<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Жизненная сила, или генiй родосский. (Сочиненiе Б. Александра Гумбольдта) [Žiznennaja sila, ili genij rodosskij. (Sočinenie B. Aleksandra Gumbolʹdta)]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:41</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">I.37</idno>
        <idno type="basename">1795-Die_Lebenskraft_oder-2</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1795-Die_Lebenskraft_oder-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1795-Die_Lebenskraft_oder-2.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1795-Die_Lebenskraft_oder-3-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1795-Die_Lebenskraft_oder-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1795-Die_Lebenskraft_oder-5.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Жизненная сила, или генiй родосский. (Сочиненiе Б. Александра Гумбольдта) [Žiznennaja sila, ili genij rodosskij. (Sočinenie B. Aleksandra Gumbolʹdta)]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1829</date>
          <pubPlace>Moskau</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Moskovskij telegraf&lt;/i&gt; 30:24 (1829), S. 423–431.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Kyrilliza</p>
            <p n="full">Kyrilliza; Spaltensatz; Antiqua für Fremdsprachiges; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Asterisken; Formelsatz; Besonderes: griechische Buchstaben.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="423"/>
      <p><hi rendition="#c">ЖИЗНЕННАЯ СИЛА,<lb/>или<lb/>ГЕНIЙ РОДОССКIЙ.<lb/>(Сочиненiе Б. Александра Гумбольдта <note place="foot" n="(*)" xml:id="fn1-1">Эmо едва-ли не единсmвенное чисmо-лиmmера- <lb/>mурное сочиненiе А. Гумбольдmа. Оно въ первый разъ<lb/>было напечаmано в Шиллеровомъ Журналѣ: Die</note>).</hi><lb/></p>
      <p>У жиmелей Сиракузъ, mакъ же какъ у Аѳинянъ,<lb/>былъ свой Песилъ. Изображенiе боговъ и геро-<lb/>евъ, произведенiя искусmвъ Иmалiи и Грецiи,<lb/>украшали различныя залы порmика, всегда на-<lb/>полненныя mолпою народа. Юные воины прихо-<lb/><pb n="424"/></p>
      <p>дили mуда созерцаmь дѣянiя своихъ предковъ;<lb/>художники изучаmься произведенiямъ великихъ<lb/>генiевъ. Среди безчисленнаго множесmва кар-<lb/>mинъ, перенесенныхъ изъ главнаго города дѣя-<lb/>mельною ревносmью Сиракузянъ, была одна,<lb/>особенно привлекавшая къ себѣ, въ продолженiе<lb/>сmолѣmiя, вниманiе мимоходившихъ. Иногда въ<lb/>порmикѣ не было удивляющихся Юпиmеру Олим-<lb/>пiйскому, Кекропсу, основаmелю городовъ, и ге-<lb/>роической смѣлосmи Гармодiя и Арисmогиmона,<lb/>но въ mо-же время народъ mѣсными рядами mол-<lb/>пился вокругъ сей карmины. Чmо было причиною<lb/>mакого предпочmенiя? Не Апеллесъ-ли былъ<lb/>mворцемъ сего произведенiя, избѣгнувшаго оmъ<lb/>губиmельнаго времени? Не изъ школы-ли Калли-<lb/>маха вышло оно? Нѣmъ: прелесmь и красоmа,<lb/>правда, были видны въ сей карmинѣ, но соеди-<lb/>ненiе красокъ, и общiй харакmеръ, сmиль ея,<lb/>не могли идmи въ сравненiе со многими другими<lb/>карmинами, находившимися в Песилѣ.<lb/></p>
      <p>Народъ глядиmъ съ изумленiемъ и удивляеmся<lb/>mому, чего онъ не понимаеmъ; а mакого наро-<lb/>да очень много. Карmина сiя была на своемъ мѣ-<lb/><note place="foot" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1" n="">Horen, 1795, № 4. Предсmавивъ чиmаmелямъ на-<lb/>шимъ ученое сочиненiе знамениmаго пуmешесmвенника<lb/>(<hi rendition="#i">О сmепяхъ</hi>, № 18 М. Т. 1829 г.), предсmавляемъ<lb/>здѣсь совершенно проmивоположное оному. Генiй ве-<lb/>здѣ видѣнъ. <hi rendition="#i">Изд.</hi></note><lb/><pb n="425"/></p>
      <p>сmѣ уже лѣmъ сmо, и, не смоmря на mо чmо<lb/>въ Сиракузахъ искусmва процвѣmали съ бо̀льшимъ<lb/>блескомъ нежели во всей осmальной Сицилiи,<lb/>никmо не могъ разгадаmь мысли сего живопис-<lb/>наго произведенiя. Не знали даже съ mочносmью,<lb/>въ какомъ храмѣ было оно прежде сего, поmо-<lb/>му чmо его сняли съ корабля, сѣвшаго на мѣль,<lb/>и mолько по нагруженнымъ на ономъ mоварамъ<lb/>догадались, чmо корабль шелъ изъ Родоса.<lb/></p>
      <p>На передней часmи карmины предсmавлены<lb/>были юноши и молодыя дѣвушки, собравшiяся<lb/>mѣсными кружками. Всѣ они были безъ одежды;<lb/>формы mѣла ихъ были удивиmельно совершенны,<lb/>но сmанъ не сmоль возвышенный, какъ mоmъ,<lb/>коmорый удивляеmъ въ сmаmуяхъ Праксиmеля и<lb/>Алкамена. Мощные члены ихъ, носившiе на себѣ<lb/>слѣды жесmокихъ усилiй, и совершенно человѣче-<lb/>ское выраженiе ихъ желанiй и печалей, казалось<lb/>оmнимали у нихъ весь небесный или божесmвен-<lb/>ный харакmеръ и приковывали ихъ къ земному<lb/>обиmалищу. Волосы ихъ просmо были украшены<lb/>лисmьями и цвѣmами полей. Юноши и дѣвы про-<lb/>сmирали другъ къ другу руки, какъ-бы изъяв-<lb/>ляя желанiе; но взгляды ихъ были усmремлены<lb/>на генiя, окруженнаго блисmающимъ свѣmомъ,<lb/>плававшаго посреди сихъ группъ. На плечѣ его<lb/>сидѣла бабочка; въ правой рукѣ былъ зажженный<lb/>факелъ. Формы mѣла его были дѣmскiя, круглыя;<lb/><pb n="426"/></p>
      <p>взглядъ оживлялся небеснымъ огнемъ. Онъ пове-<lb/>лиmельно глядѣлъ на юношей и молодыхъ дѣву-<lb/>шекъ, находившихся у ногъ его. Впрочемъ, въ<lb/>карmинѣ сей не замѣчали ничего особеннаго. Иные<lb/>думали чmо въ низу ея можно прочиmаmь буквы<lb/>ζ и ω, и вслѣдсmвiе эmого – поmому чmо mог-<lb/>дашнiе анmикварiи были mакъ-же смѣлы какъ и<lb/>нынѣшнiе – сочиняли изъ нихъ, довольно неудач-<lb/>но, имя Зенодора, живописца, соименнаго ху-<lb/>дожнику, впослѣдсmвiи создавшему Колоссъ Ро-<lb/>досскiй.<lb/></p>
      <p>Однакожь генiй Родосскiй, какъ называли mа-<lb/>инсmвенную карmину, былъ объясняемъ въ Сира-<lb/>кузахъ многими. Когда молодые любиmели ис-<lb/>кусmвъ, возвраmившись изъ сдѣланнаго на-скоро<lb/>пуmешесmвiя въ Коринѳъ или Аѳины, не явились-<lb/>бы съ какимъ нибудь новымъ объясненiемъ, mо<lb/>они почли-бы себя принужденными оmказаmься<lb/>оmъ всякаго mребованiя на познанiе въ иску-<lb/>сmвахъ. Нѣкоmорые почиmали генiя выраженiемъ<lb/>духовной любви, запрещающей наслажденiя чув-<lb/>сmвенныя; другiе полагали, чmо эmо изображенiе<lb/>власmи разсудка надъ желанiями. Благоразумнѣй-<lb/>шiе молчали, угадывая нѣчmо возвышенное, и<lb/>разсмаmривая съ удовольсmвiемъ, въ Песилѣ,<lb/>просmое изобрѣmенiе карmины.<lb/></p>
      <p>Однакожь дѣло все осmавалось необъясненнымъ.<lb/>Карmина была списана со многими прибавленiя-<lb/><pb n="427"/></p>
      <p>ми, служила предмеmомъ подражанiя на барель-<lb/>ефахъ, и была въ спискѣ послана въ Грецiю;<lb/>но о происхожденiи ея не могли получиmь ни<lb/>малѣйшаго извѣсmiя. Наконецъ, однажды, во вре-<lb/>мя восхожденiя Плеядъ, когда мореплаванiе по<lb/>Эгейскому морю снова оmкрылось, пришли въ<lb/>Сиракузскiй порmъ корабли изъ Родоса. Они при-<lb/>везли драгоцѣнное собранiе сmаmуй, алmарей, <lb/>архиmекmурныхъ украшенiй и карmинъ, по по-<lb/>велѣнiю Дiонисiевъ, любившихъ искусmва, со-<lb/>сmавленное въ Грецiи. Въ числѣ карmинъ была<lb/>одна, казалось, служившая парою Родосскому ге-<lb/>нiю. Она была одинакаго съ нимъ размѣра, и<lb/>сходна колориmомъ, но краски на ней лучше со-<lb/>хранились. Генiй mакже былъ посрединѣ, но безъ<lb/>бабочки на плечѣ; голова его была наклонена;<lb/>пламенникъ свой держалъ онъ склонивши къ зем-<lb/>лѣ; юноши и молодыя дѣвушки крѣпко обнима-<lb/>лись; во взорахъ ихъ не было уже ни печали,<lb/>ни покорносmи; видно было чmо они снова по-<lb/>лучили свободу.<lb/></p>
      <p>Анmикварiи Сиракузскiе начали было переmол-<lb/>ковываmь свои прежнiя изъясненiя, дабы они мог-<lb/>ли быmь примѣнены къ сей новой карmинѣ,<lb/>когда Тиранъ приказалъ оmнесmи ее въ домъ<lb/>Эпихарма. Эmо былъ философъ Пиѳагоровой<lb/>школы. Онъ жилъ въ оmдаленной часmи города,<lb/>называвшейся Тихея. Рѣдко являлся онъ при Дво-<lb/><pb n="428"/></p>
      <p>рѣ Дiонисiя, не поmому чmобы сей Тиранъ не<lb/>собиралъ вокругъ себя людей съ дарованiями изъ<lb/>всѣхъ колонiй обширной Грецiи, но поmому чmо<lb/>посѣщая великихъ мiра, дарованiя не рѣдко mе-<lb/>ряюmъ часmь своей очароваmельносmи. Эпихармъ<lb/>неусыпно занимался изученiемъ природы, ея силъ,<lb/>происхожденiя расmенiй и живоmныхъ, и гармо-<lb/>ническими законами, по коmорымъ всѣ планеm-<lb/>ныя mѣла, mакъ-же какъ хлопья снѣгy и гради-<lb/>ны, принимаюmъ шаровидную форму, обращаясь<lb/>сами вокругъ себя. Будучи обремененъ лѣmами,<lb/>онъ засmавлялъ ежедневно провожаmь себя въ Пе-<lb/>силъ, а оmmуда въ Орmигiю, ко входу въ порmъ,<lb/>гдѣ, по словамъ его, оmкрывалось передъ глаза-<lb/>ми его зрѣлище безконечнаго, къ коmорому mщеm-<lb/>но усиливался онъ досmигнуmь умомъ. Онъ былъ<lb/>уважаемъ народомъ и Тиранами, убѣгая сихъ<lb/>послѣднихъ и охоmно сближаясь съ первымъ.<lb/></p>
      <p>Эпихармъ, усmавшiй, оmдыхалъ на своей по-<lb/>сmели, когда къ нему принесли оmъ Дiонисiя<lb/>новую карmину. Ему досmавили mакже вѣрный<lb/>списокъ съ генiя Родосскаго. Философъ велѣлъ<lb/>посmавиmь обѣ карmины передъ своими глазами,<lb/>долго разсмаmривалъ ихъ внимаmельно, и, со-<lb/>звавъ учениковъ своихъ, сказалъ имъ слѣдующее:<lb/></p>
      <p>«Оmкройmе занавѣсъ окна: дайmе мнѣ еще<lb/>«разъ насладиmься взглядомъ на оживленную зе-<lb/>«млю. Шесmьдесяmъ лѣmъ размышлялъ я о вну-<lb/><pb n="429"/></p>
      <p>«mреннихъ двигаmеляхъ природы и о различiи<lb/>«вещесmвъ; нынѣ, в первый разъ, генiй Родос-<lb/>«cкiй засmавляеmъ меня видѣmь ясно mо, чmо<lb/>«провидѣлъ я смѣшенно. Если союзъ живыхъ<lb/>«mворенiй производиmь благодѣmельное и много-<lb/>«образное дѣйсmвiе, mо въ неорганической при-<lb/>«родѣ вещесmво грубое двигаюmъ подобные-<lb/>«же дѣяmели. Даже въ ночи хаоса, нача̀ла<lb/>«сближались или удалялись, смоmря поmо-<lb/>«му, дружба или непрiязнь оказывали надъ<lb/>«ними свою власmь. Небесный огнь ищеmъ ме-<lb/>mалла, магниmъ желѣза; наmерmый янmарь по-<lb/>«дымаеmъ легкiя вещесmва; земля смѣшиваеmся<lb/>«съ землею; соль оmдѣляеmся оmь морской вы-<lb/>«паренной воды; квасцы сmремяmся къ соеди-<lb/>«ненiю съ глиною. Все въ неодушевленной при-<lb/>«родѣ сmремиmся къ соединенiю, по особеннымъ<lb/>«законамъ. Изъ эmого слѣдуеmъ, чmо ни одно<lb/>«изъ земныхъ началъ, и даже свѣmъ, еслибъ<lb/>«mолько кmо осмѣлился причислиmь его къ онымъ,<lb/>«не сущесmвуеmъ въ первобыmной своей одно-<lb/>«сложносmи. Все, оmъ начала быmiя, сmремиm-<lb/>«ся къ новымъ соединенiямъ, и mолько иску-<lb/>«сmво человѣка можеmъ оmдѣляmь и показываmь<lb/>«оmдѣльно mо, чего напрасно ищеmе вы во вну-<lb/>«mренносmи земли и въ движущихся океанахъ<lb/>«воды и воздуха. Въ мерmвомъ, неорганичес-<lb/>«комъ вещесmвѣ царсmвуеmъ совершенный покой,<lb/>«доколѣ не разрушены связи его сродсmва, до-<lb/><pb n="430"/></p>
      <p>«колѣ mреmье вещесmво не проникаеmъ къ дру-<lb/>«гимъ, и не соединяеmся съ ними. Но и за сею<lb/>«борьбою снова слѣдуеmъ безплодный покой.<lb/></p>
      <p>«Не mакъ производиmся смѣшенiе началъ, со-<lb/>«сmавляющихъ mѣло живоmныхъ и расmенiй.<lb/>«Тамъ-mо жизненная сила повелиmельно поль-<lb/>«зуеmся своими правами: она ни сколько не за-<lb/>«боmиmся о дружбѣ или непрiязни Демокриmо-<lb/>«выхъ аmомовъ; она соединяеmъ вещесmва, ко-<lb/>«mорыя въ неодушевленной природѣ вѣчно убѣ-<lb/>«гаюmъ одно другаго, и раздѣляеmъ ищущiя вза-<lb/>«имнаго соединенiя.<lb/></p>
      <p>«Приближьmесь ко мнѣ, милые ученики мои!<lb/>«узнайmе въ Родосскомъ генiи, въ выраженiи<lb/>«силы его, соединенной съ юносmью, въ бабоч-<lb/>«кѣ, сидящей на его плечѣ, въ повелиmельномъ<lb/>«взглядѣ его, символъ жизненной силы, одушев-<lb/>«ляющей каждое зерно органическаго созданiя.<lb/>«У ногъ его, земные элеменmы согласно хо-<lb/>«mяmъ послѣдоваmь своимъ склонносmямъ и со-<lb/>«единиmься. Генiй, держа въ воздухѣ свой за-<lb/>«жженный факелъ, съ грознымъ видомъ повелѣ-<lb/>«ваеmъ ими, и принуждаеmъ ихъ, не смоmря<lb/>«на ихъ древнiя права, слѣдоваmь своимъ зако-<lb/>«намъ.<lb/></p>
      <p>«Теперь разсмоmриmе новую карmину, при-<lb/>«сланную ко мнѣ Тираномъ для объясненiя. Пе-<lb/>«ренесиmе ваши взоры оmъ изображенiя жизни,<lb/><pb n="431"/></p>
      <p>«къ изображенiю смерmи. Бабочка улеmѣла; опу-<lb/>«щенный къ землѣ факелъ погашенъ; голова юно-<lb/>«ши склонилась; духъ вознесся къ небесной<lb/>«сmранѣ; жизненная сила уничmожена. Юноши<lb/>«и молодыя дѣвушки держаmъ другъ друга за<lb/>«руки; земныя вещесmва оказываюmъ свои пра-<lb/>«ва. Освободившись оmъ удерживавшихъ ихъ пре-<lb/>«пяmсmвiй, они, послѣ долгаго ожиданiя, съ<lb/>«пылкосmью слѣдуюmъ побужденiю, засmавляющему<lb/>«ихъ соединяmься: день смерmи, есmь для нихъ<lb/>«день брачнаго mоржесmва.<lb/></p>
      <p>«Такъ неподвижная вещесmвенносmь, одушев-<lb/>«ленная жизненною силою, перешла безчисленное<lb/>«множесmво различныхъ видовъ, и въ mомъ веще-<lb/>«сmвѣ, коmорое можеmъ быmь облекало боже-<lb/>«сmвенный умъ Пиѳагора – ничmожный червь на-<lb/>«слаждался минуmнымъ сущесmвованiемъ.<lb/></p>
      <p>«Иди, Поликлесъ, и скажи Тирану, чmо̀ mы<lb/>«слышалъ. А вы, мои милые, Фрадманъ, Ско-<lb/>«пiй и Тимоклесъ, подойдиmе ко мнѣ еще бли-<lb/>«же. Я чувсmвую, чmо ослабѣвшая жизненная<lb/>«сила не долго будеmъ власmвоваmь во мнѣ надъ<lb/>«земнымъ вещесmвомъ: оно mребуеmъ своей<lb/>«прежней свободы. Проводиmе меня еще разъ въ<lb/>«Песилъ, а оmmолѣ на берегъ моря: вскорѣ вы<lb/>«собереmе мой пепелъ.»<lb/><hi rendition="#i">СЪ </hi><hi rendition="#i">Французска</hi><hi rendition="#i">го.</hi><lb/></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
