<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Жизненная сила или родосскiй генiй. (Статья Ал. Гумбольдта.) [Žiznennaja sila ili rodosskij genij. (Statʹja Al. Gumbolʹdta.)]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:41</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">I.37</idno>
        <idno type="basename">1795-Die_Lebenskraft_oder-5</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1795-Die_Lebenskraft_oder-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1795-Die_Lebenskraft_oder-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1795-Die_Lebenskraft_oder-3-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1795-Die_Lebenskraft_oder-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1795-Die_Lebenskraft_oder-5.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Жизненная сила или родосскiй генiй. (Статья Ал. Гумбольдта.) [Žiznennaja sila ili rodosskij genij. (Statʹja Al. Gumbolʹdta.)]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1856</date>
          <pubPlace>Moskau</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Věstnik estestvennych nauk&lt;/i&gt; 3:1 (1856), Sp. 5–10.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <cb n="5"/>
      <p>ЖИЗНЕННАЯ СИЛА или РОДОССКIЙ ГЕНIЙ.</p>
      <p><lb/>(Статья Ал. Гумбольдта.)</p>
      <p><lb/>Сиракузяне, какъ и Аѳиняне, имѣли свой<lb/><hi rendition="#i">Пекилiй</hi><note place="foot" xml:id="ftn1" n="2)">Отъ греч. <hi rendition="#i">ποιϰοιλος</hi> (разнообразный, пестрый), пop-<lb/>тикъ, украшенный картинами.<lb/></note>. Изображенiя боговъ и героевъ,<lb/>произведенiя греческихъ и итальянскихъ ху-<lb/>дожниковъ, покрывали стѣны портика своими<cb n="6"/>разнообразными красками. Здѣсь безпрерывно<lb/>волновалась толпа: молодой воинъ приходилъ<lb/>сюда для того, чтобъ смотрѣть на подвиги<lb/>своихъ предковъ, художникъ—чтобъ ознако-<lb/>миться съ кистью великихъ мастеровъ. Изъ <lb/>всѣхъ безчисленныхъ картинъ, собранныхъ дѣя-   <lb/>тельнымъ старанiемъ Сиракузянъ на родную<lb/>почву ихъ отечества, особенно одна въ теченiи<lb/>цѣлаго столѣтiя привлекала вниманiе прохо-<lb/>дящихъ. Даже тогда, когда изумляющихся<lb/>зрителей не было передъ Юпитеромъ Олимпiй-<lb/>скимъ, передъ Кекропсомъ, основателемъ горо-  <lb/>довъ, передъ геройскою храбростiю Гармодiя<lb/>и Аристогитона, густые ряды народа толпи-<lb/>лись передъ этой картиной. Отчего же такое<lb/>предпочтенiе? Не была ли она творенiемъ Апел-<lb/>леса, или одного изъ учениковъ Каллимаха?<lb/>Нѣтъ. Конечно, много было прелести и грацiи<lb/>въ этой картинѣ; но ни по составу красокъ,<lb/>ни по характеру и стилю въ цѣломъ, она не<lb/>могла стать на ряду со многими художествен-<lb/>ными произведенiями, украшавшими Пекилiй.<lb/>Изумляющаяся толпа дивится тому, чего она<lb/>понять не можетъ, и въ этомъ отношенiи не одно,<lb/>а многiя сословiя общества, входятъ въ<lb/>составъ толпы. Въ тѣсной оградѣ Сиракузъ,<lb/>безъ сомнѣнiя, было болѣе художественнаго<lb/>чувства, нежели на всемъ пространствѣ омы-<lb/>ваемой морскими волнами Сицилiи; однако,<lb/>цѣлое столѣтie стояла эта картина, а смыслъ<lb/>ея все еще оставался загадкою. Никто не зналъ<lb/>даже, въ какомъ храмѣ нѣкогда находилась<lb/>она; эту картину взяли на разбитомъ круше-<lb/>нiемъ кораблѣ, и только, по найденнымъ на<lb/>немъ товарамъ, догадывались, что картина<lb/>привезена изъ Родоса.</p>
      <p>На первомъ планѣ картины представлена бы-<lb/>ла тѣсная группа юношей и дѣвъ. Они были<lb/>безъ одеждъ и выказывали свои хорошо обри-<lb/>сованныя формы; но они не отличались высо-<lb/>кимъ, стройнымъ ростомъ, который поражаетъ<lb/>въ статуяхъ Праксителя и Алкамена. Ихъ<lb/>крѣпкie члены, съ слѣдами болѣзненныхъ<lb/>усилiй, человѣческое выраженiе, которое при-<lb/>дано было ихъ лицамъ желанiемъ и страданi-<lb/>емъ—все, казалось, лишало ихъ божественнаго <lb/>луча и привязывало къ земной отчизнѣ. Волосы<lb/>ихъ были украшены листьями и полевыми<cb n="7"/>цвѣтами. Они простирали другъ къ другу руки,<lb/>какъ бы умоляя о взаимной помощи, и въ тоже<lb/>время грустные взоры ихъ были устремлены<lb/>на парившаго посреди ихъ генiя, окруженна-<lb/>го блистательнымъ свѣтомъ. На плечѣ генiя <lb/>сидѣла бабочка, въ правой рукѣ онъ держалъ<lb/>зажженный свѣтильникъ. Члены тѣла его бы-<lb/>ли круглы, какъ члены дитяти; взоръ его<lb/>блисталъ небеснымъ свѣтомъ, и повелительно<lb/>опускался на толпящихся подъ нимъ юношей<lb/>и дѣвъ. Вотъ все, что было характеристическа-<lb/>го въ картинѣ; только внизу иные, какъ буд-<lb/>то различали буквы ξ и ϛ. По этимъ буквамъ<lb/>антикварiи, на заключенiя не меньше смѣлые<lb/>нынѣшнихъ, думали возстановить имя Ксено-<lb/>дора;—такимъ образомъ творцу этой картины<lb/>приписали имя художника, отлившаго впослѣд-<lb/>ствiи колоссъ Родосскiй.  </p>
      <p>Однако же въ Сиракузахъ не было недостатка<lb/>въ истолкователяхъ <hi rendition="#i">Родосскаго генiя</hi>, такъ назы- <lb/>вали загадочную картину. Любители искусствъ,<lb/>въ особенности молодые, почли бы свою славу<lb/>совершенно погибшею, если бы они не пред-<lb/>ставили по возвращенiи своемъ изъ кратковре-<lb/>меннаго путешествiя въ Коринѳъ или Аѳины,<lb/>новаго истолкованiя картины. Иные видѣли въ<lb/><hi rendition="#i">генiѣ</hi> выраженie духовной любви, запрещаю-<lb/>щей чувственныя наслажденiя, другiе полага-<lb/>ли, что онъ изображаетъ могущество разума<lb/>надъ желанiями. Мудрѣйшiе молчали, подозрѣ- <lb/>вая мысль болѣе возвышенную, и только уди-<lb/>влялись простотѣ сочиненiя.</p>
      <p>Итакъ, вопросъ все еще оставался нерѣше-<lb/>нымъ. Съ картины было снято нѣсколько копiй<lb/>и разослано въ Грецiю съ различными примѣ-<lb/>чанiями, но этимъ даже не разъяснилось ея<lb/>происхожденiе. Наконецъ, однажды, когда<lb/>утреннiй восходъ Плеядъ снова открылъ море-<lb/>плавателямъ Эгейское море, Родосскiе кораб-<lb/>ли взошли въ гавань Сиракузъ. На этихъ ко-<lb/>рабляхъ находились сокровища, состоящiя въ<lb/>статуяхъ,жертвенникахъ,канделабрахъ и кар-<lb/>тинахъ, которые были собраны въ Грецiи по<lb/>повелѣнiю Дiонисiевъ, понимавшихъ художе-<lb/>ственныя наслажденiя. Между картинами на-<lb/>ходилась одна, въ которой съ перваго взгляда<lb/>узнали дружку <hi rendition="#i">Родосскаго генiя</hi>. Она была той<lb/>же величины; колоритъ былъ также похожiй,<cb n="8"/>но онъ менѣе потерпѣлъ отъ времени. Генiй,<lb/>какъ и въ первой картинѣ, находился среди<lb/>группы юношей и дѣвъ; но бабочки не было на<lb/>его плечѣ; голова его поникла и свѣтильникъ<lb/>былъ опущенъ къ землѣ. Юноши и дѣвы тол-<lb/>пились вокругъ него и обнимали другъ друга; <lb/>взоръ ихъ не выражалъ уже грусти и покор-<lb/>ности, напротивъ въ нихъ видѣнъ былъ огонь<lb/>освобожденiя и удовлетворенiе долго сдержи-<lb/>ваемыхъ желанiй.</p>
      <p>Сиракузскiе археологи уже думали какъ бы<lb/>имъ измѣнить свое истолкованiе <hi rendition="#i">Родосскаго ге-</hi><lb/><hi rendition="#i">нiя</hi>, чтобъ оно годилось для обѣихъ картинъ,<lb/>какъ тиранъ приказалъ отнести новую карти-<lb/>ну въ домъ Эпихрама. Этотъ философъ Пиѳа-<lb/>горейской школы жилъ въ отдаленной части<lb/>Сиракузъ, носившей названiе Тихе. Рѣдко по- <lb/>сѣщалъ онъ дворъ Дiонисiя, не потому что-<lb/>бы тиранъ не умѣлъ привлечь его, какъ прив-<lb/>лекъ цѣлыя колонiи греческихъ знаменито-<lb/>стей. Эпихрамъ постоянно былъ занятъ изу-<lb/>ченiемъ природы и ея силъ; онъ искалъ на-<lb/>чала животныхъ и растенiй и тѣхъ законовъ,<lb/>по которымъ, на двухъ крайнихъ предѣ-<lb/>лахъ мiрозданiя, и небесныя тѣла, и снѣжин-<lb/>ки, и градины, вращаясь около самихъ себя,<lb/>принимаютъ сфероидальную форму. Эпихрамъ<lb/>въ это время былъ очень преклонныхъ лѣтъ,<lb/>но каждый день, по его желанiю, его водили въ<lb/>Пекилiй, а оттуда на гавань къ острову Орти-<lb/>гiи, гдѣ глаза, какъ онъ говорилъ, могли, от-<lb/>дыхая на безпредѣльномъ горизонтѣ моря,<lb/>всматриваться въ образъ безконечнаго, кото-<lb/>раго тщетно ищетъ умъ. Эпихрама одинаково<lb/>уважали простолюдины и тиранъ, только самъ<lb/>онъ избѣгалъ послѣдняго и съ радостiю встрѣ-<lb/>чался съ первыми, показывая имъ свое весе-<lb/>лое лицо и часто услаждая ихъ горести.</p>
      <p>Лишенный силъ, лежалъ Эпихрамъ на своемъ<lb/>одрѣ, когда, по приказанiю Дiонисiя, принесли<lb/>къ нему новую картину. Позаботились присо-<lb/>единить къ ней вѣрную копiю съ <hi rendition="#i">Родосскаго</hi><lb/><hi rendition="#i">генiя</hi>. Философъ приказалъ поставить обѣ кар-<lb/>тины передъ собой; долго и пристально смот-<lb/>рѣлъ онъ на нихъ, потомъ подозвалъ къ себѣ<lb/>учениковъ и сказалъ имъ:</p>
      <p>«Снимите занавѣсъ съ окна, пусть глаза мои<lb/>въ послѣднiй разъ насытятся сокровищами<cb n="9"/>жизни. 60 лѣгь я думалъ о внутреннихъ си-<lb/>лахъ природы и о разнообразiи веществъ, и<lb/>только нынѣ <hi rendition="#i">Родосскiй генiй</hi> ясно показалъ мнѣ<lb/>то, что я доселѣ только подозрѣвал. Если на<lb/>различiи половъ основывается плодущiй и бла-<lb/>годѣтельный союзъ между живыми существа-<lb/>ми, то вещество, изъ котораго состоитъ неорга-<lb/>ническая природа, должно также приводиться<lb/>въ движенiе подобнымъ же двигателемъ. Уже<lb/>въ мрачномъ хаосѣ вещества собирались или<lb/>избѣгали другъ друга, смотря потому притяги- <lb/>вались ли они или отталкивались, друзьями ли<lb/>были или врагами. Огонь небесный ищетъ ме-<lb/>талловъ; желѣзо притягивается магнитомъ; на- <lb/>тертый янтарь приводитъ въ движенiе легкiя<lb/>тѣла; соль отдѣляется отъ испарившейся мор- <lb/>ской воды; кислая сырость Стиптерiи и волос-<lb/>ныя клочья Трихитиса ищутъ Мелосской гли-<lb/>ны. Все въ неодушевленной природѣ стремит-<lb/>ся къ притягивающему предмету. Изъ этого<lb/>слѣдуетъ, что нѣтъ земнаго вещества (а кто<lb/>осмѣлился бы, въ самомъ дѣлѣ, назвать свѣтъ<lb/>веществомъ земнымъ), которое существова-<lb/>ло бы въ своей первичной простотѣ, въ дѣв-<lb/>ственномъ состоянiи. Существованiе есть толь-<lb/>ко точка отправленiя, отъ которой все веще-<lb/>ства стремятся къ новымъ соединенiямъ. Одинъ <lb/>только аналитическiй трудъ человѣка можетъ<lb/>представить въ отдѣльности то, чего нельзя<lb/>найдти ни въ нѣдрахъ земли, ни въ подвиж-<lb/>ныхъ волнахъ океана водянаго и океана воз-<lb/>душнаго; ибо мертвое и неорганическое веще-<lb/>ство до тѣхъ поръ недѣятельно, пока не ра-<lb/>зорваны узы сродства, пока третье вещество<lb/>не проникнетъ между двумя другими, чтобъ<lb/>съ ними соединиться—нарушенiе недѣятель-<lb/>ности, за которымъ снова слѣдуетъ безплод-<lb/>ный покой.</p>
      <p>Тѣ же самыя вещества иначе соединяются<lb/>въ животныхъ и растенiяхъ. Здѣсь жизненная<lb/>сила входитъ во всѣ свои права, не обращая <lb/>вниманiя на систему Демокрита, на дружбу и<lb/>вражду атомовъ. Она соединяетъ тѣ вещества,<cb n="10"/>которыя въ неодушевленной природѣ посто-<lb/>янно избѣгаютъ другъ друга, и раздѣляетъ тѣ,<lb/>которыя стремятся къ соединенiю.</p>
      <p><lb/>Подойдите ко мнѣ, дорогiе мои ученики, и<lb/>узнайте въ <hi rendition="#i">Родосскомъ генiѣ</hi>, въ выраженiи его<lb/>силы и молодости, въ бабочкѣ, сидящей на его<lb/>плечѣ и въ его повелительномъ взглядѣ—сим-<lb/>волъ жизненной силы, одушевляющей каждый<lb/>зародышъ органическаго творенiя. У ногъ его<lb/>всѣ земные элементы силятся удовлетворить<lb/>своимъ наклонностямъ и соединиться между<lb/>собою. Генiй, подымая свой свѣтильникъ, по-<lb/>велѣваетъ имъ съ угрожающимъ видомъ, и при-<lb/>нуждаетъ ихъ покориться его волѣ, не смотря<lb/>на ихъ древнiя права.</p>
      <p>Посмотрите теперь на новую картину, кото-<lb/>рую прислалъ ко мнѣ тиранъ для того, чтобы<lb/>я объяснилъ ея содержанiе. Перенесите ваши<lb/>взоры отъ изображенiя жизни къ изображенiю<lb/>смерти. Бабочка улетѣла; свѣтильникъ погасъ <lb/>и опрокинутъ; голова юноши поникла; духъ<lb/>отлетѣлъ въ другiя сферы; жизненная сила<lb/>умерла. И вотъ юноши и дѣвы радостно про-<lb/>стираютъ руки. Земныя вещества взошли въ<lb/>свои права. Долго, лишенные желанныхъ на-<lb/>слажденiй и освободившись отъ оковъ, они съ<lb/>дикимъ стремленiемъ слѣдуютъ своему вле-<lb/>ченiю. День смерти, для нихъ, день брака. Та-<lb/>кимъ образомъ недѣятельное вещество, одушев-<lb/>ленное жизненною силою, прошло безчислен-<lb/>ные ряды поколѣнiй, и, можетъ быть, то же ве-<lb/>щество служило оболочкой божественному ра-<lb/>зуму Пиѳагора, въ которомъ червь влачилъ<lb/>свою бѣдную жизнь.</p>
      <p>Ступай, Поликлесъ, передай тирану то, что<lb/>ты слышалъ. А вы, друзья мои, Ейрифамосъ,<lb/>Лизисъ и Скопасъ, подойдите ближе, еще бли-<lb/>же. Я чувствую: жизненная сила не долго бу-<lb/>детъ управлять во мнѣ земнымъ веществомъ.<lb/>Оно требуетъ свободы. Отведите меня еще разъ  <lb/>въ Пекилiй и на берегъ безпредѣльнаго моря;<lb/>скоро соберете мой пепелъ.»<lb/></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
