<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1054159246">
                        <surname>Fetscher</surname>
                        <forename>Justus</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-03-18" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="47" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Lettre de</hi> F. <persName key="humboldt_av"/>Humboldt <hi rendition="#i">à M.</hi>
                    <persName key="pictet_ma">Pictet</persName>, <hi rendition="#i">professeur de philo-<lb break="no"/>sophie à <placeName key="genf">Genève</placeName>, sur l&#x2019;influence de l&#x2019;acide muriatique<lb break="yes"/>oxygené et sur l&#x2019;irritabilité de la fibre organisée; lue à<lb break="yes" />l&#x2019;institut national.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#et">
                        <placeName key="bayreuth">Bareuth</placeName>, 24 janvier, 1796.</hi>
                </dateline>
                <lb break="yes"/>
                <p>S&#x2019;il est doux de travailler aux progrès des connoissances<lb break="yes" />humaines, il est agréable en m&#x00EA;me tems de fixer l&#x2019;attention<lb break="yes"/>des personnes distinguées par leur génie et par la place<lb break="yes"/>qu&#x2019;elles occupent parmi les naturalistes. C&#x2019;est cette sensation<lb break="yes"/>flatteuse que vous m&#x2019;avez causée, monsieur, en me té-<lb break="no"/>moignant l&#x2019;intér&#x00EA;t que vous daignez prendre à mes occu-<lb break="no"/>pations chimiques. Vous me demandez le détail des petites<lb break="yes"/>découvertes que j&#x2019;ai eu le bonheur de faire sur divers objets<lb break="yes"/>de botanique, de physique et de physiologie générale; vous<lb break="yes"/>m&#x2019;inspirez du courage, en me persuadant que mes foibles<lb break="yes"/>essais ne seront pas tout-à-fait oubliés dans un tems où le<lb break="yes"/>calme naissant ramène les muses au centre de la république.<lb break="yes"/>J&#x2019;ai trop de vanité pour ne pas céder à vos instances, et je<lb break="yes"/>n&#x2019;hésite pas à vous adresser ces lignes, en vous priant de<lb break="yes"/>les recevoir avec cette indulgence qui est toujours l&#x2019;apanage<lb break="yes"/>du vrai mérite. C&#x2019;est depuis six ans, depuis le voyage que<lb break="yes"/>je fis en <placeName key="england">Angleterre</placeName> avec <persName key="forster_g">George Forster</persName>, philosophe aimable,<lb break="yes"/>enlevé trop t&#x00F4;t à l&#x2019;humanité égarée, que je n&#x2019;ai cessé de<lb break="yes"/>
                    <pb n="48" facs="#f0002"/> m&#x2019;occuper d&#x2019;observations physiques. J&#x2019;eus le bonheur de par-<lb break="no"/>courir en mineur une grande partie des montagnes de l&#x2019;<placeName key="europa">Eu-<lb break="no" />rope</placeName>; j&#x2019;étudiai la nature sous les points de vue les plus dif-<lb break="no"/>férens; je con&#x00E7;us l&#x2019;idée d&#x2019;une physique du monde; mais plus<lb break="yes"/>j&#x2019;en sentis le besoin, et plus je vis que peu de fondemens<lb break="yes"/>sont encore jetés pour un aussi vaste édifice. Quelque mérite<lb break="yes"/>qu&#x2019;il y ait à réduire des expériences connues à des lois gé-<lb break="no"/>nérales, à établir l&#x2019;harmonie parmi les phénomènes, qui,<lb break="yes"/>au premier coup-d&#x2019;&#x0153;il, paroissent incompatibles, je me<lb break="yes" />bornerai cependant à vous communiquer les faits qui ont<lb break="yes" />échappé jusqu&#x2019;ici aux naturalistes. Car de tout ce que la<lb break="yes"/>physique nous présente, il n&#x2019;y a de stable et de certain que<lb break="yes"/>les faits. Les théories, enfans de l&#x2019;opinion, sont variables<lb break="yes"/>comme elle. Ce sont les météores du monde moral, rare-<lb break="no"/>ment bienfaisans, et plus souvent nuisibles aux progrès in-<lb break="no"/>tellectuels de l&#x2019;humanité.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je commence par vous communiquer une découverte sur<lb break="yes" />l&#x2019;irritabilité de la fibre végétale que j&#x2019;ai faite dans le cours<lb break="yes"/>de mes expériences pendant l&#x2019;hiver de 1793. Je l&#x2019;ai an-<lb break="no"/>noncée dans mes <hi rendition="#i">Aphorismi ex doctrina physiologi&#x00E6; chi-<lb break="no"/>mic&#x00E6; plantarum</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Ces aphorismes font partie de mon ouvrage botanique, qui<lb break="yes"/>porte le titre de <hi rendition="#i">Flor&#x00E6; <placeName key="freiberg">Fribergensis</placeName> Specimen, plantas cryptogamicas pr&#x00E6;-<lb break="no"/>sertim subterraneas recensens, Berol. 1793, in-40.</hi> Ils ont été traduits en<lb break="yes" />allemand par le D. <persName key="fischer_01">Fischer</persName>, et cette traduction est très-préférable<lb break="yes"/>à l&#x2019;original par les notes excellentes que le fameux professeur M. <persName key="hedwig_j" >Hedwig</persName>
                        <lb break="yes"/>et le docteur <persName key="ludwig_01">Ludwig</persName>, à <placeName key="leipzig">Leipsick</placeName>, ont bien voulu y joindre.</note>
                    <hi rendition="#i">;</hi> mais je l&#x2019;ai suivie avec tant de soin<lb break="yes"/>pendant deux ans, je l&#x2019;ai appliquée, depuis mon retour de<lb break="yes"/>
                    <placeName key="genf">Genève</placeName> en <placeName key="deutschland" >Allemagne</placeName>, avec tant de succès, à l&#x2019;organisation<lb break="yes"/>animale, que je puis vous la présenter aujourd&#x2019;hui avec<lb break="yes"/>un détail bien plus intéressant. Les effets surprenans des<lb break="yes"/>oxydes métalliques, du gaz vital, de l&#x2019;eau m&#x00EA;me sur la<lb break="yes"/>matière animée, le grand phénomène de la respiration, et<lb break="yes"/>sur-tout les idées ingénieuses que M. <persName key="girtanner_c">Girtanner</persName>
                    <note place="foot" n="(2)">
                        <hi rendition="#i">Journ. de Phys.</hi> t. XXXVII, p. 150.</note> avoit<lb break="yes"/>énoncées sur l&#x2019;oxygène, regardé comme le principe de l&#x2019;ir-<lb break="no"/>ritabilité de la nature organisée; toutes ces considérations<lb break="yes"/>m&#x2019;engagèrent à chercher une substance à laquelle l&#x2019;oxygène<lb break="yes"/>seroit assez légèrement lié pour en &#x00EA;tre dégagé avec facilité.<lb break="yes"/>Je pensai que cette substance devroit me conduire à des<lb break="yes"/>expériences infiniment instructives, en me mettant à m&#x00EA;me<lb break="yes"/>d&#x2019;augmenter sous mes yeux l&#x2019;irritabilité de la fibre animée.<lb break="yes"/>Mon choix tomba d&#x2019;abord sur le gaz acide muriatique<lb break="yes"/>oxygéné m&#x00EA;lé à l&#x2019;eau. Les bases de ce fluide montrent<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">une</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="49" facs="#f0003"/> une attraction réciproque si foible, que l&#x2019;oxygène en est<lb break="yes"/>dégagé par le seul stimulus de la lumière. Je préparai cet<lb break="yes"/>acide dans toute sa pureté, pernicieuse à la respiration<lb break="yes"/>animale. Je ne vous ennuierai pas par le détail de mes ex-<lb break="no"/>périences; je ne vous en donne que les résultats, qui ne<lb break="yes"/>manqueront pas de vous frapper.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je pris trois bocaux de verre que je remplis de trois<lb break="yes"/>substances différentes. Numéro 1<hi rendition="#sup">er</hi> contenoit de l&#x2019;eau or-<lb break="no"/>dinaire dans son état naturel, m&#x00EA;lée avec de l&#x2019;acide car-<lb break="no"/>bonique; de la potasse, et quelques at&#x00F4;mes de terres. Nu-<lb break="no"/>méro 2 fut chargé d&#x2019;acide muriatique ordinaire étendu<lb break="yes"/>d&#x2019;eau et assez foible pour que l&#x2019;on en p&#x00FB;t soutenir le go&#x00FB;t<lb break="yes"/>sur la langue. Numéro 3 étoit de l&#x2019;eau imprégnée de gaz<lb break="yes"/>acide muriatique oxygené. Cet acide étoit si fort, qu&#x2019;il<lb break="yes" />donnoit des vapeurs suffoquantes, et que les substances<lb break="yes" />végétales en étoient décolorées tout de suite. Je remplis<lb break="yes"/>les trois bocaux de la semence de cresson alénois ou <hi rendition="#i">lepi-<lb break="no"/>dium sativum</hi> L.; je trouvai après un quart-d&#x2019;heure les<lb break="yes"/>grains jetés dans l&#x2019;eau pure, brun&#x00E2;tres et couverts de<lb break="yes"/>quelques bulles d&#x2019;air <note place="foot" n="(1)">J&#x2019;ai publié, dans mes <hi rendition="#i" >Aphorismes physiologiques,</hi> p 166, plu-<lb break="no"/>sieurs expériences sur le dégagement d&#x2019;air et la décomposition de<lb break="yes"/>l&#x2019;eau dans la germination. Je ne manquerai pas de vous les commu-<lb break="no"/>niquer dans une lettre suivante. Les semences semblent contenir de<lb break="yes"/>l&#x2019;azote, comme l&#x2019;hydrogène se trouve dans l&#x2019;&#x0153;uf.</note>. Ceux dans numéro 2 tiroient sur<lb break="yes"/>le noir; mais ceux dans numéro 3 étoient d&#x2019;un jaune ver-<lb break="no"/>d&#x00E2;tre, très-enflés, et cachés, pour ainsi dire, sous une<lb break="yes"/>infinité de bulles qui annon&#x00E7;oient une germination accélérée.<lb break="yes"/>Après six à sept heures, ce germe paroissoit dans le bocal<lb break="yes"/>numéro 3. Après un espace de neuf heures les germes avoient<lb break="yes"/>poussé jusqu&#x2019;à la longueur d&#x2019;une ligne (mesure ancienne<lb break="yes"/>de Paris). Le <hi rendition="#i">lepidium</hi> jeté dans l&#x2019;acide muriatique or-<lb break="no"/>dinaire, devenoit au contraire, de moment en moment,<lb break="yes"/>plus noir. Les grains avoient l&#x2019;air ridé (<hi rendition="#i">rugosa</hi>) et des-<lb break="no"/>séché, et ils ne produisoient jamais aucun at&#x00F4;me de germe.<lb break="yes"/>Numéro 2, où l&#x2019;eau pure n&#x2019;en présenta que dans une pé-<lb break="no"/>riode de trente-six, trente-huit heures, et m&#x00EA;me alors ils<lb break="yes"/>étoient infiniment plus petits que ceux que l&#x2019;acide mu-<lb break="no"/>riatique oxygéné avoit développés en sept ou huit heures.<lb break="yes"/>Quel phénomène, que de voir augmenter l&#x2019;irritabilité des<lb break="yes"/>plantes par un fluide qu&#x2019;on auroit du croire fatal a toute<lb break="yes"/>matière organisée! Aussi j&#x2019;en fus tellement frappé, que<lb break="yes"/>je continuai mes expériences pendant deux mois sans en<lb break="yes"/>
                    <pb n="50" facs="#f0004"/> parler à personne. Le succès fut toujours le m&#x00EA;me, et le<lb break="yes"/>tems de la germination ne différoit que de trois quarts-d&#x2019;heure<lb break="yes"/>ou une heure. L&#x2019;acide muriatique oxygéné devan&#x00E7;oit l&#x2019;eau<lb break="yes"/>presque toujours de vingt-neuf à trente heures. Il ne falloit<lb break="yes"/>au premier que la sixième partie du tems que l&#x2019;eau exigeoit<lb break="yes"/>pour produire les m&#x00EA;mes germes. Les semences de <hi rendition="#i">Pisum,</hi>
                    <lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">Phaseolus,</hi> et toutes celles que j&#x2019;essayai présentoient<lb break="yes"/>cette accélération. Je répétai au mois de mars mes expériences<lb break="yes"/>en présence du célèbre chimiste, M. <persName key="klaproth_mh">Klaproth</persName>, de<lb break="yes"/>M. <persName key="hermbstedt_01"/>Hermbstedt et de plusieurs autres membres de l&#x2019;académie<lb break="yes"/>de <placeName key="berlin" >Berlin</placeName>. Ils voulurent bien se convaincre de l&#x2019;exactitude<lb break="yes"/>de mes observations.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je reviens au détail de mon expérience. Préparez deux<lb break="yes"/>sortes d&#x2019;acide muriatique oxygéné, l&#x2019;une très-forte et l&#x2019;autre<lb break="yes"/>plus foible et délayée, vos germes paro&#x00EE;tront toujours les<lb break="yes"/>premiers dans l&#x2019;acide concentré. Mettez une partie du li-<lb break="no"/>quide dans une chambre obscure; exposez l&#x2019;autre aux rayons<lb break="yes"/>du soleil, et votre végétation sera toujours plus prompte<lb break="yes"/>dans les ténèbres qu&#x2019;en plein jour, non pas seulement parce<lb break="yes"/>qu&#x2019;ainsi que l&#x2019;a prouvé l&#x2019;excellent physicien, M. <persName key="senebier_j" >Senebier</persName>,<lb break="yes"/>la germination est plus prompte dans l&#x2019;obscurité, mais aussi<lb break="yes"/>parce que la lumière enlève l&#x2019;oxygène à l&#x2019;acide muriatique<lb break="yes"/>oxygéné, et le convertit en acide ordinaire, très-nuisible<lb break="yes"/>aux substances organisées. Si par hasard vous laissez les<lb break="yes"/>germes du <hi rendition="#i">lepidium sativum</hi> dans le bocal numéro 3, qui<lb break="yes"/>les a produits, vous aurez dans un espace de trente heures<lb break="yes"/>des cotyledons; mais ils sont alors d&#x2019;un blanc d&#x2019;ivoire.<lb break="yes"/>C&#x2019;est un phénomène qui présente des formes très-élégantes.<lb break="yes"/>L&#x2019;acide muriatique oxygéné est converti, par l&#x2019;acte de la<lb break="yes"/>germination, en acide muriatique ordinaire, et ce chan-<lb break="no"/>gement est l&#x2019;effet de la fibre croissante. Il est plus prompt,<lb break="yes"/>en raison de l&#x2019;accélération de la germination, et il a lieu au<lb break="yes"/>milieu des ténèbres m&#x00EA;mes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J&#x2019;ai cherché à varier ces expériences; mais elles ne sont<lb break="yes" />jamais aussi frappantes que sous les rapports que je viens<lb break="yes"/>de décrire. J&#x2019;ai préparé de la terre siliceuse (ou de quartz)<lb break="yes" />très-pure. J&#x2019;en ai rempli deux vaisseaux de verre dont l&#x2019;un<lb break="yes"/>et l&#x2019;autre contenoient la semence du <hi rendition="#i" >lepidium sativum</hi> L.;<lb break="yes"/>j&#x2019;arrosai chaque portion de quantité égale d&#x2019;eau pure d&#x2019;un<lb break="yes"/>c&#x00F4;té, et d&#x2019;eau chargée du gaz muriatique oxygéné de<lb break="yes" />l&#x2019;autre. Je pris bien garde que ce dernier liquide ne touch&#x00E2;t<lb break="yes"/>que la terre, et non la jeune plante, qui en auroit été<lb break="yes"/>blanchie. L&#x2019;acide muriatique oxygéné produisoit des tiges<lb break="yes"/>d&#x2019;un demi-pouce dans un espace de trois jours; l&#x2019;eau pure<lb break="yes"/>n&#x2019;en présenta qu&#x2019;après quatre jours à quatre et demi. En<lb break="yes"/>
                    <pb n="51" facs="#f0005"/> cinq jours, les jeunes plantes, dans les deux vaisseaux,<lb break="yes"/>étoient très-vertes et très-belles. Un botaniste ingénieux,<lb break="yes"/>M. <persName key="uslar_01">Uslar</persName>
                    <note place="foot" n="(1)">Dans un livre allemand intitulé: <hi rendition="#i" >Fragmens d&#x2019;un nouveau système<lb break="yes"/>de Phytologie,</hi> à <placeName key="braunschweig">Brunswick</placeName>, 1794, p. 158.</note>, vient de répéter ces expériences avec <hi rendition="#i">les<lb break="yes"/>Brassica campestris, B. napus, Lactuca sativa, Reseda<lb break="yes"/>odorata.</hi> Il prétend m&#x00EA;me avoir augmenté l&#x2019;irritabilité de la<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Mimosa pudica,</hi> et de la <hi rendition="#i">Drosera rotundifolia,</hi> en les ar-<lb break="no"/>rosant avec de l&#x2019;eau imprégnée d&#x2019;acide muriatique oxygéné.<lb break="yes"/>N&#x2019;ayant jamais fait cet essai, je n&#x2019;ose pas juger de son<lb break="yes" />authenticité.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je n&#x2019;avois jusqu&#x2019;ici fixé mon attention que sur la fibre<lb break="yes"/>végétale. L&#x2019;analogie frappante qui existe entre les deux<lb break="yes"/>règnes de la nature organisée, l&#x2019;opinion que je me suis<lb break="yes"/>formée que la fibre musculaire est la m&#x00EA;me dans la matière<lb break="yes"/>végétale et animale, ces considérations me portèrent à faire<lb break="yes"/>des expériences sur la dernière. Etant occupé depuis<lb break="yes"/>long-tems des phénomènes du <persName key="galvani_la" >Galvani</persName>sme <note place="foot" n="(2)">Je regarde les expressions d&#x2019;électricité animale, d&#x2019;<hi rendition="#i">irritamentum<lb break="yes"/>metallorum,</hi> dont on se sert vulgairement, comme très-vagues et<lb break="yes"/>impropres. Il ne faut point déterminer les causes dont on ignore la<lb break="yes"/>nature. Les mots de <persName key="galvani_la">galvani</persName>sme, <persName key="galvani_la" >galvani</persName>ser, dont je me sers, sont<lb break="yes"/>formés d&#x2019;après ceux de magnétisme, magnétiser. Ils sont recomman-<lb break="no"/>dables par leur brièveté.</note>, je vis en<lb break="yes" />eux un excellent moyen de mesurer le degré d&#x2019;irritabilité<lb break="yes"/>dans lequel un animal se trouve. Je pris la cuisse d&#x2019;une<lb break="yes"/>grenouille (<hi rendition="#i">Rana esculenta</hi> L.), dont le nerf crural avoit<lb break="yes"/>été armé de zinc et irrité par un conducteur d&#x2019;argent. Elle<lb break="yes"/>étoit tellement fatiguée depuis trois heures, qu&#x2019;elle ne pré-<lb break="no" />sentoit plus que de foibles mouvemens. Tout le membre<lb break="yes"/>ne souffroit plus de contractions, et l&#x2019;or et le zinc m&#x00EA;me<lb break="yes"/>(que je regarde comme les métaux les plus actifs) ne<lb break="yes"/>produisoient qu&#x2019;un foible mouvement dans le <hi rendition="#i">musculus<lb break="yes"/>gemellus</hi> au mollet. Cette jambe me parut très-propre à<lb break="yes"/>faire des expériences décisives. J&#x2019;humectai son nerf crural<lb break="yes"/>avec de l&#x2019;eau fortement chargée d&#x2019;acide muriatique oxygéné.<lb break="yes"/>Je le remis sur le zinc; je touchai celui-ci et les muscles<lb break="yes"/>avec un conducteur d&#x2019;argent: et quel fut mon étonnement<lb break="yes"/>lorsque je vis cette jambe affoiblie tressaillir de tout son<lb break="yes"/>long, et souffrir des convulsions qui l&#x2019;éloignoient du zinc?<lb break="yes"/>J&#x2019;eus recours aussit&#x00F4;t aux expériences comparatives, que je<lb break="yes" />regarde comme le seul boulevard par lequel le physicien<lb break="yes"/>peut se garantir de l&#x2019;erreur. Je pris trois cuisses de la<lb break="yes"/>
                    <pb n="52" facs="#f0006"/>
                    <hi rendition="#i">rana temporaria</hi> L.; elles avoient été <persName key="galvani_la">galvani</persName>sées depuis<lb break="yes"/>quatre heures, et leur irritabilité étoit extr&#x00EA;mement foible.<lb break="yes"/>Je mis leurs trois nerfs cruraux dans trois vases remplis,<lb break="yes" />l&#x2019;un d&#x2019;eau pure, l&#x2019;autre d&#x2019;acide muriatique délayé, et le<lb break="yes"/>troisième d&#x2019;acide muriatique oxygéné. Les résultats de ces<lb break="yes"/>expériences réitérées plusieurs fois furent comme il suit:<lb break="yes"/>le premier nerf excita des mouvemens un peu plus forts<lb break="yes"/>qu&#x2019;auparavant; le second devint tout-à-fait insensible au<lb break="yes"/>
                    <persName key="galvani_la">galvani</persName>sme; mais le troisième augmenta prodigieusement<lb break="yes"/>dans la faculté de produire: il présenta des contractions<lb break="yes"/>musculaires si véhémentes, qu&#x2019;on auroit cru l&#x2019;animal ré-<lb break="no"/>cemment tué et dans toute sa vigueur naturelle.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je ne vous fatiguerai point, monsieur, par le détail de<lb break="yes"/>toutes les expériences que j&#x2019;ai faites à ce sujet depuis mon<lb break="yes" />retour d&#x2019;<placeName key="italien">Italie</placeName>. Il suffit de vous avoir annoncé le fait, qui<lb break="yes"/>me paro&#x00EE;t très-intéressant. Je n&#x2019;y joins que cette observation,<lb break="yes"/>qui vous prouvera davantage que l&#x2019;acide muriatique oxygéné<lb break="yes"/>n&#x2019;agit sur la fibre nerveuse que par l&#x2019;oxigène qu&#x2019;il dégage.<lb break="yes"/>L&#x2019;augmentation de l&#x2019;irritabilité, par cet acide, ne dure que<lb break="yes"/>cinq à huit minutes: ce tems écoulé, la force musculaire<lb break="yes"/>devient moindre qu&#x2019;avant l&#x2019;humectation. L&#x2019;acide muriatique<lb break="yes"/>oxygéné paro&#x00EE;t alors &#x00EA;tre converti en acide muriatique or-<lb break="no" />dinaire, et celui-ci est très-nuisible à l&#x2019;irritabilité. On<lb break="yes"/>seroit tenté, peut-&#x00EA;tre, de croire que cette foiblesse qui<lb break="yes"/>se montre en cinq à huit minutes est l&#x2019;effet d&#x2019;une irritation<lb break="yes"/>exagérée, une <hi rendition="#i" >debilitas indirecta,</hi> pour me servir d&#x2019;une<lb break="yes" />expression de <persName key="brown_jo">Brown</persName>. Mais non: arrosez ce m&#x00EA;me nerf<lb break="yes"/>d&#x2019;une nouvelle portion d&#x2019;eau imprégnée d&#x2019;acide muriatique<lb break="yes"/>oxygéné, et vous le verrez exciter de nouveau de fortes<lb break="yes"/>contractions musculaires aussit&#x00F4;t qu&#x2019;il sera armé de métaux<lb break="yes"/>hétérogènes; or, il seroit impossible de guérir une <hi rendition="#i">debilitas<lb break="yes"/>indirecta</hi> par des remèdes sthéniques. Au contraire, il paro&#x00EE;t<lb break="yes"/>que cette nouvelle humectation n&#x2019;augmente l&#x2019;irritabilité<lb break="yes"/>qu&#x2019;en rendant à l&#x2019;organe une nouvelle portion d&#x2019;oxygène.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;effet de l&#x2019;acide muriatique oxygéné sur le c&#x0153;ur m&#x00EA;me<lb break="yes"/>est un phénomène bien frappant. Je ne sais encore s&#x2019;il se<lb break="yes"/>présente constamment, mais je l&#x2019;observai hier avec assez de<lb break="yes"/>loisir pour &#x00EA;tre bien s&#x00FB;r de ne pas me tromper. Je fis l&#x2019;ex-<lb break="no" />périence sur le c&#x0153;ur d&#x2019;une grenouille qui ne palpitoit plus.<lb break="yes"/>L&#x2019;irritabilité en étoit tellement anéantie, que les stimulus<lb break="yes"/>mécaniques ne le portoient plus à aucun mouvement. Je<lb break="yes"/>le pris entre mes pincettes, et le jetai dans un bocal rempli<lb break="yes"/>d&#x2019;acide muriatique ordinaire: il ne manifesta aucune irri-<lb break="no"/>tation. Mais à peine l&#x2019;avois-je jeté dans de l&#x2019;acide mu-<lb break="no"/>riatique oxygéné, qu&#x2019;il commen&#x00E7;a à palpiter; ces palpitations<lb break="yes"/>
                    <pb n="53" facs="#f0007"/> augmentèrent très-fort: je remis le c&#x0153;ur sur du bois; mais<lb break="yes"/>le mouvement continua pendant cinq à six minutes. Il cessa<lb break="yes"/>peu-à-peu, et je parvins à le reproduire par une nouvelle<lb break="yes"/>humectation avec de l&#x2019;acide muriatique oxygéné.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je finis par une expérience qui ne m&#x2019;a jamais encore<lb break="yes" />manqué. Je mis la jambe d&#x2019;une grenouille, pendant douze<lb break="yes" />minutes, dans une solution d&#x2019;opium; elle perdit toute irri-<lb break="no"/>tabilité: le <persName key="galvani_la">galvani</persName>sme ne l&#x2019;excitoit à aucun mouvement: les<lb break="yes"/>métaux n&#x2019;en produisoient pas plus qu&#x2019;ils en excitent sur un<lb break="yes"/>morceau de bois ou sur une pierre. Je pris de l&#x2019;acide mu-<lb break="no"/>riatique oxygéné très-fort, j&#x2019;en lavai la matière animale,<lb break="yes"/>et en deux minutes toute l&#x2019;irritabilité de la fibre reparut:<lb break="yes" />les muscles souffroient dès-lors des contractions très-fortes.<lb break="yes" />Ces expériences ont été répétées avec succès sur les souris.<lb break="yes" />Les animaux à sang chaud ne sont pas moins sensibles à<lb break="yes" />l&#x2019;oxygène que les animaux à sang froid.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;acide muriatique oxygéné est converti en acide mu-<lb break="no" />riatique simple, tant par la fibre végétale que par la fibre<lb break="yes" />musculaire. Ce grand phénomène nous prouve, plus qu&#x2019;au-<lb break="no" />cun autre, 1°. que l&#x2019;augmentation d&#x2019;irritabilité est la suite<lb break="yes"/>d&#x2019;une combinaison intime de l&#x2019;oxygène avec les organes<lb break="yes"/>animés; 2°. que quelque différens que paroissent les élémens<lb break="yes"/>de la fibre végétale et animale, toutes deux cependant<lb break="yes"/>suivent les m&#x00EA;mes affinités, sont excitées par le m&#x00EA;me sti-<lb break="no"/>mulus de l&#x2019;oxygène; 3°. que le procédé chimique de vie<lb break="yes"/>est un procédé de combustion légère, et que (comme<lb break="yes"/>l&#x2019;exprime très-bien M. <persName key="reil_jc" >Reil</persName>, savant physiologiste de <placeName key="halle" >Halle</placeName>,<lb break="yes"/>dans une lettre qu&#x2019;il m&#x2019;adresse) la combustibilité d&#x2019;une<lb break="yes"/>substance morte ressemble à l&#x2019;irritabilité de la matière or-<lb break="no"/>ganisée: toutes deux dépendent de l&#x2019;affinité pour l&#x2019;oxygène,<lb break="yes" />toutes deux produisent un dégagement de calorique. L&#x2019;a-<lb break="no" />cide muriatique oxygéné néutralisé par de la soude ou de<lb break="yes"/>la potasse ne présenteroit-il pas un objet intéressant à la<lb break="yes" />pharmacie <note place="foot" n="(1)">Les citoyens <persName key="cuvier_g" >Cuvier</persName> et <persName key="vauquelin_ln">Vauquelin</persName> ont été chargés de répéter<lb break="yes"/>les expériences.</note>?</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 