<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Memoria sobre el desprendimiento del calórico, considerado como fenómeno geognóstico</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:42</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">I.86</idno>
        <idno type="basename">1799-Die_Entbindung_des-2</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1799-Die_Entbindung_des-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1799-Die_Entbindung_des-2.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Memoria sobre el desprendimiento del calórico, considerado como fenómeno geognóstico</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1803</date>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Anales de ciencias naturales&lt;/i&gt; 6:16 (Mai 1803), S. 246–258.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="spa">Spanisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="246" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1" xml:lang="spa">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Memoria sobre el desprendimiento del calórico, con-<lb break="no"/>siderado como fenómeno geognóstico, por F. A. <persName key="humboldt_av"/>Hum-<lb break="no"/>bolt</hi>
                    <note place="foot" n="1">
                        <bibl>Anales del <hi rendition="#i">
                                <persName key="moll_v" ref="http://d-nb.info/gnd/">Baron de Moll</persName>,</hi> tom. 3, pág. 1, edicion de 1799</bibl>.</note>
                    <hi rendition="#i">, traducida del aleman por <persName key="herrgen_jjc" ref="http://d-nb.info/gnd/">D. C. Herrgen</persName>.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">A</hi>unque en nuestros tiempos, y despues que se cul-<lb break="no"/>tiva científicamente la ciencia mineralógica se haya<lb break="yes"/>
                    <pb n="247" facs="#f0002"/> separado la <hi rendition="#i">Geognosia</hi> de la Orictognosia, ó conoci-<lb break="no"/>miento de los fósiles simples, y se haya reducido por<lb break="yes"/>lo mismo aquella á mas estrechos límites; abraza sin<lb break="yes"/>embargo dos objetos tan heterogéneos por su natura-<lb break="no"/>leza, como susceptibles de un grado muy diferente<lb break="yes" />de evidencia. Las qüestiones: &#x00BF;quál es la constitucion<lb break="yes" />actual del globo terrestre? &#x00BF;de qué modo se hallan<lb break="yes" />esparcidas las rocas que forman las montan&#x0303;as? &#x00BF;á qué<lb break="yes"/>altura llegan en las diversas zonas? &#x00BF;quáles son las le-<lb break="no"/>yes de su posicion y estratificacion? &#x00BF;quáles entre<lb break="yes"/>ellas contienen restos de cuerpos órganicos? &#x00BF;indican<lb break="yes"/>estos cuerpos la destruccion de una creacion vegetal<lb break="yes"/>y animal, ó se hallan sus análogos vivientes todavía<lb break="yes"/>en paises remotos? Todas estas qüestiones tan impor-<lb break="no"/>tantes tienen por objeto el estado actual é instantá-<lb break="no"/>neo de las cosas, y su exámen corresponde á la des-<lb break="no"/>cripcion general de la naturaleza, que comprehende<lb break="yes"/>la creacion inanimada y las relaciones de las plantas y<lb break="yes"/>de los animales.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>A otra clase de objetos corresponden las qüestio-<lb break="no"/>nes siguientes: &#x00BF;de qué modo ha adquirido el glo-<lb break="no"/>bo terrestre su figura actual? &#x00BF;quándo se endurecié-<lb break="no"/>ron las montan&#x0303;as? &#x00BF;sus materias primitivas se halláron<lb break="yes"/>disueltas formando líquidos, ó se halláron solamente<lb break="yes"/>en mezcla mecánica con el líquido? &#x00BF;quál fue la in-<lb break="no"/>fluencia del fuego sobre las separaciones y precipita-<lb break="no"/>dos, y sobre las masas ya endurecidas? &#x00BF;los lagos se<lb break="yes"/>formaron por la caida de los fondos, ó excaváron las<lb break="yes"/>olas enfurecidas cavidades enormes quando se preci-<lb break="no"/>pitáron? Estas últimas qüestiones son históricas. Per-<lb break="no"/>tenecen al estado antiguo de las cosas, y su respuesta<lb break="yes"/>corresponde á la historia natural. Son tan diversas<lb break="yes"/>de las primeras, como heterogéneas las indagaciones<lb break="yes"/>sobre la translacion de una planta del <placeName key="kaukasus">Cáucaso</placeName> á la<lb break="yes"/>
                    <pb n="248" facs="#f0003"/>
                    <placeName key="westeuropa">parte occidental de Europa</placeName>, y sobre la profundidad<lb break="yes"/>en que vegeta actualmente.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si atendemos á la multitud de obras geognósticas<lb break="yes"/>que hoy tenemos, observarémos que no solamente se<lb break="yes"/>han mezclado ambos objetos de la historia natural, y<lb break="yes"/>de la descripcion de la naturaleza, sino que tambien<lb break="yes"/>se ha cultivado una en perjuicio de la otra. El hom-<lb break="no"/>bre desde los tiempos mas remotos se ha ocupado<lb break="yes"/>mas en pensar sobre el orígen y formacion de las co-<lb break="no"/>sas, que en ex&#x00E2;minar con ex&#x00E2;ctitud sus relaciones ac-<lb break="no"/>tuales. De aquí nuestra pobreza en observaciones sóli-<lb break="no"/>das sobre la estratificacion y posicion de las montan&#x0303;as;<lb break="yes"/>sobre su identidad en paises remotos, y sobre sus<lb break="yes"/>afinidades geognósticas: de aquí la multitud de hipó-<lb break="no"/>tesis cosmogénicas y de explicaciones sobre los fenó-<lb break="no"/>menos que ex&#x00EE;sten únicamente en la imaginacion de<lb break="yes"/>los observadores, como la famosa concha en el granito.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La ciencia que se ocupa en las relaciones actuales<lb break="yes"/>de las montan&#x0303;as de nuestro globo terrestre solido, es<lb break="yes"/>en el dia empírica, y susceptible de un grado muy<lb break="yes"/>considerable de evidencia. &#x201E;&#x00BF;Qué es basalto y amig-<lb break="no" />&#x201E;daloides? &#x00BF;en las montan&#x0303;as altas se hallan sobre-<lb break="no"/>&#x201E;puestas estas substancias inmediatamente al gneiss,<lb break="yes"/>&#x201E;granito, ó pórfido? &#x00BF;se observa en su estratifica-<lb break="no"/>&#x201E;cion alguna semejanza con la de las montan&#x0303;as se-<lb break="no"/>&#x201E;cundarias? &#x00BF;quáles son sus relaciones con la pizarra<lb break="yes"/>&#x201E;porfirina, con ciertas formaciones del carbon de<lb break="yes"/>&#x201E;piedra y con las camadas arcillosas? &#x00BF;las separa-<lb break="no"/>&#x201E;ciones prismáticas del basalto se parecen mas á los<lb break="yes"/>&#x201E;porfidos primitivos que á las lavas?&#x201D; Ninguna de<lb break="yes"/>estas questiones debio jamas haber formado el obje-<lb break="no"/>to de una disputa geognostica; porque por medio<lb break="yes"/>de observaciones tranquilas y continuadas se pueden<lb break="yes"/>resolver todas con tanta precision, como la formacion<lb break="yes"/>
                    <pb n="249" facs="#f0004"/> igual ó desigual de dos animales muy diversos. Pero<lb break="yes"/>esta precision y ex&#x00E2;ctitud desaparece en él momento<lb break="yes"/>en que á estas qüestiones se mezclan problemas histo-<lb break="no"/>ricos; porque entonces ya no se pregunta en qué se<lb break="yes"/>parecen los basaltos del <placeName key="rhein" >Rhin</placeName> á la lava del <placeName key="vesuv" >Vesuvio</placeName>,<lb break="yes"/>sino si es homogéneo el origen del basalto y de la lava.<lb break="yes"/>Si deben los basaltos su aspecto térreo á la descompo-<lb break="no"/>sicion, y si se enfriáron dentro del mar, o se halláron<lb break="yes"/>en lo interior de un volcan. En este caso se abre á la<lb break="yes"/>fantasia un vasto campo para opiniones, en que los<lb break="yes"/>amigos de la controversia se fingen enemigos nuevos,<lb break="yes"/>quando creen haber vencido ya á los verdaderos. Se-<lb break="no"/>mejante mezcla de problemas heterogéneos ha influi-<lb break="no"/>do poderosamente en muchas controversias geognósti-<lb break="no"/>cas, y la ciencia se enriquecio con muchas <hi rendition="#i" >opiniones,</hi>
                    <lb break="yes"/>pero con pocos <hi rendition="#i">hechos.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si es en perjuicio de la Geognosia querer explicar<lb break="yes"/>los grandiosos monumentos del mundo primitivo, an-<lb break="no"/>tes de haber descifrado una sola letra de su escritura<lb break="yes"/>sublime, no es menos perniciosa la libertad con que<lb break="yes"/>se fingen hipótesis sobre la formacion de las montan&#x0303;as<lb break="yes"/>antes de haber estudiado sólidamente su enlace actual.<lb break="yes"/>Si se quiere suponer que en los tiempos caóticos obra-<lb break="no"/>ban fuerzas cuya existencia actual ignoramos, debe-<lb break="no"/>mos renunciar al mismo tiempo á todas las conside-<lb break="no" />raciones cosmogénicas. Es cierto que no se puede ne-<lb break="no"/>gar la posibilidad de haber existido antiguamente ma-<lb break="no"/>terias libres, que en el dia se hallan combinadas, y<lb break="yes"/>por consiguiente ya no pueden obrar como fuerzas.<lb break="yes"/>Es posible que estas materias hayan modificado el jue-<lb break="no"/>go de las afinidades compuestas de tal modo, que re-<lb break="no"/>sultasen mezclas que el arte no puede imitar. Pero<lb break="yes"/>posibilidades cuyo número puede aumentarse á lo in-<lb break="no"/>finito, no demuestran contra raciocinios fisicos. Mien-<lb break="no"/>
                    <pb n="250" facs="#f0005"/> tras no se decida si las mismas fuerzas de atraccion y<lb break="yes"/>de repulsion, que vemos obrar en el dia en el univer-<lb break="no"/>so, obráron ó no en el mundo primitivo, no debemos<lb break="yes"/>crearnos materias nuevas, cuyo empleo sin duda al-<lb break="no"/>guna es tan cómodo como las causas hiperfísicas. Un<lb break="yes"/>fuego que hace entrar en fusion mezclas de tierras<lb break="yes"/>apenas fusibles, y que al mismo tiempo (como en la<lb break="yes"/>pizarra porfirina) conserva sin la mas leve alteracion<lb break="yes"/>las impresiones de plantas tiernas, la idea de un fuego<lb break="yes"/>semejante nos lleva á paises desconocidos. Mas vale<lb break="yes"/>confesarnos ignorantes al ver fenómenos cuya explica-<lb break="no"/>cion excede nuestras fuerzas, que explicar causas que<lb break="yes"/>no se hallan en el círculo de nuestros conocimientos<lb break="yes"/>empíricos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pero si en las indagaciones cosmogénicas (por con-<lb break="no"/>siguiente en la parte histórica de la Geognosia) llega-<lb break="no"/>mos á admitir una hipótesis fortificada por la analogía<lb break="yes"/>de efectos que aun en el dia se pueden observar en la<lb break="yes"/>naturaleza, entonces adquiere nueva fuerza toda la<lb break="yes"/>serie de otras causas íntimamente enlazada con aque-<lb break="no"/>lla. Quanto menos seguro es el camino escogido, con<lb break="yes"/>tanta mayor precaucion se debe formar la serie suce-<lb break="no"/>cesiva de las conclusiones. Las fantasías cosmogénicas,<lb break="yes"/>como las del inmortal <hi rendition="#i">
                        <persName key="franklin_b" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Franklin</persName>,</hi> no solamente son<lb break="yes"/>susceptibles del aparato estético, sino tambien ins-<lb break="no"/>truyen y proporcionan nuevas luces; pero en quan-<lb break="no"/>to á su naturaleza no entran en el territorio de la<lb break="yes"/>Geognosia. Es ridículo fingir excavaciones en lo inte-<lb break="no"/>rior del globo terrestre, y llenarlas con fluidos elásti-<lb break="no"/>cos, puesto que las observaciones del péndulo por<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">
                        <persName key="maskelyne_01" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Maskeline</persName>
                    </hi> demuestran lo contrario. Las fantasías en-<lb break="no"/>gan&#x0303;an, y son peligrosas quando se presentan como he-<lb break="no"/>chos, y se revisten del trage serio de indagaciones cien-<lb break="no"/>tíficas, como por desgracia ha sucedido tantas veces.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="251" facs="#f0006"/>
                <p>Estas ideas preliminares me han parecido necesa-<lb break="no"/>rias para fixar el punto de vista de donde se deben<lb break="yes"/>juzgar las proposiciones siguientes, que contienen un<lb break="yes"/>ensayo débil de aplicar á la Geognosia los principios<lb break="yes"/>de la Física moderna. Su objeto no es formar una hi-<lb break="no"/>potesis nueva, sino probar que para no ser inconse-<lb break="no"/>qüentes, jamas debemos considerar aislado efecto al-<lb break="no"/>guno, y que toda materia con todas las fuerzas inhe-<lb break="no"/>rentes puede considerarse activa. Ni debo ni me atre-<lb break="no"/>vo á decidir si este método nos guiará á resultados<lb break="yes"/>útiles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Todas las hipótesis geognósticas convienen en que<lb break="yes"/>la parte solida de nuestra tierra se halló en cierto<lb break="yes"/>tiempo en estado de fluidez. Los monumentos mas in-<lb break="no"/>contrastables del mundo primitivo confirman este gran-<lb break="no"/>de é importante hecho. Menos fácil es determinar si<lb break="yes"/>este estado fue el de un fluido elástico ó el de un lí-<lb break="no"/>quido. Vemos que hay gases que disuelven cuerpos<lb break="yes"/>sólidos, como el hidrógeno al azufre y arsénico, el<lb break="yes"/>azótico al fósforo. Tal vez la tierra caliza, que en tiem-<lb break="no"/>po de lluvias tempestuosas baxa de las regiones su-<lb break="no"/>periores, no se halla contenida en el agua como tal,<lb break="yes"/>sino en aquellos mismos gases aeriformes de que el<lb break="yes"/>fuego eléctrico forma líquidos. Comprehensible es, y<lb break="yes"/>aun analógo á los fenómenos actuales, que las partes<lb break="yes"/>constitutivas de todas las rocas ex&#x00EE;stiesen alguna vez<lb break="yes"/>en estado gaseoso. Comprehensible el que á este pri-<lb break="no"/>mer estado se haya seguido otro, en que la mayor par-<lb break="no"/>te de aquellos gases se haya unido en gotas. Pero qual-<lb break="no"/>quiera cosa que se establezca sobre este punto, siem-<lb break="no"/>pre será cierta la suposicion de que la masa sólida del<lb break="yes"/>globo se formó por precipitados de líquidos, y que<lb break="yes"/>las materias disueltas se separáron despues de sus di-<lb break="no"/>solventes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="252" facs="#f0007"/>
                <p>&#x00BF;Quál pues fue la causa del primer precipitado ó<lb break="yes"/>de la primera separacion, y quál fue la de la siguien-<lb break="no"/>te, de cuyo orígen vemos caracterizada la época por<lb break="yes"/>la posicion? La respuesta á esta pregunta, en quanto<lb break="yes"/>corresponde á la primera formacion ó creacion de las<lb break="yes"/>cosas, se halla fuera de los límites de los conocimien-<lb break="no"/>tos humanos. Nuestra cosmogenia no debe empezar<lb break="yes"/>por la nada: supone la ex&#x00EE;stencia de todas las mate-<lb break="no"/>rias actualmente esparcidas en el universo, y se ocupa<lb break="yes"/>solamente de los diversos <hi rendition="#i" >estados</hi> por donde ha pasa-<lb break="no"/>do esta materia hasta recibir su forma y mezcla actual.<lb break="yes"/>Todo lo que se halla fuera de estos límites, pertenece<lb break="yes"/>á las <hi rendition="#i" >pretensiones</hi> de la filosofía humana.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si suponemos pues (y esto se ha hecho en todas<lb break="yes"/>las obras geognósticas publicadas hasta ahora) la ex&#x00EE;s-<lb break="no"/>tencia de un primer precipitado, de una separacion<lb break="yes"/>de la fluidez caótica, hallarémos en este mismo pri-<lb break="no"/>mer <hi rendition="#i">efecto</hi> la <hi rendition="#i">causa</hi> de todos los posteriores. Al pa-<lb break="no" />sar el agua al hielo, al endurecerse el yeso, al cris-<lb break="no" />talizarse la sal comun se excita calor. Siempre que<lb break="yes"/>una materia pasa del estado fluido (sea fluido elás-<lb break="no"/>tico ó líquido) á un estado sólido, se desprende <hi rendition="#i">ca-<lb break="no" />lórico.</hi> Este hecho con que se hallan en relacion los<lb break="yes" />fenómenos mas importantes de la atmósfera y de lo<lb break="yes"/>interior de los cuerpos animados, queda firme y só-<lb break="no"/>lido de qualquier modo que concibamos la causa del<lb break="yes"/>calor, ya sea con los antiflogísticos atomisticos como<lb break="yes"/>una materia expansiva que penetra los poros de otras<lb break="yes"/>materias primitivas, ya sea dinámicamente como mo-<lb break="no"/>dificacion de las fuerzas primitivas de la atraccion y<lb break="yes"/>repulsion.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si sube sensiblemente el termoscopio quando se<lb break="yes"/>forman solo algunás lineas cúbicas de hielo; si se ca-<lb break="no"/>lientan notablemente las capas vecinas de agua al se-<lb break="no"/>
                    <pb n="253" facs="#f0008"/> pararse cristales salinos pequen&#x0303;os: &#x00BF;quan subido será<lb break="yes"/>el temperamento, y quan enorme será el calor que<lb break="yes"/>debe resultar quando se precipitan masas enormes de<lb break="yes"/>materias terrestres y camadas inmensas de montan&#x0303;as?<lb break="yes"/>No solamente la forma de los fósiles sencillos de que<lb break="yes"/>se halla compuesta la mayor parte de las rocas primi-<lb break="no"/>tivas, demuestra orígen cristalino: tambien la vista de<lb break="yes"/>montan&#x0303;as enteras prueba que deben su figura primi-<lb break="no"/>tiva, ya muy alterada en el dia, á unas fuerzas atrac-<lb break="no"/>tivas que obraban hácia un punto y desde un punto<lb break="yes" />comun; que presentan en cierto modo <hi rendition="#i">grupos enormes<lb break="yes"/>de cristales</hi> depositados al rededor de un nucleo. La<lb break="yes"/>pirámide antigua colosal del <hi rendition="#i">
                        <placeName key="aiguilledudru">Dru</placeName>
                    </hi> en la <hi rendition="#i">
                        <placeName key="savoyen">Saboya</placeName>
                    </hi> (mira-<lb break="no"/>da desde el mar Glacial) y la pared de la parte del<lb break="yes"/>Sur de la <hi rendition="#i">
                        <placeName key="montblanc">Montan&#x0303;a blanca</placeName>
                    </hi> hácia <hi rendition="#i">
                        <placeName key="courmayeux">Courmayeux</placeName>,</hi> presen-<lb break="no"/>tan relaciones hácia un punto del mismo modo que lo<lb break="yes"/>interior de una colina muy moderna de basalto pris-<lb break="no"/>mático y de pizarra porfirina. Estas formaciones cris-<lb break="no"/>talinas demuestran que los precipitados á quienes de-<lb break="no"/>be el globo terrestre sólido su figura actual, se suce-<lb break="no"/>diéron repentinamente, y que no se hizo el paso del<lb break="yes"/>estado fluido al sólido con lentitud y en masas infini-<lb break="no"/>tamente pequen&#x0303;as, como quando se precipita la plata<lb break="yes"/>del ácido nítrico.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Así pues precipitados en general, y sobre todo<lb break="yes"/>precipitados de masas grandes de montan&#x0303;as, no pue-<lb break="no"/>den concebirse sin <hi rendition="#i">desprendimiento de calor.</hi> Este ca-<lb break="no"/>lor pasó á las demas partes de la disolucion, y causó<lb break="yes"/>en ella <hi rendition="#i">evaporacion, diminucion</hi> del menstruo y (co-<lb break="no"/>mo resultado inmediato de la diminucion) <hi rendition="#i" >precipita-<lb break="no"/>dos nuevos.</hi> La formacion pues de la primera capa es<lb break="yes"/>la causa de la formacion de la siguiente. No necesita-<lb break="no"/>mos hipótesis nuevas, ni la aprox&#x00EE;macion de un co-<lb break="no"/>meta para explicar la gran <hi rendition="#i">diminucion del agua;</hi> por-<lb break="no"/>
                    <pb n="254" facs="#f0009"/> que el endurecerse una masa de montan&#x0303;a y la ex&#x00EE;s-<lb break="no"/>tencia de la evaporacion son ideas inseparables.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quanto mayor era la masa endurecida ó la preci-<lb break="no"/>pitada, tanto mas repentinamente debia sucederla un<lb break="yes"/>precipitado nuevo. Quanto mayor era el número de<lb break="yes"/>los precipitados anteriores, tanto mas caliente debia<lb break="yes"/>ser <hi rendition="#i">en general</hi> el resto del menstruo. Digo en gene-<lb break="no"/>ral, pues no solamente es comprehensible, sino tam-<lb break="no"/>bien muy probable que en <hi rendition="#i">casos particulares</hi> aun<lb break="yes"/>en un temperamento elevado se equilibrasen las fuer-<lb break="no"/>zas atractivas químicas de las capas petrosas nueva-<lb break="no"/>mente formadas de tal manera que la formacion ó se-<lb break="no"/>paracion se hizo con mucha lentitud, y que en este<lb break="yes"/>intermedio se enfriaba de nuévo la disolucion. Muchos<lb break="yes"/>fenómenos geognósticos parecen demostrar estas épo-<lb break="no"/>cas intermedias. En las montan&#x0303;as primitivas que pre-<lb break="no"/>cipitadas mas temprano, se formáron en un medio<lb break="yes"/>mas frio, se percibe una disposicion cristalina mas<lb break="yes"/>tranquila; pero en las secundarias de orígen posterior,<lb break="yes"/>y en cuya formacion tenia el medio ya un tempera-<lb break="no" />mento mas elevado, se percibe un aspecto mas térreo,<lb break="yes"/>como resultado de un acarreo mecánico. Al tiempo de<lb break="yes"/>endurecerse las últimas se halló el menstruo ya dema-<lb break="no"/>siado caliente. Era demasiado grande el número de las<lb break="yes"/>fuerzas atractorias que obraban en un mismo tiempo,<lb break="yes"/>para que las materias primitivas homogéneas se hu-<lb break="no"/>bieran podido separar con sosiego. Con todo eso ve-<lb break="no"/>mos, aunque pocas veces, en medio de la serie de<lb break="yes"/>montan&#x0303;as modernas, capas de disposicion cristalina,<lb break="yes"/>roca caliza granujiento-folicular, yeso ó piedra he-<lb break="no"/>dionda en la roca caliza compacta del monte <hi rendition="#i">
                        <placeName key="jura">Jura</placeName>.</hi> A<lb break="yes"/>la formacion de estos parece haber precedido aquel<lb break="yes"/>reposo, aquel enfriamiento de que hemos hablado.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si observamos en el desprendimiento del calórico<lb break="yes"/>
                    <pb n="255" facs="#f0010"/> una causa de la diversa mezcla de las montan&#x0303;as primi-<lb break="no"/>tivas y secundarias, debió haber sido mucho mas acti-<lb break="no"/>va en la <hi rendition="#i">porosidad primitiva</hi> de los minerales. Esta<lb break="yes"/>porosidad primitiva no debe confundirse con la secun-<lb break="no"/>daria; porque esta última, ya la consideremos como re-<lb break="no"/>sultado de la descomposicion de fósiles sembrados en<lb break="yes"/>la masa, ó ya como efectos del fuego, es mucho mas<lb break="yes"/>moderna que la época de su formacion misma. La pri-<lb break="no"/>mera es coetánea á la época de la formacion, y debe<lb break="yes"/>su ex&#x00EE;stencia á las mismas fuerzas químicas y mecáni-<lb break="no"/>cas que obraban al tiempo de endurecerse las monta-<lb break="no"/>n&#x0303;as. Si suponemos precipitados calientes y producti-<lb break="no"/>vos de un menstruo comun caotico, debe haberse<lb break="yes" />formado (sobre todo si el temperamento fue ya muy<lb break="yes"/>elevado) una masa muy considerable de <hi rendition="#i">vapores elás-<lb break="no" />ticos.</hi> El menstruo mismo entró pues en una especie<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">ebullicion,</hi> cuyas sen&#x0303;ales observamos tanto en la for-<lb break="no"/>ma y direccion de las capas de las rocas, como en su<lb break="yes"/>grosor. Siempre que se precipitan masas térreas se es-<lb break="no"/>capan vapores; la masa, todavía blanda, se hincha; se<lb break="yes"/>forman ya celdas y agujeros pequen&#x0303;os, ya grandes es-<lb break="no"/>pacios, que llamamos <hi rendition="#i">cuevas.</hi> Muchas leguas quadra-<lb break="no"/>das en <placeName key="deutschland" >Alemania</placeName> estan cubiertas de arenisca y de roca<lb break="yes" />caliza, agujereados en forma de escorias como lavas.<lb break="yes"/>En la arenisca de cimento calizo pudo haber obra-<lb break="no"/>do tal vez tambien el ácido carbónico que se escapa-<lb break="no"/>ba, bien que este efecto es local. La formacion mas<lb break="yes"/>porosa (que es la prueba mas fuerte á favor de la re-<lb break="no"/>ferida hipótesis), y que cubre con tanta abundancia el<lb break="yes"/>globo terrestre, la moderna formacion <hi rendition="#i">del trapp,</hi> no<lb break="yes"/>contiene apenas un solo fósil combinado con el ácido<lb break="yes"/>carbónico. La masa principal ampollosa, celular, no<lb break="yes"/>vitrificada como se cree, sino muy térrea de tantos<lb break="yes"/>basaltos y amigdaloides, parece haber sido formada<lb break="yes"/>
                    <pb n="256" facs="#f0011"/> en un menstruo caliente y agitado por el calor. Por<lb break="yes"/>lo que á mi toca creo ver efectos de <hi rendition="#i" >vapores elasti-<lb break="no"/>cos,</hi> donde otros geognostas perciben sen&#x0303;ales de un<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">fuego fundidor y vitrificador.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Estas consideraciones hipotéticas sobre el despren-<lb break="no"/>dimiento del calorico, no suponen de antemano la<lb break="yes"/>ex&#x00EE;stencia de un <hi rendition="#i">medio liquido en gotas;</hi> el despren-<lb break="no" />dimiento debio tener lugar aun quando este medio se<lb break="yes"/>hallase en su principio en estado elástico gasoso.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En todo caso es cierto que el endurecerse las ma-<lb break="no"/>sas de las montan&#x0303;as, ha tenido un influxo muy pode-<lb break="no"/>roso sobre la <hi rendition="#i">formacion de la atmósfera.</hi> Las materias<lb break="yes"/>orgánicas sepultadas en montan&#x0303;as secundarias, de-<lb break="no"/>muestran la ex&#x00EE;stencia de un liquido de agua en que<lb break="yes"/>se hiciéron los precipitados, y la analogia que se ob-<lb break="no"/>serva entre las capas petrosas de las montan&#x0303;as secun-<lb break="no"/>darias y primitivas hace muy probable lo mismo para<lb break="yes"/>las últimas. Mientras que el medio adquiria sucesiva-<lb break="no"/>mente un temperamento mas elevado; mientras que<lb break="yes" />las materias primitivas que se separaban exercian sus<lb break="yes"/>fuerzas atractorias unas contra otras y contra el me-<lb break="no"/>dio, se <hi rendition="#i">descompuso</hi> una parte del mismo medio. Con<lb break="yes" />los vapores que subian se levantáron <hi rendition="#i">materias aeri-<lb break="no"/>formes,</hi> y la atmosfera logró una <hi rendition="#i" >mezcla nueva</hi> y <hi rendition="#i">ca-<lb break="no"/>pas nuevas.</hi> Este increménto sucesivo, nada menos<lb break="yes"/>que igual en todo el globo terrestre, modificaba por<lb break="yes"/>otra parte la facilidad de la evaporacion. Si el medio<lb break="yes"/>se hallaba comprimido por capas mas <hi rendition="#i">altas</hi> y mas <hi rendition="#i">den-<lb break="no" />sas,</hi> adquiria, segun las leyes de la Fisica, un tem-<lb break="no" />peramento mas elevado. La mudanza del disolvente<lb break="yes"/>fue mas espaciosa; los precipitados se formáron mas<lb break="yes"/>lentamente, y así se halla en estas proporciones de la<lb break="yes"/>atmosfera un nuevo fundamento para ver que la for-<lb break="no"/>macion de las capas petrosas no se ha hecho siempre<lb break="yes"/>
                    <pb n="257" facs="#f0012"/> con una velocidad acelerada, y porque alternan for-<lb break="no"/>maciones <hi rendition="#i">mas</hi> y <hi rendition="#i">menos puras</hi> en quanto á la cristali-<lb break="no" />zacion y masas cristalinas con térreas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Con las materias gaseosas que se lévantáron pasó<lb break="yes"/>finalmente tambien una grande masa de <hi rendition="#i">calórico</hi> á la<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">atmósfera nueva.</hi> El medio líquido calentado por las<lb break="yes"/>capas petrosas que se iban endureciendo, comunicó su<lb break="yes"/>temperamento alto á las capas vecinas aereas. Aqui lle-<lb break="no"/>gamos á ciertas relaciones en que busco el <hi rendition="#i" >calor pri-<lb break="no"/>mitivo &#x00F4; fundamental</hi> de nuestro globo terrestre, y<lb break="yes"/>que es independiente de la posicion de un planeta con<lb break="yes"/>el sol. Estos fenómenos observados con generalidad<lb break="yes"/>demuestran con evidencia que hubo épocas en el mun-<lb break="no"/>do primitivo en que la creacion de animales y plantas<lb break="yes"/>de la zona torrida se extendia tambien sobre la zona<lb break="yes"/>templada y <choice>
                        <sic>fria</sic>
                        <corr type="editorial">fria.</corr>
                    </choice> Helechos y otros vegetales de la par-<lb break="no"/>te del <placeName key="suedamerika">Sur de América</placeName>, leones, elefantes y rinoceron-<lb break="no"/>tes se hallan en esqueletos y en parages cuya natura-<lb break="no"/>leza prueba que todos estos productos orgánicos no<lb break="yes"/>han sido acarreados, sino sepultados en sus verdade-<lb break="no"/>ras habitaciones. Para explicar este gran fenómeno se<lb break="yes"/>suponia ya una flex&#x00EE;bilidad mas considerable en la or-<lb break="no"/>ganizacion, y una capacidad de aguantar el frio en los<lb break="yes"/>animales del Sur; ya el que iban á perderse en mana-<lb break="no"/>das hácia aquellos paises donde al entrar halláron la<lb break="yes"/>muerte; ya se buscaban astros abrasadores, y final-<lb break="no"/>mente dislocáron la tierra de su sitio. A esta última<lb break="yes"/>idea atrevida intentáron dar cierta probabilidad por<lb break="yes"/>medio de las observaciones astronómicas sobre la obli-<lb break="no"/>qüidad alterada de la eliptica desde tiempo de <hi rendition="#i">
                        <persName key="pytheas_m" ref="http://d-nb.info/gnd/">Py-<lb break="no" />theas</persName>.</hi> Como ha disminuido desde <hi rendition="#i">
                        <persName key="eratosthenes" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Eratostenes</persName>
                    </hi> hasta<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">
                        <persName key="cassini_gd" ref="http://d-nb.info/gnd/">Cassini</persName>
                    </hi> el ángulo de siete minutos, se creia posible<lb break="yes"/>que antes de muchos millares de an&#x0303;os los radios sola-<lb break="no"/>res habian caido sobre la zona fria, del mismo modo<lb break="yes"/>
                    <pb n="258" facs="#f0013"/> que sobre los paises de las palmas. Pero los analíticos<lb break="yes"/>mas profundos de nuestro siglo, <hi rendition="#i">
                        <persName key="lagrange_jlcd" ref="http://d-nb.info/gnd/">La Grange</persName>
                    </hi> y <hi rendition="#i">
                        <persName key="laplace_ps" ref="http://d-nb.info/gnd/">La<lb break="yes" />Place</persName>,</hi> han calculado que las mudanzas de aquella<lb break="yes"/>obliqüidad de la elíptica (como resultado de la gra-<lb break="no"/>vitacion compuesta de los planetas) observa un ciclo<lb break="yes"/>cuyos límites no pasan nunca de 1° 21&#x2032;. Mas el <hi rendition="#i">Sen&#x0303;or<lb break="yes"/>
                        <persName key="bode_je" ref="http://d-nb.info/gnd/">Bode</persName>
                    </hi> ha demostrado muy profundamente, que aun<lb break="yes"/>quando el <placeName key="aequator">equador</placeName> se hubiese hallado perpendicular á<lb break="yes"/>la elíptica, semejante posicion del exe terrestre hubie-<lb break="no"/>ra sido muy perjudicial á la vegetacion en lugar de<lb break="yes"/>favorecerla. Y si nos acordamos del desprendimiento<lb break="yes"/>del calórico con que se halla precisamente acompan&#x0303;a-<lb break="no"/>do el endurecimiento de las masas de montan&#x0303;as, que-<lb break="no"/>dan inútiles aquellas suposiciones hipotéticas. Donde<lb break="yes"/>de repente se separó una cantidad considerable de<lb break="yes"/>materias solidas, se aumentó el temperamento de las<lb break="yes"/>capas aereas vecinas, tanto baxo el 70° de latitud,<lb break="yes"/>como baxo el 20° podia formarse un clima de palmas.<lb break="yes"/>Favorecidas por este aumento de calor, mostráron en<lb break="yes"/>breve las fuerzas plásticas de la naturaleza su energía<lb break="yes"/>benéfica. Animales y plantas del Sur se formáron con<lb break="yes"/>lozanía, y se hubieran perpetuado con iguales fuerzas<lb break="yes"/>si la elevacion del temperamento no hubiera sido de<lb break="yes"/>tan corta duracion. La altura de las capas aereas y su<lb break="yes"/>calor llegáron sucesivamente al equilibrio deseado, que<lb break="yes"/>no habian podido conseguir hasta entonces. Solo en un<lb break="yes"/>pequen&#x0303;o espacio favoreció para siempre la situacion<lb break="yes"/>alta del sol el desarrollo repentino de las fuerzas or-<lb break="no"/>gánicas; pero hácia los polos se acortó la vida al en-<lb break="no"/>friarse la atmósfera.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 