<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Extracto de otra carta del Baron de Humboldt escrita al Sr. D. Joseph Clavijo, Director del Real Gabinete de Historia natural</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:43</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.3</idno>
        <idno type="basename">1800-Extracto_de_otra-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Extracto de otra carta del Baron de Humboldt escrita al Sr. D. Joseph Clavijo, Director del Real Gabinete de Historia natural</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1800</date>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Anales de historia natural&lt;/i&gt; 2:6 (Oktober 1800), S. 262–268.</title>
        </seriesStmt>
        <notesStmt>
          <relatedItem type="reprint">
            <bibl>&lt;i&gt;Humboldt. Correspondance inédite scientifique et littéraire&lt;/i&gt;, herausgegeben von Jean Bernard Marie Alexandre Dezos de La Roquette, 2 Bände, Paris: E. Ducrocq 1865/1869, Band 1, S. 80-88. [frz. Rückübersetzung].
&lt;i&gt;Lettres américaines d’Alexandre de Humboldt (1798–1807)&lt;/i&gt;, précédées d’une Notice de J.–C. Delamétherie et suivies d’un choix de documents en partie inédits, publiés avec une introduction et des notes par le E.T. Hamy, Paris [1905], S. 73-78. [frz. Rückübersetzung].
&lt;i&gt;Alejandro de Humboldt. Cartas americanas&lt;/i&gt;. Compilación, prólogo, notas y cronología Charles Minguet. Traducción Marta Traba, Caracas 1980, S. 48-52. [span. Übersetzung].
Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Briefe aus Amerika 1799–1804&lt;/i&gt;, herausgegeben von Ulrike Moheit, Berlin: Akademie 1993, S. 81–84.</bibl>
          </relatedItem>
        </notesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="spa">Spanisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="262" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="spa">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Extracto de otra carta del Baron <persName key="humboldt_av" >de Humboldt</persName> es-<lb break="no"/>crita al Sr. <persName key="clavijofaxardo_j">D. Joseph Clavijo</persName>, Director del Real<lb break="yes"/>Gabinete de Historia natural.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">E</hi>l tiempo que me detuve en las cercanías de Cará-<lb break="no"/>cas, antes de continuar mi viage hácia los rios Meta y<lb break="yes"/>Orinoco, me proporcionó en las diferentes excursiones<lb break="yes"/>que hice para medir la cordillera alta de la costa, ex&#x00E2;-<lb break="no"/>minar la vegetacion, y determinar su posicion astro-<lb break="no"/>nómica, el colectar varios minerales, tanto mas pre-<lb break="no"/>ciosos, quanto en el dia se ignora de todo punto la<lb break="yes"/>construccion del globo en aquella parte del mundo. He<lb break="yes"/>destinado esta coleccion y la de las semillas que hemos<lb break="yes"/>recogido para el gabinete y jardines de S. M., la que<lb break="yes"/>enviaré desde el puerto de la Guayra, porque el trans-<lb break="no"/>porte hasta Cumaná (donde conservo otras produc-<lb break="no" />ciones para el mismo destino) me seria demasiado in-<lb break="no"/>cómodo y costoso. Estos minerales aclararán las noti-<lb break="no"/>cias que comunico al Sr. Baron <persName key="forell_pd">de Forell</persName> sobre la dis-<lb break="no"/>posicion y direccion de las capas en la <placeName key="suedamerika">América meri-<lb break="no"/>dional</placeName>, y sobre su identidad con las del antiguo con-<lb break="no"/>tinente: problema interesante, del que pienso tratar<lb break="yes"/>algun dia con mayor claridad, quando haya ex&#x00E2;mina-<lb break="no"/>do mayor número de tierras. Y siendo mi objeto prin-<lb break="no"/>cipal mas bien observar que colectar, he puesto la<lb break="yes"/>mayor ex&#x00E2;ctitud posible en la indicacion de los para-<lb break="no"/>ges donde he hallado cada produccion, para que se<lb break="yes"/>puedan pedir mayores muestras á aquellas personas<lb break="yes"/>que de Real órden visiten en lo sucesivo este pais, ó<lb break="yes"/>á otras condescendientes é instruidas que lo habitan.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En una cadena de montan&#x0303;as poblada de tigres y<lb break="yes"/>serpientes es muy difícil transportar minerales, por<lb break="yes"/>ser preciso hacer á pie todas las excursiones; y así creo<lb break="yes"/>
                    <pb n="263" facs="#f0002"/> que lo mas importante se reduce á observar por ma-<lb break="no"/>yor, estudiar la estructura del globo, é indicar las re-<lb break="no"/>laciones generales, de modo que los mineralogistas de<lb break="yes"/>la capital, recibiendo minerales de <placeName key="amerika" >América</placeName>, puedan<lb break="yes"/>adivinar su naturaleza geonóstica. Así sabemos que en<lb break="yes"/>Europa (por exemplo) el jaspe-porcelana se halla al<lb break="yes"/>lado de la pizarra porfirina: que los basaltos ó fuentes<lb break="yes"/>de hidrógeno sulfurado estan en la inmediacion del<lb break="yes"/>carbon de piedra: que la sal nativa acompan&#x0303;a al yeso<lb break="yes"/>folicular &amp;c. Quando vuelva del Orinoco, y haya ob-<lb break="no"/>servado una gran parte de estas inmensas llanuras, de<lb break="yes"/>las que hasta ahora solo he visto las pertenecientes á<lb break="yes"/>las misiones de los Indios Chaymas, enviaré una me-<lb break="no"/>moria de mayor extension sobre esta parte de <placeName key="suedamerika">la Amé-<lb break="no"/>rical meridional</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Rocas de la <placeName key="suedamerika">América meridional</placeName>.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[Núm. 1-2.] Granito folicular de la cima de la<lb break="yes"/>Silla de Carácas á mil trescientas diez y seis toesas de<lb break="yes"/>altura, algo mas baxa que el Canigon.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[3.] Granito folicular del famoso cabo Codera á<lb break="yes"/>ciento quarenta y una toesas de altura. Toda la costa<lb break="yes"/>y el fondo del mar del golfo de México desde el cabo<lb break="yes"/>Unare hasta Santa Marta se compone de este granito,<lb break="yes"/>pocas veces granugiento; su direccion (igual á la ley<lb break="yes"/>general que he observado en Alemania, Polonia, Ita-<lb break="no"/>lia, Suiza, Pirineos, Galicia &amp;c.) es, como en todas<lb break="yes"/>las rocas primitivas, en la hora tres á quatro con in-<lb break="no"/>clinacion al Nordueste, esto es, la direccion de las<lb break="yes"/>capas hace un ángulo de 45 á 60° con el meridiano.<lb break="yes"/>Este paralelismo extraordinario en paises tan remotos<lb break="yes"/>indica la ex&#x00EE;stencia de una poderosa causa, que obró<lb break="yes"/>al tiempo de endurecerse el globo, quedando la direc-<lb break="no"/>
                        <pb n="264" facs="#f0003"/> cion independiente de la forma de las montan&#x0303;as. (Véa-<lb break="no"/>se en el diario de física de <persName key="lametherie_jcd">Lametherie</persName> mi carta al<lb break="yes"/>C. <persName key="dolomieu_dgd">Dolomieu</persName>.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[4.] Granito de la montan&#x0303;a de Capaja, tránsito<lb break="yes"/>al talco pizarroso, parecido al granito folicular del<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Himmelsfurst</hi> en Freyberg.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[5.] Formaciones subordinadas en la cordillera<lb break="yes"/>primitiva, que desde Popayan y la alta explanada de<lb break="yes"/>Quito se extienden al Este hasta la montan&#x0303;a de Paria<lb break="yes"/>y volcan de Cumacatar.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[5-14.] 1&#x00BA;&#x0323; Rocas graníticas en las quebradas de<lb break="yes" />Chacaito, Topo, y casi toda la sierra de <placeName key="avila" >Avila</placeName>, que<lb break="yes"/>tienen desde ochocientas hasta mil y ochenta toesas de<lb break="yes"/>altura. Otra serie muy curiosa de las fuentes del rio<lb break="yes"/>Catuche cerca de la ciudad de Carácas á quatrocientas<lb break="yes"/>veinte y seis toesas de altura; y es un verdadero gra-<lb break="no"/>nito con granates y feldspato vidrioso. Se han esco-<lb break="no"/>gido los exemplares de modo que prueben el tránsito<lb break="yes"/>del granito puro á la roca granática. Es muy extraordi-<lb break="no"/>nario que la blenda córnea pizarrosa y la pizarra mi-<lb break="no"/>cacea (matrices ordinarias de los granates en Europa)<lb break="yes"/>no los contengan en la sierra de <placeName key="avila">Avila</placeName>.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[15-17-18-19.] 2&#x00BA;&#x0323; Chlorito pizarroso cerca el<lb break="yes" />Cabo blanco: forma rocas en el mar de modo que es<lb break="yes"/>dificil su acceso. Presenta tránsitos á la blenda cornea<lb break="yes" />pizarrosa.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>3&#x00BA;&#x0323; Roca verde primitiva (véanse las memorias de<lb break="yes"/>
                        <persName key="werner_ag">Werner</persName> y <persName key="buch_lv" >Buch</persName>); mezcla íntima de roca córnea y<lb break="yes" />feldspato, la qual forma capas en el granito, de modo<lb break="yes"/>que la antigüedad de su formacion queda fuera de to-<lb break="no"/>da duda. Es una roca parecida al <hi rendition="#i">Patterlestein</hi> del<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Fichtelgebirge</hi>, que funde muy fácilmente, y se em-<lb break="no"/>plea para hacer los botones y perlas, que los Ingleses<lb break="yes"/>compran para su comercio de los esclavos. [20-21-22.]</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="265" facs="#f0004"/>
                    <p>[23-24.] Parece que cerca de la Guayra hay tam-<lb break="no"/>bien roca verde en el mar.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>4&#x00BA;&#x0323; Roca caliza grueso-granujienta, primitiva, con<lb break="yes"/>mica. A pesar de mis porfiadas investigaciones no he<lb break="yes"/>podido descubrir en esta roca sen&#x0303;ales de la tremolita.<lb break="yes"/>Contiene hierro espático y piritas ferruginosas en ma-<lb break="no"/>sa, y se debe observar que esta misma pirita se halla<lb break="yes"/>esparcida por todas partes en el granito folicular, en<lb break="yes"/>la roca verde, en la piedra caliza secundaria, en la are-<lb break="no"/>nisca......... La <placeName key="suedamerika" >América meridional</placeName> encierra una masa<lb break="yes"/>enorme de azufre, cuyo hecho suministrará mucha luz<lb break="yes"/>para descubrir la causa de tantas aguas hidro-sulfuro-<lb break="no"/>sas, de tantas hendiduras que exhalan gas hidrógeno,<lb break="yes"/>y de tantos temblores que agitan esta parte del globo.<lb break="yes"/>Por todas partes hay descomposicion de agua, forma-<lb break="no"/>cion de fluidos elásticos; y &#x00A1;quán enorme es la masa<lb break="yes"/>del agua que cae en cinco meses!</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La roca caliza primitiva del cerro de <placeName key="avila" >Avila</placeName> no pa-<lb break="no"/>sa de la altura de setecientas y veinte toesas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[31-32.] Cristales de roca de las montan&#x0303;as gra-<lb break="no" />níticas de los Moriches (en la provincia de Carácas)<lb break="yes"/>con tierra verde.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[33.] Parece una galena muy argentífera de la<lb break="yes"/>villa del Cura. Dicen que se encuentra esta arena en<lb break="yes"/>los rios.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[34.] Capas de quarzo, con textura oculto-foli-<lb break="no"/>cular, formando rocas en el fondo del mar, cerca de<lb break="yes"/>la embocadura del rio Mamon.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[35.] Entre el cabo Codera y cabo Blanco en el<lb break="yes"/>golfo de Higerote cerca de la Guayra echa el mar una<lb break="yes"/>cantidad de arena magnética. En las costas (&#x00BF;habrá<lb break="yes"/>tal vez sídero-titanio?) se ignoraba de donde venian<lb break="yes"/>estas arenas. [36-37.] He encontrado en las monta-<lb break="no"/>n&#x0303;as de <placeName key="avila">Avila</placeName> capas de quarzo, que contienen hierro<lb break="yes"/>
                        <pb n="266" facs="#f0005"/> magnético. Véase en el diario de minas la memoria<lb break="yes"/>sobre el hierro magnético de Santo Domingo.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Roca verde primitiva (grunstein) de <persName key="werner_ag" >Werner</persName>,<lb break="yes"/>llena de granates, y formando bolas, que se descom-<lb break="no"/>ponen por capas concéntricas, empastadas en el gra-<lb break="no"/>nito folicular; fenómeno geológico muy curioso (cerca<lb break="yes"/>de Alcabala de <placeName key="caracas" >Carácas</placeName> en el camino de <placeName key="antimano" >Antimano</placeName>). Es<lb break="yes"/>un filon de cinco á seis toesas de ancho lleno de estas<lb break="yes"/>bolas, que algunas veces tienen ocho pies de diáme-<lb break="no"/>tro. La roca (Queergestein) es la pizarra micacea; pe-<lb break="no"/>ro la materia que separa las bolas, un granito folicu-<lb break="no"/>lar. [38-42.] Solo conozco otro fenómeno parecido,<lb break="yes"/>cerca de Naila en el <hi rendition="#i" >Fichtelberg.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Bolas verdaderas de granito, con partes distintas<lb break="yes"/>escamosas, se encuentran en Galicia cerca de <placeName key="acoruna">la Coru-<lb break="no"/>n&#x0303;a</placeName>, y en Geissen en la Franconia; he publicado su des-<lb break="no"/>cripcion en el bergm. Journ de Freyberg.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Los fósiles empastados con los granates merecen<lb break="yes"/>un atento exámen.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[43.] Dos piedras con cruces de las montan&#x0303;as de<lb break="yes"/>Neige de Truchillo.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[44.] Cianito que descubrí cerca de Maniquarez<lb break="yes"/>en la provincia de la Nueva-Andalucía.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[45.] <hi rendition="#i">Conglomerate</hi>, formacion de arenisca muy<lb break="yes"/>moderna, que descansa inmediatamente sobre el gra-<lb break="no"/>nito de la costa de la provincia de Venezuela, y se<lb break="yes"/>pierde en el mar. Capas de arenisca fino-granugienta,<lb break="yes"/>y casi sin petrificaciones, alternan con capas llenas de<lb break="yes"/>madreporas y conchas tan recientes, que parece mu-<lb break="no"/>riéron pocos dias hace. Esta misma formacion se ob-<lb break="no"/>serva en las llanuras á cien leguas de la costa (quaren-<lb break="no"/>ta y cinco cerca de Calabozo), donde parece presen-<lb break="no"/>tan vestigios de azogue. [45-50.]</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[51-52.] Ox&#x00EE;do roxo de titanio cristalizado que<lb break="yes"/>
                        <pb n="267" facs="#f0006"/> descubrí cerca de la Cruz de la Guayra á quinien-<lb break="no"/>tas noventa y quatro toesas de altura, sobre filones<lb break="yes"/>de quarzo. No hemos podido recoger mayor porcion<lb break="yes"/>por mas que nos empen&#x0303;amos en ello; pero en las ins-<lb break="no"/>trucciones que me convidáron dar á los jóvenes del<lb break="yes"/>colegio sobre los instrumentos que llevo conmigo, les<lb break="yes"/>hice ver el titanio, y no dudo que hallarán cristales<lb break="yes"/>grandes, que el Sr. <persName key="montenegro_a">Abate Montenegro</persName> enviará al ga-<lb break="no"/>binete de S. M. [53-54<choice>
                            <sic> </sic>
                            <corr type="editorial">-</corr>
                        </choice>55<choice>
                            <sic> </sic>
                            <corr type="editorial">-</corr>
                        </choice>56.] Supongo tambien<lb break="yes"/>que las dendritas serán el oxido de titanio, lo qual de-<lb break="no"/>cidirá fácilmente D. <persName key="proust_notmarcel">Luis Proust</persName> con su gran talento<lb break="yes"/>para la analisis. Mas vale recoger una cosa inútil, que<lb break="yes"/>abandonar objetos curiosos por miedo de comprome-<lb break="no"/>terse.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00BF;Quarzo con grafito ó carburo de hierro? Que-<lb break="no"/>brada de Tocumé, Chacaito, parecido al de Chamo-<lb break="no"/>nir. &#x00BF;El color roxo de escarlata indica tal vez el óx&#x00EE;do<lb break="yes"/>del hierro? á lo menos hay hierro espático en las cer-<lb break="no"/>canías. Su altura es de mil y cien toesas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[60.] Piritas esparcidas en el granito, sin venas<lb break="yes"/>y sin filones. Pretenden ser auríferas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[61.] Substancias que se hallan en guijarros en<lb break="yes"/>grandes alturas de las montan&#x0303;as graníticas. Mil hasta<lb break="yes"/>mil y doscientas toesas. &#x00BF;Ox&#x00EE;do de cobre?</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[62.] &#x00BF;Ox&#x00EE;do de Cobalto? en capas dentro del<lb break="yes" />granito. &#x00BF;Será tal vez cobre? &#x2014; En <placeName key="bayreuth" >Bayreuth</placeName> cerca de<lb break="yes"/>Wunsiedel he beneficiado una mina parecida, que era<lb break="yes"/>una mezcla de cobalto y manganesa. Cruz de la Guayra.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[63.] Tierra de porcelana formada por capas de<lb break="yes"/>feldspato descompuesto, de la Silla de Carácas antes de<lb break="yes"/>entrar en Pexual, á novecientas y treinta toesas de al-<lb break="no"/>tura. Esta tierra absorve el ox&#x00EE;geno de la atmósfera de<lb break="yes"/>un modo extraordinario. Hasta ahora estaba desconoci-<lb break="no"/>da por acá; pero ya empiezan á emplearla para ladrillos.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="268" facs="#f0007"/>
                    <p>[64.] Rocas interesantes de la montan&#x0303;a de <placeName key="avila" >Avi-<lb break="no"/>la</placeName>. Las llaman rocas pulimentadas; es un granito foli-<lb break="no"/>cular cubierto de espato calizo. Segun parece las aguas<lb break="yes"/>cargadas de cal (por la descomposicion de la roca ca-<lb break="no"/>liza primitiva) formáron este depósito siglos hace;<lb break="yes"/>porque en el dia de hoy ya no ex&#x00EE;sten tales aguas en<lb break="yes"/>estos parages.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[65.] Naturaleza del filon (formacion del filon),<lb break="yes"/>
                        <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> toesas de ancho de la mina de plata de Toxo (cer-<lb break="no"/>ca de Catia), beneficiada en tiempo del Intendente<lb break="yes"/>D. <persName key="avalo_jd">Joseph de Avalo</persName>, y analizada por D. <persName key="proust_notmarcel" >Luis Proust</persName>.<lb break="yes"/>Habiendo caido la galería solo he podido entrar con<lb break="yes"/>bastante riesgo algunas varas. Los restos desdichados<lb break="yes"/>de la mina de oro de <placeName key="baruta">Baruta</placeName> tienen un filon de la mis-<lb break="no" />ma naturaleza.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[66.] Roca (<hi rendition="#i">Queergestein</hi>) de la mina de Topo:<lb break="yes"/>pizarra micácea.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[67.] Sal en eflorescencia, del filon de plata de<lb break="yes"/>Topo.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>[68.] Roca de morros de S. Juan entre Calabo-<lb break="no"/>zo y Tisnas; famosas rocas que se levantan como obe-<lb break="no"/>liscos en las llanuras inmensas. Son islas antiguas del<lb break="yes"/>Océano primitivo. La naturaleza de las rocas es dig-<lb break="no"/>na de atencion. Presenta un tránsito de la roca córnea<lb break="yes"/>negra á la pizarra silícea. He visto la misma pizarra si-<lb break="no"/>lícea en <placeName key="barcelona">Barcelona</placeName> y en Neveri (<placeName key="barcelona">provincia de la Nue-<lb break="no"/>va Barcelona</placeName>), formando capas en la piedra caliza se-<lb break="no"/>cundaria. Carácas 3 de Febrero de 1800.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <closer>
                        <signed>
                            <hi rendition="#et">
                                <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>.</hi>
                        </signed>
                    </closer>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 
