<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="251" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="spa">
                <head>
                    <hi rendition="#g">EXTRACTO</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">De la carta del Baron de <persName key="humboldt_av">
                            <hi rendition="#k">Humboldt</hi>
                        </persName> al Sr. Baron<lb break="yes"/>
                        <persName key="forell_pd">de <hi rendition="#k">Forell,</hi>
                        </persName> Ministro plenipotenciario de Saxonia<lb break="yes"/>en la corte de Madrid, fecha en Caracas á 3<lb break="yes"/>de Febrero de 1800.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">
                            <hi rendition="#k">Por Don Christiano Herrgen.</hi>
                        </hi>
                    </hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">A</hi>unque he escrito á Vm. varias veces desde mi lle-<lb break="no"/>gada, quiero aún molestarle de nuevo con algunas lí-<lb break="no"/>neas, si es que llegan á sus manos: porque hallándose<lb break="yes"/>los mares cubiertos de embarcaciones enemigas, hay<lb break="yes"/>poca seguridad en la correspondencia; con todo sería<lb break="yes"/>culpable mi omision sabiendo quanto se interesa Vm.<lb break="yes"/>en el feliz éx&#x00EE;to de mi empresa, y con quanta benig-<lb break="no"/>nidad recibe lo que le llega de mi parte. Vm. sabe<lb break="yes"/>muy bien á quien debo mi actual situacion, y á quien<lb break="yes"/>deberá el público agradecer la poca utilidad que pue-<lb break="no"/>da resultar de mi viage á las Indias. Mientras atra-<lb break="no"/>vesaba el vasto Océano, que separa el mundo agitado<lb break="yes"/>del pacífico: quando pisaba las costas salvages del Gua-<lb break="no"/>rapiche; y quando me internaba en los antiguos bos-<lb break="no"/>ques que cubren los valles del Tumiriquiri, siempre<lb break="yes"/>tenia á la vista la imágen de mi buen amigo. El hom-<lb break="no"/>bre nació para ser reconocido; y el físico, al paso que<lb break="yes"/>estudia las leyes de la naturaleza, es el mas ex&#x00E2;cto en<lb break="yes"/>el cumplimiento de ellas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Apenas han pasado tres semanas desde que escribí<lb break="yes"/>mi última carta; mas temo tanto su extravío y el de<lb break="yes"/>otras, que quiero recapitular en esta lo que en las an-<lb break="no"/>tecedentes llevo escrito. Sin secretario, como yo es-<lb break="no"/>toy, seria sensible perder el tiempo en copiar tres ó<lb break="yes"/>quatro veces la misma carta, como aquí se acostum-<lb break="no"/>bra; por lo qual perdonará Vm. si el fondo de mi cor-<lb break="no"/>
                    <pb n="252" facs="#f0002"/> respondencia parece ser el mismo, bien que enunciado<lb break="yes"/>con freqüencia en términos diversos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quanto mas nos internamos en las misiones Chay-<lb break="no"/>mas, tanto mas celebramos el no haber ido á la Hava-<lb break="no"/>na. &#x00A1;Cómo era posible estar tan cerca de la costa de<lb break="yes"/>Paria; de las maravillas del Orinoco; de la inmensa<lb break="yes"/>cordillera que desde Quito corre al Este hácia Caru-<lb break="no"/>pana; de la magestuosa vegetacion que <persName key="jacquin_njfv">Jacquin</persName> bos-<lb break="no"/>quexó en sus obras, y abandonar estos objetos aprecia-<lb break="no"/>bles en el espacio de tres dias que el correo se detiene<lb break="yes"/>en Cumaná! Así pues viéndome bien provisto de to-<lb break="no"/>do lo necesario, y sin obstáculos para la empresa, que<lb break="yes"/>supo vencerlos la amistad del respetable Gobernador,<lb break="yes"/>el Capitan de Navio D. <persName key="emparan_v" >Vicente Emparan</persName>; temiendo<lb break="yes"/>al mismo tiempo el contagio de unas calenturas malig-<lb break="no"/>nas que se manifestáron en nuestra embarcacion ape-<lb break="no"/>nas llegamos á los trópicos; resolví detenerme en una<lb break="yes"/>costa, cuyo saludable clima, libre en la actualidad de<lb break="yes"/>lluvias, nos permitia empezar nuestras operaciones,<lb break="yes"/>que hubiéramos debido suspender en la isla de Cuba<lb break="yes"/>por el largo espacio de tres meses. &#x00A1;Quanto he sentido,<lb break="yes"/>digno amigo mio, que Vm., penetrado como está de<lb break="yes"/>la pasion sublime á las obras de la naturaleza, no ha-<lb break="no"/>ya podido percibir en mi compan&#x0303;ía las dulces sensa-<lb break="no"/>ciones de admiracion y gozo que experimentamos aquí<lb break="yes"/>al pisar por la primera vez este suelo animado de<lb break="yes"/>la <placeName key="suedamerika">América meridional</placeName>!....... Llegados á la Havana ó á<lb break="yes"/>Caracas, hubiéramos encontrado por todas partes se-<lb break="no"/>n&#x0303;ales del cultivo Européo: pero en el golfo de Caria-<lb break="no"/>ca, cuyos Indios salvages de los lagunos (Guaraunos<lb break="yes"/>del arco) se acercan unas quince leguas, todo anuncia<lb break="yes"/>aun el imperio de la naturaleza. Ni los tigres ni los<lb break="yes"/>cocodrillos, ni aun los monos mismos se espantan á la<lb break="yes"/>vista del hombre; los árboles mas preciosos, los gua-<lb break="no"/>
                    <pb n="253" facs="#f0003"/> yacos, caobas, palos del brasil y campeche, y otros<lb break="yes"/>muchos, llegan hasta la costa misma, y con sus ramos<lb break="yes"/>enlazados impiden con freqüencia la entrada. Los ay-<lb break="no"/>res estan poblados de páxaros raros y vistosos; desde<lb break="yes"/>el Boa, que devora un caballo, hasta el Colibry, que<lb break="yes"/>se mece en el cáliz de las flores, todo anuncia aquí la<lb break="yes"/>grandeza, el poder y la dulzura de la naturaleza.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Desde que salimos de <placeName key="acoruna">la Corun&#x0303;a</placeName>, hace ya seis me-<lb break="no"/>ses, hemos disfrutado mi compan&#x0303;ero y yo la salud mas<lb break="yes"/>perfecta; nos hallamos en el dia bastante acostumbra-<lb break="no"/>dos al clima, y persuadidos á que un Européo, con<lb break="yes"/>ciertas precauciones, puede trabajar en estos paises<lb break="yes"/>casi del mismo modo que en Europa. Hemos tenido la<lb break="yes"/>felicidad de que ningun instrumento se nos haya roto<lb break="yes"/>ni descompuesto desde nuestra salida de Madrid, á<lb break="yes"/>pesar de que los mas delicados, como barómetros, hi-<lb break="no"/>grómetros, cronómetros, la brúxula de inclinacion, el<lb break="yes"/>aparato químico para descomponer el ayre atmosféri-<lb break="no"/>co, estuviéron continuamente en exercicio, no sola-<lb break="no"/>mente en la navegacion (durante la qual el respeta-<lb break="no"/>ble D. <persName key="clavijo_r">Rafael Clavijo</persName> nos habia procurado todas las<lb break="yes"/>comodidades imaginables), sino tambien en los viages<lb break="yes"/>con mulas por la empinada cordillera. Mr. <persName key="bonpland_ajag">Bonpland</persName>
                    <lb break="yes"/>ha manifestado un zelo y una actividad sin exemplo.....<lb break="yes"/>Mas de seis mil plantas desecadas (comprehendidas<lb break="yes"/>las dobles); seiscientas descripciones ex&#x00E2;ctas de espe-<lb break="no"/>cies muy curiosas ó nuevas; insectos; muchas conchas;<lb break="yes"/>medidas barométricas y trigonométricas de la alta ca-<lb break="no"/>dena de las montan&#x0303;as; descripciones geológicas; ope-<lb break="no"/>raciones astronómicas de bastante extension sobre la<lb break="yes"/>longitud y latitud de los parages; de las inmersiones ó<lb break="yes"/>emersiones de los satélites; del eclipse del sol visible<lb break="yes"/>en 28 de Octubre (cuyo fin se verificó en Cumaná,<lb break="yes"/>en tiempo medio, á las 2<hi rendition="#sup">h</hi> 14&#x2032; 22&#x2033;); experimentos<lb break="yes"/>
                    <pb n="254" facs="#f0004"/> sobre la declinacion é inclinacion magnética; sobre la<lb break="yes"/>longitud del péndulo; sobre la temperatura, elastici-<lb break="no"/>dad, transparencia, humedad, carga eléctrica, y canti-<lb break="no"/>dad de ox&#x00EE;geno de la atmósfera; y en fin, unos cin-<lb break="no"/>cuenta dibuxos sobre la anatomía de vegetales y con-<lb break="no"/>chas......: tal es el fruto de nuestros trabajos en la pro-<lb break="no"/>vincia de Cumaná.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Así se lo he escrito al Exc. Sr. D. <persName key="urquijo_mld">Mariano Luis<lb break="yes"/>de Urquijo</persName>; y ruego á Vm. le repita, que no pue-<lb break="no"/>do alabar bastante la bondad con que los Oficiales del<lb break="yes"/>Rey han favorecido nuestras excursiones literarias. Ha-<lb break="no"/>blamos ya el castellano con bastante facilidad para se-<lb break="no"/>guir una conversacion, y admiro en los habitantes de<lb break="yes"/>estos remotos paises aquella lealtad y hombría de bien<lb break="yes"/>que en todos tiempos han sido peculiares á la nacion<lb break="yes"/>Espan&#x0303;ola. Es cierto que las luces no han hecho aun<lb break="yes"/>grandes progresos; pero en cambio las costumbres se<lb break="yes"/>conservan mas puras. A quarenta leguas de la costa, en<lb break="yes"/>las montan&#x0303;as de Guanaguana, hemos llegado á habi-<lb break="no"/>taciones cuyos duen&#x0303;os ignoraban hasta la ex&#x00EE;stencia<lb break="yes"/>de mi patria. Pero &#x00A1;cómo podré yo pintar con ex&#x00E2;cti-<lb break="no"/>tud la hospitalidad cordial con que nos tratáron! Des-<lb break="no"/>pues de haber estado en su compan&#x0303;ía solo quatro dias,<lb break="yes"/>se separaban de nosotros como si hubiéramos pasado<lb break="yes"/>toda la vida juntos. Cada dia me agradan mas las co-<lb break="no"/>lonias Espan&#x0303;olas; y si tengo la dicha de regresar á Eu-<lb break="no"/>ropa, recordaré con interes y gusto los dias que paso<lb break="yes"/>en ellas. A pesar de las lluvias hemos hecho algunos<lb break="yes"/>viages deliciosos en la costa de Paria y misiones de los<lb break="yes"/>Capuchinos, entre los Indios Chaymas y Guaraunos.<lb break="yes"/>Ningun naturalista ha llegado todavía á este recinto,<lb break="yes"/>donde hemos descubierto muchas plantas nuevas y<lb break="yes" />nuevos géneros de palmas..... Hemos trepado por la ci-<lb break="no"/>ma del Tumiriquiri, y hemos baxado á la cueva del<lb break="yes"/>
                    <pb n="255" facs="#f0005"/> Guacharo, que es una caverna inmensa, y habitacion<lb break="yes"/>de millares de páxaros nocturnos (especie nueva de<lb break="yes"/>caprimulgus, <persName key="linne_cv">Lin.</persName>), cuya grasa da el aceyte del Gua-<lb break="no"/>charo. Su entrada es verdaderamente magestuosa, ador-<lb break="no"/>nada y coronada de la mas lozana vegetacion. Sale<lb break="yes"/>de ella un rio considerable, y en su interior resuena el<lb break="yes"/>llanto lúgubre de los páxaros. Es el Acheron de los In-<lb break="no"/>dios Chaymas, pues segun la mitología de estos pue-<lb break="no"/>blos y de los Indios del Orinoco, el ama de los di-<lb break="no"/>funtos entra en esta cueva. <hi rendition="#i">Baxar al Guacharo</hi> quie-<lb break="no"/>re decir morir en su lenguage.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Hemos pasado unos quince dias en el valle de Ca-<lb break="no"/>ripe, situado en una altura de novecientas cincuenta y<lb break="yes"/>dos varas castellanas sobre el nivel del mar, y habita-<lb break="no"/>do por Indios desnudos: allí vimos monos negros con<lb break="yes"/>barbas roxas: tuvimos la satisfaccion de que los Padres<lb break="yes"/>Capuchinos del convento, y los Misioneros que viven<lb break="yes"/>con los Indios algun tanto civilizados, nos tratasen con<lb break="yes"/>bondad y agrado. Pensamos detenernos dos meses en<lb break="yes"/>estos contornos, é internarnos despues en las tierras<lb break="yes"/>hácia <placeName key="varinas">Varinas</placeName> y Sierra nevada de Mérida, para baxar<lb break="yes"/>luego al <placeName key="apure">rio Apure</placeName> y Orinoco hasta la <placeName key="angostura" >angostura</placeName> de la<lb break="yes"/>Guayana, y volver por la ciudad del Pao á Cumaná,<lb break="yes"/>donde esperarémos el correo del mes de Mayo, que<lb break="yes"/>nos conducirá á la Havana, á no ser que antes nos de-<lb break="no"/>voren los tigres y cocodrillos del Caziquiare. Uno de<lb break="yes"/>nuestros amigos, el Padre <persName key="andujar_fd">Andújar Capuchino</persName>, quie-<lb break="no"/>re acompan&#x0303;arnos, porque desde <placeName key="apure">Apure</placeName> no encontraré-<lb break="no"/>mos sino Indios y Misioneros. Los Espan&#x0303;oles no se<lb break="yes"/>atreven á entrar en las misiones. El Obispo, el Padre<lb break="yes"/>Guardian, los Observantes y el Prefecto de los Ca-<lb break="no"/>puchinos nos distinguen con una proteccion parti-<lb break="no"/>cular.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Aunque es ya larga esta carta, no puedo menos de<lb break="yes"/>
                    <pb n="256" facs="#f0006"/> extenderme aun para decirle á Vm. alguna cosa de<lb break="yes"/>geonosia. He colectado preciosos materiales para mi<lb break="yes"/>obra <hi rendition="#i">sobre la disposicion y coordinacion interior de<lb break="yes"/>las montan&#x0303;as.</hi> &#x00A1;Qué regularidad de construccion; qué<lb break="yes"/>analogia de formacion en todas las zonas! A 10° de la-<lb break="no"/>titud, las capas primitivas se hallan inclinadas al Nor-<lb break="no"/>douest, del mismo modo que en el monte de S. God-<lb break="no"/>thardt en la Suiza, en Silesia y en los Pirineos. La <placeName key="suedamerika">Amé-<lb break="no"/>rica meridional</placeName> es una península de una elevacion in-<lb break="no"/>mensa sobre el nivel del mar. Las llanuras que se extien-<lb break="no"/>den desde <placeName key="varinas">Varinas</placeName> hasta Buenos-Ayres, sobre las quales<lb break="yes"/>el cielo forma su horizonte, tiene de ochocientas á nove-<lb break="no"/>cientas varas castellanas de altura: y soy de parecer que<lb break="yes"/>á los 15° de latitud meridional se levantan á mil qua-<lb break="no"/>trocientas varas, y que allí forman explanadas en gra-<lb break="no"/>derías, como la del Thibet, y lo que en <placeName key="afrika" >Africa</placeName> se cono-<lb break="no"/>ce con el nombre de desiertos. La alta cordillera (que<lb break="yes"/>es un ramal de la de Popayan y Quito) se acerca mas<lb break="yes"/>á la costa de lo que se extiende al Oeste. Se compo-<lb break="no"/>ne de <hi rendition="#i">granito folicular</hi> mezclado (como en la Suiza),<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">esteatita verde,</hi> de pizarra micacea con una infini-<lb break="no"/>dad de granates, de hierro magnético (en Carácas) <note place="foot" n="1">El valle de Carácas tiene novecientas ochenta y quatro va-<lb break="no"/>ras, sobre Madrid ochocientas treinta y cinco. La Silla de Carácas<lb break="yes"/>tres mil sesenta y una varas.</note>,<lb break="yes"/>y de la <hi rendition="#i" >pizarra arcillosa primitiva.</hi> He visto indi-<lb break="no"/>cios de <hi rendition="#i">sienito</hi>, y de la formacion primitiva de la <hi rendition="#i">ro-<lb break="no"/>ca verde</hi> (Grunstein) una <hi rendition="#i">mezcla íntima de feldspa-<lb break="no"/>to y roca córnea</hi> en la <hi rendition="#i">pizarra micacea,</hi> que desde<lb break="yes"/>el <hi rendition="#i">talco pizarroso</hi> forma el tránsito á la <hi rendition="#i">pizarra arci-<lb break="no"/>llosa.</hi> En estas rocas primitivas (como en Europa) hay<lb break="yes"/>capas subordinadas de <hi rendition="#i">roca caliza primitiva casi<lb break="yes"/>compacta;</hi> pero con filones de espato calizo, que siem-<lb break="no"/>pre la caracterizan, con capas de quarzo, con una cor-<lb break="no"/>
                    <pb n="257" facs="#f0007"/> ta porcion de cianito (en Maniquarez); y (en Chacao<lb break="yes"/>Aroa....) una formacion de cobre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La cordillera primitiva cubierta de nieve en Mé-<lb break="no"/>rida y en Santa Marta, que conserva tres mil varas de<lb break="yes"/>altura en la provincia de Carácas, la pierde, y aparece<lb break="yes"/>mas baxa con una rapidez enorme al paso que se ex-<lb break="no"/>tiende al Este. Las montan&#x0303;as de pizarra micacea tie-<lb break="no"/>nen en la provincia de Cumaná de seiscientas á sete-<lb break="no"/>cientas varas de altura. Siguen el istmo que separa el<lb break="yes"/>golfo de Cariaco del Océano, y se terminan por las<lb break="yes"/>bocas del Dragon, en la isla de la Trinidad. En <placeName key="puntaaraya">la<lb break="yes"/>punta Araya</placeName>, la cordillera primitiva tiene solas dos<lb break="yes"/>leguas de ancho, y ya no se distingue allí el brazo de<lb break="yes"/>las colosales de Quito. Ex&#x00E2;minando el fondo del gol-<lb break="no"/>fo de México, y la parte de la Margarita, que llaman<lb break="yes"/>Macan&#x0303;ao, casi llega uno á creer que en otros tiempos<lb break="yes"/>la cordillera primitiva se extendia mas al Nordeste des-<lb break="no"/>de el cabo Cordera; y que en la gran catástrofe de que<lb break="yes"/>resultó el golfo, quedo destruida la parte de la cordi-<lb break="no"/>llera opuesta á Cumaná. A lo menos es cierto que hoy<lb break="yes"/>dia en las provincias de la <placeName key="barcelona" >Nueva-Barcelona</placeName> y Nueva-<lb break="maybe"/>Andalucía, la cadena secundaria se halla tres ó quatro<lb break="yes"/>veces mas elevada sobre el nivel del mar que la primi-<lb break="no"/>tiva. Las puntas mas elevadas de la cadena secundaria<lb break="yes"/>son, segun mis medidas, el Brigantin, el Guacharo,<lb break="yes"/>el Cocollar, y sobre todo el Tumiriquiri, cuyo cucu-<lb break="no"/>rucho compuesto de arenisca y roca caliza secundaria,<lb break="yes"/>tiene dos mil doscientas quarenta y quatro varas caste-<lb break="no"/>llanas de altura. Toda la cadena conserva por mucha<lb break="yes"/>extension una altura de mil doscientas á mil quinien-<lb break="no"/>tas varas castellanas, presentando un declive muy rápi-<lb break="no"/>do hácia el Norte (donde cae el Océano), y al contra-<lb break="no"/>rio otro muy suave é insensible hácia el Sur en los lla-<lb break="no"/>nos del Maturin, Tereczenqui (como todas las llanu-<lb break="no"/>
                    <pb n="258" facs="#f0008"/> ras de <placeName key="amerika" >América</placeName>), que tienen mas de dos mil pies de<lb break="yes" />altura.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Las formaciones secundarias son (empezando por<lb break="yes"/>las que descansan sobre la pizarra primitiva).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">a</hi> La roca caliza de los altos <placeName key="alpen" >Alpes</placeName> (Alpenkalks-<lb break="no"/>tein) color azulado, compacta, pasando á veces al fi-<lb break="no"/>no granugiento, no presentando conchas mezcladas en<lb break="yes"/>toda su masa, sino unidas en ciertas capas en las cimas<lb break="yes"/>mas altas. La figura de estas montan&#x0303;as, la irregulari-<lb break="no"/>dad, y la direccion ondeada de sus capas (<hi rendition="#i">gewundene<lb break="yes"/>schichten</hi>) indican la misma formacion caliza que ve-<lb break="no"/>mos en la mayor parte de los Pirineos, en los <placeName key="apennin">Apeni-<lb break="no"/>nos</placeName>, en los <placeName key="alpen">Alpes</placeName> de la Suiza, de las montan&#x0303;as del Ti-<lb break="no"/>rol, de Salzbourg, de la Stiria....... en fin, de todas<lb break="yes"/>las cordilleras altas que he observado en Europa. Es<lb break="yes"/>la roca caliza de segunda formacion (<hi rendition="#i">Mitelkalkstein</hi>)<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i" >Fichtel.</hi> Pero el carácter mas distintivo con que la<lb break="yes" />naturaleza ha marcado esta formacion; el carácter que<lb break="yes"/>me hizo descubrir la identidad de esta roca caliza de<lb break="yes"/>
                    <placeName key="alpen">los Alpes</placeName> con lo que en Saxonia se llama <hi rendition="#i">zechstein</hi>
                    <lb break="yes"/>(roca caliza compacta comun, marga endurecida en<lb break="yes" />Thuringuia.... <persName key="reuss_01">Reuss</persName> diccionario), es la ex&#x00EE;stencia de<lb break="yes"/>las capas de la marga pizarrosa y de la pizarra cobri-<lb break="no"/>za....., que se halla en la roca caliza de <placeName key="alpen">los Alpes</placeName> de la<lb break="yes"/>Suiza, como en la del Tumiriquiri de la <placeName key="suedamerika">América meri-<lb break="no"/>dional</placeName>. Estas capas tienen en la cordillera de la Nueva-<lb break="maybe"/>Andalucía desde una hasta tres toesas de espesor. For-<lb break="no"/>man una mezcla íntima de tierra caliza, sílice y arcilla,<lb break="yes"/>ten&#x0303;idas por una grande porcion de carbono. Expuestas<lb break="yes"/>al sol blanquean, y me dieron hidrógeno carbonado.<lb break="yes"/>Contienen piritas de cobre, y á veces petróleo. En<lb break="yes"/>una montan&#x0303;a de cien toesas de altura se presentan diez<lb break="yes"/>á doce de estas capas de marga pizarrosa, del mismo<lb break="yes"/>ex&#x00E2;cto modo que en el valle de Lutschinen y del<lb break="yes"/>
                    <pb n="259" facs="#f0009"/> Grindelwald. A veces (en Cuchilla de Guanaguana,<lb break="yes"/>el Purgatorio) forman el tránsito á una arcilla pizar-<lb break="no"/>rosa, parecida á la de Scheidek en la Suiza. La pie-<lb break="no"/>dra caliza contiene indicios de la mina de hierro par-<lb break="no"/>do (como en Haslithal), y grandes cavernas, donde<lb break="yes" />nacen los rios; pero no he descubierto todavia en ellas<lb break="yes"/>huesos fósiles ó fosfate calizo. Los quadrúpedos pare-<lb break="no"/>cen mas modernos que la formacion de esta roca cali-<lb break="no"/>za. Un fenómeno muy curioso (aunque análogo á los<lb break="yes"/>boracites y cristales de amatista en el yeso de Lune-<lb break="no"/>burg &amp;c. Burgtonna en Saxonia) ha sido para mí el<lb break="yes"/>haber encontrado, lejos de todo filon y de capa hete-<lb break="no"/>rogénea, en medio de la roca caliza de <placeName key="alpen" >los Alpes</placeName>, be-<lb break="no"/>llos cristales de roca sembrados. Son tan raros, que una<lb break="yes"/>grande montan&#x0303;a (el Cuchivano) tal vez no contiene<lb break="yes"/>mas que quatro ó cinco. Se hallan aislados (no agru-<lb break="no"/>pados) en medio de la masa, como el feldspato en el<lb break="yes"/>pórfido.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">b Una formacion de arenisca</hi>, muy moderna, so-<lb break="no"/>brepuesta á la roca caliza (de <placeName key="alpen">los Alpes</placeName>). Es un mon-<lb break="no"/>ton de conchas, de guijarros de quarzo, y piedra ca-<lb break="no"/>liza secundaria (como en el Monserrate en Catalu-<lb break="no"/>n&#x0303;a), unidos por el carbonate calizo. Es muy fácil en-<lb break="no"/>gan&#x0303;arse sobre la formacion de esta arenisca; porque á<lb break="yes"/>treinta toesas de profundidad sus capas parecen roca<lb break="yes"/>caliza muy pura. Pero ex&#x00E2;minándola con cuidado se<lb break="yes"/>descubren algunos guijarros de quarzo en la masa, y<lb break="yes"/>continuando las mismas capas se ve desaparecer poco<lb break="yes"/>á poco la basa caliza, y aumentar de tal manera el nú-<lb break="no"/>mero de los guijarros, que ya solo se distingue una<lb break="yes"/>brecha silícea. Es una formacion igúal á la arenisca de<lb break="yes"/>la Mancha, á la del Reyno de Leon, y á aquella en<lb break="yes"/>que Vm. hizo importantes observaciones en <placeName key="aranjuez">Aranjuez</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mas cerca del golfo de México, y en algunas is-<lb break="no"/>
                    <pb n="260" facs="#f0010"/> las cuya estructura hemos podido ex&#x00E2;minar (Cuba-<lb break="no"/>gua, Coche, Margarita, tal vez Tabaje, vista de cer-<lb break="no"/>ca por el telescopio), encierra esta arenisca una mul-<lb break="no"/>titud de conchas de madreporas, meandritas y celula-<lb break="no"/>rias, de medio pie cúbico de espesor.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El órden en que se ven como distribuidas estas<lb break="yes"/>conchas ofrece observaciones muy curiosas, y algunas<lb break="yes"/>contrarias á las opiniones recibidas en Alemania, de<lb break="yes"/>las que citaré dos solamente. La primera es que la ma-<lb break="no"/>yor parte de las conchas petrificadas de esta costa de la<lb break="yes"/>
                    <placeName key="suedamerika">América meridional</placeName> son de la misma especie que las<lb break="yes"/>que hemos colectado en el mismo golfo. Y la segun-<lb break="no"/>da, que durante el refluxo he visto claramente en las<lb break="yes"/>capas de la arenisca que forman el fondo del Océano,<lb break="yes"/>que las conchas de agua dulce se <hi rendition="#i">hallan mezcladas<lb break="yes"/>con las marítimas.</hi> Aun no he podido descubrir amo-<lb break="no"/>nitas ni belemnitas. &#x00BF;Serán por ventura de formacion<lb break="yes"/>mas moderna las tierras que estan debaxo del equador,<lb break="yes"/>por haberlas cubierto el agua mas tiempo que á las<lb break="yes"/>otras á causa de la rotacion y de la fuerza centrífuga?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">c Una formacion de sal nativa.</hi> Comprehendo<lb break="yes"/>baxo esta denominacion todas las substancias que en<lb break="yes"/>Polonia, en Inglaterra, en el Tirol, en Espan&#x0303;a &amp;c.<lb break="yes"/>he hallado siempre reunidas: á saber, primero, la <hi rendition="#i">ar-<lb break="no"/>cilla muriática,</hi> que es la verdadera matriz de la sal<lb break="yes"/>nativa, su compan&#x0303;era fiel en todo el globo; así como<lb break="yes"/>la arcilla pizarrosa lo es del carbon de piedra (arcilla<lb break="yes"/>menos conocida de los mineralogistas que de los mi-<lb break="no"/>neros, á los quales en todos tiempos ha servido de<lb break="yes"/>guia para buscar la sal nativa), que es una mezcla de<lb break="yes"/>arcilla, sílice, poca cal y mucha tierra talcosa, de co-<lb break="no"/>lor gris ó pardo por el carburo de hidrógeno que con-<lb break="no"/>tiene, teniendo en eminente grado la funesta propie-<lb break="no"/>dad de descomponer enteramente el ayre atmosférico<lb break="yes"/>
                    <pb n="261" facs="#f0011"/> en pocos dias. Segundo, <hi rendition="#i">el yeso,</hi> ya en masa, ya<lb break="yes"/>lenticular; y tercero, la <hi rendition="#i">sal nativa.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Esta arcilla muriática, muy rica en el Popayan y<lb break="yes"/>Quito, es tan pobre en sal nativa en las provincias del<lb break="yes"/>Este (<placeName key="barcelona">Nueva-Barcelona</placeName>, Nueva-Andalucía), que ape-<lb break="no"/>nas se apercibe con el microscopio. Contiene mas de<lb break="yes"/>0,3 de petróleo, y es el orígen de las fuentes de brea<lb break="yes"/>en la Trinidad, en el Buen-Pastor sobre la costa de<lb break="yes"/>Paria, y en el mismo golfo de Cariaca, golfo forma-<lb break="no"/>do, segun la tradicion geológica de los Indios Guai-<lb break="no"/>guerys, por un temblor de tierra, y que parece hallarse<lb break="yes"/>todavía en comunicacion con los volcanes de Cumu-<lb break="no" />cata, que vomitan azufre, gas hidrógeno, y aguas ca-<lb break="no"/>lientes hidro-sulfurosas. Los temblores de tierra mas<lb break="yes"/>fuertes se sienten en las cercanías del golfo; sufrimos<lb break="yes"/>algunos muy crueles por el mes de Noviembre en Cu-<lb break="no"/>maná, é hicieron variar la inclinacion de la aguja mag-<lb break="no"/>nética, la qual antes del temblor en 4 de Noviembre<lb break="yes"/>indicaba 44°,20 (nueva division), y despues 43°,35.<lb break="yes"/>Debe observarse que los temblores solo se verifican al<lb break="yes"/>fin de las lluvias, y que entonces las cuevas del Cu-<lb break="no"/>chivano despiden por la noche gas inflamable, que se<lb break="yes"/>ve relucir á cien toesas de altura. Es muy probable<lb break="yes"/>que la descomposicion del agua en la marga pizarrosa,<lb break="yes"/>la qual está llena de piritas, y contiene carburos de<lb break="yes"/>hidrógeno, sea una de las causas principales de estos<lb break="yes"/>fenómenos. La ciudad de Cumaná conserva aun rui-<lb break="no" />nas despues de dos an&#x0303;os.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En el viage penible y peligroso que hicimos á la<lb break="yes"/>Silla de Carácas, y en otras excursiones, hemos reco-<lb break="no"/>gido muchas semillas y minerales, que enviaré para<lb break="yes"/>el jardin y gabinete de S. M. Católica &amp;c.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 