<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="199" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1" xml:lang="spa">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Carta del Baron <persName key="humboldt_av">A. Humboldt</persName> al ciudadano <persName key="delambre_jbj">De-<lb break="no"/>lambre</persName>, Miembro del Instituto nacional de Fran-<lb break="no"/>cia, impresa en el número 214 del Monitor univer-<lb break="no"/>sal, 4 Floreal, a&#x00F1;o 9&#x00BA;&#x0323; y traducida por Don<lb break="yes"/>
                        <persName key="parraga_md">Martin de Párraga</persName>.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#i">
                            <placeName key="barcelona">Nueva Barcelona</placeName> 24 de Noviembre de 1800.</hi>
                    </dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <salute>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#k">Ciudadano.</hi>
                        </hi>
                    </salute>
                    <lb break="yes"/>
                </opener>
                <p>
                    <hi rendition="#in">D</hi>esde que llegué á la <placeName key="suedamerika" >América meridional</placeName> hasta es-<lb break="no"/>te dia he escrito á Vmd. muchas cartas, como igual-<lb break="no"/>mente al ciudadano <persName key="lalande_jjlfd">Lalande</persName>. Estoy bien persuadido<lb break="yes"/>
                    <pb n="200" facs="#f0002"/> del interes que tomais en mi suerte, y por lo mismo<lb break="yes"/>no me canso de escribiros, aunque casi sin esperan-<lb break="no"/>za alguna de que recibais mis cartas. Un dia de estos<lb break="yes"/>saldré para la Havana y México, despues de haber<lb break="yes" />hecho un viage de 1300 leguas náuticas en esta parte<lb break="yes"/>del Nuevo-Mundo situada entre Popayan, Quito y<lb break="yes"/>Cayena.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Por espacio de tres meses he dormido al sereno,<lb break="yes"/>ya en los bosques cercado de tigres y feísimas serpien-<lb break="no"/>tes, ó ya en playas cubiertas de crocodilos. Nuestro<lb break="yes"/>único alimento han sido plátanos, arroz y yuca; pues<lb break="yes"/>todas las provisiones se echan á perder en este pais tan<lb break="yes"/>húmedo y caloroso.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00A1;Quan grande y magestuosa se presenta la natu-<lb break="no"/>raleza en estas monta&#x00F1;as! Desde el Baraquan y Urua-<lb break="no"/>na (que ciertas naciones desconocidas han llenado de<lb break="yes"/>geroglíficos) hasta el volcan de Duida (cuya elevacion<lb break="yes"/>he hallado igual á 76 metros <note place="foot" n="1">Noventa varas castellanas, 2 pies y 9 pulgadas.</note>, á 60 leguas del pe-<lb break="no"/>que&#x00F1;o lago del Dorado), no hay mas que una eleva-<lb break="no"/>da cordillera granítica, que descendiendo de Quito va<lb break="yes"/>del Oeste al Este á juntarse con los montes de la Gua-<lb break="no"/>yana francesa. &#x00A1;Qué variedad de razas indianas! Des-<lb break="no"/>de los Guaicas de Gehette (nacion pigmea, en la qual<lb break="yes"/>los individuos mas altos tienen quatro pies y dos pul-<lb break="no"/>gadas) hasta los Guajaribos blancos (quienes cierta-<lb break="no"/>mente lo son tanto como los Europeos); y desde los<lb break="yes"/>Otomacos (que llegan á comer libra y media de tier-<lb break="no"/>ra al dia) hasta los Marivitanos y Magueritares (que<lb break="yes"/>se alimentan de hormigas y de resina), todas son li-<lb break="no"/>bres, gobernándose y comiéndose ellas mismas. Como<lb break="yes"/>ya os he hablado de todo esto en una carta <note place="foot" n="2">Aun no se ha recibido.</note> que des-<lb break="no"/>
                    <pb n="201" facs="#f0003"/> de las bocas del Orinoco dirigí á nuestro buen amigo<lb break="yes"/>el ciudadano <persName key="pommard_01" >Pommard</persName>, me limito por ahora á comu-<lb break="no"/>nicaros algunas observaciones astronómicas, que creo<lb break="yes"/>haber hecho con mucho cuidado.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mi guarda-tiempo de <persName key="berthoud_l">Luis Berthoud</persName> sigue siendo<lb break="yes"/>muy ex&#x00E2;cto en su marcha; y cada quatro ó cinco dias<lb break="yes"/>lo verifico por las alturas correspondientes que puedo<lb break="yes"/>tomar con los instrumentos que tengo (sextantes de<lb break="yes"/>
                    <persName key="ramsden_j">Ramsden</persName> y <persName key="troughton_e" >Throughton</persName>, un quarto de círculo de<lb break="yes"/>
                    <persName key="bird_j">Bird</persName>, y un horizonte de <persName key="caroche_ns">Caroché</persName>), y cuyo error no<lb break="yes"/>llega á un segundo de tiempo. Bien sabeis que no soy<lb break="yes"/>profundo en las matemáticas, y que la Astronomía no<lb break="yes"/>es el objeto principal de mi viage; sin embargo, con<lb break="yes"/>algun zelo y aplicacion, y manejando diariamente los<lb break="yes"/>mismos instrumentos, se consigue hacer algo, y las<lb break="yes"/>cosas se hacen menos mal. Recorriendo un pais jamas<lb break="yes"/>pisado de Europeos hasta de treinta a&#x00F1;os á esta parte,<lb break="yes"/>en donde todas las Misiones christianas solamente com-<lb break="no"/>prehenden 1800 almas, y en donde nadie ha podido<lb break="yes"/>pensar en hacer observaciones; he creido que no debia<lb break="yes"/>perder esta ocasion de perfeccionar nuestros conoci-<lb break="no"/>mientos geográficos. Os hubierais reido mucho al ver<lb break="yes"/>entre los Indios Idapaminares (en los bosques del Ca-<lb break="no"/>siquiaro) mis instrumentos montados en caxas ó cofres,<lb break="yes"/>sirviéndonos de asiento conchas de tortugas; y unos<lb break="yes"/>ocho ó nueve monos que llevábamos, los quales te-<lb break="no" />nian muchas ganas de manejar tambien mis higróme-<lb break="no"/>tros, barómetros, electrómetros &amp;c. Al rededor de<lb break="yes"/>todo esto diez ó doce Indios tumbados en sus hama-<lb break="no"/>cas, y mas allá algunas hogueras encendidas para li-<lb break="no"/>bertarnos de los tigres, cuya ferocidad no es menor aquí<lb break="yes"/>que en <placeName key="afrika" >Africa</placeName>. La falta de víveres, los mosquitos, las<lb break="yes" />hormigas, los aradores, especie de Acorito que se po-<lb break="no"/>ne en la piel, y la dexa surcada como un campo; el<lb break="yes"/>
                    <pb n="202" facs="#f0004"/> deseo de refrescarse con ba&#x00F1;os, y la imposibilidad de<lb break="yes"/>hacerlo por la ferocidad de los caimanes, la picadura<lb break="yes"/>de las rayas, y los dientes de los pescados caribes.......<lb break="yes"/>Se necesita ser jóven y tener mucha resignacion para<lb break="yes"/>sufrir todo esto. El mal ha pasado, y yo he recogido<lb break="yes"/>mas de lo que me prometia.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Se cree (véase el mapa del Padre <persName key="caulin_a">Caulin</persName>, que es<lb break="yes"/>el mejor, aunque todos los nombres que trae son fal-<lb break="no"/>sos) que las posesiones espa&#x00F1;olas de la Guayana lle-<lb break="no"/>gan hasta el <placeName key="aequator">equador</placeName>; pero yo he encontrado por ex-<lb break="no"/>celentes observaciones de &#x03B1; de la Cruz y de Canopus,<lb break="yes"/>hechas entre las rocas de Culimacari, que S. Cárlos<lb break="yes"/>del Rio-Negro, establecimiento el mas meridional, aun<lb break="yes"/>está á 1°. 53&#x2032;. de latitud boreal; y que la línea pasa<lb break="yes"/>por el gobierno del gran Pará, cerca de S. Gabriel de<lb break="yes"/>las Cachuellas, en donde hay una catarata no tan con-<lb break="no"/>siderable como las dos famosas de <placeName key="atures" >Atures</placeName> y de May-<lb break="no"/>pure. Por el contrario, <persName key="lacondamine_cmd">La Condamine</persName> halló á orillas<lb break="yes"/>del rio de las <placeName key="amazonas">Amazonas</placeName>, las latitudes meridionales<lb break="yes"/>mayores de lo que se creia en Europa.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En Cumaná, antes del terremoto que tuvímos el<lb break="yes"/>dia 4 de Noviembre de 1799, la inclinacion magné-<lb break="no"/>tica medida con la brúxula de <persName key="borda_jcd">Bordá</persName>, se encontró ser<lb break="yes" />de 44°,20 (nueva division).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Despues del terremoto era de 43, 35 (los expe-<lb break="no"/>rimentos han demostrado que esta parte del globo, y<lb break="yes"/>no la aguja, ha sido la que ha mudado de carga mag-<lb break="no"/>nética), y la aguja hacia 229 oscilaciones en 10 mi-<lb break="no"/>nutos de tiempo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En Calabozo, en medio del Uana (latitud 1°. 56&#x2032; 56&#x2033;,<lb break="yes" />longitud de Paris 44°. 40&#x2032;. 18&#x2033;.) la inclinacion era de<lb break="yes"/>39°,30, y el número de oscilaciones 222.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En <placeName key="atures">Atures</placeName>, una de las cataratas del Orinoco (la-<lb break="no"/>titud 5°. 39&#x2032;. 0&#x2033;., longitud 44°. 42&#x2032;. 19&#x2033;.), la incli-<lb break="no"/>
                    <pb n="203" facs="#f0005"/> nacion de 32°,85, y el número de oscilaciones 221.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En <placeName key="sanfernandodeatabapo">S. Fernando de Atabapo</placeName>, Mision en la boca<lb break="yes"/>del Guaviaro (lat. 4°. 9&#x2032;. 50&#x2033;.) la inclinacion era de<lb break="yes"/>30°,30, y el número de oscilaciones 219.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En S. Cárlos del Rio-Negro (lat. 1°. 53&#x2032;.) la in-<lb break="no"/>clinacion 23°,20, y el número de oscilaciones 216.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Segun las reglas que han dado los Sres. <persName key="cavendish_h" >Cavendish</persName>
                    <lb break="yes"/>y <persName key="dalrymple_a">Dalrymple</persName>, se ha tenido cuidado en estas observa-<lb break="no"/>ciones de volver la brúxula al Este y al Oeste, para en-<lb break="no"/>contrar las inclinaciones medias, y corregir el error<lb break="yes"/>que se verifica quando el exe de la aguja no pasa ex&#x00E2;c-<lb break="no"/>tamente por las dos puntas de esta.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En este viage, que ha durado un a&#x00F1;o, he deter-<lb break="no"/>minado 54 puntos de la <placeName key="suedamerika">América meridional</placeName>, habien-<lb break="no"/>do observado en ellos las latitudes y longitudes; las<lb break="yes"/>primeras deducidas la mayor parte de la altura meri-<lb break="no"/>diana de dos astros á lo menos; y las últimas, ó por<lb break="yes"/>distancias de la luna al sol y á los astros; ó por el<lb break="yes"/>guarda-tiempo y ángulos horarios. Estoy trabajando en<lb break="yes"/>formar el mapa del pais que he recorrido; y como mis<lb break="yes"/>observaciones llenan el vacío que se encuentra en los<lb break="yes"/>mapas entre Quito y Cayena, al norte del Rio de las<lb break="yes"/>
                    <placeName key="amazonas">Amazonas</placeName>, me lisonjeo que interesarán á los Geógrafos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mi guarda-tiempo solo me da con ex&#x00E2;ctitud dife-<lb break="no"/>rencias de meridiano con los lugares de mi partida; es-<lb break="no"/>to es, con Carácas, Cumaná y Santo Tomas de Nue-<lb break="no"/>va Guayana (lat. 8°. 8&#x2032;. 24&#x2033;, long. 21&#x2033; en tiempo al<lb break="yes"/>Oeste de Cumaná). Así pues me intereso muchísimo<lb break="yes"/>en fixar bien en mi mapa, con respecto á Paris, estos<lb break="yes"/>tres puntos, y puramente por observaciones astronó-<lb break="no"/>micas. Ademas de que los navegantes necesitan quan-<lb break="no"/>do llegan á esta costa hallar puertos bien determina-<lb break="no"/>dos en longitud para conocer el estado de sus cronó-<lb break="no"/>metros, y exceptuando la Martinica, la Guadalupe<lb break="yes"/>
                    <pb n="204" facs="#f0006"/> Puerto-Rico (en donde el Sr. <persName key="churrucayelorza_cdd">Churruca</persName> ha observa-<lb break="no" />do), son muy pocos los lugares sobre cuya longitud<lb break="yes"/>se pueda contar, sobre todo en <placeName key="spanischeskolonialreich">la América espa&#x00F1;ola</placeName>.<lb break="yes"/>Cartagena está segun los <hi rendition="#i">Conocimientos de los tiempos</hi>
                    <lb break="yes"/>á 5<hi rendition="#sup">h</hi>. 12&#x2032;. 12&#x2033;; pero las tres emersiones de Satélites<lb break="yes"/>observadas por <persName key="herrera_md">Herrera</persName> dan todas 69°. 24&#x2032;. 10&#x2033; al oc-<lb break="no"/>cidente de Cádiz, ó 5<hi rendition="#sup">h</hi>. 13&#x2032;. 11&#x2033; al occidente de Paris.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>He observado con un anteojo de <persName key="dolland_p">Dollond</persName> que au-<lb break="no"/>menta 95 veces los objetos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>1&#x00BA;&#x0323; En Cumaná latitud 10°. 27&#x2032;. 37&#x2033;.</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>La Imersion del segundo Satélite el dia 7 de Noviem-<lb break="no"/>bre de 1799 á 11<hi rendition="#sup">h</hi>. 41&#x2032;. 18&#x2033; tiempo<lb break="yes"/>aparente.<lb break="yes"/>
                        <list>
                            <item>del segundo Satélite el 12 de Setiembre<lb break="yes"/>de 1800 á 16<hi rendition="#sup">h</hi>. 31&#x2032;. 0&#x2033; tiempo apa-<lb break="no"/>rente.</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>del primer Satélite el 25 de Setiembre de<lb break="yes"/>1800 á 17<hi rendition="#sup">h</hi>. 10&#x2032;. 21&#x2033; tiempo medio.</item>
                        </list>
                    </item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>La Emersion del quarto Satélite el 26 de Setiembre á<lb break="yes"/>17<hi rendition="#sup">h</hi>. 28&#x2032;. 0&#x2033; tiempo medio.<lb break="yes"/>
                        <list>
                            <item>del tercer Satélite el 27 de Setiembre á<lb break="yes"/>18<hi rendition="#sup">h</hi>. 25&#x2032;. 55&#x2033; tiempo medio.</item>
                        </list>
                    </item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Desconfio de la longitud de Cumaná, qual me la<lb break="yes"/>ha dado mi cronómetro á mi llegada de Canarias al<lb break="yes"/>Continente. Yo he hallado long. 4<hi rendition="#sup">h</hi>. 26&#x2032;. 4&#x2033;, y las<lb break="yes" />observaciones del Sr. <persName key="fidalgo_jfd">Fidalgo</persName> (que ha observado al-<lb break="no"/>gunas Emersiones en la Trinidad, pero no en Cuma-<lb break="no"/>ná) aun dan mas, 4<hi rendition="#sup">h</hi>. 26&#x2032;. 16&#x2033;. <persName key="fidalgo_jfd">Fidalgo</persName> ha encontra-<lb break="no"/>do 55°. 16&#x2032;. 32&#x2033; al occidente de Cádiz y Cumaná,<lb break="yes"/>2°. 41&#x2032;. 25&#x2033; al occidente de Puerta-Espa&#x00F1;a. Pero la<lb break="yes"/>Carta de la Isla de la Trinidad publicada en Lón-<lb break="no"/>dres por las excelentes observaciones del Sr. <persName key="churrucayelorza_cdd">Churru-<lb break="no"/>ca</persName>, da Puerta-Espa&#x00F1;a 61°. 22&#x2032; al occidente de Lón-<lb break="no"/>dres. Creo que al reducir la Carta no se ha tenido á<lb break="yes"/>
                    <pb n="205" facs="#f0007"/> la vista el cálculo del ciudadano <persName key="lalande_jjlfd">Lalande</persName> de la oculta-<lb break="no"/>cion de <placeName key="aldebaran">Aldebaran</placeName>, observada en Puerto-Rico el dia<lb break="yes"/>21 de Octubre de 1793. Porque la capital de esta is-<lb break="no"/>la está por los cronometros á 4°. 34&#x2032; al occidente de<lb break="yes"/>Puerta-Espa&#x00F1;a (calculando la longitud por la de Puer-<lb break="no"/>to-Rico) 63°. 48&#x2032;. 15&#x2033;, y para Cumaná 66°. 29&#x2032;. 40&#x2033;<lb break="yes"/>al occidente de Paris. Los cinco eclipses de Satélites<lb break="yes"/>que os envio, mi digno amigo, deben aclarar algo es-<lb break="no"/>te punto, y discurro que la longitud de Cumaná no<lb break="yes"/>será mucho mayor que 4<hi rendition="#sup">h</hi>. 25&#x2032;. 20&#x2033;. Por desgracia el<lb break="yes"/>eclipse de sol que he observado con toda extension el<lb break="yes"/>dia 28 de Octubre en Cumaná (haciendo pasar los<lb break="yes"/>cuernos por los hilos horizontal y vertical) no era vi-<lb break="no"/>sible en Europa. Su fin se verificó á 8<hi rendition="#sup">h</hi>. 14&#x2032;. 22&#x2033;, y<lb break="yes"/>con diferencia de 1&#x2033; tengo certidumbre en el tiempo,<lb break="yes"/>pues aquel mismo dia tomé alturas correspondientes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>2&#x00BA;&#x0323; En Caracas (plaza de la Santísima Trinidad)<lb break="yes" />latitud 10°. 31&#x2032;. 4&#x2033;.</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>Imersion del primer Satélite el dia 7 de Diciembre de<lb break="yes"/>1799 á 16<hi rendition="#sup">h</hi>. 11&#x2032;. 57&#x2033; tiempo aparente.<lb break="yes"/>
                        <list>
                            <item>del tercer Satélite el 7 de Diciembre de<lb break="yes"/>1799 á 17<hi rendition="#sup">h</hi>. 11&#x2032;. 36&#x2033; tiempo aparente.</item>
                        </list>
                    </item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Emersion del primer Satélite el dia 17 de Enero de<lb break="yes"/>1800 á 11<hi rendition="#sup">h</hi>. 14&#x2032;. 8&#x2033; tiempo medio.<lb break="yes"/>
                        <list>
                            <item>del segundo Satélite el 28 de Enero de 1800<lb break="yes"/>á 7<hi rendition="#sup">h</hi>. 58&#x2032;. 8&#x2033; tiempo medio.</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>del quarto Satélite el 18 de Enero de 1800 á<lb break="yes"/>8<hi rendition="#sup">h</hi>. 13&#x2032;. 3&#x2033; tiempo medio.</item>
                        </list>
                    </item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>3&#x00BA;&#x0323; En el valle de Tuy en el Pico de la Cocuiza,<lb break="yes" />latitud 10°. 17&#x2032;. 23&#x2033;.</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>Emersion del primer Satélite el 9 de Febrero de 1800<lb break="yes"/>á 11<hi rendition="#sup">h</hi>. 26&#x2032;. 57&#x2033; tiempo medio.<lb break="yes"/>
                        <list>
                            <item>del tercer Satélite el 10 de Febrero de 1800<lb break="yes"/>á 7<hi rendition="#sup">h</hi>. 58&#x2032;. 50&#x2033; tiempo medio.</item>
                        </list>
                    </item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="206" facs="#f0008"/>
                <p>No habiendo podido llevar conmigo á Rio-Negro<lb break="yes"/>el grande anteojo de <persName key="dolland_p">Dollond</persName>, estos últimos eclipses<lb break="yes"/>han sido observados con uno de <persName key="caroche_ns" >Caroché</persName>, que aun-<lb break="no"/>que muy bueno, solo aumenta 58 veces los objetos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Declinacion magnética en Cumaná el 27 de Oc-<lb break="no"/>tubre de 1799 4°. 13&#x2032;. 45&#x2033;, en Carácas 4°. 38&#x2032;. 45&#x2033;,<lb break="yes"/>y en Calabozo 4°. 54&#x2032;, antigua division.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El puerto de la Guayra está con toda ex&#x00E2;ctitud á<lb break="yes" />29&#x2033; en tiempo al occidente de Carácas; y espero que<lb break="yes" />dando Emersiones é Imersiones quedará bastante bien<lb break="yes" />determinado el meridiano de esta última ciudad.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>He descrito con el ciudadano <persName key="bonpland_ajag">Bonpland</persName> mas de<lb break="yes"/>1200 plantas <note place="foot" n="1">Una carta del ciudadano <persName key="haspellachenaye_01">Haspel-la-Chenaye</persName>, Químico en<lb break="yes"/>la Guadalupe, con fecha de 5 de Enero de 1801, refiere que<lb break="yes"/>el Sr. <persName key="humboldt_av">A. Humboldt</persName> salió para la Havana despues de haber de-<lb break="no"/>xado al Agente del Gobierno en la Guadalupe una caxa para<lb break="yes"/>el Instituto y dos paquetes, uno para el ciudadano <persName key="fourcroy_afd">Fourcroy</persName>, y<lb break="yes"/>otro para el ciudadano <persName key="delambre_jbj">Delambre</persName>. Como aun no ha llegado la ca-<lb break="no"/>xa ni tampoco el paquete dirigido al ciudadano <persName key="fourcroy_afd">Fourcroy</persName>, es de<lb break="yes"/>presumir que la carta insertada arriba no es la de que habla el<lb break="yes"/>ciudadano <persName key="haspellachenaye_01" >Haspel-la-Chenaye</persName>. Por lo que tenemos la esperanza<lb break="yes"/>de recibir en breve otras dos cartas del Sr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>. <lb break="yes"/>Si estas incluyen, como se debe pensar, nuevas noticias de<lb break="yes"/>los viages de este sabio tan modesto como interesante, tendremos<lb break="yes"/>el gusto de comunicarlas al instante á nuestros lectores. (Nota<lb break="yes" />del redactor del Monitor.)</note>.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 