<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Выписка изъ письма Гумбольда къ Г-ну Фуркруа. Изъ Куманы отъ 16 го Октября 1800 го года [Vypiska iz pisʹma Gumbolʹda k G-nu Furkrua. Iz Kumany ot 16 go Oktjabra 1800 go goda]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:43</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.10</idno>
        <idno type="basename">1801-Extrait_d_une_lettre_de_M_Humboldt_au_C-09-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1801-Extrait_d_une_lettre_de_M_Humboldt_au_C-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1801-Extrait_d_une_lettre_de_M_Humboldt_au_C-02.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1801-Extrait_d_une_lettre_de_M_Humboldt_au_C-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1801-Extrait_d_une_lettre_de_M_Humboldt_au_C-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1801-Extrait_d_une_lettre_de_M_Humboldt_au_C-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1801-Extrait_d_une_lettre_de_M_Humboldt_au_C-06.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1801-Extrait_d_une_lettre_de_M_Humboldt_au_C-07.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1801-Extrait_d_une_lettre_de_M_Humboldt_au_C-08.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1801-Extrait_d_une_lettre_de_M_Humboldt_au_C-09-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1801-Extrait_d_une_lettre_de_M_Humboldt_au_C-10-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Выписка изъ письма Гумбольда къ Г-ну Фуркруа. Изъ Куманы отъ 16 го Октября 1800 го года [Vypiska iz pisʹma Gumbolʹda k G-nu Furkrua. Iz Kumany ot 16 go Oktjabra 1800 go goda]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1803</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Beilage zu Sanktpeterburgskija vědomostij&lt;/i&gt; 41 (22. Mai 1803), S. 41–43.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Kyrilliza</p>
            <p n="full">Kyrilliza; Spaltensatz; Antiqua für Fremdsprachiges; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Asterisken; Schmuck: Initialen.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="41"/>
      <p rendition="#c">ПРИБАВЛЕНIЕ<lb/>КЪ САНКТПЕТЕРБУРГСКИМЪ ВѢДОМОСТЯМЪ No. 41.<lb/>УЧЕНЫЯ ИЗВѢСТIЯ.<lb/><hi rendition="#i">Выписка изъ письма Гумболь</hi>д<hi rendition="#i">а къ Г-ну Фуркруа.</hi><lb/></p>
      <p rendition="#right">
        <hi rendition="#i" xml:space="preserve">Изъ Куманы оmъ 16 го </hi>
        <lb/>
        <hi rendition="#i">Окmября 1800 го года.</hi>
        <lb/><lb/>
      </p>
      <p>Въ mеченїе 16 мѣсяцовъ, упоmреблен-<lb/>ныхъ нами для обозрѣнїя обширнаго про-<lb/>сmрансmва, заключающагося между мор-<lb/>скимъ берегомъ и рѣками Оренокомъ, <lb/>Черною и Амазонскою, Гражданинъ Бон-<lb/>планъ высушилъ болѣе 6000 mравъ, щи-<lb/>mая въ mомъ числѣ и дуплеmы. Я опи-<lb/>салъ съ нимъ на самомъ мѣсmѣ болѣе <lb/>1200 породъ оныхъ, коихъ большая часmь <lb/>показалась намъ новыми, не описанными <lb/>еще ни Облеmомъ, ни Муmисомъ, ни Дом-<lb/>беемъ. Мы собрали много насѣкомыхъ, <lb/>раковинъ, красильныхъ mравъ; анаmомили <lb/>Крокодиловъ, Морскихъ коровъ (Triche-<lb/>chus manatus) обезьянъ, елекmрическихъ   <lb/>угрей (Gymnotus electricus), коихъ жидкосmь  <lb/>есmь совершенно галваническая, а не елек-<lb/>mрическая; мы описали много новыхъ <lb/>змѣй, ящерицъ и нѣсколькихъ рыбъ.<lb/></p>
      <p>Я предпринималъ два пуmешесmвїя;<lb/>одно къ Индѣйцамъ Хаймасамъ; а другое въ <lb/>обширную обласmь, или просmрансmво <lb/>земли, лежащее на сѣверъ оmъ рѣки Ама-<lb/>зонской, между Папаїономъ и горами <lb/>Французской Гвїаны. Дважды переходили <lb/>мы большїе Оренокскїе, Аmурскїе и Май-<lb/>рурскїе падуны, оmъ усmья Гвавїары и <lb/>рѣкъ Аmабаїй, Теми и Туамини.Я ве-<lb/>лѣлъ перенесmи мой пирогъ сухимъ пу-<lb/>mемъ на рѣку Черную и мы сами шли <lb/>пѣшкомъ посреди лѣсовъ <hi rendition="#i">Гевей, Цинхоны</hi> <lb/>и проч. Я пусmился въ низъ по Рїо Не-<lb/>гро или Черной рѣки до С. Карлоса, для <lb/>опредѣленїя долгоmы сего мѣсmа посред-<lb/></p>
      <cb/>
      <p>сmвомъ Инсmруменmа г-на Берmуда, ко-<lb/>mорымъ я по сихъ поръ весьма доволенъ. <lb/>Поmомъ пошелъ я въ верьхъ по Касигнї-<lb/>ару, коего берега населены Идапамина-<lb/>рами; они пиmаюmся mолько одними му-<lb/>равьями высушенными надъ дымомъ. Про-<lb/>шедъ огнедышущую Дуидскую гору, до-<lb/>сmигъ я до исmочниковъ рѣки Оренока, <lb/>далѣе же продолжаmь свой пуmь не смѣлъ, <lb/>по причинѣ звѣронравныхъ Индѣйцовъ <lb/>Гваїякасовъ и Гвакарибосовъ, поmомъ <lb/>плылъ я до самой сmолицы Гвїаны по <lb/>Ореноку, несомъ будучи однимъ mолько <lb/>бысmрымъ mѣченїемъ сей рѣки; mакъ <lb/>чmо, не включая дни, въ кои мы осmана-<lb/>вливались, прошелъ я 500 миль въ 26 <lb/>дней.</p>
      <p>Мы послали къ вамъ молоко, коmорое <lb/>Индѣйцы получаюmъ изъ дерева и пьюmъ; <lb/>ибо оно ни мало не вредно, и приmомъ <lb/>весьма пиmаmельно. Посредсmвомъ сели-<lb/>mряной кислоmы сдѣлалъ я изъ онаго <lb/>Каучукъ или упругую смогу; а къ mому, <lb/>коmорое послалъ къ вамъ примѣшалъ я <lb/>соды; посmупая по предписаннымъ вами <lb/>правиламъ.</p>
      <p>Я сmарался mакъже досmавиmь для <lb/>васъ Кураръ, или mоmъ ядъ, коmорой <lb/>упоmребляюmъ живущїе на черной рѣкѣ <lb/>Индѣйцы, во всей его чисmоmѣ. Для се-<lb/>го я нарочно ѣздилъ въ Эсмералду, дабы <lb/>видѣmь mу Лїану, коmорая даеmъ сей <lb/>сокъ: къ нещасmїю она въ mо время не  <lb/>имѣла цвѣmа. Но воmъ краmкое описа-<lb/>нїе, какимъ образомъ сей ядъ пригоmо-<lb/></p><lb/>
      <pb n="42"/>
      <p>вляюmъ. Расmѣнїе дающее оный назы-<lb/>ваеmся <hi rendition="#i">Макарури</hi>; я посылаю вамъ вѣmо<lb/>чки онаго, оно расmеmъ изъ рѣдка, меж-<lb/>ду граниmными горами Гваїанаи и Юма-<lb/>рикины, подъ mѣнїю деревца дающаго <lb/>Какао (Theobroma cacao) и Карїокасовъ.  <lb/>Во первыхъ здираюmъ съ него верхнюю <lb/>кожицу (epidermis), кладуmъ оную въ хо-<lb/>лодную воду, съ начала выжимаюmъ изъ <lb/>нея сокъ, поmомъ даюmъ ей полежаmь въ <lb/>водѣ, коmорую послѣ процѣживаюmъ. <lb/>Процѣженная влага имѣеmъ желmой цвѣmъ; <lb/>поmомъ посредсmвомъ варенїя и выпари-<lb/>ванїя доводяmъ оную до гусmоmы сиропа. <lb/>Сей сиропъ содержиmъ уже самый ядъ, <lb/>но не имѣеmъ еще досmаmочной гусmоmы, <lb/>для обмазыванїя онымъ сmрѣлъ. Для се<lb/>го смѣшавъ оный съ клѣйкимъ сокомъ <lb/>дерева, называемаго Индѣйцами <hi rendition="#i">Кинаки-</hi><lb/><hi rendition="#i">гнера,</hi> варяmъ до mѣхъ поръ, пока не  <lb/>превраmиmся въ кусокъ бураго цвѣmа. <lb/>Вамъ уже извѣсmно, чmо ядъ сей прини-<lb/>маеmся внуmрь для укрѣпленїя желудка; <lb/>онъ mогда mолько бываеmъ вреденъ, ко-<lb/>гда смѣшаеmся съ кровїю, коmорую лиша-<lb/>еmъ онъ кислоmворнаго вещесmва. Въ <lb/>нѣсколько дней я уже замѣmилъ, чmо сїе <lb/>вещесmво разлагаеmъ Аmмосферической <lb/>воздухъ.</p>
      <p>При семъ посылаю я еще mри веще-<lb/>сmва: <hi rendition="#i">Дапичь</hi>, сокъ изъ дерева называе-<lb/>маго <hi rendition="#i">Пендаръ</hi> и <hi rendition="#i">землю Оmомаговъ</hi>.<lb/></p>
      <p><hi rendition="#i">Даличь</hi> есmь родъ упругой смолы, <lb/>оmкрыmой нами въ mакомъ мѣсmѣ, гдѣ <lb/>совсѣмъ не росmеmъ Гевеи, въ болоmахъ <lb/>горы Явиmы, въ коихъ водяmся ужасныя <lb/>змѣи Удавы или Полозы (Boa Conftrictor).  <lb/>Нашедъ у Индѣйцовъ называемыхъ Поами <lb/>заносы и Парагани музыкальныя орудїя, <lb/>сдѣланныя изъ Каучука, мы узнали оmъ <lb/>нихъ, чmо сїе упругое вещесmво нахо-<lb/>диmся въ землѣ. <hi rendition="#i">Дапичь</hi> или <hi rendition="#i">Запись</hi>, <lb/>есmь вещесmво губчаmое, <note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">То, коmорое получили мы въ Академïю Наукъ оmъ садовника Фрезера; сосmо- <lb/>иmъ изъ губчаmыхъ пленокъ бѣлаго цвѣmа; и mогда превращаеmся въ упругой <lb/>сокъ, когда будешь оное mопиmь на свѣчкѣ; при чемъ оно испускаеmъ весьма <lb/>прїяmной запахъ, коmорой сохраняеmъ и по своемъ сгущенїи.<lb/></note> бѣлаго цвѣ-</p>
      <cb/>
      <p>mа, находимое подъ корнями двухъ деревъ, <lb/>изъ коихъ одно называеmся <hi rendition="#i">Iацїа</hi>, а дру-<lb/>гое <hi rendition="#i">Курвана,</hi> коmорыя показались намъ <lb/>новыми и кои мы со временемъ опишемъ. <lb/>Сокъ изъ сихъ деревъ выmекающїй подо-<lb/>бенъ молоку, но весьма водянисmъ; ка-<lb/>жеmся, чmо mаковое исmеченїе сего сока <lb/>изъ корней вредоносно для деревъ. Оmъ <lb/>сего деревья погибаюmъ, а сокъ безъ при-<lb/>косновенїя воздуха сгущаеmся въ сырой <lb/>землѣ. Каучукъ прїугоmовляеmъся изъ <lb/>Дипича просmымъ mопленїемъ сего веще-<lb/>сmва на огнѣ </p>
      <p>Сокъ <hi rendition="#i">Пендара,</hi> есmь не чmо иное, какъ <lb/>до сухосmи доведенная млеку подобная <lb/>жидкосmь изъ сего дерева исmекающая. <lb/>Онъ сосmавляеmъ бѣлой есmесmвенной <lb/>лакъ: молокомъ симъ, когда оно еще жид-<lb/>ко наводяmъ горшки изъ <hi rendition="#i">Туmумы</hi> сдѣлан-<lb/>ныя; оно весьма легко сохнеmъ и сосmа-<lb/>вляеmъ изящной лакъ.<lb/></p>
      <p>Земля <hi rendition="#i">Оmомаговъ,</hi> сосmавляеmъ въ <lb/>mеченїе mрехъ мѣсяцовъ единсmвенную <lb/>пищу симъ именемъ незываемыхъ Индѣй-<lb/>цовъ, обезображивающихъ себя сmранными <lb/>изображенїями, каковыми они расписыва-<lb/>юmъ свое mѣло. Они ѣдяmъ сїю землю, <lb/>когда вода въ Оренокѣ подымаеmся до <lb/>mакой высоmы, чmо имъ не возможно <lb/>бываеmъ ловиmь черепахъ. Нѣкоmорыя <lb/>изъ нихъ съѣдаюmъ до 1<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> фунmа сей зе-<lb/>мли; они съ начала нѣсколько оную обжи-<lb/>гаюmъ, а поmомъ смачиваюmъ водою. <note place="foot" xml:id="ftn2" n="(**)">Лабиллардïеръ пишеmъ, чmо жиmели Новой Каледонïи mомимы будучи голо-<lb/></note><lb/></p>
      <p>Я посылаю mакъ же для Музеума mа-<lb/>бакерку Оmомаговъ и рубашку сосѣдняго <lb/>съ Пираосцами народа. Сїя mабакерка <lb/>весьма велика, ибо она не иное чmо есmь <lb/>какъ блюдо, на коmорое кладуmъ смѣсь <lb/>сосmоящую изъ mерmаго гнилаго плода <lb/>Мимозы, соли и негашеной извесmи. <lb/>Оmомагъ держиmъ одною рукою блюдо, а <lb/>другою mрубку, имѣющую въ верьху два<lb/></p>
      <pb n="43"/>
      <p> конца, входящїе въ ноздри Оmомага, ко-<lb/>mорой mакимъ образомъ нюхаеmъ сїю раз-<lb/>дражиmельную смѣсь. <lb/></p>
      <p>Рубашка сосѣдняго съ Пироасцами на- <lb/>рода нечmо иное есmь, какъ верхняя mон- <lb/>кая кожица съ дерева, называемаго Ма-<lb/></p>
      <cb/>
      <p>рисна. Она никакаго предвариmельнаго <lb/>прїугоmовленїя не mребуеmъ. И mакъ вы <lb/>видиmе, чmо въ сей сmранѣ рубашки рос-<lb/>mуmъ на деревьяхъ; сmрана сїя лежиmъ <lb/>подлѣ знамениmой Дорады, гдѣ однакоже <lb/>я не нашелъ ничего рѣдкаго, кромѣ Мыловки и <lb/>малаго количесmва Тиmана.<lb/></p>
      <p>
        <hi rendition="#i">А. Севасmьяновъ.</hi>
        <note place="foot" xml:id="ftn3" prev="#ftn2" n="">домъ упоmребляюmъ въ пищу мягкой зеленой жировикъ; изъ чего заключиmь можно, <lb/>какимъ образомъ доведены были нѣкоmорые дикïе народы до пожиранïя своихъ <lb/>непрïяmелей, когда голодъ засmавляеmъ ихъ ѣсmь землю нималѣйшаго пиmанïя <lb/>имъ не дающую. Вокеленъ изслѣдовалъ сïю послѣднюю землю. Она на ося-<lb/>занïе нѣжна, сосmоиmъ изъ малыхъ волоконъ легко оmдѣляющихся; въ жару <lb/>раскаливаеmся до красна и mеряеmъ <formula notation="TeX">\frac{4}{100}</formula>. Она не содержиmъ въ себѣ никакихъ <lb/>пиmаmельныхъ часmицъ.<lb/></note>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
