<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="285" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1" xml:lang="spa">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Copia de una carta de Cumaná del 24 Vendimia-<lb break="no" />rio, a&#x00F1;o 8&#x00BA;&#x0323; (16 de Octubre de 1800), inserta<lb break="yes"/>en el Monitor ó Gazeta nacional de Francia del<lb break="yes"/>7 Prairial, a&#x00F1;o 9&#x00BA;&#x0323; (27 de Mayo de 1801);<lb break="yes"/>traducida en el Real Estudio de Mineralogía por<lb break="yes"/>D. <persName key="reguero_vgd">Vicente Gonzalez del Reguero</persName>.<lb break="yes"/>
                        <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> al ciud. <persName key="fourcroy_afd">Fourcroy</persName>, miembro<lb break="yes"/>del Instituto nacional.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">L</hi>a conquista de la Isla de <hi rendition="#i" >Curazao</hi> por los Ingleses<lb break="yes"/>y americanos ha obligado al ciud. Bressot, Agente de<lb break="yes"/>la República, y al General <persName key="jeannetoudin_gn">Jeannet</persName> á reembarcar sus<lb break="yes" />tropas para volver á la Guadalupe, quienes por la<lb break="yes"/>escasez de víveres que padecian se viéron precisados<lb break="yes"/>á entrar en este puerto; y aunque solo se detendrán<lb break="yes"/>24 horas, procuraré juntar y disponer algunas cosas<lb break="yes"/>capaces de merecer la atencion de Vm.; y espero con<lb break="yes"/>fundamento que por este conducto lleguen á sus ma-<lb break="no"/>nos. Vm. conoce muy bien el objeto de mi viage, las<lb break="yes"/>dificultades y gastos de transporte, atravesando es-<lb break="no"/>te vasto continente; y por lo mismo descubrirá que<lb break="yes"/>mi empe&#x00F1;o es mas bien el de juntar ideas que el de<lb break="yes"/>hacer colecciones de objetos. Una compa&#x00F1;ía de natu-<lb break="no"/>ralistas comisionada por el gobierno, y ayudada de<lb break="yes"/>pintores, disecadores y colectores &amp;c. puede y debe<lb break="yes"/>abrazar todo el por menor de la historia natural des-<lb break="no"/>criptiva; pero un particular que con bienes de una<lb break="yes"/>mediana fortuna emprende el viage al rededor del<lb break="yes" />mundo, debe sin duda alguna proponerse objetos de<lb break="yes"/>mas utilidad; debe estudiar la formacion del globo y<lb break="yes"/>capas que lo componen; analizar la atmósfera; medir<lb break="yes"/>con los instrumentos mas ex&#x00E2;ctos su elasticidad, hu-<lb break="no"/>medad y temperatura, su carga eléctrica y magnéti-<lb break="no"/>
                    <pb n="286" facs="#f0002"/>ca; observar la influencia del clima sobre la economía<lb break="yes"/>animal y vegetal; y últimamente acercar en grande<lb break="yes"/>ó por mayor la Química á la Fisiología de los seres<lb break="yes"/>organizados. Tal es el plan de los trabajos que me he<lb break="yes"/>propuesto. Pero sin perder de vista el objeto princi-<lb break="no"/>pal de este viage, conocerá Vm. que dos hombres<lb break="yes" />que con aficion, actividad y entusiasmo ex&#x00E2;minan un<lb break="yes" />continente enteramente nuevo, pueden al mismo tiem-<lb break="no"/>po colectar muchos objetos dignos, y hacer observa-<lb break="no"/>ciones circunstanciadas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En los diez y seis meses que hemos empleado en<lb break="yes"/>recorrer el vasto pais situado entre la Costa, el Ori-<lb break="no"/>noco, Rio-Negro y el de las <placeName key="amazonas">Amazonas</placeName>, mi compa-<lb break="no" />&#x00F1;ero el ciud. Bonpland ha disecado (inclusas las do-<lb break="no" />bles) mas de seis mil plantas: hemos hecho en su si-<lb break="no"/>tio natal la descripcion de mil y doscientas especies,<lb break="yes"/>de las quales la mayor, ó á lo menos una gran parte,<lb break="yes"/>nos han parecido géneros nuevos, no descritos hasta<lb break="yes"/>ahora por <persName key="aublet_jcf" >Aublet</persName>, <persName key="jacquin_njfv">Jacquin</persName>, <persName key="mutis_jc">Mutis</persName>, ni Dombey: he-<lb break="no"/>mos colectado algunos insectos, conchas y palos de<lb break="yes"/>tinte: hemos disecado cocodrilos, <hi rendition="#i">lamentins,</hi> monos<lb break="yes"/>y gymnotos eléctricos (cuyo fluido es todo galvánico,<lb break="yes"/>y no eléctrico): últimamente, hemos hecho la des-<lb break="no"/>cripcion de muchas serpientes, zorras y peces.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>He dibuxado muchos de estos objetos, y me atre-<lb break="no"/>vo á decir que si me equivoqué alguna vez, no ha si-<lb break="no"/>do por falta de actividad, sino por mi ignorancia.<lb break="yes"/>Pero, amigo, &#x00A1;qué alegria tan grande y tan completa<lb break="yes"/>se recibe viviendo entre riquezas de una naturaleza<lb break="yes"/>tan magestuosa y respetable! Ya con esto he satisfe-<lb break="no"/>cho el mas vivo y ardiente de mis deseos: me he vis-<lb break="no"/>to en medio de los espesos é intrincados bosques del<lb break="yes"/>Rio-Negro, rodeado de tigres y de cocodrilos, todo<lb break="yes"/>el cuerpo amoratado por las terribles picaduras de los<lb break="yes"/>
                    <pb n="287" facs="#f0003"/> formidables mosquitos y hormigas, sin otro alimento<lb break="yes"/>que agua, plátanos, pescado y yuca; entre los Indios<lb break="yes"/>Otomaquos, que comen tierra, y en las riberas del Ca-<lb break="no"/>siquiro (baxo el <placeName key="aequator" >equador</placeName>), donde en mas de ciento y<lb break="yes"/>treinta leguas no se ve persona humana; pero á pesar<lb break="yes"/>de todas estas situaciones tan peligrosas y expuestas<lb break="yes"/>jamas he pensado en volver atras, y mucho menos<lb break="yes"/>en abandonar mis proyectos. Es verdad que los traba-<lb break="no"/>jos han sido grandes; pero siempre pasageros ó de<lb break="yes"/>corta duracion.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quando salí de Espa&#x00F1;a habia hecho ánimo de pa-<lb break="no"/>sar directamente á México, de allí al Perú y á las Is-<lb break="no"/>las Filipinas.....; pero una fiebre maligna, que se ma-<lb break="no"/>nifestó en nuestra fragata, me obligó á quedarme en<lb break="yes"/>esta costa de la <placeName key="suedamerika">América meridional</placeName>, en donde vien-<lb break="no"/>do la facilidad que habia para penetrar en el interior,<lb break="yes"/>emprendí dos viages, el uno á las Misiones de los In-<lb break="no"/>dios Chaymas de Paria, y el otro al gran pais situado<lb break="yes"/>al norte de las <placeName key="amazonas">Amazonas</placeName> entre Popayan y los mon-<lb break="no"/>tes de la Guayana francesa. Hemos pasado dos veces<lb break="yes"/>por las grandes cataratas del Orinoco y las de Atura<lb break="yes"/>y Maypura (lat. 5° 12&#x2032; y 5° 39&#x2032; long. occ. desde<lb break="yes"/>Paris 4d. 43&#x2032; y 4° 41&#x2032; 40&#x2033;) desde la boca del Gua-<lb break="no"/>viaro y riberas de <placeName key="atabapo">Atabapo</placeName>, Temi y Tuamini. He<lb break="yes" />mandado conducir mi piroga por tierra hasta el Rio-<lb break="yes"/>Negro, mientras nosotros pasamos á pie por entre<lb break="yes"/>bosques de Hévea, Cinchona, <persName key="wynter_w">Winterana</persName> canela......<lb break="yes"/>He baxado por el Rio-Negro hasta S. Cárlos <note place="foot" n="1">El error de latitud (carta ó mapa de <persName key="anville_jbbd" >D&#x2019;Anville</persName>) pasa de<lb break="yes"/>dos grados. Bien es verdad que jamas se habia medido con instru-<lb break="no"/>mentos astronómicos.</note> con<lb break="yes"/>el fin de determinar la longitud por medio del guarda-<lb break="no"/>tiempo de <persName key="berthoud_l">L. Berthoud</persName>, de que estoy satisfecho. Subí<lb break="yes"/>
                    <pb n="288" facs="#f0004"/> hasta Casiquiara, habitada por los Idapaminores, que<lb break="yes"/>no comen ni se mantienen de otra cosa sino de hormi-<lb break="no"/>gas desecadas al humo. He penetrado hasta el naci-<lb break="no" />miento del Orinoco, mas allá del volcan de Duida,<lb break="yes"/>es decir, hasta donde la ferocidad de los Indios Guay-<lb break="no"/>cas y Guaribos lo permite. Volví á baxar todo el Ori-<lb break="no"/>noco, llevado por la rapidez de su corriente, hasta la<lb break="yes"/>capital de la Guayana; cuya suma asciende á qui-<lb break="no"/>nientas leguas corridas en veinte y seis dias (descon-<lb break="no"/>tando los de descanso).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mi robustez ha resistido felizmente á las fatigas<lb break="yes"/>de un viage de mas de mil y trescientas leguas; pero<lb break="yes"/>mi compa&#x00F1;ero el ciud. Bonpland casi llegó á ser víc-<lb break="no"/>tima de su zelo y aficion á las ciencias: pues á nuestra<lb break="yes"/>vuelta le acometió una fiebre maligna acompa&#x00F1;ada de<lb break="yes"/>vómitos bastante peligrosos, de cuyo riesgo salió en<lb break="yes"/>breve con felicidad.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El pais de las <placeName key="amazonas">Amazonas</placeName> se halla mas ha de dos-<lb break="no"/>cientos a&#x00F1;os habitado por Europeos; pero en el Ori-<lb break="no"/>noco y Rio-Negro solo de treinta a&#x00F1;os á esta parte<lb break="yes"/>se han atrevido á formar peque&#x00F1;os establecimientos<lb break="yes"/>europeos del otro lado de las cataratas: los que hay<lb break="yes"/>actualmente constarán poco mas ó menos de mil y<lb break="yes"/>ochocientos Indios; y desde el 8° de latitud hasta el<lb break="yes"/>
                    <placeName key="aequator">equador</placeName> no se ven ni hay mas blancos que seis ó siete<lb break="yes"/>Misioneros, los quales en todo quanto ha estado de su<lb break="yes"/>parte nos han facilitado el viage.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Desde la capital de la Guayana (Santo Tomé lat.<lb break="yes"/>8° 8&#x2032; 24&#x2033; long. 4° 25&#x2032; 2&#x2033;) atravesamos por segunda<lb break="yes" />vez el gran desierto conocido con el nombre de <hi rendition="#i">Ela-<lb break="no"/>nos,</hi> y habitado solamente por bueyes y caballos sal-<lb break="no"/>vages. Estoy formando la carta de los paises que he<lb break="yes"/>recorrido, y tengo la satisfaccion de ver en ella cin-<lb break="no"/>cuenta y quatro lugares donde hice observaciones<lb break="yes"/>
                    <pb n="289" facs="#f0005"/> astronómicas. He observado en Carácas, Cumaná y<lb break="yes"/>Tuy como unos doce eclipses de los satélites de Júpi-<lb break="no"/>ter, y el de sol de 6 Brumario, a&#x00F1;o 8&#x00BA;&#x0323;: con estos au-<lb break="no"/>x&#x00EE;lios y con el cronómetro espero dar á luz una carta<lb break="yes"/>bastante ex&#x00E2;cta. Desde dicha capital nos embarcamos<lb break="yes"/>para la Havana, de donde seguiremos á México. Esta<lb break="yes"/>es, amigo mio, la relacion de mis trabajos: sé quanto<lb break="yes"/>interesa mi suerte no solo á Vm., sino á los sabios ciu-<lb break="no"/>dadanos <persName key="chaptal_jac">Chaptal</persName>, <persName key="vauquelin_ln">Vauquelin</persName> y <persName key="guytondemorveau_lbb">Guiton</persName>.....; por lo<lb break="yes" />qual no temo seros fastidioso.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nos hallamos casi sin comunicacion con Europa;<lb break="yes"/>mas con todo me he determinado á escribir á Vm. al-<lb break="no"/>guna vez, como igualmente á nuestros amigos los<lb break="yes"/>ciudadanos <persName key="vauquelin_ln" >Vauquelin</persName> y <persName key="chaptal_jac">Chaptal</persName>: os he enviado al-<lb break="no"/>gunas experiencias sobre el ayre y sobre la causa de<lb break="yes"/>los miasmas; y á los ciudadanos <persName key="delambre_jbj">Delambre</persName> y Lalande<lb break="yes"/>los extractos de mis cortas observaciones astronómi-<lb break="no"/>cas..... &#x00BF;Será posible que nada haya llegado? Por el<lb break="yes"/>Cónsul de la República en Santo Tomas envié á Vm.<lb break="yes"/>la leche de un árbol que los Indios llaman <hi rendition="#i">vache:</hi> la<lb break="yes"/>beben los habitantes; y no solo no es da&#x00F1;osa, sino<lb break="yes"/>que al contrario es de bastante alimento: por medio<lb break="yes"/>del ácido nítrico he conseguido hacer el caucho, y<lb break="yes"/>he mezclado con <hi rendition="#i" >sosa</hi> el que he destinado para Vm.,<lb break="yes"/>siguiendo las máx&#x00EE;mas y principios que Vm. ha adop-<lb break="no"/>rado.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Por el mes de Nivose del a&#x00F1;o 8&#x00BA;&#x0323; hemos remitido<lb break="yes"/>en la corbeta <hi rendition="#i">Filipina</hi> la coleccion de semillas desti-<lb break="no"/>nadas para el Jardin de Plantas de Paris: supimos<lb break="yes"/>que habia llegado, y debe haberse entregado á los<lb break="yes"/>ciudadanos <persName key="jussieu_ald">Jussieu</persName> y <persName key="thouin_a">Thouin</persName> por medio del Embaxa-<lb break="no"/>dor de la República cerca de S. M. Católica. Con el<lb break="yes"/>parlamentario que debe llegar de la Guadalupe reci-<lb break="no"/>birá el Museo otros objetos. Por ahora creo debo ce-<lb break="no"/>
                    <pb n="290" facs="#f0006"/> &#x00F1;irme á presentaros algunos productos para la análisis<lb break="yes"/>química.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>He procurado buscaros el <hi rendition="#i">Curare,</hi> célebre veneno<lb break="yes"/>entre los Indios del Rio-Negro, en toda su pureza,<lb break="yes"/>para lo qual hice expresamente un viage á la Esme-<lb break="no"/>ralda, á fin de ver el bejuco que da este xugo (por<lb break="yes"/>desgracia le encontramos sin flor), y ver fabricar es-<lb break="no"/>ta bebida á los Indios Catarapesis y Maquiritares. En<lb break="yes"/>otra ocasion daré á Vm. (ya que el Agente Bressot va<lb break="yes"/>á marchar muy pronto) una descripcion circunstancia-<lb break="no"/>da; y solamente tengo que a&#x00F1;adir sobre esto que remi-<lb break="no"/>to el <hi rendition="#i">Curare</hi> en una caxa de hoja de lata con las ramas<lb break="yes"/>de la planta <hi rendition="#i">Maracuri,</hi> que produce el veneno <note place="foot" n="1">Ni la caxa ni los demas objetos enunciados en esta carta<lb break="yes"/>han llegado hasta ahora al ciud. <persName key="fourcroy_afd">Fourcroy</persName>.</note>. Es-<lb break="no"/>te bejuco crece con escasez en las monta&#x00F1;as graníticas<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">Guandja</hi> y <hi rendition="#i" >Yumaraquini</hi> á la sombra del <hi rendition="#i">Theo-<lb break="no" />broma cacao</hi> y del <hi rendition="#i">Caryocar.</hi> Quitada la <hi rendition="#i">epiderme,</hi>
                    <lb break="yes"/>se hace una infusion en frio (se exprime primera-<lb break="no" />mente el xugo; se echa agua á reposar sobre la <hi rendition="#i">epi-<lb break="no"/>derme</hi> ya medio exprimida, y despues se filtra la in-<lb break="no"/>fusion). El licor filtrado es amarillento; se cuece y<lb break="yes"/>se concentra por <hi rendition="#i">corporacion</hi> é <hi rendition="#i">inspisacion</hi> hasta to-<lb break="no"/>mar la consistencia de una <hi rendition="#i">melaza:</hi> en este estado ya<lb break="yes" />contiene el veneno; pero como no está aun bastante<lb break="yes"/>espeso para untar las flechas, se le mezcla con el xugo<lb break="yes"/>glutinoso de otro árbol llamado por los Indios <hi rendition="#i">Kira-<lb break="no" />caguero:</hi> esta mezcla se cuece de nuevo hasta que el<lb break="yes" />todo se reduce á una masa pardusca. Bien sabe Vm.<lb break="yes"/>que el <hi rendition="#i">Curare</hi> se toma interiormente como remedio<lb break="yes" />estomacal, y que solo es da&#x00F1;oso quando se halla en<lb break="yes" />contacto con la sangre, á la que desox&#x00EE;da; y aunque<lb break="yes" />hace pocos dias que me he puesto á trabajar sobre<lb break="yes"/>
                    <pb n="291" facs="#f0007"/> ello, ya he visto que descompone el ayre atmosfé-<lb break="no"/>rico; por lo qual suplico á Vm. haga nuevos ensa-<lb break="no" />yos para averiguar si tambien desox&#x00EE;da los óx&#x00EE;des<lb break="yes" />metálicos, y si son ó no ex&#x00E2;ctas las experiencias de<lb break="yes"/>
                    <persName key="fontana_af">Fontayne</persName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ademas del <hi rendition="#i">Curare</hi> y <hi rendition="#i">Maracuri</hi> envio á Vm. el<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Dapiche,</hi> la leche de <hi rendition="#i">Píndaro</hi> y la tierra de los <hi rendition="#i">Oto-<lb break="no"/>macos</hi>...... El Dapiche es un estado de la goma elás-<lb break="no"/>tica, que tal vez no habrá Vm. visto aun: la hemos<lb break="yes"/>descubierto en un parage donde no hay <hi rendition="#i">Hévea,</hi> en<lb break="yes"/>las lagunas de la monta&#x00F1;a de Javita (lat. 2° 5&#x2032;), fa-<lb break="no"/>mosas por las terribles serpientes <hi rendition="#i">Boa</hi> que mantienen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Hemos visto entre los Indios Poimisanos y Para-<lb break="no"/>ginis instrumentos de música hechos de caucho, cu-<lb break="no"/>ya materia encuentran en la tierra, segun nos dixé-<lb break="no"/>ron los habitantes. El <hi rendition="#i" >dapiche</hi> ó zapir es una masa<lb break="yes"/>esponjosa blanca que se encuentra baxo las raices de<lb break="yes"/>dos árboles que nos han parecido de un género nue-<lb break="no"/>vo, y del qual publicarémos algun dia la descrip-<lb break="no"/>cion: llámanse <hi rendition="#i">Jacio</hi> y <hi rendition="#i">Curvana</hi>: el xugo de estos<lb break="yes"/>árboles es una leche muy <hi rendition="#i">aquosa,</hi> y una de sus en-<lb break="no" />fermedades al parecer es la de destilarle por las rai-<lb break="no"/>ces: esta especie de hemorragia coagula la leche en<lb break="yes"/>la tierra húmeda, sin contacto con el ayre libre, y<lb break="yes"/>destruye al árbol: os remito el mismo <hi rendition="#i">Dapiche,</hi> y<lb break="yes"/>una masa de <hi rendition="#i">Caucho</hi> hecha de él, con la simple<lb break="yes" />operacion de exponerle ó derretirle al fuego. Esta<lb break="yes"/>substancia y la leche de la <hi rendition="#i">vache</hi> estudiadas por Vm.<lb break="yes" />darán mas luces sobre una materia tan curiosa para<lb break="yes"/>la Fisiologia.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La <hi rendition="#i">leche de Píndaro</hi> es la leche sacada de un ár-<lb break="no"/>bol Píndaro ó un barniz blanco y natural: quando<lb break="yes" />está fresca se barnizan con ella vasos y <hi rendition="#i">tucumas</hi>.... se<lb break="yes"/>seca muy pronto, y es un barniz muy bello; pero<lb break="yes"/>
                    <pb n="292" facs="#f0008"/> por desgracia se pone amarillo quando se le saca en<lb break="yes"/>gran cantidad: así la remito.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La tierra de los Automaquos..... Esta nacion he-<lb break="no"/>dionda por las pinturas con que desfiguran su cuer-<lb break="no"/>po, casi no comen mas que tierra gredosa durante<lb break="yes"/>los tres meses en que el Orinoco está muy crecido<lb break="yes"/>y no se encuentran tortugas: algunos de ellos co-<lb break="no"/>men libra y media al dia; y aunque algunos Misio-<lb break="no" />neros aseguran que la mezclan con la grasa de la cola<lb break="yes"/>del cocodrilo, es falso: hemos visto en las casas de los<lb break="yes"/>Automaquos provisiones de tierra, sin mas preparacion<lb break="yes"/>que tostarla y humedecerla: me ha sorprehendido el<lb break="yes"/>ver que pueda estar un hombre sano y robusto co-<lb break="no"/>miendo libra y media de tierra al dia, quando ve-<lb break="no"/>mos el pernicioso efecto que esta produce entre nues-<lb break="no"/>tros ni&#x00F1;os: sin embargo, mis experimentos sobre las<lb break="yes"/>tierras y sus propiedades de descomponer el ayre<lb break="yes"/>quando estan húmedas, me hacen sospechar que pue-<lb break="no" />den ser nutritivas, quiero decir, obrar por afinidades.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Se me ha venido á las manos, y por lo mismo in-<lb break="no"/>cluyo para el Museo la caxa de tabaco de los mis-<lb break="no"/>mos Automaquos, y la camisa que usa una nacion<lb break="yes"/>vecina á los Piraoas. Esta caxa no es, como Vm. ve-<lb break="no"/>rá, de las mas chicas, y se reduce á un plato, sobre<lb break="yes"/>el qual se pone una mezcla del fruto de una Mimosa<lb break="yes"/>deshecho y podrido, mezclado con sal y cal viva. El<lb break="yes"/>Automaquo tiene en una mano el plato, y con la otra<lb break="yes"/>el tubo, cuyos dos extremos entran en sus narices para<lb break="yes"/>respirar este tabaco tan estimulante. Este instrumen-<lb break="no"/>to merece la atencion de la historia, pues no le usan<lb break="yes"/>sino los Automaquos y Omeguas, donde <persName key="lacondamine_cmd">La-Condami-<lb break="no"/>ne</persName> le vió en dos naciones que estan ahora á trescientas<lb break="yes"/>leguas de distancia la una de la otra; lo qual prueba<lb break="yes"/>que los Omeguas que (segun una antigua tradicion)<lb break="yes"/>
                    <pb n="293" facs="#f0009"/> han venido del Guabiaro, puede ser que desciendan<lb break="yes"/>de los Automaquos, y que la ciudad de Manoa pudo<lb break="yes" />haber sido vista por Felipe de Vure entre Meta y<lb break="yes"/>Guabiara. Estos hechos son interesantes para saber el<lb break="yes"/>orígen de la fábula del <hi rendition="#i">Dorado.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La camisa que uno de mi familia ha traido duran-<lb break="no"/>te algun tiempo es la corteza del árbol Morima, á<lb break="yes"/>la qual no se da ninguna preparacion; de donde Vm.<lb break="yes"/>inferirá que en este pais las camisas crecen en los ár-<lb break="no"/>boles. Cerca del Dorado no he visto mas curiosidades<lb break="yes"/>mineralógicas sino talco y un poco de titanio.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nos ha sido imposible acabar de colocar las semi-<lb break="no"/>llas y plantas del Rio-Negro, que destinamos á los<lb break="yes"/>ciudadanos <persName key="thouin_a">Thouin</persName>, <persName key="jussieu_ald" >Jussieu</persName> y <persName key="desfontaines_rl" >Desfontaines</persName>, en cuya<lb break="yes"/>memoria me lisonjeo permanecer aun. Tenemos cosas<lb break="yes"/>bien raras, como nuevas especies de Befaria y nue-<lb break="no"/>vos géneros de Palmas; todo lo qual saldrá dentro de<lb break="yes"/>poco; y este Vm. seguro que no me olvidaré del<lb break="yes"/>Museo; pero por desgracia ya salió el Capitan <persName key="baudin_tn">Bau-<lb break="no"/>din</persName>, y nosotros aun estamos aquí: muy sensible nos<lb break="yes"/>es, pero puede ser que le encontremos en el mar<lb break="yes"/>del Sur.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Suplico á Vm. se sirva dar mis expresiones á los<lb break="yes"/>respetables miembros del Instituto nacional, como tam-<lb break="no"/>bien á los ciudadanos <persName key="berthollet_cl">Berthollet</persName>, <persName key="chaptal_jac">Chaptal</persName>, <persName key="vauquelin_ln" >Vauque-<lb break="no"/>lin</persName>, <persName key="guytondemorveau_lbb">Guiton</persName>, <persName key="jussieu_ald" >Jussieu</persName>, <persName key="desfontaines_rl" >Desfontaines</persName>, <persName key="halle_jn">Hally</persName>, <persName key="delambre_jbj">Delam-<lb break="no"/>bre</persName>, <persName key="laplace_ps">La Place</persName>, <persName key="cuvier_g" >Cubier</persName> &amp;c. En la carta que escribí al<lb break="yes" />ciudadano <persName key="delambre_jbj">Delambre</persName> se me ha olvidado un eclipse, y<lb break="yes"/>os suplico se lo digais, y le comuniqueis esta nota.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Inmersion del tercer satélite el 4 de Octubre de<lb break="yes"/>1800 en Cumaná; 16<hi rendition="#sup">h</hi> 59&#x2032; 36&#x2033; tiempo medio.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>P. D. Hagame Vm. el favor de pedir á la Junta<lb break="yes"/>de Longitudes los Conocimientos de tiempos: lloraré<lb break="yes"/>siempre la muerte del General Dasaix, que me es-<lb break="no"/>
                    <pb n="294" facs="#f0010"/> timaba. &#x00A1;Qué pérdida tan grande, no solo para la Re-<lb break="no"/>pública, sino para toda la humanidad!</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 