<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="281" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="spa">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Extracto de la carta que el Baron <persName key="humboldt_av" >de Humboldt</persName>
                        <lb break="yes"/>escribió desde México en 22 de Abril de 1803<lb break="yes" />á D. <persName key="cavanilles_aj">Antonio Josef Cavanilles</persName>.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <opener>
                    <salute>
                        <hi rendition="#in">M</hi>uy sen&#x0303;or mio:</salute>
                </opener>
                <p>acabamos de llegar á esta gran-<lb break="no"/>de y magnífica ciudad de México, y deseando darle<lb break="yes"/>á vm. una nueva sen&#x0303;al de que ex&#x00EE;stimos, aventuro<lb break="yes"/>esta para ver si tendrá mejor suerte que mis cartas<lb break="yes"/>anteriores. Mi estimado <persName key="bonpland_ajag">Bompland</persName> y yo nos hemos<lb break="yes" />conservado siempre robustos, á pesar del desabrigo y<lb break="yes"/>hambres que hemos experimentado en los desiertos;<lb break="yes"/>de haber mudado de climas y temperatura; y de ha-<lb break="no"/>ber sufrido sobremanera en los penosos viages, espe-<lb break="no"/>cialmente en el último desde Loxa á Jaen de Braca-<lb break="no"/>moros; en las riberas del rio de las <placeName key="amazonas">Amazonas</placeName>, pais<lb break="yes"/>cubierto de Bouguainvillea, Andina y Godoya; y en<lb break="yes"/>el distrito que atravesamos para llegar á Lima. Han<lb break="yes"/>ex&#x00E2;gerado muchos Europeos la influencia de estos<lb break="yes"/>climas en el espíritu, y afirmado que es imposible so-<lb break="no"/>portar aquí el trabajo intelectual; pero nosotros debe-<lb break="no"/>mos publicar lo contrario, y decir por experiencia<lb break="yes"/>propia que nunca nos hemos hallado con mas fuerzas<lb break="yes"/>que al contemplar las bellezas y magnificencia con que<lb break="yes"/>se presenta aquí la naturaleza. Su grandeza, sus infi-<lb break="no"/>nitas y nuevas producciones nos electrizaban, por de-<lb break="no"/>cirlo así, nos llenaban de alegría, y hacian invulne-<lb break="no"/>rables. Así trabajábamos expuestos por tres horas al<lb break="yes"/>sol abrasador de <placeName key="acapulco">Acapulco</placeName> y de Guayaquil; sin expe-<lb break="no"/>rimentar incomodidad notable; así pisamos las nieves<lb break="yes"/>heladas de los <placeName key="anden" >Andes</placeName>; y así corrimos con alegría los<lb break="yes" />desiertos, los espesos bosques, la marina y sitios ce-<lb break="no" />nagosos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="282" facs="#f0002"/>
                <p>Salimos de Lima el dia 25 de Diciembre de 1802;<lb break="yes"/>nos detuvimos un mes en Guayaquil, donde tuvimos<lb break="yes"/>la satisfaccion de herborizar en compan&#x0303;ía de los Se-<lb break="no"/>n&#x0303;ores <persName key="tafalla_jj">Tafalla</persName> y <persName key="manzanilla_ja" >Manzanilla</persName>, que trabajan con teson y<lb break="yes"/>acierto; y llegamos á <placeName key="acapulco">Acapulco</placeName> en 22 de Marzo,<lb break="yes"/>despues de haber padecido una tempestad horrible en<lb break="yes"/>frente del golfo de Nicoya.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El volcan de Cotopaxi, que pisé yo con tranqui-<lb break="no"/>lidad en el an&#x0303;o anterior, hizo en 6 de Enero una<lb break="yes"/>grande explosion, y continúa con tal fuerza, que na-<lb break="no"/>vegando á sesenta leguas de distancia oimos el estruen-<lb break="no"/>do. Se ha derretido enteramente la nieve de su cima,<lb break="yes"/>y han salido de sus entran&#x0303;as llamas y nubes de ceniza.<lb break="yes"/>No se sabe que hasta ahora haya acaecido la menor<lb break="yes"/>desgracia; pero el rezelo de que se verifique alguna<lb break="yes"/>tiene en sobresalto la provincia de Quito.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Vm. conoce el ardor y entusiasmo de mi amigo<lb break="yes"/>y compan&#x0303;ero <persName key="bonpland_ajag">Bompland</persName>, y en esta inteligencia podrá<lb break="yes"/>calcular las riquezas que hemos recogido al recorrer<lb break="yes"/>paises jamas hollados por Botánicos, paises donde la<lb break="yes"/>naturaleza se complace al parecer en derramar sus<lb break="yes"/>gracias, en multiplicar vegetales de nuevas formas y<lb break="yes"/>de fructificaciones desconocidas. Así es que nuestra co-<lb break="no"/>leccion actual pasa de 4200 plantas, entre las qua-<lb break="no"/>les hay muchos géneros nuevos, multitud de gramas,<lb break="yes"/>y un crecido número de palmas. No tenemos todas<lb break="yes" />las Melastomas de <persName key="linne_cv">Linneo</persName>, y con todo eso pasan de<lb break="yes"/>100 las de nuestro herbario: de todas las 4200 hemos<lb break="yes"/>hecho la debida descripcion, y de muchísimas los di-<lb break="no"/>buxos á vista de sus originales vivos. No podemos<lb break="yes" />por ahora fixar el número de las verdaderamente nue-<lb break="no"/>vas, hasta que regresados á Europa las cotejemos to-<lb break="no"/>das con las publicadas por los sabios; pero nos lison-<lb break="no"/>jeamos que los materiales acopiados en nuestros via-<lb break="no"/>
                    <pb n="283" facs="#f0003"/> ges bastarán para formar una obra digna de la atencion<lb break="yes"/>del público. Porque la Botánica ha sido <choice>
                        <sic>una como</sic>
                        <corr type="editorial">como una</corr>
                    </choice>
                    <lb break="yes"/>parte accesoria del objeto principal; tambien lo ha<lb break="yes"/>sido la Anatomía comparada, para la qual tenemos mu-<lb break="no"/>chas piezas preparadas por mi Compan&#x0303;ero <persName key="bonpland_ajag">Bompland</persName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>He dispuesto varios perfiles ó cartas geográficas,<lb break="yes"/>y en ellas escalas higrométricas, electrométricas, eu-<lb break="no"/>diométricas &amp;c., para indicar las qualidades físicas<lb break="yes"/>que tanto influyen en la fisiologia vegetal, de modo<lb break="yes"/>que puedo sen&#x0303;alar en toesas la altura que tiene cada<lb break="yes"/>árbol en los trópicos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>He sentido sobremanera lo sucedido ahí sobre las<lb break="yes"/>quinas, porque las ciencias nada ganan quando se<lb break="yes"/>mezcla hiel y personalidades en sus discusiones; y por-<lb break="no"/>que me ha llegado al alma el modo con que se ha<lb break="yes"/>tratado al venerable <persName key="mutis_jc" >Mutis</persName>. Son muy falsas las ideas<lb break="yes"/>que se han esparcido por la Europa sobre el carácter<lb break="yes"/>de este hombre célebre. Él nos trató en Santa Fe con<lb break="yes"/>aquella franqueza, que parecia el carácter peculiar de<lb break="yes"/>
                    <persName key="banks_j">Banks</persName>; él nos manifestó sin reserva todas sus riquezas<lb break="yes"/>en Botánica, Zoología y Física; él comparó sus plan-<lb break="no"/>tas con las nuestras; y él permitió en fin que tomáse-<lb break="no"/>mos quantas notas deseábamos tener sobre los géneros<lb break="yes"/>nuevos de la Flora de Santa Fe de Bogotá. Es ya an-<lb break="no"/>ciano, pero asombran sus trabajos hechos, y los que<lb break="yes"/>prepara para la posteridad: admira el que un hombre<lb break="yes"/>solo haya sido capaz de concebir y executar tan vas-<lb break="no"/>to plan.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El Sen&#x0303;or <persName key="lopezruiz_sj">Lopez</persName> me comunicó su memoria sobre<lb break="yes"/>la quina ántes de imprimirla, y entonces le dixe que<lb break="yes"/>su misma memoria hacia ver con evidencia que el se-<lb break="no"/>n&#x0303;or <persName key="mutis_jc">Mutis</persName> habia descubierto la quina en los montes<lb break="yes"/>de Tena en 1772, y que <persName key="lopezruiz_sj">él (Lopez)</persName> la habia visto<lb break="yes"/>cerca de Honda en 1774.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="284" facs="#f0004"/>
                <p>En quanto al árbol que da la quina fina de Loxa,<lb break="yes"/>debemos decir que habiéndolo ex&#x00E2;minado en su lugar<lb break="yes"/>nativo, y comparado con la <hi rendition="#i">cinchona</hi>, que hemos<lb break="yes"/>visto en el reyno de Santa Fe, de Popayan, del Pe-<lb break="no"/>rú y de Jaen, creemos que aun no está descrito: se<lb break="yes"/>acerca á la <hi rendition="#i">cinchona glandulífera</hi> de la Flora del Pe-<lb break="no"/>rú si se atiende á la forma de sus hojas, pero se dis-<lb break="no"/>tingue por su corola.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Hemos enviado al Instituto nacional de Francia<lb break="yes"/>una curiosa coleccion de las quinas de la Nueva Gra-<lb break="no"/>nada, que consistia en cortezas bien escogidas, en be-<lb break="no"/>llos exemplares en flor y fruto, y en magníficos dibu-<lb break="no"/>xos iluminados en gran folio, que nos regaló el gene-<lb break="no"/>roso <persName key="mutis_jc">Mutis</persName>. An&#x0303;adimos á esto algunos huesos de ele-<lb break="no"/>fante, fósiles de la cordillera de los <placeName key="anden">Andes</placeName>, hallados<lb break="yes"/>á 1400 toesas de altura. Aunque recibí del Instituto<lb break="yes"/>una carta honrosa poco ántes de salir de Quito, no sé<lb break="yes"/>si la mencionada coleccion llegó á su destino.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Doy á vms. las debidas gracias por los elogios<lb break="yes"/>poco merecidos, que me han prodigado en el núm&#x00BA;&#x0323;15<lb break="yes"/>de Anales; pero les he de deber que en alguno de los<lb break="yes"/>números siguientes anuncien que en la estampa gra-<lb break="no"/>bada en Madrid las alturas tienen casi siempre un ex-<lb break="no"/>ceso de 40 á 70 toesas, cuya diferencia es muy nota-<lb break="no"/>ble en observaciones de esta naturaleza, para que no<lb break="yes"/>se rectifique. Mi franqueza en comunicar á todos los<lb break="yes"/>de <placeName key="amerika">América</placeName> mis cartas, fundadas sobre observaciones<lb break="yes"/>astronomicas, como igualmente los materiales recogi-<lb break="no"/>dos sobre la geografia de las plantas y medidas geodé-<lb break="no"/>sicas, ántes de darle la última mano, que ex&#x00EE;ge tran-<lb break="no"/>quilidad, reflexion y tiempo, ha sido sin duda la cau-<lb break="no"/>sa de haber llegado ahí alguna copia, debida al zelo<lb break="yes"/>de los muchos que las multiplicaban por el interes<lb break="yes"/>que tomaban en esta parte de la Geología; pero di-<lb break="no"/>
                    <pb n="285" facs="#f0005"/> cha copia es harto diversa de la que hoy tengo, y que<lb break="yes"/>publicaré en mi obra sobre la construccion de nuestro<lb break="yes"/>globo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si la franqueza con que he comunicado sin reser-<lb break="no"/>va mis plantas, animales, cartas geográficas y obser-<lb break="no"/>vaciones, permitiendo con gusto copiase cada uno lo<lb break="yes"/>que deseaba, dió motivo á la mencionada equivoca-<lb break="no"/>cion, tambien me ha procurado ella el poder rectifi-<lb break="no"/>car varios puntos importantes de localidad, que me<lb break="yes"/>han suministrado los inteligentes. Quisiera que solo<lb break="yes"/>se imprimiese lo que yo mismo escribo en mis cartas<lb break="yes"/>ó memorias, porque nadie ignora que las primeras<lb break="yes" />ideas solo son un bosquejo que debe concluirse, y<lb break="yes"/>que los cálculos y medidas ex&#x00EE;gen un exámen ulterior<lb break="yes"/>y detenido. Buena prueba nos diéron de esta verdad<lb break="yes"/>los sabios <persName key="lacondamine_cmd">Condamine</persName> y <persName key="bouguer_p" >Bouguer</persName>: miráron estos co-<lb break="no"/>mo concluidas y ex&#x00E2;ctas sus operaciones, y por lo<lb break="yes"/>mismo al salir de Quito hiciéron grabar en una pie-<lb break="no"/>dra del colegio de los Jesuitas la longitud de aquella<lb break="yes"/>ciudad, á pesar de diferenciarse en un grado de la<lb break="yes"/>adoptada en Europa.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>He leido con sumo gusto sus observaciones sobre<lb break="yes"/>los Helechos, y he visto que sus ideas son verdade-<lb break="no"/>ramente fisiológicas, y las indispensables para estable-<lb break="no"/>cer géneros con solidez.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Bien se acordará vm. de aquella substancia silícea<lb break="yes"/>parecida al opalo, que el sen&#x0303;or <persName key="smithson_j">Macie</persName> analizó en In-<lb break="no"/>glaterra. Nosotros la hemos descubierto al poniente<lb break="yes"/>del volcan de Pichincha en los bambus ó can&#x0303;as grue-<lb break="no"/>sas, llamadas Guáduas, en el reyno de Santa Fe. He<lb break="yes"/>hecho experiencias químicas en el xugo de esta gra-<lb break="no"/>mínea colosal ántes que se deponga la substancia silí-<lb break="no"/>cea, y he notado en él fenómenos curiosos, porque es<lb break="yes"/>susceptible de una putrefaccion animal, y parece pro-<lb break="no"/>
                    <pb n="286" facs="#f0006"/> bar cierta combinacion de una tierra simple con el<lb break="yes"/>azoe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Hemos visto igualmente que esta planta debe<lb break="yes"/>formar un género nuevo, muy diverso del <hi rendition="#i">Arundo</hi>
                    <lb break="yes"/>de <persName key="linne_cv">Linneo</persName>, y del <hi rendition="#i">Bambusa</hi> de <persName key="schreber_jcdev" >Schreber</persName>. Mucho nos<lb break="yes"/>ha costado el encontrar sus flores, porque florece tan<lb break="yes"/>pocas veces, que á pesar de observarla algunos Botá-<lb break="no"/>nicos por espacio de treinta an&#x0303;os, y en los dilatados<lb break="yes"/>sitios donde abunda, jamas han podido ver sus flores:<lb break="yes"/>hasta los Indios niegan la ex&#x00EE;stencia de ellas. Pero<lb break="yes"/>mas felices nosotros las hemos visto en el rincon mas<lb break="yes"/>escondido del mundo, esto es, en el rio Casiquiare,<lb break="yes"/>que forma la comunicacion del Orinoco con el Mara-<lb break="no"/>n&#x0303;on; y luego despues en el valle de Cauca, que ya-<lb break="no"/>ce en la provincia de Popayan, donde la dibuxé: no<lb break="yes"/>lo hice ántes en Casiquiare por la infinita é incómoda<lb break="yes"/>multitud de mosquitos que allí vive. Hemos destina-<lb break="no"/>do algunos exemplares para vm., que llevarémos con<lb break="yes"/>seguridad á nuestro regreso, que esperamos se verifi-<lb break="no"/>que á principios del an&#x0303;o próx&#x00EE;mo; pero entre tanto<lb break="yes"/>ruego á vm. encarecidamente publique nuestra grati-<lb break="no"/>tud á los innumerables favores que hemos debido á<lb break="yes" />los Espan&#x0303;oles en todos los puntos de la <placeName key="amerika" >América</placeName> que<lb break="yes"/>hemos visitado, porque faltariamos á nuestra obliga-<lb break="no"/>cion si no diéramos los mayores elogios á la generosi-<lb break="no"/>dad de su nacion y del Gobierno, que no ha cesado<lb break="yes"/>de honrarnos y protegernos. Soy siempre suyo &amp;c.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>A esta carta an&#x0303;ade el ciudadano <persName key="bonpland_ajag" >Bompland</persName> lo si-<lb break="no"/>guiente. Viniendo de <placeName key="acapulco">Acapulco</placeName> á esta ciudad he te-<lb break="no"/>nido el gusto de encontrar la planta con que vm. qui-<lb break="no"/>so perpetuar mi nombre, y de verificar la ex&#x00E2;ctitud<lb break="yes"/>de su descripcion. La he visto tambien cultivada en<lb break="yes"/>este jardin, con otras dos especies, que creo deban re-<lb break="no"/>ducirse al mismo género <persName key="bonpland_ajag">
                        <hi rendition="#i">Bomplandia.</hi>
                    </persName> Debo notar<lb break="yes"/>
                    <pb n="287" facs="#f0007"/> que este se distingue del <hi rendition="#i" >Hoitzia</hi> (<persName key="jussieu_ald">Jussieu</persName> gen. pl.)<lb break="yes"/>porque su cáliz es sencillo, y no doble (bracteatus),<lb break="yes"/>como en el <hi rendition="#i">Hoitzia</hi>, y porque sus celdas son siempre<lb break="yes"/>monospermas, lo que jamas se verifica en la <hi rendition="#i">Hoitzia.</hi>
                    <lb break="yes"/>Entre el número de plantas que tenemos destinadas<lb break="yes"/>para vm. se hallan varias bien desecadas, y en ellas<lb break="yes"/>podrá vm. ver las diferencias que reynan entre el<lb break="yes"/>Phlox, Hoitzia y <persName key="bonpland_ajag" >Bomplandia</persName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El jardin de México no es muy grande, pero es-<lb break="no"/>tá bien cuidado, y dispuesto con el acierto propio del<lb break="yes"/>Sen&#x0303;or <persName key="cervantes_vicente">Cervantes</persName>. Este profesor tiene mucha instruc-<lb break="no"/>cion y mérito, que es justo se conozca en Europa.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 