<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="267" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="spa">
                <head>
                    <hi rendition="#g">EXTRACTO</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">De las últimas cartas que el Baron <persName key="humboldt_av">Alexandro<lb break="yes"/>Humboldt</persName> escribió á su hermano, Residente de<lb break="yes"/>S. M. Prusiana en Roma.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">S</hi>e habian pasado muchos meses sin recibir cartas de<lb break="yes"/>
                    <persName key="humboldt_av">Alexandro Humboldt</persName>, y lejos de saberse cosa alguna<lb break="yes"/>sobre sus ulteriores descubrimientos en <placeName key="amerika">América</placeName>, ha-<lb break="no"/>bian llegado á Espan&#x0303;a desde la Havana ciertos rumo-<lb break="no"/>res melancólicos sobre su ex&#x00EE;stencia. Se supo poco ha-<lb break="no"/>ce haber sido falsas estas nocicias, que contristáron á<lb break="yes"/>sus amigos y á los de las ciencias; y últimamente se<lb break="yes"/>acaba de confirmar esta verdad por las cartas que lle-<lb break="no"/>gáron en los últimos correos. Tres ha recibido á un<lb break="yes"/>mismo tiempo el <persName key="humboldt_wv" >hermano de Humboldt</persName>, Residente<lb break="yes"/>de S. M. Prusiana en Roma; una de Quito, fecha en<lb break="yes"/>13 de Enero; otra de Cuenca, escrita en 13 de Julio;<lb break="yes"/>y la última de 25 de Noviembre, de Lima, todas tres<lb break="yes"/>del an&#x0303;o anterior 1802. Sábese por ellas que el célebre<lb break="yes"/>Viagero ha determinado regresar á Europa, y que<lb break="yes"/>espera llegar á <placeName key="acoruna">la Corun&#x0303;a</placeName> ó Cádiz por Agosto ó Se-<lb break="no"/>tiembre de este an&#x0303;o: en todas hay observaciones cu-<lb break="no"/>riosas, que se propone extender y publicar en la his-<lb break="no"/>toria de sus viages; pero deseando su hermano antici-<lb break="no"/>par algunas, nos ha enviado el siguiente extracto pa-<lb break="no"/>ra que lo publiquemos en nuestros Anales.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ya habrás sabido por mis cartas precedentes mi<lb break="yes"/>llegada á Quito, que verificamos atravesando las nie-<lb break="no"/>ves de Quindiu y de Tolima. La cordillera de los<lb break="yes"/>
                    <placeName key="anden">Andes</placeName> se compone de tres series ó ramales separados;<lb break="yes"/>y como en Santa Fe de Bogotá nos hallábamos sobre<lb break="yes"/>el mas oriental, fue preciso cruzar el mas alto para<lb break="yes"/>acercarnos á las costas del Sur. No hay otro recurso<lb break="yes"/>para transportar el bagage que los bueyes. Los que<lb break="yes"/>viajan se hacen llevar por ciertos naturales, llamados<lb break="yes"/>
                    <pb n="268" facs="#f0002"/>
                    <hi rendition="#i">cargueros,</hi> que tienen una silla en las espaldas, y so-<lb break="no"/>bre esta se sienta el que viaja. Abrumados por el pe-<lb break="no"/>so, y fatigados por la desigualdad del piso, andan al<lb break="yes"/>dia tres ó quatro horas, y ganan catorce duros en<lb break="yes"/>cinco ó seis semanas. La bondad del tiempo nos hizo<lb break="yes"/>preferir á este medio el viajar á pie, y en solos diez<lb break="yes"/>y siete dias atravesamos aquella soledad sin haber vis-<lb break="no"/>to jamas el menor indicio de haber sido habitada: nos<lb break="yes"/>fue preciso dormir en chozas hechas de hojas de He-<lb break="no"/>liconia, que traiamos de intento para este fin.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Al baxar los <placeName key="anden">Andes</placeName> por la parte occidental se en-<lb break="no"/>cuentran sitios pantanosos, donde se hunde uno hasta<lb break="yes"/>la rodilla; por desgracia se habia mudado el tiempo,<lb break="yes"/>y á la bonanza que habiamos experimentado en las<lb break="yes" />alturas se siguiéron lluvias tan abundantes y contí-<lb break="no"/>nuas, que pudriéron y destrozáron nuestras botas,<lb break="yes"/>quedando desnudos de pie y pierna. Así llegamos á<lb break="yes"/>Cartago fatigados y llenos de contusiones, pero ricos<lb break="yes"/>con la preciosa coleccion de vegetales que cogimos al<lb break="yes"/>paso, y con los dibuxos que hice de un gran número<lb break="yes"/>de ellos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>De Cartago fuimos á Popayan por Buga, y atra-<lb break="no"/>vesamos el delicioso valle por donde corre el rio Cau-<lb break="no"/>ca, teniendo siempre á la vista la montan&#x0303;a del Cho-<lb break="no"/>có, y no lejos las minas de platina que se hallan en<lb break="yes"/>aquel distrito. Nos detuvimos en Popayan todo el<lb break="yes"/>mes de Noviembre de 1801 para visitar allí las mon-<lb break="no"/>tan&#x0303;as basálticas de Julusuito; las bocas del volcan de<lb break="yes"/>Purasé, que exhalan vapores de agua hidrosulfurosa,<lb break="yes"/>acompan&#x0303;ados de un ruido espantoso; y los granitos<lb break="yes"/>porfiríticos de Pinche, que forman columnas de 5-7<lb break="yes"/>ángulos, semejantes á las que me acuerdo haber vis-<lb break="no"/>to en las montan&#x0303;as Euganéens de Italia, descritas por<lb break="yes"/>
                    <persName key="strange_j">Arange</persName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="269" facs="#f0003"/>
                <p>Penoso habia sido el camino hasta Popayan, pe-<lb break="no"/>ro nos faltaba aun lo mas arduo, que era el pasar á<lb break="yes"/>Quito por los páramos de Pasto en la estacion de llu-<lb break="no"/>vias, que ya habia principiado. Llámanse <hi rendition="#i">páramos</hi>
                    <lb break="yes"/>en los <placeName key="anden">Andes</placeName> aquellos sitios en que á 1700 ó 2000<lb break="yes"/>toesas de altura cesa toda vegetacion, y reyna un frio<lb break="yes"/>tan cruel, que penetra los huesos. Preferimos aquellas<lb break="yes"/>regiones destempladas para evitar los calores é insalu-<lb break="no"/>bridad del valle de Patia, donde basta una sola no-<lb break="no"/>che para contraer rebeldes calenturas, que duran tres<lb break="yes"/>ó quatro meses, llamadas comunmente <hi rendition="#i" >calenturas de<lb break="yes"/>Patia;</hi> por esto pues pasamos por lo mas alto de la<lb break="yes"/>cordillera y por espantosos precipicios desde Popayan<lb break="yes"/>hasta <placeName key="almager">Almaguer</placeName>, y desde aquí á Pasto, que yace al<lb break="yes"/>pie de un volcan terrible.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En esta poblacion pasamos las fiestas de Navidad,<lb break="yes"/>y sus habitadores nos acogiéron con suma bondad y<lb break="yes"/>cordial afecto. No creo ex&#x00EE;sta en todo el mundo cosa<lb break="yes"/>mas horrible que la entrada y la salida de esta peque-<lb break="no"/>n&#x0303;a villa. Vense entre sitios pantanosos espesos bos-<lb break="no"/>ques casi impenetrables; se descubren barrancos tan<lb break="yes"/>profundos y estrechos, que se parecen á las galerías<lb break="yes"/>de una mina; y las mulas se hunden muchas veces<lb break="yes"/>hasta quedar inútiles. De aquí el verse los caminos<lb break="yes"/>cubiertos de huesos de caballerías que pereciéron, ó<lb break="yes"/>por el rigor del frio, ó por excesivas fatigas. Toda la<lb break="yes"/>provincia de Pasto, como igualmente las cercanías de<lb break="yes"/>Guachucal y de Tuqueres es un recinto helado, si-<lb break="no" />tuado casi mas arriba de la línea donde pueden ex&#x00EE;s-<lb break="no"/>tir vegetales, y cercado de volcanes y de depósitos<lb break="yes"/>de azufre, que exhalan sin cesar humo espeso y abun-<lb break="no"/>dante. Los infelices habitadores de aquellos desiertos<lb break="yes"/>no tienen mas alimento que patatas, y quando les fal-<lb break="no"/>ta este recurso, como en el an&#x0303;o anterior, salen á bus-<lb break="no"/>
                    <pb n="270" facs="#f0004"/> car por los montes los troncos de un arbolito, llama-<lb break="no"/>do allí <hi rendition="#i">achupalla,</hi> que es la <hi rendition="#i">pourretia pitcarnia;</hi>
                    <lb break="yes"/>pero como este mismo sea el único alimento que los<lb break="yes"/>osos de los <placeName key="anden">Andes</placeName> tienen en aquellos parages elevados,<lb break="yes"/>se exponen á combates para disputarles y arrancarles<lb break="yes"/>la subsistencia so pena de morir de hambre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Al norte del volcan de Pasto, y en el lugarcillo<lb break="yes"/>de Indios <hi rendition="#i">Voisaco,</hi> que se halla á 1370 toesas sobre<lb break="yes" />el nivel del mar, descubrí un pórfido roxo de basa ar-<lb break="no"/>cillosa, que contiene feldespato vidrioso, y un fósil,<lb break="yes"/>que tiene todas las propiedades de la serpentina de<lb break="yes"/>Fichtelgebirge. Tiene dicho pórfido polos bien mar-<lb break="no"/>cados, pero no manifiesta fuerza alguna atractiva.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Despues de estar mojados dia y noche por espa-<lb break="no"/>cio de dos meses, y de habernos visto en inminente<lb break="yes"/>riesgo de ahogarnos cerca de la villa de Ibarra por la<lb break="yes"/>repentina inundacion que resultó de una tempestad;<lb break="yes"/>acompan&#x0303;ada de un temblor de tierra, llegamos final-<lb break="no"/>mente á Quito en 6 de Enero de 1802, donde el<lb break="yes"/>
                    <persName key="montufarylarrea_jpd">Marques de Selvaalegre</persName> nos habia preparado una her-<lb break="no"/>mosa habitacion, que reunia quantas comodidades se<lb break="yes"/>pudiesen apetecer en Lóndres ó en Paris.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La ciudad de Quito es hermosa, pero su cielo<lb break="yes"/>triste y nebuloso; apenas verdean las montan&#x0303;as veci-<lb break="no"/>nas; y el frio es muy considerable. El horrible terre-<lb break="no"/>moto de 4 de Febrero, que trastornó todo el reyno,<lb break="yes"/>y mató en un instante de treínta á quarenta mil per-<lb break="no"/>sonas <note place="foot" n="1">Parece sobremanera ex&#x00E2;gerado el número de muertos, por-<lb break="no"/>que consta por las relaciones jurídicas, enviadas entonces de ofi-<lb break="no" />cio, que solamente pereciéron doce mil quinientas cincuenta y tres<lb break="yes"/>personas. Véase el segundo tomo de estos Anales pág. 103.</note>, fue funesto á los actuales habitadores, por-<lb break="no"/>que alteró de tal modo la temperatura del ayre, que<lb break="yes"/>el termómetro de <persName key="reaumur_rafd">Reaumur</persName> se ve casi siempre entre<lb break="yes"/>
                    <pb n="271" facs="#f0005"/> los grados 4-10, llegando rara vez al decimosexto<lb break="yes"/>ó decimoséptimo; quando en otro tiempo lo veia<lb break="yes"/>
                    <persName key="bouguer_p">Bouguer</persName> sin alteracion á quince ó diez y seis grados.<lb break="yes"/>Desde aquella época desgraciada los terremotos son<lb break="yes"/>casi contínuos, y las conmociones violentas. Es muy<lb break="yes"/>probable que todas las alturas de la provincia for-<lb break="no"/>men un solo volcan, porque las montan&#x0303;as llamadas<lb break="yes"/>Cotopaxi y Pichincha son unas cimas, de cuyos cráte-<lb break="no"/>res salen conductos subterráneos, que van á parar á<lb break="yes"/>un mismo foco: esto se hizo por desgracia mas que<lb break="yes"/>verosímil en el mencionado terremoto; porque se abrió<lb break="yes"/>entonces la tierra por mil partes, apareciendo bocas<lb break="yes"/>antes desconocidas, que vomitáron azufre, agua y<lb break="yes" />otras materias. A pesar de los horrores y riesgos con<lb break="yes"/>que la naturaleza de aquel suelo cerca y amenaza á los<lb break="yes"/>habitadores de Quito, reyna en ellos la alegría, la<lb break="yes"/>afabilidad, y una viveza peculiar; y en la ciudad en-<lb break="no"/>tera el deleyte, el luxo, y un amor excesivo á la di-<lb break="no"/>version. Así se acostumbra el hombre á dormir tran-<lb break="no"/>quilamente en el borde de un precipicio.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Permanecimos en la provincia de Quito desde<lb break="yes"/>principios de Enero hasta el mes de Agosto, y em-<lb break="no"/>pleamos este tiempo en visitar sus volcanes, ex&#x00E2;mi-<lb break="no"/>nándolos sucesivamente, y deteniéndonos quince ó<lb break="yes"/>veinte dias en cada uno. De este modo hemos obser-<lb break="no"/>vado las cimas de Pichincha, Cotopaxi, <placeName key="antisana" >Antisana</placeName> é<lb break="yes"/>Iliniza, volviendo en los intervalos á Quito.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Domina á esta ciudad el monte Pichincha, en cu-<lb break="no"/>ya cima está el volcan. Dos veces llegué al borde de<lb break="yes"/>su cráter en 26 y 28 de Mayo, y no sé que nadie lo<lb break="yes"/>haya visitado sino <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName>, el qual lo consiguió<lb break="yes"/>despues de haber empleado cinco ó seis dias en inves-<lb break="no"/>tigaciones infructuosas, porque carecia de instrumen-<lb break="no"/>tos, y solamente permaneció allí doce ó quince mi-<lb break="no"/>
                    <pb n="272" facs="#f0006"/> nutos por el excesivo frio: yo llevé los necesarios pa-<lb break="no"/>ra tomar las medidas que deseaba conocer, y recogí<lb break="yes"/>porcion de ayre para hacer su análisis. Hice mi primer<lb break="yes"/>viage acompan&#x0303;ado de un solo Indio, y llegué al crá-<lb break="no"/>ter por la misma banda que pisó <persName key="lacondamine_cmd" >la Condamine</persName>. En-<lb break="no"/>contré el borde cubierto de nieve, y faltó poco para<lb break="yes"/>perecer, porque el Indio se vió repentinamente hun-<lb break="no"/>dido hasta los pechos en una caverna, y conocimos<lb break="yes"/>que acabábamos de pasar por un puente de nieve he-<lb break="no"/>lada. Vimos entonces con un horror difícil de expli-<lb break="no"/>car que á pocos pasos de distancia habia anchos y<lb break="yes" />profundos agujeros, y que inadvertidamente pisába-<lb break="no"/>mos las bóvedas contiguas al cráter. Asustado enton-<lb break="no"/>ces, mas no desanimado, mudé de determinacion.<lb break="yes"/>Del cerco del cráter, y como apoyados, por decir-<lb break="no"/>lo así, sobre el abismo, se levantan tres rocas punti-<lb break="no"/>agudas sin nieve, porque los vapores que salen del<lb break="yes"/>volcan derriten sin cesar la que va cayendo. Anima-<lb break="no"/>do del zelo que me inspiró la empresa, subí á una de<lb break="yes"/>las rocas, y encontré en su cumbre una pen&#x0303;a, la que,<lb break="yes"/>asida por una extremidad al pico, y socabada por la<lb break="yes"/>otra, se avanzaba sobre aquel abismo á manera de<lb break="yes" />balcon. Tenia solamente como doce pies de largo,<lb break="yes"/>con seis de ancho, y estaba en movimientos contínuos<lb break="yes"/>por los temblores y freqüentes conmociones, de las<lb break="yes"/>que contamos diez y ocho en menos de media hora.<lb break="yes"/>Sobre ella me establecí para hacer mis experiencias,<lb break="yes"/>y me tendí á la larga boca abaxo, sacando la cabeza<lb break="yes"/>para observar el fondo del cráter. La imaginacion mas<lb break="yes"/>viva podrá apenas figurarse un objeto mas lúgubre,<lb break="yes"/>triste y espantoso que el que teniamos á la vista. La bo-<lb break="no"/>ca del volcan formaba un agujero circular, de casi una<lb break="yes"/>legua de circunferencia, cuyos bordes cortados á pico<lb break="yes"/>se veian cubiertos de nieve en la parte alta; pero su<lb break="yes"/>
                    <pb n="273" facs="#f0007"/> interior de un negro obscuro. Es tan vasto el abismo<lb break="yes"/>encerrado, que parecia abrigar muchas montan&#x0303;as, cu-<lb break="no"/>yas cimas se distinguian, quedando las mas altas 300<lb break="yes"/>toesas mas abaxo que nuestro observatorio. ¿A qué<lb break="yes"/>profundidad estarán sus bases? Me parece muy proba-<lb break="no"/>ble que el fondo del cráter se halle de nivel con la<lb break="yes"/>ciudad de Quito.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dos dias despues de haber visitado el volcan<lb break="yes"/>acompan&#x0303;ado de un solo Indio, volví en compan&#x0303;ía de<lb break="yes"/>mi amigo <persName key="bonpland_ajag">Bompland</persName> y de D. <persName key="montufarylarrea_c">Cárlos de Montufar</persName>,<lb break="yes"/>hijo del <persName key="montufarylarrea_jpd">Marques de Selvaalegre</persName>, provisto de mas<lb break="yes"/>instrumentos que en el primer viage, y medí el diá-<lb break="no"/>metro del cráter, que hallé ser de 754 toesas <note place="foot" n="1">El cráter del Vesuvio solamente tiene 312 toesas de diá-<lb break="no"/>metro. <hi rendition="#i">
                            <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>.</hi>
                    </note>, y la<lb break="yes"/>altura de la montan&#x0303;a, que es de 2477. En el interva-<lb break="no"/>lo medio, entre mis dos viages al Pichincha, se sintió<lb break="yes"/>en Quito un fuerte terremoto, que el ignorante vul-<lb break="no"/>go atribuyó á ciertos polvos que supuso habia yo ar-<lb break="no"/>rojado en el volcan.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quando <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName> visitó este volcan lo en-<lb break="no"/>contró apagado, y su cráter cubierto de nieve: no<lb break="yes"/>así nosotros, pues lo vimos encendido; noticia fatal<lb break="yes"/>que comunicamos á los de Quito, porque estábamos<lb break="yes" />ciertos á vista de las sen&#x0303;ales infalibles. Así es que al<lb break="yes"/>acercarnos á su boca casi nos sufocaban los vapores<lb break="yes"/>sulfúreos: veiamos correr por todas partes llamas azu-<lb break="no"/>ladas, y á cada tercer minuto, con corta diferencia,<lb break="yes"/>sentiamos las fuertes conmociones que el terremoto<lb break="yes"/>imprimia al borde del cráter; conmociones que ape-<lb break="no"/>nas se perciben á 100 toesas de distancia. Soy de pa-<lb break="no"/>recer que el terremoto horrible de 1797 encendió de<lb break="yes"/>nuevo el fuego de Pichincha.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Observado el Pichincha, quise hacer lo mismo<lb break="yes"/>
                    <pb n="274" facs="#f0008"/> en el volcan de <placeName key="antisana" >Antisana</placeName>: tuvimos en todo el viage<lb break="yes"/>un tiempo tan favorable, que subimos á la altura de<lb break="yes"/>2773 toesas: baxó allí el barómetro hasta 14 pulga-<lb break="no"/>das y 11 líneas; y la poca densidad del ayre en aque-<lb break="no"/>lla elevada region nos reventó en sangre las encías y<lb break="yes"/>labios, saliéndonos tambien sangre por los ojos. To-<lb break="no"/>dos experimentamos una debilidad extrema, y uno<lb break="yes" />de nosotros llegó á privarse. Por esto sin duda se mi-<lb break="no"/>raba como imposible pasar mas allá de la cima, lla-<lb break="no"/>mada el <hi rendition="#i">corazon,</hi> adonde llegó <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName>, cuya<lb break="yes"/>altura es de 2470 toesas. El análisis del ayre que tra-<lb break="no"/>ximos de la mayor altura nos dió 0,008 de ácido car-<lb break="no"/>bónico, y 0,218 de gas ox&#x00EE;geno.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Visitamos tambien el volcan de Cotopaxi <note place="foot" n="1">Este volcan hizo una nueva explosion en 6 de Enero de<lb break="yes"/>1803. Véase la carta siguiente del Sen&#x0303;or <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName>.</note>, pe-<lb break="no"/>ro no pudimos llegar á la boca del cráter. Se ha crei-<lb break="no"/>do falsamente que esta montan&#x0303;a disminuyó de altura<lb break="yes"/>en el famoso terremoto de 1797.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Salimos en fin de Quito en 9 de Junio de 1802<lb break="yes"/>para recorrer la parte meridional de la provincia, con<lb break="yes"/>ánimo de ex&#x00E2;minar y medir las famosas montan&#x0303;as lla-<lb break="no"/>madas Chimborazo y Tunguragua, y de levantar el<lb break="yes"/>plano del distrito que arruinó y desfiguró la mencio-<lb break="no"/>nada catástrofe <note place="foot" n="2" >Véase la Memoria impresa en el 2.° tomo de estos Anales<lb break="yes" />sobre el terremoto de 1797.</note>. Conseguimos subir hasta 250 toe-<lb break="no"/>sas ántes de llegar á la cumbre del Chimborazo, ca-<lb break="no"/>minando sobre una cadena de rocas volcánicas sin nie-<lb break="no"/>ve, y nos hallábamos á 3031 toesas sobre el nivel del<lb break="yes"/>mar. Sentimos allí la misma desazon que tanto nos<lb break="yes"/>incomodó en la cima de <placeName key="antisana" >Antisana</placeName>, desazon que nos<lb break="yes"/>duró dos ó tres dias despues de haber baxado á las lla-<lb break="no"/>nuras, y que provino ciertamente de la poca densi-<lb break="no"/>
                    <pb n="275" facs="#f0009"/> dad que el ayre tiene en aquella region, cuyo análi-<lb break="no"/>sis solamente nos dió veinte centésimos de ox&#x00EE;geno.<lb break="yes"/>Los Indios que venian en nuestra compan&#x0303;ía nos aban-<lb break="no"/>donáron mucho antes de llegar á aquella altura, y<lb break="yes"/>decian que teniamos ánimo de matarlos. Solos llega-<lb break="no"/>mos á ella <persName key="bonpland_ajag" >Bompland</persName>, <persName key="montufarylarrea_c">Cárlos de Montufar</persName>, yo y uno<lb break="yes"/>de mis criados, que traia parte de los instrumentos.<lb break="yes"/>Es preciso confesar que nuestra situacion era lúgubre<lb break="yes"/>y espantosa. Estábamos envueltos en una densa nie-<lb break="no"/>bla, que de quando en quando dexaba algunos claros<lb break="yes"/>para hacernos ver y casi tocar los horribles abismos<lb break="yes"/>que nos rodeaban por todas partes. Ningun viviente<lb break="yes"/>animaba á aquel recinto; hasta el Condor, que volaba<lb break="yes"/>sobre nuestras cabezas en <placeName key="antisana" >Antisana</placeName>, detestaba al pare-<lb break="no"/>cer aquella masa colosal, puesto que no lo pudimos<lb break="yes"/>ver ni una vez siquiera. No habia mas cuerpos orgá-<lb break="no"/>nicos que algunos musgos, y estos solos nos recorda-<lb break="no"/>ban que ex&#x00EE;stiamos aun en un suelo habitado. Por for-<lb break="no"/>tuna se presentó allí un obstáculo insuperable, una<lb break="yes"/>profunda abertura que no pudimos atravesar. Ella pu-<lb break="no"/>so término á nuestras investigaciones, é hizo vanos<lb break="yes"/>los vivos deseos que teniamos de llegar á la cumbre.<lb break="yes"/>Forzados á baxar empezó á nevar con tanta fuerza,<lb break="yes"/>que apenas nos podiamos divisar: redobló entonces el<lb break="yes"/>crudo frio, y como no teniamos abrigo proporciona-<lb break="no"/>do para defendernos, padecimos todos sobremanera,<lb break="yes" />y yo con especialidad, porque tenia un pie ulcerado<lb break="yes"/>de una caida que habia dado algunos dias antes, de<lb break="yes"/>manera que á cada paso tropezaba con las piedras<lb break="yes"/>agudas sembradas en la cuesta; sentia dolores inten-<lb break="no"/>sos, y me veia forzado á calcular, por decirlo así, los<lb break="yes"/>puntos que debia pisar.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <persName key="lacondamine_cmd">La Condamine</persName> halló la altura del Chimborazo<lb break="yes"/>de cerca de 3217 toesas; pero las medidas trigono-<lb break="no"/>
                    <pb n="276" facs="#f0010"/> métricas que he tomado en dos ocasiones diversas, y<lb break="yes"/>que las creo ex&#x00E2;ctas, me han dado 3267. Este enor-<lb break="no"/>me coloso, como igualmente todas las montan&#x0303;as eleva-<lb break="no"/>das de los <placeName key="anden">Andes</placeName>, son de pórfido, y no de granito,<lb break="yes"/>desde la raiz hasta la cumbre; pórfido que tiene has-<lb break="no"/>ta 1900 toesas de espesor.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es casi verosímil que el Chimborazo, como tam-<lb break="no"/>bien el Pichincha y <placeName key="antisana">Antisana</placeName>, sean de naturaleza vol-<lb break="no"/>cánica. La cadena de pen&#x0303;as que pisamos al subir á la<lb break="yes"/>altura indicada del Chimborazo, se compone de ro-<lb break="no" />cas quemadas y escoriadas, con mezcla de piedra po-<lb break="no"/>mes, parecidas á todos los rios de lavas del pais; y<lb break="yes"/>dicha cadena seguia aun hácia la cumbre en el sitio<lb break="yes"/>donde fue preciso interrumpir nuestras investigacio-<lb break="no"/>nes. Así pues es muy posible, y aun probable, que la<lb break="yes"/>cima sea el cráter de un volcan apagado; y en tal ca-<lb break="no"/>so, ¿qué ideas tan fúnebres debe excitar esta sola<lb break="yes"/>probabilidad en los habitantes de la comarca? Porque<lb break="yes"/>si por desgracia se volviese á encender este volcan,<lb break="yes"/>bastaria él solo por su enorme masa para desquiciar y<lb break="yes"/>arruinar toda la provincia.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El Tunguragua perdió cerca de 100 toesas de al-<lb break="no"/>tura en la catástrofe de 1797. No solamente lo asegu-<lb break="no"/>ran testigos oculares, que viéron se disminuia duran-<lb break="no"/>te el terremoto, sino que lo confirma la comparacion<lb break="yes"/>de las medidas; porque <persName key="bouguer_p">Bouguer</persName> le dió 2620 toesas,<lb break="yes"/>y yo lo he hallado de 2531.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Con motivo de reconocer el suelo trastornado en<lb break="yes"/>la memorable época de 1797, fuimos á Riobamba,<lb break="yes"/>donde se hallaba de Corregidor el hermano de D. <persName key="montufarylarrea_c">Cár-<lb break="no"/>los de Montufar</persName>: nos detuvimos allí algunas semanas,<lb break="yes"/>y la casualidad nos proporcionó un descubrimiento<lb break="yes"/>curioso. Se ignora enteramente qual fue el estado de<lb break="yes"/>Quito antes de conquistarlo el Inca <persName key="tupacyupanqui">Tupayupangi</persName>,<lb break="yes"/>
                    <pb n="277" facs="#f0011"/> lo que se verificó en 1470; pero el Xefe de aquellos<lb break="yes"/>Indios <persName key="zapla_l">Leandro Zapla</persName>, hombre de una instruccion<lb break="yes"/>qual no se debia esperar de un Indio, y que vive en<lb break="yes"/>Lican, conserva ciertos códices hechos por uno de sus<lb break="yes"/>antepasados del siglo <hi rendition="#k">xvi,</hi> y en ellos la historia de<lb break="yes"/>aquel tiempo. Estan escritos en lengua purugay, que<lb break="yes"/>era en otro tiempo la general de Quito, y está olvi-<lb break="no"/>dada hoy dia, por haberse introducido la del Inca ó<lb break="yes"/>Quichua. Por fortuna uno de los abuelos de <persName key="zapla_l">Zapla</persName> se<lb break="yes"/>ocupó en traducir al castellano aquellos manuscritos,<lb break="yes"/>en cuya traduccion hallé noticias preciosas, especial-<lb break="no"/>mente sobre la memorable época de la erupcion de la<lb break="yes"/>montan&#x0303;a conocida con el nombre <hi rendition="#i">Nevado del altar,</hi>
                    <lb break="yes"/>que debió ser la mas alta del mundo, y mucho mayor<lb break="yes"/>que el Chimborazo, y por lo mismo llamada por los<lb break="yes"/>Indios <hi rendition="#i">Capaurcu,</hi> esto es, Xefe de las montan&#x0303;as.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Reynaba á la sazon en Lican <persName key="huainiaabomata" >Huainia-Abomatha</persName>,<lb break="yes"/>último <hi rendition="#i" >Cochocando</hi> (Rey), independieme del pais.<lb break="yes"/>A este le anunciáron los sacetdotes que aquella gran<lb break="yes"/>catástrofe era el fatal presagio de su ruina. <hi rendition="#i">La haz<lb break="yes"/>del universo,</hi> le decian, <hi rendition="#i">va á mudarse: nuevos dio-<lb break="no"/>ses destronarán á los nuestros: no nos opongamos á<lb break="yes"/>los decretos del hado.</hi> En efecto, los Peruanos victo-<lb break="no"/>riosos introduxéron el culto del sol en el reyno con-<lb break="no"/>quistado. La erupcion del volcan duró siere an&#x0303;os, y<lb break="yes"/>segun refiere el manuscrito de <persName key="zapla_l">Zapla</persName> fue tan copiosa<lb break="yes"/>la lluvia de cenizas en Lican, que los siete an&#x0303;os for-<lb break="no"/>máron una sola noche sin interrupcion. Puede ser ex&#x00E2;-<lb break="no"/>gerada la historia, mas no excesivamente, porque<lb break="yes"/>hoy dia es incalculable la cantidad de materias volcá-<lb break="no"/>nicas que existen en la llanura de Tapia al rededor del<lb break="yes"/>antiguo coloso desmoronado y destruido en aquella<lb break="yes"/>época; y ademas no podemos dudar que el Cotopaxi<lb break="yes" />ha producido en Quito muchas veces tinieblas por es-<lb break="no"/>
                    <pb n="278" facs="#f0012"/> pacio de quince ó de diez y ocho horas. Los manus-<lb break="no"/>critos, las tradiciones que he recogido en Parima, y<lb break="yes"/>y los hieroglíficos que vi en el desierto de Casiquiare,<lb break="yes"/>donde no queda el menor vestigio de la especie hu-<lb break="no"/>mana; todo esto, reunido á las noticias que debemos<lb break="yes"/>á <persName key="clavigero_fs">Clavigero</persName> sobre la emigracion de los Mexicanos há-<lb break="no"/>cia la <placeName key="suedamerika">parte meridional de la América</placeName>, me hacen con-<lb break="no"/>cebir ciertas ideas sobre el orígen de estos pueblos,<lb break="yes"/>que procuraré aclarar y desenvolver quando me lo<lb break="yes" />permitan mis ocupaciones.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Me he dedicado con esmero al estudio de las len-<lb break="no"/>guas americanas, y he visto ser falsa el aserto de <persName key="lacondamine_cmd">la<lb break="yes"/>Condamine</persName>, que las calificó de pobres. La de los Ca-<lb break="no"/>ribes, por exemplo, es rica, hermosa, culta y enérgi-<lb break="no"/>ca; tiene expresiones con que manifiesta las ideas abs-<lb break="no"/>tractas, como posteridad, eternidad, ex&#x00EE;stencia &amp;c.;<lb break="yes"/>y los signos numéricos bastan para expresar todas las<lb break="yes"/>combinaciones posibles de las cifras. Mi principal cui-<lb break="no"/>dado se dirige á la lengua inca, usada hoy dia en las<lb break="yes"/>tertulias del pais: es tan rica en expresiones finas y<lb break="yes"/>variadas, que quando los jóvenes han apurado las mas<lb break="yes"/>tiernas y lisonjeras de la castellana, echan mano de<lb break="yes"/>les incas para conciliarse el afecto de las sen&#x0303;oras. Es-<lb break="no"/>tas dos lenguas, y algunas otras igualmente ricas, bas-<lb break="no"/>tan para demostrar que la <placeName key="amerika" >América</placeName> tuvo en otros tiem-<lb break="no"/>pos mas cultura é instruccion que la que halláron los<lb break="yes"/>Espan&#x0303;oles en 1492. Tengo ademas de esta otras prue-<lb break="no"/>bas poderosas. Sabian los sacerdotes de México y del<lb break="yes"/>Perú, como tambien los de la corte del Rey de Bo-<lb break="no"/>gotá (cuya historia se ignora en Europa, y cuya mi-<lb break="no"/>tologia y tradiciones fabulosas tienen mucho interes);<lb break="yes"/>sabian, digo, tirar una meridiana, y observar el mo-<lb break="no"/>mento del solsticio; sabian reducir el an&#x0303;o lunar al so-<lb break="no"/>lar por medio de intercalaciones; y yo tengo en mi<lb break="yes"/>
                    <pb n="279" facs="#f0013"/> poder una piedra heptágona hallada cerca de Santa Fe,<lb break="yes"/>de la qual se servian para calcular los dias intercala-<lb break="no"/>res. En fin, y esto es mas notable, hasta en Enreva-<lb break="no"/>to, situado en lo interior de Parima, creen los salva-<lb break="no"/>ges que la luna está habitada por hombres; y saben<lb break="yes"/>tambien por tradicion que la luz proviene del sol.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Desde Riobamba me encaminé hácia Cuenca por<lb break="yes"/>el famoso páramo de <placeName key="assuay">Asuay</placeName>, despues de visitar la co-<lb break="no"/>nocida mina de azufre de Tistan. Los Indios, rebela-<lb break="no"/>dos en 1797 despues del terremoto, quisiéron incen-<lb break="no"/>diar aquella montan&#x0303;a de azufre; proyecto el mas de-<lb break="no"/>sesperado que se haya podido imaginar, porque for-<lb break="no" />mando así un nuevo volcan, como ellos creian, pon-<lb break="no"/>drian en combustion, y arruinarian enteramente la<lb break="yes"/>provincia de <placeName key="alausi">Alausi</placeName>. En lo mas alto del páramo de<lb break="yes"/>
                    <placeName key="assuay">Asuay</placeName>, esto es, á 2300 toesas sobre el nivel del mar,<lb break="yes"/>ex&#x00EE;sten las ruinas del magnífico camino del Inca, que<lb break="yes"/>se extendia casi hasta Cusco, bien alineado, y hecho<lb break="yes"/>de sillares labrados, en nada inferior á los mejores ca-<lb break="no"/>minos romanos. Tambien se ven en aquellas cercanías<lb break="yes"/>las ruinas del palacio del Inca <persName key="tupacyupanqui" >Tupayupangi</persName>, descri-<lb break="no"/>tas por la Condamine en las memorias de la Acade-<lb break="no"/>mia de Berlin. Aun se ven muchas piedras medio la-<lb break="no"/>bradas en la misma cantera de donde se sacáron otras.<lb break="yes"/>No sé si <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName> habló tambien del pretendido<lb break="yes"/>villar del Inca, llamado por los actuales Indios <hi rendition="#i">Inca-<lb break="no" />chungana,</hi> como si dixeran el <hi rendition="#i">juego del Inca:</hi> á pe-<lb break="no"/>sar de este nombre dudo que jamas haya servido aquel<lb break="yes"/>sitio para el destino que el vulgo le supone. Se redu-<lb break="no"/>ce á un canapé labrado en la misma pen&#x0303;a, en cuyos<lb break="yes"/>adornos, en forma de arabescos, se cree que corriese<lb break="yes"/>la bola. Lo cierto es que este monumento indica el<lb break="yes"/>buen gusto del Inca, y que con dificultad se hallará<lb break="yes"/>otra pieza tan graciosa en nuestros jardines ingleses,<lb break="yes"/>
                    <pb n="280" facs="#f0014"/> puesto que el asiento proporciona una vista deliciosa.<lb break="yes"/>No lejos de allí se ve en un bosque una mancha re-<lb break="no"/>donda de hierro amarillo en una arenisca, que ador-<lb break="no"/>náron con varias figures los Peruanos, porque la cre-<lb break="no"/>yéron ser la imágen del sol. La tengo dibuxada.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nos detuvimos en Cuenca solamente diez dias,<lb break="yes"/>y llegamos últimamente á Lima en 23 de Octubre de<lb break="yes"/>1802, habiendo atravesado la provincia de Jaen, en<lb break="yes"/>la qual y en las cercanías del rio de las <placeName key="amazonas">Amazonas</placeName> em-<lb break="no"/>pleamos un mes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mi ánimo es el llegar á <placeName key="acapulco">Acapulco</placeName> en todo el mes<lb break="yes"/>de Diciembre, y despues á México, de donde pasaré<lb break="yes"/>á la Havana en el de Mayo de 1803 <note place="foot" n="1">Ha diferido su vuelta hasta el an&#x0303;o de 1804, como mo avi-<lb break="no" />sa en la carta siguiente.</note>, para embarcar-<lb break="no"/>me sin perder tiempo para Espan&#x0303;a. He abandonado<lb break="yes"/>la idea que tenia de volver á Europa por Filipinas,<lb break="yes"/>porque me forzaba á atravesar inmensos mares sin mas<lb break="yes"/>recompensa que el ver á Manila y el Cabo de Buena-<lb break="no"/>Esperanza, porque desviándome mas para observar<lb break="yes"/>las Indias orientales, no hubiese tenido los medios<lb break="yes"/>necesarios, que no podia procurarme en esta parte<lb break="yes"/>del mundo.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 