<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="396" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <persName key="humboldt_av">
                        <hi rendition="#i">Alexandre</hi>
                        <hi rendition="#k">Humboldt</hi>
                    </persName>
                    <hi rendition="#i">et le citoyen</hi>
                    <hi rendition="#k">
                        <persName key="bonpland_ajag" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Bompland</persName>,</hi>
                    <hi rendition="#i">à l&#x2019;Insti-<lb break="no"/>tut national de France.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <opener>
                    <salute>
                        <hi rendition="#g">
                            <hi rendition="#k">
                                <hi rendition="#in">C</hi>itoyens,</hi>
                        </hi>
                    </salute>
                </opener>
                <lb break="yes"/>
                <p>Depuis le mois de brumaire an VII, ou depuis le<lb break="yes"/>commencement de l&#x2019;expédition dans laquelle nous nous<lb break="yes"/>sommes engagés pour le progrès des sciences physiques,<lb break="yes"/>nous n&#x2019;avons cessé de chercher des moyens pour vous<lb break="yes"/>faire parvenir des objets dignes d&#x2019;&#x00EA;tre conservés dans le<lb break="yes"/>Musée national. Sans compter les collections nombreuses<lb break="yes"/>de graines adressées au jardin des Plantes de Paris, et<lb break="yes"/>les produits de l&#x2019;Orénoque dont le citoyen <persName key="bresseau_pa" ref="http://d-nb.info/gnd/">Bresseau</persName>,<lb break="yes"/>ci-devant agent de la République à la Guadeloupe, s&#x2019;est<lb break="yes"/>chargé, nous vous avons envoyé de Santa-Fé de Bogota<lb break="yes"/>et de Carthagène des Indes, deux caisses accompagnées de<lb break="yes"/>lettres, datées de messidor an IX. L&#x2019;une de ces caisses con-<lb break="no"/>tient un travail sur le quinquina du royaume de la Nou-<lb break="no"/>velle-Grenade, savoir, des dessins enluminés de sept espèces<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i" >Cinchona,</hi> avec l&#x2019;anatomie de la fructification, des échan-<lb break="no"/>tillons d&#x2019;herbier en fleurs et en graines, et les écorces sèches<lb break="yes"/>de ce produit précieux digne d&#x2019;une nouvelle analyse chi-<lb break="no"/>mique. L&#x2019;autre caisse renferme une centaine de dessins en<lb break="yes"/>
                    <pb n="397" facs="#f0002"/> grand folio, représentant de nouveaux genres et de nou-<lb break="no"/>velles espèces de la flore de Bogota. C&#x2019;est le célèbre <persName key="mutis_jc" ref="http://d-nb.info/gnd/">Mutis</persName>
                    <lb break="yes"/>qui nous a fait ce cadeau aussi intéressant pour la nouveauté<lb break="yes"/>des végétaux que pour la grande beauté des planches colo-<lb break="no"/>riées. Nous avons cru, citoyens, que ces collections seroient<lb break="yes"/>plus utiles aux progrès de la botanique en les offrant à l&#x2019;Ins-<lb break="no"/>titut national comme une foible marque de notre recon-<lb break="no"/>noissance.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>De Quito et Guayaquil, nous vous avons adressé une caisse<lb break="yes"/>de minéraux très-curieux pour les recherches géologiques,<lb break="yes"/>contenant des roches porphyritiques et des produits vol-<lb break="no"/>caniques du Cotopaxi, de l&#x2019;<placeName key="antisana">Antisana</placeName>, de Pichincha, et sur-<lb break="no"/>tout du Chimborazo sur lequel nous avons réussi à porter<lb break="yes"/>des instrumens à l&#x2019;énorme hauteur de 5,849 mètres, ou<lb break="yes"/>3,015 toises (formule de <persName key="trembley_j" ref="http://d-nb.info/gnd/">Trembley</persName>). Voyant descendre le<lb break="yes"/>mercure dans le baromètre à 13 pouces 11 <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> lignes, le<lb break="yes"/>thermomètre étant à 1°,3 <persName key="reaumur_rafd">Réaumur</persName>, au-dessous de zéro. Cette<lb break="yes"/>dernière collection est partie par le Cap-Horn dans la fré-<lb break="no"/>gate la <hi rendition="#i">Guadeloupe</hi> que nous savons &#x00EA;tre arrivée heu-<lb break="no"/>reusement à Cadix, et je ne doute pas que M. <persName key="herrgen_jjc" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Hergen</persName>, pro-<lb break="no"/>fesseur de minéralogie au cabinet de Madrid, à qui j&#x2019;ai<lb break="yes"/>adressé ces objets, ne les ait déjà remis à l&#x2019;ambassadeur de<lb break="yes"/>la République en Espagne.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quoique nous ayons pris toutes les précautions imagi-<lb break="no"/>nables pour assurer les différens envois que nous avons pris<lb break="yes"/>la liberté de vous faire, nous nous trouvons cependant jus-<lb break="no" />qu&#x2019;aujourd&#x2019;hui dans la plus cruelle incertitude à ce sujet,<lb break="yes"/>n&#x2019;ayant eu depuis plus de deux ans aucune nouvelle d&#x2019;Eu-<lb break="no"/>rope; vraisemblablement notre séjour dans l&#x2019;intérieur<lb break="yes"/>des missions de l&#x2019;<placeName key="suedamerika">Amérique méridionale</placeName> à l&#x2019;est des <placeName key="anden">Andes</placeName>,<lb break="yes"/>
                    <pb n="398" facs="#f0003"/> comme celui sur les c&#x00F4;tes de la mer du sud, nous a privé<lb break="yes"/>de cette consolation. Accoutumés à des privations et des<lb break="yes"/>revers plus grands, nous continuons sans rel&#x00E2;che des tra-<lb break="no"/>vaux que nous croyons utiles aux hommes, et nous nous<lb break="yes"/>h&#x00E2;tons de profiter de l&#x2019;occasion qui se présente en ce moment<lb break="yes"/>pour vous réitérer, citoyens, les assurances d&#x2019;un dévoue-<lb break="no"/>ment auquel vos bontés nous obligent à jamais. Une grande<lb break="yes"/>partie de nos collections se trouvant encore à <placeName key="acapulco">Acapulco</placeName>,<lb break="yes"/>nous ne pouvons vous offrir cette fois-ci que le peu d&#x2019;objets<lb break="yes"/>que renferme la caisse ci-jointe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Parmi les roches de la Cordillère des <placeName key="anden">Andes</placeName> adressées à<lb break="yes"/>M. <persName key="herrgen_jjc" ref="http://d-nb.info/gnd/">Hergen</persName>, à Madrid, se trouvent des obsidiennes très-<lb break="maybe"/>curieuses des volcans du Quito, sur-tout du Quinché, des<lb break="yes"/>obsidiennes noires, vertes, jaunes, blanches et rouges, m&#x00EA;-<lb break="no"/>lées de fossiles problématiques. Pour compléter l&#x2019;histoire de<lb break="yes"/>cette roche si intéressante pour la géologie, nous vous of-<lb break="no"/>frons aujourd&#x2019;hui une collection d&#x2019;obsidiennes du royaume<lb break="yes"/>de la Nouvelle-Espagne. La grande facilité avec laquelle<lb break="yes"/>quelques variétés, les noires et les vertes se convertissent<lb break="yes"/>au feu en une masse blanche spongieuse, quelquefois fi-<lb break="no"/>breuse, (augmentant 7-8 fois son volume) et la grande<lb break="yes"/>résistance avec laquelle d&#x2019;autres obsidiennes, sur-tout les<lb break="yes"/>rouges et les brunes, conservent leur état primitif, indiquent<lb break="yes"/>des différences de mélanges que l&#x2019;analyse chimique décou-<lb break="no"/>vrira facilement. Pendant que l&#x2019;obsidienne incandescente se<lb break="yes"/>gonfle, il échappe une substance gazeuse qui mériteroit bien<lb break="yes" />d&#x2019;&#x00EA;tre recueillie en travaillant dans des cornues de fer.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans aucune partie du monde, le porphyre n&#x2019;est en plus<lb break="yes" />grande abondance, et ne forme des masses plus énormes que<lb break="yes"/>sous les Tropiques. Occupés de mesurer, dans les différens<lb break="yes"/>
                    <pb n="399" facs="#f0004"/> climats, tant&#x00F4;t par un nivellement barométrique, tant&#x00F4;t par<lb break="yes"/>des opérations géométriques, la hauteur à laquelle s&#x2019;élèvent<lb break="yes"/>les différentes roches et l&#x2019;épaisseur de leurs couches, nous<lb break="yes"/>avons trouvé que les porphyres des environs de Riobamba<lb break="yes"/>et du Tunguragua, par exemple, ont 4,040 mètres, ou près<lb break="yes"/>de 2,080 toises d&#x2019;épaisseur. On voyage des mois entiers<lb break="yes"/>dans la Cordillère des <placeName key="anden">Andes</placeName>, sans voir l&#x2019;ardoise, le schiste<lb break="yes"/>micacé, le gneis, et sur-tout sans observer le moindre ves-<lb break="no"/>tige du granit, qui en Europe et dans toutes les z&#x00F4;nes tem-<lb break="no"/>pérées occupe les plus hautes parties du globe. Au Pérou,<lb break="yes"/>sur-tout dans les environs des volcans, le granit ne vient<lb break="yes"/>au jour que dans les régions les plus basses, dans les vallées<lb break="yes"/>profondes. Depuis 2,000 à 6,000 mètres de hauteur sur le<lb break="yes"/>niveau de la mer du sud, la roche granitique est par-tout<lb break="yes"/>couverte de porphyres, d&#x2019;amygdalo&#x00EF;des, de basaltes, et<lb break="yes"/>d&#x2019;autres roches de la formation des trapps. Le porphyre y<lb break="yes"/>est par-tout le site du feu volcanique: c&#x2019;est dans ces por-<lb break="no"/>phyres ench&#x00E2;ssant du feld-spath vitreux, de la cornéenne,<lb break="yes" />(hornblend des Allemands) et m&#x00EA;me de l&#x2019;olivin que gisent<lb break="yes"/>les obsidiennes tant&#x00F4;t en couches, tant&#x00F4;t en rochers de figure<lb break="yes"/>grotesque et à demi détruits par les révolutions qui ont dé-<lb break="no"/>chiré cette partie du monde; la réunion des circonstances<lb break="yes"/>indiquées fait que dans les volcans de Popayan, dans ceux<lb break="yes"/>de Pasto, de Quito et d&#x2019;autres parties des <placeName key="anden">Andes</placeName>, le feu vol-<lb break="no"/>canique a exercé ses forces sur les obsidiennes. De grandes<lb break="yes"/>masses de ce fossile sont sorties des cratères, et les parois<lb break="yes"/>de ces gouffres que nous avons examinés de près, consistent<lb break="yes"/>en porphyres dont la base tient le milieu entre l&#x2019;obsidienne<lb break="yes"/>et la pierre de poix. (Pechstein). Ces m&#x00EA;mes phénomènes<lb break="yes"/>nous ont frappé au sommet du pic de Teyde, montagne<lb break="yes"/>
                    <pb n="400" facs="#f0005"/> dans laquelle on distingue clairement les roches chan-<lb break="no"/>gées par le feu des couches porphyritiques qui ont con-<lb break="no"/>servé leur état primitif, et qui ont préexisté à toute érup-<lb break="no"/>tion volcanique. Etudiant l&#x2019;histoire de notre planette dans<lb break="yes"/>les monumens antiques qu&#x2019;elle nous présente; appliquant<lb break="yes"/>les faits chimiques à la géologie, nous ne pouvons énoncer<lb break="yes"/>les phénomènes que tels qu&#x2019;ils s&#x2019;offrent à nos yeux. Nous<lb break="yes"/>n&#x2019;ignorons pas que des minéralogistes respectables conti-<lb break="no"/>nuent de regarder le basalte, le porphyre basaltique, et<lb break="yes"/>sur-tout l&#x2019;obsidienne comme des produits volcaniques;<lb break="yes"/>mais il nous paro&#x00EE;t qu&#x2019;un fossile qui, comme l&#x2019;obsidienne<lb break="yes"/>des <placeName key="anden">Andes</placeName> et du Mexique, se décolore, se gonfle et devient<lb break="yes"/>spongieux et fibreux au moindre degré de chaleur d&#x2019;un<lb break="yes"/>four, ne peut pas &#x00EA;tre le produit du feu des volcans; au<lb break="yes"/>contraire, cette énorme augmentation de volume de l&#x2019;ob-<lb break="no"/>sidienne incandescente, et la quantité de gaz qu&#x2019;elle dégage,<lb break="yes"/>ne seroit-on pas en droit de les regarder comme une des<lb break="yes"/>causes des secousses volcaniques dans les <placeName key="anden">Andes</placeName>?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;élévation à laquelle les porphyres se trouvent dans la<lb break="yes" />plus grande abondance dans le nouveau continent, est à<lb break="yes"/>1,800 à 1,900 mètres au-dessus du niveau de la mer. C&#x2019;est<lb break="yes" />au-dessus de cette limite que nous avons observé le plus<lb break="yes" />d&#x2019;obsidiennes. Près de Popayan aux volcans de Puracé et<lb break="yes" />Sotara, les obsidiennes commencent à 4,560 mètres de hau-<lb break="no"/>teur; dans la province de Quito, elles abondent à 2,700<lb break="yes"/>mètres. Dans le royaume de la Nouvelle-Espagne, les ob-<lb break="no"/>sidiennes de l&#x2019;Oyamel et du Cerros de Las-Navajas (que<lb break="yes"/>la caisse ci-jointe contient), se trouvent depuis 2,292 mètres<lb break="yes"/>à 2,948 mètres au nord-est de la capitale du Mexique dont<lb break="yes"/>la place major a, d&#x2019;après la formule de <persName key="trembley_j" ref="http://d-nb.info/gnd/">Trembley</persName>, 2,256<lb break="yes"/>
                    <pb n="401" facs="#f0006"/> mètres ou 1163 toises, et d&#x2019;après les formules de <persName key="deluc_ja" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Deluc</persName>, 2,198<lb break="yes"/>mètres ou 1133 sur la mer du sud. Cette contrée étoit infi-<lb break="no"/>niment intéressante pour les anciens habitans d&#x2019;<placeName key="anahuac">Anahuac</placeName>.<lb break="yes" />Quoique le fer soit très-abondant au Pérou et au Mexique,<lb break="yes"/>ou près de Toluca et dans les provinces du nord on trouve<lb break="yes"/>de grandes masses de fer natif éparses sur les champs (masses<lb break="yes" />semblables à celle du Chaco et de la Sibérie, et d&#x2019;une ori-<lb break="no"/>gine également problématique), les anciens habitans de ces<lb break="yes"/>contrées ne se servoient cependant pour des instrumens<lb break="yes"/>tranchans que du cuivre et de trois sortes de pierres dont<lb break="yes"/>nous trouvons encore l&#x2019;usage dans les mers du sud et chez<lb break="yes"/>les sauvages de l&#x2019;Orénoque. Ces fossiles sont le jade, la pierre<lb break="yes"/>lidique de <persName key="werner_ag" ref="http://d-nb.info/gnd/">Werner</persName>, souvent confondue avec le basalte,<lb break="yes"/>et l&#x2019;itztli ou l&#x2019;obsidienne. <persName key="hernandez_f" ref="http://d-nb.info/gnd/">Hernandès</persName> vit encore travailler<lb break="yes"/>des couteliers mexicains qui faisoient dans une heure plus<lb break="yes"/>de cent couteaux d&#x2019;obsidiennes. <persName key="cortes_h" ref="http://d-nb.info/gnd/">Cortès</persName> raconte dans une de<lb break="yes"/>ses lettres à l&#x2019;empereur <persName key="karlv" ref="http://d-nb.info/gnd/">Charles V</persName>, qu&#x2019;il vit à Tenochtitlan<lb break="yes"/>des rasoirs d&#x2019;obsidienne avec lesquels les Espagnols se fai-<lb break="no"/>soient faire la barbe. C&#x2019;est entre Moran, Totoapa et le village<lb break="yes"/>indien de Tulancingo, au pied des rochers porphyritiques<lb break="yes"/>du Jacal, que la nature a déposé cette immensité d&#x2019;obsi-<lb break="no"/>diennes; c&#x2019;est là que les sujets de <persName key="montezuma_ii" ref="http://d-nb.info/gnd/">Montezuma</persName> fabriquoient<lb break="yes"/>leurs couteaux; circonstance qui a fait donner à cette cor-<lb break="no"/>dillère le nom de Cerro de Las Navajas, qui veut dire mon-<lb break="no"/>tagne des couteaux. On y voit encore une immensité de<lb break="yes"/>puits dont les Mexicains tiroient cette matière précieuse;<lb break="yes"/>on distingue les vestiges des ateliers, et on y trouve des<lb break="yes"/>pièces à demi achevées. Il paro&#x00EE;t que quelques milliers d&#x2019;In-<lb break="no"/>diens y travailloient sur plus de deux lieues carrées. J&#x2019;ai<lb break="yes"/>observé à Moran, un peu au sud de ces mines d&#x2019;obsidiennes<lb break="yes"/>par <placeName key="antares" >Antares</placeName>, la latitude de 20° 9&#x2032; 26&#x2033;.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="402" facs="#f0007"/>
                <p>Les numéros de la caisse sont:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">o</hi> 1. Obsidienne chatoyante du Cerra de Las Navajas, élevé de 694 mètres au-<lb break="maybe"/>dessus du niveau du lac de Tescuco, et de 2,948 mètres au-dessus de celui de la mer.<lb break="yes"/>Des stries transversales causent au soleil un reflet métallique analogue à celui de<lb break="yes"/>l&#x2019;avanturine.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">os</hi> 2, 5, 6. Obsidiennes remarquables par leur surface.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">os</hi> 4, 8. Obsidiennes striées et soyeuses.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">o</hi> 3. Obsidiennes brunes, verd&#x00E2;tres, d&#x2019;un mélange chimique, très-différent des<lb break="yes"/>N.<hi rendition="#sup">os</hi> 2 et 8.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">os</hi> 9, 10 et 11. Obsidiennes qui contiennent un fossile qui se rapproche de la<lb break="yes"/>pierre perlée. (Pechstein de <persName key="werner_ag" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Werner</persName>).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">o</hi> 17. Fossile neuf inconnu, également digne d&#x2019;analyse, de Zina-Pequaro, près<lb break="yes"/>de Valladolid. MM. <persName key="tejada_is" ref="http://d-nb.info/gnd/">Texada</persName> et <persName key="rio_amd" ref="http://d-nb.info/gnd/">Delrio</persName> ont décrit ce fossile sous le nom de <persName key="werner_ag" ref="http://d-nb.info/gnd/">Wernerite</persName>.<lb break="yes"/>Il forme des compartimens 3-4-5 gulaires, comme dans les Echinites. Gravité spéci-<lb break="no"/>fique 3,464. Il se dissout au chalumeau avec effervescence dans l&#x2019;alkali, mais non<lb break="yes"/>dans le borax. Cette substance contient quelquefois dans ses compartimens de très-<lb break="maybe"/>petits cristaux d&#x2019;obsidiennes d&#x2019;un vert d&#x2019;olive et transparent. Ce sont des tables qua-<lb break="no"/>drangulaires avec les ar&#x00EA;tes en biseau et les coins tronqués.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">o</hi> 15. Soufre natif dans une couche de quartz qui passe à la pierre de corne, de<lb break="yes"/>la grande montagne de soufre de la province de Quito, entre <placeName key="alausi">Alausi</placeName> et Ticsan, élevée<lb break="yes"/>de 2,312 mètres. Ce soufre qui en Europe se trouve constamment dans des mon-<lb break="no"/>tagnes secondaires, sur-tout dans du gypse, forme ici, avec le quartz, une couche<lb break="yes"/>dans une montagne primitive, dans du schiste micacé. Voilà sans doute un phéno-<lb break="no"/>mène bien rare en géologie! Nous publierons deux autres soufrières de la province<lb break="yes"/>de Quito, toutes deux dans du porphyre primitif; l&#x2019;<placeName key="azufral">Azufral</placeName> à l&#x2019;occident de Cuesaca,<lb break="yes"/>près de la ville de Ibarra et au volcan de l&#x2019;<placeName key="antisana">Antisana</placeName>, au Machay de Saint-Simon, à<lb break="yes"/>plus de 4,850 mètres d&#x2019;élévation.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">o</hi> 14. Mine de plomb brune de Zimapan, analogue à celle de <choice>
                        <sic>Zehoppan</sic>
                        <corr type="editorial">Zchoppau</corr>
                    </choice> en<lb break="yes"/>Saxe, de Hoff en Hongrie, et de Pollawen en Bretagne. C&#x2019;est dans cette mine de<lb break="yes"/>plomb de Zimapan, que M. <persName key="rio_amd" ref="http://d-nb.info/gnd/">Delrio</persName>, professeur de minéralogie au Mexique, a dé-<lb break="no"/>couvert une substance métallique très-différente du chr&#x00F4;me et de l&#x2019;uranium, et de<lb break="yes"/>laquelle nous avons déjà parlé dans une lettre au citoyen <persName key="chaptal_jac" ref="http://d-nb.info/gnd/">Chaptal</persName>. M. <persName key="rio_amd" ref="http://d-nb.info/gnd/">Delrio</persName> la croit<lb break="yes"/>nouvelle, et la nomme érithrone, parce que les sels érithronates ont la propriété d&#x2019;y<lb break="yes"/>prendre une belle couleur rouge au feu et avec les acides. La mine contient, 80,72<lb break="yes" />d&#x2019;oxide jaune de plomb, 14,80 d&#x2019;érithrone, un peu d&#x2019;arsenic et de l&#x2019;oxide de fer.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">o</hi> 13. Hyalites de Zimapan, analogues au verre de Muller ou de Francfort, se<lb break="yes"/>trouvant sur des filons d&#x2019;opale dans des porphyres.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">o</hi> 12. Mine d&#x2019;étain fibreuse de Goanaxoato, identique avec le wood-tin de Cor-<lb break="no"/>nouailles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">o</hi> 16. Une nouvelle cristallisation du quartz, quartz rhombo&#x00EF;dal ou plut&#x00F4;t quartz<lb break="yes"/>
                    <pb n="403" facs="#f0008"/> prismatique quadrangulaire, de Goanexoata, digne d&#x2019;&#x00EA;tre examiné par le cit. <persName key="hauy_rj" ref="http://d-nb.info/gnd/">Haüy</persName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">o</hi> 7. Obsidienne dont la surface a pris un lustre d&#x2019;argent, la <hi rendition="#i">plata incantada</hi> du<lb break="yes" />peuple, de Zinapara.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">o</hi> 18. Le porphyre polarisant de la province de Pasto; nous l&#x2019;avons découvert<lb break="yes"/>dans le village indien de Voisaca, (en frimaire an IX) à 1,940 mètres de hauteur.<lb break="yes"/>Les plus petits fragmens de ce porphyre ont des p&#x00F4;les magnétiques. Nous en avons<lb break="yes"/>envoyé des échantillons plus grands dans la caisse adressée au Musée national par la<lb break="yes"/>voie de M. <persName key="herrgen_jjc" ref="http://d-nb.info/gnd/">Hergen</persName> à Madrid. C&#x2019;est un phénomène analogue à celui de la serpen-<lb break="no"/>tine polaire qu&#x2019;un de nous a découvert en Allemagne, et de laquelle il a été sou-<lb break="no"/>vent parlé dans les journaux.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>N.<hi rendition="#sup">o</hi> 19. Mine de cuivre rouge vitreuse, m&#x00EA;lée de cuivre natif des mines de Chi-<lb break="no"/>guagua dans le royaume de la Nouvelle-Biscaye.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Voilà les objets que nous avons l&#x2019;honneur de vous pré-<lb break="no" />senter, citoyens, et qui mériteront peut-&#x00EA;tre l&#x2019;attention des<lb break="yes"/>citoyens <persName key="hauy_rj" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Haüy</persName>, <persName key="vauquelin_ln" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Vauquelin</persName>, <persName key="chaptal_jac" ref="http://d-nb.info/gnd/">Chaptal</persName>, <persName key="berthollet_cl" ref="http://d-nb.info/gnd/">Bertholet</persName>, <persName key="guytondemorveau_lbb" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Guyton</persName>
                    <lb break="yes"/>et <persName key="fourcroy_afd" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Fourcroy</persName> dont les travaux ont tant contribué au progrès<lb break="yes"/>de la minéralogie et de la chimie analytique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le vomissement noir et la fièvre jaune qui font, dans ce<lb break="yes"/>moment, de cruels ravages à Véra-Crux, nous emp&#x00EA;chent<lb break="yes"/>de descendre vers la c&#x00F4;te avant le mois de brumaire, de sorte<lb break="yes" />que nous ne pouvons espérer de nous rendre en Europe que<lb break="yes"/>vers floréal de l&#x2019;année prochaine. Après un séjour de plus<lb break="yes" />d&#x2019;un an dans la province de Quito, dans les for&#x00EA;ts de Loxa,<lb break="yes"/>la province de Jean de Bracamoros et la rivière des Ama-<lb break="no"/>zones, nous part&#x00EE;mes de Lima où l&#x2019;un de nous a observé la<lb break="yes"/>fin du passage de Mercure, en niv&#x00F4;se an XI. Nous nous<lb break="yes"/>arr&#x00EA;t&#x00E2;mes à Guayaquil, près d&#x2019;un mois et demi, étant pres-<lb break="no"/>que témoins de la cruelle explosion que fit dans ce temps le<lb break="yes"/>grand volcan de Cotopaxi. Notre navigation à <placeName key="acapulco">Acapulco</placeName>,<lb break="yes"/>par la mer du sud, a été très-heureuse malgré une forte<lb break="yes"/>temp&#x00EA;te que nous essuy&#x00E2;mes vis-à-vis les volcans de Guati-<lb break="no"/>mala, quoique plus de 300 lieues plus à l&#x2019;ouest, parage où<lb break="yes" />cette mer ne mérite pas le nom d&#x2019;Océan pacifique; l&#x2019;état de<lb break="yes"/>
                    <pb n="404" facs="#f0009"/> nos instrumens endommagés par des voyages de terre de<lb break="yes"/>plus de 2,000 lieues, les démarches inutiles que nous avons<lb break="yes"/>faites pour nous en procurer de nouveaux, l&#x2019;impossibilité<lb break="yes"/>de rejoindre le capitaine <persName key="baudin_tn" ref="http://d-nb.info/gnd/">Baudin</persName> que nous attend&#x00EE;mes en<lb break="yes"/>vain sur les c&#x00F4;tes de la mer du sud, le regret de traverser<lb break="yes"/>un immense océan sur un b&#x00E2;timent marchand, sans rel&#x00E2;-<lb break="no"/>cher a aucune de ces &#x00EE;les intéressantes pour les naturalistes;<lb break="yes"/>mais sur-tout la considération du progrès rapide des sciences,<lb break="yes"/>et la nécessité de se mettre au courant des nouvelles décou-<lb break="no"/>vertes, après 4 à 5 ans d&#x2019;absence..... Voilà les motifs qui<lb break="yes"/>nous ont fait abandonner l&#x2019;idée de nous en retourner par<lb break="yes"/>les Philippines, la mer Rouge et l&#x2019;<placeName key="aegypten" >Egypte</placeName>, comme nous<lb break="yes"/>l&#x2019;avions projeté. Malgré la protection distinguée de laquelle<lb break="yes"/>le roi d&#x2019;Espagne nous a honoré dans ces climats, un parti-<lb break="no"/>culier qui voyage à ses propres frais trouve mille difficultés<lb break="yes" />inconnues aux expéditions envoyées par ordre d&#x2019;un gou-<lb break="no" />vernement. Nous ne nous occuperons désormais qu&#x2019;à rédi-<lb break="no" />ger et publier nos observations faites sous les Tropiques. Peu<lb break="yes" />avancés en &#x00E2;ge, accoutumés aux dangers et à toutes sortes<lb break="yes"/>de privations, nous ne cessons cependant de tourner nos<lb break="yes"/>regards vers l&#x2019;<placeName key="asien">Asie</placeName> et les &#x00EE;les qui en sont voisines. Munis<lb break="yes"/>de connoissances plus solides et d&#x2019;instrumens plus exacts,<lb break="yes"/>nous pourrons peut-&#x00EA;tre un jour entreprendre une seconde<lb break="yes"/>expédition dont le plan nous occupe comme un r&#x00EA;ve sé-<lb break="no"/>duisant.</p>
                <lb break="yes"/>
                <closer>
                    <salute>Agréez, Citoyens, les assurances de notre attachement<lb break="yes" />respectueux.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">A la capitale du Mexique, le 2 messidor an IX.<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">Signé</hi>
                            <hi rendition="#k">
                                <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>.</hi>
                        </hi>
                    </salute>
                </closer>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 