<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note
                    type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-02" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note
                    type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note
                    type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note
                    type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note
                    type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd
                    abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="190" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#g">EXTRAIT</hi>
                    <lb break="yes"/>DE LETTRES DE M. A. DE HUMBOLDT.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il y avoit quelque temps qu&#x2019;on n&#x2019;avoit point eu de nouvelles<lb break="yes"/>du voyage de M. <persName key="humboldt_av">Alexandre de Humboldt</persName> dans <placeName key="suedamerika">l&#x2019;Amérique méri-<lb break="no"/>dionale</placeName>. Son frère, qui se trouve présentement à Rome, vient<lb break="yes"/>de recevoir trois lettres à la fois de lui: du 3 juin 1802, de <hi rendition="#i">Quito;</hi>
                    <lb break="yes"/>du 13 juillet 1802, de <hi rendition="#i">Cuen&#x00E7;a;</hi> et du 25 novembre 1802, de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Lima,</hi> capitale du Pérou. Elles annoncent que M. <persName key="humboldt_av">de Humboldt</persName>
                    <lb break="yes"/>reviendra sous peu, et qu&#x2019;il compte débarquer, au mois d&#x2019;ao&#x00FB;t<lb break="yes"/>ou de septembre de cette année, à Cadix ou à <placeName key="acoruna">la Corogne</placeName>; mais<lb break="yes" />c&#x2019;est la dernière de ces lettres sur-tout qui contient des détails<lb break="yes"/>intéressans. En donnant l&#x2019;extrait suivant, on a eu soin d&#x2019;y in-<lb break="no"/>sérer en m&#x00EA;me temps ce qui, dans les deux premières, pouvoit<lb break="yes"/>mériter l&#x2019;attention du public.</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2" type="letter">
                    <dateline>
                        <hi rendition="#et">A Lima, ce 25 novembre 1802.</hi>
                    </dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Vous devez savoir mon arrivée à Quito par mes lettres précé-<lb break="no" />dentes, mon cher frère. Nous y arriv&#x00E2;mes, en traversant les<lb break="yes"/>neiges de Quiridien et de Tolima: car, comme la Cordillière des<lb break="yes"/>
                        <placeName key="anden">Andes</placeName> forme trois branches séparées, et que nous nous trouvions<lb break="yes"/>à Santa Fé de Bogota sur celle qui est la plus orientale, il nous<lb break="yes"/>fallut passer la plus élevée pour nous approcher des c&#x00F4;tes de la<lb break="yes"/>mer du Sud. Il n&#x2019;y a que des b&#x0153;ufs dont on puisse se servir à<lb break="yes" />ce passage pour faire porter son bagage. Les voyageurs se font<lb break="yes"/>porter ordinairement par des hommes que l&#x2019;on nomme <hi rendition="#i">largeros.</hi>
                        <lb break="yes"/>Ils ont une chaise liée sur le dos, sur laquelle le voyageur est<lb break="yes"/>assis; ils font 3 à 4 heures de chemin par jour, et ne gagnent<lb break="yes"/>que quatorze piastres en cinq à six semaines. Nous préfér&#x00E2;mes<lb break="yes"/>d&#x2019;aller à pied; et, le temps étant très-beau, nous ne pass&#x00E2;mes<lb break="yes"/>que dix-sept jours dans ces solitudes, où l&#x2019;on ne trouve au-<lb break="no"/>cune trace qu&#x2019;elles aient jamais été habitées: on y dort dans des<lb break="yes"/>cabanes formées de feuilles d&#x2019;héliconia que l&#x2019;on porte tout ex-<lb break="no"/>près avec soi. A la descente occidentale des <placeName key="anden">Andes</placeName>, il y a des<lb break="yes"/>marais dans lesquels on enfonce jusqu&#x2019;aux genoux. Le temps<lb break="yes"/>avoit changé; il pleuvoit à verse les derniers jours; nos bottes<lb break="yes"/>nous pourrirent aux jambes, et nous arriv&#x00E2;mes les pieds nus et<lb break="yes"/>
                        <pb n="191" facs="#f0002"/> couverts de meurtrissures à Carthago, mais enrichis d&#x2019;une belle<lb break="yes"/>collection de nouvelles plantes, dont je rapporte un grand nom-<lb break="no"/>bre de dessins.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>De Carthago, nous all&#x00E2;mes à Popayan par Buga, en traver-<lb break="no" />sant la belle vallée de la rivière Cauca, et ayant toujours à nos<lb break="yes"/>c&#x00F4;tés la montagne de Choca et les mines de platine qui s&#x2019;y<lb break="yes"/>trouvent.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous rest&#x00E2;mes le mois de novembre de l&#x2019;année 1801 à Papayan,<lb break="yes"/>et nous y all&#x00E2;mes visiter les montagnes basaltiques de Julusuito,<lb break="yes"/>les bouches du volcan de Puracé, qui, avec un bruit effrayant,<lb break="yes"/>dégagent des vapeurs d&#x2019;eau hydro-sulfureuse, et les granites<lb break="yes"/>porphyritiques de Pisché, qui forment des colonnes de cinq à<lb break="yes"/>sept pans, semblables à celles que je me souviens d&#x2019;avoir vues<lb break="yes"/>dans les monts Euganéens de l&#x2019;Italie, et qui sont décrites par<lb break="yes"/>
                        <persName key="strange_j">Strange</persName>.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La plus grande difficulté nous resta à vaincre pour venir de<lb break="yes" />Popayan à Quito. Il fallut passer les Paramos de Pasto, et cela<lb break="yes"/>dans la saison des pluies, qui avoit commencé en attendant. On<lb break="yes"/>nomme <hi rendition="#i">paramo</hi> dans les <placeName key="anden">Andes</placeName> tout endroit où, à la hauteur<lb break="yes"/>de dix-sept cents à deux mille toises, la végétation cesse, et<lb break="yes"/>où l&#x2019;on sent un froid qui pénètre les os. Pour éviter les chaleurs<lb break="yes"/>de la vallée de Patia, où l&#x2019;on prend, dans une seule nuit,<lb break="yes"/>des fièvres qui durent trois ou quatre mois, et qui sont connues<lb break="yes" />sous le nom de <hi rendition="#i">calcuturas</hi> (<hi rendition="#i" >fièvres</hi>) <hi rendition="#i">de Patia,</hi> nous pass&#x00E2;mes<lb break="yes"/>au sommet de la Cordillière, par des précipices affreux, pour<lb break="yes"/>aller de Popayan à <placeName key="almager" >Almager</placeName>, et de là à Pasto, situé au pied<lb break="yes" />d&#x2019;un volcan terrible.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L&#x2019;entrée et la sortie de cette petite ville, où nous pass&#x00E2;mes les<lb break="yes"/>f&#x00EA;tes de No&#x00EB;l, et où les habitans nous re&#x00E7;urent avec l&#x2019;hospi-<lb break="no"/>talité la plus touchante, est tout ce qu&#x2019;il y a de plus affreux<lb break="yes"/>au monde. Ce sont des for&#x00EA;ts épaisses, situées entre des marais,<lb break="yes"/>les mules y enfoncent à mi-corps; et l&#x2019;on passe par des ravins<lb break="yes"/>si profonds et si étroits, que l&#x2019;on croit entrer dans les galeries<lb break="yes"/>d&#x2019;une mine. Aussi les chemins sont-ils pavés des ossemens des<lb break="yes"/>mules qui y ont péri de froid et de fatigue. Toute la province de<lb break="yes"/>Pasto, y compris les environs de Guachucal et de Tuquères,<lb break="yes"/>est un plateau gelé, presque au-dessus du point où la végétation<lb break="yes" />peut durer, et entouré de volcans et de souffrières qui dégagent<lb break="yes"/>continuellement des tourbillons de fumée. Les malheureux ha-<lb break="no"/>bitans de ces déserts n&#x2019;ont d&#x2019;autres alimens que les <hi rendition="#i">patatas;</hi>
                        <lb break="yes"/>et si elles leur manquent, comme l&#x2019;année dernière, ils vont dans<lb break="yes"/>les montagnes manger le tronc d&#x2019;un petit arbre nommé <hi rendition="#i">achupalla</hi>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="192" facs="#f0003"/> (<hi rendition="#i">Pourretia pitcarnia</hi>)<hi rendition="#i">:</hi> mais ce m&#x00EA;me arbre étant l&#x2019;aliment des<lb break="yes"/>ours des <placeName key="anden">Andes</placeName>, ceux-ci leur disputent souvent la seule nourri-<lb break="no"/>ture que leur présentent ces régions élevées. Au nord du volcan<lb break="yes"/>de Pasto, j&#x2019;ai découvert dans le petit village indien de Voisaco,<lb break="yes"/>à treize cent soixante dix toises au-dessus de la mer, un porphyre<lb break="yes"/>rouge, à base argileuse, ench&#x00E2;ssant du feldspath vitreux, et de<lb break="yes"/>la cornéenne qui a toutes les propriétés de la serpentine du <hi rendition="#i">fichtel-<lb break="no" />gebirge.</hi> Ce porphyre a des p&#x00F4;les très-marqués, et ne montre<lb break="yes"/>aucune force attractive. Après avoir été mouillés jour et nuit<lb break="yes"/>pendant deux mois, et après avoir manqué de nous noyer près<lb break="yes"/>de la ville d&#x2019;Ibarra, par une crue d&#x2019;eau très-subite, accompagnée<lb break="yes"/>de tremblemens de terre, nous arriv&#x00E2;mes, le 6 janvier 1802,<lb break="yes"/>à Quito, où le <persName key="montufarylarrea_jpd">marquis de Selvaalègre</persName> avoit eu la bonté de<lb break="yes"/>nous préparer une belle maison, qui, après tant de fatigues,<lb break="yes"/>nous offroit toutes les commodités que l&#x2019;on pourroit desirer à<lb break="yes"/>Paris ou à Londres.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La ville de Quito est belle, mais le ciel y est triste et nébu-<lb break="no" />leux; les montagnes voisines offrent peu de verdure, et le froid<lb break="yes"/>y est très-considérable. Le grand tremblement de terre du 4 fé-<lb break="no"/>vrier 1797, qui bouleversa toute la province et tua, dans un<lb break="yes"/>seul instant, trente-cinq à quarante mille hommes, a aussi été<lb break="yes"/>funeste à cet égard aux habitans. Il a tellement changé la tem-<lb break="no"/>pérature de l&#x2019;air, que le thermomètre y est ordinairement à 4 &#x2014;<lb break="yes"/>10° de <persName key="reaumur_rafd">Réaumur</persName>; et que rarement il monte à 16 ou 17°, tandis<lb break="yes"/>que <persName key="bouguer_p">Bougues</persName> le voyoit constamment à 15 ou 16°. Depuis cette<lb break="yes"/>catastrophe, il y a des tremblemens de terre continuels; et quelles<lb break="yes" />secousses! il est probable que toute la partie haute n&#x2019;est qu&#x2019;un<lb break="yes"/>seul volcan. Ce qu&#x2019;on nomme les montagnes de <hi rendition="#i">Cotopoxi</hi> et de<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Pinchincha</hi> ne sont que des petites cimes, dont les cratères for-<lb break="no"/>ment des tuyaux différens, tous aboutissant au m&#x00EA;me creux. Le<lb break="yes"/>tremblement de terre de 1797 n&#x2019;a malheureusement que trop<lb break="yes"/>prouvé cette hypothèse; car la terre s&#x2019;est ouverte par-tout alors,<lb break="yes"/>et a vomi du soufre, de l&#x2019;eau, etc. Malgré ces horreurs et ces<lb break="yes" />dangers dont la nature les a environnés, les habitans de Quito sont<lb break="yes"/>gais, vifs et aimables. Leur ville ne respire que la volupté et le<lb break="yes"/>luxe, et nulle part peut-&#x00EA;tre il ne règne un go&#x00FB;t plus décidé et<lb break="yes"/>plus général de se divertir. C&#x2019;est ainsi que l&#x2019;homme s&#x2019;accoutume<lb break="yes"/>à s&#x2019;endormir paisiblement sur le bord d&#x2019;un précipice.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous avons fait un séjour de près de huit mois dans la pro-<lb break="no" />vince de Quito, depuis le commencement de janvier jusqu&#x2019;au<lb break="yes"/>mois d&#x2019;ao&#x00FB;t. Nous avons employé ce temps à visiter chacun des<lb break="yes"/>volcans qui s&#x2019;y trouvent; nous avons examiné, l&#x2019;une après l&#x2019;au-<lb break="no"/>
                        <fw type="catch" place="bottom">tre,</fw>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="193" facs="#f0004"/> tre, les cimes du Pichincha, Cotopoxi, <placeName key="antisana">Antisana</placeName> et Ilini&#x00E7;a, en<lb break="yes"/>passant quinze jours à trois semaines auprès de chacune d&#x2019;elles,<lb break="yes"/>et en revenant dans les intervalles toujours à la ville de Quito,<lb break="yes"/>dont nous sommes partis le 9 juin 1802, pour nous rendre aux<lb break="yes"/>environs de Chimbora&#x00E7;o, qui est situé dans la partie méridio-<lb break="no"/>nale de la province.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je suis parvenu deux fois, le 26 et le 28 de mai 1802, au bord<lb break="yes" />du cratère du Pichincha, montagne qui domine la ville de Quito.<lb break="yes"/>Jusqu&#x2019;ici personne, que l&#x2019;on sache, si ce n&#x2019;est <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName>,<lb break="yes"/>ne l&#x2019;avoit vu; et <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName> lui-m&#x00EA;me n&#x2019;y étoit arrivé<lb break="yes"/>qu&#x2019;après cinq ou six jours de recherches inutiles et sans instru-<lb break="no"/>mens, et n&#x2019;y avoit pu rester que douze à quinze minutes, à cause<lb break="yes"/>du froid excessif qu&#x2019;il y faisoit. J&#x2019;ai réussi à y porter mes instru-<lb break="no"/>mens; j&#x2019;ai pris les mesures qu&#x2019;il étoit intéressant de conno&#x00EE;tre,<lb break="yes"/>et j&#x2019;ai recueilli de l&#x2019;air pour en faire l&#x2019;analyse. Je fis mon pre-<lb break="no" />mier voyage seul avec un Indien. Comme <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName> s&#x2019;étoit<lb break="yes"/>approché du cratère par la partie basse de son bord, couverte de<lb break="yes"/>neige, c&#x2019;est là qu&#x2019;en suivant ses traces, je fis ma première tenta-<lb break="no"/>tive. Mais nous manqu&#x00E2;mes périr. L&#x2019;Indien tomba jusqu&#x2019;à la<lb break="yes"/>poitrine dans une crevasse, et nous v&#x00EE;mes avec horreur que<lb break="yes"/>nous avions marché sur un pont de neige glacée; car à quel-<lb break="no"/>ques pas de nous il y avoit des trous par lesquels le jour don-<lb break="no"/>noit. Nous nous trouvions donc, sans le savoir, sur des vo&#x00FB;tes<lb break="yes"/>qui tiennent au cratère m&#x00EA;me. Effrayé, mais non pas dé-<lb break="no"/>couragé, je changeai de projet. De l&#x2019;enceinte du cratère sor-<lb break="no"/>tent, en s&#x2019;élan&#x00E7;ant, pour ainsi dire, sur l&#x2019;ab&#x00EE;me, trois pics,<lb break="yes"/>trois rochers qui ne sont pas couverts de neige, parce que les<lb break="yes"/>vapeurs qu&#x2019;exhale la bouche du volcan les y fondent sans cesse.<lb break="yes"/>Je montai sur un de ces rochers, et je trouvai à son sommet une<lb break="yes"/>pierre qui, étant soutenue par un c&#x00F4;té seulement, et minée par<lb break="yes"/>dessous, s&#x2019;avan&#x00E7;oit en forme de balcon sur le précipice. C&#x2019;est la<lb break="yes"/>que je m&#x2019;établis pour faire mes expériences. Mais cette pierre n&#x2019;a<lb break="yes"/>qu&#x2019;environ douze pieds de longueur sur six de largeur, et est for-<lb break="no"/>tement agitée par des secousses fréquentes de tremblement de<lb break="yes"/>terre, dont nous compt&#x00E2;mes dix-huit en moins de trente minutes.<lb break="yes"/>Pour mieux examiner le fond du cratère, nous nous couch&#x00E2;mes<lb break="yes" />sur le ventre, et je ne crois pas que l&#x2019;imagination puisse se figurer<lb break="yes"/>quelque chose de plus triste, de plus lugubre et de plus effrayant<lb break="yes"/>que ce que nous v&#x00EE;mes alors. La bouche du volcan forme un trou<lb break="yes"/>circulaire de près d&#x2019;une lieue de circonférence, dont les bords,<lb break="yes"/>taillés à pic, sont couverts de neige par en haut; l&#x2019;intérieur est<lb break="yes"/>d&#x2019;un noir foncé: mais le gouffre est si immense, que l&#x2019;on dis-<lb break="no"/>
                        <pb n="194" facs="#f0005"/> tingue la cime de plusieurs montagnes qui y sont placées. Leur<lb break="yes"/>sommet sembloit &#x00EA;tre à trois cents toises au-dessous de nous:<lb break="yes"/>jugez donc où doit se trouver leur base. Je ne doute point que<lb break="yes"/>le fond du cratère ne soit de niveau avec la ville de Quito. <persName key="lacondamine_cmd">La<lb break="yes"/>Condamine</persName> avoit trouvé ce cratère éteint et couvert m&#x00EA;me de<lb break="yes"/>neige; mais c&#x2019;est une triste nouvelle que nous avons d&#x00FB; porter<lb break="yes"/>aux habitans de Quito, que le volcan qui leur est voisin, est em-<lb break="no"/>brasé actuellement. Des signes évidens nous en convainquirent<lb break="yes" />cependant à n&#x2019;en pouvoir douter. Les vapeurs de soufre nous<lb break="yes"/>suffoquoient presque, lorsque nous nous approchions de la bou-<lb break="no"/>che; nous voyions m&#x00EA;me se promener &#x00E7;à et là des flammes bleu&#x00E2;-<lb break="no"/>tres; et de deux à trois minutes nous sentions de fortes secousses<lb break="yes"/>de tremblemens de terre, dont les bords du cratère sont agités,<lb break="yes"/>et dont on ne s&#x2019;apper&#x00E7;oit plus à cent toises de là. Je suppose que<lb break="yes"/>la grande catastrophe du 7 février 1797 a aussi allumé les feux<lb break="yes"/>du Pichincha. Après avoir visité cette montagne seul, j&#x2019;y re-<lb break="no"/>tournai deux jours après, accompagné de mon ami <persName key="bonpland_ajag">Bonpland</persName> et<lb break="yes" />de <persName key="montufarylarrea_c">Charles de Montufar</persName>, fils du <persName key="montufarylarrea_jpd">marquis de Selvaalegre</persName>. Nous<lb break="yes"/>étions munis de plus d&#x2019;instrumens encore que la première fois,<lb break="yes"/>et nous mesur&#x00E2;mes le diamètre du cratère, et la hauteur de la<lb break="yes"/>montagne. Nous trouv&#x00E2;mes à l&#x2019;un 754 toises <note place="foot" n="(1)">Le cratère du Vésuve n&#x2019;a que 312 toises de diamètre.</note>, et à l&#x2019;autre 2477.<lb break="yes"/>Dans l&#x2019;intervalle de deux jours qu&#x2019;il y eut entre nos deux courses<lb break="yes"/>au Pichincha, nous e&#x00FB;mes un tremblement de terre très-fort à<lb break="yes"/>Quito. Les Indiens l&#x2019;attribuèrent à des poudres que je devois avoir<lb break="yes"/>jetées dans le volcan.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>A notre voyage au volcan d&#x2019;<placeName key="antisana" >Antisana</placeName>, le temps nous favorisa<lb break="yes"/>si bien, que nous mont&#x00E2;mes jusqu&#x2019;à la hauteur de 2773 toises.<lb break="yes"/>Le baromètre baissa, dans cette r&#x00EA;gion élevée, jusqu&#x2019;à 14 pouces<lb break="yes"/>7 lignes, et le peu de densité de l&#x2019;air nous fit jeter le sang par<lb break="yes"/>les lèvres, les gencives et les yeux m&#x00EA;me; nous sentions une foi-<lb break="no" />blesse extr&#x00EA;me, et un de ceux qui nous accompagnoit dans cette<lb break="yes"/>course s&#x2019;évanouit. Aussi avoit-on cru impossible jusqu&#x2019;ici de s&#x2019;éle-<lb break="no"/>ver plus haut que jusqu&#x2019;à la cime nommée le <hi rendition="#i">Corazon,</hi> à laquelle<lb break="yes"/>
                        <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName> étoit parvenu, qui est de 2470 toises. L&#x2019;analyse de<lb break="yes"/>l&#x2019;air rapporté du point le plus élevé de notre course, nous donna<lb break="yes" />0,008 d&#x2019;acide carbonique sur 0,218 de gaz oxygène.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous visit&#x00E2;mes également le volcan de Cotopoxi, mais il nous<lb break="yes"/>fut impossible de parvenir à la bouche du cratère. Il est faux<lb break="yes"/>que cette montagne ait baissé à l&#x2019;époque du tremblement de terre<lb break="yes"/>de 1797.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="195" facs="#f0006"/>
                    <p>Le 9 juin 1802, nous part&#x00EE;mes de Quito pour nous rendre dans<lb break="yes"/>la partie méridionale de la province, où nous voulions examiner<lb break="yes"/>et mesurer le Chimbora&#x00E7;o et le Tunguragua, et lever le plan de<lb break="yes"/>tous les pays bouleversés par la grande catastrophe de 1797. Nous<lb break="yes"/>avons réussi à nous approcher jusqu&#x2019;à environ 250 toises près de<lb break="yes"/>la cime de l&#x2019;immense colosse du Chimbora&#x00E7;o. Une tra&#x00EE;née de ro-<lb break="no"/>ches volcaniques, dépourvue de neiges, nous facilita la montée:<lb break="yes"/>nous mont&#x00E2;mes jusqu&#x2019;à la hauteur de 3031 toises, et nous nous<lb break="yes"/>sentions incommodés de la m&#x00EA;me manière que sur le sommet de<lb break="yes"/>l&#x2019;<placeName key="antisana">Antisana</placeName>. Il nous restoit m&#x00EA;me encore deux ou trois jours après<lb break="yes"/>notre retour dans la plaine, un mal-aise que nous ne pouvions<lb break="yes"/>attribuer qu&#x2019;à l&#x2019;effet de l&#x2019;air dans ces régions élevées, dont l&#x2019;ana-<lb break="no"/>lyse nous donna 20 centièmes d&#x2019;oxygène. Les Indiens qui nous<lb break="yes"/>accompagnoient nous avoient déja quittés avant d&#x2019;arriver à cette<lb break="yes"/>hauteur, disant que nous avoions intention de les tuer. Nous res-<lb break="no" />t&#x00E2;mes donc seuls, Bonpland, <persName key="montufarylarrea_c" >Charles Montufar</persName>, moi, et un de<lb break="yes"/>mes domestiques qui portoit une partie de mes instrumens; nous<lb break="yes" />aurions poursuivi, malgré cela, notre chemin jusqu&#x2019;à la cime,<lb break="yes"/>si une crevasse trop profonde pour la franchir ne nous en e&#x00FB;t em-<lb break="no"/>p&#x00EA;chés: aussi f&#x00EE;mes-nous bien de descendre. Il tomba tant de<lb break="yes"/>neige à notre retour, que nous e&#x00FB;mes de la peine à nous recon-<lb break="no"/>noitre. Peu garantis contre le froid per&#x00E7;ant de ces régions éle-<lb break="no"/>vées, nous souffrions horriblement; et moi, en mon particulier,<lb break="yes" />j&#x2019;eus le désagrément d&#x2019;avoir un pied ulcéré d&#x2019;une ch&#x00FB;te que j&#x2019;avois<lb break="yes"/>faite peu de jours auparavant; ce qui m&#x2019;incommoda horriblement<lb break="yes"/>dans un chemin où à chaque instant on heurtoit contre une pierre<lb break="yes" />aigue, et où il falloit calculer chaque pas. <persName key="lacondamine_cmd">La Condamine</persName> a trouvé<lb break="yes" />la hauteur du Chimbora&#x00E7;o de près de 3217 toises. La mesure tri-<lb break="no"/>gonométrique que j&#x2019;en ai faite, à deux différentes reprises, m&#x2019;a<lb break="yes"/>donné 3267, et j&#x2019;ai lieu de mettre quelque confiance dans mes<lb break="yes"/>opérations. Tout cet énorme colosse (ainsi que toutes les hautes<lb break="yes"/>montagnes des <placeName key="anden">Andes</placeName>) n&#x2019;est pas de granit, mais de porphyre,<lb break="yes"/>depuis le pied jusqu&#x2019;à la cime, et le porphyre y a 1900 toises<lb break="yes"/>d&#x2019;épaisseur. Le peu de séjour que nous f&#x00EE;mes à l&#x2019;énorme hauteur<lb break="yes"/>à laquelle nous nous étions élevés, fut des plus tristes et des plus<lb break="yes"/>lugubres; nous étions enveloppés d&#x2019;une brume qui ne nous lais-<lb break="no"/>soit entrevoir, de temps en temps, que les ab&#x00EE;mes affreux qui<lb break="yes"/>nous entouroient. Aucun &#x00EA;tre animé, pas m&#x00EA;me le condor, qui<lb break="yes"/>sur l&#x2019;<placeName key="antisana">Antisana</placeName> planoit continuellement sur nos t&#x00EA;tes, ne vivifioit<lb break="yes"/>les airs. De petites mousses étoient les seuls &#x00EA;tres organisés qui<lb break="yes"/>nous rappeloient que nous tenions encore à la terre habitée.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il est presque vraisemblable que le Chimbora&#x00E7;o est comme le<lb break="yes"/>
                        <pb n="196" facs="#f0007"/> Pichincha et l&#x2019;<placeName key="antisana" >Antisana</placeName>, de nature volcanique. La tra&#x00EE;née sur<lb break="yes"/>laquelle nous y mont&#x00E2;mes, est composée d&#x2019;une roche br&#x00FB;lée et<lb break="yes"/>scorifiée, m&#x00EA;lée de pierre ponce: elle ressemble à tous les cou-<lb break="no"/>rans de laves de ce pays-ci, et continue au-delà du point où il<lb break="yes"/>fallut mettre un terme à mes recherches, vers la cime de la mon-<lb break="no"/>tagne. Il est possible que cette cime soit le cratère d&#x2019;un volcan<lb break="yes" />éteint, et cela est m&#x00EA;me probable; cependant l&#x2019;idée de cette<lb break="yes"/>seule possibilité fait frémir avec raison: car, si ce volcan se ral-<lb break="no"/>lumoit, ce colosse détruiroit toute la province.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La montagne de Tunguragua a baissé à l&#x2019;époque du tremble-<lb break="no"/>ment de terre de 1797. <persName key="bouguer_p" >Bouguer</persName> lui donne 2620 toises; je ne lui<lb break="yes"/>en ai trouvé que 2531: elle a donc perdu près de 100 toises de sa<lb break="yes"/>hauteur. Aussi les habitans des contrées voisines assurent-ils avoir<lb break="yes"/>vu s&#x2019;écrouler son sommet devant leurs yeux.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Pendant notre séjour à Riobamba, où nous pass&#x00E2;mes quelques<lb break="yes"/>semaines chez le frère de <persName key="montufarylarrea_c" >Charles Montufar</persName>, qui y est corré-<lb break="no"/>gidor, le hasard nous fit faire une découverte très-curieuse. On<lb break="yes" />ignore absolument l&#x2019;état de la province de Quito avant la con-<lb break="no"/>qu&#x00EA;te de l&#x2019;Inca <persName key="tupacyupanqui" >Tupayupangi</persName>
                        <note place="foot" n="(1)">La conqu&#x00EA;te de Quito par les Péruviens, se fit en 1470.</note>. Mais le roi des Indiens, <persName key="zapla_l" >Léan-<lb break="no"/>dio Zapla</persName>, qui vit à Lican, et qui, pour un Indien, a l&#x2019;esprit<lb break="yes"/>singulièrement cultivé, conserve des manuscrits rédigés par un<lb break="yes"/>de ses anc&#x00EA;tres au seizième siècle, qui contiennent l&#x2019;histoire de<lb break="yes"/>cette époque. Ces manuscrits sont écrits en langue purugay. Cette<lb break="yes"/>langue étoit autrefois la langue générale du Quito; mais dans la<lb break="yes"/>suite des temps elle a cédé à la langue de l&#x2019;Inca ou Anichua, et<lb break="yes"/>elle est perdue maintenant. Heureusement qu&#x2019;un autre des a&#x00EF;eux<lb break="yes"/>de <persName key="zapla_l">Zapla</persName> s&#x2019;est amusé à traduire ces mémoires en espagnol. Nous<lb break="yes"/>y avons puisé de précieux renseignemens, sur-tout sur la mé-<lb break="no"/>morable époque de la montagne nommée <hi rendition="#i">Nevado del Attas,</hi> qui<lb break="yes" />doit avoir été la plus haute montagne de l&#x2019;univers, plus élevée<lb break="yes"/>que le Chimbora&#x00E7;o, et que les Indiens nommoient <hi rendition="#i">Capa-urcu,</hi>
                        <lb break="yes"/>chef des montagnes. <persName key="huainiaabomata">Ouainia Abomatha</persName>, le dernier cochocando<lb break="yes"/>(roi), indépendant du pays, régnoit alors à Lican. Les pr&#x00EA;tres<lb break="yes"/>l&#x2019;avertirent que cette catastrophe étoit le présage sinistre de sa<lb break="yes"/>perte. &#x00AB;La face de l&#x2019;univers, lui dirent-ils, se change: d&#x2019;au-<lb break="no"/>tres dieux chasseront les n&#x00F4;tres. Ne résistons pas à ce que le<lb break="yes"/>destin ordonne.&#x00BB; En effet, les Péruviens introduisirent le culte<lb break="yes"/>du Soleil dans le pays. L&#x2019;éruption du volcan dura sept ans, et<lb break="yes"/>le manuscrit de <persName key="zapla_l" >Zapla</persName> prétend que la pluie de cendres à Lican<lb break="yes"/>
                        <pb n="197" facs="#f0008"/> étoit si abondante, que pendant sept ans il y fit une nuit perpé-<lb break="no"/>tuelle. Quand on envisage la quantité de matières volcaniques<lb break="yes"/>qui se trouvent dans la plaine de Tapia, autour de l&#x2019;énorme<lb break="yes"/>montagne écroulée alors, et que l&#x2019;on pense que le Cotopoxi a<lb break="yes"/>souvent enveloppé Quito dans des ténèbres de quinze à dix-huit<lb break="yes"/>heures, on peut croire au moins que l&#x2019;exagération n&#x2019;est pas de<lb break="yes" />beaucoup trop forte. Ce manuscrit, les traditions que j&#x2019;ai recueil-<lb break="no"/>lies à la Parime, et les hiéroglyphes que j&#x2019;ai vus dans le désert<lb break="yes"/>du Casiquiare, où aujourd&#x2019;hui il ne reste guère de vestiges<lb break="yes" />d&#x2019;hommes; tout cela joint aux notions données par <persName key="clavigero_fs">Clavijero</persName>
                        <lb break="yes"/>sur l&#x2019;émigration des Mexicains vers le midi de <placeName key="amerika">l&#x2019;Amérique</placeName>, m&#x2019;a<lb break="yes"/>fait na&#x00EE;tre des idées sur l&#x2019;origine de ces peuples, que je me pro-<lb break="no"/>pose de développer dès que j&#x2019;en aurai le loisir.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je me suis beaucoup occupé aussi de l&#x2019;étude des langues amé-<lb break="no"/>ricaines, et j&#x2019;ai vu combien ce que <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName> dit de leur<lb break="yes" />pauvreté est faux. La langue caribe est à-la-fois riche, belle,<lb break="yes"/>énergique et polie: elle ne manque point d&#x2019;expressions pour les<lb break="yes"/>idées abstraites; on y parle de postérité, d&#x2019;éternité, d&#x2019;exis-<lb break="no"/>tence, etc.; et les signes numériques suffisent pour désigner<lb break="yes"/>toutes les combinaisons possibles des chiffres. Je m&#x2019;applique sur-<lb break="no" />tout à la langue inca; on la parle communément ici dans la<lb break="yes" />société, et elle est si riche en tournures fines et variées, que<lb break="yes"/>les jeunes gens, pour dire des douceurs aux femmes, commen-<lb break="no"/>cent à parler inca, quand ils ont épuisé les ressources du cas-<lb break="no"/>tillan. Ces deux langues, et quelques autres également riches,<lb break="yes"/>suffiroient seules pour prouver que <placeName key="suedamerika">l&#x2019;Amérique</placeName> a possédé autre-<lb break="no"/>fois une plus grande culture que celle que les Espagnols y trou-<lb break="no"/>vèrent en 1492. Mais j&#x2019;en ai recueilli bien d&#x2019;autres preuves en-<lb break="no"/>core, non-seulement au Mexique et au Pérou, mais m&#x00EA;me à la<lb break="yes" />cour du roi de Bogota (pays dont on ignore absolument l&#x2019;his-<lb break="no"/>toire en Europe, et dont m&#x00EA;me la mythologie et les traditions<lb break="yes"/>fabuleuses sont très-intéressantes). Les pr&#x00EA;tres savoient tirer une<lb break="yes"/>méridienne et observer le mouvement du solstice; ils réduisoient<lb break="yes"/>l&#x2019;année lunaire à une année solaire par intercallation; et je pos-<lb break="no" />sède moi-m&#x00EA;me une pierre heptagone, trouvée près de Santa-<lb break="no"/>Fé, qui leur servoit pour calculer ces jours intercalaires. Mais ce<lb break="yes"/>qui plus est, m&#x00EA;me à l&#x2019;Erevato, dans l&#x2019;intérieur de la Parime,<lb break="yes"/>les sauvages croient que la lune est habitée par des hommes, et<lb break="yes"/>savent par les traditions de leurs anc&#x00EA;tres que sa lumière vient<lb break="yes"/>du soleil.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>De Rio-Bamba, je dirigeai ma course par le fameux Paramo<lb break="yes"/>de l&#x2019;<placeName key="assuay">Assuay</placeName> vers Cuen&#x00E7;a; mais je visitai auparavant les grandes<lb break="yes"/>
                        <pb n="198" facs="#f0009"/> mines de soufre de Tirrau. C&#x2019;est à cette montagne de soufre que<lb break="yes"/>les Indiens révoltés en 1797, après le tremblement de terre, vou-<lb break="no"/>lurent mettre le feu. C&#x2019;étoit sans doute le projet le plus désespéré<lb break="yes"/>qui e&#x00FB;t été jamais con&#x00E7;u; car ils espéroient former, par ce<lb break="yes"/>moyen, un volcan qui engloutiroit toute la province <placeName key="alausi">d&#x2019;Alaussy</placeName>.<lb break="yes"/>Au haut du Paramo de l&#x2019;<placeName key="assuay">Assuay</placeName>, à une élévation de 2300 toises,<lb break="yes"/>sont les ruines du magnifique chemin de l&#x2019;Inca. Il conduisoit<lb break="yes"/>presque jusqu&#x2019;au Cuzco, étoit entièrement construit de pierres<lb break="yes" />de taille, et très-bien aligné; il ressembloit aux plus beaux che-<lb break="no"/>mins romains. Dans les m&#x00EA;mes environs se trouvent aussi les<lb break="yes"/>ruines du palais de l&#x2019;Inca <persName key="tupacyupanqui">Tupayupangi</persName>, dont <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName> a<lb break="yes"/>donné la description dans les <hi rendition="#i">Mémoires de l&#x2019;Académie de Ber-<lb break="no"/>lin.</hi> Dans la carrière qui en a fourni les pierres, on en voit en-<lb break="no"/>core plusieurs à demi-travaillées. Je ne sais si <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName> a<lb break="yes"/>aussi parlé du soi-disant billard de l&#x2019;Inca. Les Indiens nomment<lb break="yes"/>cet endroit en langue quichua, <hi rendition="#i">Inca-Chungana,</hi> le jeu de l&#x2019;Inca:<lb break="yes"/>je doute cependant qu&#x2019;il ait eu cette destination. C&#x2019;est un canapé<lb break="yes"/>taillé dans le roc, avec des ornemens en forme d&#x2019;arabesques,<lb break="yes"/>dans lesquels on croit que couroit la boule. Il n&#x2019;y a rien de plus<lb break="yes"/>élégant dans nos jardins anglais, et tout y prouve le bon go&#x00FB;t de<lb break="yes" />l&#x2019;Inca; car le siége est placé de manière à y jouir d&#x2019;une vue dé-<lb break="no"/>licieuse. Non loin de là, dans un bois, on trouve une tache<lb break="yes"/>ronde, de fer jaune, dans du grès. Les Péruviens l&#x2019;ont ornée<lb break="yes"/>de figures, croyant que c&#x2019;étoit l&#x2019;image du soleil. J&#x2019;en ai pris le<lb break="yes"/>dessin.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous ne sommes restés que dix jours à Cuen&#x00E7;a, et de là nous<lb break="yes"/>nous sommes rendus à Lima par la province de Jaen, où, dans<lb break="yes"/>le voisinage de la <placeName key="amazonas" >rivière des Amazones</placeName>, nous avons passé un<lb break="yes" />mois. Nous sommes arrivés à Lima le 23 octobre 1802.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je compte aller, d&#x2019;ici au mois de décembre, à <placeName key="acapulco">
                            <choice>
                                <sic>Acapuloo</sic>
                                <corr type="editorial">Acapulco</corr>
                            </choice>
                        </placeName>, et<lb break="yes"/>de là au Mexique, pour me rendre, au mois de mai 1803, à la<lb break="yes"/>Havane. C&#x2019;est là que, sans perdre de temps, je m&#x2019;embarquerai<lb break="yes"/>pour l&#x2019;Espagne. J&#x2019;ai abandonné, comme vous voyez, l&#x2019;idée de<lb break="yes" />retourner par les Philippines. J&#x2019;aurois fait une immense traversée<lb break="yes"/>de mer sans voir autre chose que Manille et le Cap; ou si j&#x2019;avois<lb break="yes"/>voulu faire une tournée aux Indes orientales, j&#x2019;aurois manqué<lb break="yes"/>des facilités nécessaires pour ce voyage, qu&#x2019;il étoit impossible de<lb break="yes"/>me procurer ici.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous avons eu quarante à cinquante jeunes crocodiles, sur la<lb break="yes" />respiration desquels j&#x2019;ai fait des expériences très-curieuses. Au<lb break="yes"/>lieu que d&#x2019;autres animaux diminuent le volume de l&#x2019;air dans le-<lb break="no"/>quel ils vivent, le crocodile l&#x2019;augmente. Un crocodile mis dans<lb break="yes"/>
                        <pb n="199" facs="#f0010"/> mille parties d&#x2019;air atmosphérique, qui en contiennent deux cent<lb break="yes"/>soixante-quatorze de gaz oxygène, quinze d&#x2019;acide carbonique et<lb break="yes"/>sept cent onze d&#x2019;azote, augmente en une heure quarante-trois<lb break="yes"/>minutes cette masse de cent vingt-quatre parties; et ces onze cent<lb break="yes" />ving-quatre parties contiennent alors (comme je l&#x2019;ai vu par une<lb break="yes"/>analyse exacte) 106,8 d&#x2019;oxygène, 79 d&#x2019;acide carbonique, et 938,2<lb break="yes"/>de gaz azote, m&#x00EA;lé d&#x2019;autres substances gazeuses inconnues. Le<lb break="yes"/>crocodile produit donc, en une heure trois quarts, 64 parties<lb break="yes" />d&#x2019;acide carbonique; il absorbe 167,2 d&#x2019;oxygène: mais comme 46<lb break="yes"/>parties se retrouvent dans 64 parties d&#x2019;acide carbonique, il ne<lb break="yes"/>s&#x2019;approprie que 121 parties d&#x2019;oxygène; ce qui est très-peu, vu<lb break="yes"/>la couleur de son sang. Il produit 227 parties d&#x2019;azote, ou autres<lb break="yes" />substances gazeuses, sur lesquelles les bases acidifiables n&#x2019;exer-<lb break="no"/>cent point d&#x2019;action.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>J&#x2019;ai fait ces expériences dans la ville de Munpox, avec de l&#x2019;eau<lb break="yes"/>de chaux et du gaz nitreux soigneusement préparé. Le crocodile<lb break="yes"/>est si sensible au gaz acide carbonique, et à ses propres exhalai-<lb break="no"/>sons, qu&#x2019;il meurt quand on le met dans de l&#x2019;air corrompu par un<lb break="yes" />de ses camarades. Cependant il peut vivre deux ou trois heures<lb break="yes"/>sans respirer du tout. J&#x2019;ai fait ces expériences avec des crocodiles<lb break="yes"/>de 7 à 8 pouces de long. Malgré cette petitesse, ils sont capables<lb break="yes"/>de couper le doigt (avec leurs dents), et ils ont le courage d&#x2019;at-<lb break="no"/>taquer un chien. Ces expériences sont très-pénibles à faire, et<lb break="yes"/>demandent beaucoup de circonspection. Nous portons des des-<lb break="no"/>criptions très-détaillées du ca&#x00EF;man ou crocodile de <placeName key="suedamerika">l&#x2019;Amérique<lb break="yes" />méridionale</placeName>; mais les descriptions de celui de <placeName key="aegypten">l&#x2019;Egypte</placeName>, qu&#x2019;on<lb break="yes" />avoit à mon départ d&#x2019;Europe, n&#x2019;étant pas également circons-<lb break="no"/>tanciées, je n&#x2019;ose décider si c&#x2019;est la m&#x00EA;me espèce. A présent,<lb break="yes"/>certainement l&#x2019;Institut de <placeName key="aegypten">l&#x2019;Egypte</placeName> en aura fait qui lèveront tout<lb break="yes"/>doute à cet égard. Ce qu&#x2019;il y a de certain, c&#x2019;est qu&#x2019;il y a trois<lb break="yes"/>différentes espèces de crocodiles sous les tropiques du nouveau<lb break="yes"/>continent, et que le peuple y distingue sous le nom de <hi rendition="#i">bava,<lb break="yes"/>ca&#x00EF;man</hi> et <hi rendition="#i">crocodile.</hi> Aucun naturaliste n&#x2019;a encore distingué suf-<lb break="no"/>fisamment ces espèces, et cependant ces monstres sont les vrais<lb break="yes"/>poissons de ces climats, tant&#x00F4;t (comme à la <placeName key="barcelona" >Nouvelle-Barcelone</placeName>)<lb break="yes"/>d&#x2019;un si bon naturel qu&#x2019;on se baigne à leur vue, tant&#x00F4;t (comme à<lb break="yes"/>la Nouvelle-Guyanne) si méchans et si cruels que, dans le temps<lb break="yes"/>que nous y f&#x00FB;mes, ils dévorèrent un Indien au milieu de la rue,<lb break="yes"/>au quai. A <choice><sic>Oratuen</sic><corr type="editorial">Uritucu</corr></choice>, nous avons vu une fille indienne de dix-<lb break="no"/>huit ans, qu&#x2019;un crocodile tenoit par le bras; elle eut le courage<lb break="yes"/>de chercher de l&#x2019;autre main son couteau dans sa poche, et d&#x2019;en<lb break="yes" />donner tant de coups dans les yeux du monstre, qu&#x2019;il la l&#x00E2;cha<lb break="yes"/>
                        <pb n="200" facs="#f0011"/> en lui coupant le bras près de l&#x2019;épaule. La présence d&#x2019;esprit de<lb break="yes"/>cette fille fut tout aussi étonnante que l&#x2019;adresse des Indiens pour<lb break="yes"/>guérir heureusement une plaie aussi dangereuse: on e&#x00FB;t dit que<lb break="yes"/>le bras avoit été amputé et traité à Paris.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Près de Santa-Fé se trouvent, dans le Campo de Gigante, à<lb break="yes" />1370 toises de hauteur, une immensité d&#x2019;os fossiles d&#x2019;éléphans,<lb break="yes"/>tant de l&#x2019;espèce d&#x2019;<placeName key="afrika">Afrique</placeName>, que des carnivores qu&#x2019;on a décou-<lb break="no"/>verts à l&#x2019;Ohio. Nous y avons fait creuser, et nous en avons en-<lb break="no"/>voyé des exemplaires à l&#x2019;Institut national. Je doute qu&#x2019;on ait<lb break="yes"/>trouvé jusqu&#x2019;ici ces os à une si grande hauteur: depuis, j&#x2019;en ai<lb break="yes"/>re&#x00E7;u deux d&#x2019;un endroit des <placeName key="anden">Andes</placeName> situé vers le 2° de latitude<lb break="yes"/>du Quito et du Chili, de manière que je puis prouver l&#x2019;existence<lb break="yes"/>et la destruction de ces éléphans gigantesques depuis l&#x2019;Ohio jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;aux Patagons. Je rapporte une belle collection de ces os fos-<lb break="no" />siles pour M. <persName key="cuvier_g">Cuvier</persName>. On a découvert, il y a quinze ans, dans<lb break="yes"/>la vallée de la Madeleine, un squelette entier de crocodile, pé-<lb break="no"/>trifié dans une roche calcaire; l&#x2019;ignorance l&#x2019;a fait briser, et il<lb break="yes" />m&#x2019;a été impossible de m&#x2019;en procurer la t&#x00EA;te, qui existoit encore<lb break="yes"/>il y a peu de temps.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#et">(<hi rendition="#i">Extrait du Magasin Encyclopédique</hi>).</hi>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 