<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.4.0" when="2018-09-02" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
                </change>
                <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
                </change>
                <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="322" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">
                            <hi rendition="#k">Extrait</hi>
                        </hi> de plusieurs lettres de M. <persName key="humboldt_av">A. de Humboldt</persName>.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">
                        <hi rendition="#in">I</hi>l</hi> y avoit quelque temps qu&#x2019;on n&#x2019;avoit point eu de nouvelles<lb break="yes"/>du voyage de M. <persName key="humboldt_av">Alexandre de Humboldt</persName> dans l&#x2019;<placeName key="suedamerika">Amérique<lb break="yes"/>méridionale</placeName>. <persName key="humboldt_wv" ref="http://d-nb.info/gnd/">Son frère</persName>, qui se trouve présentement à Rome,<lb break="yes"/>vient de recevoir trois lettres à la fois de lui: du 3 juin 1802,<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">Quito;</hi> du 13 juillet 1802, de <hi rendition="#i" >Cuen&#x00E7;a;</hi> et du 25 no-<lb break="no"/>vembre 1802, de <hi rendition="#i">Lima,</hi> capitale du Pérou. Elles annoncent<lb break="yes" />que M. <persName key="humboldt_av">de Humboldt</persName> reviendra sous peu, et qu&#x2019;il compte<lb break="yes"/>débarquer, au mois d&#x2019;ao&#x00FB;t ou de septembre de cette année,<lb break="yes"/>à Cadix ou à la <placeName key="acoruna">Corogne</placeName>; mais c&#x2019;est la dernière de ces lettres,<lb break="yes"/>sur-tout, qui contient des détails intéressans. En en donnant<lb break="yes"/>l&#x2019;extrait suivant, on a eu soin d&#x2019;y insérer en m&#x00EA;me temps<lb break="yes"/>ce qui, dans les deux premières, pouvoit mériter l&#x2019;attention<lb break="yes"/>du public.</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2" type="letter">
                    <dateline>
                        <hi rendition="#et">A Lima, ce 25 novembre 1802.</hi>
                    </dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Vous devez savoir mon arrivée à Quito par mes lettres<lb break="yes" />précédentes, mon cher frère. Nous y arriv&#x00E2;mes, en traver-<lb break="no"/>sant les neiges de <choice>
                            <sic>Quiridin</sic>
                            <corr type="editorial">Quindiú</corr>
                        </choice> et de Tolima: car, comme la cor-<lb break="no"/>dillère des <placeName key="anden">Andes</placeName> forme trois branches séparées, et que<lb break="yes"/>nous nous trouvions à Santa Fé de Bogota sur celle qui est<lb break="yes"/>la plus orientale, il nous fallut passer la plus élevée pour<lb break="yes"/>
                        <pb n="323" facs="#f0002"/> nous approcher des c&#x00F4;tes de la mer du Sud. Il n&#x2019;y a que<lb break="yes"/>les b&#x0153;ufs dont on puisse se servir à ce passage pour faire<lb break="yes"/>porter son bagage. Les voyageurs se font porter ordinaire-<lb break="no"/>ment par des hommes que l&#x2019;on nomme <hi rendition="#i">largeros.</hi> Ils ont<lb break="yes" />une chaise liée sur le dos, sur laquelle le voyageur est<lb break="yes" />assis; ils font trois à quatre heures de chemin par jour, et<lb break="yes"/>ne gagnent que quatorze piastres en cinq à six semaines.<lb break="yes"/>Nous préfér&#x00E2;mes d&#x2019;aller à pied; et, le temps étant très-beau,<lb break="yes"/>nous ne pass&#x00E2;mes que dix-sept jours dans ces solitudes, où<lb break="yes"/>l&#x2019;on ne trouve aucune trace qu&#x2019;elles aient jamais été habi-<lb break="no"/>tées: on y dort dans des cabanes formées de feuilles<lb break="yes"/>d&#x2019;héliconia que l&#x2019;on porte tout exprès avec soi. A la descente<lb break="yes" />occidentale des <placeName key="anden">Andes</placeName>, il y a des marais dans lesquels on<lb break="yes"/>enfonce jusqu&#x2019;aux genoux. Le temps avoit changé; il pleu-<lb break="no"/>voit à verse les derniers jours; nos bottes nous pourrirent<lb break="yes"/>aux jambes, et nous arriv&#x00E2;mes les pieds nus et couverts de<lb break="yes"/>meurtrissures à Carthago, mais enrichis d&#x2019;une belle collec-<lb break="no"/>tion de nouvelles plantes, dont je rapporte un grand nombre<lb break="yes"/>de dessins.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>De Carthago, nous all&#x00E2;mes à Popayan par Buga, en<lb break="yes" />traversant la belle vallée de la rivière Cauca, et ayant tou-<lb break="no"/>jours à nos c&#x00F4;tés la montagne du Choca et les mines de<lb break="yes"/>platine qui s&#x2019;y trouvent.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous rest&#x00E2;mes le mois de novembre de l&#x2019;année 1801 à<lb break="yes"/>Popayan, et nous y all&#x00E2;mes visiter les montagnes basaltiques<lb break="yes"/>de Julusuito, les bouches du volcan de Puracé, qui, avec<lb break="yes"/>un bruit effrayant, dégagent des vapeurs d&#x2019;eau hydro-sulfu-<lb break="no"/>reuse, et les granites porphyritiques de Pisché, qui for-<lb break="no"/>ment des colonnes de cinq à sept pans, semblables à celles<lb break="yes"/>
                        <pb n="324" facs="#f0003"/> que je me souviens d&#x2019;avoir vues dans les monts Euganéens de<lb break="yes"/>l&#x2019;Italie, et qui sont décrites par <persName key="strange_j" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Strange</persName>.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La plus grande difficulté nous resta à vaincre pour venir<lb break="yes"/>de Popayan à Quito. Il fallut passer les Paramos de Pasto,<lb break="yes"/>et cela dans la saison des pluies, qui avoit commencé en<lb break="yes" />attendant. On nomme <hi rendition="#i">Paramo</hi> dans les <placeName key="anden">Andes</placeName> tout endroit<lb break="yes"/>où, à la hauteur de dix-sept cents à deux mille toises, la<lb break="yes"/>végétation cesse, et où l&#x2019;on sent un froid qui pénètre les os.<lb break="yes" />Pour éviter les chaleurs de la vallée de Patia, où l&#x2019;on prend<lb break="yes"/>dans une seule nuit des fièvres qui durent trois ou quatre<lb break="yes"/>mois, et qui sont connues sous le nom de <hi rendition="#i">calcuturas</hi> (<hi rendition="#i">fièvres</hi>)<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">de Patia,</hi> nous pass&#x00E2;mes au sommet de la Cordillère, par<lb break="yes"/>des précipices affreux, pour aller de Popayan à <placeName key="almager">Almager</placeName>,<lb break="yes"/>et de là à Pasto, situé au pied d&#x2019;un volcan terrible.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L&#x2019;entrée et la sortie de cette petite ville, où nous pass&#x00E2;mes<lb break="yes"/>les f&#x00EA;tes de No&#x00EB;l, et où les habitans nous re&#x00E7;urent avec<lb break="yes"/>l&#x2019;hospitalité la plus touchante, est tout ce qu&#x2019;il y a de plus<lb break="yes" />affreux au monde. Ce sont des for&#x00EA;ts épaisses, situées entre<lb break="yes"/>des marais; les mules y enfoncent à mi-corps; et l&#x2019;on passe<lb break="yes"/>par des ravins si profonds et si étroits, que l&#x2019;on croit entrer<lb break="yes"/>dans les galeries d&#x2019;une mine. Aussi les chemins sont-ils pavés<lb break="yes"/>des ossemens des mules qui y ont péri de froid et de fatigue.<lb break="yes"/>Toute la province de Pasto, y compris les environs de Gua-<lb break="no"/>chucal et de Tuquères, est un plateau gelé, presque au-dessus<lb break="yes"/>du point où la végétation peut durer, et entouré de volcans<lb break="yes"/>et de soufrières qui dégagent continuellement des tourbillons<lb break="yes"/>de fumée. Les malheureux habitans de ces déserts n&#x2019;ont d&#x2019;autres<lb break="yes"/>alimens que les <hi rendition="#i" >patatas;</hi> et si elles leur manquent, comme<lb break="yes" />l&#x2019;année derrière, ils vont dans les montagnes manger le tronc<lb break="yes"/>
                        <pb n="325" facs="#f0004"/> d&#x2019;un petit arbre nommé <hi rendition="#i" >achupalla</hi> (<hi rendition="#i">Pourretia pitcarnia</hi>):<lb break="yes"/>mais ce m&#x00EA;me arbre étant l&#x2019;aliment des ours des <placeName key="anden">Andes</placeName>,<lb break="yes"/>ceux-ci leur disputent souvent la seule nourriture que leur<lb break="yes"/>présentent ces régions élevées. Au nord du volcan de Pasto,<lb break="yes"/>j&#x2019;ai découvert dans le petit village indien de Voisaco, à treize<lb break="yes" />cent soixante-dix toises au-dessus de la mer, un porphyre<lb break="yes" />rouge, à base argileuse, ench&#x00E2;ssant du feldspath vitreux,<lb break="yes"/>et de la cornéenne qui a toutes les propriétés de la serpen-<lb break="no"/>tine du <hi rendition="#i">fichtel-gebirge.</hi> Ce porphyre a des p&#x00F4;les très-marqués,<lb break="yes"/>et ne montre aucune force attractive. Après avoir été mouillés<lb break="yes"/>jour et nuit pendant deux mois, et après avoir manqué de<lb break="yes"/>nous noyer près de la ville d&#x2019;Ibarra par une crue d&#x2019;eau très-<lb break="no"/>subite, accompagnée de tremblemens de terre, nous arriv&#x00E2;mes<lb break="yes"/>le 6 janvier 1802 à Quito, où le <persName key="montufarylarrea_jpd" ref="http://d-nb.info/gnd/">marquis de Selvaalègre</persName>
                        <lb break="yes"/>avoit eu la bonté de nous préparer une belle maison, qui,<lb break="yes"/>après tant de fatigues, nous offroit toutes les commodités<lb break="yes"/>que l&#x2019;on pourroit desirer à Paris ou à Londres.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La ville de Quito est belle, mais le ciel y est triste et<lb break="yes" />nébuleux; les montagnes voisines offrent peu de verdure et<lb break="yes" />le froid y est très-considérable. Le grand tremblement de<lb break="yes" />terre du 4 février 1797, qui bouleversa toute la province<lb break="yes" />et tua dans un seul instant trente-cinq à quarante mille<lb break="yes" />hommes, a aussi été funeste à cet égard aux habitans. Il a<lb break="yes" />tellement changé la température de l&#x2019;air, que le thermomètre<lb break="yes"/>y est ordinairement à 4&#x2014;10° de <persName key="reaumur_rafd">Réaumur</persName>, et que rare-<lb break="no"/>ment il monte à 16 ou 17°, tandis que <persName key="bouguer_p" ref="http://d-nb.info/gnd/">Bouguer</persName> le<lb break="yes"/>voyoit constamment à 15 ou 16°. Depuis cette catastrophe<lb break="yes"/>il y a des tremblemens de terre continuels; et quelles<lb break="yes"/>secousses! Il est probable que toute la partie haute de la<lb break="yes"/>province n&#x2019;est qu&#x2019;un seul volcan. Ce qu&#x2019;on nomme les<lb break="yes"/>
                        <pb n="326" facs="#f0005"/> montagnes de <hi rendition="#i">
                            <choice>
                                <sic>Cotopoxi</sic>
                                <corr type="editorial">Cotopaxi</corr>
                            </choice>
                        </hi> et de <hi rendition="#i">Pichincha</hi> ne sont que de petites<lb break="yes"/>cimes, dont les cratères forment des tuyaux différens, tous<lb break="yes"/>aboutissant au m&#x00EA;me creux. Le tremblement de terre de<lb break="yes"/>1797 n&#x2019;a malheureusement que trop prouvé cette hypo-<lb break="no"/>thèse; car la terre s&#x2019;est ouverte par-tout alors, et a vomi<lb break="yes"/>du soufre, de l&#x2019;eau, etc. Malgré ces horreurs et ces dangers<lb break="yes"/>dont la nature les a environnés, les habitans de Quito sont<lb break="yes"/>gais, vifs et aimables. Leur ville ne respire que la volupté<lb break="yes"/>et le luxe, et nulle part peut-&#x00EA;tre il ne règne un go&#x00FB;t<lb break="yes"/>plus décidé et plus général de se divertir. C&#x2019;est ainsi que<lb break="yes" />l&#x2019;homme s&#x2019;accoutume à s&#x2019;endormir paisiblement sur le bord<lb break="yes"/>d&#x2019;un précipice.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous avons fait un séjour de près de huit mois dans<lb break="yes"/>la province de Quito, depuis le commencement de janvier<lb break="yes" />jusqu&#x2019;au mois d&#x2019;ao&#x00FB;t. Nous avons employé ce temps à visiter<lb break="yes"/>chacun des volcans qui s&#x2019;y trouvent; nous avons examiné,<lb break="yes"/>l&#x2019;une après l&#x2019;autre, les cimes du Pichincha, <choice>
                            <sic>Cotopoxi</sic>
                            <corr type="editorial">Cotopaxi</corr>
                        </choice>, <placeName key="antisana">Antisana</placeName>
                        <lb break="yes"/>et Ilini&#x00E7;a, en passant quinze jours à trois semaines auprès<lb break="yes"/>de chacune d&#x2019;elles, et en revenant dans les intervalles tou-<lb break="no"/>jours à la ville de Quito, dont nous sommes partis, le 9 juin<lb break="yes"/>1802, pour nous rendre aux environs du Chimbora&#x00E7;o qui<lb break="yes"/>est situé dans la partie méridionale de la province.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je suis parvenu deux fois, le 26 et le 28 de mai 1802,<lb break="yes"/>au bord du cratère du Pichincha, montagne qui domine la<lb break="yes"/>ville de Quito. Jusqu&#x2019;ici personne, que l&#x2019;on sache, si ce n&#x2019;est<lb break="yes"/>
                        <persName key="lacondamine_cmd" ref="http://d-nb.info/gnd/">la Condamine</persName>, ne l&#x2019;avoit jamais vu, et <persName key="lacondamine_cmd" ref="http://d-nb.info/gnd/">la Condamine</persName> lui-<lb break="no"/>m&#x00EA;me n&#x2019;y étoit arrivé qu&#x2019;après cinq ou six jours de recherches<lb break="yes" />inutiles et sans instrumens, et n&#x2019;y avoit pu rester que douze<lb break="yes"/>à quinze minutes à cause du froid excessif qu&#x2019;il y faisoit.<lb break="yes"/>J&#x2019;ai réussi à y porter mes instrumens; j&#x2019;ai pris les mesures<lb break="yes"/>
                        <pb n="327" facs="#f0006"/> qu&#x2019;il étoit intéressant de conno&#x00EE;tre, et j&#x2019;ai recueilli de l&#x2019;air<lb break="yes" />pour en faire l&#x2019;analyse. Je fis mon premier voyage seul avec<lb break="yes"/>un Indien. Comme <persName key="lacondamine_cmd" ref="http://d-nb.info/gnd/">la Condamine</persName> s&#x2019;étoit approché du cratère<lb break="yes"/>par la partie basse de son bord, couverte de neige, c&#x2019;est là<lb break="yes"/>qu&#x2019;en suivant ses traces, je fis ma première tentative. Mais<lb break="yes"/>nous manqu&#x00E2;mes périr. L&#x2019;Indien tomba jusqu&#x2019;à la poi-<lb break="no"/>trine dans une crevasse, et nous v&#x00EE;mes avec horreur que<lb break="yes"/>nous avions marché sur un pont de neige glacée; car à<lb break="yes"/>quelques pas de nous il y avoit des trous par lesquels le jour<lb break="yes"/>donnoit. Nous nous trouvions donc, sans le savoir, sur des<lb break="yes"/>vo&#x00FB;tes qui tiennent au cratère m&#x00EA;me. Effrayé, mais non pas<lb break="yes"/>découragé, je changeai de projet. De l&#x2019;enceinte du cratère<lb break="yes"/>sortent, en s&#x2019;élan&#x00E7;ant pour ainsi dire sur l&#x2019;ab&#x00EE;me, trois pics,<lb break="yes"/>trois rochers qui ne sont pas couverts de neiges, parce que<lb break="yes"/>les vapeurs qu&#x2019;exhale la bouche du volcan les y fondent sans<lb break="yes"/>cesse. Je montai sur un de ces rochers, et je trouvai à son<lb break="yes"/>sommet une pierre qui étant soutenue par un c&#x00F4;té seulement<lb break="yes"/>et minée par dessous s&#x2019;avan&#x00E7;oit en forme de balcon sur le pré-<lb break="no" />cipice. C&#x2019;est là que je m&#x2019;établis pour faire mes expériences.<lb break="yes"/>Mais cette pierre n&#x2019;a qu&#x2019;environ douze pieds de longueur,<lb break="yes"/>sur six de largeur, et est fortement agitée par des secousses<lb break="yes" />fréquentes de tremblemens de terre, dont nous compt&#x00E2;mes<lb break="yes"/>dix-huit en moins de trente minutes. Pour mieux examiner<lb break="yes"/>le fond du cratère, nous nous couch&#x00E2;mes sur le ventre, et je<lb break="yes"/>ne crois pas que l&#x2019;imagination puisse se figurer quelque chose<lb break="yes"/>de plus triste, de plus lugubre, et de plus effrayant que ce<lb break="yes"/>que nous v&#x00EE;mes alors. La bouche du volcan forme un trou<lb break="yes"/>circulaire de près d&#x2019;une lieue de circonférence, dont les bords,<lb break="yes"/>taillés à pic, sont couverts de neige par en haut; l&#x2019;intérieur<lb break="yes" />est d&#x2019;un noir foncé: mais le gouffre est si immense, que l&#x2019;on<lb break="yes"/>
                        <pb n="328" facs="#f0007"/> distingue la cime de plusieurs montagnes qui y sont <choice>
                            <sic>placées,<choice>
                                    <sic/>
                                    <corr type="editorial"/>
                                </choice>
                            </sic>
                            <corr type="editorial">placées.</corr>
                        </choice>
                        <lb break="yes"/>Leur sommet sembloit &#x00EA;tre à trois cents toises au-dessous de<lb break="yes"/>nous; jugez donc où doit se trouver leur base. Je ne doute<lb break="yes"/>point que le fond du cratère ne soit de niveau avec la ville de<lb break="yes"/>Quito. <persName key="lacondamine_cmd" ref="http://d-nb.info/gnd/">La Condamine</persName> avoit trouvé ce cratère éteint et couvert<lb break="yes"/>m&#x00EA;me de neige; mais c&#x2019;est une triste nouvelle que nous avons<lb break="yes"/>d&#x00FB; porter aux habitans de Quito, que le volcan qui leur<lb break="yes"/>est voisin, est embrasé actuellement. Des signes évidens<lb break="yes"/>nous en convainquirent cependant à n&#x2019;en pouvoir pas douter.<lb break="yes" />Les vapeurs de soufre nous suffoquoient presque lorsque nous<lb break="yes"/>nous approchions de la bouche; nous voyions m&#x00EA;me se prome-<lb break="no"/>ner &#x00E7;à et là des flammes bleu&#x00E2;tres; et de deux à trois minutes<lb break="yes"/>nous sentions de fortes secousses de tremblemens de terre<lb break="yes"/>dont les bords du cratère sont agités, et dont on ne s&#x2019;a-<lb break="no"/>per&#x00E7;oit plus à cent toises de là. Je suppose que la grande<lb break="yes"/>catastrophe du 7 février 1797 a aussi rallumé les feux du<lb break="yes"/>Pichincha. Après avoir visité cette montagne seul, j&#x2019;y re-<lb break="no"/>tournai deux jours après, accompagné de mon ami <persName key="bonpland_ajag" ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName>
                        <lb break="yes"/>et de <persName key="montufarylarrea_c" ref="http://d-nb.info/gnd/">Charles de Montufar</persName>, fils du <persName key="montufarylarrea_jpd" ref="http://d-nb.info/gnd/">marquis de Selvaalegre</persName>.<lb break="yes"/>Nous étions munis de plus d&#x2019;instrumens encore que la<lb break="yes"/>première fois, et nous mesur&#x00E2;mes le diamètre du cratère et<lb break="yes"/>la hauteur de la montagne. Nous trouv&#x00E2;mes à l&#x2019;un 754<lb break="yes"/>toises <note place="foot" n="(1)">Le cratère du Vésuve n&#x2019;a que 312 toises de diamètre.</note>, et à l&#x2019;autre 2477. Dans l&#x2019;intervalle de deux jours<lb break="yes"/>qu&#x2019;il y eut entre nos deux courses au Pichincha, nous e&#x00FB;mes<lb break="yes"/>un tremblement de terre très-fort à Quito. Les Indiens l&#x2019;at-<lb break="no"/>tribuèrent à des poudres que je devois avoir jetées dans le<lb break="yes"/>volcan.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="329" facs="#f0008"/>
                    <p>A notre voyage au volcan d&#x2019;<placeName key="antisana" >Antisana</placeName>, le temps nous<lb break="yes"/>favorisa si bien, que nous mont&#x00E2;mes jusqu&#x2019;à la hauteur de<lb break="yes"/>2773 toises. Le baromètre baissa, dans cette région élevée,<lb break="yes" />jusqu&#x2019;à 14 pouces 7 lignes et le peu de densité de l&#x2019;air<lb break="yes"/>nous fit jeter le sang par les lèvres, les gencives et les yeux<lb break="yes"/>m&#x00EA;me; nous sentions une foiblesse extr&#x00EA;me, et un de ceux<lb break="yes"/>qui nous accompagnoient dans cette course, s&#x2019;évanouit. Aussi<lb break="yes"/>avoit-on cru impossible jusqu&#x2019;ici de s&#x2019;élever plus haut que<lb break="yes" />jusqu&#x2019;à la cime nommée le <hi rendition="#i">Corazon,</hi> à laquelle <persName key="lacondamine_cmd" ref="http://d-nb.info/gnd/">la Con-<lb break="no"/>damine</persName> étoit parvenu, et qui est de 2470 toises. L&#x2019;analyse<lb break="yes"/>de l&#x2019;air rapporté du point le plus élevé de notre course nous<lb break="yes"/>donna 0,008 d&#x2019;acide carbonique sur 0,218 de gaz oxigène.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous visit&#x00E2;mes également le volcan de Cotopoxi, mais<lb break="yes" />il nous fut impossible de parvenir à la bouche du cratère. Il<lb break="yes"/>est faux que cette montagne ait baissé à l&#x2019;époque du trem-<lb break="no"/>blement de terre de 1797.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Le 9 juin 1802, nous part&#x00EE;mes de Quito pour nous rendre<lb break="yes" />dans la partie méridionale de la province, où nous voulions<lb break="yes" />examiner et mesurer le Chimbora&#x00E7;o et le Tunguragua et lever<lb break="yes"/>le plan de tous les pays bouleversés par la grande catastrophe<lb break="yes"/>de 1797. Nous avons réussi à nous approcher jusqu&#x2019;à en-<lb break="no"/>viron 250 toises près de la cime de l&#x2019;immense colosse du<lb break="yes"/>Chimbora&#x00E7;o. Une tra&#x00EE;née de roches volcaniques, dépourvue<lb break="yes"/>de neiges, nous facilita la montée; nous mont&#x00E2;mes jusqu&#x2019;à<lb break="yes" />la hauteur de 3031 toises, et nous nous sentions incom-<lb break="no" />modés de la m&#x00EA;me manière que sur le sommet de l&#x2019;<placeName key="antisana">Antisana</placeName>.<lb break="yes"/>Il nous restoit m&#x00EA;me encore deux ou trois jours après notre<lb break="yes"/>retour dans la plaine un malaise que nous ne pouvions at-<lb break="no"/>tribuer qu&#x2019;à l&#x2019;effet de l&#x2019;air dans ces régions élevées, dont<lb break="yes"/>
                        <pb n="330" facs="#f0009"/> l&#x2019;analyse nous donna 20 centièmes d&#x2019;oxigène. Les Indiens<lb break="yes"/>qui nous accompagnoient nous avoient déja quittés avant<lb break="yes"/>d&#x2019;arriver à cette hauteur, disant que nous avions in-<lb break="no"/>tention de les tuer. Nous rest&#x00E2;mes donc seuls, <persName key="bonpland_ajag" ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName>,<lb break="yes"/>
                        <persName key="montufarylarrea_c" ref="http://d-nb.info/gnd/">Charles Montufar</persName>, moi, et un de mes domestiques qui portoit<lb break="yes"/>une partie de mes instrumens; nous aurions poursuivi malgré<lb break="yes"/>cela notre chemin jusqu&#x2019;à la cime, si une crevasse trop pro-<lb break="no"/>fonde pour la franchir ne nous en e&#x00FB;t emp&#x00EA;chés: aussi f&#x00EE;mes-<lb break="no"/>nous bien de descendre. Il tomba tant de neige à notre retour,<lb break="yes"/>que nous e&#x00FB;mes de la peine à nous reconno&#x00EE;tre. Peu ga-<lb break="no" />rantis contre le froid per&#x00E7;ant de ces régions élevées, nous<lb break="yes"/>souffrions horriblement, et moi, en mon particulier, j&#x2019;eus<lb break="yes"/>le désagrément d&#x2019;avoir un pied ulcéré d&#x2019;une chute que j&#x2019;avois<lb break="yes"/>faite peu de jours auparavant; ce qui m&#x2019;incommoda horri-<lb break="no"/>blement dans un chemin où à chaque instant on heurtoit<lb break="yes"/>contre une pierre aigu&#x00EB;, et où il falloit calculer chaque pas.<lb break="yes"/>
                        <persName key="lacondamine_cmd" ref="http://d-nb.info/gnd/">La Condamine</persName> a trouvé la hauteur du Chimbora&#x00E7;o de près<lb break="yes"/>de 3217 toises. La mesure trigonométrique que j&#x2019;en ai faite,<lb break="yes"/>à deux différentes reprises, m&#x2019;a donné 3267, et j&#x2019;ai lieu de<lb break="yes"/>mettre quelque confiance dans mes opérations. Tout cet<lb break="yes"/>énorme colosse (ainsi que toutes les hautes montagnes des<lb break="yes"/>
                        <placeName key="anden">Andes</placeName>) n&#x2019;est pas de granit, mais de porphyre, depuis le pied<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;à la cime, et le porphyre y a 1900 toises d&#x2019;épaisseur.<lb break="yes"/>Le peu de séjour que nous f&#x00EE;mes à l&#x2019;énorme hauteur à la-<lb break="no" />quelle nous nous étions élevés, fut des plus tristes et des plus<lb break="yes"/>lugubres; nous étions enveloppés d&#x2019;une brume qui ne nous<lb break="yes"/>laissoit entrevoir de temps en temps que les ab&#x00EE;mes affreux qui<lb break="yes"/>nous entouroient. Aucun &#x00EA;tre animé, pas m&#x00EA;me le condor, qui<lb break="yes"/>sur l&#x2019;<placeName key="antisana">Antisana</placeName> planoit continuellement sur nos t&#x00EA;tes, ne vivi-<lb break="no"/>
                        <pb n="331" facs="#f0010"/> fioit les airs. De petites mousses étoient les seuls &#x00EA;tres orga-<lb break="no"/>nisés qui nous rappeloient que nous tenions encore à la terre<lb break="yes"/>habitée.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il est presque vraisemblable que le Chimbora&#x00E7;o est<lb break="yes" />comme le Pichincha et l&#x2019;<placeName key="antisana" >Antisana</placeName>, de nature volca-<lb break="no"/>nique. La tra&#x00EE;née sur laquelle nous y mont&#x00E2;mes, est com-<lb break="no" />posée d&#x2019;une roche br&#x00FB;lée et scorifiée, m&#x00EA;lée de pierre ponce;<lb break="yes"/>elle ressemble à tous les courans de laves de ce pays-ci, et<lb break="yes"/>continue au-delà du point où il fallut mettre un terme à mes<lb break="yes"/>recherches, vers la cime de la montagne. Il est possible que<lb break="yes"/>cette cime soit le cratère d&#x2019;un volcan éteint, et cela est m&#x00EA;me<lb break="yes"/>probable; cependant l&#x2019;idée de cette seule possibilité fait<lb break="yes"/>frémir avec raison: car, si ce volcan se rallumoit, ce colosse<lb break="yes" />détruiroit toute la province.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La montagne de Tunguragua a baissé à l&#x2019;époque du<lb break="yes" />tremblement de terre de 1797. <persName key="bouguer_p" ref="http://d-nb.info/gnd/">Bouguer</persName> lui donne 2620<lb break="yes"/>toises; je ne lui en ai trouvé que 2531: elle a donc perdu<lb break="yes"/>près de 100 toises de sa hauteur. Aussi les habitans des<lb break="yes"/>contrées voisines assurent-ils avoir vu s&#x2019;écrouler son sommet<lb break="yes"/>devant leurs yeux.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Pendant notre séjour à Riobamba, où nous pass&#x00E2;mes quel-<lb break="no" />ques semaines chez le frère de <persName key="montufarylarrea_c" ref="http://d-nb.info/gnd/">Charles Montufar</persName>, qui y est cor-<lb break="no"/>régidor, le hasard nous fit faire une découverte très-curieuse.<lb break="yes"/>On ignore absolument l&#x2019;état de la province de Quito avant<lb break="yes"/>la conqu&#x00EA;te de l&#x2019;Inca <persName key="tupacyupanqui" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Tupayupangi</persName>
                        <note place="foot" n="(1)">La conqu&#x00EA;te du Quito par les Péruviens se fit en 1470.</note>. Mais le roi des<lb break="yes"/>Indiens, <persName key="zapla_l" ref="http://d-nb.info/gnd/">Léandro Zapla</persName>, qui vit à Lican, et qui, pour un<lb break="yes"/>Indien, a l&#x2019;esprit singulièrement cultivé, conserve des<lb break="yes"/>
                        <pb n="332" facs="#f0011"/> manuscrits, rédigés par un de ses anc&#x00EA;tres au seizième siècle,<lb break="yes"/>qui contiennent l&#x2019;histoire de cette époque. Ces manuscrits<lb break="yes"/>sont écrits en langue Puruguay. Cette langue étoit autrefois<lb break="yes"/>la langue générale du Quito; mais dans la suite des temps<lb break="yes"/>elle a cédé à la langue de l&#x2019;Inca ou Anichna, et elle est<lb break="yes" />perdue maintenant. Heureusement qu&#x2019;un autre des a&#x00EF;euls de<lb break="yes"/>
                        <persName key="zapla_l" ref="http://d-nb.info/gnd/">Zapla</persName> s&#x2019;est amusé à traduire ces mémoires en espagnol. Nous<lb break="yes" />y avons puisé de précieux renseignemens, sur-tout sur la<lb break="yes" />mémorable époque de l&#x2019;éruption de la montagne nommée<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Nevado del Attas,</hi> qui doit avoir été la plus haute mon-<lb break="no"/>tagne de l&#x2019;univers, plus élevée que le Chimbora&#x00E7;o, et que<lb break="yes"/>les Indiens nommoient <hi rendition="#i">Capa-urcu,</hi> chef des montagnes.<lb break="yes"/>
                        <persName key="huainiaabomata" ref="http://d-nb.info/gnd/">Ouainia Abomatha</persName>, le dernier cochocando (roi), indé-<lb break="no" />pendant du pays, régnoit alors à Lican. Les pr&#x00EA;tres l&#x2019;aver-<lb break="no"/>tirent que cette catastrophe étoit le présage sinistre de<lb break="yes"/>sa perte. &#x00AB;La face de l&#x2019;univers, lui dirent-ils, se change:<lb break="yes"/>d&#x2019;autres dieux chasseront les n&#x00F4;tres. Ne résistons pas à ce<lb break="yes" />que le destin ordonne&#x00BB;. En effet, les Péruviens introdui-<lb break="no"/>sirent le culte du Soleil dans le pays. L&#x2019;éruption du volcan<lb break="yes"/>dura sept ans, et le manuscrit de <persName key="zapla_l" ref="http://d-nb.info/gnd/">Zapla</persName> prétend que la pluie<lb break="yes"/>de cendres à Lican étoit si abondante, que pendant sept ans il<lb break="yes"/>y fit une nuit perpétuelle. Quand on envisage la quantité<lb break="yes"/>de matières volcaniques qui se trouvent dans la plaine de<lb break="yes"/>Tapia, autour de l&#x2019;énorme montagne écroulée alors, et que<lb break="yes"/>l&#x2019;on pense que le Cotopoxi a souvent enveloppé Quito dans<lb break="yes"/>des ténèbres de quinze à dix-huit heures, on peut croire<lb break="yes"/>au moins que l&#x2019;exagération n&#x2019;est pas de beaucoup trop forte.<lb break="yes"/>Ce manuscrit, les traditions que j&#x2019;ai recueillies à la Parime,<lb break="yes"/>et les hiéroglyphes que j&#x2019;ai vus dans le désert du Casiquiare,<lb break="yes"/>où aujourd&#x2019;hui il ne reste guère de vestiges d&#x2019;hommes;<lb break="yes"/>
                        <pb n="333" facs="#f0012"/> tout cela joint aux notions données par <persName key="clavigero_fs" ref="http://d-nb.info/gnd/" >Clavijero</persName> sur l&#x2019;é-<lb break="no"/>migration des Mexicains vers le midi de l&#x2019;<placeName key="amerika" >Amérique</placeName>, m&#x2019;a<lb break="yes"/>fait na&#x00EE;tre des idées sur l&#x2019;origine de ces peuples, que je me<lb break="yes"/>propose de développer dès que j&#x2019;en aurai le loisir.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je me suis beaucoup occupé aussi de l&#x2019;étude des langues<lb break="yes" />américaines, et j&#x2019;ai vu combien ce que <persName key="lacondamine_cmd" ref="http://d-nb.info/gnd/">La Condamine</persName>
                        <lb break="yes"/>dit de leur pauvreté est faux. La langue Caribe est à<lb break="yes"/>la fois riche, belle, énergique et polie; elle ne manque<lb break="yes"/>point d&#x2019;expressions pour les idées abstraites; on y parle de<lb break="yes"/>postérité, d&#x2019;éternité, d&#x2019;existence, etc., et les signes numé-<lb break="no"/>riques suffisent pour désigner toutes les combinaisons pos-<lb break="no"/>sibles des chiffres. Je m&#x2019;applique sur-tout à la langue Inca;<lb break="yes"/>on la parle communément ici dans la société, et elle est<lb break="yes"/>si riche en tournures fines et variées, que les jeunes gens,<lb break="yes"/>pour dire des douceurs aux femmes, commencent à parler<lb break="yes"/>Inca, quand ils ont épuisé les ressources du Castillan. Ces<lb break="yes"/>deux langues, et quelques autres également riches, suffiroient<lb break="yes"/>seules pour prouver que l&#x2019;<placeName key="amerika">Amérique</placeName> a possédé autrefois une<lb break="yes"/>plus grande culture que celle que les Espagnols y trou-<lb break="no"/>vèrent en 1492. Mais j&#x2019;en ai recueilli bien d&#x2019;autres preuves<lb break="yes"/>encore, non seulement au Mexique et au Pérou, mais<lb break="yes"/>m&#x00EA;me à la cour du roi de Bogota (pays dont on ignore<lb break="yes"/>absolument l&#x2019;histoire en Europe, et dont m&#x00EA;me la mytho-<lb break="no"/>logie et les traditions fabuleuses sont très-intéressantes). Les<lb break="yes"/>pr&#x00EA;tres savoient tirer une méridienne et observer le moment<lb break="yes"/>du solstice; ils réduisoient l&#x2019;année lunaire à une année so-<lb break="no"/>laire par intercalations, et je possède moi-m&#x00EA;me une pierre<lb break="yes"/>heptagone, trouvée près de Santa-Fé, qui leur servoit pour<lb break="yes"/>calculer les jours intercalaires. Mais ce qui plus est, m&#x00EA;me<lb break="yes"/>à l&#x2019;Erevato, dans l&#x2019;intérieur de la Parime, les sauvages croient<lb break="yes"/>
                        <pb n="334" facs="#f0013"/> que la lune est habitée par des hommes, et savent par les<lb break="yes"/>traditions de leurs anc&#x00EA;tres que sa lumière vient du soleil.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>De Rio-Bamba, je dirigeai ma course par le fameux Pa-<lb break="no"/>ramo de l&#x2019;<placeName key="assuay">Assuay</placeName> vers Cuen&#x00E7;a; mais je visitai auparavant<lb break="yes"/>les grandes mines de soufre de Tirrau. C&#x2019;est à cette mon-<lb break="no"/>tagne de soufre que les Indiens révoltés en 1797, après le<lb break="yes"/>tremblement de terre, voulurent mettre le feu. C&#x2019;étoit sans<lb break="yes"/>doute le projet le plus désespéré qui e&#x00FB;t été jamais con&#x00E7;u;<lb break="yes" />car ils espéroient former par ce moyen un volcan qui en-<lb break="no" />gloutiroit toute la province d&#x2019;<placeName key="alausi" >Alaussy</placeName>. Au haut du Paramo<lb break="yes"/>de l&#x2019;<placeName key="assuay">Assuay</placeName>, à une élévation de 2300 toises, sont les ruines<lb break="yes"/>du magnifique chemin de l&#x2019;Inca. Il conduisoit presque jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;au Cuzco, étoit entièrement construit de pierres de taille,<lb break="yes"/>et très-bien alligné; il ressembloit aux plus beaux chemins ro-<lb break="no" />mains. Dans les m&#x00EA;mes environs se trouvent aussi les ruines<lb break="yes"/>du palais de l&#x2019;Inca <persName key="tupacyupanqui" ref="http://d-nb.info/gnd/">Tupayupangi</persName>, dont <persName key="lacondamine_cmd" ref="http://d-nb.info/gnd/">La Condamine</persName> a<lb break="yes"/>donné la description dans les <hi rendition="#i">Mémoires de l&#x2019;Académie de<lb break="yes" />Berlin.</hi> Dans la carrière qui en a fourni les pierres, on en voit<lb break="yes"/>encore plusieurs à demi-travaillées. Je ne sais si <persName key="lacondamine_cmd" ref="http://d-nb.info/gnd/">La Con-<lb break="no"/>damine</persName> a aussi parlé du soi-disant billard de l&#x2019;Inca. Les<lb break="yes"/>Indiens nomment cet endroit, en langue quichua, <hi rendition="#i">Inca-<lb break="no"/>Chungana,</hi> le jeu de l&#x2019;Inca; je doute cependant qu&#x2019;il ait<lb break="yes"/>eu cette destination. C&#x2019;est un canapé taillé dans le roc, avec<lb break="yes" />des ornemens en forme d&#x2019;arabesques, dans lesquels on croit<lb break="yes"/>que couroit la boule. Il n&#x2019;y a rien de plus élégant dans nos<lb break="yes"/>jardins anglais, et tout y prouve le bon go&#x00FB;t de l&#x2019;Inca,<lb break="yes"/>car le siége est placé de manière à y jouir d&#x2019;une vue délicieuse.<lb break="yes"/>Non loin de là, dans un bois, on trouve une tache ronde, de<lb break="yes"/>fer jaune, dans du grès. Les Péruviens l&#x2019;ont ornée de figures,<lb break="yes" />croyant que c&#x2019;étoit l&#x2019;image du Soleil. J&#x2019;en ai pris le dessin.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="335" facs="#f0014"/>
                    <p>Nous ne sommes restés que dix jours à Cuen&#x00E7;a; et de là<lb break="yes" />nous nous sommes rendus à Lima par la province de Ja&#x00EB;n,<lb break="yes"/>où, dans le voisinage de <placeName key="amazonas">la rivière des Amazones</placeName>, nous avons<lb break="yes"/>passé un mois. Nous sommes arrivés à Lima le 23 octobre<lb break="yes"/>1802.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je compte aller, d&#x2019;ici au mois de décembre, à <placeName key="acapulco">
                            <choice>
                                <sic>Acapuloo</sic>
                                <corr type="editorial">Acapulco</corr>
                            </choice>
                        </placeName>, et<lb break="yes"/>de là au Mexique, pour me rendre, au mois de mai 1803, à<lb break="yes"/>la Havane. C&#x2019;est là que sans perdre de temps je m&#x2019;embarque-<lb break="no"/>rai pour l&#x2019;Espagne. J&#x2019;ai abandonné, comme vous voyez,<lb break="yes"/>l&#x2019;idée de retourner par les Philippines. J&#x2019;aurois fait une im-<lb break="no" />mense traversée de mer sans voir autre chose que Manille et<lb break="yes" />le Cap; ou si j&#x2019;avois voulu faire une tournée aux Indes orien-<lb break="no"/>tales, j&#x2019;aurois manqué des facilités nécessaires pour ce voyage,<lb break="yes"/>qu&#x2019;il étoit impossible de me procurer ici.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous avons eu quarante à cinquante jeunes croco-<lb break="no"/>diles, sur la respiration desquels j&#x2019;ai fait des expériences<lb break="yes" />très-curieuses. Au lieu que d&#x2019;autres animaux diminuent le<lb break="yes"/>volume de l&#x2019;air dans lequel ils vivent, le crocodile l&#x2019;aug-<lb break="no"/>mente. Un crocodile mis dans mille parties d&#x2019;air atmosphé-<lb break="no"/>rique, qui en contiennent deux cent soixante-quatorze de gaz<lb break="yes"/>oxigène, quinze d&#x2019;acide carbonique et sept cent onze d&#x2019;azote,<lb break="yes"/>augmente en une heure quarante-trois minutes cette masse<lb break="yes"/>de cent vingt-quatre parties; et ces onze cent vingt-quatre<lb break="yes"/>parties contiennent alors (comme je l&#x2019;ai vu par une analyse<lb break="yes" />exacte) 106,8 d&#x2019;oxigène, 79 d&#x2019;acide carbonique, et 938,2<lb break="yes"/>de gaz azote, m&#x00EA;lé d&#x2019;autres substances gazeuses inconnues. Le<lb break="yes"/>crocodile produit donc, en une heure trois quarts, 64 parties<lb break="yes"/>d&#x2019;acide carbonique; il absorbe 167,2 d&#x2019;oxigène: mais comme<lb break="yes"/>46 parties se retrouvent dans 64 parties d&#x2019;acide carbonique,<lb break="yes"/>il ne s&#x2019;approprie que 121 parties d&#x2019;oxigène; ce qui est très-<lb break="no"/>
                        <pb n="336" facs="#f0015"/> peu, vu la couleur de son sang. Il produit 227 parties d&#x2019;azote<lb break="yes"/>ou autres substances gazeuses, sur lesquelles les bases acidi-<lb break="no"/>fiables n&#x2019;exercent point d&#x2019;action.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>J&#x2019;ai fait ces expériences dans la ville de Munpox avec de<lb break="yes"/>l&#x2019;eau de chaux et du gaz nitreux très-soigneusement préparé.<lb break="yes"/>Le crocodile est si sensible au gaz acide carbonique et à ses<lb break="yes"/>propres exhalaisons, qu&#x2019;il meurt quand on le met dans de<lb break="yes"/>l&#x2019;air corrompu par un de ses camarades. Cependant il peut<lb break="yes"/>vivre deux à trois heures sans respirer du tout. J&#x2019;ai fait<lb break="yes"/>ces expériences avec des crocodiles de 7 à 8 pouces de long.<lb break="yes"/>Malgré cette petitesse, ils sont capables de couper le doigt<lb break="yes"/>(avec leurs dents), et ils ont le courage d&#x2019;attaquer un chien.<lb break="yes"/>Ces expériences sont très-pénibles à faire et demandent beau-<lb break="no" />coup de circonspection. Nous portons des descriptions très-<lb break="no" />détaillées du ca&#x00EF;man ou crocodile de l&#x2019;<placeName key="amerika">Amérique méri-<lb break="no"/>dionale</placeName>; mais les descriptions de celui de l&#x2019;<placeName key="aegypten" >Egypte</placeName> que l&#x2019;on<lb break="yes"/>avoit à mon départ d&#x2019;Europe, n&#x2019;étant pas également cir-<lb break="no" />constanciées, je n&#x2019;ose décider si c&#x2019;est la m&#x00EA;me espèce. A<lb break="yes"/>présent, certainement l&#x2019;Institut d&#x2019;<placeName key="aegypten">Egypte</placeName> en aura fait qui le-<lb break="no"/>veront tout doute à cet égard. Ce qu&#x2019;il y a de certain, c&#x2019;est<lb break="yes"/>qu&#x2019;il y a trois différentes espèces de crocodiles sous les tro-<lb break="no"/>piques du nouveau continent, et que le peuple y distingue<lb break="yes"/>sous le nom de bava, ca&#x00EF;man et crocodile. Aucun natura-<lb break="no"/>liste n&#x2019;a encore distingué suffisamment ces espèces, et ce-<lb break="no"/>pendant ces monstres sont les vrais poissons de ces climats,<lb break="yes" />tant&#x00F4;t (comme à la <placeName key="barcelona" >Nouvelle-Barcelone</placeName>) d&#x2019;un si bon naturel<lb break="yes"/>qu&#x2019;on se baigne à leur vue, tant&#x00F4;t (comme à la Nouvelle-<lb break="no"/>Guiane) si méchans et si cruels que, dans le temps que<lb break="yes"/>nous y f&#x00FB;mes, ils dévorèrent un Indien au milieu de la<lb break="yes"/>rue, au quai. A Oratuen, nous avons vu une fille indienne<lb break="yes"/>
                        <pb n="337" facs="#f0016"/> de dix-huit ans, qu&#x2019;un crocodile tenoit par le bras; elle eut<lb break="yes"/>le courage de chercher de l&#x2019;autre main son couteau dans<lb break="yes"/>sa poche, et d&#x2019;en donner tant de coups dans les yeux du<lb break="yes"/>monstre, qu&#x2019;il la l&#x00E2;cha en lui coupant le bras près de<lb break="yes" />l&#x2019;épaule. La présence d&#x2019;esprit de cette fille fut tout aussi<lb break="yes"/>étonnante que l&#x2019;adresse des Indiens pour guérir heureuse-<lb break="no"/>ment une plaie aussi dangereuse: on e&#x00FB;t dit que le bras<lb break="yes"/>avoit été amputé et traité à Paris.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Près de Santa-Fé se trouvent dans le Campo de Gigante,<lb break="yes"/>à 1370 toises de hauteur, une immensité d&#x2019;os fossiles d&#x2019;éle-<lb break="no"/>phans, tant de l&#x2019;espèce d&#x2019;<placeName key="afrika">Afrique</placeName>, que des carnivores<lb break="yes" />qu&#x2019;on a découverts à l&#x2019;Ohio. Nous y avons fait creuser,<lb break="yes"/>et nous en avons envoyé des exemplaires à l&#x2019;Institut national.<lb break="yes"/>Je doute qu&#x2019;on ait trouvé jusqu&#x2019;ici ces os à une si grande<lb break="yes"/>hauteur: depuis, j&#x2019;en ai re&#x00E7;u deux d&#x2019;un endroit des <placeName key="anden">Andes</placeName>
                        <lb break="yes"/>situé vers le 2° de latitude du Quito et du Chili, de ma-<lb break="no"/>nière que je puis prouver l&#x2019;existence et la destruction de<lb break="yes"/>ces élephants gigantesques depuis l&#x2019;Ohio jusques aux Pata-<lb break="no"/>gons. Je rapporte une belle collection de ces os fossiles<lb break="yes"/>pour M. <persName key="cuvier_g" ref="http://d-nb.info/gnd/">Cuvier</persName>. On a découvert il y a quinze ans, dans<lb break="yes"/>la vallée de la Madeleine, un squelette entier de crocodile,<lb break="yes"/>pétrifié dans une roche calcaire; l&#x2019;ignorance l&#x2019;a fait briser,<lb break="yes"/>et il m&#x2019;a été impossible de m&#x2019;en procurer la t&#x00EA;te, qui existoit<lb break="yes"/>encore il y a peu de temps.</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 