<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Geografía física. Ideas sobre el límite inferior de la nieve perpétua, y sobre la geografía de las plantas</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:44</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.25</idno>
        <idno type="basename">1804-Geografia_fisica_Ideas-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Geografía física. Ideas sobre el límite inferior de la nieve perpétua, y sobre la geografía de las plantas</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1804</date>
          <pubPlace>Havanna</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Aurora. Correo político-económico de la Havana&lt;/i&gt; 220 (2. Mai 1804), S. 137–144.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="spa">Spanisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="137" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="spa">
                <head>GEOGRAFIA FISICA.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Ideas sobre el límite inferior de la nieve perpétua, y sobre la<lb break="yes"/>geografía de las plantas: por el Sen&#x0303;or Baron de <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>,<lb break="yes" />traducidas del frances al castellano por A. R.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">U</hi>no de los mas interesantes fenómenos, y el ménos<lb break="yes"/>analizado de quantos son el objeto de la física del mundo,<lb break="yes"/>es aquel límite que la Naturaleza ha sen&#x0303;alado á las nieves<lb break="yes"/>perpétuas en las diversas regiones del globo. Sobre tan importante<lb break="yes"/>objeto solo he podido reunir por mis propias observaciones<lb break="yes"/>los siguientes hechos, que me lisongeo son ex&#x00E2;ctos, aunque<lb break="yes"/>el cálculo no se ha rectificado todavia en todas sus partes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Baxo el <placeName key="aequator">equador</placeName>, y en los paralelos austral y boreal de 4<lb break="yes"/>y 5 grados, el límite inferior de la nieve perpétua es cerca<lb break="yes"/>de 2460 toesas <note place="foot" n="(1)">La toesa tiene 7 pies castellanos, medida de Burgos,<lb break="yes"/>ó dos varas y tercia.</note>, y solo varía de 20 á 30 toesas segun la<lb break="yes"/>localidad del terreno&#x2014; Entran en este espacio la cima del<lb break="yes"/>volcan de Pichincha, ó el Rucu-Pichincha, al qual no midió<lb break="yes"/>
                    <persName key="lacondamine_cmd">La Condamine</persName> y tiene 2506 toesas&#x2014; El pico occidental de<lb break="yes"/>Pichincha <hi rendition="#i">(Tabla-uma)</hi>, que tiene 2426. t., y el de Ladrillos,<lb break="yes"/>que hallé de 2435. t., se ven sin nieve muy á menudo. En<lb break="yes"/>
                    <placeName key="antisana">Antisana</placeName> encontrè el límite inferior á 2467. t., y en el Chim-<lb break="no"/>borazo á 2472. t. Un dia despues de haber nevado en <placeName key="antisana">Antisana</placeName>
                    <lb break="yes"/>hallé nieve en esta montan&#x0303;a á 2107. t., en el Chimborazo<lb break="yes"/>
                    <pb n="138" facs="#f0002"/> á 2150. t., y en el volcan de Cotopaxí á 2262. t.; pero esta<lb break="yes"/>nieve no dura sin derretirse mas que dos ó tres dias, y no<lb break="yes"/>cae á un mismo tiempo en muchas montan&#x0303;as de los <placeName key="anden">Andes</placeName>.<lb break="yes"/>
                    <persName key="bouguer_p">Bouguer</persName> pone el límite inferior de la nieve en el <placeName key="aequator">equador</placeName>
                    <lb break="yes"/>á 2434. t., es decir 26. t. mas baxo que lo que yo lo pongo;<lb break="yes"/>cuya pequen&#x0303;a diferencia debe atribuirse á la correccion del<lb break="yes"/>barómetro por el thermómetro, y á la suposicion de la altura<lb break="yes"/>barométrica en la orilla del mar, que segun <persName key="shuckburghevelyn_g">Shuckburgh</persName> es<lb break="yes"/>de 338, 9 líneas francesas y la misma que yo admito.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Desde los 18 á 20 grados de latitud boreal jamas falta<lb break="yes"/>nieve á 2370. t.; pero no siendo allí uniforme la temperatura<lb break="yes"/>del aire como en el <placeName key="aequator">equador</placeName>, es preciso asignar un <hi rendition="#i">màx&#x00EE;mum</hi>
                    <lb break="yes"/>y un <hi rendition="#i">mínimum.</hi> En tiempo que el límite inferior de la nieve<lb break="yes"/>baxa mucho, como por exemplo en Enero, lo he hallado</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>En Popocatepec <note place="foot" n="(2)">El Popocatepec, ó volcan de la Puebla, cuya total<lb break="yes"/>altura es 2764 toesas, ó 42. t. mayor que la del Pico de<lb break="yes"/>Orizava, se halla siempre con ménos nieve que la Sierra-<lb break="no"/>nevada ó Itzaccihuatl. La causa de esto es el fuego volcánico<lb break="yes"/>del primero.</note> (latit. 19°. 00.&#x2032; 22.&#x2033; bor.) <space dim="horizontal"/> á 1962. t.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>En el Itzaccihuatl <space dim="horizontal"/> á 1911.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>En el cofre de Perote (latit. 19°. 29.&#x2032; 05.&#x2033;) <space dim="horizontal"/> á 1871.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>En el pico de Orizava (lat. 19°. 02.&#x2032; 07.&#x2033;) <space dim="horizontal"/> á 1930.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>En tiempo que el mismo límite está mas alto lo he observado</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>En Popocatepec <space dim="horizontal"/> á 2372. t.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>En Itzaccihuatl <space dim="horizontal"/> á 2356.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>
                        <note place="foot" n="(3)">Al Nevado de Toluca lo ban&#x0303;an los vientos cálidos<lb break="yes"/>del mar del sur.</note> En el nevado de Toluca (lat. 19° 09.&#x2032; 56.&#x2033;)<space dim="horizontal"/> á 2287.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Síguese de lo dicho que el límite inferior de la nieve<lb break="yes"/>perpétua hácia los 19 grados de latitud varía desde 1918 á 2338<lb break="yes"/>toesas, segun los <hi rendition="#i">máx&#x00EE;mum</hi> y <hi rendition="#i" >mínimum</hi> del frio de las regiones<lb break="yes"/>superiores, tomando el término medio de los exemplos citados<lb break="yes"/>arriba; de manera que para que una montan&#x0303;a situada en dicha<lb break="yes"/>latitud conserve constantemente la nieve debe tener á lo ménos<lb break="yes"/>entre 2340, y 2360. t. de altura sobre el nivel del mar&#x2014;<lb break="yes"/>No debe confundirse este <hi rendition="#i">máx&#x00EE;mum</hi> de la nieve con la que<lb break="yes"/>cae <hi rendition="#i">parcialmente</hi> aquí ó allá hasta solas 970. t. de altura, y<lb break="yes"/>que no se mantiene sino es algunas horas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El límite inferior de la nieve perpétua baxa por grados,<lb break="yes"/>
                    <pb n="139" facs="#f0003"/> y baxa por igual en montan&#x0303;as que distan entre si de 30 á 40<lb break="yes"/>leguas; y con la misma gradacion é igualdad vuelve a subir;<lb break="yes"/>por consiguiente el término medio de los <hi rendition="#i">màx&#x00EE;mum</hi> y <hi rendition="#i">mínimum</hi>
                    <lb break="yes"/>en los 19 grados de latitud es 2178 toesas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>No hablo de los 28 grados de latitud boreal; pero no dudo<lb break="yes"/>que en aquel paralelo se halla nieve perpètua á 1870. t. A<lb break="yes"/>esta altura la he visto en el pico de Teyde de la isla de<lb break="yes"/>Tenerife, que no la tiene en su cima elevada 1904. t.; bien<lb break="yes"/>que lo que alli encontré es yelo y no nieve, y se halla dentro<lb break="yes"/>de una cueba. Lo demas de la cima está tan caldeado del<lb break="yes"/>fuego del volcan que no es posible se conserve en ella la nieve,<lb break="yes"/>aun quando el pico entrase mucho en los límites de la perpétua.<lb break="yes"/>Un volcan de esta clase nada prueba.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Baxo los 37 grados de latitud no la hay á 1200. t.: á<lb break="yes"/>lo ménos Mr. <persName key="thalacker_01">Thalakke</persName>, con quien he practicado varias<lb break="yes"/>medidas en Espan&#x0303;a, anuncia en los <hi rendition="#i">Anales de ciencias naturales</hi>
                    <lb break="yes"/>que la cima de la Pen&#x0303;alara, cerca de San Ildefonso, tiene 1213. t.,<lb break="yes"/>y el picacho de la Veleta, en la sierra nevada de Granada, 1154. t.,<lb break="yes"/>y ambos sin nieve perpètua: pero puede recelarse que estas<lb break="yes"/>medidas no son ex&#x00E2;ctas porque la Veleta probablemente es<lb break="yes"/>mas alta que la Pen&#x0303;alara.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Baxo los 44 y 45 grados de latitud es cosa averiguada<lb break="yes"/>que la nieve perpétua se halla constantemente á 1100. t. <note place="foot" n="(4)">Mr. <persName key="deluc_ja">Deluc</persName> dice que á 5352 pies sobre el nivel del lago de<lb break="yes"/>Ginebra no se encuentran arbustos, sino solo aquellas yerbas <hi rendition="#i">alpinas</hi>
                        <lb break="yes"/>que se acercan á la nieve perpétua. El lago está elevado 188. t. so-<lb break="no"/>bre el nivel del mar, de donde se sigue que aquella altura es<lb break="yes"/>de 1080. t.</note>.<lb break="yes"/>El San Bernardo, que tiene 1250. t., está siempre cubierto<lb break="yes"/>de nieve, la qual empieza mas arriba del convento que se<lb break="yes"/>halla á 1063. t. Jamas falta tampoco en la cima del Símplon,<lb break="yes"/>cuya altura es de 1029. t.; y un poco mas arriba de la casa<lb break="yes"/>de postas del Mon-Cenis que está á 945. t. No la hay en<lb break="yes"/>el Puy-de-Dome, en Francia, que tiene de alto 817. t: y<lb break="yes"/>nunca he visto sin ella al Scheidek, en Suiza, sin embargo<lb break="yes"/>de que solo se eleva 1007. t.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>He escogido cimas separadas de otras cubiertas de nieve,<lb break="yes"/>porque si se citasen las que se hallan en grupos se vería<lb break="yes"/>baxar mucho mas el límite inferior de la nieve perpétua, á<lb break="yes"/>causa de que una montan&#x0303;a enfria á la que está próx&#x00EE;ma.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Este límite inferior baxa con una enorme rapidez al norte<lb break="yes"/>
                    <pb n="140" facs="#f0004"/> de los 44 y 45 grados de latitud. Baxo los 49 á 50 grados<lb break="yes"/>la tenémos ya á ménos de 600. t. El Brocken, en Alemania,<lb break="yes"/>que tiene 545. t., entra ya en la nieve perpétua; y el Schneekoppe<lb break="yes"/>en Silesia, que tiene 825. t., está en gran parte cubierto de ella.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Se sigue de estas medidas, que para que una montan&#x0303;a<lb break="yes" />conserve siempre la nieve debe tener de alto á lo ménos</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Desde o. grad. hasta 5 grad. de latitud... 2460 toesas sobre el<lb break="yes" />nivel del mar</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>Desde 18 á 20 grados <space dim="horizontal"/> 2360.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Desde 44 á 45 grados <space dim="horizontal"/> 1100.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Desde 49 á 50 grados <space dim="horizontal"/> 600.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es lástima que en Europa se haya pensado tan poco en medir<lb break="yes"/>en diferentes menes del an&#x0303;o las variaciones del límite inferior<lb break="yes"/>de la nieve, para compararlo con el calor medio de las regiones<lb break="yes"/>superiores de la atmósfera. El ilustre <persName key="bouguer_p">Bouguer</persName> supone que este<lb break="yes"/>límite pasa en el pico de Teyde, en Tenerife, á 2100. t., y<lb break="yes"/>en Francia á 1500, ó 1600. t. Parece que este grande hombre<lb break="yes"/>no tenia muy presente la altura de las montan&#x0303;as nevadas de<lb break="yes"/>la Europa, que muy pocas de ellas estaban medidas en su<lb break="yes"/>tiempo. Si en los paralelos de 44 á 46 grados no empezara<lb break="yes"/>la nieve perpétua sino es á una altura de 1500 á 1600 toesas,<lb break="yes"/>el Canigou de los Pyrineos que tiene 1441. t., el famoso San<lb break="yes"/>Bernardo cuya elevacion es de 1250. t., el Cramont (en Suiza)<lb break="yes"/>elevado 1250. t., y la cima del San Gothard que tiene 1397. t.,<lb break="yes"/>no deberían ser unas montan&#x0303;as constantemente cubiertas de<lb break="yes"/>nieve como en realidad lo son&#x2014; En quanto al pico de<lb break="yes"/>Teyde, en cuya cima estuvímos el ciudadano <persName key="bonpland_ajag">Bonpland</persName> y yo<lb break="yes"/>el an&#x0303;o 1799, llevo dicho arriba que no puede servir de funda-<lb break="no"/>mento para el cálculo de que se trata. Por otro lado <persName key="bouguer_p">Bouguer</persName>
                    <lb break="yes"/>lo supone 200 t. mas alto de lo que es en realidad; error<lb break="yes"/>que no debe admirarnos al ver que se han atrevido á publicar<lb break="yes"/>medidas de su altura que varian desde 1856 toesas á 2658;<lb break="yes"/>pues D. <persName key="hernandez_m">Manuel Hernandez</persName> en el an&#x0303;o 1742 halló <hi rendition="#i">geométrica-<lb break="no" />mente</hi> que tenia 2658 toesas y 7 <hi rendition="#i">décimos:</hi> el Doctor <persName key="heberden_t">Heberden</persName>,<lb break="yes"/>tambien <hi rendition="#i">geométricamente</hi> encontró 2405. t: el P. Fueillè deduce<lb break="yes"/>por su propia medida 2624 t: y en fin el famoso <persName key="borda_jcd">Borda</persName> fixó la ver-<lb break="no" />dadera altura de dicho Pico por medio del barómetro. Mr. <choice><sic>Von-</sic><corr type="editorial">Von</corr></choice><lb break="yes"/><persName key="zach_fxv">Zach</persName> ha deducido de esta altura barométrica segun la fórmula</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>de
                        <list rendition="#leftBraced">
                            <item><persName key="deluc_ja">Deluc</persName> <space dim="horizontal"/> 1856. t.</item><lb break="yes"/>
                            <item><persName key="shuckburghevelyn_g">Shuckburgh</persName> <space dim="horizontal"/> 1893</item><lb break="yes"/>
                            <item><persName key="roy_g">Roy</persName> <space dim="horizontal"/> 1889</item><lb break="yes"/>
                        </list>
                    </item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="141" facs="#f0005"/>
                <p>Mr. <persName key="johnstone_w">Johnstone</persName> que acompan&#x0303;ó al Lord <persName key="macartney_01">Macartney</persName> á la China,<lb break="yes" />y que es el ùltimo naturalista que yo sepa haya estado cerca<lb break="yes" />de la crátera del pico ántes que yo, halla que la cima tiene<lb break="yes" />1899. t. El ciudadano <persName key="cordier_pla">Cordier</persName> en 1803 la encuentra de 1901 t.,<lb break="yes"/>harmonia tan extraordinaria que sin duda el acaso ha contribuido<lb break="yes"/>mucho á ella.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Puede proponerse esta qüestion: &#x00BF;el límite inferior de<lb break="yes"/>la nieve perpétua será el mismo en los dos hemisferios&#x00BF; será<lb break="yes" />igual en Chile y en Suiza? &#x2014; Segun las medidas que yo<lb break="yes" />he hecho hasta los 12 grados de latitud en el hemisferio<lb break="yes" />austral, parece que el límite sigue hasta allí las mismas leyes<lb break="yes" />que en el hemisferio boreal; pero pasado este término supongo<lb break="yes" />que el límite baxa con ménos rapidez, pues aunque en las<lb break="yes" />cercanias del polo austral ó del sur es mayor el frio que en<lb break="yes" />las del polo boreal ó del norte, parece que este aumento de<lb break="yes" />frio no se hace sensible todavia entre los 30 y 45 grados de<lb break="yes" />latitud sur. La forma piramidal de aquel continente y su<lb break="yes" />situacion aislada son causa de que los inviernos sean allí<lb break="yes" />ménos frios y ménos rigorosos que en Europa. Por desgracia,<lb break="yes" />hasta ahora no se ha medido ninguna montan&#x0303;a del reyno de<lb break="yes"/>Chile; y los viajadores acostumbrados á ver que no hay nieve<lb break="yes"/>perpétua cerca del <placeName key="aequator" >equador</placeName> sino es á una altura de 2460 toesas,<lb break="yes"/>y sin hacer reflex&#x00EE;on á lo que baxa este límite segun las lati-<lb break="no"/>tudes, han atribuido á los <placeName key="anden" >Andes</placeName> de Chile una altura enorme<lb break="yes"/>que no parece la tienen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <persName key="bouguer_p">Bouguer</persName> supone que unas montan&#x0303;as que tuviesen 4300<lb break="yes"/>á 4400 toesas de alto podrian traspasar el límite superior de<lb break="yes"/>la nieve. Entre otras consideraciones funda esta presuncion en<lb break="yes"/>la altura de las nubes, cuyo <hi rendition="#i">máx&#x00EE;mum</hi> piensa que llega á 300<lb break="yes"/>ó 400 toesas mas arriba de la cima del Chimborazo; pero<lb break="yes"/>hay motivos para creer que este límite superior debe estar á<lb break="yes"/>mucha mayor elevacion. No formo este juicio por nuestra su-<lb break="no"/>bida al Chimborazo en 23 de Junio de 1802 hasta 3046 toe-<lb break="no"/>sas, á cuya altura vimos baxar el mercurio del barómetro<lb break="yes"/>á 13 pulgadas 11 l&#x00ED;neas y <formula notation="TeX">\frac{2}{10}</formula>, porque el tiempo era mui<lb break="yes"/>malo y las nubes estaban muy baxas; pero hall&#x00E1;ndonos en<lb break="yes"/>
                    <placeName key="antisana">Antisana</placeName> en el término de la nieve á 2773. toesas, y con<lb break="yes"/>un cielo tan sereno y un aire tan templado que el thermó-<lb break="no"/>metro se mantenia á 15 gr. de <persName key="reaumur_rafd">Reaumur</persName>, vimos sobre nues-<lb break="no"/>tras cabezas estos pequen&#x0303;os grupos de nubes á quienes se da<lb break="yes" />el nombre de <hi rendition="#i">borregos</hi>, y que á lo ménos estan á dos leguas<lb break="yes"/>
                    <pb n="142" facs="#f0006"/> de altura sobre el nivel del mar, segun la opinion general.<lb break="yes"/>A pesar de la enorme elevacion del puesto en que nos hallá-<lb break="no"/>bamos, no nos parecian estos <hi rendition="#i" >borregos</hi> mas cercanos á nosotros<lb break="yes"/>que quando los veíamos desde las llanuras.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El solo conocimiento de este límite inferior de la nieve<lb break="yes"/>en las diferentes latitudes, da mucha luz sobre la altura de<lb break="yes"/>las cordilleras de que todavia no tenemos medidas exàctas.<lb break="yes"/>Por exemplo, parece imposible que la montan&#x0303;a blanca <hi rendition="#i" >(White<lb break="yes"/>Mountain)</hi>, en la provincia de New Hampsire de <placeName key="vsa">los Estados<lb break="yes"/>Unidos de América</placeName>, situada en los 44 grados 15 minutos<lb break="yes"/>de latitud, tenga mas de 1660 toesas de altura como M. M.<lb break="yes"/>
                    <persName key="cutler_01">Cutler</persName> y <persName key="belknap_01" >Belknap</persName> lo anuncian. Los exemplos que llevo<lb break="yes" />citados prueban que una montan&#x0303;a de 1100. t. de alto en aquella<lb break="yes"/>latitud debe entrar ya en la nieve perpétua; y &#x00A1;seria posible<lb break="yes"/>que la montan&#x0303;a blanca, que estos escritores suponen igual<lb break="yes"/>en altura al <placeName key="aetna" >Etna</placeName>, y 410 toesas mas que el gran S. Bernardo,<lb break="yes" />no entrase en la nieve perpétua sino que la perdiese en Julio<lb break="yes" />y Agosto! Al contrario, hay razones para suponer que baxo<lb break="yes"/>el mismo paralelo baxa mas el límite inferior de la nieve<lb break="yes"/>perpétua en el norte de Amèrica que en Europa; y Mr.<lb break="yes"/>
                    <persName key="jefferson_t">Jefferson</persName>, actual Presidente de los Estados-Unidos, ha formado<lb break="yes"/>mejor juicio sobre la altura de <placeName key="allegheny">las montan&#x0303;as Alleghani</placeName>
                    <lb break="yes"/>
                    <choice>
                        <sic/>
                        <corr type="editorial">(</corr>
                    </choice>
                    <hi rendition="#i">Alleghani-Mountains)</hi>, que describe en sus notas sobre la Virginia,<lb break="yes"/>obra de poco bulto pero llena de grandes miras y de ideas<lb break="yes"/>ingeniosas sobre la física del mundo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>Asi como la nieve perpétua no se halla sino es á una<lb break="yes"/>cierta altura sobre el nivel del mar, la vegetacion tiene tambien<lb break="yes"/>sus límites fixos, que dentro de poco tiempo expondré en<lb break="yes"/>mi <hi rendition="#i">Geografía de las plantas</hi> acompan&#x0303;ada de mapas que á la<lb break="yes"/>vez manifiestan la temperatura, la humedad, la carga elèctrica,<lb break="yes"/>la cantidad de <hi rendition="#i">oxygeno</hi>, la cultura del terreno y la diferencia<lb break="yes"/>de animales, segun las regiones á donde llegan dichos límites.<lb break="yes"/>Cerca del <placeName key="aequator">equador</placeName> y hasta los 5 grados de latitud austral y<lb break="yes"/>boreal estan lánguidos los árboles y son muy raros desde la<lb break="yes"/>altura de 1600 á 2000 toesas. Las plantas <hi rendition="#i">gramíneas</hi> ocupan<lb break="yes"/>toda la region desde 2100 á 2300 toesas, habiendo algunas<lb break="yes"/>que soportan una dilatacion del aire igual á 16 pulgadas baromé-<lb break="no"/>tricas. Desde las 2300 ó 2460 toesas hasta aquella altura en<lb break="yes"/>que las nieves perpètuas ocultan los entes organizados, vegetan<lb break="yes"/>los <hi rendition="#i">
                        <choice>
                            <sic>li chenes</sic>
                            <corr type="editorial">lichenes</corr>
                        </choice>
                    </hi> y las plantas <hi rendition="#i">cryptogamas</hi>, que tambien se encuen-<lb break="no"/>
                    <pb n="143" facs="#f0007"/> tran en las minas y en las cabernas baxo el nivel del mar.<lb break="yes"/>Lo interior del globo está animado en todas partes donde los<lb break="yes"/>gérmenes orgánicos han encontrado un hueco en que extenderse,<lb break="yes"/>y un flùido oxygenado con que alimentarse. De este modo<lb break="yes"/>los dos opuestos límites de la vegetacion (el inferior y el<lb break="yes"/>superior) producen éntes de una estructura análoga, y se<lb break="yes"/>aprox&#x00EE;man como todos los extremos de la naturaleza física y<lb break="yes"/>moral.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En los <placeName key="anden">Andes</placeName> hémos observado que la Quina <hi rendition="#i">(Quinquina,<lb break="yes"/>Cinchona)</hi> ocupa una zona que empieza á 300 toesas sobre<lb break="yes"/>el nivel del mar y acaba en las 1560. t. Las especies mas<lb break="yes"/>salutíferas de esta planta abundan principalmente entre las 900<lb break="yes"/>y 1400. t.; y este hecho anuncia la region en que puede esperarse<lb break="yes"/>que se encontrarán Quinas ó Cinchonas medicinales; y tambien<lb break="yes"/>que esta preciosa produccion puede hallarse en la falda oriental<lb break="yes"/>de la cordillera de Nueva-Espan&#x0303;a entre Xalapa y Perote. No<lb break="yes"/>se ha descubierto allí todavia esta planta, y quizas no ha<lb break="yes"/>atravesado el istmo de Panamá, donde hácia la parte meri-<lb break="no"/>dional no tienen las colinas mas que 160 á 200 toesas de<lb break="yes"/>alto, y son demasiado cálidas para la conservacion de los<lb break="yes"/>Cinchona ó árboles de quina&#x2014; En el reyno de Nueva<lb break="yes"/>Espan&#x0303;a, y baxo los 18 á 20 grados de latitud, toda region<lb break="yes"/>donde ex&#x00EE;sten pinos no pasa de 2019 toesas de altura, que es<lb break="yes"/>el límite superior de esta planta; ni se encuentran á ménos<lb break="yes"/>de 930. t. sobre el nivel del mar: lo que hace que sea tanto<lb break="yes"/>mas extraordinario el verlos en esta isla de Cuba en regiones<lb break="yes"/>mucho mas baxas; á lo qual contribuye sin duda la latitud<lb break="yes"/>mas boreal&#x2014; Entre la ciudad de México <note place="foot" n="(5)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Yo he hallado que la elevacion de la ciudad de México sobre el nivel del mar es<lb break="yes" />de ........................................ 1160. toesas<lb break="yes" />la de Lima ................................. 61.<lb break="yes"/>la de Popayan ................................ 901.<lb break="yes"/>la de Santa Fe de Bogota ......................... 1347.<lb break="yes"/>la de Quito ................................. 1480.<lb break="yes"/>la de Caracas ................................ 426.<lb break="yes"/>La gran ciudad de Huancavelica en el Perú está fundada en un terreno elevado de 2134 toesas<lb break="yes"/>sobre el nivel del mar; esto es 230 toesas mas alto que el Pico de Tenerife.<lb break="yes"/>&#x00BF;Qual será la altura de las montan&#x0303;as del cobre, y principalmente del pico de Tarquino en<lb break="yes"/>esta isla de Cuba?&#x2014; La del cerro de Guajaibon la halló de 390 toesas D. <persName key="ferrerycafranga_jj">José Joaquin Ferrer</persName>,<lb break="yes"/>cuyas delicadas y exactas operaciones merecen la mayor confianza. &#x00BF;No da esto márgen á<lb break="yes" />pensar que el pico de Tarquino tendrá de 900 á 1000. t. y tal vez mas?&#x2014; La cima de las<lb break="yes"/>montan&#x0303;as azules de la Jamayca tiene de alto, segun <persName key="long_e">Edward</persName>, 7431. pies ingleses, ó 1159<lb break="yes"/>toesas, que es algo ménos que la cima de la silla de Caracas, la qual he hallado barométrica-<lb break="no"/>mente de 1316 t.<lb break="yes"/>El Chimbarozo, segun <persName key="bouguer_p" >Bouguer</persName> y <persName key="lacondamine_cmd">la Condamine</persName>, se eleva á 3217. t; y segun D. <persName key="juanysantacilia_j">Jorge<lb break="yes"/>Juan</persName> á 3380; y esta diferencia no proviene de la se&#x00F1;al de Caraburu, que los primero la ha-<lb break="no"/>cen de 1214. t. y el segundo de 1268. Yo he hallado geométricamente que el Chimborazo tiene</note> y Veracruz<lb break="yes"/>
                    <pb n="144" facs="#f0008"/> ninguna encina <hi rendition="#i">(quercus)</hi> se encuentra á mayor altura de 1580. t.<lb break="yes"/>ni mas abaxo de 476&#x2014; Baxo los 19 grados de latitud boreal<lb break="yes"/>(por exemplo, en Xalapa que está en los 19 30&#x2032; 46&#x2033;) el trigo<lb break="yes"/>no grana sino es en una altura que exceda de 674. t&#x2014; Entre<lb break="yes"/>Perote (que tiene de alto 1197. t. sobre el mar) y Veracruz no<lb break="yes"/>madura el fruto del plátano <hi rendition="#i">(Musa)</hi> sino es en terrenos elevados<lb break="yes"/>mas de 770. t.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La vigorosa y bella vegetacion de los trópicos, y las<lb break="yes"/>formas magestuosas que se ven en las Indias, suben desde el<lb break="yes"/>nivel del mar hasta la altura de 300 toesas. Esta region es<lb break="yes"/>la que con preferencia ofrece las mas ricas producciones de las<lb break="yes"/>colonias. Sin embargo, en Guaduas, reyno de Santa Fe,<lb break="yes"/>se cultiva aun con abundancia la can&#x0303;a de azúcar á 600. y 650. t.<lb break="yes"/>de altura&#x2014; Entre los trópicos reinan los grandes y constan-<lb break="no" />tes calores desde el nivel del mar hasta la altura de 300. t.<lb break="yes" />La region templada se halla entre 500. y 900. toesas; es del<lb break="yes" />todo agradable y en la que estan situadas Xalapa, Chilpansing<lb break="yes" />y Cuernavaca en Nueva-Espan&#x0303;a; Guaduas, Villeta y Ibagüè en el<lb break="yes"/>reyno de Sta. Fee; y Guancabamba y Loja en el Perù; parages to-<lb break="no"/>dos justamente celebrados por su delicioso clima &#x2014; Mas arriba<lb break="yes"/>de 1100 ó 1200 toesas el frio es por lo comun desagradable; la<lb break="yes"/>vegetacion es allí mas débil, pero presenta á los ojos de los habita-<lb break="no"/>dores de los trópicos el curioso espectáculo de vegetales cuyas<lb break="yes"/>formas son idénticas á los de Europa = HUMBOLDT.</p>
                <note place="foot" n="(5)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">3267. t. de alto. El Montblanc, que es la mas alta montan&#x0303;a de todo <placeName key="altewelt" >el continente antiguo</placeName>,<lb break="yes"/>tiene 2426. t. segun la medida geométrica de <persName key="pictet_ma">Pictet</persName>; ó 2391. segun la de <persName key="deluc_ja">Deluc</persName>. <persName key="saussure_hbd" >Saussure</persName>
                    <lb break="yes"/>reduce de la suya barométrica 2419. t. por la fórmula de <persName key="deluc_ja">Deluc</persName>, y 2450. por la <persName key="shuckburghevelyn_g">Shuckburgh</persName>.<lb break="yes"/>Este último por una rara casualidad ha encontrado esta misma altura de 2450. t. por una<lb break="yes"/>medida directa trigonométrica.<hi rendition="#right">
                        <hi rendition="#i">Con permiso del superior Gobierno.</hi>
                    </hi>
                </note>
            </div>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 