<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Memoria sobre las variaciones del magnetismo terestre á diferentes latitudes</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <author>
        <persName>
          <surname>Biot</surname>
          <forename>Jean-Baptiste</forename>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:44</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.27</idno>
        <idno type="basename">1804-Sur_les_variations-3</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1804-Sur_les_variations-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1804-Sur_les_variations-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1804-Sur_les_variations-3.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1804-Sur_les_variations-4.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Memoria sobre las variaciones del magnetismo terestre á diferentes latitudes</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
          <author>
            <persName>
              <surname>Biot</surname>
              <forename>Jean-Baptiste</forename>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1805</date>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Variedades de ciencias, literatura y artes&lt;/i&gt; 2:10 (1805), S. 211–223; 2:11 (1805), S. 274–290.</title>
          <title level="j" type="main">Variedades de ciencias, literatura y artes</title>
          <biblScope unit="volume">2</biblScope>
          <biblScope unit="issue">2</biblScope>
          <biblScope unit="pages">211–223, 274–290</biblScope>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="spa">Spanisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="211" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1" xml:lang="spa">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Memoria sobre las variaciones del<lb break="yes"/>magnetismo terrestre á diferentes latitudes:<lb break="yes"/>por M. M. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> y <persName key="biot_jb" >Biot</persName>. Leida por éste<lb break="yes"/>en la clase de las ciencias matemáticas y<lb break="yes"/>físicas del Instituto nacional de</hi>
                    <hi rendition="#i">Paris el</hi>
                    <date when="1804-12-17">17<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">de Diciembre de</hi> 1804,</date>
                    <hi rendition="#i">y traducida por<lb break="yes"/>Don <persName key="vellejo_jm">Josef Mariano Vallejo</persName>, Catedrático de<lb break="yes"/>matemáticas en el Real Seminario de Nobles<lb break="yes" />de Madrid.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">L</hi>a investigacion de las leyes del magnetismo<lb break="yes"/>terrestre es sin duda una de las qüestiones mas<lb break="yes" />importantes que se pueden proponer los Físicos.<lb break="yes"/>Las observaciones hechas ya sobre este objeto<lb break="yes"/>han descubierto fenómenos tan curiosos, que no<lb break="yes"/>se puede ménos de procurar resolver los enigmas<lb break="yes"/>que presentan; mas á pesar de los esfuerzos<lb break="yes"/>
                    <pb n="212" facs="#f0002"/> hechos hasta el dia, es necesario confesar con<lb break="yes"/>verdad, que no sabemos absolutamente nada acer-<lb break="no" />ca de sus causas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Era dificil, que se pudiesen adquirir sobre<lb break="yes"/>este punto conocimientos bastante preciosos, quan-<lb break="no"/>do la construccion de las brúxulas era todavía<lb break="yes"/>imperfecta, y ha pasado tan poco tiempo desde<lb break="yes"/>que los descubrimientos de Mr. <persName key="coulomb_cad">Coulomb</persName> han<lb break="yes"/>ensen&#x0303;ado á hacerlas de todo punto ex&#x00E2;ctas, que<lb break="yes"/>no debe causar admiracion el que se encuentren<lb break="yes"/>hasta ahora pocos hechos dignos de una entera<lb break="yes"/>confianza en las observaciones de los viageros.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La expedicion que acaba de terminar Mr.<lb break="yes"/>
                    <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>, ofrece para esta parte de la Física,<lb break="yes"/>una coleccion no ménos preciosa que aquellas<lb break="yes"/>con que ha enriquecido los otros ramos de los<lb break="yes" />conocimientos humanos; provisto de una exce-<lb break="no"/>lente brúxula de inclinacion construida por <persName key="lenoir_e">Le-<lb break="no" />noir</persName> sobre los principios de <persName key="borda_jcd" >Borda</persName>, ha hecho<lb break="yes"/>Mr. <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName> mas de trescientas observaciones<lb break="yes"/>sobre la inclinacion del iman y sobre la inten-<lb break="no"/>sidad de las fuerzas magnéticas en la parte que<lb break="yes"/>ha corrido de la <placeName key="amerika">América</placeName>. Agregando á estos<lb break="yes" />resultados los que habia obtenido ya en Europa<lb break="yes"/>ántes de su partida, se tendrá por la primera<lb break="yes"/>vez una série de hechos ex&#x00E2;ctos sobre la va-<lb break="no"/>riacion de las fuerzas magnéticas en la parte<lb break="yes"/>boreal del globo, y en algunos puntos de su<lb break="yes"/>parte austral.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Habiéndome dado ocasion la amistad, que<lb break="yes"/>me ha manifestado Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> despues de su<lb break="yes"/>
                    <pb n="213" facs="#f0003"/> vuelta, de comunicarle algunos experimentos de<lb break="yes"/>este género, que he hecho este an&#x0303;o en los <placeName key="alpen">Alpes</placeName>,<lb break="yes"/>me ofreció al instante el reunirlos á los suyos<lb break="yes"/>en esta memoira: pero si el sentimiento de la<lb break="yes"/>amistad, y el deseo de conocer fenómenos nue-<lb break="no"/>vos, me han hecho aceptar esta oferta de Mr.<lb break="yes"/>
                    <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>, debo declarar aquí la poca parte que<lb break="yes"/>tengo en estas observaciones.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Para poner órden en los hechos, y en las<lb break="yes"/>consecuencias que de ellos se pueden deducir,<lb break="yes"/>es necesario considerar la accion del magnetismo<lb break="yes"/>terrestre baxo diversos puntos de vista, corres-<lb break="no"/>pondientes á las diferentes clases de fenómenos<lb break="yes"/>que produce. Si la consideramos primero en ge-<lb break="no" />neral, vemos que obra sobre toda la superficie<lb break="yes"/>del globo terrestre, y que se extiende por fuera<lb break="yes"/>de él en el espacio. Este último hecho que se<lb break="yes"/>habia puesto en duda, se ha probado despues,<lb break="yes"/>principalmente por nuestro amigo Mr. <persName key="gaylussac_jl">Gay Lussac</persName>
                    <lb break="yes"/>en los dos últimos viages aerostáticos; y si estas<lb break="yes"/>observaciones hechas con todo el cuidado posi-<lb break="no" />ble, no han dexado percibir diminucion sensible<lb break="yes"/>en la intensidad de las fuerzas magnéticas á la<lb break="yes"/>mayor altura á que el hombre se ha elevado<lb break="yes"/>jamás, se puede concluir que esta fuerza se ex-<lb break="no"/>tiende indefinidamente en el espacio, donde quizá<lb break="yes"/>decrecerá de una manera muy rápida, pero que<lb break="yes" />hasta el presente nos es desconocida.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si consideramos ahora el magnetismo en la<lb break="yes"/>superficie misma de la tierra, encontramos tres<lb break="yes"/>clases principales de fenómenos, que es necesa-<lb break="no"/>
                    <pb n="214" facs="#f0004"/> rio estudiar separadamente para tener un cono-<lb break="no"/>cimiento completo de su modo de obrar. Estos<lb break="yes" />fenómenos son la declinacion de la brúxula, su<lb break="yes"/>inclinacion, y la intensidad de la fuerza magné-<lb break="no"/>tica, considerados ora comparativamente en los<lb break="yes"/>diferentes lugares, ora en ellas mismas con re-<lb break="no"/>lacion á sus variaciones. Así es, como despues<lb break="yes"/>de haber reconocido la accion de la gravedad<lb break="yes" />como una fuerza central, se ha hecho cierta su<lb break="yes"/>variacion en diferentes latitudes á causa de la<lb break="yes"/>figura de la tierra.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La declinacion de la brúxula es el fenómeno,<lb break="yes"/>que parece haber fixado hasta el dia mas par-<lb break="no"/>ticularmente la atencion de los Físicos, á causa<lb break="yes"/>sin duda de los socorros que esperaban sacar<lb break="yes"/>de ella para la medida de las longitudes; pero<lb break="yes" />quando se supo, que la declinacion mudaba con<lb break="yes"/>el tiempo en un mismo lugar, quando se ad-<lb break="no"/>virtiéron sus variaciones diurnas, sus enloqueci-<lb break="no"/>mientos irregulares, ocasionados por diferentes<lb break="yes"/>metéoros, y en fin, la dificultad de observarla<lb break="yes" />en el mar con cerca de un grado de dife-<lb break="no"/>rencia, se debió abandonar esta esperanza, y<lb break="yes"/>mirar la causa de estos fenómenos como mucho<lb break="yes"/>mas complicada y profunda que lo que se habia<lb break="yes"/>juzgado al principio.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La intensidad de las fuerzas magnéticas en<lb break="yes"/>las diversas partes del globo no se habia me-<lb break="no"/>dido aun de un modo comparativo. Las observa-<lb break="no"/>ciones de Mr. <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName> sobre este punto des-<lb break="no"/>cubren un fenómeno muy notable, á saber, la<lb break="yes"/>
                    <pb n="215" facs="#f0005"/> variacion de la intensidad á diferentes latitudes,<lb break="yes"/>y su acrecentamiento yendo del <placeName key="aequator">equador</placeName> á los<lb break="yes"/>polos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En efecto, la misma brúxula que ántes de<lb break="yes"/>la partida de Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> daba en Paris 245<lb break="yes"/>en 10&#x2032; de tiempo, no ha dado en el Perú mas<lb break="yes"/>que 211, y ha variado constantemente en el<lb break="yes" />mismo sentido, es decir, que el número de<lb break="yes"/>oscilaciones ha disminuido siempre aprox&#x00EE;mándose<lb break="yes"/>al <placeName key="aequator">equador</placeName>, y ha aumentado, alejándose de él<lb break="yes"/>ácia el norte.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Estas diferencias no se pueden atribuir á<lb break="yes"/>una diminucion de fuerzas en el magnetismo de<lb break="yes"/>la brúxula, ni suponer que ésta se hubiese de-<lb break="no"/>bilitado por el efecto del tiempo y del calor.<lb break="yes"/>Porque despues de tres an&#x0303;os de mansion en los<lb break="yes"/>paises mas calientes de la tierra, esta misma<lb break="yes" />brúxula ha dado de nuevo en México oscilacio-<lb break="no"/>nes tan rápidas como en Paris.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Tampoco se puede poner en duda la ex&#x00E2;c-<lb break="no"/>titud de las observaciones de Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>,<lb break="yes"/>porque ha observado frecuentemente las oscila-<lb break="no" />ciones en el plano del meridiano magnético, y<lb break="yes"/>despues en el plano vertical perpendicular á este<lb break="yes"/>meridiano; y como podemos con estos datos<lb break="yes"/>descomponer la fuerza magnética en este último<lb break="yes"/>plano, y compararla con su accion total, que<lb break="yes"/>se exerce en el primero, de donde nos resul-<lb break="no" />tará su direccion, y por consiguiente la de la<lb break="yes"/>aguja, tenemos aquí un medio de averiguar el<lb break="yes"/>grado de ex&#x00E2;ctitud con que ha hecho Mr. Hum-<lb break="no"/>
                    <pb n="216" facs="#f0006"/> boldt sus observaciones. Llamómos para esto <hi rendition="#i">I</hi> á<lb break="yes"/>esta inclinacion, y <hi rendition="#i">F</hi> á la fuerza total, con<lb break="yes"/>lo que <hi rendition="#i">F sen. I.</hi> será la fuerza que obra verti-<lb break="no" />calmente; pero las fuerzas magnéticas que deter-<lb break="no"/>minan las oscilaciones en un plano, qualquiera<lb break="yes"/>son como los quadrados de los números de osci-<lb break="no"/>laciones hechas en el mismo tiempo, luego si<lb break="yes"/>llamamos <hi rendition="#i">M</hi> el número de oscilaciones hechas<lb break="yes"/>en 10&#x2032; de tiempo en el meridiano magnético, y<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">P</hi> al de las hechas en el plano perpendicular,<lb break="yes"/>tendremos</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>
                        <formula notation="TeX">\frac{\text{F sen. I}}{\text{F}}=\frac{\text{P}^\text{2}}{\text{M}^\text{2}}</formula>
                    </item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>de donde sale</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>
                        <formula notation="TeX">\text{Sen. I}=\frac{\text{P}^\text{2}}{\text{M}^\text{2}}</formula>
                    </item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Calculada por esta fórmula la inclinacion,<lb break="yes"/>se encuentra siempre conforme con la observada<lb break="yes"/>directamente por Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>, luego no se<lb break="yes"/>puede dudar de la ex&#x00E2;ctitud de dichas observa-<lb break="no"/>ciones.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Para seguir estos resultados con mas facili-<lb break="no"/>dad, conviene partir desde un término fixo, y<lb break="yes"/>es natural elegir para esto los puntos, en que<lb break="yes"/>la inclinacion de la aguja imantada es nula, por-<lb break="no"/>que parece que indican los parages, donde las<lb break="yes" />acciones opuestas de los dos hemisferios terrestres<lb break="yes"/>son iguales. La serie de estos puntos forma sobre<lb break="yes"/>la superficie de la tierra una línea curva, que<lb break="yes"/>se diferencia muy sensiblemente del <placeName key="aequator">equador ter-<lb break="no"/>
                        <pb n="217" facs="#f0007"/> restre</placeName>, del qual se separa por el medio dia en<lb break="yes"/>el océano atlántico, y por el norte en el mar<lb break="yes"/>del Sud. A esta curva se le ha dado el nombre<lb break="yes" />de <hi rendition="#i">
                        <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>
                    </hi> por analogía con el <placeName key="aequator">equa-<lb break="no"/>dor terrestre</placeName>, aunque no se sabe todavía si<lb break="yes"/>forma un círculo máx&#x00EE;mo sobre el globo. Des-<lb break="no"/>pues ex&#x00E2;minarémos esta qüestion; por ahora nos<lb break="yes"/>basta decir, que en el Perú ha encontrado Mr.<lb break="yes"/>
                    <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>, este <placeName key="aequator" >equador</placeName> hacia 7&#x00BA;&#x0323; 1&#x2032; de latitud<lb break="yes"/>austral, lo que le coloca para esta parte de la<lb break="yes" />tierra casi en el mismo parage, en que <persName key="wilke_jc" >Wilke</persName>
                    <lb break="yes"/>y <persName key="lemonnier_pc">Lemonnier</persName> le habian puesto.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Los parages situados al norte de este punto<lb break="yes"/>se pueden dividir en quatro zonas, que las tres<lb break="yes"/>primeras mas próx&#x00EE;mas al <placeName key="aequator">equador</placeName>, tienen cerca<lb break="yes" />de 4&#x00BA;&#x0323; de ancho en latitud, miéntras que la<lb break="yes" />última, mas extensa y variable, tiene 14&#x00BA;&#x0323; De<lb break="yes" />manera que el sistema de estas zonas se extiende<lb break="yes"/>en la <placeName key="amerika">América</placeName>, desde el <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>
                    <lb break="yes"/>hasta 23&#x00BA;&#x0323; de latitud boreal, y abraza en lon-<lb break="no"/>gitud un intervalo de cerca de 50&#x00BA;&#x0323;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La primera zona se extiende desde 7&#x00BA;&#x0323; 1&#x2032; de<lb break="yes" />latitud austral hasta 2&#x00BA;&#x0323; 54&#x2032;. En ella el número<lb break="yes"/>medio de las oscilaciones de la aguja en el me-<lb break="no" />ridiano magnético en 10&#x2032; de tiempo es de 211,9;<lb break="yes"/>ninguna observacion dió ménos de 211, ni mas<lb break="yes"/>de 214.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En la segunda zona que se extiende des-<lb break="no"/>de 2&#x00BA;&#x0323; 13&#x2032; de latitud austral hasta 3&#x00BA;&#x0323; 15&#x2032; de<lb break="yes"/>latitud boreal, el número medio de las osci-<lb break="no"/>
                    <pb n="218" facs="#f0008"/> laciones es 217,9; ninguna observacion presentó<lb break="yes"/>ménos de 214, ni mas de 223.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En la tercera que se extiende desde 4&#x00BA;&#x0323; 36&#x2032;<lb break="yes" />de latitud boreal hasta 8&#x00BA;&#x0323; 56&#x2032;, es de 224; nin-<lb break="no"/>guna observacion dió ménos de 229, ni mas<lb break="yes"/>de 240.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Solo la comparacion de los resultados, que<lb break="yes"/>ha obtenido Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> en <placeName key="amerika" >América</placeName>, nos<lb break="yes"/>parece establecer con certidumbre el acrecenta-<lb break="no"/>miento de las fuerzas magnéticas del <placeName key="aequator">equador</placeName> á<lb break="yes"/>los polos; y sin quererlos unir demasiado con<lb break="yes"/>los experimentos que se han hecho en Europa,<lb break="yes"/>debemos notar sin embargo, que estos se con-<lb break="no"/>forman igualmente con los precedentes para in-<lb break="no" />dicar este fenómeno.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Hemos dividido las observaciones en zonas<lb break="yes"/>paralelas al <placeName key="aequator">equador</placeName> para hacer mas perceptible<lb break="yes" />la verdad del hecho que de ellas resulta, y prin-<lb break="no"/>cipalmente para hacer su demostracion indepen-<lb break="no"/>diente de las pequen&#x0303;as anomalias que se mezclan<lb break="yes"/>inevitablemente con estos resultados.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Aunque estas anomalias sean muy ligeras,<lb break="yes"/>son sin embargo bastante sensibles y frecuentes<lb break="yes"/>para atribuirlas todas á los errores de las obser-<lb break="no"/>vaciones. Parece mas natural atribuirlas á la in-<lb break="no"/>fluencia de las circunstancias locales, y á las<lb break="yes" />atracciones particulares exercidas por los monto-<lb break="no"/>nes de materias ferruginosas, por las cadenas de<lb break="yes"/>montan&#x0303;as, ó por las grandes masas de los con-<lb break="no"/>tinentes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="219" facs="#f0009"/>
                <p>En efecto, habiendo llevado uno de nosotros<lb break="yes"/>este verano á los <placeName key="alpen">Alpes</placeName>, la aguja imantada de<lb break="yes"/>que se habia hecho uso en una de las últimas<lb break="yes" />ascensiones aerostáticas, ha encontrado que la<lb break="yes"/>tendencia á volver al meridiano magnético era<lb break="yes"/>constantemente mas fuerte en estas montan&#x0303;as,<lb break="yes"/>que en Paris ántes de su partida, y despues<lb break="yes"/>de su vuelta. Esta aguja que hacia ántes en Pa-<lb break="no"/>ris 83,<hi rendition="#sup">osc.</hi> 9 en 10&#x2032; de tiempo, ha variado en los<lb break="yes"/>di&#x017F;erentes parages, donde se ha transportado del<lb break="yes"/>modo siguiente:</p>
                <lb break="yes"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell role="label">
                            <hi rendition="#i">Lugares de<lb break="yes"/>las observa-<lb break="no" />ciones.</hi>
                        </cell>
                        <cell role="label">
                            <hi rendition="#i">Número de osci-<lb break="no"/>laciones en</hi> 10&#x2032; <hi rendition="#i">de<lb break="yes"/>tiempo.</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Paris, ántes de la partida....</cell>
                        <cell>83,9</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Turin..............</cell>
                        <cell>87,2</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Sobre el monte Genevre.....</cell>
                        <cell>88,2</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Grenoble...<choice>
                                <sic>,</sic>
                                <corr type="editorial">.</corr>
                            </choice>.........</cell>
                        <cell>87,4</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Leon...............</cell>
                        <cell>87,3</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Ginebra.......<choice>
                                <sic>,</sic>
                                <corr type="editorial">.</corr>
                            </choice>.....</cell>
                        <cell>86,5</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Dijon..............</cell>
                        <cell>84,5</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Paris, á la vuelta........</cell>
                        <cell>83,9</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>Por estos experimentos que se han hecho con<lb break="yes"/>el mayor cuidado juntamente con excelentes ob-<lb break="no"/>servadores, empleando siempre el mismo relox<lb break="yes"/>verificado por pequen&#x0303;os péndulos, y tomando<lb break="yes"/>términos medios entre muchas observaciones que<lb break="yes"/>
                    <pb n="220" facs="#f0010"/> se diferenciaban muy poco entre sí, aparece,<lb break="yes"/>que la accion de los <placeName key="alpen">Alpes</placeName> influye sensiblemente<lb break="yes"/>sobre la intensidad de las fuerzas magnéticas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Y así la disminucion de estas fuerzas obser-<lb break="no"/>vada sobre algunas montan&#x0303;as se debe atribuir á<lb break="yes"/>las circunstancias locales. Muchas observaciones<lb break="yes"/>de Mr. <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName> apoyan esta conjetura: ha-<lb break="no"/>ciendo oscilar su aguja sobre la montan&#x0303;a de<lb break="yes"/>Guadalupe, elevada 789 varas <note place="foot" n="(1)">Siempre que se hable de varas, se deben<lb break="yes"/>entender castellanas, pues se presenta hecha ya la<lb break="yes"/>reduccion.</note> sobre Santa<lb break="yes"/>Fé, ha encontrado en 10&#x2032; de tiempo dos osci-<lb break="no"/>laciones ménos que en el llano. En la Silla,<lb break="yes"/>cerca de Caracas, 3071 varas sobre la costa, la<lb break="yes"/>disminucion llegó hasta cinco oscilaciones, y al<lb break="yes"/>contrario sobre el volcan de <placeName key="antisana" >Antisana</placeName> á 5756<lb break="yes"/>varas de altura, el número de oscilaciones en 10&#x2032;<lb break="yes"/>fué 230, aunque en Quito no pasó de 218,<lb break="yes"/>lo que indica un acrecentamiento de intensidad.<lb break="yes"/>Yo he observado un efecto semejante sobre la<lb break="yes" />cumbre del monte Genevre á 1800 ú 2000 varas<lb break="yes"/>de altura, como se puede ver por los números<lb break="yes"/>que he referido ántes, y es aun sobre esta montan&#x0303;a<lb break="yes"/>donde he encontrado la mayor intensidad de las<lb break="yes"/>fuerzas magnéticas. He visto sobre la colina de<lb break="yes"/>la Superga, cerca de Turin otro exemplo de estas<lb break="yes"/>variedades. Observando con <persName key="vassallieandi_ad" >Vassali</persName> sobre esta<lb break="yes"/>colina que tiene cerca de 700 varas de eleva-<lb break="no"/>cion, hemos encontrado 87<hi rendition="#sup" >osc.</hi> en 10&#x2032; de tiempo.<lb break="yes"/>
                    <pb n="221" facs="#f0011"/> Sobre el lado de la colina hemos tenido 88,<hi rendition="#sup">osc.</hi> 8,<lb break="yes"/>y en el pie sobre la rivera del Pó, hemos ob-<lb break="no"/>renido 87,<hi rendition="#sup">osc.</hi> 3. Aunque estos resultados se apro-<lb break="no"/>x&#x00EE;man mucho los unos á los otros, sin embargo,<lb break="yes"/>su diferencia es sensible, y manifiesta que estas<lb break="yes"/>pequen&#x0303;as variedades se deben mirar como ligeras<lb break="yes"/>anomalias producidas por las circunstancias lo-<lb break="no"/>cales.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nos falta considerar la inclinacion de la<lb break="yes"/>aguja imantada con relacion al plano horizontal.<lb break="yes"/>Se sabe ya hace mucho tiempo que esta incli-<lb break="no"/>nacion no es en todas partes la misma: en el<lb break="yes"/>hemisferio boreal se inclina hacia el norte, y en<lb break="yes"/>el austral hacia el Sud; los lugares en que viene,<lb break="yes"/>á estar horizontal, forman como ya hemos di-<lb break="no"/>cho el <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>; y aquellos en que la<lb break="yes"/>inclinacion es igual pero no nula, forman á una<lb break="yes"/>y otra parte del <placeName key="aequator">equador</placeName> líneas curvas, á las<lb break="yes"/>que se les ha dado el nombre de <hi rendition="#i">paralelos<lb break="yes"/>magnéticos</hi> por analogia con los paralelos ter-<lb break="no"/>restres. Se puede ver en muchas obras, y par-<lb break="no"/>ticularmente en la de <persName key="lemonnier_pc" >Lemonnier</persName>, intitulada, <hi rendition="#i">Leyes<lb break="yes" />del magnetismo,</hi> la figura de estos paralelos, y<lb break="yes"/>su disposicion sobre la superficie del globo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Resulta evidentemente de esta disposicion,<lb break="yes"/>que la inclinacion aumenta á medida que se aleja<lb break="yes"/>uno del <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>; mas no se ha dado<lb break="yes"/>aun la ley, que sigue en su acrecentamiento. Sin<lb break="yes" />embargo, sería muy útil conocerla; porque la<lb break="yes"/>inclinacion parece ser el mas constante de los<lb break="yes"/>fenómenos magnéticos, y ofrece muchas ménos<lb break="yes"/>
                    <pb n="222" facs="#f0012"/> anomalías que la intensidad. Además, si se en-<lb break="no"/>contrase sobre este punto alguna regla bastante<lb break="yes" />segura, podria servir útilmente en el mar, para<lb break="yes"/>conocer la latitud quando el tiempo no permite<lb break="yes"/>observar el cielo, lo que sucede en ciertos pa-<lb break="no"/>rages, durante una gran porcion del an&#x0303;o. Estos<lb break="yes"/>motivos son los que nos han conducido á es-<lb break="no"/>tudiar con un grande interés la série de obser-<lb break="no"/>vaciones de Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> sobre la inclinacion,<lb break="yes"/>y nos ha parecido, que pueden representarse<lb break="yes"/>muy ex&#x00E2;ctamente por una hipotesis matemática,<lb break="yes"/>á la que estamos léjos de dar alguna realidad,<lb break="yes"/>y que solo ofrecemos como un medio cómodo<lb break="yes"/>y seguro para encadenar los resultados.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Para descubrir esta ley, es necesario determi-<lb break="no"/>nar primero con ex&#x00E2;ctitud la posicion del <placeName key="magnetaequator">equa-<lb break="no"/>dor magnético</placeName>, que es como un intermedio en-<lb break="no"/>tre las inclinaciones boreales y australes. A este<lb break="yes"/>efecto, tenemos la ventaja de poder comparar<lb break="yes" />dos observaciones directas, la una de <persName key="laperouse_jfdgcd" >Lapeyrouse</persName>,<lb break="yes"/>y la otra de Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>. El primero ha en-<lb break="no" />contrado el <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName> sobre las costas<lb break="yes"/>del Brasil á 10&#x00BA;&#x0323; 57&#x2032; de latitud austral, y<lb break="yes"/>á 19&#x00BA;&#x0323; 55&#x2032; de longitud occidental contada desde<lb break="yes"/>el meridiano de Madrid. El segundo ha encon-<lb break="no"/>trado este mismo <placeName key="aequator" >equador</placeName> en el Perú á 7&#x00BA;&#x0323; 1&#x2032; de<lb break="yes"/>latitud austral, y á 74&#x00BA;&#x0323; 39&#x2032; de longitud tam-<lb break="no"/>bien occidental, contada desde el mismo meri-<lb break="no"/>diano. Estos datos bastan para calcular la po-<lb break="no" />sicion del <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>, suponiendo que<lb break="yes"/>sea un círculo máx&#x00EE;mo de la esfera terrestre,<lb break="yes"/>
                    <pb n="223" facs="#f0013"/> hipótesis que parece conformarse bastante bien<lb break="yes"/>con las observaciones. Así se encuentra por me-<lb break="no" />dio de la Trigonometría esférica la inclina-<lb break="no"/>cion de este plano con el <placeName key="aequator">equador terrestre</placeName>
                    <lb break="yes"/>de 10&#x00BA;&#x0323; 58&#x2032; 56&#x2033;, su nodo occidental con este<lb break="yes"/>
                    <placeName key="aequator">equador</placeName> á 114&#x00BA;&#x0323; 0&#x2032; 20&#x2032; al occidente de Madrid,<lb break="yes"/>lo que le coloca un poco mas allá del conti-<lb break="no"/>nente de la <placeName key="amerika" >América</placeName> cerca de las islas Galápagos<lb break="yes"/>en el mar del Sud, y el otro nodo á 65&#x00BA;&#x0323; 59&#x2032; 40&#x2033;<lb break="yes"/>al oriente de Madrid, lo que le coloca en el<lb break="yes" />mar de las indias.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Esta determinacion, aunque hecha por solo<lb break="yes"/>dos observaciones, no necesita mas que unas cor-<lb break="no"/>recciones muy pequen&#x0303;as. Lo qual se vé con-<lb break="no"/>firmado por la experiencia; <persName key="laperouse_jfdgcd">Lapeyrouse</persName> despues<lb break="yes"/>de haber doblado el cabo de Hornos, ha encon-<lb break="no"/>trado segunda vez el <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName> á los 18&#x2032;<lb break="yes"/>de latitud boreal, y á 113&#x00BA;&#x0323; 5&#x2032; de longitud al<lb break="yes"/>occidente de Madrid, lo que manifiesta, que se<lb break="yes"/>hallaba entónces muy cerca del nodo del <placeName key="magnetaequator">equa-<lb break="no"/>dor magnético</placeName>, tal como lo hemos deducido de<lb break="yes"/>las observaciones, y que el <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>
                    <lb break="yes"/>es realmente un círculo máx&#x00EE;mo del globo ter-<lb break="no"/>restre; sino ex&#x00E2;ctamente, al ménos con muy poca<lb break="yes"/>diferencia.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Esta determinacion del <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName> se<lb break="yes"/>conforma casi perfectamente con la que diéron,<lb break="yes"/>hace mucho tiempo <persName key="wilke_jc" >Wilke</persName> y <persName key="lemonnier_pc">Lemonnier</persName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">Se concluirá.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="274" facs="#f0014"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Conclusion de la memoria sobre el magnetismo<lb break="yes"/>terrestre por Mrs. <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName> y <persName key="biot_jb">Biot</persName>.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#in">P</hi>ara emplear las otras observaciones de Mr.<lb break="yes"/>
                        <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> sobre la inclinacion, he reducido ántes<lb break="yes"/>las latitudes y longitudes terrestres, á las lati-<lb break="no"/>tudes y longitudes referidas al <placeName key="magnetaequator">equador magné-<lb break="no"/>tico</placeName>, contando estas últimas desde el nodo de<lb break="yes"/>este <placeName key="aequator">equador</placeName> que está en el mar del Sud. He<lb break="yes"/>visto desde el principio por estos cálculos que<lb break="yes"/>la posicion de este plano determinada por nues-<lb break="no"/>tras pesquisas precedentes era bastante ex&#x00E2;cta;<lb break="yes"/>porque los parages tales como Santa Fé y Ja-<lb break="no" />vita donde Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> habia observado in-<lb break="no"/>clinaciones iguales, se han encontrado con muy<lb break="yes"/>corta diferencia en el mismo paralelo magnético,<lb break="yes"/>aunque distantes el uno del otro mas de 6&#x00BA;&#x0323; de<lb break="yes"/>longitud.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Hechas estas reducciones, he supuesto sobre<lb break="yes"/>el exe del <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>, y á igual dis-<lb break="no"/>
                        <pb n="275" facs="#f0015"/> tancia del centro de la tierra dos centros de<lb break="yes"/>fuerzas atractivas iguales, el uno austral y el<lb break="yes"/>otro boreal, de manera que representen los dos<lb break="yes"/>polos magnéticos opuestos del globo terrestre.<lb break="yes"/>He calculado despues el efecto que debia resul-<lb break="no"/>tar de la accion de estos centros sobre un punto<lb break="yes"/>qualquiera de la superficie de la tierra, consi-<lb break="no"/>derándola como esférica, haciendo variar su fuer-<lb break="no"/>za atractiva reciprocamente al quadrado de la<lb break="yes" />distancia, y he obtenido así la direccion de la<lb break="yes"/>resultante de sus fuerzas, direccion que debe<lb break="yes"/>ser tambien la de la aguja imantada á esta la-<lb break="no"/>titud; porque á causa de la pequen&#x0303;ez de la<lb break="yes"/>aguja en comparacion del radio de la tierra, las<lb break="yes"/>líneas tiradas desde sus extremos á un mismo<lb break="yes"/>centro de fuerzas se pueden reputar como para-<lb break="no"/>lelas, mayormente si dichos centros distan poco<lb break="yes"/>del de la tierra, que en el caso de la natura-<lb break="no"/>leza como se verá despues.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>He aquí el por menor de este cálculo; sean</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">D,</hi> la distancia á que está dicho punto de<lb break="yes"/>la superficie de la tierra, del centro de fuerzas<lb break="yes"/>mas próx&#x00EE;mo á él,</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">a,</hi> el ángulo que forma dicha distancia con<lb break="yes"/>el exe,</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">D&#x2032;,</hi> la distancia del mismo punto al centro<lb break="yes"/>mas remoto,</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">e,</hi> el ángulo que esta distancia forma con<lb break="yes"/>el exe,</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">a,</hi> lo que dista el centro de la tierra de<lb break="yes"/>dichos centros de fuerzas,</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="276" facs="#f0016"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">y,</hi> la ordenada correspondiente á dicho<lb break="yes"/>punto,</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">x,</hi> la abscisa contándola desde el centro,</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">u,</hi> el ángulo que forma el radío terrestre,<lb break="yes"/>que pasa por dicho punto, con el exe,</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">X,</hi> é <hi rendition="#i">Y,</hi> las fuerzas que solicitan á dicho<lb break="yes"/>punto paralelamente á los exes de las coorde-<lb break="no"/>nadas,</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">F,</hi> la fuerza magnética á una distancia igual<lb break="yes"/>á la unidad,</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">y,</hi> el ángulo que la direccion de la re-<lb break="no"/>sultante forma con el exe,</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Con lo qual tendrémos desde luego estas<lb break="yes"/>equaciones:</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>
                            <formula notation="TeX" >\text{X}=\frac{\text{F}}{\text{D}^\text{2}}\;\text{cos. x}-\frac{\text{F}}{\text{D}^\text{2}}\;\text{cos. e}</formula>
                        </item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>
                            <formula notation="TeX" >\text{Y}=\frac{\text{F}}{{\text{D}^\text{2}}}\;\text{sen. x}-\frac{\text{F}}{\text{D}^\text{2}}\;\text{sen. e}</formula>
                        </item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">D'^2=y^2+(x+a)^2=r^2+2\text{ax}+x^2</formula>
                        </item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">D^2=y^2+(x-a)^2=r^2-2\text{ax}+x^2</formula>
                        </item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>ó poniendo en vez de los cosenos de <hi rendition="#i">a</hi> y <hi rendition="#i">e</hi> sus<lb break="yes"/>valores <formula notation="TeX">\frac{\text{x - a}}{\text{D}}</formula>, <formula notation="TeX">\frac{\text{x+a}}{\text{D'}}</formula>, y en vez de los senos<lb break="yes"/>tambien los suyos <formula notation="TeX" >\frac{Y}{D}</formula>, <formula notation="TeX">\frac{Y}{D'}</formula> tendrémos</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>
                            <formula notation="TeX" >\text{X}=\frac{\text{F(x-a)}}{\text{D}^3}-\frac{\text{F (x+a)}}{\text{D'}^3}</formula>
                        </item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="277" facs="#f0017"/>
                    <list>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">\text{Y}=\frac{\text{F y}}{\text{D}^3}-\frac{\text{F y}}{\text{D'}^3}</formula>
                        </item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>y como</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">\text{tang. y}=\frac{\text{y}}{\text{x}}</formula>
                        </item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>tambien resultará</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">\text{tang. y}=\frac{{\frac{\text{y}}{\text{D}^3}-\frac{\text{y}}{\text{D}'^3}}}{\frac{\text{x - a}}{\text{D}^3}-\frac{\text{x + a}}{\text{D}'^3}}=\frac{\text{y (D}'^3-\text{D}^3)}{\text{x (D}'^3-\text{D}^3)-\text{a (D}'^3-\text{D}^3)}</formula>
                        </item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Hagamos ahora a = Kr, siendo <hi rendition="#i">r</hi> el radio<lb break="yes"/>de la tierra, y pongamos en vez de <hi rendition="#i" >x</hi> é <hi rendition="#i">y</hi> sus<lb break="yes"/>valores r.cos.u, r.sen.u, con lo que las equa-<lb break="no"/>ciones de arriba se convertirán en</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">\text{tang. y}=\frac{\text{Sen. u}}{\text{Cos. u - K}\left\{\frac{\text{D}'^3+\text{D}^3}{\text{D}'^3-\text{D}^3}\right\}}</formula>
                        </item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">\text{D}'^2=\text{r}^2(1+2\;\text{K cos. u}+\text{K}^2)</formula>
                        </item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">\text{D}^2=\text{r}^2(1-2\;\text{K cos. u}+\text{K}^2)</formula>
                        </item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Lo que dá en fin el sistema de las dos equa-<lb break="no"/>ciones.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">\text{tang. y}=\frac{\text{Sen. u}}{\text{Cos. u - K}\left\{\frac{\text{D}'^3+\text{D}^3}{\text{D}'^3-\text{D}^3}\right\}}</formula>
                        </item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="278" facs="#f0018"/>
                    <list>
                        <item>
                            <formula notation="TeX" >\text{K}\cdot\frac{\text{D}'^3\;\text{D}^3}{\text{D}'^3\;\text{D}^3}=\frac{(1+2\;\text{K cos. u + K}^2)^\frac{3}{2}+(1-2\;\text{K cos. u + K}^2)^\frac{3}{2}}{(1+2\;\text{K cos. u + K}^2)^\frac{3}{2}-(1-2\;\text{K cos. u + K}^2)^\frac{3}{2}}\text{K}</formula>
                        </item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Estas equaciones determinan la direccion de<lb break="yes"/>la aguja imantada relativamente á cada punto<lb break="yes"/>de la superficie de la tierra, en que se co-<lb break="no"/>noce su distancia al <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>; pero<lb break="yes" />se vé, que esta direccion depende de la canti-<lb break="no"/>dad K, que representa en partes del radio la<lb break="yes"/>distancia de los centros magnéticos al centro de<lb break="yes"/>la tierra. Luego ante todas cosas se debe de-<lb break="no"/>terminar esta cantidad por las observaciones.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Para hacerlo aprox&#x00EE;madamente, y formar así<lb break="yes"/>una primera idea del valor de <hi rendition="#i">K,</hi> he elegido<lb break="yes"/>una observacion de Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> hecha en<lb break="yes"/>Carichana á los 0&#x00BA;&#x0323; 34&#x2032; 5&#x2033; de latitud boreal con-<lb break="no"/>tada desde el <placeName key="aequator">equador terrestre</placeName>, y á 64&#x00BA;&#x0323; 16&#x2032; de<lb break="yes"/>longitud occidental, contada desde el meridiano<lb break="yes"/>de Madrid, lo que dá 14&#x00BA;&#x0323; 52&#x2032; 25&#x2033; de latitud,<lb break="yes"/>referida al <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>, y á 48&#x00BA;&#x0323; 21&#x2032; 53&#x2033;<lb break="yes"/>de longitud oriental, partiendo desde el nodo<lb break="yes"/>de este <placeName key="aequator">equador</placeName> con el terrestre. Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>
                        <lb break="yes"/>ha encontrado en este parage en Julio de 1800,<lb break="yes"/>la inclinacion de la aguja de 30&#x00BA;&#x0323; 24&#x2032; 7&#x2033; <note place="foot" n="(1)">Mr. <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName> ha referido sus observaciones<lb break="yes" />de angulos de inclinacion á la division centigrada<lb break="yes"/>del quadrante de circunferencia, pero aquí se pre-<lb break="no"/>senta hecha tambien la reduccion á nuestra division<lb break="yes"/>de 90.°</note>.<lb break="yes"/>La comparacion de este resultado con las otras<lb break="yes"/>observaciones de Mr. <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName>, hace ver que<lb break="yes"/>
                        <pb n="279" facs="#f0019"/> se puede mirar dicha inclinacion conveniente á<lb break="yes"/>esta latitud.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Para hacer uso de él, he dado sucesiva-<lb break="no"/>mente á K diversos valores en la fórmula, he<lb break="yes"/>calculado las inclinaciones que resultaban de estos<lb break="yes"/>valores, y comparándolas con las que habia ob-<lb break="no"/>servado Mr. <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName>, la marcha de los erro-<lb break="no"/>res me ha conducido naturalmente á la suposi-<lb break="no"/>cion mas conveniente. He aquí el catálogo do<lb break="yes"/>estos ensayos:</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Valores de K.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Inclinaciones<lb break="yes"/>de la aguja.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Errores.</hi>
                            </cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>K = 1</cell>
                            <cell>6° 57&#x2032;</cell>
                            <cell>23° 27&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>K = 0,6</cell>
                            <cell>16° 55&#x2032;</cell>
                            <cell>13° 29&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>K = 0,5</cell>
                            <cell>19° 50&#x2032;</cell>
                            <cell>10° 34&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>K = 0,2</cell>
                            <cell>26° 27&#x2032;</cell>
                            <cell>3° 57&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>K = 0,1</cell>
                            <cell>27° 35&#x2032;</cell>
                            <cell>2° 49&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>K = 0,01</cell>
                            <cell>27° 56&#x2032;</cell>
                            <cell>2° 28&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>K = 0,001</cell>
                            <cell>27° 58&#x2032;</cell>
                            <cell>2° 26&#x2032;</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>El primer valor de K colocaría los cen-<lb break="no"/>tros de las fuerzas magnéticas en la superficie<lb break="yes"/>misma de la tierra, y en los polos del <placeName key="aequator">equador</placeName>
                        <lb break="yes"/>magnético; se vé que esta suposicion no se<lb break="yes" />puede admitir, porque daría un acrecentamiento<lb break="yes"/>de inclinacion mucho ménos rápido que el in-<lb break="no"/>dicado por las observaciones. Lo mismo sucede<lb break="yes"/>con los resultados siguientes, que colocan los<lb break="yes"/>centros de accion sobre el radio terrestre á di-<lb break="no"/>
                        <pb n="280" facs="#f0020"/> versas distancias del centro; pero se vé tambien<lb break="yes"/>en general, que se aprox&#x00EE;man mas y mas á<lb break="yes"/>la verdad, á medida que es menor esta distan-<lb break="no"/>cia, lo que indica evidentemente que los dos<lb break="yes" />centros de accion de las fuerzas magnéticas están<lb break="yes"/>situados muy cerca del centro de la tierra.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Luego la suposicion mas conveniente sería<lb break="yes"/>la de hacer el valor de K, nulo, ó tan pe-<lb break="no"/>quen&#x0303;o que fuese inútil el considerarle; lo que<lb break="yes"/>viene á ser lo mismo que considerar dichos cen-<lb break="no"/>tros de accion como colocados, por decirlo así,<lb break="yes"/>en una misma molécula. En efecto, el resultado<lb break="yes"/>obtenido de este modo es el mas ex&#x00E2;cto de to-<lb break="no"/>dos, y es igual á 27&#x00BA;&#x0323; 59&#x2032; 31&#x2033;; es aun algo<lb break="yes"/>menor que el observado por Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>, y<lb break="yes"/>la diferencia equivale á 2&#x00BA;&#x0323; 24&#x2032; 36&#x2033;. Pero se<lb break="yes" />debe tambien considerar, que la fórmula de<lb break="yes"/>donde sacamos estos valores, supone determi-<lb break="no"/>nada perfectamente la posicion del <placeName key="aequator">equador</placeName> mag-<lb break="no" />nético, y podrá suceder muy bien que no lo<lb break="yes"/>esté con toda ex&#x00E2;ctitud, á causa de haberlo<lb break="yes"/>hecho nosotros por solas las dos observaciones<lb break="yes"/>de <persName key="laperouse_jfdgcd">Lapeyreuse</persName> y de Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>. Luego solo<lb break="yes" />estudiando los resultados de la fórmula, y com-<lb break="no"/>parándolos con los que dan las observaciones,<lb break="yes"/>podrémos corregir los pequen&#x0303;os errores que pue-<lb break="no"/>da causar.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Para llegar al resultado que acabamos de in-<lb break="no"/>dicar, y que es como el límite de todos los<lb break="yes"/>que se pueden obtener dando á K diversos va-<lb break="no"/>lores, es necesario notar que la cantidad</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="281" facs="#f0021"/>
                    <list>
                        <item>
                            <formula notation="TeX" >\text{K}\left\{\frac{\text{D}'^3+\text{D}^3}{\text{D}'^3-\text{D}^3}\right\}</formula>
                        </item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>ó</item>
                        <lb break="yes"/>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">\text{K}\cdot\frac{(1+2\;\text{K cos. u + K}^2)^\frac{3}{2}+(1-2\;\text{K cos. u + K}^2)^\frac{3}{2}}{(1+2\;\text{K cos. u + K}^2)^\frac{3}{2}-(1-2\;\text{K cos. u + K}^2)^\frac{3}{2}}</formula>
                        </item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>se transforma en <formula notation="TeX">\frac{o}{o}</formula> quando K es nula; mas<lb break="yes"/>aplicándole los métodos conocidos, se encontrará<lb break="yes"/>que en este supuesto su valor es realmente de-<lb break="no"/>terminado é igual á <formula notation="TeX" >\frac{1}{3\;\text{cos. u}}</formula>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Substituyéndole en la fórmula, resulta</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">\text{tang. y}=\frac{\text{Sen. u}}{\text{Cos. u}-\frac{1}{3\;\text{ cos. u}}}</formula>
                        </item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>equacion que se puede transformar en</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">\text{tang. y}=\frac{\text{Sen. 2 u}}{\text{Cos. u}+\frac{1}{3}}</formula>
                        </item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ella dará facilmente el valor de y, y quando<lb break="yes"/>se conozca, se hallará la inclinacion por la fór-<lb break="no"/>mula</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>
                            <formula notation="TeX">\text{I}=90\overset{\circ}{.}+u-y</formula>
                        </item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>que servirá en toda la extension de los dos he-<lb break="no"/>misferios.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="282" facs="#f0022"/>
                    <p>Segun el camino que acabamos de trazar,<lb break="yes"/>se vé que la fórmula precedente no es simple-<lb break="no"/>mente una construccion empírica de las obser-<lb break="no"/>vaciones, sino al contrario, que es de todo<lb break="yes"/>punto independiente de ellas, y solo supone la<lb break="yes"/>inclinacion de la aguja imantada producida por<lb break="yes"/>la accion de un iman infinitamente pequen&#x0303;o, co-<lb break="no"/>locado en el centro de la superficie terrestre:<lb break="yes"/>calculando por esta fórmula las inclinaciones para<lb break="yes"/>diferentes latitudes, he encontrado precisamente<lb break="yes"/>los mismos números, que Mr. <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName> ha ob-<lb break="no"/>tenido en <placeName key="amerika">América</placeName> y en Europa; y no solo<lb break="yes" />son los resultados de sus observaciones los que<lb break="yes"/>se encuentran representados por ella, sino tam-<lb break="no"/>bien los de las que han hecho <persName key="mallet_01">
                            <hi rendition="#i">Mallet</hi>
                        </persName> y <persName key="pictet_ma">
                            <hi rendition="#i">Pictet,</hi>
                        </persName>
                        <lb break="yes"/>como se vé en la tabla adjunta, donde están<lb break="yes" />calculadas, juntamente con una parte de las de<lb break="yes"/>Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> que he tomado indistintamente.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Aunque los resultados de la fórmula se se-<lb break="no"/>paran muy poco de las observaciones, se pue-<lb break="no"/>den hacer sin embargo mas pequen&#x0303;as aun estas<lb break="yes"/>diferencias. En efecto, ex&#x00E2;minando la marcha<lb break="yes"/>de los errores, se vé que los números dados<lb break="yes"/>por el cálculo son un poco menores en <placeName key="amerika">Amé-<lb break="no"/>rica</placeName> para las pequen&#x0303;as latitudes, y un poco<lb break="yes"/>mayores para las latitudes mas elevadas, lo que<lb break="yes"/>indica que todo se podrá conciliar por medio<lb break="yes"/>de algunas ligeras modificaciones, ora mudando<lb break="yes"/>algun tanto el nodo y la inclinacion del <placeName key="magnetaequator">equa-<lb break="no"/>dor magnético</placeName>, que dos observaciones no pue-<lb break="no"/>den determinar con la última ex&#x00E2;ctitud, ora<lb break="yes"/>
                        <pb n="283" facs="#f0023"/> colocando nuestro pequen&#x0303;o iman un poco mas<lb break="yes"/>próx&#x00EE;mo á la <placeName key="amerika" >América</placeName> que á la Europa, pero<lb break="yes"/>dexando siempre su centro en el plano del <placeName key="magnetaequator">equa-<lb break="no"/>dor magnético</placeName>. Las mismas observaciones, quan-<lb break="no"/>do se tengan en mayor número, nos conduci-<lb break="no"/>rán á estas pequen&#x0303;as correcciones.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Por lo demas no se debe esperar el que la<lb break="yes"/>fórmula represente rigorosamente por una ley<lb break="yes"/>matemática todas las inclinaciones observadas;<lb break="yes"/>porque el fenómeno de la inclinacion, aunque<lb break="yes"/>mas regular que los otros efectos magnéticos,<lb break="yes"/>no está ex&#x00EA;nto de algunas anomalias á causa<lb break="yes"/>de las circunstancias locales, y que se deben<lb break="yes"/>á pequen&#x0303;os sistemas de atraccion que modifican<lb break="yes"/>los fenómenos generales. Esto se debe hacer<lb break="yes" />sensible principalmente en la parte de la <placeName key="amerika">Amé-<lb break="no"/>rica</placeName> que ha corrido Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>, y que está<lb break="yes" />atravesada por la gran cadena de la cordillera de<lb break="yes"/>los <placeName key="anden">Andes</placeName>. Así es, que en estos parages es donde<lb break="yes"/>ex&#x00EE;sten las diferencias mas considerables. Popayan,<lb break="yes"/>por exemplo, está situado cerca de los volcanes<lb break="yes"/>de Sotara, y Pourace; y arrimado á montan&#x0303;as<lb break="yes"/>basálticas cargadas de hierro magnético. Cerca<lb break="yes"/>de Sulmito al este de Popayan tienen polos<lb break="yes"/>muy notables estas columnas basálticas; México<lb break="yes"/>igualmente está situado á 2707 varas de altura<lb break="yes"/>sobre la falda de la gran cordillera de Lenschti-<lb break="no"/>tlan: el terreno está allí cubierto de basaltos,<lb break="yes"/>y amigdaloides porosas que están casi todas car-<lb break="no"/>gadas de hierro magnético. Y así, todas estas<lb break="yes" />causas &#x00BF;no deben influir sensiblemente sobre la<lb break="yes"/>
                        <pb n="284" facs="#f0024"/> inclinacion de la aguja imantada? y &#x00BF;la dife-<lb break="no"/>rente disposicion de las materias ferruginosas ó<lb break="yes"/>su mudanza de estado no deben producir tambien<lb break="yes"/>variaciones en ella? Mr. <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName> ha hecho<lb break="yes"/>sobre este punto una observacion decisiva: el<lb break="yes"/>terremoto de 4 de Noviembre de 1799 ha mu-<lb break="no"/>dado en Camana la inclinacion de la aguja,<lb break="yes"/>el 1&#x00BA;&#x0323; de Noviembre era de 39° 17&#x2032; 6&#x2033;; el 7<lb break="yes"/>no era mas que de 38° 28&#x2032; 30&#x2033;, y diez meses<lb break="yes"/>despues vino á ser de 38° 33&#x2032; 54&#x2033;, pero jamas<lb break="yes"/>volvió á recuperar su antiguo valor: y no ha-<lb break="no"/>biendo mudado la intensidad de las fuerzas mag-<lb break="no"/>néticas por este terremoto, queda probado que<lb break="yes" />las circunstancias locales pueden tener sobre la<lb break="yes" />inclinacion una influencia sensible, que se hace<lb break="yes"/>notar en los paises por donde ha transitado Mr.<lb break="yes"/>
                        <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Calculando por los resultados precedentes los<lb break="yes"/>puntos en que el exe del <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>
                        <lb break="yes"/>corta á la superficie terrestre, puntos en que<lb break="yes"/>se vería la brúxula vertical, se encuentra el polo<lb break="yes"/>magnético boreal á 79° 1&#x2032; 4&#x2033; de latitud boreal,<lb break="yes"/>y á 24° 0&#x2032; 20&#x2033; de longitud al occidente de Ma-<lb break="no"/>drid, lo que le coloca en el norte de la <placeName key="amerika">Amé-<lb break="no"/>rica</placeName>; y el otro á la misma latitud austral, y<lb break="yes"/>á 155° 59&#x2032; 40&#x2033; de longitud al oriente de Ma-<lb break="no"/>drid, lo que le coloca en los hielos permanen-<lb break="no"/>tes del Sud: indicaciones de todo punto análo-<lb break="no"/>gas á las de <persName key="wilke_jc" >Wilk</persName> y <persName key="lemonnier_pc" >Lemonnier</persName>.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Viendo las inclinaciones de la brúxula tan<lb break="yes"/>ex&#x00E2;ctamente representadas por nuestras hipótesis,<lb break="yes"/>
                        <pb n="285" facs="#f0025"/> hemos indagado si se podría aplicar tambien á<lb break="yes"/>las intensidades observadas por Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>;<lb break="yes"/>pero hemos visto, que no satisfacia á ellas. Dá<lb break="yes"/>sí un acrecentamiento de fuerzas magnéticas de<lb break="yes"/>el <placeName key="aequator" >equador</placeName> á los polos; mas este acrecentamiento<lb break="yes"/>muy lento al principio, es despues mucho mas<lb break="yes" />rápido.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Resumiendo los resultados que hemos ex-<lb break="no"/>puesto, se ve que hemos determinado primero<lb break="yes"/>la posicion del <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>, por obser-<lb break="no"/>vaciones directas, lo que hasta ahora no se habia<lb break="yes"/>hecho; hemos probado despues, que la fuerza<lb break="yes" />magnética aumenta caminando desde este <placeName key="aequator" >equador</placeName>
                        <lb break="yes"/>á los polos; y en fin hemos dado una hipóte-<lb break="no" />sis matemática, que cifrada en fórmula, satis-<lb break="no"/>face á todas las inclinaciones observadas hasta<lb break="yes"/>el dia.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Suponiendo hechas en esta fórmula las pe-<lb break="no"/>quen&#x0303;as correcciones de que es susceptible, su<lb break="yes"/>utilidad se hace evidente ya para conocer por<lb break="yes"/>la série de los tiempos las variaciones que pue-<lb break="no"/>den sobrevenir en la accion del magnetismo ter-<lb break="no"/>restre, ya para reconocer ó aun preveer el va-<lb break="no"/>lor de la inclinacion, lo que es de mucha im-<lb break="no"/>portancia en un gran número de casos.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Por exemplo, cerca del <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>,<lb break="yes"/>el aumento ó la disminucion de la inclinacion<lb break="yes"/>indicará á una embarcacion que sigue su rumbo,<lb break="yes"/>si ha ganado ó perdido en latitud por las cor-<lb break="no"/>rientes. Este conocimiento de la latitud es algu-<lb break="no"/>nas veces tan importante como el de la longi-<lb break="no"/>
                        <pb n="286" facs="#f0026"/> tud. En las costas del Perú llevan las corrientes<lb break="yes"/>desde Chiloe ácia el norte y nordeste con una<lb break="yes"/>fuerza tal, que se va de Lima á Guayaquil en<lb break="yes"/>tres ó quatro dias, y son necesarios para volver<lb break="yes"/>dos ó tres, y aun cinco meses. Es por con-<lb break="no" />siguiente de la mayor importancia para las em-<lb break="no"/>barcaciones que vienen de todo el reyno de<lb break="yes"/>Chile el conocer la latitud; pues si pasan el<lb break="yes"/>puesto á que se dirigen, tienen que volver ácia<lb break="yes"/>el Sud, y cada dia de marcha ex&#x00EE;ge frecuen-<lb break="no"/>temente un mes de vuelta. Por desgracia las<lb break="yes"/>brumas que reynan durante quatro ó cinco meses<lb break="yes"/>en las costas del Perú, impiden distinguir la<lb break="yes"/>configuracion de la costa; no se vé mas que<lb break="yes" />la cima de los <placeName key="anden">Andes</placeName>, y la de los picos que<lb break="yes"/>se elevan sobre esta capa de vapores, pero cuya<lb break="yes"/>figura es demasiado uniforme, para que el piloto<lb break="yes"/>pueda reconocer el parage en que se halla. Pa-<lb break="no"/>san con frecuencia doce ó quince dias sin que<lb break="yes" />se vea el sol, ó los astros, y durante este<lb break="yes"/>tiempo tiene que anclar, temiendo pasar el puer-<lb break="no"/>to: mas si se supone conocida la inclinacion de la<lb break="yes"/>aguja en los puertos que están al norte de Lima,<lb break="yes"/>por exemplo, en Chancay, Guara y Santa, la<lb break="yes"/>brúxula de inclinacion indicará, si se está al Sud ó<lb break="yes"/>al Norte con relacion á Lima. Ensen&#x0303;ará tambien<lb break="yes"/>sobre poco mas ó ménos en frente de qué punto<lb break="yes"/>de la costa se halla el buque, y con mas ex&#x00E2;c-<lb break="no"/>titud de lo que se podría esperar, porque en<lb break="yes" />estos parages la inclinacion varía con una rá-<lb break="no"/>pidez extraordinaria. Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>, á quien se<lb break="yes"/>
                        <pb n="287" facs="#f0027"/> deben estas advertencias, ha observado en estos<lb break="yes"/>parages los valores siguientes.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Parages.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Latitudes australes<lb break="yes"/>al <placeName key="aequator">equador terrestre</placeName>.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Inclinaciones.</hi>
                            </cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Huancey</cell>
                            <cell>1&#x00BA;&#x0323; 4&#x2032;</cell>
                            <cell>6&#x00BA;&#x0323; 7&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Guara</cell>
                            <cell>11&#x00BA;&#x0323; 3&#x2032;</cell>
                            <cell>8&#x00BA;&#x0323; 6&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Chancay</cell>
                            <cell>11&#x00BA;&#x0323; 33&#x2032;</cell>
                            <cell>9&#x00BA;&#x0323; 19&#x2032;</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Estas observaciones prueban, que el error<lb break="yes"/>de 30&#x2032; 4 grados sobre la inclinacion en estos<lb break="yes"/>parages aun no produciría mas que un grado<lb break="yes"/>de error en la latitud, y con la tranquilidad<lb break="yes"/>del Oceano pacífico se observa muy fácilmente<lb break="yes"/>la inclinacion sin mas error que el de un grado<lb break="yes"/>cerca. Lo mismo si se conociese ex&#x00E2;ctamente la<lb break="yes"/>inclinacion en la boca del rio de la plata, sería<lb break="yes"/>muy útil á los navegantes que, quando soplan<lb break="yes" />los pamperos, están quince ó diez y ocho dias<lb break="yes"/>sin ver los astros, y dan bordadas por medio<lb break="yes"/>de no perder el paralelo de esta boca.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En fin, la inclinacion puede indicar tambien<lb break="yes"/>la longitud en estos parages; éste es un medio<lb break="yes"/>que puede servir quando faltan los demas. En<lb break="yes"/>una embarcacion que sigue su curso por estos<lb break="yes"/>parages en la direccion de un paralelo, no se pue-<lb break="no"/>de encontrar la longitud sea por un chronóme-<lb break="no"/>tro, sea por la declinacion de <persName key="halley_e" >Halley</persName>, sin ver un<lb break="yes"/>astro para tomar un ángulo horario, ó el azi-<lb break="no"/>muth magnético, y entónces la brúxula de in-<lb break="no"/>
                        <pb n="288" facs="#f0028"/> clinacion esparce luz sobre las nieblas mas espesas.<lb break="yes"/>Indicamos este medio como uno de aquellos que<lb break="yes"/>no tienen sino una aplicacion local, pero del<lb break="yes"/>que se han servido muy poco hasta el dia.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En general si se pudiese contar con la in-<lb break="no"/>clinacion de la brúxula, y con la ley que hemos<lb break="yes"/>ensayado establecer, bastaría observar esta incli-<lb break="no"/>nacion y la latitud terrestre para conocer tam-<lb break="no"/>bien la longitud. El fenómeno de la inclinacion<lb break="yes"/>tiene en las observaciones marítimas otra ventaja<lb break="yes"/>particular y notable, á saber, el no estar su-<lb break="no"/>jeto á las grandes variaciones progresivas que<lb break="yes"/>afectan á la declinacion.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Por lo demas, quando hemos intentado re-<lb break="no"/>presentar las inclinaciones á diferentes latitudes por<lb break="yes"/>la suposicion de un iman infinitamente pequen&#x0303;o,<lb break="yes"/>muy próx&#x00EE;mo al centro de la tierra, y perpen-<lb break="no"/>dicular al <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>, no hemos pre-<lb break="no"/>tendido considerar esta hipótesis como una cosa<lb break="yes"/>real, sino absolutamente como una abstraccion<lb break="yes"/>matemática, útil para encadenar los resultados,<lb break="yes"/>y propia para hacer conocer si padecen algunas<lb break="yes"/>mudanzas. En quanto á la declinacion y á la in-<lb break="no"/>tensidad, confesamos francamente que no sabemos<lb break="yes"/>nada acerca de sus leyes y causas; y si algun<lb break="yes"/>Físico tiene la felicidad de poderlas referir á un<lb break="yes"/>principio único, que explique al mismo tiempo<lb break="yes"/>las variaciones de la inclinacion, será sin duda<lb break="yes"/>uno de los mas bellos descubrimientos que se<lb break="yes" />han hecho.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb facs="#f0029"/>
                    <lb break="yes"/>
                    <table>
                        <head>* <hi rendition="#c">
                                <hi rendition="#g">HEMISFERIO <choice>
                                        <orig>MAGN'ETICO</orig>
                                        <reg>MAGNÉTICO</reg>
                                    </choice> BOREAL.</hi>
                            </hi>
                        </head>
                        <row>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Nombres<lb break="yes"/>de los<lb break="yes" />Observadores.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Lugares<lb break="yes"/>de las<lb break="yes" />Observaciones.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Latitudes refe-<lb break="no"/>ridas al <placeName key="aequator">equa-<lb break="no"/>dor terrestre</placeName>.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Longitudes ter-<lb break="no"/>restres referi-<lb break="no"/>das al meridia-<lb break="no"/>no de Madrid.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Latitudes refe-<lb break="no"/>ridas al <placeName key="magnetaequator">equa-<lb break="no"/>dor magnético</placeName>
                                </hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Longitud orien-<lb break="no"/>tal contada des-<lb break="no"/>de el nodo del<lb break="yes"/>
                                    <placeName key="magnetaequator">equador magné-<lb break="no" />tico</placeName> del mar del<lb break="yes"/>Sud.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Número<lb break="yes"/>de oscila-<lb break="no" />ciones en</hi>
                                <lb break="yes"/>10&#x2032; <hi rendition="#i">de<lb break="yes" />tiempo.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Inclina-<lb break="no"/>ciones da-<lb break="no" />las por la<lb break="yes"/>teoría.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Inclina-<lb break="no"/>ciones ob-<lb break="no" />servadas<lb break="yes"/>directa-<lb break="no" />mente.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Diferen-<lb break="no"/>cias.</hi>
                            </cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>
                            </cell>
                            <cell>
                                <placeName key="magnetaequator">Equador mag-<lb break="no" />nético</placeName> en el<lb break="yes"/>Perú.</cell>
                            <cell>7&#x00BA;&#x0323; 1&#x2032; austr.</cell>
                            <cell>74&#x00BA;&#x0323; 39&#x2032; occ.</cell>
                            <cell>00&#x00BA;&#x0323; 00&#x2032;</cell>
                            <cell>40&#x00BA;&#x0323; 18&#x2032;</cell>
                            <cell>211</cell>
                            <cell>0&#x00BA;&#x0323; 0&#x2032;</cell>
                            <cell>0&#x00BA;&#x0323; 0&#x2032;</cell>
                            <cell>0&#x00BA;&#x0323; 0&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="laperouse_jfdgcd">Lapeyrouse</persName>
                            </cell>
                            <cell>
                                <placeName key="magnetaequator">Equador mag-<lb break="no" />nético</placeName> en el mar<lb break="yes"/>entre el Brasil<lb break="yes"/>y la <placeName key="ascension">Isla de la<lb break="yes"/>Ascension</placeName>.</cell>
                            <cell>10&#x00BA;&#x0323; 57&#x2032;</cell>
                            <cell>19&#x00BA;&#x0323; 23&#x2032;</cell>
                            <cell>00&#x00BA;&#x0323; 00&#x2032;</cell>
                            <cell>95&#x00BA;&#x0323; 34&#x2032;</cell>
                            <cell>....</cell>
                            <cell>0&#x00BA;&#x0323; 0&#x2032;</cell>
                            <cell>0&#x00BA;&#x0323; 0&#x2032;</cell>
                            <cell>0&#x00BA;&#x0323; 0&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>
                            </cell>
                            <cell>Tompenda..</cell>
                            <cell>5&#x00BA;&#x0323; 31&#x2032;</cell>
                            <cell>74&#x00BA;&#x0323; 25&#x2032;</cell>
                            <cell>1&#x00BA;&#x0323; 31&#x2032;</cell>
                            <cell>39&#x00BA;&#x0323; 53&#x2032;</cell>
                            <cell>213</cell>
                            <cell>3&#x00BA;&#x0323; 2&#x2032;</cell>
                            <cell>3&#x00BA;&#x0323; 12&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 10&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Loxa.....</cell>
                            <cell>4&#x00BA;&#x0323; 00&#x2032;</cell>
                            <cell>75&#x00BA;&#x0323; 10&#x2032;</cell>
                            <cell>2&#x00BA;&#x0323; 54&#x2032;</cell>
                            <cell>38&#x00BA;&#x0323; 55&#x2032;</cell>
                            <cell>212</cell>
                            <cell>5&#x00BA;&#x0323; 48&#x2032;</cell>
                            <cell>5&#x00BA;&#x0323; 24&#x2032;</cell>
                            <cell>+ 24&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Cuenca...</cell>
                            <cell>2&#x00BA;&#x0323; 54&#x2032;</cell>
                            <cell>74&#x00BA;&#x0323; 41&#x2032;</cell>
                            <cell>4&#x00BA;&#x0323; 4&#x2032;</cell>
                            <cell>39&#x00BA;&#x0323; 14&#x2032;</cell>
                            <cell>214</cell>
                            <cell>8&#x00BA;&#x0323; 4&#x2032;</cell>
                            <cell>8&#x00BA;&#x0323; 25&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 21&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Quito....</cell>
                            <cell>3&#x00BA;&#x0323; 13&#x2032;</cell>
                            <cell>74&#x00BA;&#x0323; 13&#x2032;</cell>
                            <cell>6&#x00BA;&#x0323; 47&#x2032;</cell>
                            <cell>39&#x00BA;&#x0323; 18&#x2032;</cell>
                            <cell>218</cell>
                            <cell>13&#x00BA;&#x0323; 23&#x2032;</cell>
                            <cell>13&#x00BA;&#x0323; 22&#x2032;</cell>
                            <cell>+ 1&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>San Antonio.</cell>
                            <cell>0&#x00BA;&#x0323; 00&#x2032;</cell>
                            <cell>74&#x00BA;&#x0323; 10&#x2032;</cell>
                            <cell>7&#x00BA;&#x0323; 1&#x2032;</cell>
                            <cell>39&#x00BA;&#x0323; 19&#x2032;</cell>
                            <cell>220</cell>
                            <cell>13&#x00BA;&#x0323; 46&#x2032;</cell>
                            <cell>14&#x00BA;&#x0323; 25&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 39&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Popayan...</cell>
                            <cell>2&#x00BA;&#x0323; 25&#x2032; bor.</cell>
                            <cell>72&#x00BA;&#x0323; 43&#x2032;</cell>
                            <cell>9&#x00BA;&#x0323; 36&#x2032;</cell>
                            <cell>40&#x00BA;&#x0323; 24&#x2032;</cell>
                            <cell>223</cell>
                            <cell>....</cell>
                            <cell>20&#x00BA;&#x0323; 53&#x2032;</cell>
                            <cell>....</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>San Cárlos del<lb break="yes"/>Rio Negro.</cell>
                            <cell>1&#x00BA;&#x0323; 52&#x2032;</cell>
                            <cell>64&#x00BA;&#x0323; 8&#x2032;</cell>
                            <cell>10&#x00BA;&#x0323; 13&#x2032;</cell>
                            <cell>49&#x00BA;&#x0323; 7&#x2032;</cell>
                            <cell>216</cell>
                            <cell>19&#x00BA;&#x0323; 49&#x2032;</cell>
                            <cell>20&#x00BA;&#x0323; 47&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 58&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Javita....</cell>
                            <cell>2&#x00BA;&#x0323; 49&#x2032;</cell>
                            <cell>64&#x00BA;&#x0323; 28&#x2032;</cell>
                            <cell>11&#x00BA;&#x0323; 8&#x2032;</cell>
                            <cell>48&#x00BA;&#x0323; 39&#x2032;</cell>
                            <cell>218</cell>
                            <cell>21&#x00BA;&#x0323; 29&#x2032;</cell>
                            <cell>24&#x00BA;&#x0323; 18&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 2&#x00BA;&#x0323; 49&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Esmerilda..</cell>
                            <cell>3&#x00BA;&#x0323; 13&#x2032;</cell>
                            <cell>62&#x00BA;&#x0323; 36&#x2032;</cell>
                            <cell>11&#x00BA;&#x0323; 46&#x2032;</cell>
                            <cell>50&#x00BA;&#x0323; 29&#x2032;</cell>
                            <cell>217</cell>
                            <cell>....</cell>
                            <cell>25&#x00BA;&#x0323; 58&#x2032;</cell>
                            <cell>....</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Santa Fé de<lb break="yes"/>Bogota.</cell>
                            <cell>4&#x00BA;&#x0323; 36&#x2032;</cell>
                            <cell>70&#x00BA;&#x0323; 35&#x2032;</cell>
                            <cell>12&#x00BA;&#x0323; 5&#x2032;</cell>
                            <cell>42&#x00BA;&#x0323; 17&#x2032;</cell>
                            <cell>226</cell>
                            <cell>23&#x00BA;&#x0323; 11&#x2032;</cell>
                            <cell>24&#x00BA;&#x0323; 16&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 1&#x00BA;&#x0323; 5&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Carichana..</cell>
                            <cell>6&#x00BA;&#x0323; 34&#x2032;</cell>
                            <cell>64&#x00BA;&#x0323; 16&#x2032;</cell>
                            <cell>14&#x00BA;&#x0323; 52&#x2032;</cell>
                            <cell>48&#x00BA;&#x0323; 22&#x2032;</cell>
                            <cell>227</cell>
                            <cell>27&#x00BA;&#x0323; 58&#x2032;</cell>
                            <cell>30&#x00BA;&#x0323; 24&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 2&#x00BA;&#x0323; 26&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Santo Tomás<lb break="yes"/>de la Guyana.</cell>
                            <cell>8&#x00BA;&#x0323; 8&#x2032;</cell>
                            <cell>60&#x00BA;&#x0323; 24&#x2032;</cell>
                            <cell>16&#x00BA;&#x0323; 54&#x2032;</cell>
                            <cell>52&#x00BA;&#x0323; 7&#x2032;</cell>
                            <cell>222</cell>
                            <cell>31&#x00BA;&#x0323; 18&#x2032;</cell>
                            <cell>35&#x00BA;&#x0323; 6&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 3&#x00BA;&#x0323; 48&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Cartagena de<lb break="yes"/>Indias.</cell>
                            <cell>10&#x00BA;&#x0323; 26&#x2032;</cell>
                            <cell>72&#x00BA;&#x0323; 00&#x2032;</cell>
                            <cell>17&#x00BA;&#x0323; 39&#x2032;</cell>
                            <cell>39&#x00BA;&#x0323; 55&#x2032;</cell>
                            <cell>240</cell>
                            <cell>32&#x00BA;&#x0323; 28&#x2032;</cell>
                            <cell>35&#x00BA;&#x0323; 15&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 2&#x00BA;&#x0323; 47&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>México...</cell>
                            <cell>19&#x00BA;&#x0323; 26&#x2032;</cell>
                            <cell>95&#x00BA;&#x0323; 20&#x2032;</cell>
                            <cell>22&#x00BA;&#x0323; 35&#x2032;</cell>
                            <cell>14&#x00BA;&#x0323; 37&#x2032;</cell>
                            <cell>242</cell>
                            <cell>40&#x00BA;&#x0323; 23&#x2032;</cell>
                            <cell>42&#x00BA;&#x0323; 10&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 1&#x00BA;&#x0323; 47&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="rossel_eped">De Rossel</persName>
                                <lb break="yes"/>en 1791.<lb break="yes"/>
                                <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>
                                <lb break="yes"/>en 1799.</cell>
                            <cell>Santa Cruz de<lb break="yes"/>Tenerife.</cell>
                            <cell>28&#x00BA;&#x0323; 29&#x2032;</cell>
                            <cell>12&#x00BA;&#x0323; 35&#x2032;</cell>
                            <cell>39&#x00BA;&#x0323; 13&#x2032;</cell>
                            <cell>72&#x00BA;&#x0323; 00&#x2032;</cell>
                            <cell>238</cell>
                            <cell>58&#x00BA;&#x0323; 30&#x2032;</cell>
                            <cell>62&#x00BA;&#x0323; 25&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 3&#x00BA;&#x0323; 55&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Oceano atlán-<lb break="no"/>tico.</cell>
                            <cell>38&#x00BA;&#x0323; 52&#x2032;</cell>
                            <cell>10&#x00BA;&#x0323; 18&#x2032;</cell>
                            <cell>49&#x00BA;&#x0323; 28&#x2032;</cell>
                            <cell>106&#x00BA;&#x0323; 30&#x2032;</cell>
                            <cell>242</cell>
                            <cell>66&#x00BA;&#x0323; 52&#x2032;</cell>
                            <cell>68&#x00BA;&#x0323; 11&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 1&#x00BA;&#x0323; 19&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>Paris.....</cell>
                            <cell>48&#x00BA;&#x0323; 50&#x2032;</cell>
                            <cell>66&#x00BA;&#x0323; 2&#x2032; ori.</cell>
                            <cell>57&#x00BA;&#x0323; 57&#x2032;</cell>
                            <cell>128&#x00BA;&#x0323; 23&#x2032;</cell>
                            <cell>245</cell>
                            <cell>80&#x00BA;&#x0323; 38&#x2032;</cell>
                            <cell>77&#x00BA;&#x0323; 45&#x2032;</cell>
                            <cell>+ 2&#x00BA;&#x0323; 53&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="euler_ja">Euler el hijo</persName>
                            </cell>
                            <cell>Petesburgo..</cell>
                            <cell>59&#x00BA;&#x0323; 56&#x2032;</cell>
                            <cell>34&#x00BA;&#x0323; 00&#x2032; ori.</cell>
                            <cell>64&#x00BA;&#x0323; 41&#x2032;</cell>
                            <cell>173&#x00BA;&#x0323; 30&#x2032;</cell>
                            <cell>...</cell>
                            <cell>76&#x00BA;&#x0323; 41&#x2032;</cell>
                            <cell>73&#x00BA;&#x0323; 30&#x2032;</cell>
                            <cell>+ 3&#x00BA;&#x0323; 11&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="mallet_01">Mallet</persName> ...</cell>
                            <cell>Kola en Lapon-<lb break="no"/>cia en 1769.</cell>
                            <cell>68&#x00BA;&#x0323; 53&#x2032;</cell>
                            <cell>36&#x00BA;&#x0323; 43&#x2032; ori.</cell>
                            <cell>71&#x00BA;&#x0323; 45&#x2032;</cell>
                            <cell>179&#x00BA;&#x0323; 9&#x2032;</cell>
                            <cell>...</cell>
                            <cell>80&#x00BA;&#x0323; 38&#x2032;</cell>
                            <cell>77&#x00BA;&#x0323; 45&#x2032;</cell>
                            <cell>+ 2&#x00BA;&#x0323; 53&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="mulgrave_cjp">Phipps</persName> ..</cell>
                            <cell>En una isla<lb break="yes"/>acerca de Spitz-<lb break="no"/>berg en 1773.</cell>
                            <cell>79&#x00BA;&#x0323; 50&#x2032;</cell>
                            <cell>13&#x00BA;&#x0323; 40&#x2032; ori.</cell>
                            <cell>83&#x00BA;&#x0323; 10&#x2032;</cell>
                            <cell>127&#x00BA;&#x0323; 40&#x2032;</cell>
                            <cell>...</cell>
                            <cell>86&#x00BA;&#x0323; 34&#x2032;</cell>
                            <cell>81&#x00BA;&#x0323; 59&#x2032;</cell>
                            <cell>+ 4&#x00BA;&#x0323; 35&#x2032;</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <lb break="yes"/>
                    <lb break="yes"/>
                    <table>
                        <head>
                            <hi rendition="#c">
                                <hi rendition="#g">HEMISFERIO MAGNÉTICO AUSTRAL.</hi>
                            </hi>
                        </head>
                        <row>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Nombres<lb break="yes"/>de los<lb break="yes" />Observadores.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Lugares<lb break="yes"/>de las<lb break="yes" />observaciones.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Latitudes refe-<lb break="no"/>ridas al <placeName key="aequator">equa-<lb break="no"/>dor terrestre</placeName>.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Longitudes ter-<lb break="no"/>restres referi-<lb break="no"/>das al meridia-<lb break="no"/>no de Madrid.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Latitudes aus-<lb break="no"/>trales referidas<lb break="yes"/>al <placeName key="magnetaequator">equador mag-<lb break="no"/>nético</placeName>.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Longitudes<lb break="yes"/>orientales con-<lb break="no"/>tadas desde el<lb break="yes"/>nodo del <placeName key="magnetaequator">equador<lb break="yes" />magnético</placeName> del<lb break="yes"/>mar del Sud.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Número<lb break="yes"/>de oscila-<lb break="no" />ciones en</hi>
                                <lb break="yes"/>10&#x2019; <hi rendition="#i">de<lb break="yes" />tiempo.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Inclina-<lb break="no"/>ciones da-<lb break="no" />das por la<lb break="yes"/>teoría.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Inclina-<lb break="no"/>ciones ob-<lb break="no" />servadas<lb break="yes"/>directa-<lb break="no" />mente.</hi>
                            </cell>
                            <cell role="label">
                                <hi rendition="#i">Diferen-<lb break="no"/>cius.</hi>
                            </cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>
                            </cell>
                            <cell>Lima ....</cell>
                            <cell>12&#x00BA;&#x0323; 3&#x2032;</cell>
                            <cell>73&#x00BA;&#x0323; 31&#x2032; occ.</cell>
                            <cell>4&#x00BA;&#x0323; 49&#x2032;</cell>
                            <cell>41&#x00BA;&#x0323; 43&#x2032;</cell>
                            <cell>219</cell>
                            <cell>9&#x00BA;&#x0323; 33&#x2032;</cell>
                            <cell>9&#x00BA;&#x0323; 59&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 26&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="rossel_eped">Rossel</persName>, expe-<lb break="no" />dicion de <persName key="entrecasteau_jbd">En-<lb break="no" />trecasteaux</persName>..</cell>
                            <cell>Surabaya, isla<lb break="yes"/>de Tava.</cell>
                            <cell>7&#x00BA;&#x0323; 14&#x2032;</cell>
                            <cell>116&#x00BA;&#x0323; 23&#x2032; ori.</cell>
                            <cell>15&#x00BA;&#x0323; 37&#x2032;</cell>
                            <cell>228&#x00BA;&#x0323; 57&#x2032;</cell>
                            <cell>204</cell>
                            <cell>29&#x00BA;&#x0323; 13&#x2032;</cell>
                            <cell>25&#x00BA;&#x0323; 38&#x2032;</cell>
                            <cell>+ 3&#x00BA;&#x0323; 35&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="bayly_w">Bayli</persName> en<lb break="yes" />1775.</cell>
                            <cell>Cabo de Bue-<lb break="no"/>na Esperanza.</cell>
                            <cell>33&#x00BA;&#x0323; 56&#x2032;</cell>
                            <cell>22&#x00BA;&#x0323; 12&#x2032; ori.</cell>
                            <cell>26&#x00BA;&#x0323; 16&#x2032;</cell>
                            <cell>131&#x00BA;&#x0323; 39&#x2032;</cell>
                            <cell>...</cell>
                            <cell>44&#x00BA;&#x0323; 37&#x2032;</cell>
                            <cell>43&#x00BA;&#x0323; 00&#x2032;</cell>
                            <cell>+ 1&#x00BA;&#x0323; 37&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="laperouse_jfdgcd">Lapeyrouse</persName>
                            </cell>
                            <cell>En la Bahía de<lb break="yes"/>Talcaguara..</cell>
                            <cell>36&#x00BA;&#x0323; 42&#x2032;</cell>
                            <cell>69&#x00BA;&#x0323; 51&#x2032; occ.</cell>
                            <cell>28&#x00BA;&#x0323; 42&#x2032;</cell>
                            <cell>49&#x00BA;&#x0323; 00&#x2032;</cell>
                            <cell>...</cell>
                            <cell>47&#x00BA;&#x0323; 36&#x2032;</cell>
                            <cell>50&#x00BA;&#x0323; 00&#x2032;</cell>
                            <cell>&#x2012; 2&#x00BA;&#x0323; 24&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Idem ...</cell>
                            <cell>A vista de la<lb break="yes"/>isla de los Pa-<lb break="no" />tagones...</cell>
                            <cell>52&#x00BA;&#x0323; 21&#x2032;</cell>
                            <cell>63&#x00BA;&#x0323; 36&#x2032; occ.</cell>
                            <cell>44&#x00BA;&#x0323; 30&#x2032;</cell>
                            <cell>57&#x00BA;&#x0323; 14&#x2032;</cell>
                            <cell>...</cell>
                            <cell>63&#x00BA;&#x0323; 2&#x2032;</cell>
                            <cell>62&#x00BA;&#x0323; 00&#x2032;</cell>
                            <cell>+ 1&#x00BA;&#x0323; 2&#x2032;</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <persName key="rossel_eped">Rossel</persName>, expe-<lb break="no" />cion de <persName key="entrecasteau_jbd">En-<lb break="no" />casteaux</persName>..</cell>
                            <cell>Nueva Holan-<lb break="no"/>da......</cell>
                            <cell>43&#x00BA;&#x0323; 35&#x2032;</cell>
                            <cell>138&#x00BA;&#x0323; 37&#x2032; occ.</cell>
                            <cell>54&#x00BA;&#x0323; 13&#x2032;</cell>
                            <cell>263&#x00BA;&#x0323; 21&#x2032;</cell>
                            <cell>265</cell>
                            <cell>70&#x00BA;&#x0323; 50&#x2032;</cell>
                            <cell>70&#x00BA;&#x0323; 10&#x2032;</cell>
                            <cell>+ 40&#x2032;</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="289" facs="#f0030"/>
                    <p>Los resultados comprehendidos en esta tabla<lb break="yes"/>se extienden desde 38&#x00BA;&#x0323; 55&#x2032; hasta 263&#x00BA;&#x0323; 21&#x2032; de<lb break="yes"/>longitud oriental, contada desde el nodo del<lb break="yes"/>
                        <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName> del mar del Sud: por consi-<lb break="no"/>guiente comprehenden mas de 224&#x00BA;&#x0323;, y su con-<lb break="no"/>formidad manifiesta, que en esta extension el<lb break="yes"/>eguador magnético es sensiblemente un círculo<lb break="yes"/>máx&#x00EE;mo del globo terrestre. Aun no hemos cal-<lb break="no"/>culado observaciones para los 136&#x00BA;&#x0323; de longitud,<lb break="yes"/>que completan el contorno de este <placeName key="aequator">equador</placeName>.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Para el hemisferio austral, hemos referido<lb break="yes"/>las observaciones hechas con mucho cuidado por<lb break="yes"/>Mr. Aossel en la expedicion de <persName key="entrecasteau_jbd">Entrecasteaux</persName>. De<lb break="yes"/>ellas resulta, que la intensidad del magnetismo<lb break="yes"/>terrestre aumenta tambien en este hemisferio, ale-<lb break="no"/>jándose del <placeName key="magnetaequator">equador magnético</placeName>. La inclinacion<lb break="yes"/>observada por Mr. <persName key="rossel_eped">Rossel</persName> en Tenerife, siendo<lb break="yes"/>ex&#x00E2;ctamente la misma que la observada por Mr.<lb break="yes"/>
                        <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> ocho an&#x0303;os despues, nos ha permitido<lb break="yes"/>esta conformidad hacer comparables los resulta-<lb break="no"/>dos obtenidos por estos Físicos sobre la intensi-<lb break="no"/>dad; para &#233;sto hemos multiplicado los resulta-<lb break="no"/>dos de Mr. <persName key="rossel_eped" >Rossel</persName> por la relacion de los nú-<lb break="no"/>meros, que él y Mr. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> han observado<lb break="yes"/>en Tenerife. El resultado de este cálculo es el<lb break="yes"/>que hemos puesto en la columna de las oscila-<lb break="no" />ciones; donde se vé de nuevo, que este fenó-<lb break="no"/>meno se modifica extremamente por las circuns-<lb break="no"/>tancias locales, é incomparablemente mas que<lb break="yes"/>la inclinacion. El acrecentamiento de la intensi-<lb break="no"/>dad deducido de las observaciones de Mr. Hum-<lb break="no"/>
                        <pb n="290" facs="#f0031"/> boldt es menor que el que resultaria de nuestra<lb break="yes"/>hipótesis, y el que dan las de Mr. <persName key="rossel_eped">Rossel</persName> es<lb break="yes"/>mucho mayor: esto prueba, que no se puede<lb break="yes"/>establecer nada acerca de la verdadera ley de<lb break="yes"/>este acrecentamiento.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La influencia de las circunstancias locales<lb break="yes"/>sobre la inclinacion se hace mas perceptible en<lb break="yes"/>las islas. La declinacion y la intensidad de las<lb break="yes"/>fuerzas magnéticas padecen tambien en ellas se-<lb break="no"/>mejantes anomalías. Este hecho está indicado por<lb break="yes"/>muchas observaciones, y en particular por las<lb break="yes"/>que Mr. <persName key="rossel_eped" >Rossel</persName> ha hecho en Surabaya en la isla<lb break="yes"/>de Tava.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En fin, comparando los resultados de nues-<lb break="no"/>tra fórmula con las observaciones de los dife-<lb break="no"/>rentes viageros, se deben estas discutir con mu-<lb break="no"/>cha crítica, y para admitirlas se han de con-<lb break="no"/>formar entre sí y con las de otros viageros. Sin<lb break="yes"/>esta precaucion se caería á cada instante en gran-<lb break="no"/>des errores, originados por la incoherencia de<lb break="yes"/>los resultados: los precedentes no los presen-<lb break="no"/>tamos sino como una primera aprox&#x00EE;macion.</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 