<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
                </change>
                <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
                </change>
                <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="3" facs="#f0001"/>
            <p xml:lang="deu">
                <hi rendition="#in">U</hi>nter den vielfachen Genüssen, welche Zurück-<lb break="no" />kunft in das langentbehrte Vaterland gewähren<lb break="yes"/>kann, liegt unstreitig einer der wohlthätigsten und<lb break="yes"/>erhabendsten in dem Mitgefühle derer, welche,<lb break="yes"/>dem höchsten Zwecke geistiger Vollkommenheit<lb break="yes"/>entgegenstrebend, ihr Leben den Wissenschaften<lb break="yes"/>weihen. Dieses Mitgefühl, von welchem Sie,<lb break="yes" />verehrungswerthe Männer, mir bei meinem Ein-<lb break="no"/>tritt in diese Versammlung den ehrenvollesten<lb break="yes"/>Beweis gegeben, durchdringt mich mit den Em-<lb break="no"/>pfindungen des innigsten Danks, aber auch zu-<lb break="no" />gleich mit dem beschämenden Gefühle meiner<lb break="yes"/>Schwäche.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Als ich an der Küste des stillen Ozeans, in<lb break="yes"/>den einsamen Thälern der <placeName key="anden">Andes</placeName>, durch weite<lb break="yes"/>Meere von Ihnen getrennt war, da haben Sie<lb break="yes"/>durch eigene Wahl mir den Platz bestimmt, den<lb break="yes"/>ich heute, fünf Jahre später, einnehme. Erst in<lb break="yes"/>der Hauptstadt Mexico wurde ich durch öffent-<lb break="no"/>liche Nachrichten von meiner Aufnahme in diese<lb break="yes"/>Akademie belehrt. Kaum betrat ich den euro-<lb break="no"/>päischen Boden, als ich eilte, dieser Versamm-<lb break="no"/>
                <pb n="4" facs="#f0002"/> lung den Ausdruck meines Danks und meiner<lb break="yes" />Hochachtung schriftlich darzubringen. Möchte<lb break="yes"/>ich heute beredt genug sein, diese Empfindungen<lb break="yes"/>mündlich eben so lebendig zu schildern, als feier-<lb break="no"/>lich der Augenblick für mich ist, in dem ich in<lb break="yes"/>Ihre Mitte trete, um an den Arbeiten von Män-<lb break="no" />nern Theil zu nehmen, deren viele die Lehrer<lb break="yes"/>meiner früheren Jugend gewesen sind.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Unter allen Verbindungen, welche Menschen<lb break="yes"/>an Menschen knüpfen, giebt es keine edlere und<lb break="yes"/>schönere, als die, welche auf die Erweiterung des<lb break="yes"/>Wissens und auf freie Ausbildung intellektueller<lb break="yes"/>Kräfte abzweckt. Wohl uns, daß wir in einem<lb break="yes"/>Staate leben, in welchem die Freiheit dieses Stre-<lb break="no"/>bens keine Schranken kennt; in einem Staate, des-<lb break="no"/>sen <hi rendition="#k">erhabenem</hi> und <hi rendition="#k">wohltätigem Beherrscher</hi>
                <lb break="yes"/>die ewigen Rechte der Vernunft heilig sind, wie<lb break="yes"/>der Natur ihre unabänderlichen Gesetze! Wohl<lb break="yes"/>uns, daß wir ein Jahrhundert beginnen, in wel-<lb break="no"/>chem alle Theile menschlicher Erkenntniß in<lb break="yes"/>Wechselwirkung treten, und zu einem großen<lb break="yes"/>organischen Ganzen zusammenstimmen! Was<lb break="yes"/>der Geognost über das Alter und die Lagerung<lb break="yes"/>der Gebirgsmassen, der Naturkundige über den<lb break="yes"/>Bau mikroskopischer Thiere und Pflanzen; was<lb break="yes"/>der Scheidekünstler in der mannichfaltigen Mi-<lb break="no" />schung der Stoffe, oder über die Gesetze ent-<lb break="no"/>deckt, nach denen die Elemente sich binden und<lb break="yes"/>trennen; was der Metaphysiker aus der Zerglie-<lb break="no"/>derung des innern Sinnes, oder der Mathemati-<lb break="no"/>ker aus den unergründlichen Tiefen der Algebra<lb break="yes"/>
                <pb n="5" facs="#f0003"/> schöpft, &#x2012; &#x2012; alles dies (so locker auch immer das<lb break="yes"/>Band dem Unkundigen scheint) hanget innigst<lb break="yes" />mit der intellektuellen Kultur des Menschenge-<lb break="no"/>schlechts zusammen. Wer das Ganze des wissen-<lb break="no"/>schaftlichen Feldes zu umfassen fähig ist, der<lb break="yes"/>sucht den ersten und erhabendsten Zweck der<lb break="yes" />Erkenntniß in ihr selbst. Wer dem raschen Gange<lb break="yes"/>der Entdeckungen in der Flucht der Jahrhunderte<lb break="yes"/>folgt, der findet in Untersuchungen, (die man<lb break="yes"/>ehemals oft durch den Namen der blos spekulati-<lb break="no"/>ven herabzuwürdigen glaubte) den wohlthätigsten<lb break="yes"/>Keim zu der Vervollkommnung technischer Ge-<lb break="no"/>werbe, zu der Verbesserung des physischen Wohls<lb break="yes"/>der Gesellschaft.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Aber eben diese innige Verknüpfung aller<lb break="yes"/>Zweige des menschlichen Wissens setzt auch ein<lb break="yes"/>enges Band unter denen voraus, welche sich mit<lb break="yes"/>der Kultur derselben beschäftigen; und die Mög-<lb break="no"/>lichkeit eines solchen Bandes ist unstreitig einer<lb break="yes" />der ersten und wichtigsten Zwecke der Akade-<lb break="no"/>mien. Wie das gespaltene vielfarbige Licht zu<lb break="yes"/>einem kräftigen Strahle zusammenschmilzt; wie<lb break="yes"/>der große Einklang der Natur aus dem ewigen<lb break="yes"/>Kampfe der sich beschränkenden, scheinbar strei-<lb break="no" />tenden Elemente hervorgeht: so hanget Zahl und<lb break="yes"/>Glanz der wissenschaftlichen Entdeckungen eines<lb break="yes"/>Volks größtentheils von dem gleichzeitigen, wett-<lb break="no"/>eifernden Zusammenwirken derer ab, welche zur<lb break="yes"/>Bearbeitung der Wissenschaften berufen sind.<lb break="yes" />Wie glücklich fühle ich mich, verehrungswerthe<lb break="yes"/>Männer, daß auch ich von heute an Theil an<lb break="yes"/>
                <pb n="6" facs="#f0004"/> Ihren vereinten Bemühungen, an Ihrem Streben<lb break="yes"/>nach so großen und edlen Zwecken nehmen soll!<lb break="yes"/>Stolz auf den Platz, den des <hi rendition="#i">Königs</hi> Huld und<lb break="yes"/>Ihre Gewogenheit mir angewiesen, bringe ich<lb break="yes"/>Ihnen aufs neue den Ausdruck meiner tiefen und<lb break="yes"/>dankbaren Verehrung dar.</p>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 