<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Introducción a la pasigrafía geológica del Señor Baron de Humboldt</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:45</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.33</idno>
        <idno type="basename">1805-Introduccion_a_la-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Introducción a la pasigrafía geológica del Señor Baron de Humboldt</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1805</date>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: Andrés Manuel del Río, &lt;i&gt;Elementos de Orictognosia, ó del conocimiento de los fósiles, dispuestos, segun los principios de A. G. Wérner, para el uso del Real Seminario de Minería de México&lt;/i&gt;, 2 Bände, Mexico: Zúñiga y Ontiveros 1795–1805, Band 2 (1805), S. 160–173, 3 Tafeln.</title>
        </seriesStmt>
        <notesStmt>
          <relatedItem type="reprint">
            <bibl>Hanno Beck, „Alexander von Humboldts ‚Essay de Pasigraphie‘, Mexico 1803/04“, in: &lt;i&gt;Forschungen und Fortschritte&lt;/i&gt; 32:2 (1958), S. 33–39 [Abdruck des Manuskripts unter dem Titel „Essay de Pasigraphie geologique dressée à l’usage de l’Ecole Royale des Mines du Mexique“, S. 35–39].
[Faksimile-Abdruck der Übersetzung, mit Einleitung], in: Andrés Manuel Del Río, &lt;i&gt;Elementos de Orictognosia&lt;/i&gt;. Edición facsimil, Madrid: Editorial de la Universidad Complutense 1985.</bibl>
          </relatedItem>
        </notesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="spa">Spanisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="160" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="spa">
                <head>INTRODUCCIÓN<lb break="yes"/>A LA PASIGRAFÍA GEOLÓGICA<lb break="yes"/>DEL SE&#xd1;OR BARON DE HUMBOLDT.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">L</hi>A estratificacion de las laxas y capas, su antigüe-<lb break="no"/>dad relativa y su identidad en paises distantes, son<lb break="yes"/>hoy dia los principales objetos de la Geognosía,<lb break="yes" />que se ha empezado á estudiar con formalidad desde 1789,<lb break="yes"/>ó poco antes. Ya observó <persName key="lehmann_01">Lehmann</persName> á mitad del siglo 18<lb break="yes"/>que las capas de Turinge alternaban siguiendo una ley<lb break="yes"/>constante: ya entónces se distinguieron dos yesos, uno mas<lb break="yes"/>antiguo que otro, y que solo aquel tenia manantiales sala-<lb break="no"/>dos; y el grande interes que ofrecia esta indagacion hizo<lb break="yes"/>abrir los ojos sobre un fenómeno que se creía local ó pe-<lb break="no"/>culiar de la Saxonia. <persName key="whitewhurst_01">
                        <choice>
                            <sic>Whitewhurst</sic>
                            <corr type="editorial">Whitehurst</corr>
                        </choice>
                    </persName> observó en la provin-<lb break="no"/>cia de Darbi lo mismo que <persName key="lehmann_01">Lehmann</persName> en Turinge. <persName key="ferber_jj">Ferber</persName>
                    <lb break="yes"/>notó que el granito, el gneis y la pizarra alternaban con-<lb break="no"/>forme á épocas determinadas, insistiendo mucho en esta<lb break="yes"/>ley que otros geognostas habian sospechado antes, aunque<lb break="yes"/>la palabra <hi rendition="#i">granito</hi> no se pronunció hasta el principio del<lb break="yes"/>siglo 18, pues Agrícola lo llamó constantemente <hi rendition="#i">sienita.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <persName key="roessler_b">Baltasar Rosler</persName> tuvo algunas ideas de la identidad del<lb break="yes"/>echado de las laxas y capas en paises remotos, cuyas leyes<lb break="yes"/>creo haber demostrado con muchas observaciones que he<lb break="yes"/>hecho en los dos hemisferios desde 1793. Dice claramente<lb break="yes"/>que la pizarra está siempre inclinada al oeste, (debiendo<lb break="yes"/>decir al norueste,) desde Turinge hasta la Boqueta de Gé-<lb break="no"/>nova, y en toda la costa de la Nueva Andalucía, de Cara-<lb break="no"/>cas y los <placeName key="anden">Andes</placeName> de Quindiú. A pesar de esto siempre se<lb break="yes"/>puede afirmar que la escuela de <persName key="werner_ag">Wérner</persName> es la que ha fi-<lb break="no" />xado los principios de la Geognosía tomando por bases<lb break="yes"/>firmes el rumbo, el echado, y la identidad de las laxas y<lb break="yes"/>
                    <pb n="161" facs="#f0002"/> capas, y que llegará á ser ciencia experimental, quando<lb break="yes"/>nos dediquemos á observar los hechos mas que á discurrir<lb break="yes"/>sobre sus causas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Para que el Público tome mas parte en estas bases<lb break="yes"/>de la Geología actual, me ha parecido oportuno inventar<lb break="yes"/>signos, con los quales se puedan formar planos geognósti-<lb break="no"/>cos, que indiquen pasigráficamente ó á primera vista todo lo<lb break="yes"/>que el geognosta desea saber. Por muy claro que sea qual-<lb break="no"/>quier discurso geognóstico, como por exemplo los de <persName key="freiesleben_jc">Frei-<lb break="no"/>esleben</persName>, <persName key="esmark_j" >Esmark</persName>, <persName key="eschervonderlinth_hc">Escher</persName> y <persName key="buch_lv">Buch</persName>, despues de su lectura<lb break="yes"/>se acordará con trabajo el observador mas diestro de la<lb break="yes"/>serie de las formaciones de tal ó tal cadena de montan&#x0303;as,<lb break="yes"/>cómo la caliza alpina envuelve unas veces al yeso antiguo,<lb break="yes"/>y otras le sirve de base, cómo la misma roca verde des-<lb break="no"/>cansa en unas partes sobre pórfido y en otras sobre la are-<lb break="no"/>nisca mas nueva, cómo una laxa ó capa, que se habia<lb break="yes"/>ocultado mucho tiempo debaxo de otras, se presenta de<lb break="yes"/>nuevo á la vista y llega á ser la dominante. Mis planos<lb break="yes"/>pasigráficos muestran al geognosta las rocas que son domi-<lb break="no"/>nantes ó subordinadas, su rumbo y echado segun es su<lb break="yes"/>estratificacion regular ó irregular, su sobreposicion efecto<lb break="yes"/>de su antigüedad, su grueso, la mayor y menor altura á<lb break="yes"/>que se hallan, y la elevacion absoluta de las montan&#x0303;as y<lb break="yes"/>valles que forman, su division en pilares, en bolas con-<lb break="no"/>céntricas y en chapas &amp;c. Me lisongeo que la Geognosía<lb break="yes"/>hará progresos rápidos, quando se formen por este plan<lb break="yes"/>colecciones de cartas geológicas. ¿Qué analogías geognósti-<lb break="no"/>cas, qué leyes de estratificacion no se descubrirán recor-<lb break="no"/>riendo un Atlas de esta especie? Léanse las mejores des-<lb break="no"/>cripciones sobre la cordillera de los <placeName key="anden">Andes</placeName>, la de los Al-<lb break="no"/>pes de la Suiza, del Caúcaso y de la cadena de trap su-<lb break="no"/>mergida en la mar del Sur, jamas ocurrirán las ideas que<lb break="yes"/>se suscitan viendo las cartas geológicas:</p>
                <lb break="yes"/>
                <lg type="poem">
                    <l>
                        <hi rendition="#i">Segnius irritant animos demissa per aurem,</hi>
                    </l>
                    <lb break="yes"/>
                    <l>
                        <hi rendition="#i">Quam quae sunt oculis subjecta fidelibus.</hi>
                    </l>
                </lg>
                <lb break="yes"/>
                <p>Los progresos del conocimiento del globo se deben á la<lb break="yes"/>perfeccion de las cartas, y el único medio de que progre-<lb break="no"/>
                    <pb n="162" facs="#f0003"/> sase mas la Geognosía sería perfeccionar y generalizar los<lb break="yes"/>modelos del general <persName key="pfyffervonwyer_fls">Pfeiffer</persName>, muy costosos á la verdad,<lb break="yes"/>pero que indicando el rumbo y la naturaleza de las rocas,<lb break="yes"/>presentan como un pequen&#x0303;o mundo, que reune quanto<lb break="yes"/>pueden desear el mineralogista, el físico y el que se ocu-<lb break="no"/>pe en la geografia de las plantas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La idea de cartas mineralógicas no es nueva: se<lb break="yes"/>han distinguido con colores las diversas rocas, como se ve<lb break="yes"/>en las de <persName key="charpentier_jfwv">Charpentier</persName>, <persName key="Lasius_gso" ><choice><sic>Lasio</sic><corr type="editorial">Lasius</corr></choice></persName> y <persName key="beroldingen_fcv">Beroldingen</persName>, el qual in-<lb break="no"/>vierte el órden natural haciendo vomitar llamas á las cum-<lb break="no"/>bres pacíficas de basalto del Ducado de dos Puentes. Mas<lb break="yes"/>yo me atrevo á decir que semejantes cartas excitan ideas<lb break="yes"/>falsas, lejos de indicar la estratificacion, el rumbo, el<lb break="yes"/>grueso y la continuacion de las laxas y capas. No son mas<lb break="yes"/>que proyecciones horizontales y ortográficas que ensen&#x0303;an<lb break="yes"/>lo que ménos importa á la Geognosía, como es la casua-<lb break="no"/>lidad de que aquí ó allí asomen á la superficie la arenis-<lb break="no"/>ca, el yeso ó la caliza, efecto de las alteraciones que han<lb break="yes"/>mudado el exterior y destruido las rocas mas nuevas; pe-<lb break="no"/>ro nada ensen&#x0303;an de la construccion del globo, que es el<lb break="yes"/>principal objeto de la ciencia.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La proyeccion mas instructiva para la Geognosía<lb break="yes"/>es la vertical: á principios de 1795 me puse á figurar pai-<lb break="no"/>ses enteros, como se representa una mina; pero Mr. <persName key="eschervonderlinth_hc">Es-<lb break="no"/>cher</persName> publicó por Agosto del mismo an&#x0303;o en el Diario de<lb break="yes"/>mineros de Freyberg un disen&#x0303;o, que se funda en ideas<lb break="yes"/>análogas, aunque sin signos geognósticos y sin medidas:<lb break="yes"/>hablo de una pequen&#x0303;a carta que acompan&#x0303;a á la descrip-<lb break="no"/>cion de su viage por la Suiza, la qual está llena de ideas<lb break="yes"/>verdaderamente geognósticas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>No hago mucho uso de colores que se confundirian,<lb break="yes"/>porque hay diez y ocho objetos que distinguir, y ex&#x00EE;gen<lb break="yes"/>que se iluminen las cartas despues de grabadas, y necesi-<lb break="no"/>tan mucha luz y buenos ojos para distinguir sus gradacio-<lb break="no"/>nes, sino que he buscado signos que se impriman fácil-<lb break="no"/>mente en la memoria por alguna relacion con los objetos<lb break="yes"/>representados. Las rocas del trap tienen siempre un color<lb break="yes"/>
                    <pb n="163" facs="#f0004"/> obscuro entre verde y negro; la arenisca es amarillenta,<lb break="yes"/>roxiza ú agrisada; la serpentina siempre verde ó verdine-<lb break="no"/>gra; pero ¿quantas formaciones pasan por todos los gra-<lb break="no"/>dos, y quantas ideas falsas se suscitarian si nos empen&#x0303;áse-<lb break="no"/>mos en fixar los colores? Al cabo no tendriamos mas que<lb break="yes"/>signos arbitrarios. Y así uso solamente tres colores para<lb break="yes"/>reunir las rocas de una misma clase baxo un punto de<lb break="yes"/>vista. Pintaré de verdinegro las formaciones del trap, de<lb break="yes"/>blanco amarillento las rocas secundarias, y de roxo las pri-<lb break="no"/>mitivas, con lo qual se distinguirá á primera vista qué cla-<lb break="no"/>se es la que mas abunda en un pais, ú en otro.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Fundandose en medidas mis dibuxos, se me ha<lb break="yes"/>ofrecido una grande dificultad. Al formar el perfil de un<lb break="yes"/>vasto pais como toda la nueva Espan&#x0303;a, ó el Perú, en el<lb break="yes"/>que quiero indicar la altura del suelo, la naturaleza de las<lb break="yes"/>rocas, los límites de la nieve y de la vegetacion, y lo de-<lb break="no"/>mas que interesa al físico, quien para ver bien debe abra-<lb break="no"/>zarlo todo, pues todo está en relacion íntima como causa<lb break="yes"/>y efecto, pongo las distancias en leguas como abscisas, y<lb break="yes"/>las alturas como ordenadas, y me resulta una curva que<lb break="yes"/>expresa la superficie local del globo, cuya naturaleza in-<lb break="no"/>fluye tanto en el clima y en las producciones, en lo físico<lb break="yes"/>y aun en lo moral de los habitantes. Si el pais represen-<lb break="no"/>tado es de mucha extension, la escala de distancia no de-<lb break="no"/>xa distinguir objetos de 200 ó 300 toesas (un décimo de<lb break="yes"/>legua) de largo, pues para esto sería menester alargar la<lb break="yes"/>figura, faltando á un tiempo al buen gusto y á la clari-<lb break="no"/>dad, que consiste en producir rápidamente en el espec-<lb break="no"/>tador un cúmulo de ideas, que solo adquiere por grados<lb break="yes"/>el viagero. Tanto interesa al geognosta una capa de yeso<lb break="yes"/>de quatro toesas de grueso, que le indica haber las dos<lb break="yes"/>formaciones en aquel parage, como otra caliza de 1000<lb break="yes"/>toesas de grueso, qual ex&#x00EE;ste en los <placeName key="anden">Andes</placeName>. ¿Como pues<lb break="yes"/>se han de expresar tan pequen&#x0303;as formaciones en una carta<lb break="yes"/>ó perfil geognóstico hecho con escalas de altura y de dis-<lb break="no"/>tancia? Esta dificultad, y otras muchas que se encuentran<lb break="yes"/>al formar y dibuxar las cartas, me han obligado á hacer-<lb break="no"/>
                    <pb n="164" facs="#f0005"/> las de dos especies, una que represente las formaciones<lb break="yes"/>con signos pasigráficos sin escalas de altura ni de distan-<lb break="no"/>cia, y otra que figure la elevacion relativa del suelo, qual<lb break="yes"/>ex&#x00EE;ste en la naturaleza y con escalas ex&#x00E2;ctas: á la primera<lb break="yes"/>llamo <hi rendition="#i">carta de formaciones</hi> ó de la naturaleza de las ro-<lb break="no"/>cas, y á la segunda <hi rendition="#i">carta de alturas</hi> ó de las desigualda-<lb break="no"/>des del suelo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>CARTAS DE ALTURAS</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#in">J</hi>AMAS se hacen las medidas en una sola recta, sobre<lb break="yes"/>todo en la <placeName key="amerika" >América</placeName>, en que la naturaleza del terreno<lb break="yes" />lo imposibilita: de aquí resultará la que yo llamo proyec-<lb break="no" />cion sobre muchos planos reunidos en uno solo, y las dis-<lb break="no" />tancias de la carta serán las verdaderas distancias itinera-<lb break="no" />rias. Si fuere el camino bastante derecho, como por exem-<lb break="no" />plo, si el rumbo general fuere primero de sudsudueste á<lb break="yes" />nornordeste, y despues del oeste al este, como en el de<lb break="yes"/>
                        <placeName key="acapulco">Acapulco</placeName> á Veracruz por México, es mejor figurarse dos<lb break="yes"/>planos unidos, y sen&#x0303;alar sus distancias por el ayre por la<lb break="yes"/>diferencia de longitudes y latitudes observadas. Entónces<lb break="yes"/>se darán dos aguas ó colores diversos á las dos proyeccio-<lb break="no"/>nes, como lo he hecho en el perfil de Nueva Espan&#x0303;a, y<lb break="yes"/>se expresará abaxo la naturaleza y direccion de la proyec-<lb break="no"/>cion. Otra proyeccion de que uso á veces es aquella en<lb break="yes"/>que el plano en que se representa no es paralelo al rumbo<lb break="yes"/>de la cordillera; por exemplo, para expresar la cordillera<lb break="yes"/>de los <placeName key="anden">Andes</placeName> desde el Cabo de Hornos hasta los Colosos<lb break="yes"/>septentrionales de Elias se puede figurar el plano en la<lb break="yes"/>direccion de un meridiano en la Mar del Sur al occidente<lb break="yes"/>de las costas de <placeName key="amerika" >América</placeName>. Entónces las distancias serán<lb break="yes"/>las diferencias de latitudes de las cimas que se represen-<lb break="no"/>tan, y dos parages que tengan mucha diferencia en sus<lb break="yes"/>longitudes y poca en sus latitudes, estarán próx&#x00EE;mos uno<lb break="yes"/>á otro en las cartas de esta especie. Nada an&#x0303;adiré sobre<lb break="yes"/>las proyecciones análogas que siguen la direccion de un<lb break="yes" />paralelo, quando las cordilleras casi van del este al oeste,<lb break="yes"/>
                        <pb n="165" facs="#f0006"/> de suerte que las distancias que muestra la proyeccion son<lb break="yes"/>las diferencias de longitudes. El valle de Quito está situa-<lb break="no"/>do entre dos cadenas altas de los <placeName key="anden">Andes</placeName>, y ciertamente<lb break="yes" />son curiosas las relaciones de sus alturas respectivas, sus<lb break="yes" />volcanes y otras para cuya expresion imagino el plan de pro-<lb break="no" />yeccion transparente, y puesto entre las dos cordilleras,<lb break="yes" />y formo las proyecciones de los dos lados. Qualquiéra so-<lb break="no" />bre <choice>
                            <sic>Mulala</sic>
                            <corr type="editorial">Mulalo</corr>
                        </choice> verá en las nubes las altas cimas de Ilinisa y<lb break="yes"/>de Cotopax&#x00EE;, siendo así que el primero pertenece á la ca-<lb break="no" />dena occidental y el segundo á la oriental. Distinguién-<lb break="no" />dolos con colores diversos, se verá que el fuego volcánico<lb break="yes" />se ha abierto paso unas veces por una cordillera y otras<lb break="yes" />por otra. La eleccion de las proyecciones ha de ser segun<lb break="yes" />la naturaleza de los objetos que se quieran representar, y<lb break="yes" />no pudiendo determinarse por medidas todos los puntos<lb break="yes"/>de la superficie del terreno, es menester suplir con com-<lb break="no" />binaciones fundadas en la temperatura y vegetacion, é<lb break="yes" />imitar en quanto el espacio lo permita la fisionomía de las<lb break="yes" />montan&#x0303;as, determinándolas por ángulos tomados con el<lb break="yes"/>sextante. Por fortuna he tenido rara vez que apelar á es-<lb break="no"/>tas combinaciones, pues mis cartas aun las mas pequen&#x0303;as<lb break="yes"/>se fundan en muchas medidas tanto barométricas como<lb break="yes"/>geométricas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Otra dificaltad de las <hi rendition="#i">cartas de alturas</hi> es la pro-<lb break="no"/>porcion que se debe guardar entre las escalas de altura y<lb break="yes"/>de distancia. Es ocioso que me detenga en probar la impo-<lb break="no"/>sibilidad de hacer servir la misma escala para las dos co-<lb break="no"/>sas, excepto quando las cartas hayan de expresar solo pe-<lb break="no"/>quen&#x0303;os paises, como la que he formado del volcan de Xo-<lb break="no"/>rullo, cono que salió de tierra en una noche, y que prue-<lb break="no"/>ba una de las mas memorables catástrofes que han despe-<lb break="no"/>dazado el globo. Pero la carta de alturas debe represen-<lb break="no"/>tar terrenos de 50 á 60 leguas, y se deben distinguir á lo<lb break="yes"/>ménos alturas de 20 á 50 toesas. La mas alta cumbre del<lb break="yes"/>universo el Chimborazo no tiene mucho mas de una legua<lb break="yes"/>naútica de altura; pero ¿de qué taman&#x0303;o no saldría la car-<lb break="no"/>ta si se igualasen las escalas? Tampoco ofrecería mucha<lb break="yes"/>
                        <pb n="166" facs="#f0007"/> utilidad semejante igualdad, importando mas las alturas<lb break="yes"/>que las distancias, para las quales sirven las cartas geo-<lb break="no"/>gráficas comunes. Mas aun adoptando dos escalas, es me-<lb break="no"/>nester disponer bien su proporcion respectiva, pues si se<lb break="yes"/>agranda la de las alturas para indicar las mas pequen&#x0303;as<lb break="yes"/>diferencias de nivel, todas las montan&#x0303;as parecerán dema-<lb break="no"/>siado tajadas. Si por el contrario se achica la de las altu-<lb break="no"/>ras y se aumenta la de distancias, los declives se suavi-<lb break="no"/>zan, pero tambien la diferencia de nivel se hace menos<lb break="yes"/>sensible, el plan se alarga y parece enano, y el ojo no per-<lb break="no"/>cibe bien todo el conjunto. Hay un cierto medio que des-<lb break="no"/>de luego encontrará el que esté versado en el dibuxo, y<lb break="yes"/>en caso de que la carta peque por un extremo, vale mas<lb break="yes"/>que sea representando los declives muy ásperos. Quando<lb break="yes"/>mas embaraza esta dificultad es quando un mismo dibuxo<lb break="yes"/>ha de representar el nivel del mar, valles de 1000 á 1200<lb break="yes"/>toesas de profundidad, y cimas nevadas de 2800 toesas<lb break="yes"/>de altura, pues teniendo estos colosos generalmente 4 á<lb break="yes"/>5 leguas de base, si se quiere expresarla, forman en la car-<lb break="no"/>ta la figura mas ridícula. Para evitar esto he imaginado<lb break="yes"/>dibuxarlos cubiertos de nieve descubriendo solo su cum-<lb break="no"/>bre, porque en efecto así se presentan lo mas del tiempo<lb break="yes"/>en los <placeName key="anden">Andes</placeName>. La dificultad de las escalas se disminuiría<lb break="yes"/>en parte dando por base al disen&#x0303;o un plan horizontal, que<lb break="yes"/>pasase por el punto mas baxo de las desigualdades, como<lb break="yes"/>por exemplo si se reduxese el perfil del terreno de Méxi-<lb break="no"/>co hasta Guanaxuato al plan de Salamanca, entónces solo<lb break="yes"/>habría que representar 500 ú 600 toesas de altura; y así<lb break="yes"/>la escala perpendicular pudiera ser mayor, quedando los de-<lb break="no"/>clives mas suaves y ménos disformes. Sin embargo yo pre-<lb break="no"/>fiero reducir todos mis planos al nivel del mar, pues en<lb break="yes"/>la carta que representase el terreno de México á Duran-<lb break="no"/>go, reducida al plan de Salamanca, saldrian tan peque-<lb break="no"/>n&#x0303;as las desigualdades del suelo, que parecerian los llanos<lb break="yes" />próx&#x00EE;mos al océano. Tampoco se indicaría el fenómeno<lb break="yes" />geognóstico que mas importa, que es ver tan grandes lla-<lb break="no" />nuras á 1000 y 1200 toesas de altura, y el espectador se<lb break="yes"/>
                        <pb n="167" facs="#f0008"/> engan&#x0303;aría con el dibuxo, como se engan&#x0303;a el viajante que<lb break="yes"/>se olvida de lo que ha subido, quando está en la mesa de<lb break="yes"/>una montan&#x0303;a. La escala de alturas debe tambien mostrar<lb break="yes"/>objetos cuya comparacion sea importante. Así como el ni-<lb break="no"/>vel del mar es el mínimo de las alturas, será bueno, si el<lb break="yes"/>espacio lo permitiere, terminar la escala con el máx&#x00EE;mo<lb break="yes"/>conocido que es la cima del Chimborazo: al que asombre<lb break="yes"/>la altura del <placeName key="aetna">Etna</placeName>, será bueno acordarle que mas cerca<lb break="yes"/>del <placeName key="aequator">equador</placeName> ha amontonado la naturaleza materia que lle-<lb break="no"/>ga á casi doble altura. Al modo que se pone en los termó-<lb break="no"/>metros el mayor frio de Paris, de Siberia &amp;c., convendria<lb break="yes"/>indicar en la escala de alturas puesta al lado del dibuxo:<lb break="yes"/>altura de la cumbre mas alta del <placeName key="altewelt">antiguo continente</placeName> (el<lb break="yes"/>Monte blanco), nieve perpetua á 45° de latitud y junto<lb break="yes"/>al <placeName key="aequator">equador</placeName>, conchas petrificadas halladas en los <placeName key="anden" >Andes</placeName> &amp;c.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Aunque dixe arriba que la diferencia de formacio-<lb break="no"/>nes era incapaz de representarse en estas cartas de altu-<lb break="no"/>ras, podrá verificarse sin embargo quando ocupe mucha<lb break="yes"/>extension una misma formacion, y entónces es una venta-<lb break="no"/>ja mas. Así he indicado las rocas primitivas y secundarias<lb break="yes"/>en el perfil del Reyno de Santa Fe, que se ha grabado sin<lb break="yes"/>saberlo yo en los Anales de Historia natural de Madrid<lb break="yes"/>con poca ex&#x00E2;ctitud por lo tocante á las medidas: acaso<lb break="yes"/>pasó á Europa alguna mala copia de algun borrador mio<lb break="yes"/>confuso.</p>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>CARTAS DE FORMACIONES</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#in">A</hi>RRIBA insinué que habia procurado idear signos que<lb break="yes"/>recordasen prontamente el objeto expresado, y es-<lb break="no"/>tablecer la misma analogía entre ellos que entre las rocas.<lb break="yes"/>Y así mi signo del granito es semejante al de la sienita: el<lb break="yes"/>pórfidopizarra tiene las manchas del pórfido, los pilares de<lb break="yes"/>la formacion del trap, y la estructura de la pizarra. La<lb break="yes"/>roca verde, que quando es primitiva pasa á veces á sie-<lb break="no"/>nita y á hornblenda apizarrada, tiene los pilares imperfec-<lb break="no"/>tos del basalto, los puntos de la piel del tigre (ó sea ati-<lb break="no"/>
                        <pb n="168" facs="#f0009"/> grados) de la sienita, y los cruceros de la hornblenda<lb break="yes"/>apizarrada.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Rocas primitivas.</hi> El <hi rendition="#i">granito</hi> se ha indicado con<lb break="yes"/>partes granudas y no prolongadas como el <hi rendition="#i">gneis,</hi> el qual<lb break="yes"/>tiene ademas el caracter de estar constantemente en laxas.<lb break="yes"/>La <hi rendition="#i">sienita</hi> se expresa con el signo del granito, pero en la-<lb break="no"/>xas y con otra cosa que le falta á este, y es la hornblen-<lb break="no"/>da, que indican las pequen&#x0303;as manchas atigradas. La <hi rendition="#i">pizar-<lb break="no"/>ra</hi> primitiva tiene rayas paralelas, que indican sus lámi-<lb break="no"/>nas, inclinadas de 50° á 70°, como lo estan generalmente<lb break="yes"/>sus laxas. El signo de la <hi rendition="#i">micapizarra</hi> es analogo al de la<lb break="yes" />pizarra, pero las láminas estan ondeadas, y se distingue<lb break="yes" />ademas otra substancia mezclada en nudos, que es el quar-<lb break="no" />zo embutido entre las hojas de la mica. La <hi rendition="#i">caliza primiti-<lb break="no"/>va</hi> blanca, sencilla, se halla dividida en laxas gruesas con<lb break="yes"/>un poco de mica las mas veces, la que indican los pe-<lb break="no"/>quen&#x0303;os rasgos prolongados. El <hi rendition="#i">pórfido</hi> es una masa que<lb break="yes"/>envuelve cristales de feldespato, quarzo y hornblenda fi-<lb break="no"/>gurados con circulitos: no lo divido en pilares, porque es-<lb break="no"/>te es carácter de toda la formacion del trap, y hay mas<lb break="yes"/>pórfidos que no los tienen. La <hi rendition="#i">serpentina</hi> que contiene ge-<lb break="no"/>neralmente asbesto, está expresada por venillas fibrosas ó<lb break="yes"/>en forma de barbas de pluma. La <hi rendition="#i" >hornblenda apizarrada</hi>
                        <lb break="yes"/>tiene las láminas de la pizarra, á la que se parece muchas<lb break="yes"/>veces, con rasgos obliquos que recuerdan su carácter prin-<lb break="no"/>cipal de tener doble crucero obliquángulo de hojas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Montan&#x0303;as de transicion y de trap.</hi> No he dado sig-<lb break="no"/>nos particulares á la pizarra ni á la caliza de transicion,<lb break="yes"/>porque muchas veces se duda de ellas si son ó no primiti-<lb break="no"/>vas, y no se sabría entónces qué signo darles en las cartas.<lb break="yes"/>La <hi rendition="#i">vácia gris</hi> que alterna generalmente con la que está<lb break="yes"/>mezclada con mica, ó vácia gris apizarrada, reune los ca-<lb break="no"/>racteres de la pizarra y de la arenisca á que pertenece to-<lb break="no"/>do el género. Se han an&#x0303;adido circulitos mas grandes para<lb break="yes"/>indicar los guijarros mayores que envuelve esta forma-<lb break="no"/>cion, y para que no parezca pizarra primitiva que alterna<lb break="yes"/>con arenisca: suposicion que sería imposible. Las cinco ro-<lb break="no"/>
                        <pb n="169" facs="#f0010"/> cas de la formacion del trap llevan todas el signo comun<lb break="yes"/>de los pilares, pero que solo son perfectos en el basalto;<lb break="yes"/>por eso en las demas estan interrumpidas las raxas que los<lb break="yes"/>indican, como se verifica en la naturaleza. El <hi rendition="#i">basalto</hi> ho-<lb break="no"/>mogeneo es sencillo en su signo, y se distingue por su per-<lb break="no"/>fecta divisibilidad en pilares, á que tambien se puede dar<lb break="yes"/>sombra. La <hi rendition="#i">almendrilla</hi> figura cavidades irregulares. Los<lb break="yes"/>hex&#x00E2;gonos de la <hi rendition="#i">vácia</hi> recuerdan las tablas hex&#x00E2;gonas de<lb break="yes"/>mica, que son las que mas caracterizan esta roca, aunque<lb break="yes"/>las hay tambien en el basalto de Bilin. La <hi rendition="#i">roca verde</hi> mues-<lb break="no" />tra los pilares imperfectos comunes á toda la formacion,<lb break="yes" />las manchas atigradas de la sienita, y los cruceros de la<lb break="yes" />hornblenda apizarrada, y así recuerda las rocas con que<lb break="yes" />tiene analogía: igualmente el <hi rendition="#i">pórfidopizarra</hi> de <persName key="werner_ag">Wérner</persName>,<lb break="yes"/>tal como se ha descrito ántes, reune los signos del pórfido<lb break="yes"/>y de la pizarra primitiva.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Montan&#x0303;as secundarias.</hi> Siguiéndose la <hi rendition="#i">arenisca</hi> en<lb break="yes"/>antigüedad á la vácia gris, tiene los pequen&#x0303;os granos con-<lb break="no"/>glutinados con una masa caliza ó arcillosa: el signo repre-<lb break="no"/>senta la arena, y se le dan las capas horizontales ú ondea-<lb break="no"/>das como á toda roca secundaria. La <hi rendition="#i">caliza</hi> secundaria<lb break="yes" />lleva el signo de la primitiva, pero sin los rasgos que in-<lb break="no" />dicaban la mica: le he an&#x0303;adido las amonitas expresadas<lb break="yes"/>con pequen&#x0303;as espiras para atraer á la memoria su reciente<lb break="yes"/>formacion. El <hi rendition="#i">yeso</hi> mas nuevo, que es fibroso, tiene capas<lb break="yes"/>ondeadas muy delgadas y rasgos perpendiculares que in-<lb break="no"/>dican las fibras. No he dado signos particulares á la cali-<lb break="no"/>za alpina, ni á la del Jura, al yeso antiguo con manan-<lb break="no"/>tiales salados, ni al mas nuevo arcilloso y fibroso, ni á las<lb break="yes"/>dos areniscas, una que nunca tiene cal, y otra que está<lb break="yes"/>con oolita, tanto por lo que dixe hablando de las rocas<lb break="yes"/>de transicion, como por no sobrecargar la memoria con<lb break="yes"/>tantas figuras: no por ser minucioso es uno mas claro, y<lb break="yes"/>fácil es an&#x0303;adir al signo de la caliza una <hi rendition="#i">A</hi> para expresar<lb break="yes"/>que es Alpina, ó una <hi rendition="#i">J</hi> para indicar que es de la forma-<lb break="no" />cion del Jura; á la arenisca una <hi rendition="#i">a</hi>, que signifique anti-<lb break="no"/>gua, ó la que está debaxo de la caliza alpina, ó una <hi rendition="#i">n</hi>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="170" facs="#f0011"/> para significar nueva como la que tiene oolita; y al yeso<lb break="yes"/>igualmente otra <hi rendition="#i">a</hi> ú otra <hi rendition="#i">n</hi>.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Restan otros fósiles que constituyen muchas veces<lb break="yes"/>laxas y capas en las rocas expuestas, como la salgema<lb break="yes"/>que al este de los <placeName key="anden">Andes</placeName> forma una cordillera entre el rio<lb break="yes"/>Guallaga y el de las <placeName key="amazonas" >Amazonas</placeName>, el quarzo y el feldespato<lb break="yes"/>que estan en laxas en gneis y granito, y la marga apizar-<lb break="no"/>rada y con carbon en capas en la caliza alpina. A estos<lb break="yes"/>no doy signos particulares, sino que me fixo en 18 carac-<lb break="no"/>teres, que me bastan para un quadro geológico, así co-<lb break="no"/>mo expresamos todos nuestros pensamientos con las vein-<lb break="no"/>te y quatro letras del alfabeto. Enhorabuena que se agre-<lb break="no"/>guen otros quando el uso haya confirmado estos; pero<lb break="yes"/>hasta entónces expresaré las laxas y capas subordinadas,<lb break="yes"/>poniendo en pequen&#x0303;os claros con letras comunes <hi rendition="#i">quarzo<lb break="yes"/>con titanio, mica con cianita.</hi> Con esto solo distingue el<lb break="yes"/>geognosta estas formaciones, que no le importan tanto,<lb break="yes"/>pues no son mas que locales, de las otras generales indi-<lb break="no"/>cadas con signos.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Las cartas de formaciones pueden construirse con<lb break="yes"/>diversas miras, ó para indicar en grande el quadro de la<lb break="yes"/>serie geognóstica de rocas en un pais, sin atender á cir-<lb break="no" />cunstancias locales, como si esta ó la otra formacion se<lb break="yes" />repite en varios parages, ó para responder á las questio-<lb break="no" />nes de la geografía mineralógica. En el primer caso serán<lb break="yes" />arbitrarias la superficie del suelo y la altura de las mon-<lb break="no" />tan&#x0303;as que se expresan. Se pondrán las rocas de modo que<lb break="yes"/>no desdiga á la vista, y que las que ocupen el lugar mas<lb break="yes"/>alto en el dibuxo sean tambien las que formen las mas al-<lb break="no"/>tas montan&#x0303;as en el natural, y no atendiendo á las cir-<lb break="no"/>cunstancias locales, nos cen&#x0303;iremos á la serie geognóstica<lb break="yes"/>de las formaciones, sin figurar montan&#x0303;as ni valles deter-<lb break="no"/>minados. Así está mi plan de las formaciones de la nueva<lb break="yes"/>Andalucía. Por este método se reune baxo un punto de<lb break="yes"/>vista lo que se ha observado en un vasto terreno, y así<lb break="yes"/>se bosqueja la naturaleza con grandes rasgos para que es-<lb break="no"/>tos quadros exciten la idea geológica, de que las desigual-<lb break="no"/>
                        <pb n="171" facs="#f0012"/> dades de la superficie no son mas que pequen&#x0303;os fenóme-<lb break="no"/>nos producidos por las atracciones particulares que influ-<lb break="no"/>yeron en la materia, para que se reuniese en grupos mas<lb break="yes"/>ó ménos colosales. No obstante será bueno poner en estas<lb break="yes"/>mismas cartas generales al lado de cada formacion el nom-<lb break="no"/>bre de algun sitio donde se pueda reconocer, y que sirva<lb break="yes"/>no mas que de exemplo, sin que la sobreposicion de las<lb break="yes"/>rocas siga ninguna proyeccion geográfica. En las cartas<lb break="yes"/>particulares por el contrario que indican las formaciones<lb break="yes"/>de un pequen&#x0303;o distrito, se debe imitar en general la figu-<lb break="no"/>ra del pais que se representa. Para bosquexar el quadro<lb break="yes"/>se ha de figurar una proyeccion vertical sobre uno ó mu-<lb break="no"/>chos planos, y sujetarse á ella quanto sea posible, aten-<lb break="no"/>diendo á la claridad, pero sin an&#x0303;adir escala ninguna de<lb break="yes"/>altura ni de distancia, pues es imposible reducir á medi-<lb break="no"/>da todas las partes. Así está mi dibuxo del terreno entre Mé-<lb break="no"/>xico y la caverna nombrada la Madre de Dios. A prime-<lb break="no"/>ra vista se descubre que los basaltos de Regla y las for-<lb break="no"/>maciones secundarias de junto á <placeName key="atotonilco">Atotonilco el grande</placeName> es-<lb break="no"/>tan mas baxas que los pórfidos del Real del Monte; se ve<lb break="yes"/>el pórfido del valle de México asomar dos veces á la su-<lb break="no"/>perficie al traves de la almendrilla en los antiguos islotes<lb break="yes"/>del Pen&#x0303;ol de los Ban&#x0303;os y del cerro de Guadalupe; se ven<lb break="yes"/>figuradas las montan&#x0303;as de la Cruz del Marqués, de los<lb break="yes"/>Órganos y del Xacal con sus respectivas alturas, desuerte<lb break="yes"/>que imitan prox&#x00EE;mamente la figura del terreno, pero sin<lb break="yes"/>sujetar las dimensiones de las formaciones á escalas de al-<lb break="no"/>tura ni de distancia, porque no lo permiten. Para suplir<lb break="yes"/>esta falta de escalas y expresar sin embargo el grueso de<lb break="yes"/>las formaciones, objeto tan importante y tan poco ex&#x00E2;mi-<lb break="no"/>nado, uso del signo (fig. 1<hi rendition="#sup">a</hi>. lam. 1<hi rendition="#sup">a</hi>.) que significa que la<lb break="yes"/>formacion del pórfido de México por exemplo tiene 2124<lb break="yes"/>toesas de grueso, habiéndolo visto en <placeName key="acahuijotla">Acahuijotla</placeName> camino<lb break="yes"/>de <placeName key="acapulco">Acapulco</placeName> á 240 toesas de altura, y en el nevado de<lb break="yes"/>Toluca á 2364 toesas sobre el nivel del mar.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Subiendo desde el mar sobre una cordillera, por ex-<lb break="no"/>caminando de <placeName key="acapulco">Acapulco</placeName> á México, se ven sucesivamente<lb break="yes"/>
                        <pb n="172" facs="#f0013"/> varias formaciones que se cubren unas á otras. Mucha parte<lb break="yes"/>no se prolonga á grande trecho, y á veces por un lado<lb break="yes"/>está el granito cubierto inmediatamente de pizarra primi-<lb break="no"/>tiva, quando por otro hay entre los dos gneis y micapi-<lb break="no"/>zarra. Sucede en las cartas geológicas lo que en las geo-<lb break="no"/>gráficas, que con pocas observaciones se forman las de<lb break="yes"/>un vasto pais; cada zigzaque de un rio es una falsedad, y<lb break="yes"/>para disminuir su número se usan escalas muy grandes y<lb break="yes"/>otros arbitrios análogos. En paises donde no estemos ase-<lb break="no"/>gurados por valles profundos ó por minas de la continua-<lb break="no"/>cion de las laxas ó capas, vale mas dexar en blanco el in-<lb break="no"/>terior de las montan&#x0303;as, indicando solo las laxas ó capas<lb break="yes"/>mas cercanas á la superficie. A veces convendrá tambien<lb break="yes"/>an&#x0303;adir una <hi rendition="#i" >d</hi> para expresar lo dudoso de la ex&#x00EE;stencia de<lb break="yes"/>alguna formacion.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ya insinué porqué las cartas con proyecciones ho-<lb break="no"/>rizontales son las ménos instructivas para la Geología,<lb break="yes"/>aunque para darles mas perfeccion se debe an&#x0303;adir en toe-<lb break="no"/>sas la altura del suelo, é indicar la direccion de las capas<lb break="yes"/>ó laxas, para lo qual uso de signos muy simples. (Véase<lb break="yes"/>mi carta de las cercanias de Guanaxuato)</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Suponiendo el norte en lo alto de la carta, la gran-<lb break="no"/>de saeta <hi rendition="#i">ab</hi> fig. 2. expresa que el rumbo de la laxa es de<lb break="yes"/>sudueste al nordeste, y la pequen&#x0303;a <hi rendition="#i">cd</hi> que tiene el echado<lb break="yes"/>al sudeste, y <hi rendition="#i">eab</hi> el ángulo de inclinacion por exemplo<lb break="yes"/>de 45°. Quando falta la linea <hi rendition="#i">cd</hi> es sen&#x0303;al de que la laxa<lb break="yes"/>es perpendicular, ó que el angulo <hi rendition="#i">eab</hi> igual á 90° como<lb break="yes"/>en el caso siguiente fig. 3<hi rendition="#sup">a</hi>. que significa, que el rumbo es-<lb break="no"/>tá en la hora 8, 6 de la brújula de Saxonia y el echado es<lb break="yes"/>de 90°: á no haber rumbo ni echado que expresar, uso<lb break="yes"/>la fig. 4<hi rendition="#sup">a</hi>. En las proyecciones perpendiculares ó perfiles la<lb break="yes"/>posicion de la saetilla <hi rendition="#i">ab</hi> no puede indicar el rumbo, por-<lb break="no"/>que estando la proyeccion en un plan que se dirige del<lb break="yes"/>este al oeste, la flechilla puesta de norte á sur se conver-<lb break="no"/>tiría en un punto, por lo que uso en tal caso de las cifras<lb break="yes"/>comunes, poniendo sobre la saetilla horizontal las que<lb break="yes"/>marcan el rumbo, y debaxo de ella las que indican el<lb break="yes"/>
                        <pb n="173" facs="#f0014"/> echado; por exemplo la figura 5<hi rendition="#sup">a</hi> quiere decir que el rum-<lb break="no"/>bo está en la hora 3 del compas de Saxonia, y el echado<lb break="yes"/>70° al sudeste. No dudo pues que ocupándose en esta Pa-<lb break="no"/>sigrafía sugetos igualmente instruidos en la Mineralogia<lb break="yes"/>y el Dibuxo, lleguen á perfeccionar y simplificar los ca-<lb break="no"/>racteres en lo sucesivo con grandes ventajas de la ciencia.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(*)">En las láminas II. y III. representan las figuras de en me-<lb break="no"/>dio la sucesion mas comun de las rocas unas sobre otras, y las la-<lb break="no"/>terales algunas anomalías.</note>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
      <back>
        <div type="editorial">
          <head>Abbildungen</head>
          <figure facs="1805-Introduccion_a_la-1a.jpg"/><lb/>
          <figure facs="1805-Introduccion_a_la-1b.jpg"/><lb/>
          <figure facs="1805-Introduccion_a_la-1c.jpg"/>
        </div>
      </back>
    </text>
</TEI> 