<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Torpille (Expériences sur la)</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <author>
        <persName>
          <surname>Gay-Lussac</surname>
          <forename>Louis Joseph</forename>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:45</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.31</idno>
        <idno type="basename">1805-Experiences_sur_la-6-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1805-Experiences_sur_la-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1805-Experiences_sur_la-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1805-Experiences_sur_la-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1805-Experiences_sur_la-4.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1805-Experiences_sur_la-5.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1805-Experiences_sur_la-6-neu.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Torpille (Expériences sur la)</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
          <author>
            <persName>
              <surname>Gay-Lussac</surname>
              <forename>Louis Joseph</forename>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1824</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Dictionnaire chronologique et raisonné des découvertes, inventions, innovations, perfectionnemens, observations nouvelles et importations, en France, dans les sciences, la littérature, les arts, l’agriculture, le commerce et l’industrie, de 1789 à la fin de 1820&lt;/i&gt;, 17 Bände, Paris: Louis Colas 1822–1824, Band 6 (1824), S. 111–115.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="111" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>TORPILLE (Expériences sur la). &#x2014; <hi rendition="#k">Physique.</hi> &#x2014;<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Observations nouvelles.</hi> &#x2014; MM. <hi rendition="#k" >de <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>
                    </hi> et <persName key="gaylussac_jl">
                        <hi rendition="#k">Gay-<lb break="hyph-yes"/>Lussac.</hi>
                    </persName> &#x2014; <date>1805.</date>
                </head>
                <p>&#x2014; Quoique la force de la torpille (<hi rendition="#i">Raja<lb break="yes" />torpedo</hi>
                    <persName key="linne_cv">Lin.</persName>) ne soit pas à comparer à celle du gymnotus,<lb break="yes"/>elle n&#x2019;en est pas moins en état de causer des sensations<lb break="yes"/>douloureuses. Une personne très-accoutumée aux commo-<lb break="no"/>tions électriques ne soutient qu&#x2019;avec peine une torpille de<lb break="yes"/>quatre décimètres de long, et jouissant de toute sa vigueur.<lb break="yes"/>L&#x2019;animal porte son coup sous l&#x2019;eau, et ce n&#x2019;est que lors-<lb break="no"/>qu&#x2019;il devient plus faible que ce fluide emp&#x00EA;che son action.<lb break="yes"/>M. <persName key="gaylussac_jl">Gay-Lussac</persName> a observé que dans ces cas on ne commence<lb break="yes"/>à sentir la commotion que lorsqu&#x2019;on élève la torpille au-<lb break="hyph-yes"/>dessus de la surface de l&#x2019;eau. Il en est de ce poisson<lb break="yes"/>comme des grenouilles sur lesquelles on fait des expé-<lb break="no"/>riences <persName key="galvani_la" >galvaniques</persName>. Les conditions sous lesquelles la con-<lb break="no"/>traction se fait sont différentes selon le degré d&#x2019;excitabilité<lb break="yes"/>des organes. M. de <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> a observé dans <placeName key="suedamerika">l&#x2019;Amérique<lb break="yes"/>méridionale</placeName> que le gymnotus donne les commotions les<lb break="yes"/>
                    <pb n="112" facs="#f0002"/> plus effrayantes, sans faire aucun mouvement extérieur<lb break="yes"/>des yeux, de la t&#x00EA;te ou des pennes. Il n&#x2019;en fait pas plus<lb break="yes"/>qu&#x2019;une personne qui passe d&#x2019;une idée, d&#x2019;une sensation à<lb break="yes"/>une autre; il n&#x2019;en est pas de m&#x00EA;me de la torpille. Les deux<lb break="yes" />savans observateurs ont remarqué qu&#x2019;elle remue convulsi-<lb break="no" />vement les pennes pectorales chaque fois qu&#x2019;elle lance son<lb break="yes"/>coup; ce coup se fait sentir plus ou moins fort selon que<lb break="yes"/>le contact se passe dans une surface plus ou moins grande.<lb break="yes"/>On ne peut pas décharger à volonté les organes d&#x2019;une tor-<lb break="no"/>pille ou d&#x2019;un gymnotus, comme l&#x2019;on décharge une bou-<lb break="no"/>teille de Leyde ou une pile. On ne sent pas toujours de<lb break="yes"/>commotion lorsqu&#x2019;on touche un poisson électrique. Il faut<lb break="yes"/>l&#x2019;irriter pour qu&#x2019;il porte son coup; cette action dépend de<lb break="yes"/>la volonté de l&#x2019;animal, qui peut-&#x00EA;tre ne tient point tou-<lb break="no"/>jours chargés ses organes électriques; il les recharge avec<lb break="yes"/>une célérité admirable, car il est en état de donner une<lb break="yes"/>longue suite de commotions. Le coup se fait sentir (l&#x2019;ani-<lb break="no"/>mal étant disposé à le porter) en touchant d&#x2019;un seul doigt<lb break="yes"/>une seule surface des organes électriques, ou en appli-<lb break="no"/>quant les deux mains aux deux surfaces, à la supérieure<lb break="yes"/>et à l&#x2019;inférieure à la fois. Aussi, dans les deux cas, il est<lb break="yes"/>indifférent que la personne qui applique son doigt ou ses<lb break="yes"/>deux mains soit isolée ou qu&#x2019;elle ne le soit pas. Lorsqu&#x2019;une<lb break="yes"/>personne isolée touche la torpille d&#x2019;un seul doigt, il est<lb break="yes"/>indispensable que le contact soit immédiat. Aucune com-<lb break="no"/>motion ne se fait sentir lorsqu&#x2019;un corps conducteur, un<lb break="yes"/>métal, par exemple, est interposé entre le doigt et l&#x2019;or-<lb break="no"/>gane du poisson. C&#x2019;est pour cela que l&#x2019;on touche impuné-<lb break="no"/>ment l&#x2019;animal par le moyen d&#x2019;une clef ou de tout autre<lb break="yes"/>instrument métallique. M. <persName key="gaylussac_jl">Gay-Lussac</persName> ayant observé cette<lb break="yes"/>condition importante, la torpille fut placée sur un plateau<lb break="yes"/>métallique avec lequel la surface inférieure des organes<lb break="yes"/>était en contact. La main qui soutient ce plateau ne sent<lb break="yes"/>jamais de commotion lorsqu&#x2019;une autre personne isolée<lb break="yes"/>irrite l&#x2019;animal, et que le mouvement convulsif des pennes<lb break="yes"/>pectorales annonce les décharges les plus fortes de son fluide<lb break="yes"/>électrique. Si, au contraire, une personne soutient la tor-<lb break="no"/>
                    <pb n="113" facs="#f0003"/> pille placée sur un plateau métallique de la main gauche,<lb break="yes"/>comme dans l&#x2019;expérience précédente, et si cette m&#x00EA;me per-<lb break="no"/>sonne touche la surface supérieure de l&#x2019;organe électrique<lb break="yes"/>de la main droite, alors une forte commotion se fait sentir<lb break="yes"/>dans les deux bras à la fois. Ce sentiment est le m&#x00EA;me<lb break="yes"/>lorsque le poisson est placé entre deux plateaux métalli-<lb break="no"/>ques dont les bords ne se touchent pas, et lorsque l&#x2019;on ap-<lb break="no"/>puie des deux mains à la fois sur ces plateaux. Au con-<lb break="no"/>traire, aucune commotion dans les deux bras ne se fait<lb break="yes"/>sentir, si dans le cas précédent il existe quelque commu-<lb break="no"/>nication immédiate entre les bords des deux plateaux mé-<lb break="no"/>talliques. La cha&#x00EE;ne entre les deux surfaces de l&#x2019;organe est<lb break="yes"/>alors formée par les plateaux, et la nouvelle communica-<lb break="no"/>tion que l&#x2019;on établit par le contact des deux mains avec les<lb break="yes"/>plateaux est sans effet. L&#x2019;électromètre le plus sensible n&#x2019;in-<lb break="no"/>dique aucune tension électrique dans les organes de la<lb break="yes"/>torpille, il n&#x2019;en est aucunement affecté, de quelque ma-<lb break="no"/>nière qu&#x2019;on l&#x2019;emploie, soit en l&#x2019;approchant des organes,<lb break="yes"/>soit en isolant le poisson, le couvrant d&#x2019;un plateau métal-<lb break="no"/>lique, et en faisant communiquer ce plateau par un fil<lb break="yes"/>conducteur avec le condensateur de <persName key="volta_agv">Volta</persName>. Rien n&#x2019;indique<lb break="yes"/>ici, comme dans le gymnotus, que l&#x2019;animal modifie la ten-<lb break="no"/>sion électrique des corps qui l&#x2019;entourent. Les poissons<lb break="yes" />électriques agissant en état de santé avec la m&#x00EA;me force<lb break="yes" />sous l&#x2019;eau que dans l&#x2019;air, MM. de <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName> et <persName key="gaylussac_jl">Gay-Lussac</persName>
                    <lb break="yes"/>ont examiné la propriété conductrice de ce fluide. Plu-<lb break="no"/>sieurs personnes faisant la cha&#x00EE;ne entre la surface supé-<lb break="no"/>rieure et la surface inférieure des organes de la torpille,<lb break="yes"/>la commotion ne s&#x2019;est fait sentir que lorsque ces personnes<lb break="yes"/>se sont mouillé les mains. Une goutte d&#x2019;eau n&#x2019;intercepte<lb break="yes"/>pas l&#x2019;action lorsque deux personnes, qui de leurs mains<lb break="yes"/>droites soutiennent la torpille, au lieu de se donner la<lb break="yes"/>main gauche, enfoncent chacune un stylet métallique dans<lb break="yes"/>une goutte d&#x2019;eau placée sur un corps isolant. En substi-<lb break="no"/>tuant en ce cas la flamme à la goutte d&#x2019;eau, la communi-<lb break="no"/>nication est interceptée, et ne se rétablit que lorsque les<lb break="yes"/>deux stylets se toucheut immédiatement dans l&#x2019;intérieur de<lb break="yes"/>
                    <pb n="114" facs="#f0004"/> la flamme. Il faut encore observer que sous l&#x2019;eau comme<lb break="yes"/>dans l&#x2019;air la commotion ne se fait sentir que lorsqu&#x2019;on<lb break="yes"/>touche immédiatement le corps des poissons électriques.<lb break="yes"/>Ils ne lancent pas leurs coups à travers la couche d&#x2019;eau la<lb break="yes"/>plus mince, fait d&#x2019;autant plus remarquable que l&#x2019;on sait<lb break="yes"/>que dans les expériences <persName key="galvani_la">galvaniques</persName>, où la grenouille est<lb break="yes"/>plongée dans l&#x2019;eau, il suffit d&#x2019;approcher la pincette d&#x2019;ar-<lb break="no"/>gent des muscles, et que la contraction se fait lorsque la<lb break="yes"/>couche d&#x2019;eau interposée a un ou deux millimètres d&#x2019;épais-<lb break="no"/>seur. Les expériences que ces deux savans ont faites sur<lb break="yes"/>la torpille prouvent, suivant eux, que les organes élec-<lb break="no"/>triques de cet animal n&#x2019;annoncent aucune tension, aucun<lb break="yes"/>excès de charge. On serait plut&#x00F4;t tenté de comparer leur<lb break="yes"/>action à celle d&#x2019;une réunion de petites bouteilles de Leyde<lb break="yes"/>qu&#x2019;à une pile de <persName key="volta_agv">Volta</persName>. Sans cha&#x00EE;ne, aucune commotion<lb break="yes"/>ne se fait sentir; et ayant senti des coups du gymnotus à<lb break="yes"/>travers des cordes sèches, M. de <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName> croit que<lb break="yes"/>dans le cas où cet animal semblait lui donner de fortes<lb break="yes"/>commotions sans l&#x2019;existence d&#x2019;une cha&#x00EE;ne, cette dernière<lb break="yes"/>avait lieu cependant à cause de l&#x2019;imperfection de l&#x2019;isole-<lb break="no"/>ment où se trouvait l&#x2019;observateur. Si la torpille agit par des<lb break="yes" />p&#x00F4;les, par un équilibre électrique qui tend à se rétablir,<lb break="yes"/>les expériences qui précèdent paraissent prouver encore<lb break="yes"/>que ces p&#x00F4;les existent les uns près des autres sur la m&#x00EA;me<lb break="yes"/>surface de l&#x2019;organe. On sent la commotion en ne touchant<lb break="yes"/>qu&#x2019;une seule surface de son doigt. Un plateau interposé<lb break="yes"/>entre la main et l&#x2019;organe rétablit lui-m&#x00EA;me l&#x2019;équilibre,<lb break="yes"/>et la main qui soutient ce plateau ne sent rien, parce<lb break="yes"/>qu&#x2019;elle est hors du courant. Mais en supposant un nombre<lb break="yes"/>de p&#x00F4;les hétérogènes sur chaque surface de l&#x2019;organe, pour-<lb break="no"/>quoi en couvrant ces surfaces de deux plaques métalli-<lb break="no"/>ques, dont les bords ne se touchent pas entre eux, et en<lb break="yes"/>pla&#x00E7;ant les mains sur ces plateaux, l&#x2019;équilibre se rétablit-<lb break="hyph-yes"/>il vers les bras? Pourquoi, peut-on demander, l&#x2019;élec-<lb break="no"/>tricité positive de la surface inférieure ne cherche-t-elle<lb break="yes"/>pas, dans le moment de l&#x2019;explosion, l&#x2019;électricité négative<lb break="yes"/>du p&#x00F4;le voisin, et pourquoi ne se trouve-t-elle que dans la<lb break="yes"/>
                    <pb n="115" facs="#f0005"/> surface supérieure de l&#x2019;organe électrique? Ces difficultés,<lb break="yes"/>dit M. de <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName>, ne sont peut-&#x00EA;tre pas insurmonta-<lb break="no" />bles; mais la théorie de ces <hi rendition="#i">actions vitales</hi> demande encore<lb break="yes"/>bien des recherches. <persName key="geoffroyshilaire_e">Geoffroy</persName> a prouvé que les raies, qui<lb break="yes"/>ne donnent pas de signes d&#x2019;électricité, ont des organes très-<lb break="hyph-yes"/>analogues à ceux de la torpille. La moindre lésion du cer-<lb break="no"/>veau emp&#x00EA;che l&#x2019;action de ce poisson électrique. Les nerfs<lb break="yes"/>jouent sans doute le plus grand r&#x00F4;le dans ces phénomènes,<lb break="yes"/>et le physiologiste qui embrasse l&#x2019;ensemble des actions vi-<lb break="no"/>tales, s&#x2019;opposerait avec raison au physicien qui croirait tout<lb break="yes" />expliquer par le contact de la pulpe albumino-gélatineuse<lb break="yes"/>et les feuillets aponévrotiques que la nature a réunis dans<lb break="yes"/>les organes de la torpille. <hi rendition="#i">Ann. de chim.,</hi> 1805, <hi rendition="#i">t.</hi> 56, <hi rendition="#i">p.</hi> 15.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">V.</hi>
                    <hi rendition="#k">Anguille électrique.</hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 