<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">О повсемѣстномъ разлитiи жизни [O povseměstnom razlitii žizni]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:45</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.42</idno>
        <idno type="basename">1806-Fragment_aus_der-10-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-03.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-10-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-14-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-15-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-16-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-17-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-18-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-19-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-20-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-21-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-22-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-23-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-24-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-25-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-26-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-27-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-28-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-29-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-30-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-31-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-32-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-33-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-34-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-35-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-36-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-37-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">О повсемѣстномъ разлитiи жизни [O povseměstnom razlitii žizni]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1834</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Syn otečestva i Sěvernyj archiv&lt;/i&gt; 45:35 (1834), S. 105–108.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="250" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="deu">
                <head>
                    <hi rendition="#b">
                        <hi rendition="#g">Alexander von <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName>.</hi>
                    </hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>I. <hi rendition="#g">Das Leben in der Schöpfung.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#et">(1805.)</hi>
                    </dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Wenn der Mensch mit regsamem Sinne die Natur durch-<lb break="no"/>forscht, oder in seiner Fantasie die weiten Räume der organi-<lb break="no"/>schen Schöpfung misst, so wirkt unter den vielfachen Eindrücken,<lb break="yes" />die er empfängt, keiner so tief und mächtig als der, welchen<lb break="yes"/>die allverbreitete Fülle des Lebens erzeugt. Ueberall, selbst<lb break="yes"/>am beeisten Pol, ertönt die Luft von dem Gesange der Vögel,<lb break="yes"/>wie von dem Sumsen schwirrender Insekten. Nicht die unte-<lb break="no"/>ren Schichten allein, in welchen die verdichteten Dünste schwe-<lb break="no"/>ben, auch die oberen ätherisch-reinen, sind belebt. Denn so<lb break="yes"/>oft man den Rücken der peruanischen Cordilleren, oder, süd-<lb break="no"/>lich vom Leman-See, den Gipfel des weissen Berges bestieg,<lb break="yes"/>hat man selbst in diesen Einöden noch Thiere entdeckt. Am<lb break="yes"/>Chimborazo, fast zweimal höher als der <placeName key="aetna">Aetna</placeName>, sahen wir<lb break="yes" />Schmetterlinge und andere geflügelte Insekten. Wenn auch,<lb break="yes" />von senkrechten Luftströmen getrieben, sie sich dahin verirr-<lb break="no"/>ten, wohin unruhige Forschbegier des Menschen sorgsame<lb break="yes"/>Schritte leitet; so beweiset ihr Dasein doch, dass die biegsamere<lb break="yes"/>animalische Schöpfung ausdauert, wo die vegetabilische längst<lb break="yes"/>
                        <pb n="251" facs="#f0002"/> ihre Gränze erreicht hat. Höher als der Kegelberg von Tene-<lb break="no"/>riffa auf den schneebedeckten Rücken der Pyrenäen gethürmt;<lb break="yes"/>höher als alle Gipfel der <placeName key="anden">Andeskette</placeName>, schwebte oft über uns der<lb break="yes"/>Cundur, der Riese unter den Geyern. Raubsucht und Nach-<lb break="no"/>stellung der zartwolligen Vikumas, welche gemsenartig und<lb break="yes"/>heerdenweise in den beschneiten Grasebenen schwärmen, locken<lb break="yes"/>den mächtigen Vogel in diese Region.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Zeigt nun schon das unbewaffnete Auge den ganzen Luft-<lb break="no"/>kreis belebt, so enthüllt noch grössere Wunder das bewaffnete<lb break="yes" />Auge. Räderthiere, Brachionen und eine Schaar mikroskopi-<lb break="no" />scher Geschöpfe heben die Winde aus den trocknenden Ge-<lb break="no" />wässern empor. Unbeweglich und in Scheintod versenkt, schwe-<lb break="no" />ben sie in den Lüften, bis der Thau sie zur nährenden Erde<lb break="yes" />zurückführt, die Hülle löst, die ihren durchsichtigen wirbelnden<lb break="yes"/>Körper einschliesst, und (wahrscheinlich durch den Lebensstoff,<lb break="yes"/>den alles Wasser enthält) den Organen neue Erregbarkeit ein-<lb break="no"/>haucht.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Neben den entwickelten Geschöpfen trägt der Luftkreis<lb break="yes"/>auch zahllose Keime künftiger Bildungen, Insekten-Eier und Eier<lb break="yes" />der Pflanzen, die durch Haar- und Feder-Kronen zur langen<lb break="yes" />Herbstreise geschickt sind. Selbst den belebenden Staub, den,<lb break="yes"/>bei getrennten Geschlechtern, die männlichen Blüthen ausstreuen,<lb break="yes"/>tragen Winde und geflügelte Insekten über Meer und Land<lb break="yes"/>den einsamen weiblichen zu. Wohin der Blick des Naturfor-<lb break="no"/>schers dringt, ist Leben, oder Keim zum Leben, verbreitet.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Dient aber auch das bewegliche Luftmeer, in das wir ge-<lb break="no"/>taucht sind, und über dessen Oberfläche wir uns nicht zu er-<lb break="no"/>heben vermögen, vielen organischen Geschöpfen zur nothwen-<lb break="no"/>digsten Nahrung; so bedürfen dieselben dabei doch noch einer<lb break="yes" />gröberen Speise, welche nur der Boden dieses gasförmigen<lb break="yes" />Oceans darbietet. Dieser Boden ist zwiefacher Art. Den klei-<lb break="no" />neren Theil bildet die trockene Erde, unmittelbar von Luft um-<lb break="no"/>flossen; den grössern Theil bildet das Wasser, vielleicht einst<lb break="yes"/>vor Jahrtausenden durch elektrisches Feuer aus luftförmi-<lb break="no"/>gen Stoffen zusammengenommen, und jetzt unaufhörlich in<lb break="yes"/>
                        <pb n="252" facs="#f0003"/> der Werkstatt der Wolken, wie in den pulsirenden Gefässen<lb break="yes"/>der Thiere und Pflanzen, zersetzt.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Unentschieden ist es, wo grössere Lebensfülle verbreitet<lb break="yes"/>sei, ob auf dem Continent, oder in dem unergründeten Meere.<lb break="yes"/>In diesem erscheinen gallertartige Seegewürme, bald lebendig,<lb break="yes" />bald abgestorben, als leuchtende Sterne. Ihr Phosphorlicht<lb break="yes" />wandelt die grünliche Fläche des unermesslichen Oceans in<lb break="yes" />ein Feuermeer um. Unauslöschlich wird mir der Eindruck jener<lb break="yes"/>stillen Tropen-Nächte der Südsee bleiben, wo aus der dufti-<lb break="no"/>gen Himmelsbläue das hohe Sternbild des Schiffes und das<lb break="yes"/>gesenkt untergehende Kreuz ihr mildes planetarisches Licht aus-<lb break="no"/>gossen; und wo zugleich in der schäumenden Meeresfluth die<lb break="yes"/>Delphine ihre leuchtenden Furchen zogen.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Aber nicht der Ocean allein, auch die Sumpfwasser ver-<lb break="no"/>bergen zahllose Gewürme von wunderbarer Gestalt. Unserem<lb break="yes"/>Auge fast unerkennbar sind die Cyclidien, die gefranzten Tri-<lb break="no"/>choden und das Heer der Naiden, theilbar durch Aeste, wie<lb break="yes"/>die Lemna, deren Schatten sie suchen. Von mannichfaltigen<lb break="yes" />Luftgemengen umgeben, und mit dem Lichte unbekannt, athmen<lb break="yes" />die gefleckte Askaris, welche die Haut des Regenwurms, die<lb break="yes" />silberglänzende Leukophra, welche das Innere der Ufer-Naide,<lb break="yes"/>und ein Pentastoma, welches die weitzellige Lunge der tropi-<lb break="no"/>schen Klapperschlange bewohnt. So sind auch die verbor-<lb break="no"/>gensten Räume der Schöpfung mit Leben erfüllt. Wir wollen<lb break="yes"/>hier bescheiden bei den Geschlechtern der Pflanzen verweilen;<lb break="yes"/>denn auf ihrem Dasein beruht das Dasein der thierischen<lb break="yes"/>Schöpfung. Unablässig sind sie bemüht, den rohen Stoff der<lb break="yes"/>Erde organisch an einander zu reihen, und vorbereitend, durch<lb break="yes"/>lebendige Kraft, zu mischen, was nach tausend Umwandlungen<lb break="yes"/>zur regsamen Nervenfaser veredelt wird. Derselbe Blick, den<lb break="yes"/>wir auf die Verbreitung der Pflanzendecke heften, enthüllt uns<lb break="yes"/>die Fülle des thierischen Lebens, das von jener genährt und<lb break="yes"/>erhalten wird.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ungleich ist der Teppich gewebt, den die blüthenreiche<lb break="yes"/>Flora über den nackten Erdkörper ausbreitet; dichter, wo die<lb break="yes"/>Sonne höher an dem nie bewölkten Himmel emporsteigt; locke-<lb break="no"/>
                        <pb n="253" facs="#f0004"/> rer gegen die trägen Pole hin, wo der wiederkehrende Frost<lb break="yes"/>bald die entwickelte Knospe tödtet, bald die reifende Frucht<lb break="yes"/>erhascht. Doch überall darf der Mensch sich der nährenden<lb break="yes"/>Pflanzen erfreuen. Trennt im Meeresboden ein Vulkan die<lb break="yes"/>kochende Fluth, und schiebt plötzlich (wie einst zwischen den<lb break="yes"/>
                        <placeName key="griechinseln">griechischen Inseln</placeName>) einen schlackigen Fels empor; oder erhe-<lb break="no"/>ben (um an eine friedlichere Naturerscheinung zu erinnern) die<lb break="yes"/>einträchtigen Lithophyten ihre zelligen Wohnungen, bis sie nach<lb break="yes" />Jahrtausenden über den Wasserspiegel hervorragend absterben,<lb break="yes"/>und ein flaches Corallen-Eiland bilden: so sind die organischen<lb break="yes"/>Kräfte sogleich bereit, den todten Fels zu beleben. Was den<lb break="yes"/>Samen so plötzlich herbeigeführt: ob wandernde Vögel, oder<lb break="yes"/>Winde, oder die Wogen des Meeres, ist bei der grossen<lb break="yes"/>Entfernung der Küsten schwer zu entscheiden. Aber auf<lb break="yes"/>dem nackten Steine, sobald ihn zuerst die Luft berührt,<lb break="yes"/>bildet sich in den nordischen Ländern ein Gewebe sammtarti-<lb break="no"/>ger Fasern, die dem unbewaffneten Auge als farbige Flecken<lb break="yes"/>erscheinen. Einige sind durch hervorragende Linien bald ein-<lb break="no"/>fach, bald doppelt begränzt; audere sind in Furchen durch-<lb break="no"/>schnitten und in Fächer getheilt. Mit zunehmendem Alter ver-<lb break="no"/>dunkelt sich ihre lichte Farbe. Das fernleuchtende Gelb wird<lb break="yes"/>braun, und das bläuliche Grau der Leprarien verwandelt sich<lb break="yes"/>nach und nach in ein staubartiges Schwarz. Die Gränzen der<lb break="yes"/>alternden Decke fliessen in einander, und auf dem dunkeln<lb break="yes"/>Grunde bilden sich neue zirkelrunde Flechten von blendender<lb break="yes"/>Weisse. So lagert sich schichtenweise ein organisches Ge-<lb break="no"/>webe auf das andere, und wie das sich ansiedelnde Menschen-<lb break="no"/>geschlecht bestimmte Stufen der sittlichen Cultur durchlaufen<lb break="yes"/>muss, so ist die allmählige Verbreitung der Pflanzen an be-<lb break="no"/>stimmte physische Gesetze gebunden. Wo jetzt hohe Wald-<lb break="no"/>bäume ihre Gipfel luftig erheben, da überzogen einst zarte<lb break="yes"/>Flechten das erdenlose Gestein. Laubmoose, Gräser, krautar-<lb break="no"/>tige Gewächse und Sträucher füllen die Kluft der langen, aber<lb break="yes"/>ungemessenen Zwischenzeit aus. Was im Norden Flechten<lb break="yes"/>und Moose, das bewirken in den Tropen Portulaca, Gomphre-<lb break="no"/>nen und andere niedrige Uferpflanzen. Die Geschichte der<lb break="yes"/>
                        <pb n="254" facs="#f0005"/> Pflanzendecke und ihre allmählige Ausbreitung über die öde<lb break="yes"/>Erdrinde, hat ihre Epochen, wie die Geschichte des spätern<lb break="yes"/>Menschengeschlechts.</p>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>II. <hi rendition="#g">Die Tropengewächse.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Es wäre ein Unternehmen, eines grossen Künstlers werth,<lb break="yes"/>den Charakter aller dieser Pflanzengruppen nicht in Treibhäu-<lb break="no" />sern, oder in den Beschreibungen der Botaniker, sondern in<lb break="yes" />der grossen Tropen-Natur selbst, zu studiren. Wie interessant<lb break="yes"/>und lehrreich für den Landschaftsmaler wäre ein Werk, wel-<lb break="no"/>ches dem Auge die aufgezählten sechszehn Hauptformen, erst<lb break="yes"/>einzeln, und dann in ihrem Contraste gegen einander, darstellte.<lb break="yes"/>Was ist malerischer, als baumartige Farrenkräuter, die ihre<lb break="yes"/>zartgewebten Blätter über die mexikanische Lorbeereichen aus-<lb break="no"/>breiten! Was reizender, als Pisanggebüsche von hohen Bam-<lb break="no"/>busgräsern umschattet! Dem Künstler ist es gegeben, die<lb break="yes"/>Gruppen zu zergliedern, und unter seiner Hand löst sich (wenn<lb break="yes"/>ich den Ausdruck wagen darf) das grosse Zauberbild der Na-<lb break="no"/>tur, gleich den geschriebenen Werken der Menschen, in wenige<lb break="yes"/>einfache Züge auf!</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Am glühenden Sonnenstrahl des tropischen Himmels ge-<lb break="no"/>deihen die herrlichsten Gestalten der Pflanzen. Wie im kalten<lb break="yes" />Norden die Baumrinde mit dürren Flechten und Laubmoosen<lb break="yes" />bedeckt ist, so beleben dort Cymbidium und duftende Vanille<lb break="yes" />den Stamm der Anacardien und der riesenmässigen Feigenbäume.<lb break="yes"/>Das frische Grün der Pothosblätter und der Dracontien con-<lb break="no"/>trastirt mit den vielfarbigen Blüthen der Orchideen. Rankende<lb break="yes"/>Bauhinien, Passifloren und gelbblühende Banisterien umschlin-<lb break="no"/>gen den Stamm der Waldbäume. Zarte Blumen entfalten sich<lb break="yes"/>aus den Wurzeln der <hi rendition="#g" >Theobroma,</hi> wie aus der dichten und<lb break="yes"/>rauhen Rinde der <hi rendition="#g">Crescentien</hi> und der <hi rendition="#g" >Gustavia.</hi> Bei<lb break="yes"/>dieser Fülle von Blüthen und Blättern, bei diesem üppigen<lb break="yes"/>Wuchse und der Verwirrung rankender Gewächse, wird es oft<lb break="yes"/>
                        <pb n="255" facs="#f0006"/> dem Naturforscher schwer zu erkennen, welchem Stamme Blü-<lb break="no"/>then und Blätter zugehören. Ein einziger Baum mit Paullinien,<lb break="yes"/>Bignonien, und Deudrobium geschmückt, bildet eine Gruppe von<lb break="yes"/>Pflanzen, welche, von einander getrennt, einen beträchtlichen<lb break="yes"/>Erdraum bedecken würden.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>In den Tropen sind die Gewächse saftstrotzender, von<lb break="yes" />frischerem Grün, mit grösseren und glänzenderen Blättern ge-<lb break="no" />ziert, als in den nördlichern Erdstrichen. Gesellschaftlich le-<lb break="no"/>bende Pflanzen, welche die europäische Vegetation so einför-<lb break="no"/>mig machen, fehlen am <placeName key="aequator" >Aequator</placeName> beinahe gänzlich. Bäume,<lb break="yes"/>fast zweimal so hoch als unsere Eichen, prangen dort mit Blü-<lb break="no" />then, welche gross und prachtvoll wie unsere Lilien sind. An<lb break="yes"/>den schattigen Ufern des Magdalenenflusses in <placeName key="suedamerika">Süd-Amerika</placeName>
                        <lb break="yes"/>wächst eine rankende Aristolochia, deren Blume, von vier Fuss<lb break="yes"/>Umfang, sich die indischen Knaben in ihren Spielen über den<lb break="yes"/>Scheitel ziehen. Im südindischen Archipel hat die Blüthe der<lb break="yes"/>Rafflesia fast drei Fuss Durchmesser und wiegt 14 Pfund.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die ausserordentliche Höhe, zu welcher sich unter den<lb break="yes" />Wendekreisen nicht blos einzelne Berge, sondern ganze Länder<lb break="yes"/>erheben, und die Kälte, welche Folgen dieser Höhe ist, ge-<lb break="no"/>währen dem Tropen-Bewohner einen seltsamen Anblick. Ausser<lb break="yes"/>den Palmen und Pisanggebüschen umgeben ihn auch die <choice>
                            <sic>Pflan<lb break="yes"/>zenformen</sic>
                            <corr type="editorial">Pflan-<lb break="no"/>zenformen</corr>
                        </choice>, welche nur den nordischen Ländern anzugehören<lb break="yes" />scheinen. Cypressen, Tannen und Eichen, Berberissträucher<lb break="yes" />und Erlen (nahe mit den unsrigen verwandt) bedecken die Ge-<lb break="no" />birgsebenen im südlichen Mexico, wie die <placeName key="anden" >Andeskette</placeName> unter<lb break="yes"/>dem <placeName key="aequator">Aequator</placeName>. So hat die Natur dem Menschen in der heissen<lb break="yes"/>Zone verliehen, ohne seine Heimath zu verlassen, alle Pflan-<lb break="no"/>zengestalten der Erde zu sehen; wie das Himmelsgewölbe von<lb break="yes"/>Pol zu Pol ihm keine seiner leuchtenden Welten verbirgt.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Diesen und so manchen andern Naturgenuss entbehren die<lb break="yes" />nordischen Völker. Viele Gestirne und viele Pflanzenformen,<lb break="yes" />von diesen gerade die schönsten (Palmen und Pisanggewächse,<lb break="yes" />baumartige Gräser und feingefiederte Mimosen), bleiben ihnen<lb break="yes"/>ewig unbekannt. Die krankenden Gewächse, welche unsere<lb break="yes"/>Treibhäuser einschliessen, gewähren nur ein schwaches Bild<lb break="yes"/>
                        <pb n="256" facs="#f0007"/> von der Majestät der Tropenvegetation. Aber in der Ausbil-<lb break="no"/>dung unserer Sprache, in der glühenden Phantasie des Dich-<lb break="no"/>ters, in der darstellenden Kunst der Maler, ist eine reiche<lb break="yes"/>Quelle des Ersatzes geöffnet. Aus ihr schöpft unsere Einbil-<lb break="no"/>dungskraft die lebendigen Bilder einer exotischen Natur. Im<lb break="yes"/>kalten Norden, in der öden Heide, kann der einsame Mensch<lb break="yes"/>sich aneignen, was in den fernsten Erdstrichen erforscht wird,<lb break="yes"/>und so in seinem Innern eine Welt sich schaffen, welche das<lb break="yes"/>Werk seines Geistes, frei und unvergänglich, wie diese, ist.</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 