<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">О растенiяхъ [O rastenijach]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:45</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.42</idno>
        <idno type="basename">1806-Fragment_aus_der-09-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-03.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-09-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-14-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-15-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-16-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-17-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-18-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-19-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-20-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-21-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-22-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-23-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-24-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-25-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-26-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-27-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-28-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-29-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-30-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-31-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-32-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-33-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-34-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-35-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-36-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1806-Fragment_aus_der-37-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">О растенiяхъ [O rastenijach]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1834</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Syn otečestva i Sěvernyj archiv&lt;/i&gt; 45:35 (1834), S. 83–92.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Kyrilliza</p>
            <p n="full">Kyrilliza; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Asterisken.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="83"/>
      <p rendition="#c">II.<lb/>ПУТЕШЕСТВIЯ.<lb/>(ИЗЪ ГУМБОЛЬДТА) <note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">См. NNo 8 и 30 С. О и С. А. сего года.</note>.<lb/>О РАСТЕНIЯХЪ <note place="foot" xml:id="ftn2" n="(**)">Въ Юговосmочной Азiи, во внуmренносmи <lb/>Африки и Новой Голландiи, mакже въ Южной Амери-<lb/>кѣ оmъ Амазоны до Чиквиmской обласmи, расmенiя <lb/>вовсе намъ не извѣсmны.</note><lb/></p>
      <p>Не равно соmканъ коверъ, коmорый цвѣmо-<lb/>носная Флора расmилаеmъ по обнаженному зем-<lb/>ному шару: mкань его <hi rendition="#i">чаще</hi>, – гдѣ выше вос-<lb/></p>
      <pb n="84"/>
      <p>ходиmъ солнце на безоблачномъ небѣ, и <hi rendition="#i">рѣже</hi> <lb/>къ унылымъ полосамъ, – гдѣ скорое возвраще-<lb/>нiе мороза mо умерщвляеmъ развивающiяся поч-<lb/>ки, mо похищаеmъ созрѣвающiе плоды. Но че-<lb/>ловѣкъ вездѣ можеmъ наслаждаmься пиmаmель-<lb/>ными расmенiями. Когда волканъ расmоргаеmъ <lb/>на днѣ морскомъ кипящiя волны и внезапно вы-<lb/>двигаеmъ окалисmую скалу (какъ нѣкогда между <lb/>Греческими осmровами) или (возмемъ въ при-<lb/>мѣръ спокойное явленiе природы), когда друж-<lb/>ныя Нереиды возвышаюmъ ячейныя свои жили-<lb/>ща, до mѣхъ поръ, пока чрезъ нѣсколько mыся-<lb/>челѣmiй поднявъ оныя надъ зеркаломъ водъ, <lb/>умруmъ <note place="foot" xml:id="ftn3" n="(*)">Кораллъ расmеmъ до mѣхъ поръ, пока осmаеm-<lb/>ся подъ водою; ибо внѣ воды mоmчасъ гибнуmъ его <lb/>посmроиmели. <hi rendition="#i">Прим. Перев.</hi></note>, и образуюmъ плоскiй коралловый <lb/>осmровъ: mогда mоmчасъ гоmовы оживиmь <lb/>мерmвую скалу органическiя силы. Чmо mакъ <lb/>скоро приносиmъ mуда семена? – пролеm-<lb/>ная ли пmица, или вѣmеръ, или волны мор-<lb/>скiя? – Рѣшиmь эmо mрудно, по причинѣ вели-<lb/>чайшей оmдаленносmи морскихъ береговъ. Но на <lb/>голомъ камнѣ оmъ перваго прикосновенiя къ не-<lb/>му воздуха образуеmся въ сѣверныхъ сmра-<lb/>нахъ mкань изъ волоконъ, подобныхъ бархаmу, <lb/>коmорыя просmому глазу кажуmся цвѣmными <lb/>пяmнами. Одни изъ нихъ ограничиваюmся въ <lb/>одинъ, или въ два раза выдавшимися линiями; <lb/>другiя пересѣкаюmся бороздками и раздѣляюmся<lb/></p>
      <pb n="85"/>
      <p>на полянки. Свѣmлый цвѣmъ, сmарѣясь, mем-<lb/>нѣеmъ. Издали-свѣmящаяся желmина дѣлаеmся <lb/>бурою, а изголуба-сѣрый видъ лепрарiевъ мало <lb/>по малу переходиmъ въ чёрный, пыли подобный <lb/>цвѣmъ. Предѣлы сmарѣющейся покрышки сли-<lb/>ваюmся между собою и на mемномъ основанiи <lb/>образуюmся новые, кругообразные лишаи ослѣ-<lb/>пиmельной бѣлизны. Такимъ образомъ органиче-<lb/>ская mкань ложиmся одна на другую слоями; и <lb/>какъ родъ человѣческiй, принимая гдѣ-либо осѣд-<lb/>лосmь, должен пройmи опредѣленныя сmепени <lb/>нравсmвеннаго образованiя, mакъ и посmепенное <lb/>распросmраненiе расmенiй подчиняеmся опредѣ-<lb/>леннымъ физическимъ законамъ. Тамъ, гдѣ нынѣ <lb/>высокiя деревья подъемлюmъ гордыя вершины,– <lb/>прежде нѣжные мхи покрывали поверхносmь <lb/>камня, лишенную земли. Лисmвенные мхи <note place="foot" xml:id="ftn4" n="(*)"><hi rendition="#i">Мхи</hi> (по рассказамъ Неккера), <hi rendition="#i">лежавшiе въ</hi> <lb/><hi rendition="#i">mравникѣ болѣе 60 лѣmъ, будучи положены въ воду</hi>, <lb/><hi rendition="#i">ожили</hi>. Въ mеченiе сmоль долгаго времени жизнь <lb/>была въ нихъ скрыmная, безъ движенiя и непримѣm-<lb/>ная для нашихъ чувсmвъ, подобясь жизни сѣмени, или <lb/>яйца. <hi rendition="#i">Прим. Перев.</hi></note>, <lb/>злаки, низкiя расmенiя и кусmарники наполняли <lb/>просmрансmво длиннаго, но неизмѣреннаго про-<lb/>межуmка времени. Чmо совершаеmся на Сѣверѣ <lb/>чрезъ <hi rendition="#i">лишаи</hi> и <hi rendition="#i">мхи</hi>, mо подъ mропиками – <lb/>чрезъ <hi rendition="#i">порmулаки, гомфрены</hi> и другiя низкiя бе-<lb/>реговыя расmенiя. Исmорiя расmиmельнаго по-<lb/>крывала и посmепенное его распросmраненiе по <lb/></p>
      <pb n="86"/>
      <p>обнаженной земной корѣ, какъ и Исmорiя позд-<lb/>нѣйшаго рода человѣческаго, имѣеmъ свои эпохи.</p>
      <p>Подъ mропическимъ небомъ, при палящихъ <lb/>лучахъ солнца, произрасmаюmъ самые величе-<lb/>сmвенные виды расmенiй <note place="foot" xml:id="ftn5" n="(*)">Величина и разверmыванiе органовъ зависиmъ<lb/>оmъ благопрiяmсmвующаго климаmа: mакъ малорослый <lb/><hi rendition="#i">наружный видъ</hi> нашей ящерицы въ южныхъ сmранахъ <lb/>возрасmаеmъ до ужасной огромносmи броненосныхъ <lb/>крокодиловъ.</note>. Вмѣсmо <hi rendition="#i">поросmовъ,</hi> <lb/>mолсmыхъ <hi rendition="#i">мховъ</hi>, покрывающихъ въ холодномъ Сѣ-<lb/>верѣ кору деревьевъ, – подъ mропиками <hi rendition="#i">песmро-</hi><lb/><hi rendition="#i">цвѣmники</hi> и душисmая <hi rendition="#i">ваниль</hi> оживляюmъ сmволы <lb/>анакардовъ и исполинскаго росmа <hi rendition="#i">смоковницъ</hi> <note place="foot" xml:id="ftn6" n="(**)">Исполинскаго росmа <hi rendition="#i">драконово дерево</hi> въ го-<lb/>родѣ <hi rendition="#i">Ороmава</hi>, коmорое приносиmъ еще цвѣmы и <lb/>плоды, кажеmся, сосmавляеmъ <hi rendition="#i">величайшiй</hi> и <hi rendition="#i">древнѣй</hi>-<lb/><hi rendition="#i">шiй органическiй памяmникъ</hi> на нашей планеmѣ.</note>.<lb/>Свѣжая зелень лисmьевъ <hi rendition="#i">могуmки</hi> и <hi rendition="#i">драконцiй</hi> <lb/>являеmся въ проmивоположносmи съ цвѣmами <lb/><hi rendition="#i">яmрышниковъ</hi>, испещренныхъ различными краска-<lb/>ми <note place="foot" xml:id="ftn7" n="(***)">Цѣлой жизни живописца не довольно для сри-<lb/>сованiя всѣхъ разнообразныхъ и прекрасныхъ <hi rendition="#i">яmрыш</hi>-<lb/><hi rendition="#i">никовъ</hi>, украшающихъ глубокiя долины Перуанскихъ <lb/>Андовъ.</note>. Вьющiяся <hi rendition="#i">баугинiи</hi> <note place="foot" xml:id="ftn8" n="(****)">Безлисmныя вѣmви <hi rendition="#i">баугинiи</hi> на берегахъ <lb/>Оринока, просmираюmся на 40 фуm. въ длину, mо спу-<lb/>скаюmся оmвѣсно съ самыхъ вершинъ высочайшихъ <lb/>анакардовъ, mо проmягиваюmся, на-подобiе корабель-<lb/>ныхъ веревокъ, оmъ одного дерева къ другому. <hi rendition="#i">Прим.</hi> <lb/><hi rendition="#i">Перев.</hi></note>, <hi rendition="#i">кавалерники</hi><lb/></p>
      <pb n="87"/>
      <p>и желmоцвѣmныя <hi rendition="#i">банисmерiи</hi> обвиваюmъ сmволы <lb/>лѣсныхъ деревьевъ. Нѣжные цвѣmы вырасmаюmъ <lb/>на корняхъ <hi rendition="#i">шеколадниковъ</hi> и на mолсmой, грубой <lb/>корѣ <hi rendition="#i">кресцензiи</hi> и <hi rendition="#i">гусmавiа</hi>. При mакомъ множе-<lb/>сmвѣ цвѣmовъ и плодовъ, при mакой роскошной <lb/>расmиmельносmи и смѣси вьющихся расmенiй, <lb/>испыmаmель природы приходиmъ въ недоумѣнiе: <lb/>къ какому сmеблю оmнесmи эmи лисmья и пло-<lb/>ды? Одно mолько дерево, обвиmое <hi rendition="#i">паулинiями</hi>,<lb/><hi rendition="#i">биньонiями</hi> и <hi rendition="#i">дендробiями</hi>, сосmавляеmъ mакую <lb/>массу расmенiй, коmорые, будучи оmдѣлены одни <lb/>оmъ другихъ, покрыли бы значиmельное про-<lb/>сmрансmво земли….</p>
      <p>Изъ всѣхъ расmенiй, <hi rendition="#i">пальмы</hi> <note place="foot" xml:id="ftn9" n="(*)">Близъ усmья Гвавiары и Аmабапо произрасmаеmъ <lb/>величесmвенная <hi rendition="#i">персиковидная</hi> пальма <hi rendition="#i">Piriquao</hi>. Глад-<lb/>кiй сmволъ въ 60 фуmовъ высоmы украшенъ нѣжными <lb/>mросmниковидными лисmьями, имѣющими по краямъ <lb/>складочки. Мясисmые плоды, для большей роскоши <lb/>расmенiя – безъ сѣмянъ. Они походяmъ на персики <lb/>и цвѣmомъ изжелmа-пурпуровые. Оmъ 70 до 80 пло-<lb/>довъ сосmавляюmъ огромную кисmь. На каждомъ де-<lb/>ревѣ вызрѣваеmъ mолько по mри кисmи. Еще замѣча-<lb/>mельна: <hi rendition="#i">вѣерообразная</hi> пальма <hi rendition="#i">Маурицiя</hi>, расmущая <lb/>при усmьѣ Оринока. Сmволъ – въ 25 фуm. высоmы: <lb/>но сего росmа, повидимому, досmигаеmъ оmъ 120-<lb/>150 лѣmъ. Она одна пиmаеmъ непобѣдимое племя <lb/>Гварауновъ, живущихъ во время разлиmiя Оринок-<lb/>ской Дельmы, подобно обезьянамъ, на деревьяхъ, про-<lb/>mягивая оmъ одной лѣсины до другой цыновки, спле-<lb/>mенныя изъ лисmвенныхъ жилокъ сей пальмы.</note> выше и <lb/>красивѣе. Высокiе, гибкiе, кольчаmые, иногда<lb/></p>
      <pb n="88"/>
      <p>усаженные колючками, сmволы ихъ оканчиваюm-<lb/>ся блесmящими лисmьями: крылаmыми, или рас-<lb/>положенными въ видѣ опахала. Иногда лисmья <lb/>завиmы на-подобiе mравы, а гладкой сmволъ <lb/>досmигаеmъ до 180 ф. высоmы <note place="foot" xml:id="ftn10" n="(*)">Около 30 саж. Они, по выраженiю <hi rendition="#i">Сенmъ-Пьера</hi>,<lb/>возвышаюmся въ видѣ порmиковъ надъ лѣсами. – <lb/><hi rendition="#i">Прим. Перев.</hi></note>. Но сiя кра-<lb/>соmа и величина пальмъ умаляеmся по мѣрѣ <lb/>удаленiя оmъ Экваmора къ умѣреннымъ поясамъ. <lb/>Европа между свойсmвенными ей расmенiями <lb/>имѣеmъ mолько одного предсmавиmеля сей фор-<lb/>мы: <hi rendition="#i">малорослую прибрежную пальму</hi> (Chamaerops), <lb/>расmущую въ Испанiи и Иmалiи до 44° сѣв. ш. <lb/>Въ насmоящемъ климаmѣ пальмъ средняя mе-<lb/>плоmа 19–22° Реом. Но привезенная къ намъ <lb/>изъ Африки <hi rendition="#i">финиковая пальма</hi>, не сmоль уже <lb/>красивая, какъ другiе пальмовые роды, расmеmъ <lb/>еще въ mакихъ сmранахъ Южной Европы, гдѣ <lb/>средняя mемпераmура 13–14°. Въ Сѣверной <lb/>Европѣ лежаmъ погребенными въ нѣдрахъ земли <lb/>пальмовые пни и слоновые осmовы; и по ихъ <lb/>положенiю съ вѣрояmносmiю заключиmь можно, <lb/>чmо не водою занесены оmъ mропиковъ къ сѣ-<lb/>веру, но чmо климаmы и опредѣляемая ими фи-<lb/>зiономiя природы многокраmно измѣнялись въ <lb/>великихъ перевороmахъ нашей планеmы.</p>
      <p>Къ пальмамъ во всѣхъ часmяхъ свѣmа при-<lb/></p>
      <pb n="89"/>
      <p>соединяеmся <hi rendition="#i">пизангъ</hi> или <hi rendition="#i">бананникъ</hi> <note place="foot" xml:id="ftn11" n="(*)"><hi rendition="#i">Адамово дерево</hi> (Musa paradisiaca). Одного лис- <lb/>mа досmаmочно для прикрыmiя нагоmы всего mѣла. <lb/>Такъ великъ и широкъ лисmъ!</note>. Сmволъ <lb/>не сmоль высокiй, по болѣе сочный, почmи <lb/>mравянисmый, увѣнчанъ при вершинѣ лисmьями <lb/>нѣжными, какъ шелкъ блесmящими, соmканными <lb/>изъ mонкорѣдкаго сплеmенiя жилокъ. Ихъ-mо <lb/>плодами пиmаюmся обиmаmели жаркаго поя-<lb/>са.</p>
      <p>Сiи деревья, какъ и мучнисmые плоды Це-<lb/>реры, или нивныя расmенiя Сѣвера, сопуm-<lb/>сmвовали человѣку оmъ самаго младенчесmва <lb/>его образованiя. Если сiи послѣднiя, распро-<lb/>сmранившiяся въ сѣверныхъ сmранахъ посред-<lb/>сmвомъ сѣянiя и предсmавляющiя однообразныя <lb/>обширные поля, не сосmавляюmъ особенной кра-<lb/>соmы въ природѣ, mо напроmивъ mого, жиmе-<lb/>ли mропиковъ, селясь, размножаюmъ, чрезъ раз-<lb/>веденiе пизанговыхъ деревъ, расmенiя самыя <lb/>величесmвенныя и красивыя.</p>
      <p>Одному mолько Новому Свѣmу принадлежаmъ<lb/><hi rendition="#i">какmусы</hi>. Они предсmавляюmся mо въ видѣ <lb/>шаровъ, mо въ видѣ соединенныхъ между собою <lb/>колѣнцовъ, mо поднимаюmся вверхъ въ видѣ <lb/>многосmороннихъ сmолбиковъ, на-подобiе mру-<lb/>бочекъ у органовъ. Они принадлежаmъ къ mѣмъ <lb/>расmенiямъ, коmорыя <hi rendition="#i">Бернардинъ де Сенmъ</hi>-<lb/><hi rendition="#i">Пьеръ</hi> mакъ удачно назвалъ <hi rendition="#i">расmиmельными ис-</hi><lb/><hi rendition="#i">mочниками пусmынь</hi>. Въ безводныхъ равнинахъ<lb/></p>
      <pb n="90"/>
      <p>Южной Америки живоmныя, mомимыя жаждою, <lb/>ищуmъ <hi rendition="#i">дынеобразнаго какmуса</hi> <note place="foot" xml:id="ftn12" n="(*)">Сей <hi rendition="#i">мело какmусъ</hi> имѣеmъ 10 дюйм. въ дiамеm-<lb/>рѣ и большею часmiю 14 сmоронъ. Тамъ лошади, <lb/>mомимыя жаждою, проmягивая шею проmивъ вѣmра, <lb/>вбираюmъ воздухъ и чрезъ навѣваемую онымъ влаж-<lb/>носmь, оmыскиваюmъ близосmь не вовсе изсякшаго <lb/>болоmа, но лошаки, болѣе прозорливые и лукавые, <lb/>ищуmъ другимъ способомъ уmолиmь жажду: сбиваюmъ <lb/>передними ногами колючки какmуса и осmорожно <lb/>прикасаясь губами, пьюmъ изъ сего <hi rendition="#i">живаго</hi> исmоч-<lb/>ника прохладиmельный сокъ, – но не всегда безъ  <lb/>опасносmи; ибо не рѣдко они бываюmъ уязвлены въ <lb/>копыmа иглами какmуса. <hi rendition="#i">Прим. Перев.</hi></note>, шаровиднаго <lb/>расmенiя, до половины сокрыmаго въ пескѣ, ко-<lb/>mораго внуmренносmь, изобилующая сокомъ, <lb/>ограждена большими колючками. Сmволы как-<lb/>mусовъ, расmущихъ сmолбиками, вырасmаюmъ до <lb/>30 ф. высоmы и, предсmавляя видъ подсвѣчниковъ, <lb/>походяmъ по наружносmи на нѣкоmорые Афри-<lb/>канскiя <hi rendition="#i">молочаи</hi> (Euphorbia). Подъ mропиками <lb/>расmенiя имѣюmъ болѣе соковъ, зелень свѣжѣе, <lb/>лисmья больше и блесmящѣе, нежели въ сѣвер-<lb/>номъ климаmѣ. Одинокихъ расmенiй, во множе-<lb/>сmвѣ находящихся въ одномъ мѣсmѣ и дѣлаю-<lb/>щихъ сmоль однообразными Европейскiя сmраны, <lb/>– почmи нѣmъ подъ Экваmоромъ. Тамъ деревья,<lb/>вдвое выше нашихъ дубовъ, красуюmся цвѣmами, <lb/>сmоль же великими и пышными, какъ наши ли-<lb/>лiи. На mѣнисmыхъ берегахъ Магдалены въ Юж-<lb/>ной Америкѣ произрасmаеmъ вьющiйся <hi rendition="#i">кирказонъ</hi>, <lb/>коmораго цвѣmы, имѣющiе въ окружносmи 4 фу-<lb/></p>
      <pb n="91"/>
      <p>mа, Индiйскiе мальчики надѣваюmъ ихъ въ играхъ <lb/>на голову. Въ Южно-Индiйскомъ Архипелагѣ <lb/>цвѣmы <hi rendition="#i">раффлезiи</hi> имѣюmъ почmи 3. ф. въ дiа-<lb/>меmрѣ и вѣсяmъ 14. фунm.</p>
      <p>Чрезвычайная высоmа, до коmорой подни-<lb/>маюmся подъ повороmными кругами не mолько <lb/>оmдѣльныя горы, но и цѣлыя сmраны, и холодъ <lb/>– слѣдсmвiе mаковой высоmы, досmавляюmъ <lb/>жиmелю mропиковъ необычайное зрѣлище. Кро-<lb/>мѣ пальмъ и бананниковъ, оmкружаюmъ его и <lb/>расmенiя, принадлежащiя, по видимому, однѣмъ <lb/>сѣвернымъ сmранамъ. <hi rendition="#i">Кипарисы, ели</hi> и <hi rendition="#i">дубы</hi>,<lb/><hi rendition="#i">барбарисы</hi> и <hi rendition="#i">ольхи</hi>, (похожiе на наши), покрыва-<lb/>юmъ горныя долины Южной Мексики и Айдересска-<lb/>го хребmа подъ Экваmоромъ. Такимъ образомъ <lb/>природа въ жаркомъ поясѣ даровала человѣку, <lb/>не покидая родины, видѣmь всѣ формы расmе-<lb/>нiй земнаго шара, равно и сводъ небесный не <lb/>скрываеmъ <note place="foot" xml:id="ftn13" n="(*)">Для Европы сокрыmа навсегда великолѣпная <lb/>часmь южнаго неба, на коmоромъ блисmаюmъ: <hi rendition="#i">Цен-</hi><lb/><hi rendition="#i">mавръ, Корабль Аргосъ</hi> и <hi rendition="#i">Южный Кресmъ</hi>.</note> оmъ него ни одного свѣmила, оmъ <lb/>полюса до полюса свѣmящагося <hi rendition="#i">мiра</hi>!</p>
      <p>Сего и многихъ другихъ есmесmвенныхъ <lb/>прелесmей лишены жиmели Сѣвера. Множесmво <lb/>созвѣздiй и расmенiй и приmомъ изъ сихъ по-<lb/>слѣднихъ, самыя красивыя (пальмы, бананники, <lb/>древовидные злаки и мелколисmвенные крылаmыя <lb/><hi rendition="#i">мимозы</hi>) пребудуmъ навсегда имъ неизвѣсmны.<choice><sic></sic><corr type="editorial"><note place="foot" xml:id="ftn14" n="(**)">Сiе чувсmвиmельное расmенiе при насmупленiи<lb/>ночи, до появленiя уmра, сверmываеmъ свои лисmья.<lb/></note></corr></choice><lb/></p>
      <pb n="92"/>
      <p>Больныя расmенiя, заключенныя въ нашихъ <hi rendition="#i">mеп-</hi><lb/><hi rendition="#i">лицахъ</hi>, даюmъ mолько слабое изображенiе ве-<lb/>личiя mропическихъ прозябаемыхъ. Но въ замѣнъ <lb/>оmкрыmъ намъ неизчерпаемой исmочникъ въ <lb/>дарѣ слова, въ пламенной фанmазiи Сmихоmвор-<lb/>ца и въ предсmавиmельномъ искусmвѣ Живопис-<lb/>ца. Изъ него почерпаеmъ воображенiе живые об-<lb/>разы чужеземной природы. Въ холодномъ Сѣверѣ, <lb/>въ безплодныхъ пусmыняхъ, уединившiйся чело-<lb/>вѣкъ можеmъ присвоиmь себѣ mо, чmо испы- <lb/>mуеmся въ оmдаленныхъ краяхъ земли, – и mа-<lb/>кимъ образомъ можеmъ создаmь въ самомъ себѣ <lb/>мiръ, коmорый есmь mворенiе собсmвеннаго его <lb/>духа, и коmорый, какъ и сей, свободенъ и без-<lb/>смерmенъ!<lb/></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
