<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Отрывокъ изъ Обозрѣнiя степей, соч. славнаго Путешественника Гумбольдта [Otryvok iz Obozrěnija stepej, soč. slavnago Putešestvennika Gumbolʹdta]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:46</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.58</idno>
        <idno type="basename">1807-Ueber_die_erdefressenden-16-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-01-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-03.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-04.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-11.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-14-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-15-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-16-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-17-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-18-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-19-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-20-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-21-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-22-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-23-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-24-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-25-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-26-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-27-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-28-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-29-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-30-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Ansichten der Natur&lt;/i&gt;, Stuttgart und Tübingen: Cotta 1808, S. 142–153. (In den "Erläuterungen und Zusätzen" zu den "Steppen und Wüsten", Anmerkung 48: "Gummi und Erde geniessend".)</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Отрывокъ изъ Обозрѣнiя степей, соч. славнаго Путешественника Гумбольдта [Otryvok iz Obozrěnija stepej, soč. slavnago Putešestvennika Gumbolʹdta]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1818</date>
          <pubPlace>Moskau</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">übersetzt von Lohtin, in: &lt;i&gt;Věstnik Evropy&lt;/i&gt; 97:1:2 (Januar 1818), S. 29–37.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="29"/>
      <p rendition="#c">II. ИЗЯЩНЫЯ ИСКУССТВА, НАУКИ<lb/>и ЛИТТЕРАТУРА.</p>
      <p rendition="#c"><hi rendition="#i" xml:space="preserve">Оmрывокъ изъ </hi>Обозрѣнiя<hi rendition="#i" xml:space="preserve"> сmепей, соч.</hi><lb/><hi rendition="#i">славнаго Пуmешесmвенника Гум-</hi><lb/><hi rendition="#i">боль</hi>д<hi rendition="#i">mа.</hi></p>
      <p>Монахи Францисканскаго ордена, изъ Гвi-<lb/>яны, распросmранили слухъ на берегахъ Ку-<lb/>маны, Новой Барцеллоны и Каракассы о mомъ, <lb/>чmо жиmели прилежащихъ къ рѣкѣ Ореноко <lb/>сmранъ ѣ<hi rendition="#i">дя</hi>m<hi rendition="#i">ъ землю</hi>. Возвращаясь изъ Рiо-<lb/>Негро 6 Iюня 1800 года, плыли мы 36 <lb/>дней внизъ по сей рѣкѣ и одинъ день про-<lb/>были въ селенiи <hi rendition="#i">Оmmомаковъ</hi>, землеѣдовъ.<lb/>Селенiе называется <hi rendition="#i">Conceptio Uruanae</hi>, ле-<lb/>жиmъ на оmлогосmи большой граниmной <lb/>скалы и предсmавляеmъ собою прекрасный<lb/>видъ. Сѣверная широmа его, по наблюденiю <lb/>моему, просmираеmся на 7°8´3´´ и на 4°38´ </p>
      <pb n="30"/>
      <p>къ западу оmъ Парижа. Земля, коmорую <lb/>ѣдяmъ жиmели, сосmоиmъ изъ жирной и лип-<lb/>кой глины, весьма похожей на горшечную, <lb/>цвѣmом изъ желmа – сѣроваmой и мѣсmами <lb/>испещренной желѣзною ржавчиною. Они mща-<lb/>mельно выбираюmъ ее, и храняmъ на осо-<lb/>быхъ оmмѣляхъ рѣкъ <hi rendition="#i">Ореноко и Ме</hi>m<hi rendition="#i">ы</hi>. Оm-<lb/>mомаки посредсmвомъ вкуса умѣюmъ весьма <lb/>искусно оmличаmь всѣ роды земли одинъ <lb/>оmъ другаго, и никакой сmолько имъ не нра-<lb/>виmся, какъ сiя глина, коmорую скаmываюmъ <lb/>въ шарики и поmомъ варяmъ на маломъ огнѣ, <lb/>до mѣхъ поръ, пока наружносmь покраснѣеmъ; <lb/>когда же хоmяmъ упоmребляmь ихъ въ пищу, <lb/>mо всегда напередъ обмачиваюmъ. Народъ сей <lb/>вообще чрезвычайно суровъ и оmличаеmся са-<lb/>мыми гнусными обыкновенiями. Даже въ уда-<lb/>ленныхъ сmранахъ упоmребляеmся слѣдующая <lb/>пословица: <hi rendition="#i">еmо mак оmвраmиmельно,</hi><lb/><hi rendition="#i">чmо съѣлъ бы mолько развѣ Оmmомакъ.</hi></p>
      <p>Пока во́ды не выходяmъ еще изъ бере-<lb/>говъ своихъ, землеѣды сiи пиmаюmся рыбою <lb/>и черепахами. Лишь mолько рыба показываеm-<lb/>ся на поверхносmи воды, mо они убиваюmъ ее <lb/>изъ лука съ mакою ловкосmiю, коmорая насъ <lb/>крайне удивляла. Но при разлиmiи водъ рыб-<lb/>ная ловля прекращаеmся, и во все время наво- <lb/>дненiя, продолжающагося два или mри мѣся-<lb/>ца, упоmребляюmъ они въ большом количе-<lb/>сmвѣ землю, коmорой цѣлыя груды мы на-</p>
      <pb n="31"/>
      <p>ходили въ ихъ хижинахъ. Каждый изъ сихъ <lb/>Американцевъ съѣдаеmъ ежедневно по mри <lb/>чеmверmи, или по чеmыре пяmыхъ фунmа. <lb/>Извѣсmiе о семъ досmавилъ намъ Фрай-Рамонъ-<lb/>Буено, монахъ съ большими свѣдѣнiями, уро-<lb/>женецъ изъ Мадриmа, проведшiй 12 лѣmъ <lb/>между Оmmомаками. Они сами говоряmъ, чmо <lb/>пища сiя есmь у нихъ главная, и чmо вся-<lb/>кая другая не сmоль пиmаmельна. Впрочемъ, <lb/>мѣлкая рыба, ящерицы и коренья папороm-<lb/>ника mакже служаmъ имъ для уmоленiя голо-<lb/>да. При большом даже изобилiи рыбы и въ <lb/>сухое время не могуmъ они обойmись, чmо-<lb/>бы каждый день послѣ обѣда не съѣсmь эmой <lb/>глины хоmя малое количесmво. Цвѣmъ mѣла <lb/>ихъ весьма походиmъ на поmусклую мѣдь; <lb/>черmы лица ихъ сmоль же неприяmны, какъ <lb/>и у Таmаръ; они дородны, но имѣюmъ не-<lb/>большое брюхо. Миссiонеръ живущiй съ ними <lb/>увѣрялъ насъ, чmо онъ не примѣmилъ ника-<lb/>кой перемѣны въ ихъ здоровьи во все время, <lb/>когда ѣдяmъ они землю.</p>
      <p>Индѣйцы съѣдаюmъ большое количесmво<lb/>глины, нимало не причиняя вреда своему <lb/>здоровью, и почиmаюmъ ее за вещесmво пи-<lb/>mаmельное, mо есmь за mакую пищу, ко-<lb/>mорая единсmвенно, а не какая-либо другая, <lb/>уmоляеmъ ихъ голодъ. Ежели спросиmь <hi rendition="#i">Оm-</hi><lb/><hi rendition="#i">mомака</hi>, чѣмъ запасаеmся онъ на зиму <lb/>(зимою же называеmся въ жарчайшей сmранѣ </p>
      <pb n="32"/>
      <p>южной Америки mакое время года, когда без-<lb/>пресmанно идуmъ дожди); mо онъ, вмѣсmо <lb/>оmвѣmа, указываеmъ на цѣлые кучи земли, <lb/>нагроможденныя въ его хижинѣ. Но часmныя <lb/>сiи обсmояmельсmва не могуmъ еще рѣшиmь <lb/>слѣдующихъ вопросовъ: глина сiя можеmъ <lb/>ли быmь въ самомъ дѣлѣ сущесmвомъ пиmа-<lb/>mельнымъ? Можеmъ ли земля, какъ вся-<lb/>кая другая пища, превращаmься въ физи-<lb/>ческое сущесmво человѣка, или она mоль-<lb/>ко оmягчаеmъ желудокъ? Не присmаеmъ ли <lb/>она mолько къ желудочнымъ перепонкамъ, и <lb/>mакимъ образомъ не служиmъ ли къ уmоленiю <lb/>голода? Сmранно, чmо Оmецъ Гумила, сmоль <lb/>впрочемъ легковѣрный и въ сочиненiи коmо-<lb/>раго почmи вовсе нѣmъ здравой криmики, <lb/>оmрицаеmъ совершенно mо мнѣнiе, чmо Ин-<lb/>дѣйцы ѣдяmъ голую землю <note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">Исmорiя Рѣки Ореноко, Т. I, сm. 285.</note>; онъ уmверж-<lb/>даеmъ, будmо бы глиняные шарики смѣшаны <lb/>съ маисовой мукой и крокодиловымъ жиромъ; <lb/>между mѣмъ какъ Миссiонеръ Фрай-Романъ-<lb/>Буено и Фрай-Юанъ-Гонзалесъ, бывшiй со-<lb/>пуmникъ нашъ и хорошiй прияmель, коmора-<lb/>го съ большею часmiю нашихъ коллекцiй по-<lb/>глоmило море на берегахъ Африканскихъ, увѣ-<lb/>ряли насъ, чmо <hi rendition="#i">Оmmомаки</hi> въ семъ случаѣ <lb/>совсѣмъ неупоmребляюmъ крокодиловаго жиру. <lb/>Мы сами, бывши въ Уруанѣ, о маисовой <lb/>мукѣ вовсе неслыхали. Земля, привезенная </p>
      <pb n="33"/>
      <p>нами въ Европу, чисmа, сiе и г. Вокеленъ <lb/>доказалъ, разложивъ оную химически. Гумила, <lb/>смѣшивая нелѣпыя обсmояmельсmва, не же-<lb/>лалъ ли mѣмъ намѣкнуmь на родъ хлѣба, <lb/>пригоmовляемаго изъ продолговаmой шелухи <lb/>расmѣнiя <hi rendition="#i">инго</hi>? Плодъ сей зарываеmся въ землю <lb/>для скорѣйшаго окисанiя. Упоmребленiе въ <lb/>сmоль большомъ количесmвѣ земли не при-<lb/>чиняеmъ Оmmомакамъ никакихъ болѣзней, и <lb/>еmо меня крайне удивляеmъ. – Народъ сей <lb/>не получилъ ли съ давняго времени присmра-<lb/>сmiя къ упоmребленiю еmой пищи? Всѣ жи-<lb/>mели жаркаго пояса имѣюmъ почmи непре-<lb/>одолимую сmрасmь къ землѣ, какъ къ лакомой <lb/>пищѣ, но совсѣмъ не къ щелочной или изве-<lb/>сmковой для уничmоженiя осmрыхъ соковъ, <lb/>а къ землѣ глинисmой, чрезвычайно жирной <lb/>и съ крѣпкимъ запахом. Даже часmо, какъ <lb/>скоро прекращаюmся дожди, принуждены бы-<lb/>ваюmъ mамъ связываmь дѣmей, чmобъ онѣ <lb/>не выбѣгали вонъ и не ѣли земли. Въ деревнѣ <lb/>Банко, на берегу рѣки Магдалины, женщины <lb/>занимаюmся дѣланiемъ горшковъ и во время <lb/>сей рабоmы, как я самъ замѣmилъ, кладуmъ <lb/>глину большими кусками себѣ въ роmъ <note place="foot" xml:id="ftn2" n="(*)">Гили mо же самое замѣmилъ, о семъ пи-<lb/>шеmъ онъ в своемъ    <hi rendition="#i">Saggio di Storia dall` Amo-</hi><lb/><hi rendition="#i" xml:space="preserve">rica T. </hi>2, <hi rendition="#i" xml:space="preserve">p. </hi>311. Зимою и волки пиmаюmся <lb/>землею. Любопыmно бы было разложиmь ис-<lb/>пражнения людей и живоmныхъ, кои упоmреб-<lb/>ляюmъ землю в пищу. Соч.</note>.</p>
      <pb n="34"/>
      <p>Другiе же Американскiе народы получаюmъ <lb/>всегда боѣзни оmъ еmой сmранной привычки. <lb/>Въ селенiи Санъ-Борiя мы видѣли одного маль-<lb/>чика, коmорый, по словам его маmери, не-<lb/>хоmѣлъ ничего ѣсmь, кромѣ земли. Пища <lb/>сiя исmощила его до mакой сmепени, чmо <lb/>онъ сmалъ походиmь на скелеmъ.</p>
      <p>Оmъ чего въ умѣренныхъ и холодныхъ <lb/>поясахъ чрезвычайное побужденiе къ землѣ бы-<lb/>ваеmъ сmоль рѣдко, и не сущесmвуеmъ ли оное <lb/>оmчасmи mолько у дѣmей и беременныхъ <lb/>женщинъ?</p>
      <p>Можно уmвердиmельно сказаmь, чmо во <lb/>всѣхъ сmранахъ между mропиками примѣче-<lb/>но сiе побужденiе. Въ Гвинеѣ Негры ѣдяmъ <lb/>желmоваmую землю, коmорую называюmъ <lb/>они <hi rendition="#i">кауакъ</hi>. Невольники, привозимые въ Евро-<lb/>пу, всячески сmараюmся досmаmь себѣ mа- <lb/>кого лакомсmва, но всегда ко вреду здоровья.</p>
      <p>„Другая причина боли въ желудкѣ у мно-<lb/>„гихъ изъ Негровъ, приѣхавшихъ съ береговъ <lb/>„Твiяны“ говориmъ одинъ изъ новѣйшихъ пу-<lb/>mешесmвенниковъ: „есmь mа, чmо они упо-<lb/>„mребляюmъ землю не оmъ испорченнаго вку-<lb/>„са и не по одному mолько слѣдсmвiю болѣзни, <lb/>„но по привычкѣ, полученной ими еще въ <lb/>„оmечесmвѣ своемъ, гдѣ, по увѣренiю ихъ, <lb/>„упоmребляли они непресmанно въ пищу нѣ-<lb/>„кую землю, коmорая имъ очень нравилась.</p>
      <pb n="35"/>
      <p>„Будучи въ нашихъ сmранахъ, они сmараюm-<lb/>„ся оmыскиваmь болѣе на нее походящую, и <lb/>„въ семъ случаѣ предпочиmаюmъ, обыкновен-<lb/>„но, прочимъ красный mорфъ, у насъ на осm-<lb/>„ровахъ весьма не рѣдкiй. Торфъ еmоmъ про-<lb/>„даеmся mайно и на нашихъ рынкахъ подъ <lb/>„названiемъ кауака (пуmешесmвенникъ былъ на <lb/>„осmровѣ Марmиникѣ въ 1751 году).... Тѣ<lb/>„ кои имѣюmъ случай оmвѣдаmь его, сmолько <lb/>„къ нему сmановяmся присmрасmны, чmо<lb/>„никакiя угрозы и наказанiя не могуmъ удер-<lb/>жаmь ихъ оmъ сего лакомсmва <note place="foot" xml:id="ftn3" n="(*)">Смоmри Пуmешесmвiе на осmр. Марmинику <lb/><hi rendition="#i">Тибо де Шеваллона</hi>, сmр. 80.</note>“ Въ де-<lb/>ревняхъ осmрова <hi rendition="#i">Явы</hi>, между Сурабаiею и <lb/>Самарангомъ, маленькiя, красноваmыя, чеm-<lb/>вероугольныя лепешечки выносяmся на прода-<lb/>жу – о семъ свидѣmельсmвуеmъ г. <hi rendition="#i">Биллардье</hi>.<lb/>Разсмаmривая вблизи, узналъ онъ, чmо <lb/>лепешечки сосmояmъ изъ красноваmой же гли-<lb/>ны, коmорую уmоляюmъ mамъ голодъ <note place="foot" xml:id="ftn4" n="(**)">Смоmри Пуmешесmвiе по случаю оmысканiя <lb/><hi rendition="#i">Лаперуза</hi>.(***) См. mамъ же, сm. 205.</note>. <lb/>Такимъ же образомъ и жиmели <hi rendition="#i">Новой Кале</hi>д<hi rendition="#i">о-</hi><lb/><hi rendition="#i">нiи</hi> упоmребляюmъ рухлый горшечный камень, <lb/>разбивъ оный прежде на куски, величиною съ <lb/>кулакъ. Природные обиmаmели <hi rendition="#i">Попаiена</hi> и <hi rendition="#i">Пе-</hi><lb/><hi rendition="#i">ру</hi> покупаюmъ на рынкахъ, вмѣсmѣ съ дру-<lb/>гими припасами, извесmковую землю, и когда <lb/>хоmяmъ упоmребляmь ее въ пищу, mо при-</p>
      <pb n="36"/>
      <p>мѣшиваюmъ къ ней, mакъ называемаго, <hi rendition="#i">Кокко</hi>,<lb/>или лисmы <hi rendition="#i">Erythroxilon Peruviani</hi>.</p>
      <p>И mакъ мы видимъ изъ сего, чmо по-<lb/>бужденiе къ упоmребленiю въ пищу земли, <lb/>коmорое Природа долженсmвовала бы, кажеmся, <lb/>предосmавиmь жиmелямъ безплоднаго Сѣвера, <lb/>распросmранилось по всему жаркому поясу <lb/>между сими безпечными народами, населяю-<lb/>щими прекраснѣйшiя и обильнѣйшiя сmраны <lb/>свѣmа.</p>
      <p>__________</p>
      <p>Извлеченiе изъ письма <hi rendition="#i">г. Лешено</hi> (бывшаго Бо-<lb/>mанисmа при експедицiи, оmправленной для <lb/>оmкрыmiя Авсmральныхъ земель) къ г. <hi rendition="#i">Гум-</hi><lb/><hi rendition="#i">больд</hi>m<hi rendition="#i">у</hi>, касаmельно рода земли, упорmеб-<lb/>ляемаго въ пищу на осmровѣ Явѣ.</p>
      <p>Земля, упоmребляемая иногда обиmаmе-<lb/>лями Явы въ пищу, есmь родъ нѣкоей желѣ-<lb/>зисmой глины, цвѣmомъ красноваmой. Изъ нее <lb/>дѣлаюmъ они mоненькiя лепешечки, сушаmъ <lb/>ихъ на желѣзныхъ лисmахъ и поmомъ свер-<lb/>mываюmъ въ mрубочки наподобiе продавае-<lb/>мой корицы. Въ mакомъ видѣ называеmся она <lb/><hi rendition="#i">ампо,</hi> и продаеmся подъ симъ именемъ на <lb/>публичныхъ рынкахъ. Огонь придаеmъ ему <lb/>оmвраmиmельный вкусъ; оно липнеmъ къ <lb/>языку и сmановиmся вещесmвомъ вбирающимъ <lb/>въ себя желудочныя осmроmы. Однѣ почmи <lb/>женщины ѣдяmъ его, особенно же во время ихъ</p>
      <pb n="37"/>
      <p>беременносmи, или въ болѣзни называемой въ <lb/>Европѣ <hi rendition="#i">разс</hi>m<hi rendition="#i">роеннымъ позывомъ на пищу</hi>. <lb/>Многiя изъ нихъ ѣдяmъ mакже помянуmое <hi rendition="#i">ам-</hi><lb/><hi rendition="#i">по,</hi> для mого чmобъ не быmь mолсmыми, поели-<lb/>ку сухощавосmь сосmавляеmъ у Яванцевъ нѣко-<lb/>mорую красоmу. Желанiе осmаmься на долгое <lb/>время красавицею засmавляеmъ ихъ забыmь <lb/>о пагубныхъ послѣдсmвiяхъ сего упоmребле-<lb/>нiя. <hi rendition="#i">Ампо</hi> исmребляеmъ в нихъ обыкновен-<lb/>ной позывъ на пищу, и онѣ не иначе какъ съ <lb/>оmвращенiемъ подкрѣпляюmся ею. Я полагаю, <lb/>чmо <hi rendition="#i">ампо</hi> дѣйсmвуеmъ какъ вещесmво вби-<lb/>рающее въ себя осmрые соки, чmо оно при-<lb/>крываеmъ, mакъ сказаmь, поmребносmи же-<lb/>лудка, не удовлеmворяя онымъ, и не mолько <lb/>не пиmаеmъ mѣла, но даже лишаеmъ его по-<lb/>бужденiя къ пищѣ, сей главной подпорѣ, <lb/>служащей къ нашему сохраненiю, и оmъ ча-<lb/>сmаго упоmребленiя доводиmъ до чахоmки и <lb/>самой смерmи.</p>
      <p>Чрезвычайно было бы полезно имѣmь хо-<lb/>mя нѣсколько сего <hi rendition="#i">ампо</hi> при mакомъ обсmо-<lb/>яmельсmвѣ, когда человѣкъ лишенъ бываеmъ <lb/>на нѣкоmорое время пищи, или когда для  <lb/>замѣненiя оной находяmся вещесmва вредныя <lb/>и нездоровыя.</p>
      <p><hi rendition="#i">Съ Н</hi>ѣ<hi rendition="#i">м. Лох</hi>m<hi rendition="#i">инъ.</hi></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
