<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Nachtrag über den problematischen quarzreichen Sandstein von Cascas am westlichen Abfall der peruanischen Andeskette</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:46</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.54</idno>
        <idno type="basename">1807-Nachtrag_ueber_den-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1807-Nachtrag_ueber_den-1.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1807-Nachtrag_ueber_den-2.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Nachtrag über den problematischen quarzreichen Sandstein von Cascas am westlichen Abfall der peruanischen Andeskette</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1807</date>
          <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Der Gesellschaft naturforschender Freunde zu Berlin Magazin für die neuesten Entdeckungen in der gesammten Naturkunde&lt;/i&gt; 1:3 (1807), S. 231–233.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua (mit lang-s); Auszeichnung: Kursivierung; Schmuck: Initialen.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="231" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="deu">
                <head>Nachtrag über den problematischen quarzreichen Sand-<lb break="no"/>stein von Cascas am westlichen Abfall der peruanischen<lb break="yes"/>
                    <placeName key="anden">Andeskette</placeName>.<lb break="yes"/>Von <hi rendition="#i">Alexander von <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName>.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">D</hi>ie merkwürdige quarzreiche Gebirgsart, welche zwischen den peruani-<lb break="no"/>schen Dörfern Cascas und Magdalena zu einer ungeheuren Mächtigkeit<lb break="yes"/>anschwillt, bietet folgende geognostische Verhältnisse dar.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn man aus dem schönbebauten Thale von Caxamarca (nach<lb break="yes"/>
                    <pb n="232" facs="#f0002"/> meinen Beobachtungen unter 7° 8&#x2032; 38&#x2033; südl. Breite und 5<hi rendition="#sup">U.</hi> 23&#x2032; 46&#x2033; westl.<lb break="yes"/>Länge von Paris) gegen die Südsee herabsteigt, so trifft man, auf dem<lb break="yes"/>Gipfel der <placeName key="anden" >Andeskette</placeName>, auf zwei groteske Felsmassen, von denen die eine<lb break="yes"/>
                    <placeName key="aroma">Aroma</placeName>, die andere, wegen der Menge darauf nistender Condors, <placeName key="cunturcaga">Cuntur-<lb break="no" />caga</placeName> heißt. Diese Massen gleichen den Ruinen großer Palläste. Sie be-<lb break="no"/>stehen aus 30 bis 40 Fuß hohen, 3 Fuß dicken, bisweilen gegliederten,<lb break="yes"/>meist sieben- bisweilen vierseitigen Säulen von Porphyr &#x2014; eine graulich<lb break="yes"/>grüne thonartige Grundmasse mit glasigem Feldspath und (was sonder-<lb break="no"/>bar für einen Trapp-Porphyr der <placeName key="anden">Andeskette</placeName> ist) ohne alle Hornblende.<lb break="yes"/>Diese säulenförmige Gebirgsart nimmt einen Raum von kaum 800 Toisen<lb break="yes"/>Länge ein. Sie bildet 1600 Toisen über dem Meere den Kamm des An-<lb break="no"/>desrückens. Östlich gegen Caxamarca hin, westlich gegen Magdalena und<lb break="yes"/>die Südsee zu ruht auf dem Porphyr die problematische <hi rendition="#i">Quarzreiche</hi>
                    <lb break="yes"/>Gebirgsart, deren Herr <persName key="karsten_dlg" >Karsten</persName> in dem vorstehenden interessanten Auf-<lb break="no" />satze erwähnt, und die ich jetzt mit ihm, wegen ihrer Schichtungsver-<lb break="no"/>hältnisse, für <hi rendition="#i">mittleren Sandstein</hi> halte. Diese Quarzreiche Gebirgsart<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">scheint</hi> den Porphyr zu bedecken. Ob dieser jene durchbrochen, ob<lb break="yes"/>der Porphyr (eine tiefliegende veränderte, unkenntlich gewordene Urge-<lb break="no"/>birgsart) in vulkanischen Erdrevolutionen sich vorgeschoben &#x2014; das un-<lb break="no"/>tersuchen wir hier nicht. Acht Zoll bis 2 Fuß mächtige Schichten von<lb break="yes"/>Quarz (bei Contumaza, Cascas, einen Theil der Magdalena, ja am gan-<lb break="no"/>zen westlichen Abfall der <placeName key="anden">Andeskette</placeName>, regelmäßig St 7 <formula notation="TeX">\frac{4}{3}</formula> bis 8<formula notation="TeX" >\frac{2}{8}</formula> streichend,<lb break="yes"/>70 bis 80° gegen Südwesten einschießend) erscheinen auf Punkten, de-<lb break="no"/>ren oberer 1643, der untere 348 Toisen über dem Meeresspiegel erhaben<lb break="yes" />liegt. Wir stiegen längs einer Quarzwand nieder, welche 7800 Fuß hoch<lb break="yes"/>ist. Bei dem starken Fallen der Schichten und dem Mangel von Stollen,<lb break="yes"/>die senkrecht auf die Fallungsebene getrieben sind, kann die eigentliche<lb break="yes"/>Mächtigkeit dieser quarzreichen Gebirgsmasse nicht genau bestimmt wer-<lb break="no"/>den. Sie ist theils schneeweiß, theils gelblichweiß, selten splittrig, meist<lb break="yes"/>körnig, blättrig ohne eingemengte Glimmerblättchen fast ohne alles sicht-<lb break="no" />bare Bindemittel. Ich hielt sie lange für wirklichen Quarz. Ungeheure<lb break="yes"/>Blöcke von 3 bis 400 Kubikfuß lagen zerstreut umher, ganz wie bei den<lb break="yes"/>kleinen Quarzlagern, welche unsere europäischen Gebirge hie und da<lb break="yes"/>bekränzen. Herrn <persName key="karsten_dlg" >Karstens</persName> nähere Untersuchung der mitgebrachten Stücke,<lb break="yes"/>die Identität mit quarzreichen Massen, welche fast ohne alles Bindemit-<lb break="no"/>tel im Fuldaischen und Pariser Sandstein vorkommen, vor allen aber die<lb break="yes"/>von mir selbst beobachteten Lagerungsverhältnisse machen es höchst<lb break="yes"/>wahrscheinlich, daß der problematische Quarz von Cascas zum <hi rendition="#i">mittle-<lb break="no" />ren Sandstein</hi> gehört. Bei dem indianischen Dorfe Contumaza, in 1116<lb break="yes"/>Toisen Höhe, ferner wo man von Niamas nach La Magdalena herab,<lb break="yes"/>und von Magdalena nach Guangamarca hinaufsteigt, sahe ich deutlichst<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">eine</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="233" facs="#f0003"/> eine Petrefacten-reiche graulichweiße neue Kalksteinformation auf der<lb break="yes"/>Quarzmasse von Cascas aufliegen. Dieser neue Kalkstein voll Ostreen<lb break="yes"/>und Cordien ist aber nicht sehr weit verbreitet. Man erblickt ihn nicht<lb break="yes"/>mehr zwischen Contumaza und Cascas oder tiefer gegen das stille Meer<lb break="yes"/>hin. Am westlichen Abfall der <placeName key="anden">Andeskette</placeName> bei Chiple am Rio Chamaya<lb break="yes"/>(der in den <placeName key="amazonas" >Amazonenstrom</placeName> fließt) scheint dagegen, nach dem Fallen<lb break="yes"/>zu urtheilen, der problematische Quarz auf dunkel bläulich grauem Alpen-<lb break="no"/>kalkstein aufgesetzt. Dieser Kalkstein hat kleine Kalkspattrümmer, Ver-<lb break="no"/>steinerungen von großen Anomien, selbst Echiniten und wunderbar ge-<lb break="no"/>krümmte, fast gewundene Schichten. Bei Gualgayoc sahen wir ihn bis<lb break="yes"/>1900 Toisen Höhe. Er ruht auf <hi rendition="#i">älterem Sandstein,</hi> wahrem <hi rendition="#i">todtem lie-<lb break="no"/>genden,</hi> welches das ungeheure <placeName key="amazonasregion">Thal des Amazonenstromes</placeName>, wie auch<lb break="yes"/>die Orinoco Ebene ausfüllt, und zu den weitverbreitetsten Gebirgsarten<lb break="yes"/>der Welt gehört. In der Provinz Jaen de Bracamoros, bei unserer Reise<lb break="yes"/>von Quito nach dem <placeName key="amazonas">Amazonenstrome</placeName>, haben wir übrigens fast alle<lb break="yes"/>Thüringer Flötzformationen beisammen gefunden; dort ruht auch in Que-<lb break="no"/>brada Honda, unfern Tomependa, alter Gips auf dem <hi rendition="#i">Alpenkalkstein</hi>
                    <lb break="yes"/>oder <hi rendition="#i">Zechstein.</hi> Bei dem Wasserfall Pongo de Cachiyacu enthält dieser<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">ältere Gips</hi> sogar <hi rendition="#i">Steinsalz.</hi> So bewährt sich die wundervolle Identität<lb break="yes"/>der Schichten und ihrer Altersfolgen unter den entferntesten Himmels-<lb break="no"/>strichen.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 