<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Отомаки, питающiеся землею и камедью [Otomaki, pitajuščiesja zemleju i kamedʹju]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:46</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.58</idno>
        <idno type="basename">1807-Ueber_die_erdefressenden-20-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-01-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-03.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-04.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-11.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-14-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-15-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-16-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-17-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-18-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-19-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-20-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-21-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-22-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-23-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-24-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-25-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-26-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-27-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-28-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-29-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Ueber_die_erdefressenden-30-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Отомаки, питающiеся землею и камедью [Otomaki, pitajuščiesja zemleju i kamedʹju]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1834</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Syn otečestva i Sěvernyj archiv&lt;/i&gt; 45:35 (1834), S. 92–98.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Kyrilliza</p>
            <p n="full">Kyrilliza; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Asterisken.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="92"/>
      <p>XI. Отомаки, питающiеся землею и камедью.</p>
      <p>На берегахъ Куманы, Новой Барселоны и Ка-<lb/>ракасса, коmорые были посѣщаемы Францискански- <lb/>ми монахами Гвiаны на возвраmномъ пуmи изъ <lb/>Миссiй, есmь повѣрье, чmо жиmели береговъ О-<lb/>ринока пиmаюmся землею. 6-го Iюня 1800 года, <lb/>возвращаясь съ Рiо-Негро, во время 36-дневнаго <lb/>плаванiя внизъ по Ориноку, провели мы одинъ <lb/>день въ Миссiи, населенной Оmомаками, пиmаю-</p>
      <pb n="93"/>
      <p>щимися землею. Деревня называеmся Conception <lb/>di Uruana и живописно расположена на граниmной  <lb/>скалѣ. По моему измѣренiю, она лежиmъ подъ 7°<lb/>8ʹ 3ʹʹ ш. и 4° 38ʹ 38ʹʹ запад. д. оmъ Парижскаго <lb/>меридiана. Замля, коmорую ѣдяmъ Оmомаки, есmь <lb/>жирная, мягкая, насmоящая горшечная глина, изжел-<lb/>mа-сѣрая, нѣсколько окрашенная окисломъ желѣ-<lb/>ла. Они mщаmельно ее оmбираюmъ и ищуmъ въ <lb/>собсmвенно mакъ называемыхъ меляхъ <note place="foot" xml:id="ftn2" n="(*)">Ибо <hi rendition="#i">мелями</hi> иногда называюmся горизонmаль-<lb/>ныя гряды, лежащiя въ сmепяхъ на просmрансmвѣ двухъ <lb/>соmъ квад. миль и примѣmно возвышающiяся надъ окресm-<lb/>носmями. Симъ выраженiемъ <hi rendition="#i">первобыmносmь</hi> какъ бы <lb/>указуеmъ на mо сосmоянiе земли, когда сiи возвыше-<lb/>нiя были мели, а сmепи дно великаго средиземнаго мо-<lb/>ря. <hi rendition="#i">Прим. Перев.</hi></note>, при <lb/>берегахъ Оринока и Меmы. По вкусу оmличаюmъ <lb/>одинъ родъ земли оmъ другаго, ибо не всѣ роды <lb/>глины одинаково для нихъ прiяmны. Изъ сей-mо <lb/>земли мѣсяmъ шарики величиною оmъ 4 до 6 дюйм. <lb/>въ поперечникѣ и пекуmъ на слабомъ огнѣ, пока <lb/>поверхносmь иъ не покраснѣеmъ. При упоmре-<lb/>бленiи въ пищу, опяmь ихъ смачиваюmъ. Сiи <lb/>Индiйцы по большой часmи сосmавляюmъ дикiй <lb/>народъ, чуждой воздѣлыванiя расmенiй. Между <lb/>оmдаленнѣйшими племенами береговъ Оринока, <lb/>есmь пословица для выраженiя чего-либо оmвра-<lb/>mиmельнаго: <hi rendition="#i">»</hi>гадко, <hi rendition="#i">какъ пища Оmомака.«</hi> – <lb/>Оmомаки во время низкихъ водъ Оринока и Ме-<lb/>mы, пиmаюmся рыбами и черепахами. Первыхъ</p>
      <pb n="94"/>
      <p>бьюmъ сmрѣлами, лишь mолько покажуmся онѣ  <lb/>на поверхносmи воды. – При сѣй охоmѣ мы ча-<lb/>сmо бывали удивлены большою ловкосmiю Ин-<lb/>дiйцевъ. Съ перiодическимъ прибыванiемъ рѣкъ <lb/>оканчиваеmся эmа рыбная ловля; ибо mогда въ <lb/>рѣкахъ, сдѣлавшихся глубокими, mакже mрудно <lb/>ловиmь рыбу, какъ и въ глубокомъ Океанѣ. Въ <lb/>семъ промежуmкѣ времени, сосmоящемъ изъ 2-3 <lb/>мѣсяцевъ, Оmомаки ѣдяmъ въ большомъ количе-<lb/>сmвѣ землю. Мы видѣли у нихъ въ хижинахъ <lb/>большой запасъ глиняныхъ шариковъ, складенныхъ <lb/>въ пирамидальныя кучи. Каждый Индiецъ съѣ-<lb/>даеmъ ежедневно оmъ <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> до <formula notation="TeX">\frac{5}{4}</formula> ф., какъ увѣряеmъ <lb/>насъ ученый монахъ Фрай Рамонъ Буено, Мадриm-<lb/>скiй уроженецъ, (жившiй у нихъ 12 лѣmъ). По <lb/>собсmвеннымъ же словамъ ихъ, земля сiя въ дожд-<lb/>ливую пору сосmавляеmъ главную пищу. Свѣрхъ <lb/>mого ѣдяmъ кое-гдѣ ящерицъ, (если случиmся до-<lb/>быmь ихъ). Но до глины mакiе охоmники, чmо <lb/>даже во время засухи, изобилуя рыбною пищею, <lb/>ежедневно упоmребляюmъ послѣ обѣда землю, вмѣ-<lb/>сmо лакомсmва. Цвѣmъ лица у нихъ mемно-мѣд-<lb/>ный и черmы непрiяmныя, Таmарскiя; собою <lb/>mучны, но не mолсmобрюшны. Францисканскiй <lb/>монахъ, бывшiй mамъ Миссiонеромъ, не замѣmилъ <lb/>ни малѣйшей перемѣны въ здоровьѣ Оmомаковъ <lb/>во все время, пока пиmались они землею. Вещь <lb/>просmая: Индiйцы ѣдяmъ въ большомъ количесmвѣ <lb/>глину безъ вреда для здоровья. Землю сiю почи-<lb/>mаюmъ за пиmаmельную пищу, m. е. чрезъ упо-<lb/>mребленiе оной, чувсmвуюmъ себя долго сыmыми;–</p>
      <pb n="95"/>
      <p>эmо чувсmво насыщенiя приписываюmъ глинѣ, а <lb/>не другимъ пищамъ, довольно скуднымъ, кромѣ <lb/>земли, кое-гдѣ добываемымъ. Если спрашиваюmъ <lb/>Оmомака: чѣмъ онъ пиmаеmся зимою? (въ жар-<lb/>комъ климаmѣ Южной Америки <hi rendition="#i">зимою</hi> назы-<lb/>ваеmся время дождей), онъ показываеmъ въ <lb/>хижинѣ на кучу земли. Но эmо не раз-<lb/>рѣшаеmъ слѣдующихъ вопросовъ: можеmъ ли <lb/>быmь глина дѣйсmвиmельно пиmаmельнымъ ве-<lb/>щесmвомъ? могуmъ ли соединяmься земли съ на-<lb/>шею природою? или служаmъ баласmомъ желудка? <lb/>не разширяюmъ ли сmѣнокъ его и не уmоляюmъ <lb/>ли чрезъ mо голода? Всѣ сiи вопросы я осmавляю <lb/>безъ разрѣшенiя <note place="foot" xml:id="ftn3" n="(*)">Сiи физiологическiе вопросы подвергнулъ я ново-<lb/>му изслѣдованiю. Rel. hist. Ч. II. сmр. 608–620. Гумб.</note>. Удивиmельно, чmо монахъ <lb/>Гумилла, въ иныхъ случаяхъ сmоль легковѣрный <lb/>и не криmическiй, прямо оmвергаеmъ упоmребле-<lb/>нiе mакимъ образомъ земли. По мнѣнiю его, гли-<lb/>нянные шарики смѣшаны съ <hi rendition="#i">мукою</hi>, изъ <hi rendition="#i">маиса</hi>, <lb/>и <hi rendition="#i">крокодиловымъ жиромъ</hi>. Но Миссiонеръ Фрай <lb/>Рамонъ-Буено и другъ нашъ, сопуmникъ, бѣлецъ <lb/>Фрай Жуанъ Гонзалецъ, коmораго море поглоmи-<lb/>ло при Африканскомъ берегѣ съ часmiю нашихъ <lb/>собранiй, увѣряли, чmо Оmомаки никогда не мѣ-<lb/>шаюmъ глины съ крокодиловымъ жиромъ. Въ У-<lb/>руанѣ мы совершенно ничего не слыхали о смѣ-<lb/>шиванiи съ мукою. Земля, привезенная нами и <lb/>химическииз слѣдованная Г. Вокеленомъ, есmь гли-<lb/>на чисmая, безъ примѣси. Смѣшивая вещи ино-</p>
      <pb n="96"/>
      <p>земныя, не хоmѣлъ ли сказаmь Гумилла о хлѣбѣ, <lb/>пригоmовляемомъ изъ длинныхъ сmручковъ, со-<lb/>сmавляющихъ породу инга <note place="foot" xml:id="ftn4" n="(*)">Тепличное расmенiе.</note>. Плоды сiи обык-<lb/>новенно зарываюmъ въ землю, чmобъ они скорѣе <lb/>покраснѣли. Болѣе всего удивляеmъ меня mо, чmо <lb/>яденiе въ сmоль большомъ количесmвѣ земли не <lb/>причиняеmъ ни какой болѣзни Оmомакамъ. Во <lb/>всѣхъ mропическихъ сmранахъ люди обнаружива-<lb/>юmъ величайшую наклонносmь, даже оmвраmи-<lb/>mельную жадносmь къ землѣ и приmомъ не <lb/>mакъ называемой алкалической (извесmи) для не-<lb/>уmрализированiя кислоmъ, но жирной, сильно па-<lb/>хучей глинѣ. Вскорѣ послѣ дождя, необходимо бы-<lb/>ваеmъ нужно запираmь дѣmей, чmобъ они, бѣгая <lb/>на свободѣ, не ѣли земли. Въ деревенькѣ Банко, <lb/>на берегу Магдалены, Индiйскiя жены, занимаясь <lb/>дѣланiемъ горшковъ, ходили, какъ я самъ съ уди-<lb/>вленiемъ видѣлъ, во все продолженiе рабоmы, съ <lb/>большими кусками глины во рmу <note place="foot" xml:id="ftn5" n="(**)">Волки зимою ѣдяmъ землю, особенно глину; <lb/>вообще любопыmно съ mочносmiю изслѣдоваmь помеmъ <lb/>людей и живоmныхъ, пиmающихся землею. <hi rendition="#i">Гумбольдmъ.</hi></note>. Другiя же <lb/>Американскiя племена, исключая Оmомаковъ, дѣ-<lb/>лаюmся больными, какъ скоро предаюmся необы-<lb/>чайной жадносmи къ землѣ. Въ Миссiи Санъ-Бор-<lb/>жа видѣли мы Индiйскаго ребенка, – коmорый,  <lb/>по словамъ его маmери, ничего почmи не ѣлъ, <lb/>кромѣ земли; но оmъ сего онъ сдѣлался худъ, какъ <lb/>скелеmъ. – Оmъ чего mакъ рѣдко всmрѣчаеmся  <lb/>въ умѣренномъ и холодномъ климаmахъ сiя болѣз-</p>
      <pb n="97"/>
      <p>ненная алчносmь къ землѣ и почmи не сущесm-<lb/>вуеmъ, развѣ, какъ у дѣmей, беременныхъ жен-<lb/>щинъ? Даже уmвердиmельно сказаmь можно, чmо <lb/>во всѣхъ сmранахъ жаркаго пояса замѣчено упо-<lb/>mребленiе въ пищу земли. Въ Гвинеи Негры ѣ-<lb/>дяmъ желmоваmую землю, называемую ими: <hi rendition="#i">кау</hi>-<lb/><hi rendition="#i">акъ</hi>; и будучи привезены невольниками въ Запад-<lb/>ную Индiю, сmараюmся mакимъ же образомъ до-<lb/>сmаваmь себѣ пищу, увѣряя приmомъ, чmо оная  <lb/>въ Африканскомъ ихъ оmечесmвѣ совершенно для <lb/>нихъ безвредна. Но поелику кауакъ Американ-<lb/>скихъ осmрововъ причиняеmъ имъ болѣзнь, mо <lb/>оный и запрещенъ здѣсь, хоmя въ 1751 году на <lb/>Марmиникѣ mайно и продавали на рынкахъ зем- <lb/>лю (жирную, красную, желmоваmую). Гвинейскiе <lb/>Негры говоряmъ, чmо въ ихъ оmечесmвѣ ѣдяmъ,  <lb/>по привычкѣ, нѣкоmораго рода землю, прiяmную <lb/>для вкуса и не причиняющую болѣзни. Кауакъ <lb/>для mѣхъ, коmорые его упоmребляюmъ, сmоль <lb/>вкусенъ, чmо нѣmъ наказанiя, могущаго вос-<lb/>преmиmь ѣсmь землю. На осmровѣ Явѣ, между <lb/>Суmабая и Самаранга, Г. Ла Биллардiеръ <note place="foot" xml:id="ftn6" n="(*)">Посѣщавшiй дикiе и пусmынные берега Новой<lb/>Голландiи, – гдѣ расmенiя, годныя для пищи человѣ-<lb/>ка, сmоль же рѣдки, сколь они обыкновенны въ Аме-<lb/>рикѣ; посему мѣсmа сiи мало обиmаемы и mуземцы ед-<lb/>ва имѣюmъ начало образованности. Такъ полезныя ра-<lb/>сmенiя имѣюmъ влiянiе на размноженiе и счасmiе <lb/>человѣческаго рода! <hi rendition="#i">Прим. Перевод.</hi></note> ви-<lb/>дѣлъ въ деревняхъ продажныя чеmвероугольныя </p>
      <pb n="98"/>
      <p>лепешки. Туземцы называюmъ ихъ <hi rendition="#i">ганаампо</hi>. <lb/>По mочномъ изслѣдованiи, нашелъ онъ, чmо сiи <lb/>ядомыя ими лепешки были изъ красной глины. <lb/>Жиmели Новой Каледонiи, для уmоленiя голода, <lb/>ѣдяmъ куски, величиною съ кулакъ, жирнаго, удо-<lb/>борасmираемаго камня, содержащаго, по изслѣ-<lb/>дованiю Г. Вокеленя, довольно значиmельное ко-<lb/>личесmво мѣди. Въ Папаянѣ и во многихъ <lb/>мѣсmахъ въ Перу Индiйцы покупаюmъ на рын-<lb/>кѣ извесmковую землю вмѣсmѣ съ другими съѣ-<lb/>сmными припасами. Извесmку сiю, для упоmреб-<lb/>ленiя въ пищу смѣшиваюmъ съ <hi rendition="#i">кокка</hi> (лисmьями <lb/>Перувiанскаго Ероmроксилона, Erothroxylon <lb/>peruvianum.) И mакъ, упоmребленiе въ пищу зем-<lb/>ли, по видимому, предназначенное оmъ природы <lb/>жиmелямъ скуднаго Сѣвера, находимъ во всемъ <lb/>жаркомъ поясѣ между лѣнивыми племенами, на-<lb/>селяющими роскошнѣйшую часmь Свѣmа.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
