<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Über die Moya]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:47</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.60</idno>
        <idno type="basename">1807-xxx_Ueber_die_Moya-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1807-xxx_Ueber_die_Moya-1.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1807-xxx_Ueber_die_Moya-2.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Über die Moya]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1807</date>
          <pubPlace>Posen</pubPlace>
          <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: Martin Heinrich Klaproth, &lt;i&gt;Beiträge zur chemischen Kenntniss der Mineralkörper&lt;/i&gt;, 6 Bände, Posen/Berlin: Decker/Heinrich August Rottmann 1795–1815, Band 4 (1807), S. 289–295.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="289" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="deu">
                <head>
                    <hi rendition="#g">Ueber die Moya<lb break="yes"/>Chemische Untersuchung<lb break="yes"/>der<lb break="yes"/>Moya,<lb break="yes"/>aus Quito.</hi>
                    <note place="foot" n="*)">Vorgelesen in der Akad. d. Wissensch. d. 30. Octbr. 1806.</note>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">W</hi>ie sehr die Vulkane des <placeName key="amerika">neuen Welttheils</placeName>
                    <lb break="yes"/>in ihren Phaenomenen, Wirkungen und Er-<lb break="no" />zeugnissen sich von denen unterscheiden, die<lb break="yes"/>wir in Europa kennen, darüber sind wir gegen-<lb break="no"/>wärtig durch unsern großen Naturforscher, Hrn.<lb break="yes"/>v. <hi rendition="#g">
                        <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>,</hi> vollständig belehrt worden.<lb break="yes"/>Das merkwürdigste Product derselben ist die<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Moya.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Um meiner chemischen Untersuchung der-<lb break="no"/>selben ein größeres Interesse zu geben, schicke<lb break="yes"/>ich nachstehende naturhistorische Nachricht, so<lb break="yes"/>wie mir solche vom Hrn. v. <hi rendition="#g">
                        <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>
                    </hi> gefäl-<lb break="no"/>ligst ist mitgetheilt worden, voran.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="290" facs="#f0002"/>
                <p>&#x201E;Der gebirgigte Theil des Königreichs Qui-<lb break="no"/>to, ein Plateau von 400 &#x25A1;Meilen, und 8 bis<lb break="yes"/>9000 Fuß Höhe, ist gleichsam als ein einziger<lb break="yes"/>Vulkan zu betrachten, dessen einzelne Spitzen<lb break="yes"/>mit besondern Namen bezeichnet werden. Was<lb break="yes"/>man den Vulkan von <hi rendition="#g">Tungurahua,</hi> oder <hi rendition="#g">Co-<lb break="no"/>topaxi,</hi> oder <hi rendition="#g" >Pichincha,</hi> nennt, sind wahr-<lb break="no"/>scheinlich nur einzelne Oeffnungen eines und<lb break="yes"/>desselben ungeheuren Feuerschlundes, über wel-<lb break="no"/>chem viele Hundert blühende Städte und Dörfer<lb break="yes"/>gebauet sind. Daher die Erschütterungen mit<lb break="yes" />furchtbarem unterirdischen Donner begleitet,<lb break="yes"/>welche man überall bemerkt. Daher öffnen sich,<lb break="yes"/>fern von den einzelnen Kegelbergen, die man<lb break="yes"/>gemeinhin als die eigentlichen Vulkane von Quito<lb break="yes"/>betrachtet, Erdspalten, welche dieselben Pro-<lb break="no"/>ducte ausspeien, die aus ihren Vulkanen<lb break="yes"/>selbst hervorbrechen. Diese Producte sind in<lb break="yes"/>dem Erdstriche, welcher zwischen dem 4 Grade<lb break="yes"/>nördlicher, und dem 12 Grade südlicher Breite<lb break="yes"/>liegt, (vielleicht den isolirt stehenden Vulkan<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Sangay</hi> abgerechnet,) gegenwärtig nicht Lava<lb break="yes"/>in Strömen, sondern ausgeworfene Schlacken,<lb break="yes" />Asche, Bimsstein, und eine große Menge erdiger<lb break="yes"/>breiartiger Massen, welche die spanischen Ein-<lb break="no"/>wohner Koth, <hi rendition="#g">Lodo,</hi> die Indianer <hi rendition="#g">Muya,</hi> oder<lb break="yes"/>
                    <pb n="291" facs="#f0003"/>
                    <hi rendition="#g">Moya,</hi> nennen, und in welchen oft zahllose<lb break="yes" />Fischchen, die <hi rendition="#g">Prenadillas,</hi> eingehüllt sind:<lb break="yes"/>(die <hi rendition="#g">Pimelodi Cyclopum</hi> des ersten Bänd-<lb break="no"/>chens meiner Zoologie.) Daher hört man bei<lb break="yes"/>vulkanischen Eruptionen in Quito nur immer<lb break="yes"/>von Ueberschwemmungen, von Einhüllen in<lb break="yes"/>lettigen Koth, von Vergraben werden, und nicht<lb break="yes"/>von eigentlichen Feuerwirkungen. <hi rendition="#g">La Conda-<lb break="no"/>mine,</hi> der eben so, wie ich, gleich nach seiner<lb break="yes"/>Peruanischen Reise den Vesuv besuchte, und<lb break="yes"/>zwar in Begleitung des Baireuthschen Hofraths<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Wagener</hi> (Mem. de l&#x2019;Acad. 1757 p. 390.)<lb break="yes"/>erstaunte auch schon über die Verschiedenheit<lb break="yes" />der Amerikanischen und Europäischen Vulkane.<lb break="yes"/>Die große Höhe der Cordilleren, und deren<lb break="yes"/>mächtige Schneedecken, begründen hauptsäch-<lb break="no"/>lich jene Unterschiede. Selbst in Europäischen<lb break="yes"/>Vulkanen kommt selten Lava aus den Cratern.<lb break="yes"/>Wie hoch müßte diese nicht in dem Königreiche<lb break="yes"/>Quito gehoben werden? Der <placeName key="aetna">Aetna</placeName>, der Ve-<lb break="no"/>suv, der Pic von Teneriffa, spalten sich gewöhn-<lb break="no"/>lich nahe an ihrem Fuße, und schieben dort<lb break="yes"/>Lavaströme hervor. Die Vulkane der <placeName key="anden">Andes</placeName>
                    <lb break="yes"/>liegen in der Gebirgskette, nicht isolirt im fla-<lb break="no" />chen Lande. Sie sind oft bis 9000 Fuß Höhe<lb break="yes"/>von weiten Gebirgsebenen umgeben; nur ihre<lb break="yes"/>
                    <pb n="292" facs="#f0004"/> Spitze ist frei und isolirt. Kann nun die ge-<lb break="no"/>schmolzene Masse nicht ausbrechen, so müssen<lb break="yes" />Erdbeben desto häufiger sein; dieselben Mate-<lb break="no"/>rien müssen unaufhörlich von neuem bearbeitet<lb break="yes"/>und zermalmt werden. Die großen Weitungen,<lb break="yes"/>die in allen Vulkanen gefunden werden, füllen<lb break="yes"/>sich allmälig mit geschmolzenem Schneewasser<lb break="yes"/>an. Es entstehen unterirdische Seen, die, fern<lb break="yes" />vom vulkanischen Feuersitze, zahllose Fische näh-<lb break="no"/>ren. Bei den Erdbeben brechen diese Seen aus,<lb break="yes"/>mit ihnen Fische, Wasser, und jene breiartige<lb break="yes"/>räthselhafte Masse <hi rendition="#g">Moya;</hi> die man nicht mit<lb break="yes"/>dem vulkanischen Tuff verwechseln muß. Bei<lb break="yes"/>solcher Vorstellung der Dinge fällt ein Theil des<lb break="yes"/>Wunderbaren weg, welches man in den Wasser-<lb break="yes"/>und Koth-Vulkanen suchte. Ob übrigens die un-<lb break="no"/>geheure Wassermenge, welche in der Provinz<lb break="yes"/>Quito, selbst fern von den Vulkanen, fast über-<lb break="no"/>all zu gewissen Zeiten beim Erdbeben ausfließt,<lb break="yes"/>bloß vom geschmolzenen Schnee herrührt, oder<lb break="yes"/>ob die Natur das Wasser auf andern Wegen er-<lb break="no"/>zeugt, oder ob sie dasselbe bloß hebt, kann<lb break="yes"/>man wohl nicht zu entscheiden wagen; da kein<lb break="yes"/>Physiker noch Augenzeuge der großen Ausbrü-<lb break="no"/>che der Vulkane von Quito, die kaum alle 40<lb break="yes" />Jahre statt finden, gewesen ist. Als der Vul-<lb break="no"/>
                    <pb n="293" facs="#f0005"/> kan <hi rendition="#g">Carguairazo,</hi> der dem <hi rendition="#g">Chimborazo</hi>
                    <lb break="yes"/>am nächsten liegt, in der Nacht vom 19. Julii<lb break="yes" />1698 gänzlich zusammenstürtzte, überschwemm-<lb break="no"/>te er eine Gegend von 15 bis 18 Quadratmeilen<lb break="yes"/>umher mit breiartigem Schlamme. Die Zahl der<lb break="yes"/>umgekommenen Menschen war so groß, daß man<lb break="yes"/>in <hi rendition="#g">Tacunga</hi> und <hi rendition="#g" >Hambato,</hi> die Leichname<lb break="yes"/>in Gräben zusammenhäufen mußte. Bei dem<lb break="yes"/>großen Erdbeben vom 4. Febr. 1797, haben<lb break="yes" />40,000 Menschen, theils lebendig verschüttet,<lb break="yes"/>theils im Wasser und vulkanischem Koth, ihren<lb break="yes"/>Untergang gefunden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Moya bricht gewöhnlich auf ebenen, et-<lb break="no"/>was feuchten, grünbewachsenen Fluren aus. Ob<lb break="yes"/>die, welche im Jahr 1797 sich bei <hi rendition="#g">Riobamba</hi>
                    <lb break="yes"/>in fortschreitenden kleinen Kegeln heraushob,<lb break="yes" />chemisch von der Moya von <hi rendition="#g">Pelileo</hi> verschie-<lb break="no"/>den ist, weiß ich nicht. Die Moya, welche das<lb break="yes" />Dorf <hi rendition="#g">Pelileo,</hi> d. 4. Febr. 1797 zerstörte, und<lb break="yes"/>die fruchtbarsten Aecker bedeckte, brach in 1250<lb break="yes" />Toisen Höhe, am Fuß eines Trapp-Porphyr-<lb break="hyph-yes"/>Felsens aus; (eines graulichgrünen thonartigen Por-<lb break="no"/>phyrs, mit vielem glasigen Feldspath und Horn-<lb break="no"/>blende, ohne allem Quarz.) Die Masse, so wie<lb break="yes"/>einige gerettete Indianer uns erzählten, war,<lb break="yes"/>flüssig als sie hervordrang, ein wahrer sich fort-<lb break="no"/>
                    <pb n="294" facs="#f0006"/> wälzender Brei. Die Moya erhärtete bald. Sie<lb break="yes"/>ist erdig, vom geringen Zusammenhalte der Theile,<lb break="yes"/>bräunlichschwarz. Man erkennet darin sehr<lb break="yes" />deutliche Spuren vom glasigen Feldspath. An-<lb break="no"/>dere eingewachsene Theile sind fasrig wie Bims-<lb break="no"/>stein. Durch das Mikroskop siehet man weder<lb break="yes"/>Schwefel, noch Schwefelkies, darin, aber der<lb break="yes"/>Feldspath ist sehr deutlich. Das Ganze ist ein<lb break="yes" />veränderter Porphyr, ein verändertes uranfäng-<lb break="no"/>liches Gestein. Viele Stücke färben schwarz ab.<lb break="yes"/>Diese brennen so gut, daß die Indianerinnen<lb break="yes"/>noch jetzt (seit 5 Jahren) mit der Moya Feuer<lb break="yes"/>machen, und dabei kochen. Sie brennt, wie<lb break="yes"/>schlechter Torf, oder wie Lohkuchen, ohne<lb break="yes" />Flamme; sie erhitzt sich aber stark. Ein Por-<lb break="no"/>phyr, bei dem man kocht, klingt sonderbar ge-<lb break="no"/>nug! Aber Porphyre in <placeName key="auvergne">Auvergne</placeName>, welche salz-<lb break="no"/>saures Ammonium enthalten, scheinen nicht<lb break="yes"/>minder räthselhaft. Wenn ich ehemals, in mei-<lb break="no"/>nen Briefen an das National-Institut, die Moya<lb break="yes"/>figürlich einen <hi rendition="#g">Porphyre fermenté</hi> nannte,<lb break="yes"/>so wollte ich durch diesen sonderbaren Ausdruck<lb break="yes"/>auf das problematische Rotten gewisser Erdarten<lb break="yes"/>hinweisen. Ich wollte andeuten, daß die Vul-<lb break="no" />kane mehr thun, als schmelzen, daß sie Stoffe<lb break="yes"/>lösen und binden, neue hinzufügen, und daß<lb break="yes"/>
                    <pb n="295" facs="#f0007"/> Jahrtausende lang, im Spiel der Dämpfe, der<lb break="yes"/>Schooß der Erde ruhig und langsam, wie ein<lb break="yes" />organischer Körper, Stoffe erzeugt, die wir ehe-<lb break="no"/>mals nur im Thier- und Pflanzenreiche gesucht<lb break="yes"/>hätten. Welche Aufschlüsse giebt darüber nicht<lb break="yes"/>die Entdeckung des Kali im Leucit, Feldspath,<lb break="yes"/>u. s. w.? Ich habe in Riobamba selbst Moya aus-<lb break="no"/>gelaugt. Mit blausaurem Kalk gemischt, färbte<lb break="yes"/>sich die Flüssigkeit sogleich schön blau.&#x201D;</p>
                <lb break="yes"/>
            </div>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 