<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
                </change>
                <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
                </change>
                <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="8" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="nld">
                <head>AARD-ETERS.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Omtrent de zonderlinge gewoonte van aarde te eten, deelt A. v. <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>
                    <lb break="yes"/>(Ansichten der Natur 1 p. 231 sqq.), de volgende bijzonderheden mede:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Aan de kusten van Cumana, <placeName key="barcelona">Nieuw-Barcelona</placeName> en Caracas, welke de<lb break="yes"/>Franciskaner monniken van Guyana op hunne terugreis uit de Missien<lb break="yes"/>bezeken, wordt veel verhaald van het bestaan van Aard-aeters aan de<lb break="yes"/>oevers van de Orinoco. Wij hebben op onzen terugtogt van Rio Negro,<lb break="yes"/>toen wij in 36 dagen den Orinoco afvoeren, een dag in de Missie door-<lb break="no"/>gebragt, welke door aardetende Otomaken bewoond wordt. Het dorpje<lb break="yes"/>heet la Concepcion de Uruana en ligt zeer schilderachtig aan een graniet-<lb break="no"/>rots. Zijne geographische ligging bevond ik onder 7° 8&#x2032; 3&#x2033; N. Br. en<lb break="yes"/>4° 38&#x2032; 38&#x2033; W. L. van Parijs te zijn. De aarde, welke de Otomaken nut-<lb break="no"/>tigen, is eene vette zachte klei van geelgraauwe kleur met wat ijzer-oxide<lb break="yes"/>doortrokken. Zij zijn zeer keurig in hunne keuze en zoeken die op zekere<lb break="yes"/>banken aan den oever van den Orinoco en Meta. Zij maken door de<lb break="yes"/>smaak onderscheid tusschen de eene aardsoort en de andere, want niet<lb break="yes" />alle klei is hun even welkom. Zij kneden deze aarde tot kogels van<lb break="yes"/>4. a. 6 duim in doorsnede en roosteren ze van buiten bij een zwak vuur,<lb break="yes"/>tot dat de oppervlakte eene roodachtige kleur verkrijgt. Bij het eten<lb break="yes"/>wordt de kogel wederom vochtig gemaakt. Deze Indianen zijn grooten-<lb break="no"/>deels wilde, van den plantenbouw afkeerige menschen. Onder de afge-<lb break="no"/>legenste volkeren van den Orinoco vindt men de spreekwijze, om iets zeer<lb break="yes"/>vuils te kennen te geven: het is zoo smerig, dat een Otomake het eet.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Zoo lang het water van den Orinoco en Meta laag is, leven deze<lb break="yes" />menschen van visschen en schildpadden. De eerstgemelde worden met<lb break="yes"/>pijlen gedood, zoodra zij zich op de oppervlakte der rivier vertoo-<lb break="no"/>nen, bij welke jagt wij dikwijls de groote behendigheid der Indianen<lb break="yes"/>hebben bewonderd. Bij het zwellen der rivieren evenwel houdt deze<lb break="yes"/>vischvangst op, want in het diepe rivierwater is het even moeije-<lb break="no"/>lijk te visschen als in den diepen Oceaan. In dezen tusschentijd, die<lb break="yes"/>2 a 3 maanden duurt, ziet men de Otomaken ontzaggelijke hoeveelhe-<lb break="no"/>den aarde verslinden. Wij hebben in hunne hutten dikwijls een grooten<lb break="yes" />voorraad daarvan gevonden, hooge pyramiden van opeengestapelde kogels van klei. Een Indiaan nuttigt, gelijk ons de verstandige monnik Fray <persName key="bueno_r">Ramon<lb break="yes"/>Bueno</persName>, van Madrid geboortig (die 12 jaren lang onder deze Indianen ver-<lb break="no"/>keerd heeft) verzekerde, op een dag 3/4 a 5/4 pond. Volgens het zeg-<lb break="no"/>gen der Otomaken zelve is deze klei gedurende den regentijd hun voor-<lb break="no" />naamste voedsel. Zij eten echter hierbij nu en dan (wanneer zij ze krijgen<lb break="yes"/>kunnen) een hagedisje, een vischje en een wortel van heidekruid.<lb break="yes"/>Ja, zij zijn zoo verlekkerd op de klei, dat zij zelfs in het drooge jaar-<lb break="no"/>getijde, wannear zij visch in overvloed hebben, evenwel als eene lekkernij<lb break="yes"/>dagelijks bij hunne maaltijd nog wat aarde nuttigen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Deze menschen hebben eene donkerbruine koperkleur, onaangename ge-<lb break="no" />laatstrekken, die op de Tartaarsche gelijken, maar geene dikke buiken.<lb break="yes"/>De Franciskaner monnik, welke onder hen als zendeling leeft, verzekert,<lb break="yes"/>dat hij in den toestand der Otomaken, gedurende den tijd, dat zij aarde<lb break="yes"/>eten, geene verandering bespeurde. De waarheid is dus, dat deze Indianen<lb break="yes"/>groote hoeveelheden aarde nuttigen, zonder dat hunne gezondheid er bij<lb break="yes"/>lijdt, en dat zij zelve de aarde als een goed voedsel beschouwen, d. i.<lb break="yes"/>zich door het gebruik daarvan voor langen tijd verzadigd gevoelen. Deze<lb break="yes" />verzadiging schrijven zij aan de klei toe, geenszins aan het andere wei-<lb break="no"/>nige voedsel, dat zij er nu en dan bij gebruiken. Vraagt men den Otomake<lb break="yes"/>naar zijn winter-voorraad (winter pleegt men in Zuid-Amerika den regentijd te<lb break="yes"/>noemen), dan wijst hij op de aardhoopen in zijne hut. Maar al deze eenvoudige<lb break="yes"/>daadzaken geven nog geen voldoend antwoord op de vragen: Kan de klei<lb break="yes"/>werkelijk tot voedsel dienen? Kan aarde geassimileerd worden of dient<lb break="yes"/>zij slechts tot ballast in den maag? Op deze en andere vragen kan ik niet<lb break="yes"/>antwoorden. Opmerkelijk is het, dat de anders zoo buitengewoon ligt ge-<lb break="no"/>loovige en onoordeelkundige pater <persName key="gumilla_j">Gumilla</persName> (in zijne Historia del Rio<lb break="yes" />Orinoco, 1791) het eten van aarde als zoodanige ontkent en beweert,<lb break="yes"/>dat de kleikogels met maismeel en krokodillenvet vermengd zijn. Maar<lb break="yes"/>Fray <persName key="bueno_r">Ramon Bueno</persName> en onze vriend en reisgezel Fray <persName key="gonzalez_j">Juan Gonzalez</persName>,<lb break="yes"/>hebben ons beide verzekerd, dat de Otomaken nooit krokodillen-vet in<lb break="yes"/>de klei mengen en van het bijvoegen van meel hebben wij in Urana nooit<lb break="yes"/>iets gehoord. De aarde, welke wij medegebragt hebben, en die <persName key="vauquelin_ln" >Vauquelin</persName>
                    <lb break="yes"/>chemisch onderzocht heeft, is geheel zuiver en onvermengd. Dat de<lb break="yes"/>Otomaken door het nuttigen van zooveel aarde niet ziek worden, schijnt<lb break="yes"/>mij vooral merkwaardig toe. Is dit volk welligt door verschillende ge-<lb break="no"/>slachten heen aan dit voedsel gewend geraakt?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In al de tropische landen bezitten de menschen een verwonderlijk, bijna<lb break="yes"/>onwederstaanbaar verlangen, om aarde te eten, en wel niet zoogenaamde<lb break="yes"/>alkalische (kalkaarde), om zuren te neutraliseren, maar vette, sterkrie-<lb break="no"/>kende klei. De kinderen moet men dikwijls opsluiten, opdat zij niet<lb break="yes"/>na versch gevallen regen naar buiten loopen, om aarde te snoepen. De<lb break="yes"/>Indiaansche vrouwen, welke aan de rivier Magdalena en in het dorpje<lb break="yes"/>
                    <placeName key="banco">Banco</placeName> vaatwerk maken, steken, gelijk ik met verbazing gezien heb, ge-<lb break="no"/>durende den arbeid, groote hoeveelheden klei in den mond. Hetzelfde<lb break="yes"/>heeft reeds <persName key="gilij_fs" >Gily</persName> (Saggio di Storia Americana, t. II. pag. 311) opgemerkt<lb break="yes"/>Ook de wolven vreten gedurende den winter aarde. Behalve de Otomaken<lb break="yes"/>worden bij alle andere volken zij, die aan de neiging om aarde te eten<lb break="yes"/>onderhevig zijn, ziek. In de missie San Borja zagen wij het kind van eene<lb break="yes"/>Indiaansche vrouw, dat volgens het zeggen der moeder niets dan aarde<lb break="yes"/>wilde eten, maar dat dan ook geheel het voorkomen van een geraamte had.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Waarom is in de gematigde en koude landen deze ziekelijke belustheid<lb break="yes"/>naar aarde veel zeldzamer en heeft bijna alleen plaats hij kinderen en<lb break="yes"/>zwangere vreuwen? Men mag het er voor houden, dat in de tropische<lb break="yes"/>landen van alle werelddelen, het eten van aarde heerschende is. Te<lb break="yes"/>Guinea eten de Negers een geelkleurige aarde, die zij Caouac noemen.<lb break="yes"/>Worden zij als slaven naar West-Indie overgebragt, dan trachten zij zich<lb break="yes"/>aldaar eene soortgelijke te verschaffen. Zij verzekeren, dat zij in hun<lb break="yes"/>
                    <placeName key="afrika">Afrikaansch vaderland</placeName> aarde nuttigen zonder er nadeel van te ondervin-<lb break="no"/>den. Daarentegen maakt de Cacouac der Amerikaansche eilanden de sla-<lb break="no"/>ven ziek. Om deze reden werd reeds vroegtijdig het eten van aarde<lb break="yes"/>op de <placeName key="antillen" >Antilles</placeName> verboden, ofschoon men desniettemin in 1751 op Mar-<lb break="no"/>tinique in het geheim aarde op de markt verkocht. Volgens <persName key="chanvalon_jbtd">Thibault de<lb break="yes" />Chanvalon</persName> (Voyage à la Martinique p. 85), kunnen deze Negers door geene<lb break="yes"/>straffen verhinderd worden, deze aarde (die hij <hi rendition="#i">un tuf rouge, jaun&#x00E2;tre</hi>
                    <lb break="yes"/>noemt) te nuttigen. Op het eiland Java tusschen Sourabaija en Sama-<lb break="no"/>rang, zag <persName key="labillardiere_jjd" >Labillardiére</persName> in de dorpen kleine vierkante roode koeken ver-<lb break="no"/>koopen, welke de inboorlingen <hi rendition="#i">tana ampo</hi> (<hi rendition="#i">tanah</hi> beteekent in het Javaansch en Maleisch aarde) noemden. Bij nader onderzoek bevond hij, dat het<lb break="yes"/>koeken van roode klei waren, welke gegeten werden (Voyage à la recherche<lb break="yes"/>de <persName key="laperouse_jfdgcd">la Pérouse</persName>, t. II p 322). De eetbare klei van Sámarang is onlangs (1847)<lb break="yes"/>door Mohnike naar Berlijn gebragt en door Ehrenberg onderzocht. Het<lb break="yes"/>is een aanzetsel van tertiaire kalk, in zoet water gevormd en bestaande<lb break="yes" />uit microscopische maagdieren (Gallionella, Navicula) en phytolitharien<lb break="yes"/>(Verh. der Akad. de Wiss. zu Berlin 1848 p. 222&#x2014;225). De inwoners van<lb break="yes"/>Nieuw-Caledonie eten, om hunnen honger te stillen, stukken van broos spek-<lb break="no"/>steen ter groote van eene vuist, waarin <persName key="vauquelin_ln">Vauquelin</persName> bovendien nog eene aan-<lb break="no"/>merkelijke hoeveelheid koperdeelen vond (Voyage à la rech. de la Per. t. II p.<lb break="yes"/>205). In Popayan en in onderscheidene deelen van Peru wordt kalk-<lb break="no"/>aarde als eene eetwaar voor de Indianen langs de straten te koop aangeboden.<lb break="yes"/>Deze kalk wordt met de coca (de bladen van den Erythroxylon Peruvia-<lb break="no"/>num) genuttigd. Zoo vinden wij het aardeten overal onder de heete lucht-<lb break="no"/>streek bij trage menschenrassen verspreid, welke de heerlijkste en vrucht-<lb break="no"/>baarste deelen der wereld bewonen. Maar ook omtrent het noorden heeft<lb break="yes" />men door Berzelius en <persName key="retzius_aj">Retzius</persName> berigten ontvangen, volgens welke in het<lb break="yes"/>uiterste gedeelte van Zweden infusorien-aarde bij honderde van wagen-<lb break="no"/>vrachten jaarlijks als broodmeel, meer nog als liefhebberij (even als men<lb break="yes"/>tabak rookt) dan uit gebrek, door het landvolk gegeten wordt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In Finland mengt men diezelfde aarde hier en daar tot brood. Het zijn<lb break="yes"/>echte schalen van diertjes, zoo klein en week, dat zij bij het bijten der<lb break="yes"/>tanden niet bespeurd worden, welke echter slechts vullen zonder<lb break="yes"/>te voeden. In tijden van oorlog spreken de kronijken en archieven dik-<lb break="no"/>wijls van het nuttigen van infusorien-aarde, onder den onbepaalden en<lb break="yes"/>algemeenen naam van <hi rendition="#i">bergmeel,</hi> zoo als in den 30-jarigen oorlog in Pom-<lb break="no"/>meren, in Lausitz, in het Dessausche en later in 1719 en 1733 in de<lb break="yes"/>vesting Wittenberg.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 