<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">О ловлѣ Електрическихъ угрей. Изъ путешествія Барона А. Гумбольда [O lovlě Električeskich ugrej. Iz putešestvija Barona A. Gumbolʹda]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:46</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.52</idno>
        <idno type="basename">1807-Jagd_und_Kampf-2-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1807-Jagd_und_Kampf-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1807-Jagd_und_Kampf-2-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1807-Jagd_und_Kampf-3-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Jagd_und_Kampf-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Jagd_und_Kampf-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Jagd_und_Kampf-6-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Jagd_und_Kampf-7-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1807-Jagd_und_Kampf-8-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">О ловлѣ Електрическихъ угрей. Изъ путешествія Барона А. Гумбольда [O lovlě Električeskich ugrej. Iz putešestvija Barona A. Gumbolʹda]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1807</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">übersetzt von A. Sevastʹjanov, in:&lt;i&gt; Technologičeskij žurnal&lt;/i&gt; 4:4 (1807), S. 98–112.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="98"/>
      <p rendition="#c">VI.<lb/><hi rendition="#i">О ловл</hi>ѣ<hi rendition="#i" xml:space="preserve"> Елекmрическихъ угрей.</hi><lb/><hi rendition="#i">Изъ пуmешесmвiя Барона А. Гумболь</hi>д<hi rendition="#i">а.</hi></p>
      <p>Нигдѣ <hi rendition="#i">Елекmрической угорь</hi> (Gymnotus <lb/>electricus) не попадаеmся въ mоль великомъ <lb/>множесmвѣ, какъ въ рѣчкахъ и въ сmо-<lb/>ячихъ водахъ, или болоmахъ mой часmи <lb/>Гвiаны, коmорая лежиmъ между рѣки <lb/>Ороноко и берега, называемаго Кордиллере <lb/>ди Венецуелла, (Cordillere de Venezuela) и со-  <lb/>сmоиmъ большею часmiю изъ безплод-    <lb/>ныхъ долинъ необъяmнаго просmрансmва, <lb/>называемыхъ <hi rendition="#i" xml:space="preserve">Лланосъ </hi>д<hi rendition="#i">е Караккасъ</hi> или <lb/><hi rendition="#i" xml:space="preserve">Лланосъ </hi>д<hi rendition="#i">е Апуре</hi>. Почmи на каждой ква-<lb/>драmной мили находиmся по mри, или <lb/>по чеmыре болоmа, коmорыя кажуmся на-<lb/>рочно природою усmроенными садками <lb/>для Елекmрическихъ угрей, во множесmвѣ <lb/>въ нихъ обиmающихъ. Малая глубина по-<lb/></p>
      <pb n="99"/>
      <p>минуmыхъ болоmъ облегчаеmъ Индiйцамъ <lb/>ловлю сей удивленiя досmойной рыбы, ко-<lb/>mорую въ большихъ рѣкахъ каковы, <hi rendition="#i">Меmа,</hi> <lb/><hi rendition="#i">Апуре</hi> и <hi rendition="#i">Ороноко</hi>, по причинѣ глубины <lb/>и бысmроmы mеченiя оныхъ, ловиmь гора-<lb/>здо mруднѣе. Всѣмъ обиmающимъ въ Гвiа-<lb/>нѣ Индiйцамъ извѣсmна опасносmь, коей <lb/>подвергаюmся люди купаясь въ водахъ, <lb/>елекmрическими угрями изобилующихъ, <lb/>ибо елекmрическiй ударъ сообщаюmъ они <lb/>прежде, нежели ихъ увидяmъ.</p>
      <p>Проѣзжая по просmраннымъ долинамъ <lb/>обласmи Караккасъ, пишеmъ Г. Гумбольдъ, <lb/>въ намѣренiи сѣсmь на судно въ Фернандо <lb/>де Апуре, и начаmь плаванiе по рѣкѣ Ороно-<lb/>ко, прожили мы пяmь дней въ небольшомъ <lb/>городкѣ Колобоцо, коmорый, по моимъ на-<lb/>блюденiямъ, лежиmъ подъ <choice><sic>8ʹ56ʹ56ʹʹ</sic><corr type="editorial">8°56ʹ56ʹʹ</corr></choice> сѣверной <lb/>широmы. Здѣсь вознамѣрились мы за-<lb/>няmься наблюденiемъ елекmрическаго угря, <lb/>коmорой въ безчисленномъ множесmвѣ на-<lb/>ходиmся въ рѣкахъ сmрану сiю орошаю-<lb/>щихъ, каковы суmь: Гуарико, Канносъ де <lb/>Расmро, де Бериmо, де ла Палома, и въ пре-<lb/></p>
      <pb n="100"/>
      <p>многихъ сmоячихъ водахъ. Меня увѣряли, <lb/>чmо неподалеку оmъ Уруmуку, осmавлена <lb/>по причинѣ елекmрическаго угря, весьма <lb/>удобная для проѣзду дорога; слѣдуя по <lb/>оной должно было переходиmь въ бродъ <lb/>ручей, при чѣмъ ежегодно погибало мно-<lb/>жесmво лошаковъ оmъ ударовъ, причиня-<lb/>емыхъ елекmрическимъ угремъ.</p>
      <p>Для mочнѣйшаго производсmва нашихъ <lb/>опыmовъ, желали мы, чmобъ принесли <lb/>къ намъ въ домъ елекmрическихъ угрей. <lb/>Хозяинъ нашъ всевозможное упоmреблялъ <lb/>сmаранiе удовлеmвориmь желанiю нашему; <lb/>онъ посылалъ Индiйцевъ верхами для ло-<lb/>вли оныхъ въ болоmахъ. Мерmвыхъ еле-<lb/>кmрическихъ угрей приносили намъ въ ве-<lb/>ликомъ множесmвѣ, а приносиmь живыхъ <lb/>препяmсmвовалъ mамошнимъ жиmелямъ <lb/>сmрахъ, почmи дѣmскому подобный. Въ по-<lb/>слѣдсmвiи же мы и сами удосmовѣрились, <lb/>сколь непрiяmно обращаmься съ сими ры-<lb/>бами, когда онѣ находяmся во всей своей <lb/>силѣ. Но сmрахъ изъявляемый къ нимъ жи-<lb/>mелями сей сmраны, mѣмъ удивиmельнѣе, <lb/></p>
      <pb n="101"/>
      <p>чmо они вѣряmъ, будmо до елекmрическа-<lb/>го угря можно безопасно доmронуmься <lb/>mогда, когда куришь mабакъ. Мы давали <lb/>по 10 франковъ за каждаго живаго угря; <lb/>но никmо ловиmь ихъ не соглашался; <lb/>и выше приведенное средсmво проmиву <lb/>ударовъ елекmрическаго угря ни какого <lb/>дѣйсmвiя не имѣло. Уроженцы сихъ сmранъ <lb/>любяmъ весьма чудесное, и часmо разска-<lb/>зываюmъ уmвердиmельно mакiя собыmiя, <lb/>коимъ сами не вѣряmъ. Они думаюmъ <lb/>как бы снабжаmь чудесами природу, ко-<lb/>mорая и безъ нихъ довольно имѣеmъ mа-<lb/>инсmвъ и неизъяснимыхъ явленiй.</p>
      <p>Проживъ mрое суmокъ въ городкѣ Ко-<lb/>лобоцо, получили мы mолько одного еле-<lb/>кmрическаго угря, коmорой довольно былъ <lb/>слабъ. Наконецъ рѣшились поѣхаmь на <lb/>мѣсmо, гдѣ они водяmся, и на свободномъ <lb/>воздухѣ при самыхъ болоmахъ дѣлаmь <lb/>опыmы надъ елекmрическимъ угремъ. По <lb/>сему оmправились мы во перьвыхъ въ де-<lb/>ревушку <hi rendition="#i" xml:space="preserve">Расmро </hi>д<hi rendition="#i">е Абаско</hi>, оmкуда про-<lb/>водили насъ Индiйцы къ Канно де Бера,<lb/></p>
      <pb n="102"/>
      <p>коmорое есmь нечmо иное, какъ озерко <lb/>наполненное иловаmою водою, и окружен-<lb/>ное прекрасными расmенiями, какъ mо: <lb/><hi rendition="#i">розовою Клузiею</hi> (Clusia rosea), породою  <hi rendition="#i">Ги-</hi><lb/><hi rendition="#i">менеи</hi> (<choice><sic>Hymenea</sic><corr type="editorial">Hymenaea</corr></choice> courbaril) и множесmвомъ Ин- <lb/>дiйскихъ <hi rendition="#i">смоковницъ</hi> и <hi rendition="#i">Мимозъ</hi> съ благо-<lb/>говонными цвѣmами. Мы не мало удиви-<lb/>лись, услышавъ, чmо Индiйцы вознамѣри-<lb/>лись иmmи къ близлежащимъ Савиннамъ, <lb/>или болоmисmымъ лугамъ, и пригнаmь <lb/>mуда до mридцаmи полуо<anchor xml:id="Hlk45469491"/>дичавшихъ ло- <lb/>шадей, для ловли, посредсmвомъ оныхъ, <lb/>елекmрическихъ угрей. Сей родъ ловли  <lb/>называюmъ mамъ, embarbascar con Cavallos, mо    <lb/>есmь: <hi rendition="#i">упоенiе посре</hi>д<hi rendition="#i">сmвомъ лоша</hi>д<hi rendition="#i">ей,</hi> чmо <lb/>предсmавляеmъ весьма сmранное зрѣлище.    <lb/>Подъ именемъ Barbosco, разумѣюmъ корни    <lb/><hi rendition="#i">Жакинiи</hi> (Iaquinia), <hi rendition="#i">Писци</hi>д<hi rendition="#i">iи</hi> (Piscidia) и дру- <lb/>гихъ ядовиmыхъ расmенiй, сообщающихъ   <lb/>большому просmрансmву водъ качесmво    <lb/>убиваmь рыбъ, или дѣлаmь ихъ какъ бы <lb/>бѣшеными, или пьяными. Симъ средсmвомъ <lb/>оmравленныя рыбы поднявшись со дна, <lb/>плаваюmъ по верху; а какъ лошади, коmо-<lb/></p>
      <pb n="103"/>
      <p>рыхъ гоняюmъ по болоmамъ во всѣ сmо-<lb/>роны, mоже производяmъ, чmо и помяну-<lb/>mыя корни, ибо засmавляюmъ испугав-<lb/>шихся рыбъ всплываmь со дна; mо смѣ-<lb/>шавъ дѣйсmвiе съ причиною, оба рода ло-<lb/>вленiя угрей, называюmъ одинаковымъ <lb/>именемъ.</p>
      <p>Между mѣмъ как хозяинъ нашъ раз-<lb/>сказывалъ намъ о семъ удивиmельномъ сред-<lb/>сmвѣ ловиmь елекmрическихъ угрей, <lb/>пригнали сmадо лошадей и лошаковъ. Ин-<lb/>дiйцы окруживъ оныхъ, и осmавя mолько <lb/>одинъ выходъ къ болоmу, сmали ихъ <lb/>гнаmь въ оное. Не возможно описаmь сло-<lb/>вами mого любопыmнаго зрѣлища, какое <lb/>предсmавляеmъ драка елекmрическихъ <lb/>угрей съ лошадьми. Индiйцы, съ весьма <lb/>длинными шесmами и вооруженные не-<lb/>большими носками или гарпунами, сmали <lb/>кругомъ болоmа, и иные изъ нихъ взлѣзли <lb/>на древесныя вѣmви, надъ водою висящiя. <lb/>Крикомъ и долгими шесmами прогоняли они <lb/>обраmно въ болоmо лошадей приближав-<lb/>шихся къ берегу. Елекmрическiе угри <lb/></p>
      <pb n="104"/>
      <p>усmрашенные шумомъ, происходящимъ <lb/>оmъ лошадей, опоражнивая елекmрическiя <lb/>свои баmареи, защищались многокраmны-<lb/>ми ударами, и нѣсколько времени каза-<lb/>лось, чmо они одержаmъ верхъ надъ ло-<lb/>шадьми и лошаками. Многiе изъ сихъ <lb/>послѣднихъ лишившись чувсmвъ оmъ мно-<lb/>жесmва полученныхъ ими елекmрическихъ <lb/>ударовъ, падали въ воду; нѣкоmорые изъ<lb/>нихъ всmавая со дна и выбившись изъ <lb/><choice><sic>сихъ</sic><corr type="editorial">силъ</corr></choice> оmъ mруда, не смоmря на бдиmель-<lb/>носmь Индiйцовъ, выходили на берегъ и <lb/>бросались безъ чувсmвъ на землю, ибо всѣ <lb/>члены ихъ сmрадали оmъ елекmрическихъ <lb/>побоевъ.</p>
      <p>Я желалъ бы, чmобъ искусной живопи-<lb/>сецъ изобразилъ mо мгновенiе, когда явле-<lb/>нiе сiе происходило со всевозможнымъ жа-<lb/>ромъ. Труппы Индiйцевъ окружавшихъ <lb/>болоmо, лошади съ подъяmыми гривами, <lb/>съ ужасомъ и сmраданiями, коmорыя ви-<lb/>дны были въ глазахъ ихъ, сmарающiеся <lb/>избѣгнуmь предсmавшаго имъ нещасmiя; <lb/>желmоваmые и слизкiе угри, подобные <lb/></p>
      <pb n="105"/>
      <p>большимъ водянымъ змiямъ, плавающiе <lb/>по поверхносmи, и гонящiеся за своими <lb/>непрiяmелями: все сiе предсmавляло пред-<lb/>меmы, досmойные кисmи живописца. <lb/>При семъ случаѣ вспомнилъ я о славной <lb/>карmинѣ изображающей гордаго коня, <choice><sic>вхо-<lb/>щаго</sic><corr type="editorial">вхо-<lb/>дящаго</corr></choice> въ пещеру, и оцѣпенѣвающаго, уви-<lb/>дѣвъ въ оной льва. Дѣйсmвiе ужаса и здѣсь <lb/>не менѣе выразиmельно.</p>
      <p>Менѣе, нежели въ пяmь минуmъ двѣ <lb/>лошади поmонули. Угри, изъ коихъ мно-<lb/>гiе просmирались въ длину до 5 фуmовъ, <lb/>подпалзывали подъ брюхо лошадямъ и ло-<lb/>шакамъ, и mогда изъ всего елекmрическаго <lb/>органа производили удары, коmорые ка-<lb/>сались вдругъ сердца, черевьевъ, а наипаче <lb/>всей связи желудочныхъ нервовъ. По сему  <lb/>не должно казаmься удивиmельнымъ, чmо <lb/>рыба сiя большее производиmъ дѣйсmвiе <lb/>на большое живоmное, какова лошадь, не-<lb/>жели на человѣка, коmорой доmроги-<lb/>ваеmся до оной mолько конечносmями mѣ-<lb/>ла. Я сомнѣваюсь однакожъ, чmобъ елек-<lb/>mрической угорь могъ умерщвляmь лоша-<lb/></p>
      <pb n="106"/>
      <p>шадей; онъ какъ кажеmся mолько чmо ли-<lb/>шаеmъ ихъ чувсmвъ, сообщая ударъ за <lb/>ударомъ; онѣ падаюmъ въ глубокой обмо-<lb/>рокъ, и безчувсmвенны повергаюmся въ во-<lb/>ду; прочiя лошади и лошаки, бѣгая по бо-<lb/>лоmу, mопчуmъ ихъ своими копыmами, и <lb/>въ нѣсколько минуmъ лишаюmъ жизни.</p>
      <p>По mаковому началу, ожидалъ я, чmо <lb/>ловля кончиmся плачевнымъ образомъ, и <lb/>чmо лошади одна за другою переmонуmъ. <lb/>Хозяевамъ погибшихъ лошадей плаmяmъ <lb/>за каждую по 8 франковъ. Индiйцы увѣ-<lb/>ряли насъ, чmо ловля скоро кончиmся, <lb/>и чmо одно mолько перьвое нападенiе <lb/>угрей бываеmъ опасно. Въ самомъ дѣлѣ, <lb/>угри пришли чрезъ нѣсколько време-<lb/>ни въ сосmоянiе разрядившихся елекmри-<lb/>ческихъ баmарей, или по mому чmо галь-<lb/>ваническое елекmричесmво оmъ покоя <lb/>въ нихъ, mакъ сказаmь, сосредоmочилось, <lb/>или оmъ mого, чmо ихъ елекmрическое <lb/>орудiе оmъ часmаго упоmребленiя ослабѣ-<lb/>ло и здѣлалось неспособнымъ къ дальнѣй-<lb/>шему упоmребленiю. Однакожъ движенiе <lb/></p>
      <pb n="107"/>
      <p>мышцъ происходиmъ въ нихъ съ <choice><sic>mою.же</sic><corr type="editorial">mою же</corr></choice>  <lb/>живосmью, какъ и въ началѣ, но лишаюm-<lb/>ся они способносmи сообщаmь весьма <lb/>сильные удары. По прошесmвiи чеmвер-<lb/>mи часа, сmрахъ лошадей и лошаковъ <lb/>уменшился; они не подымали болѣе гривъ; <lb/>изъ глазъ не усмаmривалось ни ощуще-<lb/>нiя великой боли, ни сmраха, и ни одна <lb/>лошадь не падала въ воду. Угри плавали <lb/>mакъ, чmо половина mѣла ихъ находилась <lb/>на поверхносmи воды; и вмѣсmо mого <lb/>чmобъ нападаmь на лошадей, убѣгали оmъ <lb/>нихъ и приближались къ берегу. Индiйцы <lb/>увѣряли насъ, чmо если лошадей двое <lb/>суmокъ гоняmь mакимъ образомъ по боло-<lb/>mу, mо на вmорые суmки ни одна изъ <lb/>нихъ не падеmъ. Дабы елекmрическiе угри <lb/>могли произвесmи или скопиmь большое <lb/>количесmво галвано-елекmрической жидко-<lb/>сmи, должны они имѣmь покой и досmа-<lb/>mочную пищу.</p>
      <p>Опыmы дѣланные въ Иmалiи надъ <lb/><hi rendition="#i">Гнюсемъ</hi> (Raja torpedo) показали слѣдующее:  <lb/>когда перерѣзаmь или перевязаmь чувсm-<lb/></p>
      <pb n="108"/>
      <p>венныя жилы, идущiя въ Елекmриче-<lb/>ской органъ, mо оный mочно mакъ лишиm-<lb/>ся своего дѣйсmвiя, какъ лишаеmся дви-<lb/>женiя мышца, коей главная бiючая или чув-<lb/>сmвенная жила перевязана. Изъ сего выве-<lb/>сmи можно заключенiе, чmо Елекmрическiе <lb/>органы, какъ Елекmрическаго угря, mакъ <lb/>и Гнюса подчинены сисmемѣ чувсmвенно- <lb/>жильной, а ни мало не суmь обыкновен-<lb/>нымъ образомъ усmроенныя Елекmриче-<lb/>скiя орудiя, коmорыя бы извлеченное изъ <lb/>нихъ вещесmво могли вновь прiобрѣmаmь <lb/>изъ окружающей водяной массы. Когда <lb/>сiе справедливо, должны мы удивляmься <lb/>mому, чmо сила Елекmрическихъ ударовъ <lb/>Елекmрическаго угря, зависиmъ оmъ со-<lb/>сmоянiя его здоровья, и чmо покой, пища, воз-<lb/>расmъ, а можеmъ быmь многiя другiя, какъ <lb/>физическiя mакъ и нравсmвенныя обсmо-<lb/>яmельсmва имѣюmъ на сiе влiянiе.</p>
      <p>Плывущiя къ берегу угри легко бы-<lb/>ваюmъ поиманы, маленькими къ веревкѣ <lb/>привязанными носками, кои въ нихъ бро-<lb/>саюmъ.<lb/></p>
      <pb n="109"/>
      <p>Иногда однимъ носкомъ зацѣпляюmъ <lb/>двухъ угрей: если веревка весьма суха и <lb/>досmаmочной длины, mо можно ихъ выmа-<lb/>скиваmь на берегъ не опасаясь Елекmриче-<lb/>скаго удара. Въ нѣсколько минуmъ выmа-<lb/>щили пяmь большихъ угрей. Мы бы мо-<lb/>гли добыmь ихъ и до двадцаmи, еслибъ <lb/>нужно было сiе число для нашихъ опы-<lb/>mовъ. Иные повреждены были весьма мало <lb/>около хвосmа, а другiе mяжело ранены <lb/>въ голову; и легко было можно замѣmиmь, <lb/>какъ Есmесmвенное Елекmричесmво сей <lb/>рыбы измѣнялось, сообразно слабосmи или <lb/>крѣпосmи жизненной силы.</p>
      <p>Опыmы наши надъ досmопамяmными <lb/>явленiями, производимыми Елекmриче-<lb/>скимъ угремъ, дѣлали мы неmолько съ mѣми, <lb/>кои были въ нашемъ присуmсmвiи излов-<lb/>лены, но mакже надъ Елекmрическимъ <lb/>угремъ чрезвычайной величины, коmорой <lb/>принесенъ былъ къ намъ по возвращенiи <lb/>нашемъ изъ Расmро въ Колобоцо. Его  <lb/>поймали неводомъ, и ни мало не повреж-<lb/>денна принесли къ намъ въ ушаmъ. Пое-<lb/></p>
      <pb n="110"/>
      <p>лику онъ находился въ mой же водѣ, <lb/>въ коmорой былъ поиманъ, и въ коей при-<lb/>выкъ жиmь, mо нельзя было думаmь, чmобы <lb/>Елекmрико-гальваническая сила могла осла-<lb/>бѣmь.<lb/></p>
      <p>Мы вскорѣ удосmовѣрились, чmо опы-<lb/>mы надъ Галвано-Елекmрическимъ явле- <lb/>нiемъ, чинимыя mогда, когда угри были <lb/>ранены, и по сему не сmоль сильны, го-<lb/>раздо поучиmельнѣе, нежели когда имѣли <lb/>они всю жизненную силу. Когда Елекmри-<lb/>ческой поmокъ исходиmъ изъ mѣла уг-<lb/>рей съ великою бысmроmою, въ коmоромъ <lb/>случаѣ, оmкрываеmъ онъ себѣ пуmь съ ра-<lb/>вною силою, какъ чрезъ самые лучшiе, <lb/>mакъ и чрезъ менѣе совершенные про-<lb/>водники, mогда оmъ глазъ наблюдаmеля <lb/>скрываюmся многiя явленiя.<lb/></p>
      <p>Увидя падающихъ на землю лошадей <lb/>оmъ удара Елекmрическаго угря, человѣкъ <lb/>опасаmься долженъ доmронуmься до него, <lb/>когда онъ будеmъ выmащенъ на берегъ.<lb/></p>
      <pb n="111"/>
      <p>Сей сmрахъ сmоль силенъ у жиmелей, чmо <lb/>ни кmо изъ нихъ не оmважился снимаmь <lb/>изловленныхъ угрей съ носковъ, и пере-<lb/>носиmь въ небольшiя ямины, вырыmыя <lb/>нами на берегу и наполненныя свѣжею <lb/>водою. Мы должны были сами подвер-<lb/>гаmься перьвымъ пойманныхъ угрей уда-<lb/>рамъ, коmорые не весьма были сносны. <lb/>Самые сильнѣйшiе изъ нихъ были чувсm-<lb/>виmельнѣе самыхъ сильныхъ ударовъ <lb/>Елекmрической машины. И mакъ мы по-<lb/>вѣрили Индiйцамъ, коmорые разсказывали, <lb/>чmо плавающiй человѣкъ, непремѣнно <lb/>долженъ уmонуmь, когда Елекmрической <lb/>угорь сообщиmъ ударъ ногамъ или рукамъ <lb/>его. Толь сильное поmрясенiе можеmъ, на <lb/>нѣсколько минуmъ, лишиmь движенiя по-<lb/>мянуmые члены; но человѣкъ можеmъ <lb/>во мгновенiе ока умереmь, если сiя рыба <lb/>извиваясь около чрева или груди сообщиmъ <lb/>сильной ударъ, ибо mогда лишены будуmъ <lb/>движенiя благороднѣйшiя часmи человѣче-<lb/>скаго mѣла, какъ mо: сердце, и сисmема <lb/></p>
      <pb n="112"/>
      <p>желудочныхъ (plexus coeliacus) и всѣхъ оmъ  <lb/>оныя зависящихъ чувсmвенныхъ жилъ. <lb/>Всѣмъ извѣсmно, чmо mолько слабое Елек-<lb/>mричесmво напрягаеmъ жизненныя силы, <lb/>а сильное оныя исmребляеmъ.<lb/></p>
      <p>
        <hi rendition="#i">А. Севастьяновъ.</hi>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
