<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Über die Moya]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:47</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.60</idno>
        <idno type="basename">1807-xxx_Ueber_die_Moya-2</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1807-xxx_Ueber_die_Moya-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1807-xxx_Ueber_die_Moya-2.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Über die Moya]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1808</date>
          <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Taschenbuch für die gesammte Mineralogie, mit Hinsicht auf die neuesten Entdeckungen&lt;/i&gt; 2 (1808), S. 315–318.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="315" facs="#f0001"/>
            <p xml:lang="deu">Ueber die <hi rendition="#i">Moya,</hi> das merkwürdigste Produkt der<lb break="yes"/>Vulkane des <placeName key="amerika">neuen Welttheils</placeName>, findet sich in <persName key="klaproth_mh">
                    <hi rendition="#k">Klap-<lb break="no"/>roth</hi>s</persName> Beiträgen, IV. 289. folgende, von <hi rendition="#k">
                    <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>
                </hi>
                <lb break="yes"/>mitgetheilte Nachricht, woraus hervorgeht, wie sehr<lb break="yes" />die Vulkane der <placeName key="amerika">neuen Welt</placeName> in ihren Phänomenen,<lb break="yes"/>Wirkungen und Erzeugnissen sich von denen unter-<lb break="no"/>scheiden, die wir in Europa kennen.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Der gebirgigte Theil des Königreichs Quito, ein<lb break="yes"/>Plateau von 400 Quadratmeilen, und 8 bis 9000 Fuß<lb break="yes"/>Höhe, ist gleichsam als ein einziger Vulkan zu be-<lb break="no"/>trachten, dessen einzelne Spizen mit besonderen Na-<lb break="no"/>men bezeichnet werden. Was man den Vulkan von<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">Tungurahua,</hi> oder <hi rendition="#i">Cotopaxi,</hi> oder <hi rendition="#i">Pichinga,</hi> nennt,<lb break="yes"/>sind wahrscheinlich nur einzelne Oeffnungen eines<lb break="yes"/>und desselben ungeheuren Feuerschlundes, über wel-<lb break="no"/>chem viele hundert blühende Städte und Dörfer ge-<lb break="no"/>baut sind. Daher die Erschütterungen mit furchtba-<lb break="no" />rem unterirdischen Donner begleitet, welche man<lb break="yes"/>überall bemerkt. Daher öffnen sich, fern von den<lb break="yes"/>einzelnen Kegelbergen, die man gemeinhin als die ei-<lb break="no"/>gentlichen Vulkane von Quito betrachtet, Erdspalten,<lb break="yes"/>welche dieselben Produkte ausspeien, die aus ihren<lb break="yes"/>Vulkanen selbst hervorbrechen. Diese Produkte sind<lb break="yes"/>in dem Erdstriche, welcher zwischen dem 4 Grad<lb break="yes" />nördlicher, und dem 12 Grad südlicher Breite liegt,<lb break="yes"/>(vielleicht den isolirt liegenden Vulkan <hi rendition="#i">Sangay</hi> abge-<lb break="no" />rechnet,) gegenwärtig nicht Lava in Strömen, son-<lb break="no"/>dern ausgeworfene Schlacken, Asche, Bimsstein, und<lb break="yes"/>eine große Menge erdiger breiartiger Massen, welche<lb break="yes"/>
                <pb n="316" facs="#f0002"/> die spanischen Einwohner Koth, <hi rendition="#i" >Lodo,</hi> die Indianer<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">Muya,</hi> oder <hi rendition="#i">Moya,</hi> nennen, und in welchen oft<lb break="yes"/>zahllose Fischchen, die <hi rendition="#i" >Prennadillas,</hi> eingehüllt sind.<lb break="yes"/>Daher hört man bei vulkanischen Eruptionen in Quito<lb break="yes"/>nur immer von Ueberschwemmungen, von Einhül-<lb break="no"/>len in lettigen Koth, von Vergraben werden, und<lb break="yes"/>nicht von eigentlichen Feuerwirkungen. Die große<lb break="yes" />Höhe der Cordilleren, und deren mächtige Schnee-<lb break="no"/>decken, begründen hauptsächlich die Verschiedenheit<lb break="yes"/>der Amerikanischen und Europäischen Vulkane. Selbst<lb break="yes"/>in diesen kommt selten Lava aus den Cratern. Wie<lb break="yes"/>hoch müßte diese nicht in dem Königreiche Quito<lb break="yes"/>gehoben werden? Der <hi rendition="#i">
                    <placeName key="aetna">Aetna</placeName>,</hi> der <hi rendition="#i" >Vesuv,</hi> der <hi rendition="#i">Pic</hi> von<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">Teneriffa,</hi> spalten sich gewöhnlich nahe an ihrem<lb break="yes"/>Fuße, und schieben dort Lavaströme hervor. Die<lb break="yes" />Vulkane der <placeName key="anden">Andes</placeName> liegen in der Gebirsgkette, nicht<lb break="yes"/>isolirt im flachen Lande. Sie sind oft bis zu 9000 Fuß<lb break="yes"/>Höhe von weiten Gebirgsebenen umgeben, nur ihre<lb break="yes" />Spize ist frei und isolirt. Kann nun die geschmol-<lb break="no"/>zene Masse nicht ausbrechen, so müssen Erdbeben<lb break="yes"/>desto häufiger seyn; dieselben Materien müssen unauf-<lb break="no"/>hörlich von neuem bearbeitet und zermalmet werden.<lb break="yes"/>Die großen Weitungen, die in allen Vulkanen ge-<lb break="no"/>funden werden, füllen sich allmählig mit geschmol-<lb break="no" />zenem Schneewasser an. Es entstehen unterirdische<lb break="yes"/>Seen, die, fern vom vulkanischen Feuersize zahllose<lb break="yes"/>Fische nähren. Bei den Erdbeben brechen diese Seen<lb break="yes"/>aus, mit ihnen Fische, Wasser, und jene breiartige<lb break="yes"/>räthselhafte Masse <hi rendition="#i">Moya,</hi> die man nicht mit dem<lb break="yes"/>
                <pb n="317" facs="#f0003"/> vulkanischen Tuff verwechseln muß. Ob übrigens<lb break="yes"/>die ungeheure Wassermenge, welche in der Provinz<lb break="yes" />Quito, selbst fern von den Vulkanen, fast überall zu<lb break="yes"/>gewissen Zeiten beim Erdbeben ausfließt, bloß vom<lb break="yes"/>geschmolzenen Schnee herrührt, oder ob die Natur<lb break="yes"/>das Wasser auf andern Wegen erzeugt, oder ob sie<lb break="yes"/>dasselbe bloß hebt, kann man wohl nicht zu entschei-<lb break="no"/>den wagen: da kein Physiker noch Augenzeuge der<lb break="yes" />großen Ausbrüche der Vulkane von Quito, die kaum<lb break="yes"/>alle 40 Jahre statt finden, gewesen ist. Als der Vul-<lb break="no"/>kan <hi rendition="#i">
                    <choice>
                        <sic>Curguairazo,</sic>
                        <corr type="editorial">Carguairazo,</corr>
                    </choice>
                </hi> der dem <hi rendition="#i">Chimborazo</hi> am nächsten<lb break="yes"/>liegt, in der Nacht vom 19. Juli 1698 gänzlich zu-<lb break="no"/>sammenstürzte, überschwemmte er eine Gegend von<lb break="yes"/>15 bis 18 Quadratmeilen umher mit breiartigem Schlam-<lb break="no"/>me. Die Zahl der umgekommenen Menschen war so<lb break="yes"/>groß, daß man in <hi rendition="#i">Tacunga</hi> und <hi rendition="#i">Hambeto,</hi> die Leich-<lb break="no"/>name in Gräben zusammenhäufen mußte. Bei dem<lb break="yes"/>großen Erdbeben vom 4. Febr. 1797, haben 40,000<lb break="yes"/>Menschen, theils lebendig verschüttet, theils im Was-<lb break="no"/>ser und vulkanischem Koth, ihren Untergang ge-<lb break="no" />funden.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Moya bricht gewöhnlich auf ebenen, etwas<lb break="yes"/>feuchten, grün bewachsenen Fluren aus. Ob die,<lb break="yes"/>welche im Jahr 1797 sich bei <hi rendition="#i">Riobamba</hi> in fortschrei-<lb break="no"/>tenden kleinen Kegeln heraushob, chemisch von der<lb break="yes"/>Moya von <hi rendition="#i">Pelileo</hi> verschieden ist, ist nicht bekannt.<lb break="yes"/>Die Moya, welche das Dorf <hi rendition="#i">Pelileo,</hi> d. 4. Febr. 1797<lb break="yes"/>zerstörte, brach in 1250 Toisen Höhe, am Fuß eines<lb break="yes"/>Trapp-Porphyr-Felsens aus (eines graulichgrünen<lb break="yes"/>
                <pb n="318" facs="#f0004"/> thonartigen Porphyrs, mit vielem glasigem Feldspath<lb break="yes"/>und Hornblende, ohne allen Quarz). Die Masse war<lb break="yes" />flüssig als sie hervordrang, ein wahrer sich fortwäl-<lb break="no"/>zender Brei, die Moya erhärtete bald, und ist jezt<lb break="yes"/>erdig, von geringem Zusammenhalte und braunlich-<lb break="hyph-yes"/>schwarz. Man erkennet darin sehr deutliche Spuren<lb break="yes"/>von glasigem Feldspath. Andere eingewachsene Theile<lb break="yes"/>sind faserig wie Bimsstein. Durch das Mikroskop<lb break="yes"/>siehet man weder Schwefel, noch Schwefelkies, darin.<lb break="yes" />Das Ganze ist ein veränderter Porphyr. Viele Stücke<lb break="yes"/>färben schwarz ab. Sie brennt wie schlechter Torf,<lb break="yes"/>oder wie Lohkuchen, ohne Flamme.</p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 