<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="265" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>M. <hi rendition="#k">de <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>.</hi>
                </head>
                <p>&#x2014;<date>1808.</date>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x2014; Sur les c&#x00F4;tes de Cumana, de <placeName key="barcelona">la nouvelle Barcelonne</placeName>
                    <lb break="yes"/>et de Caracas, on trouve une tradition sur une nation qui<lb break="yes"/>se nourrit de terre; tradition généralement répandue par<lb break="yes"/>les moines franciscains de la Guiane, qui, à leur retour<lb break="yes"/>des missions, visitent ces provinces. Le village ou plut&#x00F4;t<lb break="yes"/>le hameau où la mission est établie parmi les Otomaques,<lb break="yes"/>peuplade qui mange de la terre, s&#x2019;appelle <hi rendition="#i">conception di<lb break="yes"/>Uruana,</hi> et s&#x2019;appuie d&#x2019;une manière très-pittoresque à un<lb break="yes" />rocher de granit. Sa position géographique est à 7 degrés<lb break="yes"/>8 minutes 3 secondes, latitude nord; et 4 degrés 38 mi-<lb break="no"/>nutes 38 secondes, longitude ouest de Paris. La terre que<lb break="yes"/>
                    <pb n="266" facs="#f0002"/> mangent les Otomaques est une véritable argile glaise ou<lb break="yes"/>terre à potier, grasse, douce et colorée en jaune gris, au<lb break="yes"/>moyen d&#x2019;une petite quantité d&#x2019;oxide de fer. Ils la choisis-<lb break="no"/>sent avec soin, et la cherchent dans des bancs à part sur<lb break="yes"/>les bords de l&#x2019;Orénoque et de la Méta. Ils distinguent une<lb break="yes"/>espèce de terre de l&#x2019;autre par la dégustation, et ne man-<lb break="no"/>gent pas indifféremment toutes sortes d&#x2019;argiles. Ils pétris-<lb break="no"/>sent cette terre en boules de 4 à 6 pouces de diamètre, et<lb break="yes"/>les br&#x00FB;lent extérieurement à petit feu, jusqu&#x2019;à ce que la<lb break="yes"/>cro&#x00FB;te devienne rouge&#x00E2;tre. Avant de manger ces boules,<lb break="yes"/>ils les humectent de nouveau. Ces Indiens sont, générale-<lb break="no"/>ment parlant, très-sauvages, et ont en horreur la culture<lb break="yes"/>des végétaux. Les peuplades les plus éloignées sur l&#x2019;Oré-<lb break="no"/>noque, lorsqu&#x2019;elles veulent désigner quelque chose de<lb break="yes"/>malpropre, disent en forme de proverbe: C&#x2019;est si sale qu&#x2019;un<lb break="yes" />Otomaque le mangerait. Aussi long-temps que durent les<lb break="yes"/>basses eaux de l&#x2019;Orénoque et de la Méta, les Otomaques<lb break="yes"/>se nourrissent de poissons et de tortues: les poissons sont<lb break="yes"/>tués à coups de flèches au moment où ils s&#x2019;élèvent à la sur-<lb break="no"/>face de l&#x2019;eau; espèce de chasse dans laquelle on a souvent<lb break="yes" />admiré l&#x2019;adresse des Indiens. Les rivières éprouvent-elles<lb break="yes"/>leur crue périodique, aussit&#x00F4;t la p&#x00EA;che cesse. Dans cette<lb break="yes"/>saison, qui dure deux ou trois mois, les Otomaques dévo-<lb break="no"/>rent une quantité incroyable de terre glaise. On en trouve<lb break="yes"/>de grandes provisions dans leurs cabanes; on y voit les<lb break="yes"/>boules d&#x2019;argiles rangées en tas pyramidaux. Selon le té-<lb break="no"/>moignage d&#x2019;une moine très-intelligent nommé Fray-Ra-<lb break="no"/>mon Buéno, qui a vécu douze ans parmi ces peuples, un<lb break="yes"/>Indien en dévore par jour de trois quarts de livre à une<lb break="yes"/>livre et un quart. Les Otomaques eux-m&#x00EA;mes disent que<lb break="yes"/>cette argile est leur principale nourriture pendant la sai-<lb break="no"/>son pluvieuse; cependant si l&#x2019;occasion se présente, ils y<lb break="yes"/>ajoutent de temps à autre un lézard, un petit poisson et une<lb break="yes"/>racine de fougère. Ils trouvent cette nourriture si déli-<lb break="no"/>cieuse, que m&#x00EA;me dans la saison sèche, ayant assez de pois-<lb break="no"/>sons, ils mangent en guise de dessert quelques boules d&#x2019;ar-<lb break="no"/>gile. Ces hommes sont d&#x2019;un teint cuivré brun&#x00E2;tre; leurs<lb break="yes"/>
                    <pb n="267" facs="#f0003"/> traits difformes ressemblent à ceux des Tartares; ils ont de<lb break="yes"/>la corpulence sans &#x00EA;tre ventrus. Le missionnaire francis-<lb break="no"/>cain qui a vécu parmi eux assure que pendant l&#x2019;époque où ils<lb break="yes"/>mangent de la terre, leur santé n&#x2019;éprouve aucune altéra-<lb break="no"/>tion: voilà sans doute des faits. Ces Indiens, nous dit-on,<lb break="yes"/>mangent une grande quantité d&#x2019;argile sans nuire à leur<lb break="yes"/>santé; ils considèrent cette terre comme une excellente<lb break="yes"/>nourriture; ils en font leur provision pour l&#x2019;hiver ou la<lb break="yes"/>saison pluvieuse. Mais ces simples faits suffisent-ils pour<lb break="yes"/>prouver que l&#x2019;argile peut offrir une substance alimentaire;<lb break="yes"/>que les terres peuvent s&#x2019;assimiler aux sucs de notre esto-<lb break="no"/>mac, ou qu&#x2019;elles ne lui servent que comme lest? Leur effet<lb break="yes"/>se borne-t-il à étendre les parois du ventre, et faire par-là<lb break="yes" />dispara&#x00EE;tre le besoin de nourriture? On n&#x2019;ose décider au-<lb break="no"/>cune de ces questions. Il est remarquable que le père Gun-<lb break="no"/>cilla, auteur d&#x2019;ailleurs si crédule et si dépourvu de cri-<lb break="no"/>tique, a jugé à propos de nier que les Otomaques man-<lb break="no"/>gent de la terre pure. (<hi rendition="#i">Histoire de l&#x2019;Orénoque,</hi> tome 1,<lb break="yes"/>page 283.) Il prétend que les boules d&#x2019;argile sont m&#x00EA;lées<lb break="yes"/>de farine de ma&#x00EF;s et pénétrées de <hi rendition="#i">graisse de crocodile.</hi> Mais<lb break="yes"/>le missionnaire <persName key="bueno_r">Fray-Ramon Buéno</persName>, ainsi que le frère lai<lb break="yes"/>Fray-<persName key="gonzalez_j">Juan Gonzalez</persName>, ont tous les deux assuré que les Oto-<lb break="no"/>maques ne mettaient jamais de graisse de crocodile sur ces<lb break="yes"/>boules; quant au mélange de la farine de ma&#x00EF;s, on n&#x2019;en a<lb break="yes"/>jamais entendu parler à Uruana. Les boules d&#x2019;argile appor-<lb break="no"/>tées de ces contrées, et dont M. <persName key="vauquelin_ln">Vauquelin</persName> a fait l&#x2019;analyse<lb break="yes"/>chimique, n&#x2019;étaient composées que de terre sans aucun<lb break="yes"/>mélange. Peut-&#x00EA;tre le père Guncilla, en confondant deux<lb break="yes"/>faits d&#x2019;une nature différente, a-t-il fait allusion à la manière<lb break="yes"/>dont les Indiens préparent du pain avec les cosses d&#x2019;une<lb break="yes"/>espèce d&#x2019;<hi rendition="#i" >inga.</hi> Ils ensevelissent ce fruit dans la terre, afin<lb break="yes" />d&#x2019;accélérer le moment où sa décomposition le rend propre<lb break="yes" />à leur usage. Peut-&#x00EA;tre les Otomaques, en mangeant une<lb break="yes" />si grande quantité de terre sans en éprouver aucune incom-<lb break="no" />modité, s&#x2019;en sont-ils, pendant une longue série de généra-<lb break="no"/>tion, formé une seconde nature. Il est vrai que, dans tous<lb break="yes"/>les pays entre les tropiques, l&#x2019;homme éprouve un désir<lb break="yes"/>
                    <pb n="268" facs="#f0004"/> merveilleux et presque irrésistible de dévorer de la terre,<lb break="yes"/>et non pas de la terre alcaline ou calcaire qui pourrait ser-<lb break="no"/>vir à neutraliser des acides, mais des bols gros et d&#x2019;une<lb break="yes"/>odeur forte. On est souvent obligé, après une pluie, de<lb break="yes"/>renfermer les enfans pour emp&#x00EA;cher qu&#x2019;ils n&#x2019;aillent man-<lb break="no"/>ger de la terre. Les femmes indiennes du village de <placeName key="banco">Banco</placeName>,<lb break="yes" />sur les bords de la <hi rendition="#i">Madeleina,</hi> qui s&#x2019;occupent à tourner des<lb break="yes"/>pots de terre, mettent souvent un morceau de terre dans<lb break="yes"/>leur bouche; mais, à l&#x2019;exception des Otomaques, tous les<lb break="yes"/>individus des autres tribus deviennent malades dès qu&#x2019;ils<lb break="yes"/>cèdent à ce singulier penchant pour l&#x2019;argile. Dans la mission<lb break="yes"/>de San Boria, on a trouvé un enfant indien qui, au dire de<lb break="yes"/><choice><sic>de</sic><corr type="editorial"></corr></choice> sa mère, ne voulait prendre d&#x2019;autre nourriture que de<lb break="yes"/>la terre, mais aussi il était desséché comme un squelette.<lb break="yes"/>Pourquoi dans les climats tempérés et froids, ce penchant<lb break="yes"/>irrégulier à manger de la terre est-il si rare et presque cir-<lb break="no"/>conscrit dans la classe des enfans et dans celle des femmes<lb break="yes"/>grosses? On peut, en quelque sorte, considérer l&#x2019;usage de<lb break="yes"/>manger de la terre comme généralement adopté dans tous<lb break="yes"/>les pays situés entre les tropiques. Les nègres de Guinée<lb break="yes"/>mangent habituellement une terre jaun&#x00E2;tre qu&#x2019;ils appellent<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">cahouac.</hi> Ceux d&#x2019;entre eux qui sont amenés comme esclaves<lb break="yes"/>dans les Indes-Occidentales, cherchent à s&#x2019;y procurer une<lb break="yes"/>terre semblable. Ils assurent que l&#x2019;usage de cette nourri-<lb break="no"/>ture n&#x2019;est accompagné en<placeName key="afrika">Afrique</placeName>d&#x2019;aucun danger. Dans<lb break="yes" />les &#x00EE;les, le <hi rendition="#i">cahouac</hi> rend les esclaves malades. Aussi il y<lb break="yes"/>était défendu de manger de la terre, quoiqu&#x2019;à la Marti-<lb break="no"/>nique, en 1751, on vend&#x00EE;t secrètement, dans les marchés,<lb break="yes"/>une espèce de tuf rouge jaun&#x00E2;tre. &#x00AB;Les nègres, dit un au-<lb break="no"/>&#x00BB;teur fran&#x00E7;ais (<persName key="chanvalon_jbtd">Thibault de Chanvalon</persName>, page 85), en sont<lb break="yes"/>&#x00BB;si friands, qu&#x2019;il n&#x2019;y a aucun ch&#x00E2;timent qui puisse les em-<lb break="no"/>&#x00BB;p&#x00EA;cher d&#x2019;en dévorer.&#x00BB; Dans l&#x2019;&#x00EE;le de Java, entre Soura-<lb break="no"/>baya et Samarag, M. Labardillière vit vendre, dans les<lb break="yes"/>villages, de petits g&#x00E2;teaux carrés et rouge&#x00E2;tres; les indi-<lb break="no"/>gènes les nommaient <hi rendition="#i">tanaampo.</hi> En les examinant, il trouva<lb break="yes"/>que c&#x2019;étaient des g&#x00E2;teaux d&#x2019;argile qu&#x2019;on mangeait. (<hi rendition="#i" >Voyage<lb break="yes"/>à la recherche de <persName key="laperouse_jfdgcd">La Pérouse</persName>,</hi> tome 2, page 342.) Les ha-<lb break="no"/>
                    <pb n="269" facs="#f0005"/> bitans de la Nouvelle-Calédonie apaisent la faim en dé-<lb break="no"/>vorant des morceaux, gros comme le poing, d&#x2019;une espèce<lb break="yes"/>de tale friable, dans laquelle M. <persName key="vauquelin_ln">Vauquelin</persName> a trouvé du<lb break="yes"/>cuivre en assez grande proportion. (M&#x00EA;me voyage, <hi rendition="#i">ibid.,</hi>
                    <lb break="yes"/>page 205.) A Popayan et dans plusieurs parties du Pérou,<lb break="yes"/>la terre calcaire se vend dans les marchés comme une den-<lb break="no"/>rée à l&#x2019;usage des Indiens, qui la mangent avec le <hi rendition="#i">coca</hi> ou<lb break="yes"/>les feuilles de l&#x2019;<hi rendition="#i">erythroxylon peruvianum.</hi> Ainsi l&#x2019;usage de<lb break="yes"/>se nourrir de terre, usage auquel la nature semblait n&#x2019;in-<lb break="no"/>viter que les habitans du Nord stérile, règne dans toute la<lb break="yes"/>zone torride, chez les races paresseuses qui occupent les<lb break="yes"/>plus belles et les plus fertiles contrées de l&#x2019;univers. <hi rendition="#i">An-<lb break="no"/>nales des voyages, de la géographie et de l&#x2019;histoire, publiées<lb break="yes"/>par M. Malte-Brun; Moniteur,</hi> 1808, <hi rendition="#i">page</hi> 415; <hi rendition="#i">et<lb break="yes"/>Annales de chimie et de physique,</hi> 1816, <hi rendition="#i">tome</hi> 2, <hi rendition="#i">page</hi> 422.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 