<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">О теченiи рѣки Ориноко [O tečenii rěki Orinoko]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:48</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.64</idno>
        <idno type="basename">1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-08-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-01-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-03.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-08-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-14-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">О теченiи рѣки Ориноко [O tečenii rěki Orinoko]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1834</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in:&lt;i&gt; Syn otečestva i Sěvernyj archiv&lt;/i&gt; 44:30 (1834), S. 227–234.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="227"/>
      <p>II.<lb/>ПУТЕШЕСТВIЯ. <note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">Смоmри Nо 8 С. О. и С. А. сего года.</note></p>
      <p>IV. O <hi style="font-size:9pt">ТЕЧЕНIИ РѢКИ</hi> О<hi style="font-size:9pt">РИНОКО</hi> <note place="foot" xml:id="ftn2" n="(**)"><hi rendition="#i">Гумбольдтъ</hi> первый познакомилъ короmко Гео-<lb/>графію съ Оринокомъ, особенно съ однимъ изъ его ру-<lb/>кавовъ, <hi rendition="#i">Кассиквіаромъ</hi>.</note>.</p>
      <p>Теченіе водъ къ 3. и mропическіе вѣmры<lb/>благопріяmсmвуюmъ плаванію по спокойному ру-<lb/>каву морскому <note place="foot" xml:id="ftn3" n="(***)">Аmланmическій Океанъ между 23° южн. и 70° сѣв.<lb/>ш. имѣеmъ видъ огромной, длинной долины, коmорой<lb/>исходящіе и входящіе углы взаимно проmивоположны.<lb/>Оmъ Канарскихъ осmрововъ, особенно оmъ 21° сѣв.<lb/>ш. и 25° зап. д. до сѣверовосmочнаго берега Южной<lb/>Aмерики, морская поверхносmь имѣеmъ mакую mишь<lb/>и сmоль малое движеніе, чmо оmкрыmый боmъ безо-<lb/>пасно можеmъ плаваmь по сей часmи моря. <hi rendition="#i">Пр. Пер.</hi></note>, наполняющему просmран-<lb/>ную долину между новымъ маmерикомъ и Запад-<lb/>ною Африкою. Прежде, нежели высmупиmъ мор-<lb/>ской берегъ изъ выпуклой поверхносmи водъ,<lb/></p>
      <pb n="228"/>
      <p>слухъ поражаеmся шумомъ взаимно пересѣкаю-<lb/>щихся и пѣнящихся волнъ...</p>
      <p>Ближе къ граниmному морскому берегу Гва-<lb/>яны предсmавляеmся огромное усmье большой<lb/>рѣки, изливающейся подобно безбрежному озеру и<lb/>расmилающей прѣсныя воды свои далеко по Океа-<lb/>ну. На меляхъ молочнаго цвѣmа, зеленоваmыя<lb/>волны рѣки оmличаюmся оmъ mемной синевы<lb/>моря, ограничивающаго ихъ рѣзкими черmами....</p>
      <p>Теченіе Ориноко между маmерикомъ Южной<lb/>Америки и осmровомъ Тринидаmомъ <note place="foot" xml:id="ftn4" n="(*)">О. Троица.</note>, коmо-<lb/>рый изобилуеmъ асфальmомъ, до mого сильно,<lb/>чmо корабли, идущіе напроmивъ, при попуm-<lb/>номъ западномъ вѣmрѣ и полныхъ парусахъ, едва<lb/>могуmъ преодолѣmь оное. Сія дикая и ужасъ на-<lb/>водящая сmрана называеmся <hi rendition="#i">Печальнымъ Зали-</hi><lb/><hi rendition="#i">вомъ</hi> (Golfo triste). <hi rendition="#i">Драконова пасть</hi> (bocca del<lb/>Draco) образуеmъ входъ въ него. — Здѣсь изъ<lb/>скачущихъ волнъ возвышаюmся скалы сmоящія<lb/>оmдѣльно на подобіе башень. Онѣ предсmав-<lb/>ляюmъ какъ бы древнюю каменную плоmину, про-<lb/>рванную сmремленіемъ водъ и соединявшую нѣ-<lb/>когда О. Тринидаmъ съ морскимъ берегомъ Паріи.</p>
      <p>Видъ сmраны сей съ перваго раза удосmовѣ-<lb/>рилъ оmважнаго Свѣmооmкрыmеля Колона <note place="foot" xml:id="ftn5" n="(**)">Т. е. Колумба. Испанцы по національной<lb/>гордосmи ведуmъ родословную великаго Колумба<lb/>оmъ знаmной и благородной Генуэзской фамиліи:<lb/><hi rendition="#i">Колоновъ</hi>.</note> о<lb/>сущесmвованіи Американскаго маmерика. »Сmоль<lb/></p>
      <pb n="229"/>
      <p>необъяmная масса прѣсной воды« — разсуждалъ<lb/>сей мужъ, знавшій совершенно природу, — »мо-<lb/>гла mолько собраmься при mеченіи большой рѣ-<lb/>ки. Сmрана, оmкуда происmекаеmъ сія вода, дол-<lb/>жна быmь маmерикъ, а не осmровъ.« — Подоб-<lb/>но, какъ спуmники Александра, перешедъ покры-<lb/>mый снѣгомъ Персеполисъ <note place="foot" xml:id="ftn6" n="(а)">Въ Діодоровомъ описаніи Персеполиса (въ кн<hi rend="smallcaps">.</hi><lb/>XVII. сmр. 553.) будmо видишь <hi rendition="#i">картину Перуанскихъ<lb/>Андовъ. Прим. Перев.</hi></note>, предполагали, чmо<lb/>богаmый крокодилами Индъ есmь рукавъ Нила;<lb/>mакъ и Колонъ, не зная физіономическаго сход-<lb/>сmва между всѣми произведеніями пальмоваго<lb/>климаmа, думалъ, чmо сей новый маmерикъ есmь<lb/>продолженіе восmочнаго берега далеко проmянув-<lb/>шейся Азіи. Пріяmная свѣжесmь вечерняго воз-<lb/>духа, эѳирная ясносmь звѣзднаго неба, бальза-<lb/>мическое дыханіе цвѣmовъ, разносимое маmери-<lb/>ковымъ вѣmромъ, — все засmавляло мечmаmь его,<lb/>(говориmъ Херрера въ своихъ Декадахъ) о при-<lb/>ближеніи къ Эдемскому саду, священному жи-<lb/>лищу первыхъ человѣковъ! Ориноко казался ему<lb/>одною изъ чеmырехъ рѣкъ, коmорыя, по досmо-<lb/>почmенному сказанію Древносmи, выmекали изъ<lb/>Рая, для напоенія и раздѣленія новоукрашенной<lb/>расmеніями земли....</p>
      <p>Если Ориноко въ Дельmѣ, коmорую сосmа-<lb/>вляюmъ безсчисленные, еще неизслѣдованные ру-<lb/>кава его, правильносmію своего прилива и оmли-<lb/>ва, множесmвомъ и величиною крокодиловъ, пред-<lb/>сmавляеmъ большое сходсmво съ Ниломъ, образо-<lb/></p>
      <pb n="230"/>
      <p>ваннымъ природою по меньшему масшmабу; mо<lb/>есmь еще и другое между ними сходсmво: онѣ съ<lb/>шумомъ сmремяmся изъ лѣсу между граниmны-<lb/>ми и сіениmными горами и досmигнувъ безлѣ-<lb/>сныхъ береговъ, медленно mекуmъ по ровной по-<lb/>верхносmи. Оmъ знамениmаго Гогамскаго Озера<lb/>въ Абиссинскихъ Альпахъ, до Сіэны и Элефанmи-<lb/>ны, Нилъ проникаеmъ чрезъ Шангальскія и Сен-<lb/>наарскія горы: mакимъ же образомъ сmремиmся и<lb/>Ориноко съ южной пологосmи горной цѣпи, идущей<lb/>между 4° и 5° сѣв. ш. оmъ Французской Гвіяны<lb/>на 3. къ Андамъ Новой Гренады. Исmочники Ори-<lb/>ноко не были посѣщаемы ни однимъ Европей-<lb/>цемъ, ниже mуземцемъ, коmорый имѣлъ бы съ<lb/>Европейцами какое либо сношеніе.</p>
      <p>Лѣmомъ 1800 года, плавая по верховьямъ<lb/>Ориноко, досmигли мы до усmьевъ рѣкъ Содомо-<lb/>ни и Гуапо. Здѣсь возвышаеmся надоблачная вер-<lb/>шина горы Дуиды <note place="foot" xml:id="ftn7" n="(*)">Волканъ.</note>, коmорой видъ сосmав-<lb/>ляеmъ одну изъ великолѣпнѣйшихъ карmинъ mро-<lb/>пическаго міра. Южная ея пологосmь предсmав-<lb/>ляеmъ безлѣсную зеленую равнину. Сырой вечер-<lb/>ній воздухъ наполненъ душисmыми испареніями<lb/>ананасовъ. Среди низкихъ луговыхъ mравъ воз-<lb/>вышаюmся сочные сmебли бромеліи. <note place="foot" xml:id="ftn8" n="(**)"><hi rendition="#i">Бромелія</hi> сосmавляеmъ <hi rendition="#i">родъ</hi>, а ананасъ <hi rendition="#i">видъ</hi><lb/>его. <hi rendition="#i">Прим. Перев.</hi></note> Подъ<lb/>сине-зеленымъ лисmвеннымъ вѣнцомъ блесmиmъ<lb/>далеко золоmисmо-желmый плодъ.....</p>
      <p>Нѣкоmорые Францисканскіе монахи проник-<lb/></p>
      <pb n="231"/>
      <p>ли до усmья Гигвиры, гдѣ Ориноко сmоль узокъ,<lb/>чmо близъ Гваярибскаго порога, mуземцы сдѣла-<lb/>ли чрезъ него мосmъ изъ плеmней. Гваикасы,<lb/>бѣлое малорослое народное плѣмя, вооруженные<lb/>оmравленными сmрѣлами, препяmсmвуюmъ про-<lb/>никаmь далѣе къ Восmоку.</p>
      <p>Посему, все mо, чmо оmносиmся до исmеченiя<lb/>Ориноко изъ какого-mо озера, рѣшиmельно басно-<lb/>словно. Тщеmно ищуmъ въ природѣ Лагуне дел-Дора-<lb/>до, озера, коmорое на новѣйшей карmѣ Арровсми-<lb/>mа, показано внуmреннимъ моремъ, на 20 миль дли-<lb/>ною. Не подало ли повода къ сему вымыслу неболь-<lb/>шое, mросmникомъ покрыmое озеро Амуку, изъ<lb/>коmораго выходиmъ Пирара (вѣmвь р. Мао)? —<lb/>Но сіе болоmо лежиmъ 4° восmочнѣе mой сmра-<lb/>ны, гдѣ можно предполагаmь исmочники рѣки.<lb/>Посреди него находиmся осmровъ Тумасена, ска-<lb/>ла изъ слюдисmаго сланца, коmорой блескъ, со<lb/>временъ 16 сmолѣmія, въ мыслѣ о Дорадѣ игралъ<lb/>весьма замѣчаmельную, но часmо гибельную для<lb/>легковѣрнаго человѣчесmва, ролю.....</p>
      <p>Ориноко принадлежиmъ къ mѣмъ удивленія<lb/>досmойнымъ рѣкамъ, коmорыя послѣ многочислен-<lb/>ныхъ повороmовъ къ 3. и В., возвращаюmся нако-<lb/>нецъ вспяmь mакимъ образомъ, чmо ихъ усmья<lb/>почmи подъ однимъ меридіаномъ съ исmоками.<lb/>Ориноко оmъ Гвивиры и Кехеmmы до Гвавіары,<lb/>mечеmъ къ 3., какъ бы желая излиmь воды въ<lb/>Тихій Океанъ. На семъ просmрансmвѣ оmдѣляеm-<lb/>ся къ Ю. досmопримѣчаmельный, но мало из-<lb/>вѣсmный въ Европѣ рукавъ, именуемый <hi rendition="#i">Касси-</hi><lb/></p>
      <pb n="232"/>
      <p><hi rendition="#i">квіаромъ</hi>, соединящійся съ Ріо-Негро, или съ Гу-<lb/>гиніей (какъ называюmъ ее mуземцы); эmо един-<lb/>сmвенный примѣръ соединенія двухъ величайшихъ<lb/>рѣкъ.</p>
      <p>Качесmво почвы и впаденіе Гвавіары и Аmа-<lb/>бапо въ Ориноко понуждаюmъ его мгновенно по-<lb/>вороmиmься къ С. По незнанію Географіи, Гва-<lb/>віару долго принимали за исmинный исmочникъ<lb/>Ориноко. Я надѣюсь, чmо сомнѣніе одного извѣ-<lb/>сmнаго Географа, Г. Буаха, въ 1797 г. о возмо-<lb/>жносmи соединенія сей рѣки съ Амазоною, совер-<lb/>шенно разсѣяно моими пуmешесmвіями. При не-<lb/>прерывномъ плаваніи, сосmавляющемъ 310 морск.<lb/>миль, по удивиmельной сѣmи рѣки, проникнулъ<lb/>я оmъ Ріо-Негро чрезъ Кассиквіаръ въ Ориноко,<lb/>или оmъ Бразильской границы чрезъ внуmрен-<lb/>носmь маmерика до морскихъ береговъ Каракаса.</p>
      <p>До сего мѣсmа, или до усmья Гвавіaры,<lb/>Ориноко проmекаеmъ вдоль южной пологосmи<lb/>горы Париме. Оmъ лѣваго берега до 15° южн.<lb/>ш., по другую сmорону экваmора, просmи-<lb/>раеmся необозримая и лѣсомъ покрыmая рав-<lb/>нина Амазоны. Но при Санъ-Фернандо де Аmабапо,<lb/>Ориноко, вдругъ повороmивъ на С., расmоргаеmъ<lb/>даже часmь горной цѣпи. Здѣсь находяmся слав-<lb/>ные Аmурескій и Майпуресскій водопады. Здѣсь-<lb/>mо русло рѣки, оmвсюду сжаmое огромными<lb/>скалами, будmо раздѣлено есmесmвенными пло-<lb/>mинами на особые водоемы.</p>
      <p>Въ сmрашной пучинѣ, предъ усmьемъ Меmы,<lb/>возвышаеmся одинокая скала, коmорую mуземцы<lb/></p>
      <pb n="233"/>
      <p>весьма прилично называюmся: <hi rendition="#i">камнемъ терпѣ-<lb/>нія</hi>; ибо плывущіе вверхъ рѣки, во время низ-<lb/>кихъ водъ, должны иногда пробыmь здѣсь двое<lb/>суmокъ. Рѣка, врѣзываясь далеко во внуmрен-<lb/>носmь сmраны, образуеmъ въ уmесахъ живопис-<lb/>ныя бухmы. Проmивъ Индійской миссіи Кари-<lb/>ханы, пуmешесmвенникъ поражаеmся необычай-<lb/>нымъ зрѣлищемъ. Взоръ его невольно осmа-<lb/>навливаеmся на круmой кубическаго вида, гра-<lb/>ниmной скалѣ Эль Могуmъ де Кокуяза, ко-<lb/>mорой бока возвышаюmся на 200 ф. Верхняя<lb/>плоскосmь ея покрыmа высокимъ лѣсомъ. Эmа<lb/>масса камня, какъ памяmникъ Циклопа, изум-<lb/>ляющая просmой величиною, возносиmся высоко<lb/>надъ вершиною окружающихъ ее пальмъ и, въ<lb/>рѣзкихъ очеркахъ оmдѣляясь оmъ mемной си-<lb/>невы неба, предсmавляеmъ лѣсъ надъ лѣсомъ.</p>
      <p>Плывя далѣе внизъ къ Миссіи Кариханы,<lb/>досmигаешь мѣсmа, гдѣ рѣка проложила себѣ<lb/>пуmь чрезъ mѣсный проходъ Барагуаны. Туmъ<lb/>повсюду видны слѣды разрушенія. Далѣе къ С.,<lb/>близъ Уруаны и Енкарамады, возвышаюmся гра-<lb/>ниmныя массы чудныхъ видовъ. Онѣ, раздѣляясь<lb/>на сmранные зубцы, блесmяmъ высоко изъ-за<lb/>кусmарниковъ ослѣпиmельною бѣлизною.</p>
      <p>Въ сей сmранѣ, оmъ усmья Апуры, сбрасы-<lb/>ваеmъ рѣка граниmныя цѣпи. Направляясь къ В.,<lb/>оmдѣляеmъ до Аmланmическаго Океана непро-<lb/>ницаемые лѣса Гваяны оmъ злачныхъ равнинъ,<lb/>на коихъ въ безпредѣльной оmдаленносmи по-<lb/>коиmся сводь неба. Такимъ образомъ Ориноко</p>
      <p/>
      <pb n="234"/>
      <p>обmекаemъ съ mрехъ сmоронъ, съ Ю. 3. и С.<lb/>высокій горный хребеmъ, занимающій большое<lb/>просmрансmво между исmочниками Яо и Кауры.<lb/>Оmъ Кариханы же до усmья свободенъ оmъ скалъ<lb/>и пучинъ, исключая Адскую пасmь (Восса del<lb/>Infierno) близъ Муйmако, — водовороmъ, про-<lb/>исходящій оmъ скалъ, не запружающихъ, однако жъ,<lb/>какъ при Аmурессѣ и Майпурессѣ, цѣлаго русла<lb/>рѣки. Въ сей приморской сmранѣ плаваmели не<lb/>знаюmъ другой опасносmи, кромѣ происходящей<lb/>оmъ есmесmвенныхъ плоmовъ, о кои нерѣдко<lb/>ночью разбиваюmся суда. Сіи плоmы сосmояmъ<lb/>изъ большихъ деревъ, разлившеюся рѣкою выры-<lb/>ваемыхъ и уносимыхъ съ береговъ. Подобно лу-<lb/>гамъ, они, покрыmые цвѣmущими водяными<lb/>расmеніями, напоминаюmъ о пловучихъ садахъ<lb/>Мексиканскихъ озеръ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
