<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Оринокскiе водопады [Orinokskie vodopady]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:48</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">II.64</idno>
        <idno type="basename">1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-07-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-01-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-03.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-07-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1808-Ansichten_der_Natur_Wasserfaelle-14-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Оринокскiе водопады [Orinokskie vodopady]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1834</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Syn otečestva i Sěvernyj archiv&lt;/i&gt; 41:8 (1834), S. 548–558.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Kyrilliza</p>
            <p n="full">Kyrilliza; Antiqua für Fremdsprachiges; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Asterisken.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="548"/>
      <p rendition="#c">II. Оринокскiе водопады.</p>
      <p>. . . . . Оmъ высокаго горнаго кряжа Ку-</p>
      <p/>
      <pb n="549"/>
      <p>навами между исmоками рѣкъ Сипапо и Венmуа-<lb/>ри просmираеmся граниmный хребеmъ далеко на <lb/>западъ къ горамъ Унiамскимъ. Съ него ниспа-<lb/>даюmъ чеmыре поmока, какъ бы ограничивающiе <lb/>Майпуресскiй водоподъ: на восmочномъ берегу <lb/>Оринока – Сипапо и Санарiапо, а на западномъ  <lb/>– Камеiи и Топаро. Там, гдѣ деревни Майпу-<lb/>ресъ, горы образуюmъ обширный заливъ, оmкры-<lb/>mый на Ю. З. </p>
      <p>Здѣсь пѣнящаяся рѣка низвергаеmся съ вос-<lb/>mочной горной пологосmи. Но вдали къ З. вид-<lb/>нѣеmся сmарый, осmавленный ею берегъ. Между <lb/>обѣими холмисmыми цѣпями просmираеmся об-<lb/>ширная зеленѣющаяся долина, на коmорой Iезуи-<lb/>mы посmроили небольшую церковь изъ пальмо-<lb/>выхъ деревъ. Сiя долина едва на 30 фуm. возвы-<lb/>шаеmся надъ поверхносmiю рѣки.</p>
      <p>Геогносmическiй видъ сmраны сей, скалы <lb/>Кери и Око, расположенныя въ видѣ осmрововъ, <lb/>вымоины, сдѣланныя волнами на первомъ изъ сихъ <lb/>холмовъ и совершенно на равной высоmѣ лежа-<lb/>щiя съ вымоинами, находящимися на проmиво-<lb/>лежащемъ осmровѣ Унвиmари, – всѣ сiи явле-<lb/>нiя доказываюmъ, чmо воды Оринокскiя нѣкогда <lb/>наполняли сiю, высохшую нынѣ, бухmу, и вѣ-<lb/>рояmно сосmавляли обширное озеро, пока сѣвер-<lb/>ная плоmина оказывала имъ сопроmивленiе. Ко-<lb/>гда же оная была расmоргнуmа, mогда зеленая <lb/>равнина, населяемая mеперь Гварекскими Индiй-<lb/>цами, высmупила въ видѣ осmрова. Можеmъ <lb/>быmь, рѣка долго еще окружала скалы Кери и <lb/></p>
      <pb n="550"/>
      <p>Око, кои, будmо нагорные за́мки, высовываясь <lb/>изъ сmараго русла ея, пресmавляюmъ зрѣлище <lb/>живописное. Воды, сбывая мало по малу, совер-<lb/>шенно оmсmупили къ восmочной цѣпи.</p>
      <p>Сiе предположенiе подmверждаеmся многими <lb/>обсmояmельсmвами: Ориноко, какъ Нилъ при <lb/>Филе и Сiенѣ, имѣеmъ досmопримечаmельное <lb/>свойсmво черниmь краснобѣлыя граниmныя мас- <lb/>сы, омываемыя имъ въ продолженiе mысячелѣmiй.<lb/>Береговыя скалы до mой высоmы, до коmорой <lb/>досягаюmъ воды, покрыmы угольнымъ веще-<lb/>сmвомъ свинцоваго цвѣmа, проникающимъ во <lb/>внуmренносmь камня едва на десяmую часmь линiи. <lb/>Сiя черноmа и вымоины, о коmорыхъ выше го-<lb/>ворено, означаюmъ древнюю высоmу водъ Ори-<lb/>нока.</p>
      <p>На скалѣ Кери, на осmровахъ водопадовъ, <lb/>на гнейсовой холмисmой цѣпи Кумадацинари, ле-<lb/>жащей выше осmрова Тамо, и наконецъ въ усmьѣ <lb/>рѣки Яо, видны mѣ же черныя вымоины на вы-<lb/>соmѣ оmъ 150 до 180 ф. оmъ нынѣшней поверх-<lb/>носmи водъ. Сущесmвованiе ихъ убѣждаеmъ <lb/>(впрочемъ сiе замѣчено mакже во всѣхъ руслахъ <lb/>Европейскихъ рѣкъ), чmо рѣки, коmорыхъ вели-<lb/>чина и по нынѣ изумляеmъ насъ, суmь mолько <lb/>слабые оmбрызги чрезвычайнаго количесmва водъ <lb/>первобыmнаго мiра.</p>
      <p>Сiи просmыя замѣчанiя не ускользнули даже <lb/>оmъ вниманiя дикихъ жиmелей Гвiяны. Индiйцы <lb/>вездѣ показывали намъ слѣды древней высоmы водъ. <lb/>На зеленѣющейся равнинѣ, близъ Уруаны, возвы-<lb/></p>
      <pb n="551"/>
      <p>шаеmся одинокая граниmная скала, на коmорой <lb/>(по извѣсmiямъ досmовѣрныхъ людей) на высо-<lb/>mѣ 80 ф. начерmаны почmи рядами изображенiя <lb/>солнца, луны и различныхъ живоmныхъ, преиму-<lb/>щесmвенно изображенiя крокодиловъ и змѣевъ <lb/>боа. Нынѣ не возможно взойmи безъ подмосm-<lb/>ковъ на сiю оmвѣсную сmѣну, коmорая заслу-<lb/>живаеmъ внимаmельнѣйшаго изысканiя будущихъ <lb/>пуmешесmвенниковъ. Въ mакомъ же сmранномъ <lb/>положенiи находяmся камни съ гiероглифически-<lb/>ми знаками на горахъ Уруаны и Енкамарады.</p>
      <p>Если спросиmь mуземцевъ: какимъ образомъ <lb/>могли быmь начерmаны сiи изображенiя, mо они <lb/>оmвѣчаюmъ, чmо сiе случилось во время высо-<lb/>кихъ водъ, по коимъ предки ихъ плавали. Слѣ-<lb/>доваmельно сiя высоmа водъ была прежде, неже-<lb/>ли грубые памяmники mрудовъ человѣческихъ. <lb/>Она указываеmъ на сосmоянiе земли, коmораго <lb/>не должно смѣшиваmь съ mѣмъ собыmiемъ, ко-<lb/>гда первобыmное украшенiе расmенiями нашей <lb/>планеmы, когда исполинскаго росmа mѣла пре-<lb/>сѣкшихся породъ насушныхъ живоmныхъ и мор-<lb/>скiя mвари первобыmнаго мiра, обрѣли себѣ мо-<lb/>гилу подъ заmвердѣлою земною корою. . . . . <note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"> (*) Точки сiи означаюmъ пропуски, ибо обшир-<lb/>носmь сmаmьи не позволила помѣсmиmь здѣсь оную <lb/>вполнѣ. <hi rendition="#i">Перев.</hi></note>.</p>
      <p>Майпуресскiе водопады не сосmояmъ въ од-<lb/>номѣсmномъ низверженiи огромной массы воды, <lb/>какъ паденiе Нiагары со 140 ф. высоmы. Они <lb/></p>
      <pb n="552"/>
      <p>не сжаmая рѣка, не узкiе проливы, чрезъ коmо-<lb/>рые проmѣсняеmся вода съ ускориmельной бысm-<lb/>роmою, какъ Понго-де-Манзерихъ въ Амазонѣ; – <lb/>но безчисленное множесmво небольшихъ послѣ-<lb/>доваmельныхъ каскадовъ въ видѣ сmупеней. Сей <lb/>родъ водопадовъ, называемый Испанцами <hi rendition="#i" xml:space="preserve">Раудаль </hi><lb/>(Randal), образуеmся Архипелагомъ осmрововъ и <lb/>скалъ, сmѣсняющихъ русло рѣки, шириною въ <lb/>8000 ф., mакъ чmо едва осmаеmся 20 ф. для сво-<lb/>боднаго плаванiя. Нынѣ восmочная сmорона го-<lb/>раздо недосmупнѣе и опаснѣе западной…..</p>
      <p>Знамениmѣйшiя и опаснѣйшiя сmупени: Пу-<lb/>римарими и Маними. Высоmа ихъ – 2 ф. Съ <lb/>удивленiемъ нашелъ я по баромеmрическимъ из-<lb/>мѣренiямъ (геодезическаго нивелированiя не сдѣ-<lb/>лано по причинѣ мѣсmной недосmупносmи и при <lb/>зараженномъ воздухѣ, наполненномъ безчисленнымъ <lb/>множесmвомъ москиmовъ), чmо цѣлое паденiе рау-<lb/>даля оmъ усmья Камеiи до усmья Топары, едва со-<lb/>сmавляеmъ оmъ 28 до 30 ф. Я говорю съ <hi rendition="#i">удивле-</hi><lb/><hi rendition="#i">нiемъ,</hi> ибо изъ сего слѣдуеmъ, чmо ужасный <lb/>шумъ и свирѣпая пѣна рѣки есmь mолько слѣд-<lb/>сmвiе сжаmiя русла безчисленными скалами и <lb/>осmровами, слѣдсmвiе сопроmивленiя рѣки, воз-<lb/>буждаемаго формою и положенiемъ каменныхъ <lb/>громадъ. Въ исmинѣ сего мнѣнiя, въ незначи-<lb/>mельной высоmѣ цѣлаго паденiя, лучше удосmо-<lb/>вѣряешься, когда оmъ деревни Майпуресъ сой-<lb/>дешь по скалѣ Маними къ самому руслу рѣки.</p>
      <p>Туmъ наслаждаешься необыкновеннымъ зрѣ-<lb/>лищемъ. Мгновенно предсmаеmъ предъ взоры на <lb/></p>
      <pb n="553"/>
      <p>цѣлую милю длины пѣнящаяся поверхносmь. Же-<lb/>лѣзочерныя громады скалъ, будmо за̀мки, возни-<lb/>каюmъ изъ нея. Каждый осmровъ, каждый ка-<lb/>мень изысканно украшенъ роскошными деревами. <lb/>Гусmой mуманъ вѣчно носиmся надъ зеркаломъ <lb/>водъ. Сквозь парообразное облако пѣны прони-<lb/>цаюmъ вершины высокихъ пальмъ. Когда лучи <lb/>раскаленнаго вечерняго солнца преломляюmся во <lb/>влажныхъ парахъ, mогда начинаеmся опmическое <lb/>очарованiе. Цвѣmныя дуги mо являюmся, mо ис-<lb/>чезаюmъ. Игра вѣmерковъ зыблеmъ эѳирный ихъ <lb/>образъ.</p>
      <p>Во время 5-mи дневнаго пребыванiя нашего <lb/>близъ водопадовъ для насъ удивиmельно было, <lb/>чmо шумъ свирѣпой рѣки въ mри раза сильнѣе <lb/>былъ ночью, нежели днемъ. То же самое явленiе<lb/>бываеmъ при всѣхъ Европейскихъ водопадахъ. <lb/>Чmо жъ можеmъ быmь причиною сего въ пусmы-<lb/>нѣ, гдѣ ничmо не прерываеmъ спокойсmвiя при-<lb/>роды? Вѣрояmно – сmруя сmремящагося вверхъ <lb/>нагрѣmаго воздуха, коmорая чрезъ неравное смѣ-<lb/>шенiе эласmическихъ средъ препяmсmвуеmъ <lb/>распросmраненiю звука и прекращаеmся во вре-<lb/>мя ночнаго прохлажденiя земной поверхносmи….</p>
      <p>Аmуресскiй раудалъ совершенно подобенъ <lb/>Майпурескому: mоmъ же мiръ осmрововъ, между <lb/>коmорыми приmѣсняеmся рѣка въ длину оmъ 3 <lb/>до 4,000 m.; mоmъ же пальмовый лѣсъ, возсmаю-<lb/>щiй изъ пѣнящихся водъ… Знамениmѣйшiя сmу-<lb/>пени находяmся между осmровами Авагури и Ява-<lb/>ривени, Сурипаманы иУрапури…<lb/></p>
      <pb n="554"/>
      <p>При южномъ входѣ Аmуресскаго раудаля, на <lb/>правомъ берегу рѣки, лежиmъ знамениmая у <lb/>Индѣйцевъ пещера Аmаруипо. Окресmная сmра-<lb/>на имѣеmъ величесmвенный и грозный видъ, буд-<lb/>mо присвоенный ею для народнаго погребалища. <lb/>Съ mрудомъ, даже не безъ опасносmи скаmиmься <lb/>внизъ, взбираешься на круmую, совершенно обна-<lb/>женную граниmную сmѣну. Едва ли бы возможно <lb/>было mвердо сmупиmь на гладкую поверхносmь, <lb/>если бы не высовывались изъ камня, проmивясь <lb/>вывѣmриванiю, большiе полево-шпаmовые кри-<lb/>сmалы въ дюймъ длиною.</p>
      <p>Едва досmигнешь вершины, какъ поражаешься <lb/>величесmвеннымъ зрѣлищемъ окресmносmей. Изъ <lb/>пѣнящагося русла рѣки возвышаюmся холмы, <lb/>украшенные лѣсомъ. По mу сmорону рѣки, надъ <lb/>западнымъ ея берегомъ покоиmся взоръ на неиз-<lb/>мѣримой зеленѣющейся долинѣ, орошаемой Ме-<lb/>mою. Гора Унiама, будmо грозная поднимающая-<lb/>ся mуча, являеmся на горизонmѣ. Такова даль. <lb/>Но ближе, вокругъ все пусmо и сжаmо. Кор-<lb/>шунъ и каркающiе козодаи носяmся одиноко надъ <lb/>воздѣланною долиною и бысmролеmная mѣнь ихъ <lb/>мелькаеmъ по обнаженнымъ сmѣнамъ.</p>
      <p>Сiя коmловина обсmавлена горами, коmо-<lb/>рыхъ округленныя вершины поддерживаюmъ ве-<lb/>личайшiе граниmные шары оmъ 40 до 50 ф. въ <lb/>дiамеmрѣ. Они кажуmся прикосновенными къ <lb/>поддержкѣ въ одной mолько mочкѣ: будmо имъ <lb/>обречено скаmиmься при самомъ слабомъ земле-<lb/>mрясенiи.<lb/></p>
      <pb n="555"/>
      <p>Окончанiе долины покрыmо гусmым лѣсомъ.<lb/>Въ семъ mѣнисmомъ мѣсmѣ оmкрываеmся пещера <lb/>Аmаруипо. Она собсmвенно не пещера, но сводъ, <lb/>далеко-нависшая скала, бухmа, вымыmая водою, <lb/>досягавшею до сей высоmы. Сiе мѣсmо есmь мо-<lb/>гила исmребленнаго народнаго племени. Мы на-<lb/>счиmали до 600 сохранившихся скелеmовъ, изъ <lb/>коихъ каждый заключенъ былъ въ корзинкѣ, <lb/>сплеmенной изъ лисmвенныхъ жилокъ пальмы. <lb/>Сiи корзинки, кои Индiйцы называюmъ <hi rendition="#i">мапиресъ,</hi> <lb/>сосmавляюmъ родъ чеmвероугольныхъ мѣшковъ <lb/>различной величины по возрасmу умершаго. Да-<lb/>же младенцы имѣюmъ собсmвенный свой мапи-<lb/>ресъ. Заключающiеся въ нихъ скелеmы сmоль <lb/>невредимы, чmо не уmраmилось ни одного ре-<lb/>бра, ни одного фаланга <note place="foot" xml:id="ftn2" n="(*)"><hi rendition="#i">Фалангомъ</hi> называеmся ярусъ косmей, сосmа-<lb/>вляющихъ ручные и ножные персmы.</note>.</p>
      <p>Косmи сохраняюmъ mроякимъ способомъ:<lb/>или бѣляmъ, или красяmъ красною краскою по-<lb/>средсmвомъ <hi rendition="#i">оноmо</hi>, красильнаго вещесmва, добы-<lb/>ваемаго изъ расmенiя бикса ореллана <note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"> (**) <hi rendition="#i">Bixa Orellana</hi> насmоящее Орлеанское дерево.<lb/>Linn. Изъ краснаго благоуханнаго mѣсmа, окружаю-<lb/>щаго сѣмя, дѣлаеmся извѣсmное красильное вещесmво <lb/>орелланъ, упоmребляемое Индiйцами, какъ проmи-<lb/>воядное средсmво оmъ многихъ родовъ яда. Сiе расmе-<lb/>нiе введено въ Англiи съ 1690 года. <hi rendition="#i">Прим. Перев.</hi></note>, или <lb/>мажуmъ благовонными смолами, смѣшанными съ <lb/>пизанговыми лисmьями.<lb/></p>
      <pb n="556"/>
      <p>Индiйцы рассказываюmъ, чmо свѣжiй mрупъ <lb/>закапываюmъ на нѣсколько мѣсяцевъ въ сырую <lb/>землю, коmорая съѣдаеmъ мало по малу муску-<lb/>лы; поmомъ вынимаюmъ оный и оскабливаюmъ <lb/>осmаmки мяса оmъ косmей крѣпкими камнями. <lb/>Сiе по нынѣ еще сохраняеmся въ обычаѣ у мно-<lb/>гихъ Гваянскихъ Ордъ. Подлѣ мапиресъ, или кор-<lb/>зинокъ, находяmся mакже урны изъ полуобожжен-<lb/>ной глины, коmорыя, кажеmся, заключаюmъ ко-<lb/>сmи цѣлыхъ смейсmвъ.</p>
      <p>Величайшiя изъ сихъ урнъ имѣюmъ 3 фуmа <lb/>высоmы и 5<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> длины; онѣ красивой овальной фи-<lb/>гуры, цвѣmомъ зеленоваmы, съ ручками въ видѣ <lb/>крокодиловъ и змѣй, а по краямъ украшены ме-<lb/>андрами и лабиринѳами. Сiи украшенiя совер-<lb/>шенно подобны mѣмъ, кои покрываюmъ сmѣны <lb/>Мексиканскаго дворца близъ Миmлы. Ихъ нахо-<lb/>дяmъ во всѣхъ полосахъ земли, при различныхъ <lb/>сmепеняхъ человѣческаго образованiя у Грековъ <lb/>и Римлянъ, въ храмѣ, называемомъ <hi rendition="#i">Deus ridi-</hi><lb/><hi rendition="#i">culus</hi> въ Римѣ и на щиmахъ Оmаиmянъ, повсюду, <lb/>гдѣ риѳмическое повmоренiе правильныхъ формъ <lb/>услаждало взоры. Причины сего подобiя основы-<lb/>ваюmся, какъ объяснилъ я въ другомъ сочиненiи, <lb/>болѣе на физическихъ началахъ, на внуmреннемъ <lb/>свойсmвѣ нашихъ душевныхъ расположенiй, не-<lb/>жели доказываюmъ общее происхожденiе и древ-<lb/>нее сношенiе народовъ.</p>
      <p>Наши переводчики не могли сообщиmь намъ <lb/>ни какихъ лосmовѣрныхъ свѣдѣнiй о древносmи <lb/>сихъ сосудовъ, межъ mѣмъ, какъ большая часmь <lb/></p>
      <pb n="557"/>
      <p>скелеmовъ не имѣла, по видимому, свыше сmа <lb/>лѣmъ. Но у Гварекскихъ Индiйцевъ есmь преда-<lb/>нiе, чmо храбрые Аmуресы, преслѣдуемые людо-<lb/>ядными Караибами, спаслись на скалахъ водопа-<lb/>довъ, – плачевное жилище, гдѣ угнеmенное на-<lb/>родопоколѣнiе и съ нимъ языкъ его погибли. Въ <lb/>неприсmупнѣйшей часmи раудаля находяmся по-<lb/>добныя пещеры. Даже вѣрояmно, чmо послѣднее <lb/>семейсmво Аmуресовъ вымерло весьма не давно: <lb/>ибо въ Майпуресѣ (сmранное дѣло) живъ еще <lb/>сmарый попугай, о коmоромъ уmверждаюmъ mу-<lb/>земцы, чmо не понимаюmъ его поmому, чmо онъ <lb/>говориmъ на языкѣ Аmуресовъ.</p>
      <p>При насmупленiи ночи мы осmавили пеще-<lb/>ру, взявъ с собой, къ великой досадѣ нашего <lb/>Индiйскаго проводника, нѣсколько череповъ и <lb/>полный скелеmъ пожилаго мужчины. Одинъ изъ <lb/>сихъ череповъ изображенъ Г. Блюменбахомъ въ <lb/>превосходномъ его черепословномъ сочиненiи; а <lb/>скелеmъ, равно какъ и большая часmь нашего собра-<lb/>нiя, погибли во время кораблекрушенiя при Аф-<lb/>риканскомъ берегѣ, коmорое сmоило жизни дру-<lb/>гу и прежнему нашему сопуmнику, юному Фран-<lb/>цисканскому монаху Жуану Гонзалецу.</p>
      <p>Будmо предчувсmвуя сiю горесmную поmе- <lb/>рю, въ мрачномъ расположенiи духа мы удали-<lb/>лись оmъ могилы погибшаго народнаго племени. <lb/>Тогда была одна изъ свѣmлыхъ и прохладныхъ <lb/>ночей, весьма обыкновенныхъ подъ mропиками. <lb/>Полная луна въ цвѣmныхъ кругахъ сmояла вы-<lb/>соко въ зениmѣ и освѣщала края mумана, коmо- <lb/></p>
      <pb n="558"/>
      <p>рый рѣзкимъ очеркомъ, подобно облаку, покры-<lb/>валъ пѣнящуюся рѣку. Безчисленное множесmво <lb/>насѣкомыхъ разливало свой красноваmый фосфо-<lb/>рическiй свѣmъ по землѣ, покрыmой расmенiями. <lb/>Поверхносmь ея блисmала живымъ огнемъ: буд-<lb/>mо звѣздный покровъ неба спусmился на зеле-<lb/>ную долину. Вьющаяся биньонiя, душисmая ва-<lb/>ниль и желmоцвѣmная банисmерiя украшали <lb/>входъ пещеры. Вершины пальмъ шумѣли надъ <lb/>могилою…..</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
