<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Untersuchungen über die Respiration der Fische von Provençal und Humboldt</title>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">1809-Recherches_sur_la-3</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Untersuchungen über die Respiration der Fische von Provençal und Humboldt</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>Nürnberg</pubPlace>
                        <date type="publication">1811</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">Journal für Chemie und Physik</title>
                        <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">86–121</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>Antiqua</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
                </change>
                <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
                </change>
                <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p> Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="86" facs="#f0001"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1" xml:lang="deu">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Untersuchungen über das Athemholen und die<lb break="yes" />Schwimmblase der Fische</hi>
                    <note place="foot" n="*)">Vgl. <persName key="biot_jb">
                            <hi rendition="#i">Biots</hi>
                        </persName> Abhandl. über die Natur der in der Schwimm-<lb break="no"/>blase enthaltenen Luft in <persName key="gehlen_af">
                            <hi rendition="#i">Gehlen&#x2019;s</hi>
                        </persName> Journal für die Chemie<lb break="yes"/>und Physik etc. Bd. 4. S. 582. fg. <persName key="gehlen_af">
                            <hi rendition="#et">
                                <hi rendition="#i">G.</hi>
                            </hi>
                        </persName>
                    </note>.<lb break="yes"/>1. Untersuchungen über die Respiration der Fische<lb break="yes"/>von <persName key="provencal_jm">Proven&#x00E7;al</persName> und <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>.<lb break="yes"/>Uebersetzt <note place="foot" n="**)">Aus den Memoires de Physique et de Chimie de la Société<lb break="yes"/>d&#x2019;Arcueil T. II. Paris 1809. pag. 359-404.</note> von Dr. <persName key="sigwart_01">
                        <hi rendition="#g">Sigwart.</hi>
                    </persName>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">D</hi>ie Respiration der für gewöhnlich unter dem<lb break="yes"/>Wasser lebenden Thiere ist einer der wichtigsten Ge-<lb break="no"/>genstände der physiologischen Untersuchungen. Man<lb break="yes" />hat den unter dem Namen der Kiemen bekannten Re-<lb break="no" />spirationsapparat nicht bloß bey den mit Rücken-<lb break="no"/>wirbeln versehenen Thieren angetroffen, sondern<lb break="yes"/>auch noch bey den Mollusken aus der Ordnung der Ce-<lb break="no"/>phalopoden, Acephalen und Gasteropoden mit Schaa-<lb break="no"/>len, bey mehrern Krustaceen (Krebse, Hummern etc.)<lb break="yes"/>und in einigen Würmern mit rothem Blut <choice>
                        <sic>,</sic>
                        <corr type="editorial">(</corr>
                    </choice>Ne-<lb break="no"/>reiden, Serpulae etc.). Es scheint sogar, nach H. <hi rendition="#i">Cu-<lb break="no"/>vier&#x2019;s</hi> Untersuchungen, daß die kleinen fleischigen<lb break="yes"/>Röhren, welche man unter dem Wasser quastenför-<lb break="no"/>mig um die Bewegungswerkzeuge der Seesterne her-<lb break="no"/>ausgehen sieht, zum Einsaugen des Wassers bestimmt<lb break="yes"/>sind, und den Echinodermen als Respirationsorgane<lb break="yes"/>dienen. Die jungen Froschlarven athmen vor ihrer<lb break="yes"/>
                    <pb n="87" facs="#f0002"/> Verwandlung durch freye Kiemen, die sie wieder ver-<lb break="no"/>lieren. In der Familie der Urodelen sind zwey<lb break="yes"/>Gattungen, die zweyfüßige Sirene und der Proteus,<lb break="yes"/>die, wahre Amphibien, ihr ganzes Leben hindurch<lb break="yes" />mit Kiemen und Lungen zugleich versehen sind.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Von den acht Klassen von Thieren mit oder<lb break="yes"/>ohne Rückenwirbel, bey welchen die Anatomen Ge-<lb break="no"/>fäße vorgefunden haben, sind folglich sechs mit Re-<lb break="no"/>spirationsorganen versehen, das Wasser mit dem Ve-<lb break="no"/>nenblut in Berührung zu setzen. Wenn also einer-<lb break="no"/>seits die größten Thiere, die Pachydermen und die Ce-<lb break="no"/>taceen für die Luft geschaffen sind, und durch Lungen<lb break="yes"/>athmen, so sind auf der andern Seite, die vermittelst<lb break="yes"/>des Wassers athmenden Thiere, die zahlreichsten und<lb break="yes"/>hauptsächlich die mannigfaltigsten, ihrer äußern Form<lb break="yes"/>nach sowohl, wie in ihrem innern Bau.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Eine je größere Rolle die keine Lungen habenden<lb break="yes"/>Wasserthiere in der Oeconomie der Natur spielen,<lb break="yes"/>desto wichtiger ist es, sorgfältig zu untersuchen, wel-<lb break="no"/>che Art von chemischer Wirkung das Wasser auf<lb break="yes"/>das Venenblut in den Kiemen der Fische, der Mol-<lb break="no"/>lusken, der Seewürmer, und der krebsartigen Krusta-<lb break="no"/>ceen ausübt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Seit <persName key="boyle_r">
                        <hi rendition="#i">Boyle</hi>
                    </persName> und <persName key="mairan_01">
                        <hi rendition="#i">Mairan</hi>
                    </persName> entdeckt haben, daß Luft<lb break="yes"/>im Wasser aufgelöst ist, haben die Physiologen diese<lb break="yes"/>aufgelöste Luft als das Hauptagens bey der Respira-<lb break="no"/>tion der Fische angesehen; bis auf die Epoche der<lb break="yes"/>großen Entdeckung von der Wasserzersetzung, war<lb break="yes"/>dieß die allgemeine Meynung. Dann aber äußerten<lb break="yes" />mehrere Naturforscher die Vermuthung, daß die Kie-<lb break="no"/>men das Vermögen besäßen, das Wasser in seine<lb break="yes"/>beyden Bestandtheile zu scheiden, und die Menge von<lb break="yes"/>öliger und fettiger Materie, die man bey einigen Fa-<lb break="no"/>
                    <pb n="88" facs="#f0003"/> milien der Fische wahrnimmt, schien ihnen sogar ein<lb break="yes"/>unmittelbarer Beweis von der in dem Respirations-<lb break="no"/>act vorgehenden Wasserzersetzung zu seyn. Andere<lb break="yes" />Physiker haben geglaubt, daß die mit Kiemen und<lb break="yes"/>einer Schwimmblase zugleich versehenen Fische auf<lb break="yes"/>zweyfache Art respirirten, nemlich durch Wasser-<lb break="no"/>zersetzung in den Kiemen, und Aneignung der im<lb break="yes"/>Wasser au&#x017F;gelösten Luft vermittelst des Gefäßsy-<lb break="no"/>stems, dessen letzte Verästungen sich über die Luft-<lb break="no"/>blase ausbreiteten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Versuche von <persName key="priestley_j">
                        <hi rendition="#i">Priestley</hi>
                    </persName> und <persName key="spallanzani_l">
                        <hi rendition="#i">Spallanzani</hi>
                    </persName>
                    <lb break="yes"/>schwächten diese auf die Vorstellung von einer Zer-<lb break="no"/>setzung des Wassers in den Respirationsorganen ge-<lb break="no" />gründete Hypothesen. <persName key="spallanzani_l">
                        <hi rendition="#i">Spallanzani&#x2019;s</hi>
                    </persName> Arbeit ist bis<lb break="yes"/>auf diesen Tag die ausgeführteste über diesen wich-<lb break="no"/>tigen Gegenstand. Er beobachtete, daß die Fische,<lb break="yes"/>der Luft ausgesetzt, Sauerstoff absorbiren, und Koh-<lb break="no"/>lensäure erzeugen; daß, wenn er eine Schichte<lb break="yes"/>Sauerstoffgas über Wasser brachte, worinn Schlei-<lb break="no" />hen lebten, dieselbe an Umfang merklich abnahm;<lb break="yes"/>daß die Fische in einigen Stunden sterben, wenn<lb break="yes"/>das Wasser mit der äußern Luft keine Gemein-<lb break="no"/>schaft hat, und daß atmosphärische Luft, über einer<lb break="yes"/>geringen Menge auf Quecksilber gebrachten Wassers,<lb break="yes"/>worinn man Fische leben läßt, allmählig ihres Sauer-<lb break="no"/>stoffs beraubt wird. Er bemerkte auch, daß eine<lb break="yes" />Schleihe, die in einer mit destillirtem Wasser ge-<lb break="no"/>füllten Flasche eingeschlossen war, schon nach acht-<lb break="no"/>zehn Stunden, eine andere in einer mit gemeinen<lb break="yes"/>Wasser gefüllten Flasche erst nach dreissig Stun-<lb break="no"/>den starb. Aus eben diesen Versuchen, in Kalk-<lb break="no"/>wasser angestellt, schloß er, daß die Schleihen <choice>
                        <sic>Koh-<lb break="no"/>ensäure</sic>
                        <corr type="editorial">Koh-<lb break="no"/>lensäure</corr>
                    </choice> erzeugen, nicht nur durch die Wirkung<lb break="yes"/>
                    <pb n="89" facs="#f0004"/> ihrer Kiemen, sondern durch die ganze Oberfläche<lb break="yes"/>ihres Körpers <note place="foot" n="*)">Rapport de l&#x2019;air avec les &#x00EA;tres organisés; par Jean Senne-<lb break="no"/>bier, tom. I. p. 130-187.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In dieser ganzen Untersuchung über die Respi-<lb break="no"/>ration der Fische, hat <persName key="spallanzani_l">
                        <hi rendition="#i">Spallanzani</hi>
                    </persName> nie die in dem<lb break="yes"/>Wasser, worauf die Kiemen gewirkt hatten, enthal-<lb break="no"/>tene Luft durch Kochen ausgezogen, er konnte folg-<lb break="no"/>lich die Veränderung nicht untersuchen, welche<lb break="yes"/>dies Gasgemisch erlitten hatte; er ließ die wichtige<lb break="yes"/>Frage unberührt, ob die Fische ausser dem Sauer-<lb break="no" />stoff auch den im Wasser aufgelösten Stickstoff ab-<lb break="no" />sorbiren.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>H. <persName key="sylvestre_01">
                        <hi rendition="#i">Sylvester</hi>
                    </persName> hat mehrere Versuche gemacht,<lb break="yes"/>welche zeigen sollen, daß die Fische die im Wasser<lb break="yes"/>enthaltene Luft respiriren, und, wenn sie können,<lb break="yes"/>an die Oberfläche kommen, die atmosphärische Luft<lb break="yes"/>zu athmen. Die Resultate dieser letztern Untersu-<lb break="no"/>chungen findet man im ersten Band des Bulletin de<lb break="yes" />la Société philomatique S. 17. und in den Le&#x00E7;ons<lb break="yes" />d&#x2019;anatomie comparée von <persName key="cuvier_g">
                        <hi rendition="#i">Cuvier.</hi>
                    </persName> H. <persName key="sylvestre_01">
                        <hi rendition="#i">Sylvester</hi>
                    </persName> be-<lb break="no"/>merkte, daß Fische in ganz mit Wasser angefüllten<lb break="yes"/>Recipienten nur sehr kurze Zeit leben, länger, wenn<lb break="yes"/>eine Schichte atmosphärischer Luft und noch länger,<lb break="yes"/>wenn eine Schichte Sauerstoffgas das Wasser bedeckt.<lb break="yes"/>Er fand, daß Wasser, worinn Fische respirirt hat-<lb break="no" />ten, viel weniger Luft enthielt, als das nemliche<lb break="yes"/>Wasser, ohne diesen Dienst geleistet zu haben, und<lb break="yes"/>daß die Fische in sehr kurzer Zeit sterben, wenn<lb break="yes"/>man sie durch eine Scheidewand, sehr nahe unter der<lb break="yes"/>Oberfläche des Wassers, an letztere zu kommen, und<lb break="yes"/>atmosphärische Luft einzunehmen verhindert.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="90" facs="#f0005"/>
                <p>Die erwähnten Beobachtungen, und besonders die<lb break="yes"/>ausführliche Untersuchung <persName key="spallanzani_l">
                        <hi rendition="#i">Spallanzani&#x2019;s,</hi>
                    </persName> haben nicht<lb break="yes"/>ermangelt, über die Respiration der mit Kiemen ver-<lb break="no"/>sehenen Thiere Licht zu verbreiten; jedoch ist noch<lb break="yes"/>eine große Menge wichtiger Fragen zu beantworten.<lb break="yes"/>Der gelehrte Physiker hat seine Untersuchungen zu<lb break="yes"/>einer Zeit angestellt, wo man noch über den Sauer-<lb break="no"/>stoffgehalt der atmosphärischen Luft beynahe um sie-<lb break="no"/>ben Hunderttel in Unrichtigkeit war; er kannte die<lb break="yes"/>Mittel nicht, sehr kleine Mengen von im Stickstoff<lb break="yes"/>vorhandenen Wasserstoff, oder im Wasserstoff vor-<lb break="no" />handenen Stickstoff, zu bestimmen; die eudiometrische<lb break="yes"/>Methode, die er anwandte, war höchst unvollkommen;<lb break="yes"/>er machte keinen Versuch, die Natur der in dem Wasser,<lb break="yes"/>worinn lebende Fische eingeschlossen waren, enthalte-<lb break="no"/>nen Luft zu bestimmen; endlich konnte er auch die<lb break="yes"/>Veränderungen in den Verhältnissen nicht genau be-<lb break="no"/>stimmen, welche vom destillirten Wasser absorbirte<lb break="yes"/>Gemische von Stickstoff- und Sauerstoffgas, oder von<lb break="yes"/>Stickstoff-, Sauerstoff- und Wasserstoffgas, durch die<lb break="yes"/>Lebenswirkung der Kiemen erlitten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In Erwägung dessen entschlossen wir uns, Hr.<lb break="yes"/>
                    <persName key="provencal_jm">
                        <hi rendition="#i">Proven&#x00E7;al</hi>
                    </persName> und ich, zur Fortsetzung der Untersu-<lb break="no"/>chungen über die Respiration der Fische, und über<lb break="yes"/>die in ihrer Bauchhöhle befindliche Schwimmblase.<lb break="yes"/>Wir schmeichelten uns zwar nicht mit der Hoffnung,<lb break="yes"/>wichtige Entdeckungen über Gegenstände zu machen,<lb break="yes"/>die schon die Aufmerksamkeit mehrerer Physiker be-<lb break="no"/>schäftigt haben, glaubten aber doch, daß unsere Ar-<lb break="no"/>beit für die Fortschritte der Physiologie nützlich seyn<lb break="yes"/>werde, wenn sie uns auch nur auf wenige sichere Re-<lb break="no"/>sultate führen sollte, die unter sich in Zusammen-<lb break="no" />hang, und auf Methoden gegründet wären, wie sie<lb break="yes"/>
                    <pb n="91" facs="#f0006"/> uns der gegenwärtige Zustand der pneumatischen Che-<lb break="no"/>mie darbietet. Wir haben uns sieben Monate mit die-<lb break="no"/>sen Untersuchungen beschäftigt. Da wir aber die<lb break="yes" />Versuche noch nicht geendigt haben, so können wir<lb break="yes"/>nicht das Ganze geben, sondern begnügen uns, in<lb break="yes"/>dieser Abhandlung die Hauptthatsachen zu vereini-<lb break="no"/>gen, die wir für hinlänglich aufgeklärt halten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wir werden zuerst die Fische in ihrem natürli-<lb break="no"/>chen Zustande betrachten, als Flußwasser respirirend;<lb break="yes"/>sodann die Wirkung der Kiemen auf das umgebende,<lb break="yes"/>mit Stickstoff und Sauerstoff, mit Kohlensäure, oder<lb break="yes"/>mit einem Gemisch aus Wasserstoff und Sauerstoff<lb break="yes"/>geschwängerte Wasser untersuchen; ferner von den<lb break="yes"/>Veränderungen handeln, welche die Fische in ver-<lb break="no"/>schiedenen gasförmigen Flüssigkeiten, worin sie ge-<lb break="no"/>setzt werden, hervorbringen; endlich einige chemi-<lb break="no" />sche und physiologische Versuche über die von den<lb break="yes" />Naturforschern so genannte Schwimmblase anführen,<lb break="yes"/>ein Organ, dessen physiologische Thätigkeit noch sehr<lb break="yes"/>problematisch ist.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Genauigkeit einer Untersuchung über die Re-<lb break="no"/>spiration, hängt großen Theils von der Genauigkeit<lb break="yes"/>der eudiometrischen Methoden ab, welche zur Unter-<lb break="no"/>suchung der Natur der der Lungenwirkung ausgesetzten<lb break="yes"/>Gasgemische angewandt werden. Um eine kleinliche<lb break="yes"/>Auseinandersetzung und eine Wiederholung gleich-<lb break="no"/>förmiger eudiometrischer Berechnungen zu vermei-<lb break="no"/>den, wollen wir hier voraus bemerken, daß alle un-<lb break="no" />sere Versuche im <persName key="volta_agv">Voltaischen</persName> Eudiometer und nach<lb break="yes"/>der Methode und den Regeln angestellt wurden, wel-<lb break="no"/>che einer von uns in Gemeinschaft mit H. <persName key="gaylussac_jl">Gay-Lus-<lb break="no"/>sac</persName> bekannt gemacht hat <note place="foot" n="*)">Siehe <persName key="gehlen_af">
                            <hi rendition="#i">Gehlen&#x2019;s</hi>
                        </persName> N. allg. Journ. der Chemie, Bd. 5. S. 45 fg. <hi rendition="#i">
                            <persName key="gehlen_af">G.</persName>
                        </hi>
                    </note>. Jeder Versuch wurde<lb break="yes"/>
                    <pb n="92" facs="#f0007"/> drey Mahl wiederholt, und keiner für genau ange-<lb break="no"/>sehen, als wo die Abweichungen nicht über fünf<lb break="yes" />bis sechs Tausendtel betrugen. Nie vergaß man die<lb break="yes"/>kleine Menge Sauerstoff zu bestimmen, die sich zu-<lb break="no"/>fällig in dem zur Analyse der Luft angewandten Was-<lb break="no"/>serstoffgas findet. Auch wurde der in dem nemli-<lb break="no"/>chen angewandten Gas enthaltene Stickstoff jedes<lb break="yes"/>Mahl genau ausgemittelt, wenn es darum zu thun<lb break="yes" />war, Wasserstoff in einem Gemische von Stickstoff<lb break="yes"/>und Sauerstoff zu entdecken. Erst gegen das Ende<lb break="yes"/>unserer Arbeit, haben wir oft die erhaltenen Gasar-<lb break="no"/>ten auf zwey verschiedenen Wegen analysirt, nem-<lb break="no"/>lich durch Wasserstoffgas und durch Salpetergas.<lb break="yes"/>Das letztere wurde nach der neulich von H. <persName key="gaylussac_jl">Gay-<lb break="maybe"/>Lussak</persName>
                    <note place="foot" n="*)">Siehe <persName key="gehlen_af">
                            <hi rendition="#i">Gehlen&#x2019;s</hi>
                        </persName> Journal für die Chemie, Physik etc. Bd. 9.<lb break="yes"/>S. 455. <persName key="gehlen_af">
                            <hi rendition="#et">
                                <hi rendition="#i">G.</hi>
                            </hi>
                        </persName>
                    </note> angezeigten Verfahrungsart angewandt, wel-<lb break="no"/>che mit Genauigkeit die größte Einfachheit verbin-<lb break="no"/>det, und durch welche man den Sauerstoffgehalt ei-<lb break="no"/>nes gasförmigen Gemisches fast eben so schnell be-<lb break="no"/>stimmen kann, als seine Temperatur.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Um die Veränderungen, welche Fische in dem<lb break="yes"/>Wasser, in das sie gesetzt sind, hervorbringen, schä-<lb break="no"/>tzen zu können, war es unumgänglich nothwendig,<lb break="yes"/>die Menge und Natur der in einem gegebenen Vo-<lb break="no"/>lum Flußwasser enthaltenen Luft genauer, als bis-<lb break="no"/>her geschehen war, zu bestimmen. Ohne diese Be-<lb break="no"/>stimmung wäre man nicht im Stande gewesen, den<lb break="yes" />Effect zu beurtheilen, welcher der Lebenswirkung<lb break="yes"/>der Respirationsorgane der <choice>
                        <sic>Fissche</sic>
                        <corr type="editorial">Fische</corr>
                    </choice> zugeschrieben<lb break="yes"/>werden muß.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Man maaß daher, durch das Gewicht des hinein-<lb break="no"/>gehenden, destillirten Wassers, den Inhalt dreyer<lb break="yes"/>
                    <pb n="93" facs="#f0008"/> Ballons von verschiedener Größe; der erste A ent-<lb break="no"/>hielt 2582 Grammen, der zweyte B 2378 Gr., der<lb break="yes" />dritte C 857 Gr. Die durch Kochen ausgetriebene<lb break="yes"/>Luft wurde beständig in einer graduirten Röhre ge-<lb break="no"/>messen, wovon 300 Abtheilungen ein Gewicht von<lb break="yes"/>40,730 Gr. destillirtes Wasser aufnehmen. Diese Be-<lb break="no"/>stimmungen wurden vermittelst einer <persName key="fortin_01">
                        <hi rendition="#i">Fortin&#x2019;</hi>schen</persName>
                    <lb break="yes"/>Waage bey einer Temperatur von 10° hundertthei-<lb break="no" />liger Skale gemacht. Drückt man nun die Volume<lb break="yes"/>in Cubikcentimetern aus, so findet man in zehen in<lb break="yes"/>der <choice>
                        <sic>folgendon</sic>
                        <corr type="editorial">folgenden</corr>
                    </choice> Tabelle zusammengestellten Versuchen,<lb break="yes"/>daß das Seinewasser 0,0275 oder etwas weniger als<lb break="yes"/>ein Sechsunddreyßigstel seines eigenen Volums Luft<lb break="yes"/>aufgelößt enthält. Die Uebereinstimmung dieser Ver-<lb break="no"/>suche ist so groß, daß in den drey Monaten Fe-<lb break="no"/>bruar, März und April die größten Abweichungen<lb break="yes"/>nicht über zwey Tausendtel vom ganzen Volum<lb break="yes"/>des Wassers betrugen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell rows="2" rendition="#v">
                            <hi rendition="#g">Ballons</hi>
                        </cell>
                        <cell cols="2" rendition="#bottomBraced">Volume in Cubikcenti-<lb break="no" />metern ausgedrückt.</cell>
                        <cell rows="2">Volum<lb break="yes"/>der in 100<lb break="yes"/>Theilen<lb break="yes"/>Flußwasser<lb break="yes"/>enthaltenen<lb break="yes" />Luft.</cell>
                        <cell rows="2">Sauerstoff-<lb break="no"/>menge der<lb break="yes"/>im Wasser<lb break="yes"/>enthalte-<lb break="no"/>nen Luft.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>angewandtes<lb break="yes"/>Wasser</cell>
                        <cell>erhaltene<lb break="yes"/>Luft</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>A</cell>
                        <cell>2582,70</cell>
                        <cell>72,65</cell>
                        <cell>0,0281</cell>
                        <cell>0,309</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>A</cell>
                        <cell>2582,70</cell>
                        <cell>69,72</cell>
                        <cell>0,0270</cell>
                        <cell>0,313</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>B</cell>
                        <cell>2378,22</cell>
                        <cell>64,59</cell>
                        <cell>0,0272</cell>
                        <cell>0,314</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>B</cell>
                        <cell>2378,22</cell>
                        <cell>66,13</cell>
                        <cell>0,0279</cell>
                        <cell>0,311</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>B</cell>
                        <cell>2378,22</cell>
                        <cell>62,94</cell>
                        <cell>0,0264</cell>
                        <cell>0,311</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>C</cell>
                        <cell>857,62</cell>
                        <cell>23,88</cell>
                        <cell>0,0278</cell>
                        <cell>0,309</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>B</cell>
                        <cell>2378,22</cell>
                        <cell>65,86</cell>
                        <cell>0,0277</cell>
                        <cell>0,307</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>A</cell>
                        <cell>2582,70</cell>
                        <cell>74,21</cell>
                        <cell>0,0287</cell>
                        <cell>0,306</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>B</cell>
                        <cell>2378,22</cell>
                        <cell>63,26</cell>
                        <cell>0,0266</cell>
                        <cell>0,311</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>B</cell>
                        <cell>2378,22</cell>
                        <cell>67,26</cell>
                        <cell>0,0283</cell>
                        <cell>0,314</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="94" facs="#f0009"/>
                <p>Wenn man die Luft aus dem Wasser durch<lb break="yes"/>Kochen austreibt, so muß man die Dämpfe entwe-<lb break="no"/>der durch Quecksilber, oder durch frisch ausgekoch-<lb break="no"/>tes, destillirtes Wasser gehen lassen. Denn, wenn<lb break="yes"/>die Glocke, worin man die Luft auffängt, mit luft-<lb break="no"/>haltigem Wasser gefüllt ist, so rauben die Dämpfe,<lb break="yes"/>die sich entwickeln, diesem Wasser einen Theil der<lb break="yes"/>in ihm aufgelösten Luft, und man erhält mehr und<lb break="yes" />eine sauerstoffärmere Luft, als das im Ballon ent-<lb break="no"/>haltene Wasser wirklich liefert.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Man muß auch vermeiden, daß das Wasser,<lb break="yes"/>das sich in der mit Quecksilber gefüllten Glocke ver-<lb break="no"/>dichtet, nicht von neuem einen Theil der entwic-<lb break="no"/>kelten Luft absorbire. Zwar könnte man versucht<lb break="yes"/>seyn, die Luft mehrere Tage mit der auf dem Queck-<lb break="no"/>silber niedergesessenen Wasserschichte in Berührung<lb break="yes"/>zu lassen, in der Meinung, <choice>
                        <sic>däß</sic>
                        <corr type="editorial">daß</corr>
                    </choice> dieses Wasser ge-<lb break="no"/>nau dieselbe Menge Wasserluft, die es gegeben,<lb break="yes"/>wieder aufnehmen werde, und daß man folglich<lb break="yes"/>nach Abzug des Volums dieses von den verdichte-<lb break="no" />ten Dämpfen gelieferten Wassers vom ganzen Vo-<lb break="no"/>lum des Ballons die Luft zum Rest haben werde,<lb break="yes"/>welche dem im Ballon zurückgebliebenen Volum<lb break="yes"/>Wasser zugehört. Diese Voraussetzung ist aber<lb break="yes"/>nicht ganz richtig, denn das der Luft beraubte Was-<lb break="no"/>ser, nimmt das Gasgemisch, dessen man es so eben<lb break="yes" />beraubt hat, nicht anders wieder auf, als wenn man<lb break="yes"/>es einem unaufhörlich erneuertem Strome von at-<lb break="no"/>mosphärischer Luft aussetzt. Es würde weder das-<lb break="no"/>selbe Volum von Luft aufnehmen, noch eine Luft<lb break="yes"/>von derselben Beschaffenheit in Absicht auf das Ver-<lb break="no"/>hältniß des Sauerstoffs zum Stickstoff, (wie wir uns<lb break="yes"/>durch einen unmittelbaren Versuch überzeugt ha-<lb break="no"/>
                    <pb n="95" facs="#f0010"/> ben), wenn die Absorption unter einer Glocke ohne<lb break="yes"/>Gemeinschaft mit der freyen atmosphärischen Luft<lb break="yes" />geschähe. Die leichtesten Umänderungen der um-<lb break="no"/>gebenden luftförmigen Flüßigkeit modificiren die<lb break="yes"/>Natur des gasförmigen Gemisches, das die Wasser<lb break="yes"/>enthalten. Dieser Umstand ist es, der die von ei-<lb break="no"/>nigen Chemikern vorgeschlagene Methode unan-<lb break="no"/>wendbar macht, die Menge der im Wasser enthal-<lb break="no" />tenen Luft dadurch zu bestimmen, daß man die<lb break="yes" />Volumsverminderung der in verschlossenen Gefäßen<lb break="yes"/>mit destillirtem Wasser in Berührung gebrachten<lb break="yes"/>atmosphärischen Luft beobachtete. Auf diesem<lb break="yes"/>Weg nimmt das Wasser nach den Berechnungen<lb break="yes"/>des Hrn. <hi rendition="#i">Dalton</hi> nicht mehr als 0,019 seines gan-<lb break="no"/>zen Volums auf <note place="foot" n="*)">Systeme de Chimie de <persName key="thomson_t">
                            <hi rendition="#g">Thomson.</hi>
                        </persName> Tom V. p. 421.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Beschaffenheit der in dem Wasser unserer<lb break="yes"/>Flüsse enthaltenen Luft, ist eben so beständig, als die<lb break="yes"/>der atmosphärischen; auch ist diese Beschaffenheit<lb break="yes"/>beyder in einem wesentlichen Zusammenhange, und<lb break="yes"/>wofern der Sauerstoffgehalt der atmosphärischen Luft<lb break="yes"/>Veränderungen von einigen Tausendteln unterwor-<lb break="no"/>fen wäre, so würde die Reinheit der im Wasser<lb break="yes"/>aufgelösten Luft eine Function von der <hi rendition="#i" >mittlern<lb break="yes"/>Reinheit</hi> der atmosphärischen Luft seyn, ungefähr<lb break="yes"/>so, wie die Temperatur unterirdischer Orte, tiefer<lb break="yes"/>Brunnen und in der Aequinoctialgegend die Tem-<lb break="no"/>peratur des Meeres, von der mittlern Temperatur<lb break="yes" />dieser oder jener Breite abhängen. In allen unsern<lb break="yes"/>Versuchen, in einer Zeit von mehreren Monaten,<lb break="yes"/>bey trockener Witterung und Thauwetter, betrug<lb break="yes"/>die Abweichung im Sauerstoffgehalt der aus dem<lb break="yes"/>
                    <pb n="96" facs="#f0011"/> Seinewasser durch Kochen erhaltenen Luft, nie mehr<lb break="yes"/>als von 0,309 zu 0,314. Mit diesen Beobachtungen<lb break="yes" />stimmen die von uns, Hr. <persName key="gaylussac_jl">
                        <hi rendition="#i">Gay-Lussac</hi>
                    </persName> und mir,<lb break="yes"/>über den Sauerstoffgehalt der im destillirten Wasser,<lb break="yes"/>im Eise, Regenwasser und geschmolzenen Schnee<lb break="yes"/>enthaltenen Luft angestellten Versuche überein.<lb break="yes"/>Die Menge der im Flußwasser enthaltenen Koh-<lb break="no" />lensäure könnte anfangs überraschen; sie geht oft<lb break="yes"/>bis auf 0,06 und manchmal bis auf 0,11 des Volums<lb break="yes"/>der erhaltenen Luft. Da aber diese nur den sechs<lb break="yes"/>und dreyssigsten Theil vom Volum des Wassers<lb break="yes"/>ausmacht, so beträgt die Kohlensäure nur ein Drey-<lb break="no"/>hundertel vom Volum des letztern; ohne Zweifel<lb break="yes"/>rührt sie nicht sowohl von der Zersetzung einiger<lb break="yes"/>Atome von kohlensaurer Kalk- und Bittererde her,<lb break="yes" />als von der Zersetzung des Extractivstoffs, der sich,<lb break="yes" />besonders durch den Schaum ankündigt, den man<lb break="yes"/>in dem Wasser bemerkt, das mit der Luft über-<lb break="no"/>geht. Diese extractartige und mucilaginöse Mate-<lb break="no"/>rie, welche aus den Resten organischer Körper<lb break="yes"/>entspringt, spielt vielleicht eine wichtige Rolle in<lb break="yes"/>der Oeconomie der Fische, die ohne Nahrung im<lb break="yes"/>Fluß- oder Seewasser zu leben scheinen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nachdem so die Menge und Beschaffenheit der<lb break="yes"/>in einem bekannten Volum Wassers enthaltenen<lb break="yes"/>Luft bestimmt worden, konnten wir nun leicht un-<lb break="no"/>mittelbar die Veränderungen auffinden, welche die<lb break="yes"/>Fische in dem im Flußwasser aufgelösten Gasge-<lb break="no" />mische hervorbringen. Die&#x017F;es Wasser wurde mit<lb break="yes"/>den Fischen unter Glocken gebracht, und von jenen<lb break="yes"/>die lebhaftesten Individuen genommen; man hatte<lb break="yes"/>die Vorsicht, sie nicht unter den Glocken sterben<lb break="yes"/>zu lassen, aus Furcht<choice>
                        <sic>.</sic>
                        <corr type="editorial">,</corr>
                    </choice> daß sie nun anders als<lb break="yes"/>
                    <pb n="97" facs="#f0012"/> im Leben auf das Wasser wirken möchten. Das<lb break="yes"/>Wasser, welches die Glocken gänzlich anfüllte,<lb break="yes" />wurde durch eine Lage Quecksilber von der äus-<lb break="no"/>sern Luft abgesondert, so, daß das Quecksilber in<lb break="yes"/>der Regel nicht mit den Fischen in Berührung<lb break="yes"/>kam; übrigens verschluckten diese Thiere kleine<lb break="yes"/>Quantitäten desselben, ohne Schaden davon zu neh-<lb break="no"/>men. In directen Versuchen sahen wir, daß die<lb break="yes" />Fische acht bis zehn Stunden leben, wenn sie Queck-<lb break="no"/>silber berühren und die Kiemen halb in dieses Me-<lb break="no"/>tall versenkt haben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Man ließ die Fische mehrere Stunden lang auf<lb break="yes"/>das Wasser wirken; manchmal wurden bis sieben<lb break="yes"/>Schleihen zusammen unter sehr kleine Glocken ge-<lb break="no"/>setzt. Sobald als sie so zu leiden schienen, daß man<lb break="yes"/>die Annäherung des Todes befürchten mußte, wur-<lb break="no"/>den sie herausgenommen. Das Wasser aber wurde<lb break="yes" />auf der Stelle in Ballons gebracht, um die Luft<lb break="yes"/>daraus auszutreiben. Beym Uebergießen desselben<lb break="yes"/>in den Ballon, wurde der Zutritt der äußern Luft<lb break="yes"/>möglichst vermieden, obschon wir in weiter unten<lb break="yes"/>zu erwähnenden Versuchen uns überzeugt haben,<lb break="yes"/>daß das Wasser den Sauerstoff, den ihm die Fische<lb break="yes"/>entzogen, nur sehr langsam wieder aufnimmt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Beschaffenheit der Luft aus dem zu Versu-<lb break="no"/>chen gebrauchtem Wasser, hängt natürlich von der<lb break="yes"/>Größe der Glocken, der Zahl der Fische, welche da-<lb break="no"/>rinn athmeten, dem Grade der Kraft, womit sie ih-<lb break="no"/>re Lebensfunctionen ausüben, und der Dauer der Be-<lb break="no"/>rührung der Kiemen mit dem Wasser ab. Eine ein-<lb break="no" />zige Schleihe in einem Volum Wasser von beynahe<lb break="yes"/>2400 Cubikcentimetern entzog demselben in sieben-<lb break="no"/>zehen Stunden allen Sauerstoff bis auf zwey Hun-<lb break="no"/>
                    <pb n="98" facs="#f0013"/> derttel des Volums der daraus gezogenen Luft. In an-<lb break="no"/>dern Versuchen wurde diese Luft auf sieben, neun<lb break="yes"/>oder dreyzehn Hunderttel Sauerstoff reducirt. Wir<lb break="yes"/>haben die Resultate eines Theils unserer Versuche<lb break="yes"/>in einer Tabelle zusammengestellt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die erste Columne der Tabelle zeigt die Menge<lb break="yes"/>Sauerstoff, Stickstoff und Kohlensäure an, die ein Vo-<lb break="no"/>lum Flußwasser enthält, demjenigen gleich, in wel-<lb break="no"/>chem die Fische athmeten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die zweite enthält die Resultate der Analyse der<lb break="yes"/>durch Kochen aus dem Wasser, worin die Fische ge-<lb break="no"/>athmet hatten, gezogenen Luft.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die dritte giebt den Unterschied an, von dem Vo-<lb break="no"/>lum der im Flußwasser enthaltenen Luft, bevor die<lb break="yes"/>Fische darein gesetzt worden, und dem Volum der<lb break="yes"/>aus diesem Wasser erhaltenen Luft, nachdem dassel-<lb break="no"/>be der Wirkung der Respirationsorgane der Schlei-<lb break="no"/>hen unterworfen gewesen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die vierte und fünfte zeigen den Sauerstoff und<lb break="yes"/>Stickstoff an, den die Fische respirirt, und die Koh-<lb break="no"/>lensäure, die sie erzeugt haben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die sechste und siebente Columne enthalten die<lb break="yes"/>Verhältnisse, die aus jedem Versuche, als zwischen<lb break="yes"/>den Mengen des durch den Respirationsact der Fi-<lb break="no"/>sche absorbirten Sauerstoffs und Stickstoffs und der<lb break="yes"/>erzeugten Kohlensäure statt findend, hervorgehen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Aus der Menge der Luft, die durch Kochen aus<lb break="yes"/>dem Wasser erhalten wird, worin Fische gelebt ha-<lb break="no"/>ben, kann man keineswegs auf die Größe der Action<lb break="yes"/>schließen, die diese Thiere auf die umgebende Flüs-<lb break="no"/>sigkeit ausgeübt haben; die Intensität dieser Lebens-<lb break="no"/>wirkung steht mit der Menge der noch im Wasser<lb break="yes"/>aufgelöst gebliebenen Luft nicht im umgekehrten<lb break="yes"/>
                    <pb n="99" facs="#f0014"/> Verhältniß; wäre kein Stickgas absorbirt und für den<lb break="yes"/>verschwundenen Sauerstoff eine entsprechende Men-<lb break="no"/>ge Kohlensäure erzeugt, so erhielte man durch das<lb break="yes" />Kochen genau dieselbe Menge Luft aus reinem Fluß-<lb break="no"/>wasser, wie aus solchem, worin Fische eingesperrt<lb break="yes"/>gewesen waren. Wir werden aber bald sehen, daß<lb break="yes"/>die Menge des absorbirten Sauerstoffs und Stickstoffs<lb break="yes"/>nur zum Theil und in sehr geringem Maaße durch<lb break="yes"/>die Kohlensäure ersetzt wird, welche die Fische aus-<lb break="no"/>athmen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Um den Leser nicht mit der Auseinandersetzung<lb break="yes"/>einer Menge gleichförmiger Berechnungen zu er-<lb break="no"/>müden, will ich nur an einem einzigen Beispiele<lb break="yes"/>den Gang zeigen, den wir beständig befolgt haben.<lb break="yes"/>Den 7. März wurden sieben Schleihen in eine mit<lb break="yes"/>Flußwasser gefüllte Glocke gesetzt, welche über 4000<lb break="yes"/>Cubikcentimeter enthielt; die Fische respirirten da-<lb break="no"/>rinn acht und eine halbe Stunde. Mit diesem Was-<lb break="no" />ser, worauf die Fische gewirkt hatten, wurde ein<lb break="yes"/>Ballon von 2582 Cubikcentimeter Inhalt angefüllt,<lb break="yes"/>die Luft durch Kochen ausgezogen, und bey einer<lb break="yes"/>Temperatur von 10° hunderttheiliger Sc. gemessen,<lb break="yes"/>wo sie 453 Theile betrug; ein gleiches Volum reines<lb break="yes"/>Flußwasser würde 524 Theile Luft gegeben haben,<lb break="yes"/>oder 71 Theile mehr. Mit Kalkwasser abgewaschen<lb break="yes" />kamen die 453 Theile auf 300 herab, welches 153<lb break="yes"/>Theile Kohlensäure anzeigt; der Sauerstoff des übrigen<lb break="yes"/>Gases wurde im Wasserstoffeudiometer, und in H.<lb break="yes"/>
                    <persName key="gaylussac_jl">
                        <hi rendition="#i">Gay-Lussac&#x2019;s</hi>
                    </persName> Apparate durch Salpetergas gemessen,<lb break="yes"/>und in drey Versuchen folgende Resultate erhalten:</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item rendition="#rightBraced">
                        <list>
                            <item>0,036</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>0,037</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>0,031</item>
                        </list> Sauerstoff</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="100" facs="#f0015"/>
                <p>Die 453 Theile der aus dem, mit den Respira-<lb break="no"/>tionsorganen der Fische in Berührung gewesenen,<lb break="yes"/>Wasser erhaltenen Luft enthielten folglich:</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>10,5 Sauerstoff</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>289,5 Stickstoff</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>153,0 Kohlensäure.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Unsere früheren Versuche hatten uns aber ge-<lb break="no"/>lehrt, daß ein Volum reines Seinewasser von 2582<lb break="yes"/>Cubikcentimetern an Gas aufgelöst enthielt:</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>155,9 Sauerstoff</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>347,1 Stickstoff</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>
                        <hi rendition="#u">21,0</hi> Kohlensäure</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>524,0.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Folglich haben die sieben Schleihen in acht<lb break="yes"/>Stunden 145,4 Sauerstoff und 57,6 Stickstoff absor-<lb break="no"/>birt, und in der nämlichen Zeit 132 Kohlensäure<lb break="yes"/>erzeugt. Hieraus erhellt, daß durch die Respira-<lb break="no"/>tion der Fische in diesem Versuche ein Volum<lb break="yes"/>Stickstoff absorbirt wurde, das nur um zwey Drit-<lb break="no" />theile geringer war, als das des verschwundenen<lb break="yes"/>Sauerstoffs, und daß mehr als ein Achtel vom letz-<lb break="no"/>tern nicht in Kohlensäure verwandelt wurde. Der<lb break="yes"/>absorbirte Sauerstoff verhielt sich zum absorbirten<lb break="yes"/>Stickstoff = 100 : 40 und zur erzeugten Kohlensäure<lb break="yes"/>= 100 : 91.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="101" facs="#f0016"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell rows="2">
                            <hi rendition="#g">Natur</hi>
                            <lb break="yes"/>der<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#g">Gase.</hi>
                        </cell>
                        <cell rows="2" rendition="#v">Luft vor<lb break="yes"/>dem Versuch</cell>
                        <cell rows="2" rendition="#v">Luft nach<lb break="yes"/>dem Versuch</cell>
                        <cell rows="2" rendition="#v">Unterschied</cell>
                        <cell cols="2" rendition="#bottomBraced">Die Fische<lb break="yes" />haben</cell>
                        <cell rows="2" rendition="#v">absorb. Sauer-<lb break="no"/>stoff zum ab-<lb break="no"/>sorb. Stickst.</cell>
                        <cell rows="2" rendition="#v">absorb. Sauerst<lb break="yes"/>zur erzeugten<lb break="yes"/>Kohlensäure.</cell>
                        <cell rows="2">
                            <hi rendition="#g">Bemer-<lb break="no"/>kungen.</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell rendition="#v">absor-<lb break="no"/>birt</cell>
                        <cell rendition="#v">er-<lb break="no"/>zeugt</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="9">
                            <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Ganzes .</cell>
                        <cell>175,0</cell>
                        <cell>135,1</cell>
                        <cell>39,9</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell rows="4">D. 28. Febr. Drei<lb break="yes"/>Schleihen in Zeit<lb break="yes"/>von 5 Stund. 15 Min.<lb break="yes"/>Ballon C.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Sauerstoff .</cell>
                        <cell>52,1</cell>
                        <cell>5,6</cell>
                        <cell/>
                        <cell>46,5</cell>
                        <cell/>
                        <cell rows="2" rendition="#leftBraced">100:43</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Stickstoff .</cell>
                        <cell>15,9</cell>
                        <cell>95,8</cell>
                        <cell/>
                        <cell>20,1</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Kohlensäure</cell>
                        <cell>7,0</cell>
                        <cell>33,7</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>26,7</cell>
                        <cell/>
                        <cell>100:57</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="9">
                            <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Ganzes .</cell>
                        <cell>24,0</cell>
                        <cell>404,4</cell>
                        <cell>119,6</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell rows="4">D. 3. März. Sieben<lb break="yes"/>Schleihen in Zeit<lb break="yes"/>von 6 Stunden.<lb break="yes"/>Ballon A.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Sauerstoff .</cell>
                        <cell>55,9</cell>
                        <cell>44,0</cell>
                        <cell/>
                        <cell>111,9</cell>
                        <cell/>
                        <cell rows="2" rendition="#leftBraced">100:87</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Stickstoff .</cell>
                        <cell>47,1</cell>
                        <cell>249,5</cell>
                        <cell/>
                        <cell>97,6</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Kohlensäure</cell>
                        <cell>21,0</cell>
                        <cell>110,9</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>89,9</cell>
                        <cell/>
                        <cell>100:80</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="9">
                            <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Ganzes ,</cell>
                        <cell>524,0</cell>
                        <cell>453,0</cell>
                        <cell>71,0</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell rows="4">Den 7. <choice>
                                <sic>M&#x00E2;rz.</sic>
                                <corr type="editorial">März.</corr>
                            </choice> Sie-<lb break="no"/>ben Schleihen in<lb break="yes"/>Zeit von 8 &#x0BD; Stund.<lb break="yes"/>Ballon A.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Sauerstoff .</cell>
                        <cell>155,9</cell>
                        <cell>10,5</cell>
                        <cell/>
                        <cell>145,4</cell>
                        <cell/>
                        <cell rows="2" rendition="#leftBraced">100:40</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Stickstoff .</cell>
                        <cell>347,1</cell>
                        <cell>289,5</cell>
                        <cell/>
                        <cell>57,6</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Kohlensäure</cell>
                        <cell>21,0</cell>
                        <cell>153,0</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>132,0</cell>
                        <cell/>
                        <cell>100:91</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="9">
                            <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Ganzes .</cell>
                        <cell>183,0</cell>
                        <cell>345,5</cell>
                        <cell>137,5</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell rows="4">Den 11. März. Ei-<lb break="no"/>ne Schleihe in Zeit<lb break="yes"/>von 17 Stunden.<lb break="yes"/>Ballon B.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Sauerstoff .</cell>
                        <cell>143,7</cell>
                        <cell>4,2</cell>
                        <cell/>
                        <cell>139,5</cell>
                        <cell/>
                        <cell rows="2" rendition="#leftBraced">100:19</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Stickstoff .</cell>
                        <cell>320,0</cell>
                        <cell>294,1</cell>
                        <cell/>
                        <cell>25,9</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Kohlensäure</cell>
                        <cell>19,3</cell>
                        <cell>47,2</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>27,9</cell>
                        <cell/>
                        <cell>100:20</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="9">
                            <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Ganzes .</cell>
                        <cell>483,0</cell>
                        <cell>408,0</cell>
                        <cell>75,0</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell rows="4">Den 24. Febr. Drei<lb break="yes"/>Schleihen in Zeit<lb break="yes"/>von 7 &#x00BD; Stunden.<lb break="yes"/>Ballon B.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Sauerstoff .</cell>
                        <cell>143,7</cell>
                        <cell>62,6</cell>
                        <cell/>
                        <cell>81,1</cell>
                        <cell/>
                        <cell rows="2" rendition="#leftBraced">100:43</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Stickstoff .</cell>
                        <cell>320,0</cell>
                        <cell>285,4</cell>
                        <cell/>
                        <cell>34,6</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Kohlensäure</cell>
                        <cell>19,3</cell>
                        <cell>60,0</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>40,7</cell>
                        <cell/>
                        <cell>100:50</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="9">
                            <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Ganzes .</cell>
                        <cell>483,0</cell>
                        <cell>398,6</cell>
                        <cell>84,4</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell rows="4">Den 14. Febr. Drei<lb break="yes"/>Schleihen in Zeit<lb break="yes"/>von 5 Stunden.<lb break="yes"/>Ballon B.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Sauerstoff .</cell>
                        <cell>143,7</cell>
                        <cell>40,0</cell>
                        <cell/>
                        <cell>103,7</cell>
                        <cell/>
                        <cell rows="2">100:71</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Stickstoff .</cell>
                        <cell>320,0</cell>
                        <cell>246,6</cell>
                        <cell/>
                        <cell>73,4</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Kohlensäure</cell>
                        <cell>19,3</cell>
                        <cell>112,0</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>92,7</cell>
                        <cell/>
                        <cell>100:89</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="9">
                            <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Ganzes</cell>
                        <cell>483,0</cell>
                        <cell>372,5</cell>
                        <cell>110,5</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell rows="4">Den 20. Februar.<lb break="yes"/>Zwey Schleihen in<lb break="yes"/>Zeit von 7 Stunden.<lb break="yes"/>Ballon B.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Sauerstoff .</cell>
                        <cell>143,7</cell>
                        <cell>37,8</cell>
                        <cell/>
                        <cell>105,9</cell>
                        <cell/>
                        <cell rows="2" rendition="#leftBraced">100:63</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Stickstoff .</cell>
                        <cell>320,0</cell>
                        <cell>252,9</cell>
                        <cell/>
                        <cell>67,1</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Kohlensäure</cell>
                        <cell>10,3</cell>
                        <cell>81,8</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>62,5</cell>
                        <cell/>
                        <cell>100:59</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ungeachtet der scheinbaren Verschiedenheiten<lb break="yes"/>der in der Tabelle zusammengestellten Zahlen, füh-<lb break="no"/>ren doch unsere Versuche insgesammt auf diesel-<lb break="no"/>ben allgemeinen Resultate. Die Fische in den Flüs-<lb break="no"/>sen befinden sich in Rücksicht auf den Sauerstoffge-<lb break="no"/>halt der umgebenden Flüßigkeit in der nämlichen<lb break="yes" />Lage, wie ein in einem Gasgemisch, welches we-<lb break="no"/>niger als 0,01 Sauerstoff enthält, athmendes Thier.<lb break="yes"/>Denn die im Wasser aufgelöste Luft geht nie über<lb break="yes"/>
                    <pb n="102" facs="#f0017"/> 0,027 des Volums des Wassers, und 0,31 von der<lb break="yes"/>aufgelösten Luft sind reiner Sauerstoff. Die ge-<lb break="no" />ringe Verdichtung des in dem Wasser, das durch die<lb break="yes" />Kiemenblätter geht, enthaltenen Sauerstoffs, könnte<lb break="yes"/>auf die Vermuthung führen, daß die Respira-<lb break="no"/>tionswerkzeuge der Fische wenig Energie besitzen,<lb break="yes"/>und die Respiration dieser Thiere für die Erhaltung<lb break="yes"/>ihres Lebens von geringer Bedeutung seye. Eine<lb break="yes"/>sehr große Menge von Erscheinungen beweist aber<lb break="yes" />im Gegentheil, daß die Fische durch die geringste<lb break="yes" />Unterbrechung ihrer Respiration leiden. Sie geben<lb break="yes"/>bemerkliche Zeichen von Uebelbefinden und Beäng-<lb break="no"/>stigung, wenn ihrer mehrere zusammen in eine ge-<lb break="no"/>ringe Menge Wasser eingesperrt werden, das keine<lb break="yes"/>Gemeinschaft mit der äussern Luft hat. Dieser<lb break="yes"/>leidende Zustand scheint bey weitem mehr von der<lb break="yes" />schnellen Verminderung des Sauerstoffs im Wasser,<lb break="yes"/>als von der erzeugten Kohlensäure herzurühren.<lb break="yes"/>Allerdings wirkt diese Säure (wie wir weiter unten<lb break="yes"/>zeigen werden) stark auf das Nervensystem der<lb break="yes"/>Fische, mögen sie solche als Gas einathmen, oder<lb break="yes"/>ihre Kiemen ein mit Kohlensäure beladenes Wasser<lb break="yes" />berühren; aber diese tödtlichen Wirkungen der<lb break="yes"/>Säure äussern sich erst alsdann deutlich, wenn das<lb break="yes"/>Wasser über ein Achtel davon enthält. Nun thei-<lb break="no"/>len aber Fische, die in großer Anzahl in enge mit<lb break="yes"/>Wasser gefüllte und vor dem Eintritt der äussern<lb break="yes"/>Luft gesicherte Glocken eingesperrt sind, diesem<lb break="yes" />Wasser höchstens nur 0,01 seines Volums Kohlen-<lb break="no"/>säure mit, und am gewöhnlichsten noch eine viel<lb break="yes"/>geringere Menge. Von einer Schleihe z. B., die<lb break="yes"/>aus einem Volum Wasser von 2400 Cubikcentime-<lb break="no"/>tern herausgenommen wurde, belief sich der Koh-<lb break="no"/>
                    <pb n="103" facs="#f0018"/> lensäuregehalt zu Ende des Versuchs nicht auf zwey<lb break="yes"/>Tausendtel des ganzen Volums. Folglich konnte<lb break="yes"/>der asthenische Zutand nur der geringen Menge des<lb break="yes"/>im Wasser zurückgebliebenen Sauerstoffs zugeschrie-<lb break="no"/>ben werden; in der That betrug diese nur fünf Tau-<lb break="no" />sendtel vom ganzen Volum der Flüßigkeit, und wir<lb break="yes"/>sahen Fische in Wassern respiriren, worin die Ver-<lb break="no"/>dünnung des Sauerstoffs noch größer war. Sie be-<lb break="no"/>fanden sich in einem Zustande der äussersten Ent-<lb break="no"/>kräftung, aber aus der regelmäßigen Bewegung ihrer<lb break="yes"/>Kiemendeckel und Kiemenhäute sahe man, daß sie<lb break="yes"/>ihrer Schwäche ungeachtet dem Wasser noch Sau-<lb break="no" />erstoff zu entziehen vermogten. Man konnte als-<lb break="no"/>dann dieses Wasser einer Atmosphäre vergleichen,<lb break="yes"/>die nicht mehr als 0,0002 Sauerstoff enthielt. Hier-<lb break="no"/>aus erhellt offenbar eine bewundernswürdige Voll-<lb break="no"/>kommenheit der Respirationswerkzeuge der Fische;<lb break="yes"/>durch die zahlenreichen Verästungen ihrer Lungen-<lb break="no"/>arterie tritt ihr Blut in die innigste Berührung mit<lb break="yes"/>dem Wasser, welches von den Muskeln durch die<lb break="yes" />Kiemenblätter getrieben wird.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wir wollen einen Versuch anführen, der vor<lb break="yes"/>allen andern zu zeigen scheint, daß die Fische in<lb break="yes"/>einem Wasser, worin sie lange respirirt haben,<lb break="yes"/>weniger durch die Anhäufung der erzeugten Koh-<lb break="no"/>lensäure leiden, als durch den Mangel an dem zu<lb break="yes"/>den thierischen Functionen nothwendigen Sauerstoff,<lb break="yes"/>
                    <persName key="spallanzani_l">
                        <hi rendition="#i">Spallanzani</hi>
                    </persName> hatte blos bemerkt, daß Schleihen in um-<lb break="no"/>gekehrten und mit destillirtem Wasser gefüllten Fla-<lb break="no"/>schen in einer um ein Drittel kürzeren Zeit umka-<lb break="no"/>men, als wenn man sie in gemeinem, oder lufthal-<lb break="no"/>tigem Wasser ersticken ließ; in gekochtem Was-<lb break="no"/>ser lebten die Fische, nach seinen Versuchen, bis<lb break="yes"/>
                    <pb n="104" facs="#f0019"/> achtzehn Stunden, er scheint aber nicht Vorsicht ge-<lb break="no"/>nug angewandt zu haben, um das Wasser aller<lb break="yes"/>enthaltenen Luft zu berauben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Diese Vorsicht ist um so nöthiger, als das Was-<lb break="no"/>ser eine sehr ungleiche auflösende Kraft auf den Sau-<lb break="no"/>erstoff und den Stickstoff ausübt: jenen hält es viel<lb break="yes"/>kräftiger zurück als diesen, und daher vermindert<lb break="yes"/>sich die Concentration des Sauerstoffs im Wasser<lb break="yes"/>nicht im Verhältniß des Volums der ausgetriebenen<lb break="yes"/>Luft, sie mag durch Kochen, oder durch die Auf-<lb break="no"/>lösung eines Salzes oder endlich durch schnelle Er-<lb break="no"/>kältung ausgetrieben werden. Vermuthlich sind die<lb break="yes" />lezten Atome Luft, welche das Wasser entläßt,<lb break="yes"/>fast reiner Sauerstoff, und von dieser großen Ver-<lb break="no"/>wandtschaft des Wassers zum Sauerstoff rührt es<lb break="yes"/>her, daß die Fische oft noch in Wassern, die gänz-<lb break="no"/>lich aller Luft beraubt zu seyn scheinen, das ihnen<lb break="yes"/>zur Erhaltung ihres Lebens nothwendige Element<lb break="yes" />vorfinden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In dem Verlauf unserer Versuche haben wir<lb break="yes"/>das gänzlich aller Luft beraubte Wasser sehr wohl<lb break="yes"/>von solchem unterschieden, welchem die Kiemen<lb break="yes"/>der Fische noch kleine Mengen Sauerstoff entzogen.<lb break="yes"/>Nur wenn wir frisch destillirtes Wasser in Phiolen<lb break="yes"/>kochen ließen, deren Oeffnung in ein mit kochen-<lb break="no" />dem Wasser gefülltes Gefäß tauchte, und nur wenn<lb break="yes"/>wir das Eindringen der Luft in den Hals der über<lb break="yes"/>Quecksilber umgekehrten Phiole verhinderten, er-<lb break="no"/>hielten wir nach dem Erkalten ein von Luft so be-<lb break="no"/>reytes Wasser, daß es wie eine tödtliche Flüßig-<lb break="no"/>keit auf die Fische wirkte. In dieses Wasser brachte<lb break="yes"/>man durch das Quecksilber hindurch, kleine Gold-<lb break="no" />fische (Cyprinus auratus), die ausserordentlich leb-<lb break="no"/>
                    <pb n="105" facs="#f0020"/> haft sind; bey einigen Individuen war die Wir-<lb break="no"/>kung überraschend: nach vier bis fünf Minuten<lb break="yes" />fielen sie auf die Seite, nach zehn Minuten gerie-<lb break="no"/>then sie in eine heftige Bewegung, dieser folgte eine<lb break="yes"/>gänzliche Entkräftung, und nach zwanzig Minuten<lb break="yes"/>fanden sich die kleinen Fische auf dem Boden der<lb break="yes"/>Glocke bewegungslos und als ob sie sterben woll-<lb break="no"/>ten, lebten aber wieder auf, als man sie in Fluß-<lb break="no" />wasser brachte, oder nur eine kleine Menge davon<lb break="yes"/>unter die Glocke gehen ließ. Andere Individuen<lb break="yes"/>schienen die Unterbrechung ihrer Respiration län-<lb break="no"/>ger ertragen zu können, sie schienen erst nach ei-<lb break="no"/>ner Stunde und zehn Minuten zu leiden; nach einer<lb break="yes"/>Stunde und vierzig Minuten waren sie dem Tode<lb break="yes" />nahe. Ein sehr lebhafter kleiner Aal starb in ei-<lb break="no"/>nem sorgfältig destillirten Wasser in Zeit von zwey<lb break="yes"/>und einer Viertelstunde; vor seinem Tode hatte er<lb break="yes"/>starke Convulsionen. Diese Wirkungen des destil-<lb break="no"/>lirten Wassers sind um so merkwürdiger, als die<lb break="yes"/>Fische über Quecksilber in so reinem Stickgas, daß<lb break="yes"/>die eudiometrischen Versuche kein Tausendtel Sau-<lb break="no"/>erstoff anzeigen, viel später zu leiden scheinen.<lb break="yes"/>Wir verfolgen hier diese Verschiedenheiten in der<lb break="yes"/>Wirkung irrespirabler, tropfbarer und gasförmiger<lb break="yes"/>Flüßigkeiten nicht weiter, da wir über diesen fei-<lb break="no"/>nen Gegenstand noch mehrere Versuche anstellen<lb break="yes" />müssen, und begnügen uns, noch zu erinnern, daß<lb break="yes"/>schon die Vertheilung der Gefäße selbst zeigt, daß<lb break="yes"/>eine Unterbrechung der Respiration für die Fische<lb break="yes"/>weit gefährlicher ist, als für die Reptilien. Sie ha-<lb break="no"/>ben einen doppelten Kreislauf, wie die Säugthiere<lb break="yes"/>und Vögel; alles Venenblut, welches in den ar-<lb break="no"/>teriösen Stamm zurückkehrt, muß durch die Kie-<lb break="no"/>
                    <pb n="106" facs="#f0021"/> men gehen, welche die Lungen der Fische sind;<lb break="yes"/>hingegen bey denjenigen Amphibien, welche Luft<lb break="yes" />athmen, ist der Lungenkreislauf nur ein größerer<lb break="yes"/>oder kleinerer Bruch von dem großen, folglich<lb break="yes"/>können diese Thiere auch ausser dem Winterschlaf<lb break="yes"/>lange ohne die Berührung mit der Luft leben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wir haben gesehen, daß die Fische eine nur<lb break="yes"/>noch sehr kleine Menge Sauerstoff absorbiren, daß<lb break="yes"/>sie noch im Wasser athmen, welches nur 0,0002 sei-<lb break="no"/>nes Volums Sauerstoff aufgelöst enthält, und daß<lb break="yes"/>ungeachtet der Schwäche und Langsamkeit dieser<lb break="yes"/>Respiration, doch die ununterbrochene Wirkung<lb break="yes" />der Respirationswerkzeuge zur Erhaltung ihres Le-<lb break="no"/>bens unumgänglich nothwendig ist. Nachdem wir<lb break="yes"/>nun die Gasgemische aus Wasser, auf welches die<lb break="yes"/>Kiemen der Schleihen gewirkt hatten, strenge unter-<lb break="no"/>sucht haben, werden wir jetzt leicht für jeden Fisch<lb break="yes"/>die in Zeit von einer Stunde absorbirte Menge<lb break="yes"/>Sauerstoff und Stickstoff, oder erzeugte Menge Koh-<lb break="no"/>lensäure bestimmen können. Wir vereinigen diese<lb break="yes" />Bestimmungen in der folgenden Tabelle:</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="107" facs="#f0022"/>
                <table rendition="#v">
                    <row>
                        <cell rows="2">Zeit-<lb break="maybe"/>Epochen.</cell>
                        <cell rows="2">Aus dem<lb break="yes"/>Wasser nach<lb break="yes"/>dem Versuch<lb break="yes"/>erhaltener<lb break="yes"/>Sauerstoff</cell>
                        <cell rows="2">Zahl der<lb break="yes"/>Schleihen,<lb break="yes"/>welche im<lb break="yes"/>Wasser<choice>
                                <sic> ge-<lb break="no"/>gelebt</sic>
                                <corr type="editorial">
                                    <lb break="yes"/>gelebt</corr>
                            </choice> haben</cell>
                        <cell rows="2">Stunden,<lb break="yes"/>welche der<lb break="yes"/>Versuch ge-<lb break="no"/>dauert hat</cell>
                        <cell cols="2" rendition="#bottomBraced">Absorbtion in Zeit von<lb break="yes"/>einer Stunde<lb break="yes"/>Cubikcentimeter</cell>
                        <cell rows="2">erzeugte<lb break="yes"/>Kohlensäure</cell>
                        <cell rows="2">Größe<lb break="yes"/>der Ballons</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>von Sauer-<lb break="no"/>stoff</cell>
                        <cell>von Stick-<lb break="no"/>stoff</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>28. Februar</cell>
                        <cell>0,056</cell>
                        <cell>3</cell>
                        <cell>5 &#x00BC;</cell>
                        <cell>0,401</cell>
                        <cell>0,174</cell>
                        <cell>0,230</cell>
                        <cell>C</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>3. März</cell>
                        <cell>0,151</cell>
                        <cell>7</cell>
                        <cell>6</cell>
                        <cell>0,362</cell>
                        <cell>0,315</cell>
                        <cell>0,291</cell>
                        <cell>A</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>7. März</cell>
                        <cell>0,034</cell>
                        <cell>7</cell>
                        <cell>8 &#x00BD;</cell>
                        <cell>....</cell>
                        <cell>0,131</cell>
                        <cell>0,303</cell>
                        <cell>A</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>11. März</cell>
                        <cell>0,017</cell>
                        <cell>1</cell>
                        <cell>17</cell>
                        <cell>1,114</cell>
                        <cell>0,207</cell>
                        <cell>0,223</cell>
                        <cell>B</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>28. Febr.</cell>
                        <cell>1,178</cell>
                        <cell>5</cell>
                        <cell>7 &#x00BD;</cell>
                        <cell>0,489</cell>
                        <cell>0,201</cell>
                        <cell>0,246</cell>
                        <cell>B</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>24. Febr.</cell>
                        <cell>0,141</cell>
                        <cell>3</cell>
                        <cell>5</cell>
                        <cell>0,942</cell>
                        <cell>0,664</cell>
                        <cell>0,840</cell>
                        <cell>B</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>20. Febr.</cell>
                        <cell>0,130</cell>
                        <cell>2</cell>
                        <cell>7</cell>
                        <cell>1,041</cell>
                        <cell>0,651</cell>
                        <cell>0,606</cell>
                        <cell>B</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="108" facs="#f0023"/>
                <p>Diese Resultate werden noch interessanter wer-<lb break="no"/>den, wenn man sie mit den in gleicher Zeit von<lb break="yes"/>Thieren verschiedener Klassen absorbirten Mengen<lb break="yes"/>Sauerstoff wird vergleichen können. Wir beschäf-<lb break="no"/>tigen uns wirklich mit einer Reihe von Versuchen,<lb break="yes"/>die von den kleinsten Säugthieren, von den Vö-<lb break="no" />geln, den Reptilien und Fischen absorbirt werden-<lb break="no"/>den Sauerstoffmengen zu bestimmen. Die Resul-<lb break="no"/>tate werden wir sodann mit dem Gewicht der<lb break="yes"/>Thiere, dem Umfang ihres Herzens, und der Zahl<lb break="yes"/>der Zusammenziehung dieses Organs vergleichen.<lb break="yes"/>Eine solche Arbeit wird um so mehr Werth haben,<lb break="yes" />als die Analysen der Luft, welche die Hauptgrund-<lb break="no"/>lage davon sind, alle nach einer gleichförmigen und<lb break="yes"/>sichern Methode gemacht seyn werden. Nach der<lb break="yes"/>vorstehenden Tabelle würde eine Schleihe einen Cu-<lb break="no"/>bikmeter Flußwasser erst in Zeit von ein und<lb break="yes"/>zwanzig Monaten erschöpfen; ein Mensch aber ver-<lb break="no" />zehrt nach <persName key="lavoisier_ald">
                        <hi rendition="#i">Lavoisier&#x2019;s</hi>
                    </persName> Versuch den in einem Cubik-<lb break="no"/>meter atmosphärischer Luft enthaltenen Sauerstoff<lb break="yes"/>in Zeit von sechs Stunden, folglich absorbirt ein<lb break="yes"/>Mensch in gleicher Zeit 50000 Mal mehr Sauerstoff<lb break="yes"/>als eine Schleihe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der Sauerstoff, den die Fische dem Wasser<lb break="yes"/>rauben, wird nie durch eine entsprechende Menge<lb break="yes"/>erzeugter Kohlensäure ganz ersetzt, sondern diese<lb break="yes"/>beträgt höchstens vier Fünftel vom ersterm, und<lb break="yes"/>oft beträgt der verzehrte Sauerstoff doppelt so viel,<lb break="yes"/>als die entstandene Kohlensäure. Hierin zeigt sich<lb break="yes"/>eine auffallende Verschiedenheit in der Respiration<lb break="yes"/>der Fische und der Säugthiere.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Was wird aber aus der großen Menge ver-<lb break="no"/>schluckten Sauerstoffs, der in der erzeugten Koh-<lb break="no"/>
                    <pb n="109" facs="#f0024"/> lensäure nicht wieder zum Vorschein kommt? Er-<lb break="no"/>zeugen vielleicht die im Wasser wohnenden und<lb break="yes" />vermittelst des Wassers, das durch ihre Kiemen<lb break="yes"/>strömt, respirirenden Fische, selbst Wasser? Wir<lb break="yes"/>sind nicht im Besitze der Mittel, diese Frage zu<lb break="yes"/>beantworten. Denkt man aber an die Desoxydi-<lb break="no"/>rung einer großen Blutmasse im Gehirn der Säug-<lb break="no"/>thiere <note place="foot" n="*)">Recueil d&#x2019;observations de zoologie et d&#x2019;anatomie comparee,<lb break="yes"/>par <hi rendition="#i">
                            <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>
                        </hi> et <persName key="bonpland_ajag">
                            <hi rendition="#i">Bonpland.</hi>
                        </persName> p. 107.</note> und an die in allen Thierklassen verof-<lb break="no"/>fenbarten Beziehungen des Nerven- und Gefäßsy-<lb break="no" />stems auf einander, so möchte man glauben, daß<lb break="yes"/>die große Irritabilität der Fische, die Lebhaftigkeit<lb break="yes"/>ihrer Bewegungen, und die ungeheure Muskelkraft,<lb break="yes"/>die sie in einer Flüssigkeit verwenden, die ihnen<lb break="yes"/>einen gewissen Widerstand entgegensetzt, eines Theils<lb break="yes"/>von der Anhäufung eines Princips abhängen, welches<lb break="yes"/>die Lebensfunctionen der organischen Geschöpfe belebt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Eine andere wichtige Verschiedenheit in der Re-<lb break="no"/>spiration der Fische von der der Säugthiere, ist die<lb break="yes"/>Absorbtion des Stickstoffs, welche sich zu der des<lb break="yes"/>Sauerstoffs wie 1:2, manchmahl wie 5 : 4 verhält.<lb break="yes"/>Sie ist so beträchtlich, daß, wenn man sie bloßen<lb break="yes"/>Fehlern der Beobachtung zuschreiben wollte, man<lb break="yes"/>annehmen müßte, daß man sich um 60, manchmahl<lb break="yes"/>um mehr als hundert Theile eines Eudiometers be-<lb break="no" />tragen habe, wovon die Resultate durchaus gemei-<lb break="no"/>niglich bis auf zwey oder drey Theile übereinstim-<lb break="no"/>men. Man kennt die in einem gegebenen Volum<lb break="yes"/>Flußwasser aufgelöste Menge Stickstoff, gleichwohl<lb break="yes"/>ist oft das ganze Volum der aus der nämlichen Menge<lb break="yes"/>Wasser, worauf die Fische gewirkt haben, erhalte-<lb break="no"/>nen Luft (nachdem man sie mit Kalkwasser in Be-<lb break="no"/>
                    <pb n="110" facs="#f0025"/> rührung gesetzt hatte) kleiner als das des vorher<lb break="yes"/>darinn vorhandenen Stickstoffs; davon den Sauer-<lb break="no" />stoff abgezogen, welchen die Fische nicht verzehrt<lb break="yes"/>haben, erhält man erst die kleine Menge Stickstoff,<lb break="yes"/>die im Wasser übrig geblieben ist. <hi rendition="#i">
                        <persName key="priestley_j">Priestley</persName>, <persName key="davy_h" >Da-<lb break="no"/>vy</persName>, <persName key="henderson_01" >Henderson</persName>
                    </hi> und <persName key="thomson_t">
                        <hi rendition="#i">Thomson,</hi>
                    </persName> glaubten auch bey der<lb break="yes"/>Respiration der warmblütigen Thiere eine Absorb-<lb break="no"/>tion des Stickstoffs zu bemerken, ja <persName key="davy_h">
                        <hi rendition="#i">Davy</hi>
                    </persName> ver-<lb break="no"/>muthete sogar, daß die Menge Stickstoff, die der<lb break="yes"/>Mensch verschluckt, zu dem absorbirten Sauerstoff<lb break="yes"/>sich wie 10 : 100 verhalte; aber die neuen Versuche<lb break="yes"/>der Herren <persName key="allen_w">
                        <hi rendition="#i">Allen</hi>
                    </persName> und <persName key="pepys_wh">
                        <hi rendition="#i">Pepys,</hi>
                    </persName> und die, welche Hr.<lb break="yes"/>
                    <persName key="berthollet_cl">
                        <hi rendition="#i">Berthollet</hi>
                    </persName> mit seinem Manometer und dem Was-<lb break="no" />serstoffgaseudiometer neuerlichst angestellt hat <note place="foot" n="*)">Man wird diese Untersuchungen in einem der nächsten<lb break="yes"/>Hefte dieses Journals finden. <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#i">d. H.</hi>
                        </hi>
                    </note>,<lb break="yes"/>widersprechen dieser Vorstellung von einer Absorb-<lb break="no"/>tion des Stickstoffs bey der Respiration der Säug-<lb break="no" />thiere. Bey den Fröschen, die wir in genau ge-<lb break="no"/>messenen Räumen einer, in mit eingeschliffenen Stöp-<lb break="no"/>seln verschlossenen Flaschen enthaltenen, atmosphä-<lb break="no"/>rischen Luft sterben ließen, bemerkten wir auch<lb break="yes"/>keine. Die Frösche lebten bald vier, bald sechs Ta-<lb break="no"/>ge; sie brachten einen Luftraum von 212 Cubikcen-<lb break="no" />timetern auf 202 herab, und die während dieser Zeit<lb break="yes"/>erzeugte Kohlensäure betrug über ein Drittheil we-<lb break="no"/>niger als der absorbirte Sauerstoff. Die Resultate von<lb break="yes"/>zwey Versuchen waren so übereinstimmend, daß im<lb break="yes"/>einen die übriggebliebene Luft 0,39, im andern 0,33<lb break="yes"/>Sauerstoff enthielt. Angenommen, die Absorbtion<lb break="yes"/>des Sauerstoffs sey der Zeit proportional gewesen,<lb break="yes"/>was bey einem Thiere das an Erstickung stirbt, eben<lb break="yes"/>nicht ganz wahrscheinlich ist, so hatte jeder Frosch<lb break="yes"/>
                    <pb n="111" facs="#f0026"/> in einer Stunde 0,23 Cubikcentimeter; d. i. ein Drit-<lb break="no"/>theil weniger als eine Schleihe absorbirt. Diese Ver-<lb break="no"/>schiedenheit zwischen einem Frosch und einem an-<lb break="no"/>dern mit Rückenwirbeln versehenen Thier, das mit<lb break="yes" />Kiemen athmet, ist eine sehr sonderbare, physiologi-<lb break="no"/>sche Erscheinung und auch ein Beweis von der gro&#x017F;-<lb break="no"/>sen Thätigkeit der Respirationswerkzeuge der Fische.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Bey den warmblütigen Thieren wirkt die Respi-<lb break="no"/>ration auf die relative Vermehrung des Stickstoffs hin,<lb break="yes"/>weil sie dem Körper Wasserstoff und Kohle raubt;<lb break="yes"/>die absolute Vermehrung des Stickstoffs geschieht<lb break="yes"/>einzig durch die Ernährung. Bey den Fischen hin-<lb break="no"/>gegen, die man lange hungern lassen kann, wird die<lb break="yes"/>Masse des Stickstoffs durch die Respiration selbst<lb break="yes"/>vermehrt. Auch fault das Muskelfleisch der Fische<lb break="yes"/>besonders leicht, es zeigt, so zu sagen, den höchsten<lb break="yes"/>Grad der Animalisation, und liefert bey seiner Zer-<lb break="no"/>setzung eine große Menge Ammonium.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Vorzüglich aber zeigen die mit Luftleerem und<lb break="yes"/>künstlich mit Wasserstoff und Stickstoff angeschwän-<lb break="no"/>gertem Wasser angestellten Versuche, daß die Absor-<lb break="no"/>ption des Stickstoffs bey der Respiration der Fische<lb break="yes"/>nicht zufällig, sondern wesentlich und einer organischen<lb break="yes"/>Assimilation angehörig ist. Wir setzten frisch ge-<lb break="no"/>kochtes Wasser in Berührung mit Gemischen aus<lb break="yes"/>zweihundert Theilen Wasserstoff und hundert Thei-<lb break="no" />len Sauerstoff; die Gegenwart des letztern bestimmt<lb break="yes"/>alsdann eine starke Absorbtion des Wasserstoffs, der<lb break="yes"/>für sich allein nur wenig Verwandtschaft zum Was-<lb break="no"/>ser zeigt. In einem Wasser, welches Sauerstoff und<lb break="yes"/>Wasserstoff enthielt, schienen die Fische in dem<lb break="yes"/>Augenblick zu leiden, als sie unter die über Queck-<lb break="no"/>silber umgekehrte Glocke gebracht wurden. Nach<lb break="yes"/>
                    <pb n="112" facs="#f0027"/> drey Stunden wurden sie fast todt hervorgezogen.<lb break="yes"/>Man destillirte zwey Portionen eines gleichen Vo-<lb break="no" />lums mit Wasserstoff imprägnirten Wassers: die<lb break="yes"/>Luft aus der einen Portion, welche verschlossen auf-<lb break="no"/>bewahrt worden, gab nahe die nemliche Menge Was-<lb break="no"/>serstoff, wie die Luft aus der andern, worin die Fi-<lb break="no"/>sche respirirt hatten. Letztere hatten eine große<lb break="yes"/>Menge Sauerstoff absorbirt, und von dem mit aufge-<lb break="no"/>löstem Wasserstoff abgeschieden. Die belebten Or-<lb break="no" />gane haben keine Wirkung auf die Elemente, welche<lb break="yes"/>nicht assimilirt werden sollen; die Thiere verhalten<lb break="yes"/>sich in dieser Hinsicht anders, als die Pflanzen, deren<lb break="yes"/>aufsteigender Saft mehrere, zufällig mit dem Boden,<lb break="yes"/>worin sie wachsen, gemengte Salze mit sich führt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wasser, die wir bis zur Sättigung mit Kohlen-<lb break="no"/>säure beladen hatten, wirkten als ein actives Gift auf<lb break="yes"/>die Schleihen und Goldkarpfen. Die erstern starben<lb break="yes"/>nach wenigen Minuten convulsivisch. Die oxydirte<lb break="yes"/>Salzsäure wirkt kaum schneller. Diese beiden Säuren<lb break="yes"/>müssen als unmittelbarer auf das Nervensystem wir-<lb break="no"/>kend angesehen werden. Uebrigens vertreibt die<lb break="yes"/>Kohlensäure, wenn sie sich mit dem Wasser verbin-<lb break="no"/>det, nicht allen Sauerstoff: wir haben die Menge von<lb break="yes"/>Sauerstoff und Stickstoff gemessen, welche ein mit<lb break="yes"/>seinem eignen Volum Kohlensäure geschwängertes<lb break="yes" />Wasser enthält; das Bestandtheilverhältniß des durch<lb break="yes"/>Kochen erhaltenen Gemisches war 30 Sauerstoff zu<lb break="yes"/>70 Stickstoff, das ganze Volum beider Gasarten betrug<lb break="yes"/>aber nur ein Drittel von demjenigen, welches man<lb break="yes"/>gewöhnlich aus Flußwasser erhält.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Respiriren die Fische nur durch ihre Kiemen,<lb break="yes"/>oder haben auch der Körper und der Schwanz die-<lb break="no"/>ser Thiere die Eigenschaft, Sauerstoff und Stick-<lb break="no"/>
                    <pb n="113" facs="#f0028"/> stoff zu absorbiren und Kohlensäure zu erzeugen?<lb break="yes"/>Nach mehreren fruchtlosen Versuchen gelang es uns,<lb break="yes"/>diese Frage auf eine Art zu beantworten, die keinem<lb break="yes"/>Zweifel Raum giebt. Wir brachten den Kopf sehr<lb break="yes" />lebhafter Schleihen in Halsbänder von Korkholz mit<lb break="yes" />Wachsleinwand überzogen; der Fisch wurde sodann<lb break="yes"/>in ein cylindrisches Gefäß gebracht, so, daß der<lb break="yes"/>Kork den Pfropf desselben bildete, und der Kopf<lb break="yes"/>mit dem in dem Gefäße enthaltenen Seinewasser<lb break="yes"/>in keiner Berührung war; das Ganze wurde von<lb break="yes"/>aussen verkittet, um aber noch sicherer zu seyn,<lb break="yes"/>daß das Wasser des Troges, worein der Apparat<lb break="yes" />gesetzt wurde, nicht durch die Wachsleinwand,<lb break="yes"/>oder durch Poren der Korke mit dem, den Körper<lb break="yes"/>der Schleihe umgebenden, Wasser communicirte,<lb break="yes"/>wurde der Pfropf von innen mit einer sieben oder<lb break="yes"/>acht Millimeter hohen Lage Quecksilber bedeckt,<lb break="yes"/>welches vorher in das umgekehrte cylindrische Ge-<lb break="no" />fäß gethan worden. Der eingezwängten Lage un-<lb break="no"/>geachtet lebten die Schleihen fast fünf Stunden in<lb break="yes"/>diesem Zustande, dann wurden sie herausgenom-<lb break="no"/>men, ohne viel gelitten zu haben. Man destillirte<lb break="yes"/>hierauf das Wasser in dem Gefäß und verglich die<lb break="yes"/>erhaltene Luft mit der, welche das Wasser des<lb break="yes"/>großen Troges, worin der Kopf des Fisches ge-<lb break="no" />wesen war, ausgab. Dieser sonderbare Versuch<lb break="yes"/>wurde vier Mahl wiederholt, und zeigte, daß der<lb break="yes"/>Körper der Schleihen eben so wie die Kiemen auf<lb break="yes"/>das Wasser wirkt, und daß der einzige Unterschied<lb break="yes"/>in der verschiedenen Energie besteht, womit diese<lb break="yes"/>Lebenswirkung ausgeübt wird, und hauptsächlich<lb break="yes"/>in dem verschiedenen Verhältniß der Menge des<lb break="yes" />absorbirten Sauerstoffs und Stickstoffs und der er-<lb break="no"/>
                    <pb n="114" facs="#f0029"/> zeugten Kohlensäure. Wir wissen wohl, daß <persName key="spallanzani_l">
                        <hi rendition="#i">Spal-<lb break="no"/>lanzani</hi>
                    </persName> schon gesagt hat, die Fische respiriren durch<lb break="yes"/>die Schuppen, seine Behauptung gründet sich aber<lb break="yes"/>auf keinen dem un&#x017F;rigen analogen Versuch; er be-<lb break="no"/>gnügte sich damit, den Körper der Schleihen in<lb break="yes"/>Kalkwasser zu setzen, welches sie in einen krank-<lb break="no"/>haften Zustand versetzt, und die Wirkung der<lb break="yes"/>Haut frisch gestorbener Fische auf Sauerstoffgas zu<lb break="yes"/>untersuchen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nach allen den Versuchen, die wir in dieser<lb break="yes"/>Abhandlung zusammengestellt haben, ist es fast<lb break="yes"/>überflüßig noch von denen zu reden, worin wir<lb break="yes"/>die Fische unter Glocken in sehr kleine Mengen<lb break="yes"/>Flußwasser zwischen einer Lage Quecksilber und<lb break="yes"/>einer genau abgemessenen Luftschichte gebracht hat-<lb break="no"/>ten; die Fische entziehen dem Wasser den Sau-<lb break="no" />erstoff und das Wasser seinerseits wieder der dar-<lb break="no"/>über gelagerten Luft; da sich aber der ursprüng-<lb break="no"/>liche Sättigungszustand nicht vollkommen wieder<lb break="yes"/>herstellt, so kommen die Fische auf die Oberflä-<lb break="no"/>che, um da Luft zu schöpfen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das nemliche beobachtet man, wenn große<lb break="yes"/>Fische in Gefässen leben müssen, die nur sehr<lb break="yes"/>wenig Wasser enthalten. Gewiß sind die Kiemen<lb break="yes"/>mehr geeignet, den im Wasser aufgelösten Sauer-<lb break="no"/>stoff abzusondern, als der Luft den ihrigen zu ent-<lb break="no"/>ziehen; dem ungeachtet siehet man die Fische<lb break="yes" />lieber den Kopf über das Wasser erheben, als in<lb break="yes"/>einer Flüßigkeit respiriren; die fast alles Sauer-<lb break="no"/>stoffs beraubt ist und die letzten Portionen mit einer<lb break="yes"/>gewissen Kraft zurückhält. Gäbe die atmosphärische<lb break="yes"/>Luft dem Wasser schnell wieder das zurück, was<lb break="yes"/>ihm die Fische durch ihre Respiration entziehen,<lb break="yes"/>
                    <pb n="115" facs="#f0030"/> so wäre es nicht nöthig, ihnen von Zeit zu Zeit<lb break="yes"/>frisches Wasser zu geben. Wir untersuchten zu<lb break="yes" />wiederholten Malen das Wasser, worin Fische in<lb break="yes"/>offenen Gefäßen respirirt hatten. Zwey Schleihen<lb break="yes"/>lebten in nahe fünftausend Cubikcentimetern Sei-<lb break="no"/>newasser drey und zwanzig Stunden; alsdann wur-<lb break="no"/>den sie ganz geschwächt herausgenommen; die Luft,<lb break="yes"/>welche dieses Wasser ausgab, war auf 0,073 Sau-<lb break="no" />erstoff reducirt und enthielt 0,11 Kohlensäure.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Scheidewände in offenen Gefäßen zehn Centi-<lb break="no"/>meter unter der Oberfläche des Wassers angebracht,<lb break="yes"/>fügen den Fischen nur dadurch Schaden zu, daß<lb break="yes"/>sie sie hindern, elastische Luft zu schöpfen und in<lb break="yes"/>der Atmosphäre zu suchen, was ihnen die umge-<lb break="no"/>bende Flüßigkeit beynahe verweigert. Wirklich<lb break="yes" />nehmen die der Luft am nächsten befindlichen La-<lb break="no"/>gen des Wassers den verlorenen Sauerstoff schnel-<lb break="no"/>ler wieder auf, als die untern, und der Fisch be-<lb break="no"/>findet sich daher schon besser, wenn er sich, ohne<lb break="yes"/>den Mund über das Wasser zu erheben, nur der<lb break="yes"/>Gegend nähert, wo der Sauerstoff der Atmosphäre<lb break="yes" />eindringt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wir glaubten über die progressive Fortpflanzung<lb break="yes"/>des atmosphärischen Sauerstoffs und Stickstoffs in<lb break="yes"/>frisch der Luft beraubtem Wasser, unmittelbare Ver-<lb break="no"/>suche machen zu müssen, und fanden, daß diese<lb break="yes"/>Stoffe ziemlich langsam von einem Theilchen des<lb break="yes"/>Wassers zum andern übergehen. Große Massen<lb break="yes"/>von gekochtem Wasser blieben zwey Tage lang in<lb break="yes" />über ein Meter hohen, mit einer sehr engen Oeff-<lb break="no"/>nung versehenen Phiolen, der atmosphärischen Luft<lb break="yes"/>ausgesetzt; vermittelst eines Hebers wurde das Was-<lb break="no"/>ser lagenweis weggenommen. Die untern Lagen<lb break="yes"/>
                    <pb n="116" facs="#f0031"/> gaben immer weniger und eine schlechtere Luft, als<lb break="yes"/>die obern. Wiederholt man diesen Versuch mit ei-<lb break="no"/>nem dreifachen Gasgemisch, so wird man ohne<lb break="yes" />Zweifel bemerken, daß jede Basis mit einer eigenen<lb break="yes" />Geschwindigkeit niedersteigt, welche von ihrer Ver-<lb break="no"/>wandtschaft zum Wasser abhängt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die meisten mit Kiemen versehenen Thiere ha-<lb break="no"/>ben von der Natur das Vorrecht erhalten, zugleich<lb break="yes"/>im Wasser und in der Luft athmen zu können. Sie<lb break="yes"/>hören nicht auf, zu respiriren, wenn sie aus dem Was-<lb break="no"/>ser in die Luft versetzt werden; sie absorbiren den<lb break="yes"/>gasförmigen Sauerstoff, wie die mit Lungen versehe-<lb break="no"/>nen Reptilien. Es ist bekannt, daß man die Karpfen<lb break="yes"/>fett macht, indem man sie in der Luft hängend er-<lb break="no" />nährt, und ihre Kiemen von Zeit zu Zeit mit feuch-<lb break="no"/>tem Moos anfeuchtet, damit sie nicht vertrocknen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wir haben die Wirkung der Fische auf ver-<lb break="no"/>schiedene Gasarten untersucht. Diese Versuche wur-<lb break="no"/>den mit dem Barben (Cyprinus barbus), der Schlei-<lb break="no"/>he (C. tinca), dem Gründling (C. Gobio), dem Aal<lb break="yes"/>(Muraena anguilla) und dem kleinen Goldkarpfen<lb break="yes"/>(C. auratus) angestellt. Die Fische öffnen ihre Kie-<lb break="no"/>mendeckel in der atmosphärischen Luft, und im<lb break="yes" />Sauerstoffgas viel weiter als im Wasser. Sie befin-<lb break="no"/>den sich in der atmosphärischen Luft von einer<lb break="yes"/>Flüssigkeit umgeben, worinn der Sauerstoff zwanzigmal<lb break="yes"/>concentrirter ist, als im Wasser, absorbiren aber in glei-<lb break="no"/>cher Zeit genau so viel Sauerstoff aus der Luft, als aus<lb break="yes"/>dem Wasser; gleichwohl muß diese Art der Respi-<lb break="no"/>ration Organe ermüden, welche nicht dazu bestimmt<lb break="yes"/>sind, den gasförmigen Sauerstoff sich anzu-<lb break="no" />eignen. Man könnte denken, daß die Fische in der<lb break="yes"/>Luft umkommen, weil sie durch Wärmeentwicklung<lb break="yes"/>
                    <pb n="117" facs="#f0032"/> ihr Blut erhitzen, wäre aber eine solche Erhitzung<lb break="yes"/>des Bluts die Folge ihrer Respiration in der Luft,<lb break="yes"/>so müßten sie in Sauerstoffgas weit schneller sterben<lb break="yes"/>als in einem Gemisch aus 90 Theilen Stickstoff- und 10<lb break="yes"/>Theilen Sauerstoffgas; unsere Versuche erweisen in-<lb break="no"/>dessen das Gegentheil. Die Fische würden ferner ihre<lb break="yes"/>Kiemendeckel schließen, anstatt sie mit Gewalt zu öff-<lb break="no"/>nen, wenn die Absorbtion der Luft ihre Temperatur<lb break="yes" />erhöhete. Wir brachten Thermometer in das Innere,<lb break="yes"/>im Wasser, im Sauerstoff, in der atmosphärischen<lb break="yes"/>Luft und in reinem Stickstoff athmender Fische, oh-<lb break="no"/>ne eine merkliche Verschiedenheit in der Tempera-<lb break="no"/>tur dieser Thiere von der der umgebenden Medien<lb break="yes"/>wahrzunehmen. Schleihen, die vier bis fünf und<lb break="yes"/>zwanzig Stunden in Sauerstoffgas respirirten, hatten<lb break="yes"/>noch nicht das Ansehen, viel gelitten zu haben und<lb break="yes"/>doch fanden wir bey Wiederholung von <persName key="broussonet_pma">
                        <hi rendition="#i">Broussonet&#x2019;s</hi>
                    </persName>
                    <lb break="yes"/>Versuchen über die Wirkung des warmen Wassers<lb break="yes" />auf die Fische, daß eine schnelle Veränderung von<lb break="yes"/>5 bis 6° des hunderttheil. Therm. diese Thiere in ei-<lb break="no"/>nen convulsivischen Zustand versetzt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Schleihen wirken durch ihren Körper allein<lb break="yes"/>nicht merklich auf die atmosphärische Luft oder auf<lb break="yes"/>das Sauerstoffgas. Wir brachten Halsbänder von<lb break="yes"/>Kork um den Hals dieser Fische an, und richteten<lb break="yes"/>übrigens den Apparat wie oben ein; der Schwanz<lb break="yes"/>und der Körper der Schleihe befand sich in Luft, der<lb break="yes"/>Kopf im Wasser. Wir überzeugten uns, daß keine<lb break="yes" />Absorption von Sauerstoff statt fand, wofern nicht<lb break="yes"/>die Luft mit dem Wasser communicirte.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wir wollen nur Einen Versuch aus der Menge,<lb break="yes"/>die wir über die Gasarten angestellt haben, anführen.<lb break="yes"/>Eine Schleihe reducirte in Zeit von 19<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Stunden<lb break="yes"/>
                    <pb n="118" facs="#f0033"/> durch die Respiration vermittelst ihrer Kiemen, ein<lb break="yes"/>Volum atmosphärischer Luft von 135,9 Cubikcenti-<lb break="no"/>metern auf 122,9. Dieser Rückstand enthielt, nach-<lb break="no" />dem er mit Kalkwasser abgewaschen worden 0,132<lb break="yes"/>Sauerstoff; folglich hatte die Schleihe in Zeit von<lb break="yes"/>einer Stunde 0,52 Cubikcentimeter Sauerstoff absor-<lb break="no"/>birt. In zwey Versuchen mit Sauerstoffgas war die<lb break="yes"/>Absorbtion im einen Fall 0,54, im andern 0,40 Cu-<lb break="no"/>bikcentimeter in der Stunde.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Im kohlensauren Gas sterben die Fische, wie<lb break="yes"/>wir oben gesehen haben, in kurzer Zeit. Im Was-<lb break="no"/>serstoff leiden sie mehr als im Stickstoff; sie sind<lb break="yes"/>in einem Zustande von Scheintod, wenn man sie<lb break="yes"/>vier oder fünf Stunden darin einschließt. Immer<lb break="yes"/>bemerkt man, daß sie im Wasserstoff und <choice>
                        <sic>Sti&#x00E7;k-<lb break="no"/>stoff</sic>
                        <corr type="editorial">Stick-<lb break="no"/>stoff</corr>
                    </choice> ihre Kiemendeckel schließen, als ob sie ihre<lb break="yes"/>Kiemen vor der Berührung mit diesen beyden Gas-<lb break="no"/>arten schützen wollten. Stickstoff, der kein Tau-<lb break="no"/>sendtel Sauerstoff enthielt, blieb rein zurück, nach-<lb break="no"/>dem man Goldkarpfen lange darin hatte verwei-<lb break="no"/>len lassen. Manchmal findet man ein wenig Koh-<lb break="no" />lensäure in dem angewandten Stickstoff oder Was-<lb break="no"/>serstoff, und da diese Gase rein waren, so muß<lb break="yes"/>man annehmen, daß diese Kohlensäure aus dem<lb break="yes"/>Innern des Fisches, vielleicht aus seiner Schwimm-<lb break="no"/>blase, hervorgieng.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Zum Schluß wären uns noch die zahlreichen<lb break="yes"/>Versuche zu erwähnen übrig, die wir über dieses<lb break="yes"/>ausserordentliche Organ angestellt haben. Da wir<lb break="yes"/>aber unsere Arbeit noch nicht geendigt, und phy-<lb break="no"/>siologische Erörterungen hier vermeiden zu müssen<lb break="yes"/>geglaubt haben, so begnügen wir uns damit, ei-<lb break="no" />nige isolirte Thatsachen anzuführen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="119" facs="#f0034"/>
                <p>Nachdem Herr <persName key="biot_jb">
                        <hi rendition="#i">Biot</hi>
                    </persName> die interessante Beobach-<lb break="no"/>tung gemacht hatte, daß die Seefische, die in gros-<lb break="no"/>sen Tiefen wohnen, mehr Sauerstoff in ihren<lb break="yes"/>Schwimmblasen haben, als solche, die auf der<lb break="yes"/>Oberfläche leben, und daß der Sauerstoffgehalt in<lb break="yes"/>jenen bis auf 0,87 steigt, war es der Mühe werth,<lb break="yes"/>die in der Schwimmblase der Flußfische enthaltene<lb break="yes"/>Luft von Neuem zu untersuchen. Wir fanden<lb break="yes"/>die Beschaffenheit dieser Luft bey der nämlichen<lb break="yes"/>Art höchst veränderlich; die Verschiedenheiten<lb break="yes"/>schienen nicht von den Jahrszeiten, noch von der<lb break="yes"/>Temperatur der Wasser abzuhängen; nie fanden wir<lb break="yes"/>weniger als ein Hundertel Sauerstoff. Die Aale,<lb break="yes"/>deren Schwimmblase mit einem drüsigten Körper<lb break="yes" />versehen ist, geben im Allgemeinen nur sehr we-<lb break="no"/>nig Luft, und diese Luft enthält nur 0,013 bis<lb break="yes"/>0,024 Sauerstoff. Das mittlere Resultat einer gros-<lb break="no"/>sen Menge Versuche über die Karpfen war 0,071<lb break="yes"/>Sauerstoff, 0,052 Kohlensäure und 0,877 Stickstoff;<lb break="yes"/>die Blase eines 2 Kilogramm schweren Karpfen ent-<lb break="no" />hält einen Luftraum von 103 Cubikcentimetern, sie<lb break="yes"/>enthält folglich eine Sauerstoffmenge, welche die<lb break="yes"/>Respiration dieses Fisches acht bis zehn Stunden<lb break="yes"/>lang unterhalten könnte. Wir haben Karpfen ge-<lb break="no"/>funden, bey denen die Reinheit der Luft bis zu<lb break="yes"/>einem Sauerstoffgehalt von 0,107 stieg.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Man ließ Schleihen nicht bloß in Wasserstoff-<lb break="no"/>gas, sondern auch in mit einem Gemische von<lb break="yes"/>Wasserstoff und Sauerstoff imprägnirten Wasser re-<lb break="no"/>spiriren, aber nicht ein Atom von Wasserstoff<lb break="yes"/>fand sich in der Schwimmblase dieser Fische wie-<lb break="no" />der; der Sauerstoff schien sich in der Blase von<lb break="yes"/>Schleihen, die man in Sauerstoffgas respiriren ließ,<lb break="yes"/>
                    <pb n="120" facs="#f0035"/> etwas zu vermehren, man fand darin 0,125 Sauerstoff,<lb break="yes"/>während andere Schwimmblasen von Schleihen be-<lb break="no"/>ständig 0,092 bis 0,096 gaben. Da es unmöglich<lb break="yes"/>ist, zvey Versuche mit dem nemlichen Individuum,<lb break="yes" />vor und nach seinem Zusammenseyn mit dem Sau-<lb break="no"/>erstoffgas, anzustellen, so bleiben diese Resultate<lb break="yes"/>unsicher. &#x2014; Wir schnitten mehreren Schleihen<lb break="yes"/>durch einen Seiteneinschnitt die Schwimmblase<lb break="yes"/>aus; in diesem Zustande lebten sie drey Tage.<lb break="yes"/>Sie konnten sich auf die Oberfläche des Wassers<lb break="yes"/>erheben; einige schwammen nach allen Richtungen,<lb break="yes" />ohne daß das Gleichgewicht ihres Körpers gestört zu<lb break="yes"/>seyn schien; eine davon schien so wenig gelitten<lb break="yes"/>zu haben, daß sie schwer von den andern nicht<lb break="yes"/>operirten Schleihen zu unterscheiden war. Der<lb break="yes"/>größte Theil jedoch blieb auf dem Boden des Ge-<lb break="no"/>fäßes krank und auf die Seite geneigt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es schien uns wichtig durch einen directen Ver-<lb break="no"/>such auszumachen, ob die Schleihen, denen man<lb break="yes"/>die Blase vor drey Tagen genommen hatte, noch auf<lb break="yes"/>dieselbe Art respirirten, wie die, welche damit<lb break="yes"/>versehen sind. Eine dieser Schleihen blieb sechs<lb break="yes"/>und eine halbe Stunde in einem Raum atmosphäri-<lb break="no" />scher Luft von ungefähr 700 Cubikcentimetern. Der<lb break="yes"/>Rückstand enthielt nur 0,10 Sauerstoff und nur<lb break="yes"/>0,02 Kohlensäure. Hieraus erhellt unmittelbar,<lb break="yes"/>daß die Fische ohne Schwimmblase Sauerstoff ab-<lb break="no"/>sorbiren, und daß es ihre Kiemen sind, welche<lb break="yes"/>die doppelte Function haben, dem Wasser den auf-<lb break="no" />gelösten Sauerstoff zu entziehen, und den in einem<lb break="yes" />luftförmigen Gemisch enthaltenen Sauerstoff zu as-<lb break="no"/>similiren. Noch zwey andere Schleihen wurden in<lb break="yes"/>ein Volum Wassers von 857 Cubikcentimeters ge-<lb break="no"/>
                    <pb n="121" facs="#f0036"/> setzt, und respirirten darin zwey und eine halbe<lb break="yes"/>Stunde. Die nachstehende Tabelle scheint zu zei-<lb break="no" />gen, daß die Exstirpation der Blase die Functionen<lb break="yes"/>der Kiemen verändert habe; es wurde eine sehr be-<lb break="no"/>trächtliche Menge Sauerstoff und Stickstoff absorbirt,<lb break="yes"/>aber keine Kohlensäure erzeugt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell cols="4">
                            <hi rendition="#c">Im Wasser enthaltene Luft.</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="2">Vor dem Versuch.</cell>
                        <cell cols="2">Nach dem Versuch.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Ganzes ......</cell>
                        <cell>
                            <hi rendition="#u">175</hi>
                        </cell>
                        <cell>Ganzes ......</cell>
                        <cell>
                            <hi rendition="#u">107</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Sauerstoff ....</cell>
                        <cell>52</cell>
                        <cell>Sauerstoff ....</cell>
                        <cell>15</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Stickstoff ....</cell>
                        <cell>116</cell>
                        <cell>Stickstoff .....</cell>
                        <cell>86</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Kohlensäure ...</cell>
                        <cell>7</cell>
                        <cell>Kohlensäure ...</cell>
                        <cell>7.</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>In diesem Versuch verhielt sich der absorbirte<lb break="yes"/>Sauerstoff zum absorbirten Stickstoff, wie 100:62.<lb break="yes"/>Die Fische, welchen man die Blase genommen hatte,<lb break="yes"/>brachten nicht ein Hundertel Kohlensäure hervor.<lb break="yes"/>Ist diese Erscheinung Folge der Abwesenheit eines<lb break="yes"/>Organs, oder muß sie blos dem Zustand der Schwä-<lb break="no" />che zugeschrieben werden, worin sich die Fische be-<lb break="no"/>fanden? Eine große Analogie bemerkt man zwischen<lb break="yes"/>den Lungen des Proteus und der Schwimmblase der<lb break="yes"/>Fische. Allein durch bloße Aehnlichkeiten in der<lb break="yes"/>Form dürfen wir uns in einer Untersuchung nicht<lb break="yes"/>führen lassen, wo jede Annahme durch die Erfah-<lb break="no"/>rung geprüft seyn will.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 