<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body><pb n="127" facs="#f0001"/><div n="1" xml:lang="spa">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Geografía de las Plantas.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#b">PROSPECTO.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Las indagaciones de los Botànicos se han dirigi-<lb break="no"/>do por lo
                        general hácia objetos que solo abrazan una<lb break="yes"/>parte muy
                        pequen&#x0303;a de la Botánica. Casi exclusivamen-<lb break="no"/>te se
                        ocupan en el descubrimiento de nuevas especies<lb break="yes"/>de plantas, y
                        en su diagnosis fundada en la estructura<lb break="yes"/>externa de los
                        caracteres que las distínguen, y de las<lb break="yes"/>analogías que las
                        unen en clases, ó familias. Si este co-<lb break="no"/>nocimiento de las
                        formas en que se presentan los entes<lb break="yes"/>organizados es en
                        extremo importante para la Historia<lb break="yes"/>Natural descriptiba; si
                        es la base indispensable de todas<lb break="yes"/>las ciencias que tratan de
                        la utilidad medical ó téchnica<lb break="yes"/>los vegetales: si es
                        suceptible de conciderarse baxo de<lb break="yes"/>puntos de vista muy
                        filosòficos, no es menos importan-<lb break="no"/>te el fixar la atencion en
                        la <hi rendition="#i">Geografía de las Plantas,</hi> cien-<lb break="no"
                        />cia sublime, de la qual apenas conocemos hasta ahora<lb break="yes"/>el
                        nombre, sin embargo de ser una parte integrante<lb break="yes"/>de la fìsica
                        del mundo.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ella es la que considera las plantas báxo la rela-<lb break="no"/>cion de su
                        asociacion local en todos los climas. Tan<lb break="yes"/>basta como el
                        objeto que abraza, pinta con rasgos<lb break="yes"/>magestuosos la inmensa
                        extencion que ocupan los<lb break="yes"/>
                        <pb n="128" facs="#f0002"/> vegetales desde la region de las nieves
                            perpetuas,<lb break="yes"/>hasta el fondo de Océano, y el <choice>
                            <sic>inteior</sic>
                            <corr type="editorial">interior</corr>
                        </choice> del globo, don-<lb break="no"/>de en obscuras grutas vegetan
                        algunos Criptógamos,<lb break="yes"/>tan poco conocidos, como los insectos á
                        quienes sirven<lb break="yes"/>de pasto. El lìmite superior de la vegetacion
                        varìa co-<lb break="no"/>mo el de las nieves, segun la elevacion de polo, é
                            igno-<lb break="no"/>ramos hasta donde se extiende el límite inferior.
                            Pero<lb break="yes"/>varias observaciones ex&#x00E2;ctas, hechas sobre
                        la vegetacion<lb break="yes"/>subterranea en los dos hemisferios, prueban
                        que lo in-<lb break="no"/>terior del globo se halla animado donde quiera
                            que<lb break="yes"/>los gèrmenes orgànicos han hallado vacio para
                            exten-<lb break="no"/>derse y un fluido ox&#x00EE;genado para
                        alimentarse. Asì, los<lb break="yes"/>dos límites opuestos de la vegetacion
                        presentan entes<lb break="yes"/>de estructura análoga, y se tocan como todos
                        los ex-<lb break="no"/>tremos de la naturaleza física y mora.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">La Geografía de las Plantas</hi> no se ocupa solamen-<lb
                            break="no"/>te en calcular los vegetales segun las zonas y diferentes<lb
                            break="yes"/>alturas en que se hallan, no se contenta con considerar-<lb
                            break="no"/>los segun los grados de presion atmosférica, de tem-<lb
                            break="no"/>peratura y de humedad, segun la cantidad de
                            ox&#x00EE;geno,<lb break="yes"/>y las modificaciones de la carga
                        eléctrica baxo las qua-<lb break="no"/>les viven; sinó que tambien distingue
                        entre ellos, co-<lb break="no"/>mo entre los animales dos clases, que tienen
                        un mo-<lb break="no"/>do de vivir, y se puede decir, costumbres <choice>
                            <sic>mny</sic>
                            <corr type="editorial">muy</corr>
                        </choice> di-<lb break="no"/>ferentes.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">
                            <hi rendition="#i">Con lic. del Sup. Gob.</hi>
                        </hi>
                    </p>
                </div>
            </div><lb break="yes"/><pb n="129" facs="#f0003"/><div n="1">
                <head>Semanario del Nuevo Reyno de Granada.</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#i">Santafé</hi> 30 <hi rendition="#i">de Abril de</hi>
                    1809.</dateline>
                <lb break="yes"/>
                <p>Los unos (<hi rendition="#i">Solanum dulcamara, Polygonum bistorta,
                            Crat&#x00E6;-<lb break="no"/>gus aria, Theofrasta americana, Lisianthus
                            longifolius,<lb break="yes"/>Hypnum filícinum, Fucus saccharinus,
                        Clavaria pistillaria</hi>)<lb break="yes"/>cresen esparcidos, y aislados; y
                    los otros (<hi rendition="#i">Erica valga-<lb break="no"/>ris, Polygonum
                        aviculare, Pinus silvestris, Sesuvium portu-<lb break="no"/>lacastrum,
                        Rhizophora mangle, Croton argenteum, Convol-<lb break="no"/>vulus
                        littoralis, Hypnum proliferum, Fucus natans, Clavaria<lb break="yes"
                        />hypoxylon, Lichen haematoma</hi>) reunidos en sociedades cu-<lb break="no"
                    />bren terrenos inmensos, excluyendo de ellos qualquie-<lb break="no"/>ra otra
                    especie heterogenea. Estas plantas asociadas son<lb break="yes"/>mas comunes en
                    las zonas templadas que junto al <placeName key="aequator">Equa-<lb break="no"
                        />dor</placeName>, donde la vegetacion es mas pintoresca por ser<lb
                        break="yes"/>menos uniforme. En los mapas bòtanicos se pueden<lb break="yes"
                    />sen&#x0303;alar los terrenos ocupados por estos grupos de vege-<lb break="no"
                    />tales, presentandoles por faxas ò zonas (<hi rendition="#i">tractus</hi>) de
                        las<lb break="yes"/>quales algunas (<hi rendition="#i">Ericeta</hi>) han
                    sido perniciosas para la po-<lb break="no"/>blacion de los estados; y otras se
                    prolongan por espacio<lb break="yes"/>de 400 ò 500 leguas (<hi rendition="#i"
                        >los bosques</hi>) oponiendo al co-<lb break="no"/>mercio de las naciones
                    vecinas y á su harmonía social<lb break="yes"/>obstaculos mas insuperables que
                    los montes y los mares.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Como la estructura de las costas, el fondo del<lb break="yes"/>Océano, y los
                    animales que habitan dos continentes ve-<lb break="no"/>cinos indican su antigua
                    reunion, así tambien la <hi rendition="#i">Geo-<lb break="no"/>grafía de las
                        plantas,</hi> y su mutua analogìa subministran<lb break="yes"/>
                    <pb n="130" facs="#f0004"/> preciosos materiales para la <hi rendition="#i"
                        >Geología.</hi> Ella agita la gran<lb break="yes"/>question sobre quales
                    fueron los terrenos que se han<lb break="yes"/>separado, y si la separacion de
                    los continentes se ha he-<lb break="no"/>cho antes, ò despues del desarrollo de
                    los entes organi-<lb break="no"/>zados; qué vegetales son comunes á la
                        <placeName key="asien">Asia</placeName> y à la <placeName key="amerika"
                            >Amè-<lb break="no"/>rica</placeName>, y si hay algunos que
                    ex&#x00EE;stan en todas las zonas; si<lb break="yes"/>es probable, que conforme
                    á las tradiciones de todos los<lb break="yes"/>pueblos, el globo al formarse se
                    cubrió de plantas, en-<lb break="no"/>tonces reunidas en un parage solo, y que
                    despues ayu-<lb break="no"/>dadas por las corrientes del mar, y por el
                        transcurso<lb break="yes"/>de los siglos han pasado, con marcha progresiva,
                        hacia<lb break="yes"/>las zonas mas remotas de su comun y primitiva
                        situa-<lb break="no"/>cion: ella ex&#x00E2;mina si en la inmensa variedad de
                        vegeta-<lb break="no"/>les se halla arbitrio para reconocér algunas formas
                        pri-<lb break="no"/>mitivas, y si su diversidad específica puede ser efecto
                        de<lb break="yes"/>una degeneracion del prototypo original en la qual las<lb
                        break="yes"/>variedades casuales se han convertido en constantes. Pa-<lb
                        break="no"/>ra decidir muchos de estos problemas importantes des-<lb
                        break="no"/>ciende la <hi rendition="#i">Geografía de las plantas</hi> à lo
                    interior del globo<lb break="yes"/>con el fin de consultar allí los monumentos
                    antiguos que<lb break="yes"/>nos presenta la Naturaleza en las petrificaciones,
                    en las<lb break="yes"/>maderas fosiles, y en las capas de carbon de tierra,
                        que<lb break="yes"/>son el sepulcro de la primitiva vegetacion de nuestro<lb
                        break="yes"/>planeta. Descubriendo frutos de palmas petrificados, he-<lb
                        break="no"/>lechos arboreos, scitamineas, y la <hi rendition="#i"
                        >Guadua</hi> (Bambou) <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-1"
                        next="#fn2-2">La Guadue, esta preciosa produccion de los Tròpicos, que
                            repre-<lb break="no"/>senta con las grámineas el mismo papel que el
                        Elefante respecto de<lb break="yes"/>los quadrùpedos, esta planta colosal y
                        magestuosa, de quien se ha<lb break="yes"/>escrito tanto, ha sido hasta hoy
                        absolutamente desconocida de los</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="131" facs="#f0005"/> de los Tròpicos sepultados en las tierras heladas
                        del<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">Botànicos. El cèlebre
                            <persName key="mutis_jc">Mutis</persName>, apesar de haber residido
                        largo tiempo en<lb break="yes"/>las selvas ardientes de Mariquita, y apesar
                        de los esfuerzos que hi-<lb break="no"/>zo por conocer su fructificacion, no
                        la viò hasta 1805. En esta épo-<lb break="no"/>ca, por una feliz casualidad,
                        la hallé florida en el valle de Neyva,<lb break="yes"/>á orillas del
                        Magdalena. La descriví, la disen&#x0303;é, y formé esqueletos<lb break="yes"
                        />completos de esta grama. Sobre estos materiales se delineò la gran-<lb
                            break="no"/>diosa làmina que debe enriqueser la <hi rendition="#i">Flora
                            de Bogotá.</hi> Este Botàni-<lb break="no"/>co experimentado, y sabio la
                        reconociò por un género nuevo, y<lb break="yes"/>la separò del <hi
                            rendition="#i">Tabaxir, Mambù, Arundo, &#x0026;c.</hi> á que se creyó
                            pertene-<lb break="no"/>cer. La nombró <hi rendition="#i">Bambusa</hi>
                        de la palabra <hi rendition="#i">Bamboa,</hi> baxo de cuyo nom-<lb
                            break="no"/>bre se conocía. En nuestras excurciones botànicas creemos
                            haber<lb break="yes"/>reconocido tres especies diferentes en el nuevo
                        genero <hi rendition="#i">Bambusa,</hi> y<lb break="yes"/>ahora presentamos
                        el caracter generico, y especifico, reservando<lb break="yes"/>una amplia
                        descripcion, y la historia de esta planta preciosa para<lb break="yes"/>el
                        primer fasciculo de la <hi rendition="#i">Flora de Bogotà.</hi>
                        <lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#c">
                            <hi rendition="#i">BAMBUSA.</hi> Flor. Bogot.</hi>
                        <lb break="yes"/>Gluma o.<lb break="yes"/>Calix 2-valvis, valvis
                        muticu&#x0303;s, in&#x0119;qualibus persistentibus: exterior<lb break="yes"
                        />carinata, acuta, interiori pauce longior: interior fornicata, seu cal-<lb
                            break="no"/>ceoli forman &#x0119;mulans.<lb break="yes"/>Stamina 6,
                        hypogyna: filamenta capillaria, calice longiora, deviles:<lb break="yes"
                        />anther&#x0119; incumbentes, basi et apice bifurc&#x0119;.<lb break="yes"
                        />Germen oblongum, basi squamulis tribus conspicuis, germine ma-<lb
                            break="no"/>joribus cinctum: styli 3, aut stylus profunde 3 fidus:
                        stigmata plu-<lb break="no"/>mosa, longitudine calicis.<lb break="yes"
                        />Semen unicum, valva calicis intima tectum.<lb break="yes"/>Culmus procer,
                        6-8 policum diametri, 45-60 pedes altus,<lb break="yes"/>erectus,
                        cylindricus, fistulosus, articulatus: coma pyramidadís, apice<lb break="yes"
                        />nutans: é quovis articulo stipulam ovatam, culmun cingentem, co-<lb
                            break="no"/>riaceam, desciduam profert. Rami, in articulis superioribus,
                            alterni,<lb break="yes"/>articulati. Folia alterna, in singuloculmi
                        nodo, simplicia, vaginantia,<lb break="yes"/>et vagina fissili. Flores
                        spicati., Spic&#x0119; lìneáres, geminati, terminales.<lb break="yes"
                        />Habitat in N. R. Granatensis humidis, calidioribus, et temperatis.<lb
                            break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Bambusa inermis</hi> Culmus cylindricus inermis<choice>
                            <sic/>
                            <corr type="editorial">.</corr>
                        </choice>
                        <lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Bambusa aeuleata</hi>: Culmus aculeatus.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Bambusa lineata</hi>: Culmus leneis longitudinalibus
                        luteis, viridibus<lb break="yes"/>que pulchre variegatus.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#c">Nota del Editor.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="132" facs="#f0006"/> Norte, concidera si estas producciones de las
                        Indias,<lb break="yes"/>lo mismo que los huesos de Elefante, Tapir
                        (Danta)<lb break="yes"/>y Crocodilo (Cayman) hallados con frequencia en<lb
                        break="yes"/>Europa, pudieron ser trasportados á los climas<lb break="yes"
                    />templados por la fuerza de las corrientes en un mundo<lb break="yes"/>anegado;
                    ò si en otro tiempo estos mismos climas ali-<lb break="no"/>mentaron aquellos
                    habitantes de los Trópicos, se puede<lb break="yes"/>admitir que ha habido
                    grandes variaciones en la tem-<lb break="no"/>peratura del ayre, sin recurrir à
                    mudanzas en el lugar<lb break="yes"/>de los astros, ni à movimientos poco
                    verosimiles en el<lb break="yes"/>exe de la tierra. Asì es que la <hi
                        rendition="#i">Geografía de las plantas</hi> lle-<lb break="no"/>va su
                    antorcha luminosa hacia la historia del globo<lb break="yes"/>primitivo, sirve
                    de base à la Geología, y ofrece á la<lb break="yes"/>imaginacion del hombre un
                    espectáculo tan interesan-<lb break="no"/>te como rico.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Los vegetales tan análogos á los animales por la<lb break="yes"/>irritabilidad de
                    sus fibras, y por los estimulantes que<lb break="yes"/>las ex&#x00EE;tan, se
                    diferencian esencialmente de ellos por su<lb break="yes"/>movilidad. Los
                    animales no dejan á su madre hasta<lb break="yes"/>que son adultos, y las
                    plantas fixadas al suelo, desde el<lb break="yes"/>momento de su desarrollo,
                    solo pueden viajar quan-<lb break="no"/>do estan contenidas en el huevo, dotados
                    de varios ór-<lb break="no"/>ganos que favorecen estos movimientos. Las
                        corrientes,<lb break="yes"/>los vientos, y las aves no son los ùnicos
                    agentes que<lb break="yes"/>sirven para la propagacion de los vegetales en la
                        super-<lb break="no"/>ficie de nuestro planeta. El hombre es el que
                        principal-<lb break="no"/>mente se ocupa en esto. Luego que sale de la vida
                        va-<lb break="no"/>gabunda reune al rededor de sí los animales y las
                        plan-<lb break="no"/>
                    <pb n="133" facs="#f0007"/> tas mas útiles para su alimento y para su vestuario.
                        Estas<lb break="yes"/>últimas que son el objeto de la Jardinería y <choice>
                        <sic>Argricu<lb break="yes"/>tura</sic>
                        <corr type="editorial">Agricul-<lb break="no"/>tura</corr>
                    </choice>
                    <choice>
                        <sic>acompan&#x0303;anan</sic>
                        <corr type="editorial">acompan&#x0303;an</corr>
                    </choice> al hombre desde el un extremo al<lb break="yes"/>otro de la tierra.
                    Así en Europa ha seguido la Vin&#x0303;a á los<lb break="yes"/>Griegos, el Trigo
                    á los Romanos, el Algodon á los Ara-<lb break="no"/>bes; y en <placeName
                        key="amerika">América</placeName> el Maiz acompan&#x0303;ó à los
                        Tetrecos,<lb break="yes"/>las Patatas <note place="foot" n="(1)">Son las <hi
                            rendition="#i">Papas</hi> del Perú, y las <hi rendition="#i">Turmas</hi>
                        del N. R. de Granada.</note> á los Peruanos, y la Quinua á los habitantes<lb
                        break="yes"/>de la antigua Cundinamarca <note place="foot" n="(2)">Este es
                        el nombre que tenia originariamente <choice>
                            <sic>rodo</sic>
                            <corr type="editorial">todo</corr>
                        </choice> el pais que<lb break="yes"/>constituye hoy el Vireynato de Santafe
                        de Bogota.</note>. Un corto número de<lb break="yes"/>estos mismos
                    vegetales, huyendo del hombre á los bos-<lb break="no"/>ques, há recobrado su
                    primitiva independencia, y se<lb break="yes"/>vuelve à presentar en un estado
                    silvestre, mientras que<lb break="yes"/>su origen (<hi rendition="#i">Musa,
                        Carica papaya, Sécale</hi>), del mismo<lb break="yes"/>modo que la antigua
                    mancion de los muchos anima-<lb break="no"/>les domesticos, es un secreto
                    impenetrable á las inda-<lb break="no"/>gaciones del Naturalista. El hombre
                    mudando á su antojo<lb break="yes"/>la superficie del globo, reuniendo los
                    vegetales de am-<lb break="no"/>bos emisferios hace que dominen en algunas
                        regiones<lb break="yes"/>las plantas introducidas que cultiva con
                    preferencia à<lb break="yes"/>las indígenas. Pero esta preponderancia, tan
                    opuesta à<lb break="yes"/>los deseos del Botánico, solo pertenece à una parte
                        muy<lb break="yes"/>reducida de la tierra, donde la cultura intelectual,
                        y<lb break="yes"/>la deprabacion de constumbres se han aumentado mas.<lb
                        break="yes"/>En los paises vecinos del <placeName key="aequator"
                        >Equador</placeName> es el hombre dema-<lb break="no"/>ciado devil para
                    domar una <choice>
                        <sic>vegetaciou</sic>
                        <corr type="editorial">vegetacion</corr>
                    </choice> que oculta á<lb break="yes"/>sus ojos el suelo, y no deja mas vacio
                    que el Océano y<lb break="yes"/>
                    <pb n="134" facs="#f0008"/> los rios. La extencion de la Agricultura, sus
                    objetos di-<lb break="no"/>versificados segun el caracter, segun las
                    constumbres, y<lb break="yes"/>freqüentemente segun las imaginaciones
                        supersticiosas<lb break="yes"/>de los pueblos, la influencia del alimento
                    mas ó menos<lb break="yes"/>estimulante sobre la energia de las paciones, las
                        nave-<lb break="no"/>gaciones y las guerras emprendidas para conseguir
                        pro-<lb break="no"/>ducciones del reyno vegetal, son otras tantas
                        concide-<lb break="no"/>raciones que ligan la <hi rendition="#i">Geografía
                        de las Plantas</hi> con la<lb break="yes"/>historia política y moral del
                    hombre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Estas relaciones bastarìan sin duda para probar<lb break="yes"/>la importancia y
                    extencion de la ciencia cuyos vastos<lb break="yes"/>lìmites describo. Pero el
                    hombre sensible à las obras de<lb break="yes"/>la imaginacion se complace en
                    hermanar la <hi rendition="#i">Geografía de<lb break="yes"/>las plantas</hi> con
                    las producciones de la fantasía. La con-<lb break="no"/>templacion de la
                    Naturaleza, la vista de los campos y<lb break="yes"/>de los bosques, causa una
                    dulce sensacion, muy dife-<lb break="no"/>rente de la imprecion que hace el
                    estudio particular de<lb break="yes"/>la extructura de un ente organizado. En
                    este, el por<lb break="yes"/>menor es el que intereza y alimenta nuestra
                        curioci-<lb break="no"/>dad; y en aquella, son las grandes masas las que
                        agitan<lb break="yes"/>nuestra imaginacion. &#x00A1;Que efecto tan diferente
                        produce<lb break="yes"/>el verdor fresco de un prado rodeado de algunos
                        gru-<lb break="no"/>pos de àrboles esparcidos, y de un espeso bosque de
                        Pi-<lb break="no"/>nos, ò de Encinas! &#x00A1;Que contraste <choice>
                        <sic>tanvisible</sic>
                        <corr type="editorial">tan visible</corr>
                    </choice> entre las<lb break="yes"/>selvas de las Zonas templadas, y las del
                        <placeName key="aequator">Equador</placeName> donde<lb break="yes"/>los
                    troncos desnudos de las Palmas se elevan sobre los<lb break="yes"/>del <hi
                        rendition="#i">Cassubium</hi>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn3-1" next="#fn3-2">Es el <hi rendition="#i"
                            >Anacardium occidentale</hi> de <persName key="linne_cv"
                            >Linne</persName>, Mr. <persName key="jussieu_ald">de Jussieu</persName>
                        (An-</note> que estan entretegidas con vejucos<lb break="yes"/>
                    <pb n="135" facs="#f0009"/> floridos, y representan un pòrtico sobervio en los
                        ayres!<lb break="yes"/>&#x00BF;Qual es la causa psicológica de estas
                    diferentes sensacio-<lb break="no"/>nes? &#x00BF;Es acaso la intencidad, ó la
                    magía de los colores<lb break="yes"/>vegetales, ó el taman&#x0303;o de las
                    masas, ó el contorno de<lb break="yes"/>las formas, ó el hàbito de los vegetales
                    los que las cau-<lb break="no"/>san? &#x00BF;Como influye este hábito, ó aspecto
                    de una natu-<lb break="no"/>raleza mas ò menos rica, en las constumbres, y
                        prin-<lb break="no"/>cipalmente en la sensivilidad de los pueblos?
                    &#x00BF;En que<lb break="yes"/>consiste el caracter de la vegetacion de los
                        Tròpicos,<lb break="yes"/>y qual es la diferencia de fisonomìa que distingue
                        las<lb break="yes"/>plantas del <placeName key="afrika">Africa</placeName>,
                    de las del <placeName key="amerika">nuevo Continente</placeName>? &#x00BF;Qué<lb
                        break="yes"/>analogía de formas une á los vegetales Alpinos de los<lb
                        break="yes"/>
                    <placeName key="anden">Andes</placeName>, con los de los Pirineos? Hé aquí un
                        cúmulo<lb break="yes"/>de qüestiones importantes que debe resolver la <hi
                        rendition="#i">Geo-<lb break="no"/>grafía de las plantas</hi>......... Entre
                    la gran variedad de<lb break="yes"/>vegetales que cubren la corteza petrea de
                        nuestro<lb break="yes"/>planeta, se distinguen con facilidad algunas formas
                        ge-<lb break="no"/>nerales, á las quales se reducen casi todas las demas,<lb
                        break="yes"/>que presentan un conjunto de familias ó grupos mas ó<lb
                        break="yes"/>menos análogos entre sì. Tal es la forma de las scita-<lb
                        break="no"/>mineas (<hi rendition="#i">Musa, Heliconía, Estrelitza</hi>), la
                    de las Palmas,<lb break="yes"/>Helechos arboreos, (<hi rendition="#i">Arum,
                        Pothos, Dracontium</hi>) de los<lb break="yes"/>Agaves (<hi rendition="#i"
                        >Yucca, Aloe, algunas Euphorbias Pourretia</hi>)<lb break="yes"/>de los
                    Pinos (<hi rendition="#i">Taxus pinus</hi>) y todas las acerosas, de<lb
                        break="yes"/>los Tamarindos (<hi rendition="#i">Mimósa, Gleditzía,
                        Porleria</hi>) de los<lb break="yes"/>Bombax (<hi rendition="#i">Sterculea,
                        Hibicsus, Ocroma, <persName key="cavanilles_aj">Cavanillesia</persName>
                    </hi>) de<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn3-2" prev="#fn3-1">tonio Lorenzo) canvió
                        este nombre en el de <hi rendition="#i">Cassavium</hi> de Rum-<lb break="no"
                        />phio. Este es el <hi rendition="#i">Asajou, el Kapamaba</hi> de la India,
                        y nuestro <hi rendition="#i">Mara&#x00f1;on.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="136" facs="#f0010"/> las Opuncias (Cactus), dè las gramineas...... Estas
                        di-<lb break="no"/>viciones no <choice>
                        <sic>tiene</sic>
                        <corr type="editorial">tienen</corr>
                    </choice> relacion alguna con las que hace el<lb break="yes"/>Botànico
                    clasificador segun pricipios muy diferentes:<lb break="yes"/>en aquella no se
                    atiende á otra cosa que á los grandes<lb break="yes"/>contornos, que determinan
                    la fisonomía de la vegeta-<lb break="no"/>cion, y de la analogìa de imprecion
                    que recibe el con-<lb break="no"/>templador de la naturaleza, mientras que la
                        Botánica<lb break="yes"/>descriptiva reune las plantas segun la afinidad que
                        pre-<lb break="no"/>sentan las partes mas pequen&#x0303;as, pero las mas
                        esenciales,<lb break="yes"/>quales son las de la fructificacion. En lá
                    belleza abso-<lb break="no"/>luta de las formas enunciadas, en la harmonìa, y
                        con-<lb break="no"/>trastes que nacen de su conjunto consiste lo que se
                        lla-<lb break="no"/>ma caracter de la naturaleza en tal ò tal region. Al-<lb
                        break="no"/>gunas formas, á la verdad las mas bellas (<hi rendition="#i">las
                        de las scita-<lb break="no"/>mineas, Palmas, Guaduas</hi>) faltan
                    absolutamente en<lb break="yes"/>las zonas templadas. Otras, por exemplo, la de
                    los àrbo-<lb break="no"/>les de hojas pinnadas, son muy raras, y menos
                        elegantes<lb break="yes"/>en ellas. Las especies arborecentes, mas
                    pequen&#x0303;as, y me-<lb break="no"/>nos cargadas de flores agradables á la
                    vista. La freqüencia<lb break="yes"/>de las plantas sociales, de que hemos
                    hablado, y la cultu-<lb break="no"/>ra del hombre, hacen el aspecto de aquellas
                    regiones mas<lb break="yes"/>monòtono. Baxo de los Trópicos, por el contrario,
                    se ha<lb break="yes"/>complasido la Naturaleza en reunir todas las formas,<lb
                        break="yes"/>y aunque à primera vista parece que falta la de los<lb
                        break="yes"/>Pinos, no obstante, en los <placeName key="anden"
                        >Andes</placeName> de Quindiò, y en las<lb break="yes"/>selvas templadas de
                    Loxa, hemos hallado un árbol que<lb break="yes"/>pertenece al genéro <hi
                        rendition="#i">Taxus,</hi> del qual tiene todo el hàbito.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#i">Con lic. del <choice>
                                <sic>up.</sic>
                                <corr type="editorial">Sup.</corr>
                            </choice> Gob.</hi>
                    </hi>
                </p>
            </div><lb break="yes"/><pb n="137" facs="#f0011"/><div n="1">
                <head>Semanario del Nuevo Reyno de Granada.</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#i">Santafé</hi> 7 <hi rendition="#i">de Mayo de</hi>
                    1809.</dateline>
                <lb break="yes"/>
                <p>Las formas vegetales, en las inmediaciones del <placeName key="aequator">Equa-<lb
                            break="no"/>dor</placeName>, son por lo general mas magestuosas, y
                        admira-<lb break="no"/>bles, sus masas son mayores, el barniz de las hojas
                        mas<lb break="yes"/>lustroso, el texido de la parench&#x00EE;mia mas
                    lax&#x00F4; y sucu-<lb break="no"/>lento, los árboles mas elevados, estan
                    adornados cons-<lb break="no"/>tantemente con flores mas vistosas y mas
                    olorosas, que<lb break="yes"/>las de las herbaceas de las zonas templadas. La
                        corte-<lb break="no"/>za quemada de los troncos antiguos forma un hermoso<lb
                        break="yes"/>contraste con el tierno verdor de los Pothos y Orchi-<lb
                        break="no"/>deas, cuyas flores imitan la forma del plumage de los<lb
                        break="yes"/>pajaros cuyo nectar chupan. No obstante los Trópicos<lb
                        break="yes"/>no preséntan la extension de prados esmaltados de Ra-<lb
                        break="no"/>nunculos<note place="foot" n="(1)">Las praderìas de Quito,
                        Cayàmbe, Turubamba, Ybarra, Guaca<lb break="yes"/>&#x0026;c &#x0026;c están
                        cubiertos de una especie de Ranunculo tan abundante,<lb break="yes"/>que en
                        algunas partes inutiliza los pastos, y es necesario arrancar-<lb break="no"
                        />lo. <hi rendition="#i">Nota del Edictor.</hi>
                    </note>. Germaneas que adornan las riveras de<lb break="yes"/>los paises del
                    Norte. Allí no se conoce aquella dulce<lb break="yes"/>sensacion de una
                    primavera que dispierta la vegetacion,<lb break="yes"/>y rejuvenece á la
                    Naturaleza. La mano de Flora igual-<lb break="no"/>mente benéfica para todos los
                    entes, ha reservado pa-<lb break="no"/>ra cada region ciertos dones
                    particulares. Un texido de<lb break="yes"/>fibras mas ó menos lax&#x00F4;, segun
                    la precion del ayre at-<lb break="no"/>
                    <pb n="138" facs="#f0012"/>mosfèrico, el grado de calor, y de irritabilidad de
                        los<lb break="yes"/>órganos, los colores vegetales mas ó menos intensos,<lb
                        break="yes"/>segun el grado de ox&#x00EE;dacion de los elementos, la
                        fuerza<lb break="yes"/>estimulante de los rayos solares:::: es lo que
                        caracteriza<lb break="yes"/>las diferentes zonas de nuestro globo. La
                    ínmensa altu-<lb break="no"/>ra á que se elevan las tierras inmediatas al
                        <placeName key="aequator">Equador</placeName> dà<lb break="yes"/>á los
                    habitadores de los Trópicos el espectáculo cu-<lb break="no"/>rioso de los
                    vegetales cuyas formas son idénticas con<lb break="yes"/>las de la Europa, tales
                    como el Rubus, Qüercus, Bérbe-<lb break="no"/>ris, Alnus... Los pueblos del
                    Norte no disfrutan de esta<lb break="yes"/>ventaja, por que los individuos
                    enfermos que el amor de<lb break="yes"/>las ciencias, ó del luxo refinado hace
                    que se cultiven en<lb break="yes"/>estufas, solo les presentan una devil forma
                    de la mages-<lb break="no"/>tad de las plantas equinox&#x00EE;ales; pero la
                    cultura y riqueza<lb break="yes"/>de sus idiomas, la imaginacion y sensibilidad
                    de sus Poe-<lb break="no"/>tas, y Pintores les ofrecen un manantial inagotable
                        de<lb break="yes"/>compensasiones. El Autor de la Virginia, les presentò<lb
                        break="yes"/>la pintura de la vegetacion de las Indias: el pinsel de<lb
                        break="yes"/>Hodges les copió los bosques antiguos de las riveras del<lb
                        break="yes"/>Ganges; y estas producciones del arte imitador, estas<lb
                        break="yes"/>pinturas de la Naturaleza se multiplicaràn mucho mas<lb
                        break="yes"/>quando la <hi rendition="#i">Geografía de las Plantas</hi> haya
                        manifestado<lb break="yes"/>con toda claridad el contraste de formas que
                        presentan<lb break="yes"/>los vegetales en las diferentes regiones del
                    globo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">Guayaquíl y Enero de</hi> 1803.</hi>
                </dateline>
            </div><lb break="yes"/><pb n="139" facs="#f0013"/><div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Geografía de las plantas que nacen en la inmedia-<lb
                            break="no"/>cion del <placeName key="aequator">Equador</placeName>
                    </hi>; <hi rendition="#i">Quadro fìsico de los <placeName key="anden"
                            >Andes</placeName>, y<lb break="yes"/>
                        <choice>
                            <sic>piases</sic>
                            <corr type="editorial">paises</corr>
                        </choice> inmediatos, formado sobre las observa-<lb break="no"/>ciones
                        hechas en los mismos lugares desde</hi> 1799<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">hasta</hi> 1803.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>La lámina que acompan&#x0303;a à esta obra manifiesta la <hi rendition="#i"
                            >Geo-<lb break="no"/>grafía de las plantas</hi> de la Amèrica Meridional
                        desde<lb break="yes"/>los 10 grados de lat. boreal, hasta los 12 grados
                        de<lb break="yes"/>latitud austral. Representa esta parte del globo en un<lb
                        break="yes"/>corte vertical, cuya direccion và de Oriente à Occiden-<lb
                        break="no"/>te. En ella se reconocen las costas del <placeName
                        key="atlantik">Océano Atlànti-<lb break="no"/>co</placeName> (<hi
                        rendition="#i">las de Cumaná, Guayana, y Brasil,</hi>) las inmensas lla-<lb
                        break="no"/>nuras contenidas entre los rios Orinoco, Maran&#x0303;on, Mè-<lb
                        break="no"/>ta y Guallaga, las que se elevan (à cien leguas al Occi-<lb
                        break="no"/>dente de las costas) apenas 150, ò 200 toesas<note place="foot"
                        n="(1)">Son 350. ó 466 varas de Burgos. Todas las medidas de esta<lb
                            break="yes"/>obra estan expresadas en toesas. Esta medida extrangera no
                            pue-<lb break="no"/>de ser conocida de todos, y es importante que todos
                        formen ideas<lb break="yes"/>exactas de las distancias, alturas &#x0026;. de
                        quienes se habla en esta Geo-<lb break="no"/>grafìa. Con este fin hemos
                        convertido las toesas en varas de Bur-<lb break="no"/>gos, segun la relacion
                        establecida por nuestro ilustre D. <persName key="juanysantacilia_j"
                                >Jorge<lb break="yes"/>Juan</persName>, y ultimamente comprobada por
                        D. <persName key="ciscar_g">Gabriel Ciscar</persName>. Para no<lb
                            break="yes"/>alterar en nada el original, mantenemos las toesas en el
                        texto, y<lb break="yes"/>por notas ponemos las varas de Burgos á que
                        corresponden. <hi rendition="#i">N.<lb break="yes"/>del Editor</hi>
                    </note> sobre el<lb break="yes"/>nivel del mar. Se deja ver la Cordillera Real
                    de los An-<lb break="no"/>des elevada en el <hi rendition="#i">Chimborazo</hi> á
                    3267 <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn4-1" next="#fn4-2">Son 7623 varas,
                        Esta montan&#x0303;a celebre se midiò con todo el</note> toesas, tenien-<lb
                        break="no"/>do la caida occidental mas rápida que la oriental, y<lb
                        break="yes"/>
                    <pb n="140" facs="#f0014"/> surcada con muchos valles, de los quales algunos
                        (<hi rendition="#i">el<lb break="yes"/>de Guayllabamba</hi>) tiene 800
                    toesas <note place="foot" n="(1)">Son 1866 varas.</note> de profundidad<lb
                        break="yes"/>perpendicular <note place="foot" n="(2)">Los <placeName
                            key="anden">Andes</placeName> equinox&#x00EE;ales tienen otros valles
                        mas profundos que<lb break="yes"/>el de <hi rendition="#i"
                            >Guayllabamba.</hi> Yo he visitado muchos en mis excurciones<lb
                            break="yes"/>en la provincia de Quito; pero el más cèlebre, el que debe <choice>
                            <sic>fixer</sic>
                            <corr type="editorial">fixar</corr>
                        </choice>
                        <lb break="yes"/>las miras del geòlogo y del politico es el valle de los <hi
                            rendition="#i">Patias.</hi> Este<lb break="yes"/>vàlle profundo,
                        angosto, abrasador (vease el n. 4. an&#x0303;o 1808 de este<lb break="yes"
                        />Semanario), regado por rios caudalosos, derrama sus aguas à po-<lb
                            break="no"/>niente, rompiendo la cadena occidental, y formando el surco
                            mas<lb break="yes"/>profundo en los <placeName key="anden"
                            >Andes</placeName> equatoriàles. El fondo de este surco está<lb
                            break="yes"/>6675 varas mas baxo que la cima del <hi rendition="#i"
                            >Chimborazo,</hi> y á 800 váras<lb break="yes"/>sobre el nivel del mar,
                        quando el de <hi rendition="#i">Guayllabamba</hi> està, segun<lb break="yes"/>
                        <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>, á 1866, es decir, 1066 var.
                        menos profundo. El surco<lb break="yes"/>del <hi rendition="#i">Patias,</hi>
                        mas bien que el de <hi rendition="#i">Guayllabamba</hi> merece figurarse
                            en<lb break="yes"/>un perfil de la Amèrica del Sur. En nuestros
                        perfiles, que deben<lb break="yes"/>acompan&#x0303;ar á nuestra <hi
                            rendition="#i">Phytográphia</hi> se presenta este corte maravi-<lb
                            break="no"/>lloso y ünico de nuestra Cordillera, y nos hace ver la
                        potencia de<lb break="yes"/>las aguas, los efectos de las terribles
                        revoluciones que ha sufrido<lb break="yes"/>nuestro globo, este globo que
                        hoy parece ser la mancion de la<lb break="yes"/>
                        <choice>
                            <sic>ranquilidad</sic>
                            <corr type="editorial">tranquilidad</corr>
                        </choice> y del reposo. <hi rendition="#i">N. del Editor.</hi>
                    </note> aunque su fondo queda aun elevado<lb break="yes"/>la misma cantidad
                    sobre el nivel del mar. Tambien se<lb break="yes"/>figura la parte baxa y
                    esteril del <choice>
                        <sic>Petù</sic>
                        <corr type="editorial">Perù</corr>
                    </choice>, encerrada entre<lb break="yes"/>la Cordillera, y las costas del
                    Océano pacífico. Esta<lb break="yes"/>pintura, que apenas está bosquejada, es
                    capaz de<lb break="yes"/>una execucion, y de un efecto muy pintoresco. La cì-<lb
                        break="no"/>ma nevada en que se ha figurado la fisonomía de <hi
                        rendition="#i">Chimbo-</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn4-2" prev="#fn4-1">cuidado posible por los
                        Astrónomos del <placeName key="aequator">Equador</placeName>: Mr <persName
                            key="lacondamine_cmd">de là Con-<lb break="no"/>damine</persName> le dà
                        3220 toesas<hi rendition="#i">:</hi>
                        <persName key="bouguer_p">Bouguer</persName> 3217 toesas. Bien se vè que
                            es-<lb break="no"/>tas dos medidas hechas por dos habiles y
                        experimentados Geóme-<lb break="no"/>tras no difieren sinò en 3 toesas (7
                        varas), y que la de Humbold-<lb break="no"/>aumenta la altura del Chimborazo
                        en 48, 5 toe. (113, 2 varas) so-<lb break="no"/>bre el medio entre las dos
                        primeras.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="141" facs="#f0015"/>
                    <hi rendition="#i">razo</hi> (un domo, ò cùpula hemisferica), y del volcan de<lb
                        break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Cotopax&#x00EE;</hi> (un hermoso cono truncado) se pondràn
                        sobre<lb break="yes"/>un fondo azul obscuro, y sobre una Atmósfera que no<lb
                        break="yes"/>tiene nubes sinó à 200 toes. <note place="foot" n="(1)">4666
                        varas.</note> de altura. Un humo ama-<lb break="no"/>rillo-gris
                    (hidro-sulfuroso) se eleva de la boca del volcan.<lb break="yes"/>Lo interior
                    del perfil representa diferentes capas de ro-<lb break="no"/>cas primitivas, y
                    secundarias, iluminadas con un color<lb break="yes"/>roxo-gris, -claro; los
                    bordes figuran la capa de tierra<lb break="yes"/>vegetal adornada de plantas
                    menos elevadas, menos uni-<lb break="no"/>das entre sí, y con menos frondosìdad
                    de hojas á medida<lb break="yes"/>que suben mas, desde la costa hácia la region
                    de las nie-<lb break="no"/>ves. En la costa se distinguirán algunas Palmas con
                        sus<lb break="yes"/>troncos desnudos, y algunas scitamineas, y á las 2
                        100<lb break="yes"/>toesas <note place="foot" n="(2)">4900 varas.</note> se
                    notará el princípio de la region de las gra-<lb break="no"/>mineas. Para hacer
                    visible qué plantas Alpinas estan al-<lb break="no"/>gunas veces cubiertas de
                    nieve, se indicará esto con al-<lb break="no"/>gunas manchas hasta las 2100
                    toesas, á cuya altura se vé<lb break="yes"/>caer con mucha freqüencia. La
                    extension de los hielos<lb break="yes"/>que presenta la region de las nieves
                    perpetuas (sobre<lb break="yes"/>2440 toe.) <note place="foot" n="(3)"
                        xml:id="fn5-1" next="#fn5-2">5693 varas. El término inferior de la nieve
                        permanente baxo del<lb break="yes"/>
                        <placeName key="aequator">Equador</placeName> es un punto capital en la
                        Fìsica, en la Geografía, y en la<lb break="yes"/>Botànica, y merece que
                        conoscamos los principios sobre que se<lb break="yes"/>establece. <persName
                            key="bouguer_p">Bouguer</persName>, y <persName key="lacondamine_cmd">de
                            la Condamine</persName> trabajaron baxo de la Linea<lb break="yes"
                        />sobre este punto interesante. El primero lo estableciò à 2434 toe-<lb
                            break="no"/>sas, ò 5679 varas. sobre el nivel del mar (<hi
                            rendition="#i">Voyag. au Perou</hi>) y el se-<lb break="no"/>gundo à
                        2430 toesas, ó 5670 varas (<hi rendition="#i">Introduct. historiq.</hi>) Mr. <choice>
                            <sic>
                                <persName key="lacondamine_cmd">de<lb break="yes"/>a
                                    Condamine</persName>
                            </sic>
                            <corr type="editorial">
                                <persName key="lacondamine_cmd">de<lb break="yes"/>la
                                    Condamine</persName>
                            </corr>
                        </choice> tambien lo establece en la misma obra á 2470 toesas</note> y las
                    manchas blancas que cubren el<lb break="yes"/>
                    <pb n="142" facs="#f0016"/>
                    <hi rendition="#i">pajonal,</hi> parecen à primera vista contrarias á la
                        proyec-<lb break="no"/>cion; pero cesa esta contradiccion con solo suponer
                        que<lb break="yes"/>el corte perpendicular no pasa por la cima nevada de<lb
                        break="yes"/>Este á Oeste, sinó sobre la pendiente meridional de uno<lb
                        break="yes"/>de los altos montes de los <placeName key="anden"
                        >Andes</placeName> à 2100 toes.(1) de al-<lb break="no"/>tura. De aqui se
                    infiere que encima de esta linea se<lb break="yes"/>han de poner algunas sombras
                    para indicar las desi-<lb break="no"/>gualdades de la superficie del suelo,
                    mientras que todo<lb break="yes"/>lo que está debaxo de esta linea presenta la
                    roca in-<lb break="no"/>terior en su <choice>
                        <sic>plan</sic>
                        <corr type="editorial">plano</corr>
                    </choice> perpendicular. Una escala puesta en el<lb break="yes"/>margen
                    izquierdo, y dividida de 100 en 100 toes.(2) en-<lb break="no"/>cima y debajo de
                    la superficie del Océano sirve para me-<lb break="no"/>dir así los diferentes
                    puntos que indica el contorno del<lb break="yes"/>perfil, como la altura á que
                    nace cada una de las plan-<lb break="no"/>tas cuyo nombre se halla puesto en lo
                    interior, for-<lb break="no"/>mando una especie de mapa botànico de los
                        <placeName key="anden">Andes</placeName>. Se<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(3)" xml:id="fn5-2" prev="#fn5-1">ó 5763 varas. En fin
                            <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>
                        <choice>
                            <sic>.</sic>
                            <corr type="editorial"/>
                        </choice> lo fixa á 2440 toesas, ó 5693 varas.<lb break="yes"/>Nuestras
                        medidas gèometricas sobre Iliniza, Cotopax&#x00EE;, y el Corazon<lb
                            break="yes"/>nos han hecho ver que este término deve elevarse un poco
                        mas, y<lb break="yes"/>establecerse por 2480 toesas, ò 5686 varas. En Julio
                        de <choice>
                            <sic>806</sic>
                            <corr type="editorial">1806</corr>
                        </choice> hi-<lb break="no"/>cimos medidas escrupulosas del <hi
                            rendition="#i">Tolima,</hi> en los <placeName key="anden"
                            >Andes</placeName> de Quindió,<lb break="yes"/>y hallamos que el término
                        inferior de la nieve perpetua en esta lati-<lb break="no"/>tud (4 g. 46 m.
                        43. seg. N.) se halla á 2466,4 toesas, ò 5754,9 varas.<lb break="yes"
                        />Creemos que este término se halla algunas toesas sobre las indica-<lb
                            break="no"/>ciones de <persName key="bouguer_p">Bouguer</persName>,
                            <persName key="lacondamine_cmd">de la Condamine</persName>, y <persName
                            key="humboldt_av">Humboldt</persName>, y esperamos<lb break="yes"
                        />nuevas medidas, y nuevas determinaciones para alterarlo.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="143" facs="#f0017"/> ha observado freqüentemente que en este perfil,
                        del<lb break="yes"/>mismo modo que en las <hi rendition="#i">Tablas
                        geológicas</hi> que forma-<lb break="no"/>mos, es tan imposible como inútil
                    guardar proporcion<lb break="yes"/>en la medida de las elevaciones del suelo, y
                    sus dimen-<lb break="no"/>ciones horizontales. Para representar un terreno de
                        200<lb break="yes"/>leguas en el papel mas grande, el <hi rendition="#i"
                        >Chimborazo</hi> solo ten-<lb break="no"/>dría dos lineas de alto, y las
                    elevaciones iguales á la del<lb break="yes"/>Vesubio serìan invisibles. Donde
                    quiera que las di-<lb break="no"/>mensiones horizontales de la proyeccion son de
                        al-<lb break="no"/>guna importancia (cuyo caso no se verifica en esta lá-<lb
                        break="no"/>mina) se deben poner en el perfil dos escalas, una para<lb
                        break="yes"/>las alturas dividida en toesas, y otra para las distancias<lb
                        break="yes"/>repartidas en leguas naúticas. Como la <placeName
                        key="suedamerika">América me-<lb break="no"/>ridional</placeName> tiene
                    junto al <placeName key="aequator">Equador</placeName> de Este á Oeste 600, ò<lb
                        break="yes"/>700, leguas de ancho, y los <placeName key="anden"
                        >Andes</placeName> solo distan 30, ó 40<lb break="yes"/>leguas de las costas
                    occidentales, los terrenos que se pro-<lb break="no"/>longan desde la caida
                    oriental de la Cordillera hacia el<lb break="yes"/>
                    <placeName key="atlantik">Océano Atlántico</placeName> deben representarse el
                    triplo mas lar-<lb break="no"/>gos que lo que estan en el bosquejo; y como la
                        anchura<lb break="yes"/>de los <placeName key="anden">Andes</placeName>
                    apenas es igual á la de la faxa estrecha que<lb break="yes"/>presentan las
                    llanuras occidentales del Perú, será preciso<lb break="yes"/>interrumpir los
                    terrenos vecinos de las costas del mo-<lb break="no"/>do que se ha hecho al
                    Este. Estas interrupciones indi-<lb break="no"/>can que se ha omitido una parte
                    de la anchura, por<lb break="yes"/>que como la base de la Cordillera solo ocupa
                        <formula notation="TeX">\frac{1}{16}</formula> par-<lb break="no"/>te de
                    toda la extension de la <placeName key="suedamerika">América
                        meridional</placeName> de<lb break="yes"/>Este à Oeste, el pliego de mayor
                    marca permitiría tan<lb break="yes"/>
                    <pb n="144" facs="#f0018"/> pequen&#x0303;a extencion á esta base, que por miedo
                    de dar<lb break="yes"/>una forma extravagante á la Cordíllera sería, preciso<lb
                        break="yes"/>achicar demasiado la escala de la altura. La execucion<lb
                        break="yes"/>de esta pintura ex&#x00EE;ge muchas precauciones para reunir<lb
                        break="yes"/>la <choice>
                        <sic>ex&#x00E2;ctittd</sic>
                        <corr type="editorial">ex&#x00E2;ctitud</corr>
                    </choice> de la proyeccion, con la claridad y efecto<lb break="yes"/>pintoresco.
                    Con solo fixar la vista en la làmina se des-<lb break="no"/>cubre la inmensa
                    extencion que ocupa la vegetacion<lb break="yes"/>á las inmediaciones del
                        <placeName key="aequator">Equador</placeName> desde las nieves per-<lb
                        break="no"/>petuas hasta las regiones subterraneas, cuyas Cryptoga-<lb
                        break="no"/>mas (<hi rendition="#i">Ceratophora, muchas Usneas,
                        Clavaria</hi>) tienen un as-<lb break="no"/>pecto anàlogo al de los corales,
                    y moluscas que viven<lb break="yes"/>en igual profundidad debaxo de la
                    superficie del Mar.<lb break="yes"/>Estas plantas subterraneas semejantes á las
                    rocas en que<lb break="yes"/>vegetan, son independientes de las modificaciones
                        que<lb break="yes"/>la latitud, y el clima producen encima de la
                        superficie<lb break="yes"/>del globo; por que vegetando en una profunda
                        noche<lb break="yes"/>no esperimentan la variacion de la temperatura y
                        esta-<lb break="no"/>ciones. Así, pues, el Autor de este mapa ha
                        observado<lb break="yes"/>las mismas espesies (<hi rendition="#i">Byssus
                        speciosa, Usnea verticillata,<lb break="yes"/>Boletus botrytes, Gymnoderma
                        sinuata</hi>) tanto en Saxonia,<lb break="yes"/>Italia, Inglaterra, como
                    dentro de los Tròpicos en las<lb break="yes"/>minas de Santa Ana (<hi
                        rendition="#i">N. R. de Granada</hi>), y en las de<lb break="yes"/>Hualgayoc
                        (<hi rendition="#i">R. del Perú</hi>).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#i">Con lic. del Sup. Gob.</hi>
                    </hi>
                </p>
            </div><lb break="yes"/><pb n="145" facs="#f0019"/><div n="1">
                <head>Semanario del Nuevo Reyno de Granada.</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#i">Santafé</hi> 14 <hi rendition="#i">de Mayo de</hi>
                    1809.</dateline>
                <lb break="yes"/>
                <p>Despues de las plantas subterraneas, se siguen à la<lb break="yes"/>altura de la
                    superficie del Océano, hasta 300 toe-<lb break="no"/>sas <note place="foot"
                        n="a.">700 varas. Nuestras notas han crecido mas de lo que pensaba-<lb
                            break="no"/>mos, y hemos visto que interumpen à cada paso la lectura.
                            Para<lb break="yes"/>evitar este inconvenientè las colocamos al fin de
                        esta obra con<lb break="yes"/>los nùmeros marginales que se ven en el texto
                        entre parentesis. <hi rendition="#i">No-<lb break="no"/>ta del Editor</hi>
                    </note> mas arriba, las Palmas <note place="end" n="(1)" xml:id="en01"
                        next="#en02"/> scitamineas, (<hi rendition="#i">Musa,<lb break="yes"
                        />Helíconia, Alpinia,</hi>) las plantas de las costas, (<hi rendition="#i"
                        >Sesubiun, Avi-<lb break="no"/>cennia, Rhizophora, Conocarpus, Convolvulus
                        litoralis, Thali-<lb break="no"/>sium,</hi>) y los vegetales de los climas
                    ardientes (<hi rendition="#i">
                        <persName key="plumier_c">Plumeria</persName>,<lb break="yes"/>Cerbera,
                        Tubernemontana, Musenda, Th&#x0119;ophrasta, Pan-<lb break="no"/>cratium,
                        Cecropia, C&#x0119;salpinia</hi>......) Desde las 300 toes.<lb break="yes"
                    />hasta las 500 <note place="foot" n="b.">1166 varas</note> se presentan las
                    plantas que gus-<lb break="no"/>tan de un clima un poco menos ardiente, (<hi
                        rendition="#i">Myristica<lb break="yes"/>virola, &#x00C6;ginetia
                        carannifera, Macrocnemum, Lisyanthus,<lb break="yes"/>Dorstenia, Cipura, <choice>
                            <sic>Sisyrinchuim</sic>
                            <corr type="editorial">Sisyrinchium</corr>
                        </choice>,</hi>) y desde las 500, has-<lb break="no"/>ta las 1000 t. <note
                        place="foot" n="c.">1166. g. 2333 varas</note> en clima mas templado
                    comienzan las<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Cinchonas,</hi> y se ven con abundancia los Helechos ar-<lb
                        break="no"/>boresentes, las Melastomas de flores grandes moradas, las<lb
                        break="yes"/>Norantias, las Porlerias, Calypectus, el Eritroxylum pe-<lb
                        break="no"/>ruvianum, muchos Hypericones arboreos, la Gúnne-<lb break="no"
                    />ra, y la Polígala ocupan esta zona. Desde las 1000 hasta<lb break="yes"/>
                    <pb n="146" facs="#f0020"/> las 1500 toes. <note place="foot" n="a.">3500
                        varas.</note> siguen todavia las <hi rendition="#i">Cinhonas,</hi>
                        Citros-<lb break="no"/>ma, Melastomas de flor amarilla, los Loranthus,
                        Pa-<lb break="no"/>sifloras arboreas <note place="end" n="(2)" xml:id="en02"
                        next="#en03"/>, las Encinas, (<hi rendition="#i">Quercus
                        granatensis</hi>)<lb break="yes"/><note place="end" n="(3)" xml:id="en03"
                        next="#en04"/>, la Alstonia th&#x0119;iformis, Barnadesia, Vallea, Duran-<lb
                        break="no"/>ta, Escallonia <note place="end" n="(4)" xml:id="en04"
                        next="#en05"/> Myrica cerifera <note place="end" n="(5)" xml:id="en05"
                        next="#en06"/> .... A 1200 toes.<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="b.">2800 varas.</note> vuelve à parecer una Palma <note
                        place="end" n="(6)" xml:id="en06" next="#en07"/>, (<hi rendition="#i">Palma
                        de cera,</hi>) de<lb break="yes"/>gènero nuevo cerca de la Inartia. Se ve el
                    suelo cu-<lb break="no"/>bierto de cesped compuesto de Hydrocotile, Alchemi-<lb
                        break="no"/>lla aphanoides, Nerteria, Nierembergia, Dichondra,<lb
                        break="yes"/>Ranunculus, Ancistrum, y Achyrantes. Desde las 1500<lb
                        break="yes"/>hasta la 2000 t. <note place="foot" n="c.">3500, y 4666.
                        varas.</note> se debilitan los àrboles y disminuye<lb break="yes"/>mucho su
                    nùmero, á excepcion de algunas grandes<lb break="yes"/>Syngenecias de hojas de
                    Olivo, que se conservan aisla-<lb break="no"/>das en las mas grandes alturas.
                    Esta es la region del Fray-<lb break="no"/>lejon, (<hi rendition="#i"
                        >Ezpeletia,</hi>) (7), del Tuslíago, de la Achupalla (8),<lb break="yes"
                        />(<hi rendition="#i">Pourretia,</hi>)
                            Svvertia<choice><sic>Svvertia</sic><corr type="editorial"
                        >Swertia</corr></choice>, Gencìanas amarillas, y azules (9)<lb break="yes"
                    />Stellaria, y Orobas. Desde las 2000 hasta las 2100 t.<note place="foot" n="d."
                        >4666, y 4900 varas.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <choice>
                        <sic>empienzan</sic>
                        <corr type="editorial">empiezan</corr>
                    </choice> ya las Gramineas á dominar sobre las de-<lb break="no"/>mas plantas, y
                    de estas solo se observan el Ranunculo<lb break="yes"/>de flores grandes
                    encarnadas (10) la St&#x0119;helina <choice><sic>(11)</sic><corr
                            type="editorial"/></choice> Sa-<lb break="no"/>xifragas, Lupinus
                    lanuginosus <choice><sic>(12)</sic><corr type="editorial"/></choice> una Lobelia
                        mi-<lb break="no"/>croscopica, y una Genciana pequen&#x0303;a, que se eleva
                        mas<lb break="yes"/>que todas las otras herbaceas. Desde las 2100 hasta<lb
                        break="yes"/>las 2300 toes. <note place="foot" n="e.">4900, y 5366
                        varas.</note> se presenta la region de las grami-<lb break="no"/>neas, donde
                    se halla la Jarava <choice><sic>(13)</sic><corr type="editorial"
                        >(11)</corr></choice> Melica, Stipa, Pap-<lb break="no"/>pophorum, y
                    principalmente las Avenas, que resis-<lb break="no"/>
                    <pb n="147" facs="#f0021"/> ten à una dilatacion de ayre igual á 16 pulgadas
                        del<lb break="yes"/>Barómetro. Las últimas 140 toesas <note place="foot"
                        n="a.">326 varas.</note> que quedan en-<lb break="no"/>cima del <hi
                        rendition="#i">pajonal</hi> hasta el límite inferior de las nieves<lb
                        break="yes"/>perpetuas, estan ocupadas por las plantas lichenosas,<lb
                        break="yes"/>que cubren rocas escarpadas porphiticas; por que casí<lb
                        break="yes"/>hay derecho para suponer como ley general, que el<lb
                        break="yes"/>Graníto, Schito micaceo, y la Pizarra estan cubiertos en<lb
                        break="yes"/>esta altura por Pórfidos de base de Basalto, Roca-verde,<lb
                        break="yes"/>(<hi rendition="#i">Trap</hi>), y Obsidiana. Esta region de los
                    Lichenes nos<lb break="yes"/>recuerda lo que el mapa mismo pone á la vista, y
                        es<lb break="yes"/>que las plantas Criptogamas ocupan los dos extremos<lb
                        break="yes"/>de la vegetacion, y que la empiezan en lo interior<lb
                        break="yes"/>del globo, terminandola en las altas cimas. A 2440<lb
                        break="yes"/>toe. <note place="foot" n="b.">5600 varas.</note>, algunas
                    veses con diferencia de 20 toesas <note place="foot" n="c.">46 varas.</note>
                    <lb break="yes"/>mas ó menos, segun la direccion de los vientos, y rayos<lb
                        break="yes"/>solares, y segun la inmediacion de otras cimas neva-<lb
                        break="no"/>das, comienza la nieve perpetua, que oculta toda fibra<lb
                        break="yes"/>vegetal. Sin embargo es probable que debaxo de su cos-<lb
                        break="no"/>tra ox&#x00EE;genada, vegetan algunas Verrucarias, y Psoras<lb
                        break="yes"/>supuesto que en el <hi rendition="#i">Chimborazo</hi> à 2851
                    toe. <note place="foot" n="d.">6652 varas</note> de altu-<lb break="no"/>ra una
                    roca de que se habia desprendido la nieve ma-<lb break="no"/>nifestó á nuestra
                    vista la Verrucaria geográfica, y una<lb break="yes"/>Psora de tuberculos
                    negros, que nos recordaban que<lb break="yes"/>todavia perteneciamos á un mundo
                    organizado. Sien-<lb break="no"/>do la Quina una de las producciones mas
                        preciosas,<lb break="yes"/>y (como se ha descubierto há poco tiempo) de las
                        mas<lb break="yes"/>generalmente esparcidas en los <placeName key="anden"
                        >Andes</placeName>, se ha marcado<lb break="yes"/>
                    <pb n="148" facs="#f0022"/> en el mapa la zona que ocupa, cuyo límite superior
                        es<lb break="yes"/>á 1500 toesas <note place="foot" n="a.">3500
                        varas.</note> del qual rara vez excede <choice><sic>(14)</sic><corr
                            type="editorial">(12)</corr></choice>. Entre<lb break="yes"/>las 900 y
                    1400 toesas <note place="foot" n="b.">2100, ù 3266 varas.</note> abundan
                        principalmente<lb break="yes"/>la <hi rendition="#i">Cinchona
                        lanceifolia,</hi> y la especie fina de <hi rendition="#i">Uritosinga</hi>
                    <lb break="yes"/><choice><sic>(15)</sic><corr type="editorial"
                        >(12)</corr></choice>. Algunas especies, por exemplo, la <hi rendition="#i"
                        >Cinchona oblon-<lb break="no"/>gifolia, Mut., Cinchona magnifolia Flor
                        Peruv.</hi> baxan mu-<lb break="no"/>cho, y la <hi rendition="#i">Cinchona
                        longiflora <choice>
                            <sic>Mnt.</sic>
                            <corr type="editorial">Mut.</corr>
                        </choice>
                    </hi> se ha observado baxo<lb break="yes"/>de 300 t. <note place="foot" n="c."
                        >700 varas.</note> sobre el nivel del Mar, y por esto hemos,<lb break="yes"
                    />fixado aquì el límite inferior de las Quinas. <note place="foot" n="*">Asì
                        como el Caucho proviene de muchos arboles muy dife-<lb break="no"/>rentes
                        (del <hi rendition="#i">Ficus Hebea, una Lobelia.</hi> ...) hasi tambien la
                        Quina ò<lb break="yes"/>materia febrifuga esta contenida en la corteza de
                        muchos vegetales<lb break="yes"/>que no estan comprendidos en en el gènero
                            <hi rendition="#i">Cinchona.</hi> La Quina<lb break="yes"/>de la
                            <placeName key="angostura">Angostura</placeName> es la corteza de un
                        genero nuevo (<hi rendition="#i">Cusparia fe-<lb break="no"/>brifuga,
                            germinibus quinque <choice><sic>folüs</sic><corr type="editorial"
                                    >foliis</corr></choice> ternatis alternis</hi>) que crece<lb
                            break="yes"/>en las inmediaciones de <hi rendition="#i">Upatù</hi> en
                        las Misiones del Caronì, y en<lb break="yes"/>el golfo de Santafe al Este de
                            <placeName key="barcelona">la Nueva Barcelona</placeName>. La Quina de
                            Cu-<lb break="no"/>manà, que es muy febrifuga se coge del arbol <hi
                            rendition="#i">Cuspa</hi> que tiene <hi rendition="#i"
                                        ><choice><sic>sti-<lb break="no"/>pul&#x0119;
                                    null&#x0119;</sic><corr type="editorial">sti-<lb break="no"
                                    />pule nulle</corr></choice> folia alterna.</hi> Estos dos
                        árboles preciosos à la salud del<lb break="yes"/>hombre, vegetan à mas de
                        200 leguas al Este, distantes de los An-<lb break="no"/>des ó de la patria
                        de las <hi rendition="#i">Cinchonas,</hi> y no nacen sinò en terrenos
                            ele-<lb break="no"/>vados quando mas 30 ó 40 toes. (son 70, ò 93<choice>
                            <sic>) varas sobre el nivel<lb break="yes"/>del mar.</sic>
                            <corr type="editorial"> varas sobre el nivel<lb break="yes"/>del
                                mar.)</corr>
                        </choice> Se indagara su analogia con la Quina de <placeName key="atacamez"
                            >Atacames</placeName>, que<lb break="yes"/>producen las costas
                        igualmente baxas del Mar del Sur, quando al-<lb break="no"/>gun Naturalista
                        visite estos lugares. <hi rendition="#i">Nota del Autor.</hi>
                    </note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Las operaciones trigonometricas, y medidas ba-<lb break="no"/>rometricas hechas
                    desde 1799 hasta 1803 en la vasta<lb break="yes"/>extension de la <placeName
                        key="suedamerika">América meridional</placeName> debaxo de los<lb
                        break="yes"/>dos Trópicos, indican la altura de 5 á <choice><abbr>6<figure
                                type="inline" facs="calderon-1000.png"
                        /></abbr><expan>6.000</expan></choice> especies de<lb break="yes"/>plantas
                    contenidas en nuestros herbarios, y manus-<lb break="no"/>critos botánicos; y
                    nos hallamos en estado de determi-<lb break="no"/>
                    <pb n="149" facs="#f0023"/> nar, lo que no se há hecho en ninguna otra
                        expedicion,<lb break="yes"/>qual es el punto mas elevado, y el mas baxo en
                    que <choice>
                        <sic>al</sic>
                        <corr type="editorial">la</corr>
                    </choice>
                    <lb break="yes"/>misma especie se ha visto en el Perú, en las provincias<lb
                        break="yes"/>de Pasto, Popayan, Quito, el N. R. de Granada, en las<lb
                        break="yes"/>provincias de Caracas, <placeName key="barcelona">N.
                        Barcelona</placeName>, Cumanà, y Gua-<lb break="no"/>yana, en los
                    territorios los Indios bárbaros contenidos<lb break="yes"/>entre el Orinoco,
                    Rionegro, y Maran&#x0303;on. Para aprobe-<lb break="no"/>char estas
                    observaciones, y dar á <choice>
                        <sic>esttos</sic>
                        <corr type="editorial">estos</corr>
                    </choice> mapas botánicos<lb break="yes"/>toda la extencion de que son
                    suceptibles se podrían mar-<lb break="no"/>car para cada especie, como lo hemos
                    hecho para la <hi rendition="#i">Cin-<lb break="no"/>chona,</hi> los límites en
                    que se halla contenida; pero este<lb break="yes"/>pormenor induciría confucion
                    en estos mapas, y en el<lb break="yes"/>general que acompan&#x0303;a á esta obra
                    nos hemos limitado<lb break="yes"/>á poner solamente el nombre de la planta en
                    el lu-<lb break="no"/>gar en que la hemos observado mas comun. Tampo-<lb
                        break="no"/>co debe estran&#x0303;arse que falten muchos nombres de gè-<lb
                        break="no"/>neros, que en vano se buscarían en el mapa, cuya exten-<lb
                        break="no"/>cion se opone à que se haga mas completo. Por esto<lb
                        break="yes"/>ha sido preciso limitarnos á nombrar el género, sin ha-<lb
                        break="no"/>cer mencion de las especies. Esta <choice>
                        <sic>adiccion</sic>
                        <corr type="editorial">adicion</corr>
                    </choice> debe hacerse<lb break="yes"/>quando el mismo género, por exemplo,
                        Melastoma,<lb break="yes"/>Embothrium, <persName key="molina_gi"
                        >Molina</persName>, Solanum, Ipom&#x0119;a, Salvia....<lb break="yes"
                    />presente especies que crecen <choice>
                        <sic>enclimas</sic>
                        <corr type="editorial">en climas</corr>
                    </choice> ardientes, y otras<lb break="yes"/>que solo nacen á 1000 toe. <note
                        place="foot" n="a.">2333 varas.</note> de altura. La incerti-<lb break="no"
                    />dumbre en que estamos todabia sobre la determina-<lb break="no"/>cion de
                    muchas especies, descritas sin duda por los SS.<lb break="yes"/>
                    <persName key="vahl_m">Vahl</persName>, <persName key="swarz_01"
                        >Svvarts</persName>, Smith..., y la falta de nombres para mu-<lb break="no"/>
                    <pb n="150" facs="#f0024"/> chos nuevos géneros, y especies que hemos
                        descubier-<lb break="no"/>to, son otras tantas dificultades que por ahora
                        impi-<lb break="no"/>den rectificar, y ampliar este mapa botànico. Por
                        esta<lb break="yes"/>razon se ha tomado el partido de repetir el nombre
                        del<lb break="yes"/>mismo género en diferentes alturas, à medida que se<lb
                        break="yes"/>han observado en ellas sus especies. Así los Musgos,<lb
                        break="yes"/>(<hi rendition="#i">Musci frondosi</hi>) se hallan en los
                        <placeName key="anden">Andes</placeName> con mucha abun-<lb break="no"
                    />dancia desde 150 toe. <note place="foot" n="a.">350 varas.</note> y mas abaxo,
                    hasta 1800 toe.<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="b.">4200 varas.</note> aunque algunos Fìsico-Botanicos han
                    negado falsa-<lb break="no"/>mente esta abundancia en los Hypnum, Neckera,<lb
                        break="yes"/>Brium, Kolreuteria en los terrenos en que casi todo el<lb
                        break="yes"/>an&#x0303;o se sostiene el Termòmetro à 21. gr. <persName
                        key="reaumur_rafd">Reaumur</persName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Para saciar la curiosidad del Fìsico, y sucitar al<lb break="yes"/>mismo tiempo
                    muchas ideas importantes, se ha ador-<lb break="no"/>nado el contorno del perfil
                    con medidas comparati-<lb break="no"/>vas en que se ven las alturas de la Ciudad
                    de Quito,<lb break="yes"/>1460 toesas <note place="foot" n="c.">3406
                        varas.</note> de Santafé, 1347 toe., <note place="foot" n="d.">3143
                        varas.</note>, y que<lb break="yes"/>quedando mas baxa y mas distante de las
                    cimas neva-<lb break="no"/>das, es mas fria que Quito, de Loxa, 1006 toe., <note
                        place="foot" n="e.">2347 varas.</note>,<lb break="yes"/>de Popayan, 901
                    toe., <note place="foot" n="f.">2102 varas.</note> y de Jaen de Bracamoros,<lb
                        break="yes"/>360 toe., <note place="foot" n="g.">840 varas.</note>
                    <choice><sic>(15)</sic><corr type="editorial">(13)</corr></choice>. Estas quatro
                    ciudades últimas gozan<lb break="yes"/>de un temperamento benigno, y clima
                    templado, que es<lb break="yes"/>muy fertil en <hi rendition="#i">Cinchóna.</hi>
                    Se observa en el mapa que à los<lb break="yes"/>51. gr. de latitud boreal baxa
                    la nieve perpetua, 1850<lb break="yes"/>toe, <note place="foot" n="h.">4319
                        varas.</note> mas abaxo que en las inmediaciones del <placeName
                        key="aequator">Equa-<lb break="no"/>dor</placeName>, à una altura, (600
                    toe.) <note place="foot" n="i.">1400 varas</note> en que debaxo de los<lb
                        break="yes"/>
                    <pb n="151" facs="#f0025"/> Tròpicos vegetan las Mimosas, Eugenias,
                        Callicarpa,<lb break="yes"/>y Cestrum. Tambien se observa la altura del
                        Ve-<lb break="no"/>subio, 612 toe., <note place="foot" n="a.">1428
                        varas.</note> cuyo crater está 1348 toe. <note place="foot" n="b.">3144
                        varas.</note>
                    <lb break="yes"/>mas abaxo que el de <hi rendition="#i">Cotopax&#x00EE;</hi>: la
                    altura del <placeName key="aetna">Etna</placeName>, 1672<lb break="yes"/>toe.,
                        <note place="foot" n="c.">3901 varas.</note> del Pico de Teyde, 1904 toe.,
                        <note place="foot" n="d.">4442 varas.</note>, y del<lb break="yes"
                    />Monteblanco, que es la cima mas elevada del <placeName key="altewelt">an-<lb
                            break="no"/>tiguo continente</placeName>, 2447 toe., <note place="foot"
                        n="e.">5710 varas.</note> Para probar que<lb break="yes"/>la Cordillera de
                    los <placeName key="anden">Andes</placeName>, disminuida en el istmo de<lb
                        break="yes"/>Panamà à menos de 300, ú 400 toe, <note place="foot" n="f."
                        >700, ò 933 varas.</note> se vuelve à <choice>
                        <sic>ele.<lb break="yes"/>var</sic>
                        <corr type="editorial">ele-<lb break="no"/>var</corr>
                    </choice> de nuevo en Mèxico á una grande altura, se ha in-<lb break="no"
                    />dicado junto al <hi rendition="#i">Cotopax&#x00EE;</hi> la elevacion del
                    Volcan, <hi rendition="#i">Píco<lb break="yes"/>de Orizaba.</hi> 2795 toe. <note
                        place="foot" n="g.">6521 varas.</note> que despues de <hi rendition="#i"
                        >Cayambe</hi> 3030<lb break="yes"/>toes. <note place="foot" n="h.">7070
                        var.</note> situado baxo del <placeName key="aequator">Equador</placeName>
                    mismo, y <hi rendition="#i">To-<lb break="no"/>lima</hi> en los <placeName
                        key="anden">Andes</placeName> de Quindio 2819 toe., <note place="foot"
                        n="i.">6577 varas.</note>
                    <choice><sic>(16)</sic><corr type="editorial">(14)</corr></choice><lb
                        break="yes"/>parece que es el monte mas alto del <choice>
                        <sic>hemiferio</sic>
                        <corr type="editorial">hemisferio</corr>
                    </choice> boreal de<lb break="yes"/>nuestro planeta. De los tres ramos que salen
                    de los An-<lb break="no"/>des al Este, y que siguen una direcion paralela (las
                        cordi-<lb break="no"/>lleras de las costas de Caracas, de Parima, y de
                        Chi-<lb break="no"/>quitos) ninguno se eleva á la region de las nieves;
                        pe-<lb break="no"/>ro tienen, no obstante, la misma altura que la gran<lb
                        break="yes"/>Cordillera Real de los <placeName key="anden"
                    >Andes</placeName>, desde el <placeName key="assuay">Asuay</placeName> y
                        Cuen-<lb break="no"/>ca, hasta Loxa y <placeName key="ayabaca"
                        >Ayabaca</placeName>. El perfil denota la mas<lb break="yes"/>alta cima de
                    la Cordillera de la costa de Caracas, que<lb break="yes"/>es la <hi
                        rendition="#i">Silla,</hi> en la montan&#x0303;a de <placeName key="avila"
                        >Avila</placeName> 1316 toe., <note place="foot" n="j.">3070 varas.</note>
                        y<lb break="yes"/>la de la cordillera de Parima, que es el volcan <hi
                        rendition="#i">Duida</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="152" facs="#f0026"/> inmediato á la Mision de la Esmeralda, un poco al<lb
                        break="yes"/>Occidente de las cabezeras del Orinoco. 1309 toe. <note
                        place="foot" n="a.">3054 varas.</note>
                    <lb break="yes"/>Tambien sen&#x0303;ala el punto mas elevado en que habitan<lb
                        break="yes"/>los hombres, (el <hi rendition="#i">Hato de <placeName
                            key="antisana">Antisana</placeName>
                    </hi> 2107 toe.) <note place="foot" n="b.">4916 varas.</note> poblado<lb
                        break="yes"/>de numerosas vacadas: las mayores alturas á que llegò<lb
                        break="yes"/>la expedicion <note place="foot" n="c.">5763 varas.</note>
                    <persName key="lacondamine_cmd">de la Condamine</persName>, <persName
                        key="bouguer_p">Bouguer</persName>, y <persName key="juanysantacilia_j"
                            >Jorge<lb break="yes"/>Juan</persName>, (2470 toe.) altura del <hi
                        rendition="#i">Corazon<choice>
                            <sic>.</sic>
                            <corr type="editorial">,</corr>
                        </choice>
                    </hi> viendo baxar el<lb break="yes"/>Barómetro à 15 pulg. 9 y media lineas, y
                    la altura<lb break="yes"/>de 3031 toe. <note place="foot" n="d.">7072
                        varas.</note> à donde el dia 23 de Junio de 1802<lb break="yes"/>subimos
                    instrumentos en la qual baxó el Baròmecto à<lb break="yes"/>13 pulg. 11 y media
                    lineas. En este perfil se distingne<lb break="yes"/>la altura en que Zipaquirá
                    Parroquia del N. R. de<lb break="yes"/>Granada (1400 toe.) <note place="foot"
                        n="e.">3266 varas.</note> se extraé la sal gemma, que en<lb break="yes"/>el
                    Perù se halla en las costas del Mar: la inmesa canti-<lb break="no"/>dad de
                    huezos fosiles de Elefantes carnívoros, y Ele-<lb break="no"/>fantes
                        de<placeName key="afrika">Africa</placeName>que se descubren en la gran
                        Cordillera<lb break="yes"/>de la <placeName key="amerika"
                        >América</placeName> desde los 37 grad. de latitud austral, has-<lb
                        break="no"/>ta los 40 grad. de latiud boreal, principalmente en la<lb
                        break="yes"/>Concepcion de Chile, en <placeName key="ariza"
                        >Ariza</placeName>, junto à Santa Cruz de<lb break="yes"/>la Sierra, en la
                    Punta de Sta. Helena, inmediata á Gua-<lb break="no"/>yaquil, en Suácha, Pueblo
                    de la llanura de Bogotá<lb break="yes"/>(1400 toe.) <note place="foot" n="f."
                        >3266 varas.</note> en México, en el Canadá...</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#i">Con lic. del Sup. Gob.</hi>
                    </hi>
                </p>
            </div><lb break="yes"/><pb n="153" facs="#f0027"/><div n="1">
                <head>Semanario del Nuevo Reyno de Granada.</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#i">Santafé</hi> 21 <hi rendition="#i">de Mayo de</hi>
                    1809.</dateline>
                <lb break="yes"/>
                <p>Allí se vè la enorme elevacion (2000 toe.) <note place="foot" n="a.">4666
                        varas.</note> en que la<lb break="yes"/>roca calcarea de los <placeName
                        key="anden">Andes</placeName> contiene conchas petrificadas<lb break="yes"
                    />en la Provincia de Jaèn junto à S. Felipe, en la de Cho-<lb break="no"/>ta, y
                    Guancavelica: tambien se vè la altura (de 2000,<lb break="yes"/>á 2100 toe.)
                        <note place="foot" n="b.">4666, ó 4900 varas.</note> en que se laborean las
                    mas ricas minas<lb break="yes"/>de Plata del Perú (las de Hualgayoc en Chota,
                    las de<lb break="yes"/>Yauricocha en Pasto, el mercurio de Guancavelica, el<lb
                        break="yes"/>cerro del Potosì ....): esta region argentífera està 300<lb
                        break="yes"/>toe. <note place="foot" n="c.">700 varas.</note> mas elevada
                    que el Mont-Perdu de Marvoré<lb break="yes"/>(1763 toe.) <note place="foot"
                        n="d.">4113 varas.</note> que es la sima mas alta de los Pirineos,<lb
                        break="yes"/>mientras que en Europa no se elevan las minas de plata<lb
                        break="yes"/>á mas de 400 toe. <note place="foot" n="f.">933 varas.</note>
                    sobre el nivel del mar. Las diferentes<lb break="yes"/>elevaciones del suelo
                    producen diferencias de tempe-<lb break="no"/>ratura, y de dilatacion de ayre
                    que modifican la fiso-<lb break="no"/>nomía de los vegetales. Estas diferencias
                    se manifiestan<lb break="yes"/>en dos escalas de temperatura, y dilatacion, que
                    se ha-<lb break="no"/>llan en el margen derecho. La
                            <choice><sic>Svvertia</sic><corr type="editorial"
                        >Swertia</corr></choice> quadricornis,<lb break="yes"
                            /><choice><sic>VVintera</sic><corr type="editorial"
                        >Wintera</corr></choice> granadensis <choice><sic>(17)</sic><corr
                            type="editorial">(15)</corr></choice> y algunas Gencianas no re-<lb
                        break="no"/>sisten mas que una presion de ayre igual á 18, ò 19<lb
                        break="yes"/>pulgad. del Barometro, mientras que la Toluifera, Gua-<lb
                        break="no"/>yacum, Anacardium, y Avicennia estan acostumbrados</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="154" facs="#f0028"/>
                <p>á un peso atmosférico de 28 pulgd.. Esta considera-<lb break="no"/>cion
                    barométrica de los vegetales se ha despreciado<lb break="yes"/>mucho hasta el
                    dia. Muchas plantas Alpinas de los<lb break="yes"/>
                    <placeName key="anden">Andes</placeName>, transplantadas á regiones igualmente
                    frias del<lb break="yes"/>Norte, no prosperan por faltarles el ayre rarificado
                        á<lb break="yes"/>que estan acostumbrados sus órganos. La incostancia de<lb
                        break="yes"/>precion admosférica en las Zonas templadas (la de Paris<lb
                        break="yes"/>por exemplo, varía dos pulgadas de un dia á otro) es da-<lb
                        break="no"/>n&#x0303;osa à las plantas de los Trópicos cuyas fibras solo
                        expe-<lb break="no"/>rimentan en su pais una diferencia de presion de 1, ò
                        2<lb break="yes"/>y med. lineas <choice><sic>(18)</sic><corr
                            type="editorial">(16)</corr></choice>. La altura media del Barómetro
                        al<lb break="yes"/>nivel de los mares de Europa es, ségun <persName
                        key="shuckburghevelyn_g">Shuckburgh</persName>
                    <lb break="yes"/>y <persName key="fleuriaubellevue_01">Fleurieu</persName> de
                    338, 9 lineas, y una serie de observa-<lb break="no"/>ciones hechas en el Golfo
                    de <choice>
                        <sic>Méxíco</sic>
                        <corr type="editorial">México</corr>
                    </choice>, y en las costas<lb break="yes"/>del Ocèano Pacìfico nos obliga á
                    reducirlo baxo de los<lb break="yes"/>Trópicos a 337, 2 lineas
                            <choice><sic>(19)</sic><corr type="editorial">(17)</corr></choice>. La
                    escala de tempera-<lb break="no"/>tura que indica los extremos de calor y de
                    frio que ex-<lb break="no"/>perimentan los vegetales de la <placeName
                        key="suedamerika">América meridional</placeName> en<lb break="yes"/>su
                    situacion natural, ofrece una tabla que sin duda es muy<lb break="yes"
                    />importante. Este Termòmetro botánico nos comprue-<lb break="no"/>ba que así
                    como hay animales que viven en los manan-<lb break="no"/>tiales calientes de
                    Cura á 72 grados, así tambien hay<lb break="yes"/>herbaceas (<hi rendition="#i"
                        >Gomphrena Thalictrum</hi>) que en las riberas del<lb break="yes"/>Océano,
                    medio cubiertas de arena, sufren un calor de<lb break="yes"/>42. grados
                        <persName key="reaumur_rafd">Reaum</persName>. Los vegetales que tienen la
                        corpu-<lb break="no"/>lencia de 5 á 6 pies <note place="foot" n="a.">2, ó 2
                        y tercia varas.</note> de altura no sufren en los paises<lb break="yes"/>
                    <pb n="155" facs="#f0029"/> mas ardientes de los Trópicos, hallandose á la
                        sombra,<lb break="yes"/>sinò 30, 5 grados, mientras que los Geranios,
                        St&#x0119;heli-<lb break="no"/>na, Lupinus de los altos <placeName
                        key="anden">Andes</placeName> no gozan en todo el an&#x0303;o<lb break="yes"
                    />(à excepcion de algunas horas que los calienta el Sol)<lb break="yes"/>sinò de
                    una temperatura de 3 grados <persName key="reaumur_rafd">Reaum</persName>. Esta
                        es-<lb break="no"/>cala de temperatura, cuya construccion es muy dificil,<lb
                        break="yes"/>se ha formado teniendo à la vista muchos millares de<lb
                        break="yes"/>observaciones del Baròmetro, Termòmetro, Hygró-<lb break="no"
                    />metro, Eudiòmetro, Electómetro, Cyanòmetro .....<lb break="yes"/>hechas de
                    hora en hora por espacio de 4 an&#x0303;os. El tér-<lb break="no"/>mino medio no
                    se ha tomado entre los extremos obser-<lb break="no"/>vados; pero se indica en
                    qué grado se sostiene por mas<lb break="yes"/>tiempo y con mas freqüencia el
                    Termòmetro, tanto de<lb break="yes"/>dia como de noche, á tal ó qual altura. Los
                        nùmeros<lb break="yes"/>que se hallan en esta escala, mas alla de 2500 toe.
                        <note place="foot" n="a.">5833 varas.</note> son<lb break="yes"/>menos
                    ex&#x00E2;ctos, por que esta region eterea se ha visitado<lb break="yes"/>raras
                    veces y por pocas horas. En el Volcan de <placeName key="antisana"
                        >Antisana</placeName>,<lb break="yes"/>que hace frente á Sincholagua, vimos
                    el dia 16 de Mar-<lb break="no"/>zo de 1802, que se sostenía el Termòmetro á la
                        sombra<lb break="yes"/>en 15 grados, no obstante que estabamos à 2773 toe
                        <note place="foot" n="b.">6470. varas.</note>
                    <lb break="yes"/>de altura; y en Chimborazo á 3031 toe. <note place="foot"
                        n="c.">7072 varas.</note> vimos ba-<lb break="no"/>xar el mercurio à 1, 3 <choice>
                        <sic>grado</sic>
                        <corr type="editorial">grados</corr>
                    </choice> debaxo de zero. El calor<lb break="yes"/>de lo interior del globo, y
                    la temperatura en que viven<lb break="yes"/>las Criptogamias subterraneas, que
                    allì vegetan, se há<lb break="yes"/>hallado en la caverna de Guácharo, en las
                        Misiones<lb break="yes"/>de los Indios Chaymas, 505 toe, <note place="foot"
                        n="d.">1178 varas.</note> de altura sobre el<lb break="yes"/>
                    <pb n="156" facs="#f0030"/> mar de 14 grados, R., mientras que en Europa,<lb
                        break="yes"/>en el subterraneo del Observatorio de Parìs està en zero.<lb
                        break="yes"/><choice><sic>(20)</sic><corr type="editorial"
                        >(18)</corr></choice> La escala hygrométrica presenta el admìrable espec-<lb
                        break="no"/>tàculo del aumento de sequedad à proporcion que las<lb
                        break="yes"/>plantas se elevan <choice>
                        <sic>acia</sic>
                        <corr type="editorial">hacia</corr>
                    </choice> el límite superior de la vegeta-<lb break="no"/>cion: los grados
                    indican el Hygrómetro de <persName key="deluc_ja">Deluc</persName> de<lb
                        break="yes"/>barba de Ballena observado à la sombra, al tiempo<lb
                        break="yes"/>que el Cielo estaba azul, y sin nubes. A pesar de la<lb
                        break="yes"/>grande afinidad del agua con el ayre en las grandes<lb
                        break="yes"/>alturas de 1400, à 1800 toe. <note place="foot" n="a.">3266 á
                        4200 varas</note>, este mismo ayre tan<lb break="yes"/>seco, si se atiende à
                    lo que demuestra el Hygrómetro,<lb break="yes"/>produce mas lluvia, y sobre
                    todo, mas llovisna (<hi rendition="#i">páarmo<lb break="yes"/>garua</hi>) que
                    las capas mas baxas, por que un ayre muy<lb break="yes"/>rarificado, por falta
                    de dissolvente (<hi rendition="#i">menstrum</hi>) no puede<lb break="yes"/>tener
                    en disolucion ó suspencion sinó muy corta can-<lb break="no"/>tidad de agua, y
                    por que las alteraciones freqüentes<lb break="yes"/>de la electricidad de mas à
                    menos favoresen las presipi-<lb break="no"/>taciones hygroscopicas. La escala
                    eudiométrica avalua<lb break="yes"/>la cantidad de ox&#x00EE;geno, que hemos
                    hallado en las di-<lb break="no"/>ferentes regiones del ayre atmosférico. Si la
                        respiracion<lb break="yes"/>de los vegetales produce una masa muy grande de
                        ayre<lb break="yes"/>vital, estos mismos absuerven, y descomponen mu-<lb
                        break="no"/>cho en la obscuridad, y por el volumen de materìa<lb break="yes"
                    />putresente con que cubren el suelo. Se vè en esta es-<lb break="no"/>cala, que
                    debaxo de los Tròpicos, principalmente en el<lb break="yes"/>mar, y en las
                    llanuras, contiene la atmósfera de 0, 28 à<lb break="yes"/>
                    <pb n="157" facs="#f0031"/> 0, 30 de ox&#x00EE;geno, mientras que en la Europa
                        se<lb break="yes"/>sostiene entre 0, 236, y 0, 284, cuyo hecho<lb
                        break="yes"/>prueba suficientemente que la salubridad del ayre no<lb
                        break="yes"/>depende ni ùnicamente, ni por la mayor parte de la can-<lb
                        break="no"/>tidad de ayre vital que contiene. En las alturas muy<lb
                        break="yes"/>grandes se separa el ox&#x00EE;geno del azote, que és mas
                        ligero,<lb break="yes"/>y por tanto solo se hallan por lo general de 19 à 21
                        cen-<lb break="no"/>tesimas de ox&#x00EE;geno. Los vientos que mezclan las
                        capas<lb break="yes"/>inferiores con las superiores, y el deshielo súbito de
                        las<lb break="yes"/>nieves, aumentan la cantidad de ayre vital en
                        aquellas<lb break="yes"/>altas regiones. La escala electrométrica se funda
                    en fre-<lb break="no"/>qüentes experiencias hechas en el Electròmetro de
                        <persName key="volta_agv">Volta</persName>
                    <lb break="yes"/>en diferentes partes de los <placeName key="anden"
                        >Andes</placeName>. En las regiones ba-<lb break="no"/>xas de la tierra,
                    desde el mar hasta 1000 toe. <note place="foot" n="a.">2333 varas.</note>
                        están<lb break="yes"/>poco cargadas de electricidad las capas inferiores
                        del<lb break="yes"/>ayre, y todo el fluido se acumula en las nubes, lo
                        que<lb break="yes"/>causa freqüentes explociones elèctricas que repiten
                        pe-<lb break="no"/>riódicamente, por lo general, dos horas despues de la
                        cul-<lb break="no"/>minacion del Sól, època del <hi rendition="#i"
                        >max&#x00EE;mum</hi> del calor, y quan-<lb break="no"/>do las mareas
                    barométricas están cerca de su punto mas<lb break="yes"/>baxo. En algunos
                    parages, principalmente en las playas<lb break="yes"/>del Magdalena, Casiquiarí,
                    y Rionegro sucede esto por<lb break="yes"/>la noche, quando el Sòl se acerca al
                    Nadir, y poco<lb break="yes"/>despues del <hi rendition="#i">max&#x00EE;mum</hi>
                    de la altura barométrica. Entre<lb break="yes"/>las 950, y 1050 toe. <note
                        place="foot" n="b.">2216 y 2450 varas.</note> de altura se halla la region
                        (Po-<lb break="no"/>payan, Caloto) en que las explocíones electricas son<lb
                        break="yes"/>
                    <pb n="158" facs="#f0032"/> mas fuertes, y ruidosas <choice><sic>(21)</sic><corr
                            type="editorial">(19)</corr></choice>. Encima de este término<lb
                        break="yes"/>son menos fuertes y menos periódicas; pero se forma<lb
                        break="yes"/>mucho <choice>
                        <sic>graniso</sic>
                        <corr type="editorial">granizo</corr>
                    </choice> (Província de Quito, y Pasto), estando<lb break="yes"/>el ayre con
                    freqüencia, y por largo tiempo cargado<lb break="yes"/>de electricidad negativa,
                    que casi no se encuentra, ó<lb break="yes"/>á lo menos dura pocos instantes, en
                    la region inferior<lb break="yes"/>à 500 toe. <note place="foot" n="a.">1166
                        varas.</note> de altura. Desde las 1800 toe. <note place="foot" n="b.">4200
                        varas.</note> son las<lb break="yes"/>explociones muy raras, y el granizo
                    caé sin re-<lb break="no"/>lampagos visibles y mezclado con nieve desde las
                        2100<lb break="yes"/>toe <note place="foot" n="c.">4900 varas,</note> y
                    algunas veses hasta de noche. Las capas veci-<lb break="no"/>nas al zuelo estàn
                    constantemente cargadas de 4, á 5,<lb break="yes"/>lineas de electricidad que,
                    principalmente á la inme-<lb break="no"/>diacion de los volcanes, pasa con
                    freqüencia del posìti-<lb break="no"/>vo al negativo. Esta fuerte carga
                    elèctrica de la At-<lb break="no"/>mósfera, y la niebla que la acompan&#x0303;a
                    son beneficos es-<lb break="no"/>timulantes para los vegetales y les dán aquella
                        frescura,<lb break="yes"/>y verdor agradables, que distinguen las plantas de
                        los<lb break="yes"/>
                    <placeName key="anden">Andes</placeName> altos, y á las regiones de la Alstonia,
                        <persName key="wynter_w">
                        <choice>
                            <sic>VVintera</sic>
                            <corr type="editorial">Wintera</corr>
                        </choice>
                    </persName>,<lb break="yes"/>Myriea cerìfera, Embothryum emarginatum, mescla-<lb
                        break="no"/>dos de Fraylejòn, y Gencianas. Por eso sienten menos<lb
                        break="yes"/>la ausencia de otro estimulante igualmente poderoso,<lb
                        break="yes"/>que favorese las plantas de las regiones baxas, y es el
                        caló-<lb break="no"/>rico. La parte nevada de la Cordillera se distingue
                        cons-<lb break="no"/>tantemente por los fenomenos eléctricos luminosos
                        que<lb break="yes"/>ella produce, las combustiones de hydrògeno fosfo-<lb
                        break="no"/>rado sin ruido (<hi rendition="#i">los fucilazos</hi>) ..... El
                    color azulado<lb break="yes"/>
                    <pb n="159" facs="#f0033"/> del Cielo parece que se aumenta en razon de la
                        can-<lb break="no"/>tidad de ox&#x00EE;geno atmosfèrico, en razon de la
                        sequedad<lb break="yes"/>del ayre, y de su propiedad de disolver con mas
                        per-<lb break="no"/>feccion el agua, y en razon de la altura del
                        observador,<lb break="yes"/>ó mas bien, de la rarefaccion del ayre por entre
                    el qual<lb break="yes"/>mira. Nuestras experiencias hechas con el Cyanòmetro<lb
                        break="yes"/>de <persName key="saussure_hbd">Saussure</persName>, prueban
                    que á igual elevacion sobre el <choice>
                        <sic>ni-<lb break="no"/>nivel</sic>
                        <corr type="editorial">ni-<lb break="no"/>vel</corr>
                    </choice> del mar es mas azulado el Cielo, y su color mas<lb break="yes"
                    />intenso debaxo de los Trópicos, que en las zonas tem-<lb break="no"/>pladas
                    donde rara vez sube à 16 grados, siendo asì<lb break="yes"/>que en las
                    inmediaciones del <placeName key="aequator">Equador</placeName> se sostiene
                        con<lb break="yes"/>freqüencia en 23 grados. A cerca de 3000 toe. <note
                        place="foot" n="a.">7000 varas</note> de<lb break="yes"/>altura indica el
                    Cyanometro en los <placeName key="anden">Andes</placeName> 46 grados,<lb
                        break="yes"/>quando en el Monteblanco solo sube à 39 grados. En el<lb
                        break="yes"/>Pico de Teyde nos pareció que estaba con poca diferen-<lb
                        break="no"/>cia en 42 grados, por que la prox&#x00EE;midad de los
                        Trópicos<lb break="yes"/>aumenta la intencidad del <choice>
                        <sic>color</sic>
                        <corr type="editorial">calor</corr>
                    </choice>, no obstante que la<lb break="yes"/>altura de este Volcan es mucho
                    menos que la del Mon-<lb break="no"/>teblanco. La conocida influencia, que tiene
                    el aspe-<lb break="no"/>cto del Cielo en la hermosura de la naturaleza, y las<lb
                        break="yes"/>sensaciones del hombre que la contempla, justificarà<lb
                        break="yes"/>la idea de poner esta escala cyanométrica en un mapa<lb
                        break="yes"/>físico de los <placeName key="anden">Andes</placeName>, al qual
                    hé an&#x0303;adido otras dos, que<lb break="yes"/>son la octava y novena, cuya
                    utilidad serà mas gene-<lb break="no"/>ral. La una à la izquierda denota la
                    industria natural<lb break="yes"/>del hombre, segun la elevacion del suelo; y se
                    verà en<lb break="yes"/>
                    <pb n="160" facs="#f0034"/> ella el Azucar, An&#x0303;il, Plátanos <choice>
                        <sic>clutivados</sic>
                        <corr type="editorial">cultivados</corr>
                    </choice> en las re-<lb break="no"/>giones mas baxas: mas arriba el Cafè que
                    prefiere las<lb break="yes"/>colinas menos ardientes, la Cacao, mas Algodon,
                        y<lb break="yes"/>menos Azucar: de 1000 á 1500 toe. <note place="foot"
                        n="a.">2333 á 3500 varas.</note> ya no hay Azu-<lb break="no"/>car ni Cafè,
                            <choice><sic>(22)</sic><corr type="editorial">(20)</corr></choice> casi
                    desaparecen los Plátanos, pero se<lb break="yes"/>vén la Quina y los Trígos
                    introducidos por los Europe-<lb break="no"/>os: de 1500 á 2000 toe. <note
                        place="foot" n="b.">3500 á 4666 varas.</note> son objeto general de la
                        cul-<lb break="no"/>tura las Patatas (<hi rendition="#i">Solamum
                        tuberosum</hi>), el Ulluco. <choice><sic>(23)</sic><corr type="editorial"
                            >(21)</corr></choice>. A<lb break="yes"/>las 1800, ó 2000 toe. <note
                        place="foot" n="c.">4200 á<lb break="yes"/>4666, varas.</note> cosa ya toda
                    agricultura, y jar-<lb break="no"/>dinería y subsiste el hombre de manadas
                    numerosas de<lb break="yes"/>Llamas, Bueyes, Ovejas, y Cabras,
                            <choice><sic>(24)</sic><corr type="editorial">(22)</corr></choice> que
                    se elevan,<lb break="yes"/>y con freqüencia, se pierden en las nieves
                        perpetuas.<lb break="yes"/>Así es que esta escala del cultivo nos presenta
                    la pintu-<lb break="no"/>ra de la industria del hombre, desde las minas hasta<lb
                        break="yes"/>las cimas que perpetuamente estan cubiertas de nieve;<lb
                        break="yes"/>pero se debe notar que el orden en que estàn puestos<lb
                        break="yes"/>los diferentes objetos de agricultura, solo indica la pre-<lb
                        break="no"/>ferencia con que se cultivàn en tal, ò tal altura. Las gra-<lb
                        break="no"/>mineas alimenticas (<hi rendition="#i">cerealia</hi>) que hace
                    muchos millares<lb break="yes"/>de an&#x0303;os que acompan&#x0303;an al
                    Europeo, participan de la<lb break="yes"/>flex&#x00EE;bìlidad de su
                    organisacion, y con facilidad sopor-<lb break="no"/>tan los calores excesivos de
                    los Tròpicos, y el frio de las<lb break="yes"/>cimas inmediatas à la nieve<choice>
                        <sic/>
                        <corr type="editorial">.</corr>
                    </choice>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#i">Con lic. del Sup. Gob.</hi>
                    </hi>
                </p>
            </div><lb break="yes"/><pb n="161" facs="#f0035"/><div n="1">
                <head>Semanario del Nuevo Reyno de Granada.</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#i">Santafé</hi> 28 <hi rendition="#i">de Mayo de</hi>
                    1809.</dateline>
                <lb break="yes"/>
                <p>El Trigo se dà abundantemente á 10 gr. 14 mit. de<lb break="yes"/>lat. bor. en
                    los valles de la Victoria <choice><sic>(24)</sic><corr type="editorial"
                            >(23)</corr></choice> al lado de la<lb break="yes"/>Azucar y del Café, y
                    á 245 toe. <note place="foot" n="a">571 varas</note> de altura, cosechan-<lb
                        break="no"/>dose tambien à 1400 toe. <note place="foot" n="b">3266
                        varas</note> La Cebada se cultiva en<lb break="yes"/>el Nuevo Reyno de
                    Granada hasta á 1600 toe. <note place="foot" n="c">3733 varas:</note> de<lb
                        break="yes"/>altura. Los platanales compan&#x0303;eros fieles del hombre<lb
                        break="yes"/>en toda la extencion de los Trópicos dán frutos abun-<lb
                        break="no"/>dantes hasta 900 ó 950 toe. <note place="foot" n="d">700. à 2225
                        varas.</note> (Popayan, y Fusagasugá en<lb break="yes"/>las inmediaciones de
                    Santafè.) Algunas variedades de<lb break="yes"/>Musa fructifican tambien á 1200
                    toe. <note place="foot" n="e">2800 varas.</note>, y aun mas<lb break="yes"
                    />arriba. El Limonero dà flores, y frutos muy agrios has-<lb break="no"/>ta à
                    1460 toe. <note place="foot" n="f">3406 varas.</note> El <hi rendition="#i"
                        >Solanum tuberesum</hi> con dificultad dá<lb break="yes"/>fruto abaxo
                    de....toe. <choice><sic>(25)</sic><corr type="editorial"/></choice>, y la
                    Vin&#x0303;a que se ha trans-<lb break="no"/>plantado hasta en los helados
                    climas de la Groelandia,<lb break="yes"/>ofrece dentro de los Trópicos los mas
                    deliciosos, y sazo-<lb break="no"/>nados rasimos todo el an&#x0303;o al nivél
                    del mar, (en Cuma-<lb break="no"/>ná). La novena escala puesta al margen derecho
                        indica<lb break="yes"/>las diferentes razas de animales que vìven en
                        diversas<lb break="yes"/>alturas; y sirve para vivificar, por decirlo así,
                    el mapa<lb break="yes"/>de los <placeName key="anden">Andes</placeName>. En ella
                    se ven los <hi rendition="#i">Dermestes</hi> que chupan<lb break="yes"/>los
                    jugos subterraneos: los peces que habitan los mares<lb break="yes"/>
                    <pb n="162" facs="#f0036"/> con los <hi rendition="#i">Fucus,</hi> cuya pasta
                    gelatinosa le sirve de alimento;<lb break="yes"/>se descubren los Perezosos.
                        (<hi rendition="#i">Pericos ligeros</hi>) que viven<lb break="yes"/>sobre la
                        <hi rendition="#i">Cecropia</hi>; los Cocodrilos (<hi rendition="#i"
                        >Caymanes</hi>) que duer-<lb break="no"/>men á la sombra del <hi
                        rendition="#i">Conocarpus,</hi> y <hi rendition="#i">Anacardíun cara-<lb
                            break="no"/>colí</hi>; <choice><sic>(25)</sic><corr type="editorial"
                            >(24)</corr></choice> el <hi rendition="#i">Elater noctilius</hi> que se
                    alimenta de la can&#x0303;a<lb break="yes"/>de Azucar; el <hi rendition="#i"
                        >Curculio palmarum</hi> que se esconde entre las<lb break="yes"/>palmas de
                    Coco; el <hi rendition="#i">Cavia Capivora,</hi> que huyendo de la<lb
                        break="yes"/>persecucion del Tigre se mete en los pantanos cubier-<lb
                        break="no"/>tos de Heliconias los Monos, y Papagayos, que se en-<lb
                        break="no"/>caraman en el <hi rendition="#i">Caryocar,</hi> y <hi
                        rendition="#i">Lecythis</hi> .... Mas arriba de<lb break="yes"/>5000 á <choice>
                        <sic>1000toe</sic>
                        <corr type="editorial">1000 toe</corr>
                    </choice>. <note place="foot" n="a">350 varas.</note> las regiones templadas
                    abundan en<lb break="yes"/>Ciervos pequen&#x0303;os (<hi rendition="#i"
                        >mexicanus</hi>) en <hi rendition="#i">Sus tajassu,</hi> y sobre todo<lb
                        break="yes"/>en Tapires. Los hombres, los Monos, y los Perros, se ven<lb
                        break="yes"/>perseguidos de una infinidad de Niguas (<hi rendition="#i"
                        >Púlex penetrans</hi>)<lb break="yes"/>que son menos abundantes en las
                    regiones mas calientes.<lb break="yes"/>De 1000 á 1500 toe. <note place="foot"
                        n="b">2333, á 3500 varas.</note> solo se encuentran el Leon pe-<lb
                        break="no"/>quen&#x0303;o, el Gato-tigre, muchos <hi rendition="#i"
                        >Viverres,</hi> y Cochinilla. Los<lb break="yes"/>habitantes de esta region
                    son los mas inficionados de<lb break="yes"/>Piojos. De 1500 á 2000 toe. <note
                        place="foot" n="c">3500 à 4666 varas.</note> desde la <hi rendition="#i"
                        >Escallonia, Bejaria</hi>
                    <lb break="yes"/><choice><sic>(26)</sic><corr type="editorial"/></choice> y
                        <persName key="wynter_w">
                        <choice>
                            <sic>
                                <hi rendition="#i">VVintera</hi>
                            </sic>
                            <corr type="editorial">
                                <hi rendition="#i">Wintera</hi>
                            </corr>
                        </choice>
                    </persName> hasta el principio del <hi rendition="#i">pajonàl</hi> se hallan<lb
                        break="yes"/>Ciervos grandes, absolutamente idénticos á los de Euro-<lb
                        break="no"/>pa, Osos, Lobos, y algunas especies de Tomineja (<hi
                        rendition="#i">Tro-<lb break="no"/>chilus</hi>) que solo hemos observado
                    costantemente hasta<lb break="yes"/>1600 toe. <note place="foot" n="d">3733
                        varas</note> de altura.... Ya no hay serpientes veneno-<lb break="no"/>sas,
                    los <choice>
                        <sic>tios</sic>
                        <corr type="editorial">rios</corr>
                    </choice> casi se hallan sin peses, no se ven <hi rendition="#i">Termes</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">Comegen</hi>), pero hay muchas Llamas (<hi
                        rendition="#i">Camellus lama</hi>) ó</p>
                <lb break="yes"/>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="163" facs="#f0037"/>
                <p>Huanacos. De 2000 à 2500 toe. <hi rendition="#i">a</hi> todavia hay Ciervos<lb
                        break="yes"/>que suben hasta la nieve, Conejos, abundancia de Buy-<lb
                        break="no"/>tres (<hi rendition="#i">Vultur gryphus,</hi> y <hi
                        rendition="#i">Caprimulgus,</hi>) de <hi rendition="#i">C.
                        Vicun&#x0303;a,</hi> y C.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Alpaca.</hi> De 2500 à 3000 toe. <hi rendition="#i">b</hi> ya
                    no se hallan mam-<lb break="no"/>míferos, y solo se ven algunos Buytres. En las
                        3000<lb break="yes"/>toe. <hi rendition="#i">c</hi> poco mas, ó menos, hemos
                    visto algunos <hi rendition="#i">Sphinx</hi>
                    <lb break="yes"/>(que quizá fueron arrebatados contra su voluntad hasta<lb
                        break="yes"/>aquella altura), y una especie de Mosca pequen&#x0303;a. Esta
                        es-<lb break="no"/>cala de los animales es fracmento de un mapa semejante<lb
                        break="yes"/>al que representa los vegetales de los <placeName key="anden"
                        >Andes</placeName>, y es parte<lb break="yes"/>de una obra con que se
                    completará la exelente <hi rendition="#i">Geogra-<lb break="no"/>phia
                        animalium,</hi> que publicó Mr. Zimmerman <choice><sic>(27)</sic><corr
                            type="editorial">(25)</corr></choice><lb break="yes"/>Guayaquil, Febrero
                    de 1803.&#x2014; <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>.</p>
                <lb break="yes"/><lb break="yes"/>
                <head><hi rendition="#i">Notas del Editor</hi>.</head>
                <lb/>
                <note place="end" n="(1)">Las Palmas nacen sobre las mayores elevaciones<lb/>de los
                    Andes: nosotros tenemos tres en nuestros her-<lb/>barios, tomadas sobre los
                    Andes de Guanacas à eleva-<lb/>ciones prodigiosas sobre el Mar.<lb/>
                </note>
                <note place="end" n="(2)"><hi rendition="#i">Passifloras arboreas. </hi>Este bello
                    descubrimiento del céle­-<lb/>bre Mutis, él mas síngular, y el que le asegura
                    los elogios<lb/>de los Botánicos, debe llamar la atencion de los
                    Natu-<lb/>ralistas. En un género en que todas las especies son <choice>
                        <sic> volu<lb/> bles </sic>
                        <corr type="editorial"> volu-<lb/> bles </corr>
                    </choice>, en un género tan numeroso, tan extendido como<lb/>la <hi
                        rendition="#i">Passiflora</hi> (vulgo Granadillas), ver aparecer dos
                    indivi-<lb/>duos con todo el hàbito, y con todos los caracteres de<lb/><pb
                        n="164" facs="#f0038"/>un árbol, es un exemplo bien raro, un exemplo
                    luminoso<lb/>y que arruina las ideas de aquellos Botánicos que han
                    di-<lb/>vidido las plantas en <hi rendition="#i">àrboles y en yerbas</hi>,
                    fundando estas<lb/>divisiones en el hàbito, ynoen los caractères tomados<lb/>de
                    la fructificacion. Mutis ha constituido dos especies<lb/>nuevas: à la una llama
                        <hi rendition="#i">Passiflora arborea</hi>, y â la otra <hi rendition="#i"
                        >Pas-<lb/>siflora arborescens</hi>. En nuestras excursiones botánicas
                    he-<lb/>mos visto y colectado estas <hi rendition="#i">Passifloras</hi>; pero en
                    paises<lb/>templados, por las 1000 toes. ò 2300 varas, y nunca á<lb/>1500 toesas
                    como dice Humboldt. Sus límites, tempe-<lb/>ratura, y latitud hacen el objeto de
                    un artículo en<lb/>nuestra <hi rendition="#i">Phytographia del
                    Equador.</hi><lb/>
                </note>
                <note place="end" n="(3)"><hi rendition="#i">Quercus granatensis</hi>. Este àrbol
                    majestuoso, co-<lb/>losal, cono­cido en tre nosotros con el nombre de <hi
                        rendition="#i">Roble</hi><lb/>parece una especie nueva en el género <hi
                        rendition="#i">Quercus</hi>. En<lb/>nuestros viajes le hemos hallado desde
                    las 280,0 hasta <lb/>240,0 lineas del Baràmétro.<lb/>
                </note>
                <note place="end" n="(4)"><hi rendition="#i">Escallonia</hi>. La <hi rendition="#i"
                        >Escallonia</hi> descubierta por el cèlebre<lb/>Mutis, publicada por la
                    primera vez por Lineo, reco-<lb/>nocida por su ilustre padre, por Schreber, por
                            <choice><sic>VVill-<lb/>denou</sic><corr type="editorial"
                            >Will-<lb/>denow</corr></choice>, por Smith, y por todos los botánicos
                    de mejor<lb/>nota como un género nuevo, se ha pretendido en la<lb/>Flora del
                    Perú suprimirlo, y reducirlo á su género ste-<lb/>reoxylon. Escallonias....,
                    dicen sus AA, ad hoc genus re-<lb/>ferre aportet, licet bacca eis tribuatur. Si
                    yo, que he halla-<lb/>do en mis herborizaciones 18 ó 20 individuos en
                    el<lb/>género cinchona, hiciese de ellas un género nuevo, si le<lb/>pusiese un
                    nombre á mi antojo, y concluyese con esta<lb/>
                    <pb n="165" facs="#f0039"/> observacion : <hi rendition="#i">Cinchonas ad hoc
                        genus referre oportet</hi>, &#191;no se<lb/>alarmarian los Botánicos;
                    &#191;No calificarían este hecho co-<lb/>mo un atentado contra la estabilidad de
                    los nom-<lb/>bres en la nomenclatura? &#191;No reclamarían sus derechos<lb/>los
                    fundadores del género Cinchona? Esto es lo que<lb/>han ejecutado los AA de la
                        <hi rendition="#i">Flora del Perú</hi> contra el gé-<lb/>nero <hi
                        rendition="#i">Escallonia</hi> establecido, y descubierto por el
                    vene-<lb/>rable Mutis. Por una justicia debida à los inventores,<lb/>debe
                    retenerse en el sistema el género <hi rendition="#i">Escallonia</hi>, y que
                    <lb/>el <hi rendition="#i">Stereoxylon</hi> sea <hi rendition="#i"
                        >Escallonia</hi>, y <hi rendition="#i">no la Escallonia Stereoxilon</hi>.<lb/>
                    <p>Convenimos en que Lineo describe <hi rendition="#i">Bacca</hi>, en
                        lu-<lb/>gar de <hi rendition="#i">Capsula</hi>. Este es un error, como lo
                        hemos reco-<lb/>nocido en la provincia de Quito, con las plantas vivas
                        <lb/>à la vista, con Linne y con la <hi rendition="#i">Flora del Perú</hi>
                        en la ma-<lb/>no. Esta nota exîgía una correccion en el carácter
                        ge-<lb/>nérico de la <hi rendition="#i">Escallonia</hi>, y no una supresion,
                        y mucho me-<lb/>nos sobstitucion de la voz nueva <hi rendition="#i"
                            >Stereoxylion</hi> para in-<lb/>dicar un género ya conocido.</p><lb/>
                </note>
                <note place="end" n="(5)"><hi rendition="#i">Mirica cerifera</hi>: Esta preciosa
                    planta del nuevo con-<lb/>tinente, que nace en Carolina, Virginia, Pensilvania
                    <lb/>y en todos los paises templados, y aun frios del N. R. <lb/>de Granada,
                    produce una cera verdosa y quebradiza. <lb/>Con el beneficio pierde mucho de
                    esta última quali-<lb/>dad, y adquiere la blancura de la del Norte. En este
                    es-<lb/>tado sostituye muy bien á la que nos viene de fuera, <lb/>y hacemos gran
                    consumo de ella. En Antioquia, dice <lb/>D. Manuel José de Restrepo, extraen de
                    esta planta co-<lb/>mo <choice><abbr>4<figure type="inline"
                                facs="calderon-1000.png"/></abbr><expan>4.000</expan></choice>
                    arrobas por año: en Buga, en Popayan, &amp;c. se<lb/>
                    <pb n="166" facs="#f0040"/> 
                    saca un número considerable de quintales. Siel
                    beneficio de esta producción cayese en unas manos hábiles, sise estableciese un
                    método comprobado por la experiencia, no dudoque se haría un ramo considerable
                    de comercio para el Reino. Pareceque por un destino funesto a nuestra
                    prosperidad, estamos condenados a mirar con indiferencia nuestras producciones
                    las másbellas. En las selvas ardientes de Andaquíes, por 2º de latitud boreal,y
                    al este del Timaná, se cría una especie de abeja que forma unacera tan blanca
                    como la de Trinidad. En la <hi rendition="#i">Relacióndel viaje</hi>queen 1783
                    hizo a estos bosques don Sebastián López, dice: "Es imponderable aquella
                    abundancia de abejas f inas,que en los palos yárboles huecos que encuentran,
                    como también en las concavi­ dades de las peñas, hacen una cera tan blanca y
                    hermosa, que, sin beneficioalguno, se equivoca con la que viene beneficiada
                    tanto deEspaña como de la isla de la Trinidad o Cuba". La indiferencia
                    quemostramos con esta preciosa producción la manifestamos tam­ bién con la <hi
                        rendition="#i">canela (laurus cinamomoides, M ut. Flor, de Bog), </hi>con
                        el<hi rendition="#i">téde Bogotá </hi>
                    <hi rendition="#i">(alstoniatoeiformis ) ,</hi>conla <hi rendition="#i"
                        >cochinilla,</hi>con la <hi rendition="#i">nuez</hi>
                    <hi rendition="#i">moscada( myristica) ,</hi>queconocemos con el nombre de <hi
                        rendition="#i">otoba,</hi>y con otros muchos objetos que pudiéramos nombrar.
                    De la <hi rendition="#i">otoba </hi>acaba deextraer don Pedro García de Alonso,
                    en Girón, una materia resinosade que ha hecho bujías. La luz es viva y rojiza,
                    arde con bastante rapidez y exhala humo co-<lb/>nsiderable, dando al ayre de la cámara en
                    que arden un<lb/>
                    
                    <pb n="167" facs="#f0041"/>
                    
                    ligero olor aromático análogo al de la <hi rendition="#i">otoba.
                    </hi>El señor Mutis intentó los mismos procedimientos en Mariquita. Esmuy
                    laudable el celo de don Pedro García, y deseamos pedeccione este bello objeto
                    de economía.<lb/>
                </note>
                <note place="end" n="(6)"><hi rendition="#i">Apareceuna palma. </hi>Yahemos visto
                    que en los países altos delacordilleranacen muchas palmas, y no una sola, como
                    cree Humboldt. Estade que habla el autor es la que usan los pueblos elevadosde
                    los Andes en la sagrada ceremonia <hi rendition="#i"
                    >Dominicapalmarum,</hi>muyabundante desde 1,500 hasta 3,500 varas sobre el nivel
                    del mar.<lb/>
                </note>
                <note place="end" n="(7)"><hi rendition="#i">Ezpeletia. </hi>Unade las plantas más
                    elevadas y más bellas de losAnde. Sus hermosas flores radiadas, su copa, el
                    hábito, el color deoro de lalanade que está revestida, su resina, etc., la ponen
                    entre lasmás apreciables producciones vegetales. El señor Mutis la des· cribióa
                    poco tiempo de su llegada a este Reino, y formó un género nuevode su flora. Le
                    impuso el nombre de <hi rendition="#i">ezpe/etia </hi>en honor del
                    Excelentísimoseñor don José Ezpeleta, Virrey que fue de este Reino.<lb/>
                </note>
                <note place="end" n="(8)"><hi rendition="#i">Achupalla. </hi>Esta planta, abundante
                    sobre las cimas de los Andes equinocciales, es un recurso ventajoso para los
                    habitantes deestos climas rigurosos. La base de las hojas y el fuste de la raíz
                    contienenun jugo azucarado que f ermenta y produce un licor agra­ dablellamado
                        <hi rendition="#i">chicha de achupal/a. </hi>Los osos comen con ansia las
                    raíces de esta planta, y con ella engordan también los cerdos en muchaspartes de
                    la Provincia de Quito. Yo he reconocido dos especies diferentes. El hábito de
                    esta<lb/>
                    <pb n="168" facs="#f0042"/>
                    planta es sumamente análogo al del<hi rendition="#i">cabuyo azulado (agave
                        americano), </hi>de que saca su pulque el mejicano.Tal vez todas las plantas
                    análogas, todas las del orden de las <hi rendition="#i">bromelias, </hi>tales
                    como la <hi rendition="#i">yucca, burmannia, bromelia (piña ),</hi>
                    <hi rendition="#i">xerophyta, tillanasia,</hi>etc., produciránun jugo azucarado
                    propio para muchosusos. Es de desear que los curiosos y amigos de la humani­
                    dadhagan observaciones sobre todas las <hi rendition="#i">bromelias.</hi><lb/>
                </note>
                <note place="end" n="(9)">
                    <p><hi rendition="#i">Gencianas amarillas y azules. </hi>Muchasveces hemos visto
                        estasgencianas sobre Pichincha y demás de la Provincia de Quito. Enla parte
                        alta de estos volcanes, en los últimos extremos de la vegetación,confundida
                        con la <hi rendition="#i">ezpeletia </hi>y con los musgos, nace una
                        bellísimaespecie de genciana. Sus flores, grandes, purpúreas, esmal­ tanel
                        verdor eterno de las criptógamas y dan belleza y alegría a esasregiones
                        solitarias, a esas rocas horrorosas que no excitan otras ideasen el
                        observador que las del caos, de la grandeza, de la inmen· sidad y de las
                        convulsiones que ha sufrido nuestro globo. Desde loslímites de la vegetación
                        hasta las 222,0 líneas del barómetro, nace,prospera y se perpetúa entre los
                        hielos del ecuador esta gen­ ciana.Los habitantes de Quito hacen un uso
                        frecuente de sus raíces,</p>
                    <p>desu tallo ydesus flores, para dar fuerza yvigora los miembros paralíticosy
                        para entonar el estómago.</p>
                </note>
            </div><hi rendition="#c">
                <hi rendition="#i">Con lic. del Sup. Gob.</hi>
            </hi><lb break="yes"/>
            <pb n="169" facs="#f0043"/><div n="1">
                <head>Semanario del Nuevo Reyno de Granada.</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#i">Santafé</hi> 4 <hi rendition="#i">de Junio de</hi>
                    1809.</dateline>
                <lb break="yes"/>
                <note place="end" n="(9a)">
                    <p>Aquellos niños opilados en quienes las lombrices han hecho
                        progresosconsiderables, yqueaumentándoseles el vientre, se man­
                        tienendescarnados y pálidos, con unos movimientos perezosos y
                        lánguidos,yqueno pueden dar paso sin apoyo, tienen un recurso seguroen esta
                        especie de <hi rendition="#i">genciana.</hi>Su nombre, en el idioma de los
                        incas,manifiesta esta virtud preciosa. Se llama <hi rendition="#i"
                            >calpachinayuyu,</hi>queen nuestro idioma significa <hi rendition="#i"
                            >;yerbaque hace caminar. </hi>Los perua­ nos,siempre exactos
                        ysiemprecuidadosos en dar a las cosas nom­ brestomados de sus propiedades,
                        de sus virtudes, de f igura,de su situación,etc., llamaron a las yerbas por
                        sus virtudes ypor sus usosen la medicina, en las artes yenla sociedad.
                        Cuando se conoce unpoco su lengua, esta lengua armoniosa, dulce y flexible,
                        esta len­ guaque representa en el Nuevo Continente a la toscana del antiguo,
                        entoncesse conoce el juicio ylaelección que tuvieron los peruanos enla
                        imposición de los nombres a todos los objetos que los rodeaban. Unvolcán que
                        arroja de su cima columnas de humo espeso mez­ cladocon llamas, se le nombra
                            <hi rendition="#i">Cotopaxi ( masa de fuego ); </hi>otro lanza de su
                        seno nubes de arena, conmueve los fundamentos de la Provincia,yarruinalos
                        templos ylosedif icios: se le<lb/>
                        <pb n="170" facs="#f0044"/>
                        llama el <hi rendition="#i">Pi­</hi>
                        <hi rendition="#i">chincha(el temible, el amenazador) ; </hi>unacima inmensa
                        cubierta de nieve y colocada al otro lado de un río, se nombra <hi
                            rendition="#i">Chimborazo</hi>
                        <hi rendition="#i">(nieve al otro lado); </hi>auna población establecida en
                        una garganta estrechaque corta la cordillera, se le impone el nombre de <hi
                            rendition="#i">Lacta</hi>
                        <hi rendition="#i">cunga(garganta estrecha}; </hi>yenfin, una planta que
                        fortifica los músculos,que da vigor, que hace andar a un tullido, se llama,
                        como hemosvisto, <hi rendition="#i">calpachina</hi>
                        <hi rendition="#i">;yu;yu.</hi>Losnombres de esta lengua contienen
                        lasvirtudes de las plantas y las cualidades de todos los objetos. Al oírlos
                        nombres de las plantas casi se saben sus virtudes. ¿No es estomás sabio, más
                        importante a la humanidad que esos nombres queha criado la adulación, el
                        reconocimiento o el interés? ¿Qué ideanos pueden dar de una planta las voces
                            <hi rendition="#i">dioscorea,plinia, bu/fo­</hi>
                        <hi rendition="#i">nica,boerhavia, sigesvechia? </hi>Nonos dicen otra cosa
                        más sino que hahabido un Dioscórides, un Plinio, un Buffon, un Linneo, un
                        Boerhaave,a cuya memoria se han consagrado estas plantas. Y ¿qué diremosde
                        aquellas dedicaciones a hombres obscuros, ignorantes, quetanto se han
                        prodigado en nuestra edad? La botánica exige un genioreformador, un hombre
                        extraordinario, que con el peso de su saberydesu autoridad destierre de esta
                        ciencia los nombres de tantosbotanófilos ydetantos que aún no han llegado a
                        merecer siquieraeste nombre. Pero volvamos a nuestra genciana.</p>
                    <p>La falta de medios no me ha permitido averiguar si existe en el Systema, y me
                        contento con añadir aquí<lb/>
                        <pb n="171" facs="#f0045"/>
                        la descripción que hiceen 1803 sobre Japlanta
                        viva.<lb/></p>
                    <head>Genciana-Colección de Quito, número 371.</head>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Caulisherbaceus, teres, g/aber, per pendicularis, 1-2
                            pedes a/tus: rami alterni, erecti, axillares: folia lanceo/ato-lineares,
                            integerrima.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">3nervia, op posita, sessiles, semi-amplexicaules. Flores
                            solitarii,</hi>
                        <hi rendition="#i">terminales.Corola quique/ida, subcampanulata
                            cueruleo-purpurea. Stamina5, filamentis compressis, corolla minoribus,
                            basi villosis: antheroeincumbentes, po/line tuteo. Germen oblongum:
                            stylzes 2-partitus:stigmata simplicio, revolzeta.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Habitatin summis Andium AEquatori subjacentizem
                            cacumi­</hi>
                        <hi rendition="#i">nibus.</hi><lb/>
                    </p>
                </note>
                <note place="end" n="(10)"><p><hi rendition="#i">El Ranunculo de flores grandes encarnadas.</hi> Este
                    Ranunculo singular lo descubrió D. Anastasio Guzmán, que recorrió las montañas
                    de Quito como un amigo de la botánica ycomoun celoso observadorde la naturaleza.
                    Yo le vi en Cayambe en 1802, le esque­ letéy describí. Humboldt, en la lámina
                    que acompaño a esta obra, lellama <hi rendition="#i">ranunculusguzmani,
                    </hi>ynosotros conservaremos este trivial en honor de este infatigable botánico.
                    Esta planta, una alstroemeria yunagenciana, parece que son las que vegetan en
                    las mayores ele· vacionesdel globo. Como aún no sabemos se haya publicado,
                    inser­ tamos aquí la descripción.</p>
                <head>Ranunculusguzmani-Col. de Quito. n. 189.</head>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Caulis herbaceus, simplex, aut subramosus, 1-2 pedes
                        altus,</hi><lb/>
                    <pb n="172 corr original=271" facs="#f0046"/>
                    <hi rendition="#i">teres,pilosus. Folia radicalia, palmata, pilosa; caulina,
                        3-fida, den­</hi>
                    <hi rendition="#i">tata.Calix 5-phyllus, magnus, coloratus </hi>(coccineus),<hi
                        rendition="#i">deciduus,folio­</hi>
                    <hi rendition="#i">lisovatis, extus villosis, intus glaberremis. coro/a: pétala
                        5, obovata,</hi>
                    <hi rendition="#i">unguiculata,unguiculis </hi>
                    <hi rendition="#i">foveolaintus excavatis et operculo 2 squa­ mosotectis.
                        Stamina numerosa; /ilamenta brevia, compresa: anthe­ roe erectoe did}•moe.
                        Germina numerosa, in capitulum collecta: stylies O; stigmata extus revoluta.
                        Stamina numerosa, oblonga,compressa,rostrata.</hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Habitatin summis Andium A Equatoria subjacentium cacumi·</hi>
                    <hi rendition="#i">nibus saxosis.</hi>
                </p>
                </note>
                <note place="end" n="(11)">[corr orginal=13]<p><hi rendition="#i">Jaraba. </hi>Estees el segundo género de la<hi
                        rendition="#i">Floradel Perú; </hi>esta esuna monandra más preciosa, y la
                    gramínea más singular; pero la expediciónde Santafé le ha visto constantemente
                    tres estambres. Estamonstruosa diferencia viene de que aquí se ha observado
                    viva, ylosautores de la <hi rendition="#i">Flora</hi>hanformado su lámina
                    ysudescripción sobre esqueletos. Tanto más debe asombrar este descuido
                    cuanto nos han echado en cara muchas veces que acá no se describe sino sobreejemplares
                    secos, en la comodidad y a la sombra del gabinete.</p>
                </note>
                <note place="end" n="(12)">[corr orginal=14]<p><hi rendition="#i">Del cual raza vez excede. </hi>Las quinas han sido el
                    objeto favoritode nuestras expediciones botánicas. Su altura sobre el mar, la
                    presión atmosférica, la temperatura, la extensión que ocupan sobrelos Andes, en
                    una palabra, su geograf ía, nos han llamado la atención. Tal vez más felices en
                    este particular que Humboldt, hemos señalado el límite a que está reducida cada
                    especie, y nos atrevemosa fixar la latitud hasta donde nace cada<lb/>
                    <pb n="173 corr original=163" facs="#f0047"/>
                    una, o por
                    decirlo así,a establecer sus trópicos. Si yo entrase en estos pormenores,
                    simanifestase mis ideas sobre la geografía de las quinas, serían precisosmuchos
                    números, y se convertiría esta nota en un volumen. Reservandotodo este material
                    para nuestra <hi rendition="#i">cinchografía, </hi>nos con· tentamoscon decir
                    ahora que el <hi rendition="#i">términosuperior del género cin· e/zona
                    </hi>establecido por muchas observaciones y medidas verificadas desde1802 hasta
                    1805, está a 1,679,97 toesas (3,919,83 varas) sobre elmar, es decir, 180 toesas
                    más alto que el de Humboldt. El <hi rendition="#i">inferior</hi>lohemos
                    establecido con igual cuidado en 183,71 toesas (458,67 varas) más bajo que el de
                    Humboldt. El anho de la gran zona a que está reducida la vegetación de todas las
                    especies es de 1,496,26 toesas(que son 3,491,16 varas). Añadimos nuestras
                    determinaciones comparadas con las de Humboldt, para que se juzgue a primera
                    vistade las diferencias que hay entre ellas.</p>
                <p> </p>
                <p>HUMBOLDT CALDAS</p>
                <p>Toesas Varas Toesas Varas</p>
                <p> </p>
                <table>
                    <row>
                        <cell>Término</cell>
                        <cell>superior</cell>
                        <cell>del</cell>
                        <cell cols="4"> </cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>género</cell>
                        <cell>
                            <hi rendition="#i">cinchona</hi>
                        </cell>
                        <cell> </cell>
                        <cell>1,500</cell>
                        <cell>3,500</cell>
                        <cell>1,679,97</cell>
                        <cell>3,919,83</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>
                            <p>Término</p>
                            <p>género</p>
                        </cell>
                        <cell>
                            <p>inferior</p>
                            <p>
                                <hi rendition="#i">cinchona</hi>
                            </p>
                        </cell>
                        <cell>
                            <p>del</p>
                            <p>....</p>
                        </cell>
                        <cell>
                            <p> </p>
                            <p>300</p>
                        </cell>
                        <cell>
                            <p> </p>
                            <p>700</p>
                        </cell>
                        <cell>
                            <p> </p>
                            <p>183,71</p>
                        </cell>
                        <cell>
                            <p> </p>
                            <p>428,67</p>
                        </cell>
                    </row>
                </table>
                <p>Ancho de la zona 1,200 2,800 1,496,26 3,491,16</p>
                <p> </p>
                <p>Términosuperior . . . . Términoinferior . . . . Anchode la zona ...</p>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Di/erencias</hi>
                </p>
                <p>179,97toesas</p>
                <p>116,29toesas</p>
                <p>296,26toesas</p>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Diferencias </hi>419,93 varas de más 271,34 varas de menos
                    691,30 varas de más<lb/></p>
                
                </note>
                <note place="end" n="(13)">[corr orginal=15]<p>Nosotros hemos hecho largas
                        residencias en Quito, en Cuenca,en Loja, en Popayán y en Santafé; hemos
                        observa do deter· minadamenteelbarómetro,como se ve en nuestros MSS
                        meteorológicos; hemos tomado la <hi rendition="#i">altura máxima, </hi>la
                            <hi rendition="#i">alturamínima, </hi>por muchos días: hemos<lb/>
                        <pb n="174" facs="#f0048"/> tomado el medio para cada uno; hemos su·
                        madotodas estas alturas medias, y las hemos partido por el número</p>
                    <p> </p>
                    <p>dedías. De este modo se han fijado irrevocablemente las alturas medias
                        delbarómetro de otras ciudades. De ellas hemos deducido susalturas sobre el
                        nivel del mar, y son las siguientes:</p>
                    <p>Loj. . . . . . . ,.. . . . . . . .</p>
                    <p>Cuenca. . . . . . . . . . . .</p>
                    <p>Quito . . . . . . . . . . . . . . .</p>
                    <p>Popayán. . . . . . . . . . . . . . .</p>
                    <p>Observatoriode Santaf é . . . .</p>
                    <p>1,089,44toesas</p>
                    <p>1,294,45toesas</p>
                    <p>1,451,59 toesas</p>
                    <p>893,06 toesas</p>
                    <p>1,351,56 toesas</p>
                    <p>2,542,02varas</p>
                    <p>3,020,38 varas</p>
                    <p>3,387,04 varas</p>
                    <p>2,083,80 varas</p>
                    <p>3,153,64 varas</p>
                </note>  
                    
                <note place="end" n="(14)">[corr orginal=16]<p><hi rendition="#i">Tolima en los
                            Andes del Quindío</hi> (2,819 toesas). Esta in· mensamontaña de los
                        Andes, situada casi al occidente de nuestro Observatorio, tiene lafigura de
                        un cono truncado, muy semejante ala de Cotopaxi. Es parte de lagran.<hi
                            rendition="#i">SierrnNevada de Quindío;</hi>abraza 11° del horizonte de
                        este Observatorio.<lb/>
                        <pb n="175" facs="#f0049"/> La masa cónica de <hi rendition="#i"
                        >Tolima</hi>laterminapor el Sur, y la <hi rendition="#i">Mesa de Herveo
                        </hi>porel Norte. Entreestas dos montañas está el páramo de <hi
                            rendition="#i">Ruiz,</hi>que no es otra cosaque una sierra erizada de
                        puntas diferentes y caprichosas, de lascuales unas tocan el término inferior
                        de la nieve, otras lo pasan, yenf in, otras no llegan a él.Cuandoen los días
                        serenos de Diciem­ bre y de Agosto amanece la bóveda celeste desnuda
                        enteramente denubes, cuando se descubre todo el horizonte y se deja ver el
                        sol contodo su esplendor, entonces presenta <hi rendition="#i"
                        >Tolima</hi>toda su majestad. Aquíun cono, allí agujas caprichosas, más allá
                        llanuras dilatadas de plata, con una ligera tinta rosada, todo proyectado
                        sobre un fondode azul subido, fija la atención del filósofo yladelpueblo
                        mismo. Los grandes espectáculos que de cuando en cuando pre· senta
                        lanaturaleza sobre los Andes no pueden verse sin admira· ción, aun por los
                        hombres más ignorantes y estúpidos. Nosotros hemos contemplado mil veces
                        esta soberbia cordillera desde nuestro</p>
                    <p>Observatorio:la hemos registrado menudamente, ayudados del telescopio,
                        ynuncahemos visto la menor señal de humo ni de que estéencendida. No
                        obstante, estamos persuadidos de que existe en algún punto de esta inmensa
                        montaña algún cráter, ycreemos quelas desgracias que padeció la villa de
                        Honda en Junio de 1805 no tienen otro origen.</p>
                    <p>En Agosto de 1806, acompañado de los D. D. Manuel Joséde Restrepo y D. Manue1 Joséph<lb/>
                        <pb n="176" facs="#f0050"/> Hurtado, emprendimos una medidade esta montaña
                        célebre. Una base bien colocada nos dio la distanciadirecta, desde la
                        extremidad occidental de b<hi rendition="#i">Alameda</hi>
                        <hi rendition="#i">Nueva</hi>hastael centro del Observatorio, de
                        2,910,53varas(1,247,37 toesas).Tomando esta distancia por base, observamos
                        sobre ella los ángulosa <hi rendition="#i">Tolima,</hi>conun excelente
                        teodolito de Adams de 9,5pul</p>
                    <p>gadasinglesas de diámetro, muchas veces rectificado en todas sus partes.No
                        nos contentamos con tomar una vez estos ángulos, que debían decidir de la
                        altura de <hi rendition="#i">Tolima;</hi> más de ocho veces los medi­ mosen
                        diversas partes de la circunferencia del teodolito. Cuando yacreímos que no
                        había engaño en un tercio de minuto, tomamos unmedio entre todos, que casi
                        eran iguales. Entonces comenzamos atrabajar sobre el ángulo de altura, el
                        más importante de todos. Se tomócon el teodolito, se tomó con un cuarto de
                        círculo de J.Bird, ytambiéncon otro teodolito; se examinaron los errores de
                        estos instrumentospor los métodos ordinarios, y se estableció el ángulo
                        dealtura aparente de Oº32' 33",5. Conestos datos se emprendió el cálculopor
                        dos calculadores dif erentes, yserevisó muchas veces. DonBenedicto
                        Domínguez, que hace todos los días progresos en elcálculo y en el estudio de
                        la astronomía, ha sido mi colaborador ; yeste joven inteligente hadadomucha
                        parte de los resultados que vamos a presentar.</p>
                    <lb break="yes"/>
                </note>
            </div>
            <pb n="177" facs="#f0051"/>
            <div n="1">
                <head>Semanario del Nuevo Reyno de Granada.</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#i">Santafé</hi> 11 <hi rendition="#i">de Junio de</hi>
                    1809.</dateline>
                <lb break="yes"/>
                <note place="end" n="(14a)">[corr orginal=16] <p>Se ha tenido mucha atención a la
                        curvatura de la tierra, a las refraccionesterrestres y a cuanto podía
                        contribuír a la perfección denuestra medida. El ángulo al centro se ha
                        deducido, no de la divisiónde la distancia hallada, que es una tangente,
                        sino de la divisiónde la cuerda comprendida entre la vertical del Observa­
                        torioy la de <hi rendition="#i">Tolima.</hi> En fin, se han hecho nuevas
                        observaciones barométricas en el discurso de 1807 y1808, para deducir
                        nuevamente la altura del pavimento de este Observatorio, que es el centro de
                        todasnuestras determinaciones.</p>
                    <p>Por la resolución del primer triángulo se halló el valor de la distanciade
                            <hi rendition="#i">Tolima</hi> al Observatorio, contada en latangente,en
                        181,643,4 varas de Burgos (77,847,2 toesas), yreducidoa la cuerda de181,611
                        varas (77,733 toesas).De aquí se ha deducido el valor delamitaddel ángulo al
                        centro de Oº40' 23",2. Lar efracción la hemossupuesto, con Boscovich,
                        Lambert, Mechain y Lalande, igual <formula notation="TeX"
                            >\frac{1}{14}</formula> del arco comprendido entre el lugar de la
                        observación Yla cimade la montaña. Con estos datos hemos hallado el valor
                        del àngulode altura y el de los otros dos quconstituyeneltriángulo
                        verticalformado sobre la tangente. Para que se juz-<lb/>
                        <pb n="178" facs="#f0052"/> gue dela precisiónde nuestros cálculos, vamos a
                        presentar los datos y los resul­ tados:</p>
                    <p>Angulode altura aparente . . . . . . . . . . . . . . .</p>
                    <p>Mitaddel ángulo al centro . . . . . . . . . . . .</p>
                    <p> </p>
                    <p>Suma. . . . . .</p>
                    <p>Refracción . . . . . . . . . . . .</p>
                    <p> </p>
                    <p>00º32' 33",5</p>
                    <p>00º40' 32"<hi rendition="#i">;2.</hi>
                    </p>
                    <p/>
                    <p>01o13'05",7</p>
                    <p>s47",4</p>
                    <p>Angulo verdadero de altura .. .... . ........ . . . 1. 7'18",3</p>
                    <p>El ángulo formado por la vertical de <hi rendition="#i">Tolima</hi> con
                        la</p>
                    <p>cuerdaserá .. ... ... . . . . . . . . . . . . . . . . . . ... 90º40'
                        32",2</p>
                    <p>Yel ángulo formado en el vértice de <hi rendition="#i">Tolima</hi>por el</p>
                    <p>rayovisual y por la vertical será . . . .... .. ... 88º12'09",5</p>
                    <p>Con igualcuidado hemos observado y corregido el ángulo de alturadel <hi
                            rendition="#i">término inferior de la nieve permanente,</hi> elángulo
                        apa· rentebajo el cual se ve el diámetro horizontal de esta montaña a la
                        alturade la nieve, y el de la gran <hi rendition="#i">Meza de Herveo,</hi> y
                        hemos hallado los resultados siguientes.</p>
                    <p> </p>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>Varas</cell>
                            <cell>Toesas</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Distancia horizontal de <hi rendition="#i">Tolima</hi> al
                                centro</cell>
                            <cell> </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>del Observatorio .. . . . . . . . . . 181,611,0</cell>
                            <cell>77,833,0</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Cima de <hi rendition="#i">Tolima</hi> sobre la azotea del</cell>
                            <cell> </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Observatorio .. . . . . . . . . . . . . . . . 3,557,l</cell>
                            <cell>1,524,5</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Azotea del Observatorio sobre el mar . 3,169,2</cell>
                            <cell>1,358,2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">Tolima</hi>sobre el mar .. . . . . . . . . . . .
                                . . 6,726,3</cell>
                            <cell>2,882,7</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <pb n="179" facs="#f0053"/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>Término inferior de lanieve, sobre la</cell>
                            <cell> </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>azoteadel Observatorio .... .... . 2,583,4</cell>
                            <cell>1,172,0</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Término de la nieve permanente a la</cell>
                            <cell> </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>latitudde <hi rendition="#i">Tolima</hi>.... .... . . . . . .
                                5,752,6</cell>
                            <cell>1,465,4</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Diámetrohorizontal de <hi rendition="#i">Tolima</hi>a la
                                altu­</cell>
                            <cell> </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>rade la nieve permanente . .... .. 4,041</cell>
                            <cell>1,732</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <p>Circunferencia de la parte inferior de</p>
                                <p>lanieve .. . ... ... .. . ... 12,367</p>
                            </cell>
                            <cell>5,443</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Altura de la parte nevada .. . . . . . . 973,2</cell>
                            <cell>417,1</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Superficie nevada de <hi rendition="#i">Tolima</hi>.... ..
                                5.161,706,0</cell>
                            <cell>2.212,160,0</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">Meza de Herveo</hi> sobre el mar . . .
                                2,871,0</cell>
                            <cell>6,699</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <p>Poruna observación astronómica hemos deducido el valor del ángulo que forma
                        la línea que va del Observatorio a <hi rendition="#i">Tolima</hi>con el
                        meridiano de 87°16' 15". Con esto y con la distanciahemos deducidosu
                        posición geográfica, tan interesante en la geografía del Reino.</p>
                    <p>Latitudde <hi rendition="#i">Tolima</hi>.. . . . . .. . . . . . ... . . . . .
                        . . . .. . 4°46'43"</p>
                    <p>Longitudde <hi rendition="#i">Tolima</hi>aloccidente del Observatorio . .
                        1°22'00"</p>
                    <p>Longitud de <hi rendition="#i">Tolima</hi>aloccidente del Observatorio de</p>
                    <p>la Isla de León .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69°23'
                        30"</p>
                    <p>A pesar del esmero que hemos puesto en estos trabajos, aún deseamosmás
                        exactitud. Con este objeto hemos comenzado nuevas medidas, hemos formado
                        mayores bases y esperamos tener en el discurso de este año<lb/>
                        <pb n="180" facs="#f0054"/> la altura y posición de todas las montañas que
                        formanel horizonte de este Observatorio. Entonces les daremos un grado de
                        precisión más grande a los resultados que ahora pre­ sentamos.</p>
                </note>
                <note place="end" n="(15)">[corr orginal=17]
                    <p><hi rendition="#i"
                            >Wintera granatensis.</hi> Humboldt toma el sinónimo de Muray porel nombre
                        que lleva esta planta en el sistema y en Jussiéu. En estosautores se conoce
                        con el nombre de <hi rendition="#i">drimysgranatensis. </hi>La descubrióel
                        célebre Mutis, y el hijo de Linneo la publicó en el suplemento.En el Nuevo
                        Reino de Granada se conoce con el nom­ brevulgar de <hi rendition="#i"
                            >a</hi>
                        <hi rendition="#i">jí,</hi>yen Popayán yotraspartes de la Provincia de
                        Quito,con el de <hi rendition="#i">canelade páramo. </hi>La corteza es
                        sumamente picante yacerba.</p>
                </note>
                <note place="end" n="(16)">[corr orginal=18] <p><hi rendition="#i">Sólo experimentan
                            en su país una diferencia de expresión de1 o 2Yz líneas.</hi>
                        Aproporción que se sube en los Andes, las varia­ cionesson menores, y las
                        plantas alpinas de esta inmensa cordillera noexperimentan sino Y2, o cuando
                        mucho una línea. En Quito, en 242,7líneasdel barómetro (3,387,04 varas
                        sobreel mar), en Cuenca (3,020 varas), en Santafé (3,153), lasmayores
                        variaciones apenas llegana una línea. Estas se aumentan en Popayán
                        (2,083varas) y enLoja (2,542 varas).Al nivel del Océano Pacífico, en La Tola,
                        enGuayaquil, etc., son las mayores y llegan a 3 líneas. Nosotros hemoshecho
                        trabajos sobre las variaciones del barómetro a diferen­ tesalturas sobre los
                        Andes, y creemos haber percibido que están sujetasa dos leyes: 1i.i,<hi
                            rendition="#i">disminuyenen razón directa de la altura;</hi>2i.i,<hi
                            rendition="#i">se aumentan en razón de la latitud. </hi>Bou-<lb/>
                        <pb n="181" facs="#f0055"/> guer, Juan y La Condamine entrevieron la
                        primera, y nos parece que la segunda nos per­ teneceenteramente. En nuestros
                        viajes hemos advertido que en lugaresigualmente altos sobre el mar, hay más
                        fuertes variaciones enla mayor latitud. Fuera de desear que en La Habana,
                        situada bajo el trópico; que en Caracas, por los 11°; en Cartagena, por los
                        10°boreal ;en Guayaquil, por los 2°,yen Lima, por los 12°austral, sehiciesen
                        observaciones barométricas con instrumentos bien mon· tadosy con constancia.
                        Esto decidiría de la ley que comenzamos a percibir,y daríamos un paso sobre
                        las <hi rendition="#i">mareasatmosféricas </hi>queha observadoMutis el
                        primero dentro de los trópicos. Las medidas de lasmontañas, verificadas por
                        una sola observación del barómetro, adquiriríanun grado de precisión de que
                        no gozan, a pesar de los inmensos trabajos de Deluc, Saussure, Shukburg,
                        etc.</p>
                    <p>Después de esto, bien se ve que nuestras plantas no pueden prosperaren las
                        zonas templadas sino con grandes trabajos. Las quenacen en alguna elevación,
                        las que solo experimentan media líneade variación en el barómetro, ¿cómo
                        pueden acostumbrarse a
                    unas variaciones repentinas de 10, de 12 y aun de 24 líneas? Es tanquimérico el
                        proyecto de connaturalizar las quinas en la Penín· sula,como el de hacer
                        vivir en el Senegal con salud y robustez a una familia de lapones.</p>
                </note>
                    <note place="end" n="(17)">[corr orginal=19] <p><hi rendition="#i">Nos obliga a
                            reducirla bajo los trópicos a 337,2 líneas. </hi>Recordamos lo que hemos
                        dicho en el N. 7 del Se-<lb/>
                        
                        <pb n="182" facs="#f0056"/>
                    manario para el ano de 1808, pag. 52.</p>
                </note>
                <note place="end" n="(18)">[corr orginal=20] 
                    <p><hi rendition="#i">Mientras que en Europa, en el subterráneo del
                        Observa­</hi><lb/>
                    <hi rendition="#i">toriode París, está en cero. </hi>Asíestá en la traducción ;
                    pero nos­ otrossabemos que en este subterráneo se sostiene el termómetro
                    deReaumur a 10°, y en lanuevadivisión en 100, entre el hielo y el aguahirviendo,
                    a 13°. Es bien notable que la caverna <hi rendition="#i">Guácharo</hi>tenga
                        unatemperatura de 14°.8 <note place="foot" n="*"
                            xml:id="fn6-1" next="#fn6-2">El texto impreso lleva 14. grados solamentes paro es un error<lb/>
                        de impresion y se debe sostituir el n. 14. 8 fr. R.</note> quando las más célebres de Europatienen una
                    temperatura mucho menor. He aquí las que yo he podido recoger:</p>
                <p>MonteTestaceo . . ... .. . .. .. . .. . . .Nollet. . . 9,5 Reaumur</p>
                <p>Saussure. 8,0</p>
                <p>el mismo. 5,6</p>
                <p>lschia,en el Vesubio . . . . . . .</p>
                <p>SanMartín . . . . . .</p>
                <p>Cesi... .. . . . . . . . . . .</p>
                <p>Chiavena. . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
                <p>Caprino. . .</p>
                <p>Saussure. 6,0</p>
                <p>el mismo. 6,0</p>
                <p>el mismo. 5,7</p>
                <p>el mismo. 6,0</p>
                <p>el mismo. 2,0</p>
                <p>el mismo. 4,5</p>
                <p>Hergisweil . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . el mismo. 3,3</p>
                </note>
                <note place="end" n="(19)">[corr orginal=21]     
                <p><hi rendition="#i">Entrelas 950 1,050 ·toesas (2,216 y 2,450 v.)<lb/>
                    de altura sehalla la región (Popa;:>'án, Caloto) en que las explosiones
                        .eléctricasson más fuertes y ruidosas.</hi> El Chocó, Barbacoas, las costas de
                    Tumaco,Santiago, Esmeraldas, Guayaquil, etc., están mucho más bajos,como también
                    el valle de Buga, el de Neiva, etc., que Popayán y Calo-<lb/>
                    
                    <pb n="183" facs="#f0057"/>
                    to; y no obstante aquí
                    está, a juicio de todos los que hanvisitado estos lugares bajos o la base de la
                    cordillera, el foco de lasexplosiones eléctricas más ruidosas y más frecuentes.
                    ¿Qué comparaciónpuede haber entre las tronadas de las costas del Océano Pacífico
                    ylasde Popayán? Yo he sufrido muchas en estos lugares, ylas he comparado
                    cuidadosamente. En Popayán truena con fre­ cuenciaen los meses de Febrero, Marzo
                    y Octubre, dos horas des­ puésde la culminación del sol. La nube tempestuosa
                    lleva siempre un curso acelerado al Oeste, se deshace en copiosos torrentes de
                    agua,acompañada algunas vt:ces de granizo, y desaparece en un cuarto,en media y
                    cuando más en una hora ;el cielo se serena, el sol se deja ver y lucen las
                    estrellas con todo su esplendor en la nocheque se sigue. Por el contrario, sobre las costas las tardes son serenas,el
                    sol se ve ocultarse en el horizonte las más veces. Así queha desaparecido el
                    astro del día, las nubes cubren todo el hori· zonte;ráfagas de viento, torrentes
                    de lluvia, relámpagos acompaña­ dosdel trueno pueblan el aire. Cuatro, ocho y
                    aun veinte horas se oyeresonar el trueno sobre las olas y sobre estas selvas
                    solitarias. EnPopayán el relámpago es instantáneo; en las costas parece durar
                    unespacio sensible de tiempo, que hemos estimado como medio o dos tercios de
                    segundo. La explosión eléctrica, que parece como un zigzag,y que desaparece en
                    el mismo instante sobre la cordillera, en las costas se sostiene por un espacío
                    de tiempo considerable. El flúido eléctrico es allí<lb/>
                    
                    <pb n="184" facs="#f0058"/>
                    una chispa, aquí un torrente.
                    Nosotros cree­ mos,fundados en muchos años de observaciones, que la región en
                    quelas explosiones eléctricas son más ruidosas, más abundantes y másfrecuentes,
                    está desde el nivel del Océano hasta las 1,600 varas dealtura. Desde este
                    término hacia arriba las tronadas son por la tarde,y desde el mismo hacia abajo,
                    por la noche.</p>
                <p>El Barón de Humboldt visitó a Popayán en una de las épocas mástormentosas; estuvo
                    en esta ciudad veinte días, y desapareció conunas ideas de su atmósfera bien
                    diferentes de las que tiene el queha pasado sus días bajo este cielo, unas veces
                    tempestuoso, y lasmás sereno, bello y muy favorable a la astronomía.</p>
                </note>
                <note place="end" n="(20)">[corr orginal=22] 
                    <p><hi rendition="#i">De1,000 a 1,500 toesas (2,333 a </hi>3,500<hi
                        rendition="#i">varas)ya no hay azÚ·</hi>
                    <hi rendition="#i">carni café. </hi>Yo hevisto prosperar y ,recoger grandes
                    cantidades de caféa las 1,168 toesas (2,725,5 varas) sobre el mar. También he
                    vistoel azúcar a 1,032 toesas (2,408 varas). En nuestra <hi rendition="#i"
                        >Phytographia</hi>estees el término superior de la caña de azúcar <hi
                        rendition="#i">(saccarum of fici­</hi>
                    <hi rendition="#i">narum).</hi></p>
                </note>
                <note place="end" n="(21)">[corr orginal=23] 
                <p><hi rendition="#i">Ulluco.</hi>Estabella planta, que se cultiva en toda la
                    parte altade la Provincia de Quito, produce una raíz globosa, mucilagi­ nosay
                    cubierta de una película rojiza. Los indios, y en general todos esoshabitantes,
                    recogen grandes cantidades, que emplean en su alimento.Es de admirar que esta
                    raíz, así como la de la <hi rendition="#i">maxua</hi>(quees una especie de <hi
                        rendition="#i">tropeolum) </hi>y la oca <hi rendition="#i">(oxalis
                        tuberosa), </hi>no se hayan trasplantado al Nuevo Reino de Granada.</p>
                </note>
            </div>
            <hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Con lic. del Sup. Gob.</hi></hi>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="185" facs="#f0059"/>
            <div n="1">
                <head>Semanario del Nuevo Reyno de Granada.</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#i">Santafé</hi> 18 <hi rendition="#i">de Junio de</hi>
                    1809.</dateline>
                <lb break="yes"/>
                <note place="end" n="(21a)">[corr orginal=23] <p>Esto aumentaría sus placeres y sus
                        recursos en los tiempos calamitosos,en aquellos en que la abundancia de
                        lluvias o una grandesequedad destruyen nuestras cosechas. Es de desear que
                        un patriotalas haga venir y las propague en los lugares análogos del
                        Reino.Lo mismo decimos de la pera y de tantas variedades de duraznosde que
                        goza esa Provincia y que no se conocen entre nosotros.El <hi rendition="#i"
                            >ulluco,</hi>y más generalmente <hi rendition="#i">melloco,</hi>es un
                        género nuevo,</p>
                    <p>yno tenemos noticia le haya descrito ninguno. Creemos hacer un
                        servicioinsertando aquí la descripción de esta planta. Le conserva­ mossu
                        nombre original, llamado <hi rendition="#i">ullucus,</hi>ypor sus raíces <hi
                            rendition="#i">tuberosus.</hi>
                    </p>
                    <head><hi rendition="#i">Ullucus tuberosus. Colección de Quito, n.
                        147.</hi></head>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Calix diphyllus, laciniis op positis, subrotundis,
                            concavis</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">pellucidis,coloratis, deciduis.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Corollamonopetala, rotata; tubus brevissimus aut nullus;
                            lim­</hi>
                        <hi rendition="#i">bus5-/idus, ca!ice longior, laciniis cordatis, apice
                            attenuatis, sub­</hi>
                        <hi rendition="#i">pellucidis.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Stamina:filamenta 5, brevissima, erecta: antheroe
                            erectoe, 2</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">/oculares,polline tuteo.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Pistilitm: germen subglobosum, minimtem: stilus fili
                            formis,</hi>
                        <hi rendition="#i">longitudine staminum; stigma simplex.</hi>
                    </p>
                    <pb n="186" facs="#f0060"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Pericarpium:</hi>
                        <hi rendition="#i">capsula</hi>
                        <hi rendition="#i">unilocolularis..</hi>.</p>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Semenunicum, oblongum.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Radix tuberoso-globosa: caulis herbaceus, angulosus,
                            undulatus,</hi>
                        <hi rendition="#i">glaberrimus:rami axillaris, erecti: folia alterna,
                            cordata, integerri­</hi>
                        <hi rendition="#i">ma,crasa, glaberrima, petiolis extus teretibus, intus
                            caniculatis, fo/is</hi>
                        <hi rendition="#i">duplo longioribus. Flores racemosi, racemis simplicibus,
                            nutantibus,</hi>
                        <hi rendition="#i">axillaribus: bractoe, squamuloe, brevissimoe, pedicellis
                            stipantes.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">Habita! in Provinciae Quitensis hortis.</hi>
                    </p>
                </note>
                <note place="end" n="(22)">[corr orginal=24]
                <p>En los altos Andes de Quito no hemos visto al lado de la ovejala cabra.
                    Creemos que Humboldt se equivoca en esta parte. Lasgrandes manadas de este
                    animal no están en los países en donde cesatoda agricultura, sino en los países
                    templados y valles ardien­ tes.Aunque la cabra haya seguido al hombre a la
                    Groenlandia y a todos los climas rigurosos del Norte, aunque sufra muy bien los
                    mayores fríos de las zonas glaciales, en nuestra cordillera no vemos
                    losnumerosos rebaños de cabras que observamos en los climas tem· piados.
                    Confesamos que puede vivir, propagarse y crecer en la vecindad de nuestras
                    nieves eternas, como vive y prospera entre losAlpes ; pero en el Reino no
                    existen esas manadas numerosas quecree Humboldt al lado de las grandes que
                    tenemos de ovejas y de vacas.</p>
                </note>
                <note place="end" n="(23)">[corr orginal=25]
                <p><hi rendition="#i">El trigo se da en abundancia a los 10° 14' de latitud
                        boreal,</hi>
                    <hi rendition="#i">enlos valles de </hi>
                    <hi rendition="#i">la</hi>
                    <hi rendition="#i">Victoria,al lado de la azúcar y del café. </hi>Eltrigo nosha
                    llamado toda nuestra atención en lo que hemos recorrido delVirreinato. En 1803<lb/>
                    
                    <pb n="187" facs="#f0061"/>
                    habíamos ya recogido bastantes materiales para formar una <hi rendition="#i"
                        >Memoria sobre la geografía de este grano precioso.</hi>En aquella época la
                    remití a laaprobación del venerable Mutis. Yolamerecí,y me animó a llevar esta
                    materia mucho más adelante delo que me había propuesto. No podemos entrar ahora
                    en porme·</p>
                <p>noressobre este objeto interesante a la agricultura y al comercio: élhace la
                    materia de una memoria que verá la luz pública cuanto antes. No extrañamos que
                    en los valles de la Victoria prospere el trigoa 245 toesas (571 varas) sobre el
                    mar :estoestá acorde con nuestrosprincipios yconnuestras observaciones.</p>
                </note>
                <note place="end" n="(24)">[corr orginal=26]
                    <p><hi rendition="#i">Anacardium caracoli.</hi> Especienueva de la flora de
                    Bogotá. El señor Mutis la descubrió, yledejó el trivial caracolí, que es el
                    nombrebajo el cual se conoce en el Reino. Tenemos bien deter· minadoslos límites
                    de este árbol enorme y benéfico de los climas ardientes del Reino.</p>
                </note>
                <note place="end" n="(25)">[corr orginal=null]<p>Hemos terminado nuestras
                    advertencias sobre esta preciosa produccióndel ilustre viajero Federico
                    Alejandro, Barón de Hum· boldt.Cuando concebimos el designio de publicarla no
                    tuvimos otroobjeto que ilustrar a nuestros compatriotas en este ramo inte·
                    resantede la botánica, y presentar a los jóvenes este modelo únipo ensus
                    indagaciones. Estos puros deseos de nuestro patriotismo, este celo desinteresado
                    en materia tan inocente, y tan distante de la mo· raly de la religión, parece
                    que ha dado motivo a algunos para censurar la pureza de nues-<lb/>
                    
                    <pb n="188" facs="#f0062"/>
                    tras intenciones. Yo
                    apelo al juicio de loshombres piadosos y al mismo tiempo ilustrados en las
                    ciencias quehoy hacen nuestra principal ocupación, para que decidan si
                    estaproducción, si lo que hemos notado puede ofender la piedad másdelicada, con
                    tal que no se halle unida a la ignorancia. Nuestra mayorgloria la fundamos en
                    haber nacido en el seno de la Iglesia romana,y en ser hijos fieles de madre tan
                    sabia ; y nuestras pri· merasobligaciones en ser fieles a las legítimas
                    potestades. Que antesde censurarnos se estudie, y se tomen, no las palabras,
                    sino suespíritu y su fuerza. Si elogiamos a Humboldt, elogiamos sus talentos y
                    sus producciones, como el mundo sabio elogia a Newton, aTolomeo, a Platón,
                    Arquímedes, Apolonio. . . El hombre puede mirarsebajo muchos aspectos. Este es
                    grande por su piedad, aquel porsu patriotismo, este otro por sus talentos y por
                    su saber. El filósofoaprecia en todos las buenas cualidades, y estas son la ma·
                    teriade sus elogios. Es preciso ser un estúpido para no admirar y parano
                    tributar los elogios merecidos a laprofundidadde Newton, ala elocuencia
                    encantadora de Buf fon y a todos los hombres gran· desque han honrado al género
                    humano con sus producciones inmor· tales. Si tienen defectos estos genios
                    extraordinarios, si alguna vez elerror se ha mezclado con la verdad, debemos
                    acordarnos que ennuestra miserable naturaleza el hombre es un compuesto de
                    grandeydepequeño, de error y desabiduría, de virtudes y de vicios, y que, como
                    dice<lb/>
                    
                    <pb n="189" facs="#f0063"/>
                    Bailly, <hi rendition="#i">el sol mismo tiene manchas.</hi>
                </p>
                </note>
            </div>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 