<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="821" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Essai politique sur le royaume de la Nouvelle-<lb break="maybe"/>Espagne;</hi> par M. A. de <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName>, ouvrage<lb break="yes"/>qui présente des recherches sur la Géographie<lb break="yes"/>du Mexique, sur l&#x2019;étendue de sa surface et la<lb break="yes"/>division politique en intendances, sur l&#x2019;aspect<lb break="yes"/>physique du sol, sur sa population actuelle,<lb break="yes" />l&#x2019;état de l&#x2019;agriculture, de l&#x2019;industrie manufactu-<lb break="no"/>riere et du commerce, sur les canaux qui pour-<lb break="no" />raient réunir <placeName key="antillischesmeer">la mer des Antilles</placeName> au Grand-Océan,<lb break="yes"/>sur les revenus de la couronne, la quantité de<lb break="yes"/>métaux qui a reflué du Mexique en Europe et en<lb break="yes"/>Asie, depuis la découverte du Nouveau-<lb break="maybe"/>Continent, et sur la division militaire de la<lb break="yes" />Nouvelle-Espagne.</head>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#g">
                            <hi rendition="#k">premier extrait.</hi>
                        </hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En annon&#x00E7;ant les diverses parties du grand<lb break="yes"/>ouvrage de M. de <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName>, nous avons déjà<lb break="yes"/>eu plusieurs fois l&#x2019;occasion de faire conna&#x00EE;tre le<lb break="yes"/>plan qu&#x2019;il a embrassé. On sait que cet illustre<lb break="yes"/>voyageur n&#x2019;a rien négligé de ce qui pouvait<lb break="yes"/>avoir de l&#x2019;intér&#x00EA;t dans quelque genre que ce f&#x00FB;t.<lb break="yes"/>L&#x2019;étude des régions équinoxiales étant l&#x2019;objet de<lb break="yes"/>son voyage; il n&#x2019;a pas borné ses recherches aux ob-<lb break="no"/>jets de sciences qui n&#x2019;auraient d&#x2019;utilité spéciale que<lb break="yes"/>pour une seule classe de lecteurs; il les a éten-<lb break="no"/>
                        <cb/>dues à tous, m&#x00EA;me aux objets de politique et<lb break="yes" />d&#x2019;administration: il a voulu, pour ainsi dire, nous<lb break="yes" />faire vivre nous-m&#x00EA;mes dans ces contrées sur les-<lb break="no" />quelles on n&#x2019;avait avant lui que des récits incom-<lb break="no" />plets ou des détails peu fideles, et il les a tant étu-<lb break="no" />diés, il en a tellement observé les phénomenes<lb break="yes"/>physiques et moraux; il a recherché avec tant<lb break="yes"/>de soin toutes les données précises qui pou-<lb break="no"/>vaient en completter la connaissance, qu&#x2019;on peut<lb break="yes"/>dire qu&#x2019;il les a mieux vues dans un séjour de<lb break="yes"/>quelques années que bien d&#x2019;autres après y avoir<lb break="yes"/>passé toute leur vie. Son nouvel ouvrage renferme<lb break="yes"/>les résultats précieux de ces nombreuses obser-<lb break="no"/>vations.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Après la variété infinie des connaissances,<lb break="yes"/>ce qui distingue éminemment cet ouvrage et<lb break="yes"/>ceux du m&#x00EA;me genre que M. de <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> a<lb break="yes"/>déja publiés, c&#x2019;est une recherche extr&#x00EA;me de pré-<lb break="no" />cision et d&#x2019;exactitude jointe à une grandeur de<lb break="yes" />vues et à une élévation de sentimens également<lb break="yes" />remarquables. Ces dernieres qualités sont des dons<lb break="yes"/>de la nature, mais l&#x2019;exprit d&#x2019;exactitude a une<lb break="yes"/>autre source. Il na&#x00EE;t de l&#x2019;habitude des sciences<lb break="yes" />exactes, et nous ne craignons pas d&#x2019;avancer que<lb break="yes"/>si M. de <persName key="humboldt_av">Humboldt</persName> y e&#x00FB;t été moins habile, il<lb break="yes"/>n&#x2019;aurait jamais pu imprimer à ces recherches ce<lb break="yes"/>caractere qui ne s&#x2019;imite point, et son ouvrage<lb break="yes"/>moins minutieusement fidele e&#x00FB;t été aussi beau-<lb break="no"/>coup moins parfait. Quoique cette fidélité soit<lb break="yes"/>sans doute le premier mérite d&#x2019;un voyage, puis-<lb break="no"/>qu&#x2019;elle seule peut lui donner un but et un ré-<lb break="no"/>sultat utile, ce mérite n&#x2019;est pas le seul qui dis-<lb break="no"/>tingue l&#x2019;ouvrage que nous annon&#x00E7;ons. Il en ren-<lb break="no"/>ferme un autre, moins important peut-&#x00EA;tre, mais<lb break="yes"/>d&#x2019;une application plus générale. L&#x2019;auteur en sachant<lb break="yes"/>instruire a su également intéresser. Il n&#x2019;a pas dé-<lb break="no"/>daigné de plaire, et ceux qui n&#x2019;approfondiraient<lb break="yes"/>pas les tableaux du commerce ou des revenus<lb break="yes"/>de la nouvelle Espagne, liront certainement avec<lb break="yes"/>plaisir la description de ce beau pays, celle des<lb break="yes"/>m&#x0153;urs des habitans, l&#x2019;état de leur civilisation<lb break="yes"/>actuelle, et le tableau non moins intéressant de<lb break="yes"/>leur grandeur passée attestée par un grand nombre<lb break="yes"/>de monumens.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Pour prouver ce que nous annon&#x00E7;ons, de<lb break="yes"/>la maniere la plus s&#x00FB;re et la plus persuasive,<lb break="yes"/>nous citerons ici quelques morceaux qui n&#x2019;ayant<lb break="yes"/>qu&#x2019;un objet particulier peuvent se détacher<lb break="yes"/>de l&#x2019;ensemble, et qui pourtant sont fortement<lb break="yes"/>empreints de cette couleur locale qui, aux yeux<lb break="yes"/>des gens de go&#x00FB;t, fait si aisément reconna&#x00EE;tre<lb break="yes"/>les tableaux tracés d&#x2019;après nature. Nous essaie-<lb break="no"/>rons ensuite de donner en peu de mots un résumé<lb break="yes"/>général de tout l&#x2019;ensemble de l&#x2019;ouvrage.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x201C;Orné de nombreux Teocallis qui s&#x2019;élevaient<lb break="yes"/>en forme de minarets, entouré d&#x2019;eau et de digues,<lb break="yes"/>fondé sur des &#x00EE;les couvertes de verdure, recevant<lb break="yes"/>dans ses rues à chaque heure des milliers de<lb break="yes"/>bateaux qui vivifiaient le lac, l&#x2019;ancien Tenoch-<lb break="no"/>titlan, d&#x2019;après le récit des premiers conquérans,<lb break="yes"/>devait ressembler à quelques villes de la Hol-<lb break="no"/>lande, de la Chine, ou du Delta inondé de la<lb break="yes"/>
                        <placeName key="aegypten">Basse-Egypte</placeName>. La capitale, reconstruite par les<lb break="yes"/>Espagnols, offre un aspect moins riant peut-&#x00EA;tre,<lb break="yes"/>mais d&#x2019;autant plus imposant et plus majestueux.<lb break="yes"/>Mexico est sans doute au nombre des plus belles<lb break="yes"/>villes que les Européens aient fondées dans les deux<lb break="yes"/>hémisphères. A l&#x2019;exception de Pétersbourg, de<lb break="yes"/>Berlin, de Philadelphie et de quelques quartiers<lb break="yes"/>de Wesminster, il existe à peine une ville de<lb break="yes"/>la m&#x00EA;me étendue, qui, pour le niveau uniforme<lb break="yes"/>du sol qu&#x2019;elle occupe, pour la régularité et la<lb break="yes"/>largeur des rues, pour la grandeur des places<lb break="yes"/>publiques, puisse &#x00EA;tre comparée à la capitale<lb break="yes"/>de la Nouvelle-Espagne. L&#x2019;architecture y est géné-<lb break="no"/>ralement d&#x2019;un style assez pur; il y a m&#x00EA;me<lb break="yes"/>des édifices dont l&#x2019;ordonnance est très &#x2012; belle.<lb break="yes"/>L&#x2019;extérieur des maisons n&#x2019;est pas surchargé d&#x2019;or-<lb break="no"/>nemens. Deux sortes de pierres de taille, l&#x2019;amig-<lb break="no"/>dalo&#x00EF;de poreuse appelée tetzontli, et sur &#x2012; tout<lb break="yes"/>un porphyre à feld-sphath vitreux et dépourvu<lb break="yes"/>de quartz, donnent aux constructions mexicaines<lb break="yes"/>un air de solidité, et quelquefois m&#x00EA;me de<lb break="yes"/>magnificence. On n&#x2019;y conna&#x00EE;t pas ces balcons et<lb break="yes"/>ces galeries de bois qui, dans les deux Indes,<lb break="yes"/>défigurent toutes les villes européennes. Les<lb break="yes"/>balustrades et les grilles y sont en fer de Biscaye,<lb break="yes"/>et ornées de bronzes. Les maisons y ont des<lb break="yes" />terrasses au lieu de toits, comme les maisons<lb break="yes" />d&#x2019;Italie de tous les pays méridionaux.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x201E;Mexico a été singulièrement embelli depuis<lb break="yes"/>le séjour que l&#x2019;abbé <persName key="chappedauteroche_j">Chappe</persName> y a fait en 1769.<lb break="yes"/>L&#x2019;édifice destiné à l&#x2019;école des mines, et pour<lb break="yes"/>lequel les plus riches particuliers du pays ont<lb break="yes"/>fourni une somme de plus de trois millions<lb break="yes"/>de francs, ornerait les places principales de<lb break="yes"/>Paris et de Londres. Des architectes mexicains,<lb break="yes"/>élèves de l&#x2019;Académie des Beaux-Arts de la capitale,<lb break="yes"/>ont construit récemment deux grands h&#x00F4;tels,<lb break="yes"/>dont l&#x2019;un dans le quartier de Traspana, offre<lb break="yes"/>dans l&#x2019;intérieur de la cour un très-beau péris-<lb break="no"/>tyle de forme ovale, et à colonnes accouplées.<lb break="yes"/>Le voyageur admire, avec raison, au milieu<lb break="yes"/>de la Plaza &#x2012; Major de Mexico, vis &#x2012; à &#x2012; vis la<lb break="yes"/>cathédrale et le palais des vice-rois, une vaste<lb break="yes"/>enceinte pavée en carreaux de porphyre, fermée<lb break="yes"/>par des grilles richement garnies de bronze, et<lb break="yes"/>renfermant la statue équestre du roi <persName key="karliv">Charles IV</persName>,<lb break="yes"/>
                        <cb/>placée sur un piédestal de marbre mexicain.<lb break="yes"/>Ce pendant, il faut en convenir, malgré les<lb break="yes"/>progrès que les arts ont faits depuis trente <choice><sic>ans</sic><corr type="editorial">ans,</corr></choice><lb break="yes"/>c&#x2019;est bien mo&#x00EF;ns par la grandeur et la beauté<lb break="yes"/>des monumens que par la largeur et l&#x2019;aligne-<lb break="no"/>ment des rues, c&#x2019;est moins par ses édifices que<lb break="yes"/>par l&#x2019;ensemble de sa régularité, de son étendue<lb break="yes"/>et de sa position, que la capitale de la Nouvelle-<lb break="maybe"/>Espagne, impose aux Européens. Par un con-<lb break="no"/>cours de circonstances peu communes, j&#x2019;ai vu<lb break="yes"/>de suite, et dans un très-court espace de tems,<lb break="yes"/>Lima, Mexico, Philadelphie, Washington,<lb break="yes"/>Paris, Rome, Naples et les plus grandes villes<lb break="yes"/>de l&#x2019;Allemagne. En comparant entre elles des<lb break="yes"/>impressions qui se suivent rapidement, on est<lb break="yes"/>à m&#x00EA;me de rectifier une opinion à laquelle on<lb break="yes"/>s&#x2019;est peut &#x2012; &#x00EA;tre livré trop légèrement. Malgré<lb break="yes"/>des comparaisons, dont plusieurs auraient pu<lb break="yes"/>para&#x00EE;tre désavantageuses pour la capitale du Mexi-<lb break="no"/>que, cette derniere m&#x2019;a laissé un souvenir de<lb break="yes"/>grandeur que j&#x2019;attribue sur &#x2012; tout au caractere<lb break="yes"/>imposant de son site et de la nature environ-<lb break="no"/>nante.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x201E;En effet, rien de plus riche et de plus varié<lb break="yes"/>que le tableau que présente la vallée, lorsque,<lb break="yes"/>dans une belle matinée d&#x2019;été, le ciel étant sans<lb break="yes"/>nuages et de cet azur foncé qui est propre à<lb break="yes"/>l&#x2019;air sec et rarefié des hautes montagnes, on se<lb break="yes"/>transporte sur une des tours de la cathédrale de<lb break="yes"/>Mexico ou au haut de la colline de Chapol-<lb break="no"/>tepec. Une belle végétation entoure cette colline.<lb break="yes"/>Des troncs antiques de cyprès <note place="foot" n="(1)" >Los Ahuahuetes. Cupressus disticha L.</note>, de plus de<lb break="yes" />quinze à seize mètres de circonférence, élevent<lb break="yes"/>leurs cimes dénuées de feuillage au-dessus de<lb break="yes"/>celles des schinus, qui, par leur port, ressem-<lb break="no"/>blent aux saules pleureurs de l&#x2019;Orient. Du fond<lb break="yes"/>de cette solitude, du sommet du rocher por-<lb break="no"/>phyritique de Chapoltepec, l&#x2019;&#x0153;il domine une<lb break="yes"/>vaste plaine, des champs soigneusement labourés<lb break="yes"/>qui s&#x2019;étendent jusqu&#x2019;au pied des montagnes co-<lb break="no"/>lossales couvertes de glaces perpetuelles. La ville<lb break="yes"/>para&#x00EE;t baignée des eaux du lac de Tezcuco, dont<lb break="yes"/>le bassin, entouré de villages et de hameaux,<lb break="yes"/>rappelle les plus beaux lacs des montagnes de<lb break="yes"/>la Suisse. De grandes avenues d&#x2019;ormes et de peu-<lb break="no"/>pliers conduisent de tous c&#x00F4;tés à la capitale; deux<lb break="yes"/>aqueducs construits sur des arches très-elevées<lb break="yes"/>traversent la plaine, et offrent un aspect aussi<lb break="yes"/>agréable qu&#x2019;intéressant. Au nord se présente le<lb break="yes"/>couvent magnifique de Notre-Dame de la Gua-<lb break="no" />deloupe, adossé aux montagnes de Tepeyacac,<lb break="yes"/>entre des ravins qui abritent quelques datiers et<lb break="yes"/>des yucca arborescens. Au sud, tout le terrein<lb break="yes"/>entre San Angel, Tacubaya et San Augustin de<lb break="yes"/>las Cuevas para&#x00EE;t un immense jardin d&#x2019;orangers,<lb break="yes"/>de p&#x00EA;chers, de pommiers, de cerisiers et d&#x2019;autres<lb break="yes"/>arbres fruitiers de l&#x2019;Europe. Cette belle culture<lb break="yes"/>contraste avec l&#x2019;aspect sauvage des montagnes<lb break="yes"/>pelées qui forment l&#x2019;enceinte de la vallée, et<lb break="yes"/>parmi lesquelles se distinguent les fameux volcans<lb break="yes"/>de la Puebla, le Popocatepetl et l&#x2019;Iztaccihuatl.<lb break="yes"/>Le premier forme un c&#x00F4;ne énorme, dont le cra-<lb break="no"/>tere constamment enflammé, jetant de la fumée<lb break="yes"/>et des cendres, s&#x2019;ouvre au milieu des neiges<lb break="yes"/>éternelles.&#x201C;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Plus loin l&#x2019;auteur décrit quelques anciens mo-<lb break="no"/>numens des nations indigenes, derniers vestiges<lb break="yes"/>d&#x2019;une antique civilisation.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x201C;Les seuls monumens anciens qui, dans la val-<lb break="no"/>lée mexicaine, peuvent imposer par leur gran-<lb break="no"/>deur et leurs masses aux yeux des Européens,<lb break="yes"/>sont les restes des deux pyramides de San Juan<lb break="yes"/>de Teotihuacan, situées au nord-est de Tezcuco;<lb break="yes"/>consacrées au soleil et à la lune, appelées par<lb break="yes"/>les indigènes Tonatiuh Ytzaqual, maison du So-<lb break="no"/>leil, et Meztli Ytzaqual, maison de la Lune.<lb break="yes" />D&#x2019;après les mesures faites en 1803, par un jeune<lb break="yes" />savant mexicain, le docteur <persName key="oteyza_jjd">Oteyza</persName>, la premiere<lb break="yes"/>pyramide, qui est la plus australe, a dans son<lb break="yes"/>état actuel, une base de 208 mètres (645 pieds)<lb break="yes"/>de long, et 55 metres (66 vares mexicaines ou<lb break="yes"/>171 pieds) d&#x2019;élévation perpendiculaire. La se-<lb break="no"/>conde, la pyramide de la Lune, est de 11 me-<lb break="no" />tres (30 pieds) plus basse, et sa base est beau-<lb break="no"/>coup moins grande. Ces monumens, d&#x2019;après le<lb break="yes"/>récit des premiers voyageurs, et d&#x2019;après la forme<lb break="yes"/>qu&#x2019;ils présentent encore aujourd&#x2019;hui, ont servi<lb break="yes"/>de modele aux Teocallis aztèques. Les peuples<lb break="yes"/>que les Espagnols trouverent établis dans la Nou-<lb break="no"/>velle &#x2012; Espagne, attribuerent les pyramides de<lb break="yes"/>Teotihuacan <note place="foot" n="(2)">Cependant <persName key="siguenzaygongora_cd" >Siguenza</persName>, dans ses notes manuscrites, les<lb break="yes" />croit un ouvrage de la nation Olmèque, qui habitait au-<lb break="no" />tour de la Sierra de Tlascala, appelée Matlacueje. Si cette<lb break="yes"/>hypothese, dont nous ignorons les fondemens historiques,<lb break="yes"/>était vraie, ces monumens seraient plus anciens encore; car<lb break="yes"/>les Olmèques appartiennent aux premiers peuples dont la<lb break="yes"/>chronologie aztèque fait mention dans la Nouvelle-Espagne.<lb break="yes"/>On prétend m&#x00EA;me que c&#x2019;est la seule nation dont la migra-<lb break="no"/>tion s&#x2019;est faite, non depuis le nord et le nord-ouest (<placeName key="asien">l&#x2019;Asie</placeName>
                            <lb break="yes"/>Mongole), mais depuis l&#x2019;Orient (l&#x2019;Europe).</note> à la nation Toultèque; leur<lb break="yes" />construction remonte, par conséquent, au 8<hi rendition="#sup">e</hi> ou<lb break="yes"/>au 9<hi rendition="#sup">e</hi> siecle, car le royaume de Tollan dura de-<lb break="no"/>puis 667 jusqu&#x2019;en 1031. Les faces de ces édifices<lb break="yes"/>sont, à 52 min. près, exactement orientées du<lb break="yes"/>nord au sud et de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest. Leur intérieur est<lb break="yes"/>de l&#x2019;argile m&#x00EA;lée de petites pierres. Ce noyau est re-<lb break="no"/>
                        <pb n="822" facs="#f0002"/>
                        <cb/>v&#x00EA;tu d&#x2019;un mur épais d&#x2019;amydalo&#x00EF;des poreuses. On y<lb break="yes"/>reconna&#x00EE;t, en outre, des traces d&#x2019;une couche de<lb break="yes"/>chaux qui enduit les pierres (le tetzontli) par<lb break="yes"/>dehors. Quelques auteurs du 16<hi rendition="#sup">e</hi> siecle préten-<lb break="no"/>dent, d&#x2019;après une tradition indienne, que l&#x2019;in-<lb break="no" />térieur de ces pyramides est creux. Le chevalier<lb break="yes"/>
                        <persName key="boturinibenaduci_l">Boturini</persName> dit que le géometre mexicain <persName key="siguenzaygongora_cd">Siguenza</persName>
                        <lb break="yes"/>avait vainement essayé de percer ces édifices par<lb break="yes"/>une galerie. Ils formaient quatre assises, dont<lb break="yes"/>on ne reconna&#x00EE;t aujourd&#x2019;hui que trois, les in-<lb break="no"/>jures du temps et la végétation des cactus et<lb break="yes"/>des agaves ayant exercé leur influence destruc-<lb break="no"/>tive sur l&#x2019;extérieur de ces monumens. Un esca-<lb break="no"/>lier construit en grandes pierres de taille con-<lb break="no"/>duisait jadis à leur cime; c&#x2019;est là que, d&#x2019;après le<lb break="yes"/>récit des premiers voyageurs, se trouvaient des<lb break="yes"/>statues couvertes de lames d&#x2019;or très-minces. Cha-<lb break="no"/>cune des quatre assises principales était subdi-<lb break="no"/>visée en petits gradins d&#x2019;un metre de haut, dont<lb break="yes"/>on distingue encore les arr&#x00EA;tes. Ces gradins sont<lb break="yes"/>couverts de fragmens d&#x2019;obsidiennes qui, sans<lb break="yes"/>doute, étaient les instrumens tranchans avec<lb break="yes"/>lesquels, dans leurs sacrifices barbares, les pr&#x00EA;-<lb break="no"/>tres toultèques et aztèques (<hi rendition="#i">Papahua Tlema-<lb break="no"/>cazque</hi> ou <hi rendition="#i">Teopixqui</hi>) ouvraient la poitrine aux<lb break="yes" />victimes humaines. On sait que l&#x2019;obsidienne<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">itztli</hi>) était l&#x2019;objet des grandes exploitations dont<lb break="yes"/>on voit encore les traces dans une innombrable<lb break="yes"/>quantité de puits entre les mines de Moran et le<lb break="yes"/>village d&#x2019;<placeName key="atotonilco" >Atotonilco el Grande</placeName>, dans les mon-<lb break="no"/>tagnes porphyritiques d&#x2019;Oyamel et du Jacal, ré-<lb break="no"/>gion que les Espagnols appellent la montagne<lb break="yes"/>des couteaux, el Serro de las Navajas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x201E;On desirerait sans doute voir résolue la ques-<lb break="no"/>tion si ces édifices curieux, dont l&#x2019;un (le To-<lb break="no"/>natiuh Ytzaqual (d&#x2019;après les mesures exactes de<lb break="yes"/>M. <persName key="oteyza_jjd">Oteyza</persName>, a une masse de 128,970 toises cubes,<lb break="yes"/>ont été entiérement construits à mains d&#x2019;hommes;<lb break="yes"/>ou si les Toultèques ont profité de quelque<lb break="yes"/>colline naturelle, qu&#x2019;ils ont rev&#x00EA;tue de pierres<lb break="yes"/>et de chaux. Cette m&#x00EA;me question a été ré-<lb break="no"/>cemment agitée par rapport à plusieurs pyramides<lb break="yes"/>de Gizé et de Sacara; elle est devenue double-<lb break="no"/>ment intéressante par les hypotheses fantastiques<lb break="yes"/>que M. <persName key="witte_ss" >Witte</persName> a hazardées sur l&#x2019;origine des<lb break="yes" />monumens de forme colossale de <placeName key="aegypten" >l&#x2019;Egypte</placeName>, de<lb break="yes"/>Persépolis et de Palmyre. Comme ni les pyramides<lb break="yes"/>de Teotihuacan, ni celle de Cholula, dont nous<lb break="yes"/>parlerons dans la suite, n&#x2019;ont été percées diamétra-<lb break="no"/>lement. il est impossible de parler avec certitude<lb break="yes"/>de leur structure intérieure. Les traditions indiennes<lb break="yes"/>d&#x2019;après lesquelles on les croit creuses, sont vagues<lb break="yes"/>et contradictoires. Leur situation, dans les plaines<lb break="yes"/>où l&#x2019;on ne trouve aucune autre colline, rend<lb break="yes"/>m&#x00EA;me assez probable, qu&#x2019;aucun rocher naturel<lb break="yes"/>ne sert de noyau à ces monumens. Ce qui est<lb break="yes"/>très-remarquable aussi (sur-tout si on se rap-<lb break="no"/>pelle les assertions de Pococke, sur la position<lb break="yes"/>symétrique des petites pyramides d&#x2019;<placeName key="aegypten">Egypte</placeName>),<lb break="yes"/>c&#x2019;est que tout à l&#x2019;entour des maisons du Soleil<lb break="yes"/>et de la Lune de Téotihuacan on trouve un<lb break="yes"/>groupe, j&#x2019;ose dire un syst&#x00EA;me de pyramides,<lb break="yes"/>qui ont à peine neuf à dix mètres d&#x2019;élévation.<lb break="yes"/>Ces monumens, dont il y a plusieurs cen-<lb break="no"/>taines, sont disposés dans des rues très-larges<lb break="yes"/>qui suivent exactement la direction des paral-<lb break="no"/>lèles et des méridiens, et qui aboutissent aux<lb break="yes"/>quatre faces des deux grandes pyramides. Les<lb break="yes" />petites pyramides sont plus fréquentes vers <choice>
                            <sic>le<lb break="yes"/>le</sic>
                            <corr type="editorial">le<lb break="yes"/>
                            </corr>
                        </choice> c&#x00F4;té austral du Temple de la Lune que vers<lb break="yes" />le Temple du Soleil: aussi étaient-elles, d&#x2019;après<lb break="yes" />la tradition du pays, dédiées aux Etoiles. Il para&#x00EE;t<lb break="yes" />assez certain qu&#x2019;elles servaient de sépulture aux<lb break="yes" />chefs des tribus. Toute cette plaine que les<lb break="yes"/>Espagnols, d&#x2019;après un mot de la langue de l&#x2019;&#x00EE;le<lb break="yes"/>de Cuba, appellent <hi rendition="#i">Llano de los Cérès,</hi> porta<lb break="yes"/>jadis dans les langues Astèque et Toultèque,<lb break="yes" />le nom de <hi rendition="#i">Micaotl,</hi> ou chemin des morts.<lb break="yes"/>Que d&#x2019;analogies avec les monumens de <placeName key="altewelt">l&#x2019;ancien<lb break="yes"/>continent</placeName>! Et ce peuple Toultéque qui, en<lb break="yes"/>arrivant, au septieme siècle, sur le sol mexicain,<lb break="yes"/>construisit d&#x2019;après un plan uniforme, plusieurs<lb break="yes"/>de ces monumens de formes colossales, ces pyra-<lb break="no"/>mides tronquées et divisées par assises commé<lb break="yes"/>le Temple de Bélus à <placeName key="babylon" >Babylone</placeName>, d&#x2019;où avait-il<lb break="yes"/>pris le type de ces édifices? Etait &#x2012; il de race<lb break="yes"/>Mongole? Descendait-il d&#x2019;une souche commune<lb break="yes"/>avec les Chinois, les Hiong-Nu et les Japonais?</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x201E;Un autre monument ancien, très-digne de<lb break="yes" />l&#x2019;attention du voyageur, c&#x2019;est le retranchement<lb break="yes"/>militaire de Xochicalco, situé au sud-sud-ouest<lb break="yes"/>de la ville de Cuernavalca, près de Tetlama,<lb break="yes" />appartenant à la paroisse de Xochitepeque. C&#x2019;est<lb break="yes" />une colline isolée, de 117 mètres d&#x2019;élevation,<lb break="yes" />entourée de fossés, et divisée à main d&#x2019;homme<lb break="yes"/>en cinq assises ou terrasses qui sont rev&#x00EA;tues<lb break="yes"/>de ma&#x00E7;onneries. Le tout forme une pyramide<lb break="yes"/>tronquée, dont les quatre faces sont exactement<lb break="yes"/>orientées selon les quatre points cardinaux. Les<lb break="yes"/>pierres de porphyre à base basaltique, sont<lb break="yes"/>d&#x2019;une coupe très-régulière, et ornées de figures<lb break="yes"/>hiéroglyphiques, parmi lesquelles on distingue<lb break="yes"/>des crocodiles jetant de l&#x2019;eau, et, ce qui est<lb break="yes"/>très-curieux, des hommes assis les jambes croi-<lb break="no"/>sées, à la manière asiatique. La plate &#x2012; forme<lb break="yes"/>
                        <cb/>de ce monument extraordinaire a près de 9,000<lb break="yes"/>mètres carrés, et présente les ruines d&#x2019;un petit<lb break="yes"/>édifice carré qui servit sans doute de dernière<lb break="yes"/>retraite aux assiégés.&#x201D;</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 