<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
                </change>
                <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
                </change>
                <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="127" facs="#f0001"/><cb/>
            <div n="1" xml:lang="deu">
                <head>
                    <hi rendition="#b">Zur geographischen Botanik.</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">A. v. <persName key="humboldt_av" >Humboldt</persName>,</hi> Ideen zu einer Geographie der Pflanzen, 1807.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Geographie der Pflanzen untersucht, ob<lb break="yes"/>man unter den zahllosen Gewächsen der Erde ge-<lb break="no"/>wisse Urformen entdecken, und ob man die spe-<lb break="no"/>cifische Verschiedenheit als Wirkung der Ausar-<lb break="no"/>tung und als Abweichung von einem Prototypus<lb break="yes" />betrachten kann. Sie löset das wichtige und oft<lb break="yes"/>bestrittene Problem, ob es Pflanzen gibt, die allen<lb break="yes"/>Klimaten, allen Höhen und allen Erdstrichen ei-<lb break="no"/>gen sind. Wenn ich es wagen dürfte, allgemeine<lb break="yes"/>Folgerungen aus dem zu ziehen, was ich selbst<lb break="yes"/>in einem geringen Theile beider Hemisphären be-<lb break="no" />obachtet; so sollte ich vermuthen, daß einige<lb break="yes"/>kryptogamische Pflanzen die einzigen sind, welche<lb break="yes"/>die Natur überall hervorbringt. <hi rendition="#i">Dicranum scopa-</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <cb/>
                    <hi rendition="#i">rium, Polytrichum commune, Verrucaria sanguinea</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Verrucaria limitata Scopoli</hi> wachsen unter al-<lb break="no"/>len Breiten, in Europa wie unter dem <placeName key="aequator">Aequator</placeName>,<lb break="yes"/>auf dem Rücken hoher Gebirge, wie an den<lb break="yes"/>Meeresküsten, überall, wo sie Schatten und Feuch-<lb break="no"/>tigkeit finden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Am Ufer des Madalenenflusses zwischen Honda<lb break="yes"/>und der Aegyptiaca, in einer Ebene, wo das<lb break="yes"/>Thermometer ununterbrochen 25 bis 28 Grade<lb break="yes"/>zeigt, am Fuße der Ochroma und des großblättri-<lb break="no"/>gen Macrocnemum, haben wir Moosdecken gefun-<lb break="no"/>den, so dicht gewebt und von so frischem Grün, als<lb break="yes"/>man sie nur in schwedischen oder norddeutschen<lb break="yes"/>Wäldern beobachtet. Wenn andere Reisende be-<lb break="no"/>
                    <pb n="128" facs="#f0002"/><cb/>haupten, daß Laubmoose und alle Kryptogamen<lb break="yes"/>überhaupt in der heißen Zone selten sind, so<lb break="yes" />liegt der Grund dieser Behauptung darin, daß<lb break="yes"/>sie nicht tief genug ins Innere der Wälder ein-<lb break="no"/>drangen, sondern nur dürre Küsten oder cultivirte<lb break="yes"/>Inseln besuchten. Von den Flechten finden sich<lb break="yes"/>sogar viele derselben Art unter allen Graden der<lb break="yes"/>Breiten in der Nord- und Südzone. Sie scheinen<lb break="yes" />fast unabhängig vom Einflusse des Klimas, wie<lb break="yes"/>die Gebirgsarten, auf denen sie wachsen, und<lb break="yes"/>von denen kaum eine irgend einem Theile der<lb break="yes"/>Erde ausschließlich zugehört.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Unter den phanerogamischen Pflanzen kenne<lb break="yes"/>ich keine, deren Organe biegsam genug sind, um<lb break="yes"/>sich allen Zonen und allen Höhen des Standorts<lb break="yes"/>anzueignen. Mit Unrecht hat man drei Gewäch-<lb break="no"/>sen, der <hi rendition="#i">Alsine media,</hi> der <hi rendition="#i">Fragaria vesca</hi> und<lb break="yes"/>dem <hi rendition="#i">Solanum nigrum,</hi> den Vorzug dieser Bieg-<lb break="no" />samkeit zugeschrieben, dessen sich der Mensch<lb break="yes"/>allein und einige Hausthiere erfreuen, die ihn<lb break="yes"/>umgeben. Schon die pensylvanische und canadi-<lb break="no"/>sche Erdbeere ist von unserer europäischen ver-<lb break="no"/>schieden. Von der letzteren glaubten wir zwar,<lb break="yes"/>
                    <persName key="bonpland_ajag">Bonpland</persName> und ich, einige Pflanzen in <placeName key="suedamerika">Südamerika</placeName>
                    <lb break="yes"/>entdeckt zu haben, als wir zu Fuße über die<lb break="yes" />Schneegebirge von Quindiu aus dem Madalenen-<lb break="no"/>thale in das Flußthal des Cauca kamen. Die wilde<lb break="yes"/>Natur dieses Theiles der <placeName key="anden">Andeskette</placeName>, die Einsam-<lb break="no" />keit jener Wälder von Wachspalmen, duftendem<lb break="yes"/>Styrax und baumartigen Parsifloren, die Uncultur<lb break="yes"/>der angrenzenden Gegenden, alle diese Umstände<lb break="yes"/>scheinen den Verdacht auszuschließen, als hätten<lb break="yes"/>Vögel oder gar die Hand des Menschen zufällig<lb break="yes"/>den Samen dieser Erdbeeren verstreut. Fanden<lb break="yes" />wir aber wirklich <hi rendition="#i">Fragaria vesca?</hi> Würde die<lb break="yes"/>Blüthe, wenn wir sie gesehen hätten, uns nicht<lb break="yes" />Verschiedenheiten zwischen der andesischen und<lb break="yes"/>europäischen <hi rendition="#i">Fragaria</hi> gezeigt haben, da so man-<lb break="no" />che andere Arten dieses Geschlechts durch die<lb break="yes"/>feinen Nüancen von einander abweichen? Mehrere<lb break="yes"/>deutsche und schwedische Gewächse, welche man<lb break="yes"/>ehemals auf den Granitklippen des Feuerlandes,<lb break="yes"/>der Staateninsel, und an den Küsten der magel-<lb break="no"/>lanischen Meerenge beobachtet zu haben glaubte,<lb break="yes"/>sind, bei näherer Untersuchung des Charakters,<lb break="yes" />von <persName key="candolle_apd">Decandolle</persName>, <persName key="willdenow_kl">Willdenow</persName> und <persName key="desfontaines_rl" >Desfontaines</persName> als<lb break="yes"/>analoge, aber von den europäischen verschiedene<lb break="yes"/>Species erkannt worden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich darf mit Zuversicht behaupten, daß in den<lb break="yes"/>vier Jahren, die ich in <placeName key="suedamerika">Südamerika</placeName> in beiden<lb break="yes"/>Hemisphären herborisirt, ich nie ein einziges wild<lb break="yes"/>wachsendes, dem <placeName key="amerika">neuen Continente</placeName> vor seiner<lb break="yes"/>Entdeckung zugehöriges europäisches Gewächs<lb break="yes"/>beobachtet habe. Von vielen Pflanzen, z. B.<lb break="yes"/>
                    <cb/>
                    <hi rendition="#i">Alsine media, Solanum nigrum, Sanchus oleraceus,<lb break="yes"/>Apium graveolens</hi> und <hi rendition="#i">Portulaca oleracea</hi> darf man<lb break="yes"/>bloß behaupten, daß sie, wie die Völker der kau-<lb break="no"/>kasischen Race, über einen beträchtlichen Theil<lb break="yes"/>der nördlichen Erdstriche verbreitet sind. Ob sie<lb break="yes"/>auch in den südlichern Ländern existiren, in wel-<lb break="no" />chen man sie bisher noch nicht entdeckt hat, ist<lb break="yes"/>eine unzubeantwortende Frage. Naturforscher sind<lb break="yes"/>bisher noch so wenig in das Innere des afrikani-<lb break="no"/>schen, südamerikanischen und neuholländischen<lb break="yes"/>Continents eingedrungen, wir dürfen uns so we-<lb break="no"/>nig schmeicheln, die Flora dieser Länder voll-<lb break="no"/>ständig zu kennen, während daß man in Europa<lb break="yes" />täglich unbeschriebene krautartige Gewächse, in<lb break="yes"/>dem viel besuchten Pensylvanien sogar unbeschrie-<lb break="no"/>bene Bäume entdeckt, daß es vorsichtiger ist,<lb break="yes"/>sich über diesen Punct aller allgemeinen apodikti-<lb break="no"/>schen Aussprüche zu enthalten. Der Botaniker<lb break="yes"/>würde sonst leicht in den Fehler der Geognosten<lb break="yes" />verfallen, von denen viele den ganzen Erdkörper<lb break="yes"/>nach dem Modelle der Hügel construiren, wel-<lb break="no"/>che ihnen zunächst liegen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Um über das große Problem von der Wande-<lb break="no"/>rung der Vegetabilien zu entscheiden, steigt die<lb break="yes"/>Geographie der Pflanzung in das Innere der Erde<lb break="yes"/>hinab, um dort die Denkmäler der Vorzeit zu<lb break="yes"/>befragen, als versteintes Holz, Gewächsabdrücke,<lb break="yes" />Torflagen, Steinkohlen, Flötze und Dammerde,<lb break="yes"/>welche die Grabstätte der ersten Vegetation un-<lb break="no"/>seres Planeten sind. Betroffen findet sie südindi-<lb break="no"/>sche Früchte, Palmenstämme, baumartige Farren-<lb break="no"/>kräuter, Pisangblätter und den Bambus der Tro-<lb break="no"/>penländer in den Erdschichten des kalten Nordens<lb break="yes"/>vergraben. Sie untersucht, ob diese Pflanzen heißer<lb break="yes"/>Klimate, wie Elephantenzähne, Tapir-, Krokodil-<lb break="maybe"/>und Didelphis-Gerippe, die man neuerdings in<lb break="yes" />Europa entdeckt hat, zur Zeit allgemeiner Was-<lb break="no"/>serbedeckungen, durch die Gewalt der Meeres-<lb break="no"/>ströme vom <placeName key="aequator" >Aequator</placeName> her, in die gemäßigten<lb break="yes"/>Zonen angeschwemmt worden sind, oder ob nicht<lb break="yes"/>diese nördlichen Klimate selbst Pisanggebüsche<lb break="yes"/>und Elephanten, Krokodile und baumartiges Bam-<lb break="no"/>busschilf erzeugten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Pflanzen, welche den Thieren in Hinsicht<lb break="yes"/>auf Reizempfänglichkeit der Organe, und auf die<lb break="yes"/>Natur reizender Potenzen so nahe verwandt sind,<lb break="yes"/>unterscheiden sich von den Thieren wesentlich<lb break="yes"/>durch die Epoche ihrer Wanderungen. Diese,<lb break="yes"/>wenig beweglich in der früheren Kindheit, ver-<lb break="no" />lassen ihre Heimath erst, wenn sie herangewach-<lb break="no"/>sen sind; jene, an den Boden gewurzelt nach ihrer<lb break="yes"/>Entwickelung, stellen ihre Reisen noch im Samen-<lb break="no"/>korne, gleichsam im Ei, an, welches durch Feder-<lb break="no"/>kronen, Luftbälge, Flügelansätze und elastische<lb break="yes"/>
                    <pb n="129" facs="#f0003"/><cb/>Ketten (<hi rendition="#i">Elater</hi> oder <hi rendition="#i">Catenula</hi> der Morchantien) zu<lb break="yes"/>Luft- und Wasserreisen geschickt ist. Herbst-<lb break="no"/>winde, Meeresstürme und Vögel begünstigen diese<lb break="yes"/>Wanderungen; aber ihr Einfluß, so groß er auch<lb break="yes"/>ist, verschwindet gegen den, welchen der Mensch<lb break="yes"/>auf die Verbreitung der Gewächse auf dem Erd-<lb break="no" />boden ausübt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Einige Pflanzen, welche der Gegenstand des Gar-<lb break="no"/>ten- und Ackerbaues sind, haben seit den fernsten<lb break="yes"/>Jahrhunderten das wandernde Menschengeschlecht<lb break="yes"/>von einem Erdstriche zu dem andern begleitet.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>So folgte in Europa die Weinrebe den Grie-<lb break="no"/>chen, das Korn den Römern, die Baumwolle den<lb break="yes"/>Arabern. Im <placeName key="altewelt" >neuen Continente</placeName> haben die Tul-<lb break="no"/>teken, aus unbekannten nordischen Ländern über<lb break="yes"/>den Gilastrom einbrechend, den Mais über Mexico<lb break="yes"/>und die südlichen Gegenden verbreitet. Kartoffeln<lb break="yes"/>und Quinea findet man überall, wo die Gebirgs-<lb break="no"/>bewohner des alten Condinamarka (Neu-Granada)<lb break="yes" />durchgezogen sind. Die Wanderungen dieser eß-<lb break="no"/>baren Pflanzen sind gewiß; aber ihr erstes ur-<lb break="no"/>sprüngliches Vaterland bleibt uns ein ebenso räth-<lb break="no"/>selhaftes Problem, als das Vaterland der ver-<lb break="no"/>schiedenen Menschenracen, die wir schon in den<lb break="yes" />frühesten Epochen, zu welchen Völkersagen auf-<lb break="no"/>steigen, fast über den ganzen Erdboden verbreitet<lb break="yes"/>finden. Südlich und östlich vom caspischen Meere,<lb break="yes"/>am Ufer des Oxus, und in den Thälern von Kur-<lb break="no"/>distan, dessen Berge mit ewigem Schnee bedeckt<lb break="yes"/>sind, findet man ganze Büsche von Citronen-,<lb break="yes" />Granat-, Birnen- und Kirschbäumen. Alle Obst-<lb break="no"/>arten, welche unsere Gärten zieren, scheinen<lb break="yes"/>dort wild zu wachsen. Ich sage <hi rendition="#g">scheinen,</hi> denn<lb break="yes"/>ob dies ihr ursprüngliches Vaterland sei, oder ob<lb break="yes"/>sie dort einst gepflegt, nachmals verwildert sind,<lb break="yes"/>bleibt um so ungewisser, als uralt die Cultur des<lb break="yes"/>Menschengeschlechts, und daher auch der Garten-<lb break="no"/>bau in diesen Gegenden ist.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Doch lehrt die Geschichte wenigstens, daß jene<lb break="yes"/>fruchtbaren Gefilde zwischen dem Euphrat und<lb break="yes"/>Indus, zwischen dem caspischen See und dem<lb break="yes"/>persischen Meerbusen Europa die kostbarsten ve-<lb break="no"/>getabilischen Producte geliefert haben. Persien<lb break="yes" />hat uns den Nußbaum und die Pfirsiche, Arme-<lb break="no"/>nien (das heutige Haikia) die Aprikose, <placeName key="kleinasien">Klein-<lb break="maybe" />Asien</placeName> den süßen Kirschbaum und die Kastanie;<lb break="yes" />Syrien die Feige, die Granate, den Oel- und<lb break="yes"/>Maulbeerbaum geschenkt. Zu <persName key="cato_mpc">Cato&#x2019;s</persName> Zeiten kann-<lb break="no"/>ten die Römer weder süße Kirschen, noch Pfir-<lb break="no" />siche, noch Maulbeerbäume. <persName key="hesiodus">Hesiod</persName> und <persName key="homerus">Homer</persName>
                    <lb break="yes"/>erwähnen schon des Oelbaums, der in Griechen-<lb break="no" />land und auf den <placeName key="aegypten">Inseln des ägyptischen Meeres</placeName>
                    <lb break="yes"/>cultivirt wurde. Unter Tarquin dem Alten existirte<lb break="yes"/>kein Stamm desselben, weder in Italien, noch in<lb break="yes"/>
                    <cb/>Spanien, noch in <placeName key="afrika">Afrika</placeName>. Unter dem Consulate<lb break="yes"/>des <persName key="appiusclaudius_c">Appius Claudius</persName> war das Oel in Rom noch<lb break="yes"/>sehr theuer, aber zu <persName key="pliniusdae">Plinius</persName> Zeiten sehen wir den<lb break="yes"/>Oelbaum schon nach Frankreich und Spanien ver-<lb break="no" />pflanzt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Weinrebe, welche wir jetzt cultiviren,<lb break="yes"/>scheint Europa fremd zu sein. Sie wächst wild<lb break="yes"/>an den Küsten des caspischen Meeres, in Arme-<lb break="no"/>nien und Caramanien. Von <placeName key="asien" >Asien</placeName> wanderte sie<lb break="yes"/>nach Griechenland, von Griechenland nach Sici-<lb break="no"/>lien. Phocäer brachten den Weinstock nach dem<lb break="yes"/>südlichen Frankreich, Römer pflanzten ihn an die<lb break="yes"/>Ufer des Rheins und der Donau. Auch die Vitis-<lb break="no" />arten, welche man wild in Neu-Mexico und Ca-<lb break="no"/>nada findet, und welche dem zuerst von Normän-<lb break="no"/>nern entdeckten Theile von Amerika den Namen<lb break="yes"/>Wineland verschafften, sind von der jetzt über<lb break="yes"/>Pensylvanien, Mexico, Peru und Chili verbreiteten<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Vitis vinifera</hi> specifisch verschieden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ein Kirschbaum mit reichen Früchten beladen<lb break="yes"/>schmückte den Triumph des <persName key="lucullus_ll">Lucullus</persName>. Die Be-<lb break="no" />wohner Italiens sahen damals zum ersten Male<lb break="yes"/>dieses asiatische Product, welches der Dictator<lb break="yes"/>nach seinem Siege über den <persName key="mithridates_vi">Mithridates</persName> aus dem<lb break="yes" />Pontus mitbrachte. Schon ein Jahrhundert später<lb break="yes"/>waren Kirschen gemein in Frankreich, in England<lb break="yes"/>und Deutschland <note place="end" n="1)">Einige Botaniker behaupten, daß die kleine<lb break="yes" />Varietät von <hi rendition="#i">Prunus avium</hi> in Deutschland wild sei.<lb break="yes"/>Von Pflaumen und Birnen haben die Römer nur<lb break="yes"/>die größeren schöneren Abarten aus Syrien einge-<lb break="no"/>führt.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>So verändert der Mensch nach Willkür die<lb break="yes"/>
                    <choice>
                        <sic>ursprünglicüe</sic>
                        <corr type="editorial">ursprüngliche</corr>
                    </choice> Vertheilung der Gewächse, und ver-<lb break="no"/>sammelt um sich die Erzeugnisse der entlegensten<lb break="yes"/>Klimate. In Ost- und West-Indien, in den Pflan-<lb break="no"/>zungen der Europäer bietet ein enger Raum den<lb break="yes"/>Kaffee aus Jemen, das Zuckerrohr aus China,<lb break="yes"/>den Indigo aus <placeName key="afrika">Afrika</placeName>, und viele andere Gewächse<lb break="yes"/>dar, welche beiden Hemisphären zugehören: ein<lb break="yes"/>Anblick, der um so interessanter ist, als er in<lb break="yes" />der Phantasie des Beobachters das Andenken an<lb break="yes"/>eine wunderbare Verkettung von Begebenheiten<lb break="yes"/>hervorruft, welche das Menschengeschlecht über<lb break="yes"/>Meer und Land, durch alle Theile der Erde ge-<lb break="no"/>trieben haben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn aber auch der rastlose Fleiß acker-<lb break="no"/>bauender Völker eine Zahl nutzbarer Pflanzen<lb break="yes"/>ihrem vaterländischen Boden entrissen, und sie<lb break="yes"/>gezwungen hat, alle Klimate und alle Berghöhen<lb break="yes"/>zu bewohnen: so ist durch diese lange Knecht-<lb break="no" />schaft ihre ursprüngliche Gestalt doch nicht merk-<lb break="no"/>lich verändert worden. Die Kartoffel, welche in<lb break="yes"/>Chili 3500 Meter (fast 11,000 Fuß) hoch über<lb break="yes"/>dem Meere cultivirt wird, trägt dieselbe Blüthe,<lb break="yes"/>als die, welche man in die Ebenen von Sibirien<lb break="yes"/>verpflanzt hat. Die Gerste, welche die Pferde<lb break="yes"/>des Atriden nährte, war unbezweifelt dieselbe,<lb break="yes" />als die, welche wir heute noch einernten. Alle<lb break="yes"/>
                    <pb n="130" facs="#f0004"/><cb/>Pflanzen und Thiere, welche gegenwärtig den<lb break="yes"/>Erdboden bewohnen, scheinen seit vielen Jahr-<lb break="no" />tausenden ihre charakteristische Form nicht ver-<lb break="no"/>ändert zu haben. Der Ibis, welchen man unter<lb break="yes"/>Schlangen- und Insectenmumien in den ägypti-<lb break="no"/>schen Katakomben findet, und dessen Alter viel-<lb break="no"/>leicht selbst über das der Pyramiden hinausreicht;<lb break="yes"/>dieser Ibis ist identisch mit dem, welcher gegen-<lb break="no" />wärtig an dem sumpfigen Ufer des Nils fischt.<lb break="yes"/>Diese Uebereinstimmungen, diese Beständigkeit<lb break="yes"/>der Form beweisen, daß die kolossalischen Thier-<lb break="no"/>gerippe und die wunderbar gestalteten Pflanzen,<lb break="yes"/>welche das Innere der Erde einschließt, nicht ei-<lb break="no"/>ner Ausartung jetzt vorhandener Species zuzu-<lb break="no"/>schreiben sind, sondern daß sie vielmehr einen<lb break="yes" />Zustand unseres Planeten ahnen lassen, welcher<lb break="yes"/>von der jetzigen Anordnung der Dinge verschie-<lb break="no"/>den und zu alt ist, als daß die Sagen des viel-<lb break="no"/>leicht später entstandenen Menschengeschlechtes<lb break="yes"/>bis zu ihm aufsteigen könnten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Indem der Ackerbau die Herrschaft fremder<lb break="yes"/>eingewanderter Pflanzen über die einheimischen<lb break="yes"/>begründet, werden diese nach und nach auf einen<lb break="yes"/>engen Raum zusammengedrängt. So macht die<lb break="yes"/>Cultur den Anblick des europäischen Bodens ein-<lb break="no" />förmig, und diese Einförmigkeit ist den Wünschen<lb break="yes"/>des Landschaftmalers, wie denen des im Freien<lb break="yes"/>forschenden Botanikers gleich entgegen. Zum<lb break="yes"/>Glücke für beide ist aber dies scheinbare Uebel<lb break="yes"/>nur auf einen kleinen Theil der gemäßigten Zone<lb break="yes"/>eingeschränkt, in welchem Volksmenge und mo-<lb break="no" />ralische Bildung der Menschen am meisten zuge-<lb break="no"/>nommen haben. In der Tropenwelt ist mensch-<lb break="no"/>liche Kraft zu schwach, um eine Vegetation zu<lb break="yes"/>besiegen, welche den Boden unserm Auge ent-<lb break="no"/>zieht, und nichts unbedeckt läßt, als den Ocean<lb break="yes" />und die Flüsse.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die ursprüngliche Heimath derjenigen Ge-<lb break="no"/>wächse, welche das Menschengeschlecht seit sei-<lb break="no"/>ner frühesten Kindheit zu begleiten scheinen, ist<lb break="yes"/>in eben solches Dunkel vergraben, als das Vater-<lb break="no"/>land der meisten Hausthiere. Wir wissen nicht,<lb break="yes"/>woher jene Grasarten kommen, auf deren mehl-<lb break="no" />reichem Samen hauptsächlich die Nahrung aller<lb break="yes"/>kaukasischen und mongolischen Völker beruht.<lb break="yes"/>Wir kennen nicht die Heimath der Cerealien,<lb break="yes"/>des Waizens, der Gerste, des Hafers und des<lb break="yes"/>Roggens. Diese letztere Grasart scheint noch<lb break="yes" />nicht einmal von den Römern cultivirt worden zu<lb break="yes"/>sein. Zwar suchen altgriechische Mythen den Ur-<lb break="no"/>sprung des Waizens in den Fluren von Enna in<lb break="yes"/>
                    <cb/>Sicilien; zwar haben Reisende behauptet, die<lb break="yes"/>Gerste in <placeName key="nordasien">Nord-Asien</placeName>, am Ufer des Samara (im<lb break="yes"/>asiatischen Kaptschak, im Lande Orenburg), der<lb break="yes" />in die Wolga fließt, den Spelz in Persien <note place="end" n="2)">Auf einem Berge, vier Tagereisen von Ha-<lb break="no"/>madan, fand <persName key="michaux_a">Michaux</persName> wilden Spelz. Er vermuthete,<lb break="yes"/>daß <hi rendition="#i">Triticum hibernum</hi> und <hi rendition="#i">Triticum aestivum</hi> in Per-<lb break="no"/>sien einst ebenfalls wildwachsend entdeckt werden<lb break="yes"/>würden.</note> bei<lb break="yes"/>Hamadan, und den Roggen in Kreta wildwachsend<lb break="yes" />entdeckt zu haben: aber diese Thatsachen bedür-<lb break="no"/>fen einer genaueren Untersuchung; es ist so leicht,<lb break="yes"/>einheimische Pflanzen mit fremden zu verwech-<lb break="no"/>seln, die, der Pflege und Herrschaft des Menschen<lb break="yes"/>entflohen, verwildernd ihre alte Freiheit in den<lb break="yes"/>Wäldern wiederfinden. Auch die Gewächse, auf<lb break="yes" />welchen der Reichthum aller Bewohner der hei-<lb break="no"/>ßen Zone beruht, Pisang, Melonenbäume, Cocos-<lb break="no"/>palme, Jatropha und Mais, hat man noch nirgends<lb break="yes"/>ursprünglich wildwachsend beobachtet. Freilich<lb break="yes"/>habe ich mehrere Stämme der erstern, fern von<lb break="yes" />menschlichen Wohnungen, mitten in den Wäldern<lb break="yes"/>am Cassiquiare und Tuamini gesehen: vielleicht<lb break="yes"/>aber hat sie doch die Hand des Menschen dahin<lb break="yes"/>versetzt; denn der Wilde dieser Regionen, düster,<lb break="yes"/>ernst und mißtrauischen Gemüths, wählt abgele-<lb break="no"/>gene Schluchten, um seine kleinen Pflanzungen<lb break="yes" />anzulegen, Pflanzungen, die er, wechselliebend<lb break="yes"/>nach kindischer Art, bald wieder verläßt und mit<lb break="yes"/>andern umtauscht. Die verwilderten Pisangstämme<lb break="yes"/>und die Melonenbäume <note place="end" n="3)">Ich meine <hi rendition="#i">Carica papaya;</hi> denn <hi rendition="#i">Carica posposa</hi>
                        <lb break="yes"/>glaube ich oft ursprünglich wild gesehen zu haben.</note> scheinen dann bald Er-<lb break="no"/>zeugnisse des Bodens, auf dem sie sich mit ein-<lb break="no"/>heimischen Gewächsen zusammengesellen. Ebenso<lb break="yes"/>wenig habe ich je erfahren können, wo im <placeName key="amerika">neuen<lb break="yes"/>Continente</placeName> die Kartoffel wild wachse: diese wohl-<lb break="no"/>thätige Pflanze, auf deren Cultur sich großentheils<lb break="yes"/>die Bevölkerung des unfruchtbaren nördlichen Eu-<lb break="no"/>ropa gründet, hat man nirgends in uncultivirtem<lb break="yes"/>Zustande gefunden, weder in <placeName key="nordamerika" >Nordamerika</placeName>, noch<lb break="yes"/>in der <placeName key="anden" >Andeskette</placeName> von Neu-Granada, Quito, Peru,<lb break="yes"/>Chili und Chiquitos; ungeachtet die Spanier meh-<lb break="no"/>reren Gebirgsebenen den täuschenden Namen <hi rendition="#i">Pa-<lb break="no"/>ramo de las Papas</hi> geben.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 