<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-28" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="149" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#g">DES VOLCANS<lb break="yes"/>DE JORULLO;</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Par Alex.</hi> HUMBOLDT.<lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">EXTRAIT de son Essai sur la Nouvelle-Espagne,</hi> pag. 249.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">La</hi> grande catastrophe dans laquelle cette montagne<lb break="yes"/>volcanique est sortie de terre, et par laquelle un terrain<lb break="yes"/>d&#x2019;une étendue considérable a totalement changé de face,<lb break="yes"/>est peut-&#x00EA;tre une des révolutions physiques les plus consi-<lb break="no"/>dérables que nous présente l&#x2019;histoire de notre planète. La<lb break="yes"/>Géologie désigne les parages de l&#x2019;Océan, où, à des époques<lb break="yes"/>récentes, depuis deux mille ans, près des A&#x00E7;ores <note place="foot" n="(1)">En 1721, il sortit auprès de Tercère une &#x00EE;le du milieu du sein de la<lb break="yes"/>mer. <hi rendition="#i">Note du Rédacteur.</hi>
                    </note>, dans<lb break="yes"/>la <placeName key="aegaeischesmeer">mer Egée</placeName>
                    <note place="foot" n="(2)">
                        <persName key="plato" ref="http://d-nb.info/gnd/">Platon</persName> rapporte que dans la <placeName key="aegaeischesmeer">mer Egée</placeName>, Rhodes, Délos et onze autres<lb break="yes"/>&#x00EE;les sortirent du sein des mers.<lb break="yes"/>
                        <persName key="Pythagoras" ref="http://d-nb.info/gnd/">Pythagore</persName> et <persName key="pliniusdae" ref="http://d-nb.info/gnd/">Pline</persName>, livre <hi rendition="#k">ii,</hi> chapitre <hi rendition="#k">lxxxix,</hi> citent un grand nombre<lb break="yes"/>d&#x2019;&#x00EE;les qui ont été soulevées par les feux souterrains, telles que Délos,<lb break="yes" />Rhodes.<lb break="yes"/>
                        <persName key="seneca_la" ref="http://d-nb.info/gnd/">Sénèque</persName> rapporte que de son temps l&#x2019;&#x00EE;le de Thérasine, aujourd&#x2019;hui San-<lb break="no"/>torin, parut au milieu des flots, après de violens tremblemens de terre.<lb break="yes"/>Depuis cette époque cette &#x00EE;le a été agrandie par de nouvelles agitations des<lb break="yes"/>feux soumarins. <hi rendition="#i">Note du Rédacteur.</hi>
                    </note> et au sud de l&#x2019;Islande <note place="foot" n="(3)">En 1784, il sortit du sein de la mer une &#x00EE;le auprès de l&#x2019;Islande.<lb break="yes"/>Pennant dit que le lieu d&#x2019;où elle s&#x2019;éleva avoit 500 pieds de profondeur.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Note du Rédacteur.</hi>
                    </note>, des &#x00EE;lots volca-<lb break="no"/>niques se sont élevés au-dessus de la surface des eaux;<lb break="yes"/>mais elle ne nous offre aucun exemple où, dans l&#x2019;intérieur<lb break="yes"/>
                    <pb n="150" facs="#f0002"/> d&#x2019;un continent, à 36 lieues de distance des c&#x00F4;tes, à plus<lb break="yes"/>de 42 lieues d&#x2019;éloignement de tout autre volcan actif, il<lb break="yes"/>se soit formé soudainement, au centre d&#x2019;un millier de petits<lb break="yes"/>c&#x00F4;nes enflammés, une montagne de scories et de cendres,<lb break="yes"/>haute de 517 pieds, en ne la comparant qu&#x2019;au niveau an-<lb break="no"/>cien des plaines voisines. Ce phénomène est resté inconnu<lb break="yes"/>aux minéralogistes et aux physiciens de l&#x2019;Europe, quoiqu&#x2019;il<lb break="yes"/>n&#x2019;ait encore que cinquante années de date, et qu&#x2019;il ait eu<lb break="yes"/>lieu à six journées de distance de la capitale de Mexico,<lb break="yes"/>en descendant du plateau central vers les c&#x00F4;tes de la mer<lb break="yes"/>du Sud.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Une vaste plaine se prolonge depuis les collines d&#x2019;<placeName key="aguasarco">Augua-<lb break="no"/>satco</placeName> jusque vers les villages de Toipa et Pétatlan, égale-<lb break="no"/>ment célèbres par leurs belles cultures de coton. Entre les<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Picachos del Mortero, les Cerros de las Cuevas et de Cui-<lb break="no"/>che,</hi> cette plaine n&#x2019;a que 750 à 800 mètres de hauteur au-<lb break="maybe"/>dessus du niveau de l&#x2019;Océan. Des collines basaltiques s&#x2019;élè-<lb break="no"/>vent au milieu d&#x2019;un terrain dans lequel domine le porphyre<lb break="yes"/>à base de grünstein. Leurs cimes sont couronnées de ch&#x00EA;nes<lb break="yes"/>toujours verts, à feuillage de lauriers et d&#x2019;oliviers, entre-<lb break="no"/>m&#x00EA;lés parmi de petits palmiers flabelliformes. Cette belle<lb break="yes"/>végétation contraste singulièrement avec l&#x2019;aridité de la plaine<lb break="yes"/>qui a été dévastée par l&#x2019;effet du feu volcanique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Jusqu&#x2019;au milieu du dix-huitième siècle, des champs cul-<lb break="no" />tivés en cannes à sucre et en indigo, s&#x2019;étendoient entre deux<lb break="yes"/>ruisseaux appelés <hi rendition="#i">Cuitimba</hi> et <hi rendition="#i">San-Pedro.</hi> Ils étoient<lb break="yes"/>bordés par des montagnes basaltiques dont la structure semble<lb break="yes"/>indiquer que tout ce pays, à une époque très-reculée, avoit<lb break="yes"/>déjà été bouleversé plusieurs fois par des volcans. Ces champs<lb break="yes"/>arrosés avec art, appartenoient à l&#x2019;habitation (Hacienda) de<lb break="yes"/>San-Pedro de Jorullo (Xorullo, ou Juvriso), une des plus<lb break="yes"/>grandes et des plus riches du pays. Au mois de juin 1759,<lb break="yes"/>un bruit souterrain se fit entendre; des mugissemens épou-<lb break="no"/>vantables (bromidos) furent accompagnés de fréquens trem-<lb break="no"/>blemens de terre; ils se succédèrent pendant 50 à 60 jours,<lb break="yes"/>et plongèrent les habitans de l&#x2019;<hi rendition="#i">Hacienda</hi> dans la plus grande<lb break="yes" />consternation. Depuis le commencement du mois de sep-<lb break="no"/>tembre tout sembloit annoncer une tranquillité parfaite,<lb break="yes"/>lorsque, dans la nuit du 28 au 29 du méme mois, un hor-<lb break="no"/>rible fracas souterrain se manifesta de nouveau. Les Indiens<lb break="yes"/>épouvantés se sauvèrent sur les montagnes d&#x2019;<placeName key="aguasarco">Aguasarco</placeName>. Un<lb break="yes"/>terrain de 3 à 4 milles carrés, que l&#x2019;on désigne par le nom<lb break="yes"/>
                    <pb n="151" facs="#f0003"/> de <hi rendition="#i">Malpays,</hi> se souleva en forme de vessie. On distingue<lb break="yes"/>encore aujourd&#x2019;hui, dans des couches fracturées, les limites<lb break="yes"/>de ce soulèvement. Le Malpays, vers ses bords, n&#x2019;a que<lb break="yes"/>12 mètres de hauteur au-dessus du niveau ancien de la plaine<lb break="yes"/>appelée <hi rendition="#i">las Playas de Jorullo;</hi> mais la convexité du terrain<lb break="yes"/>augmente progressivement vers le centre jusqu&#x2019;à 160 mètres<lb break="yes"/>d&#x2019;élévation.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ceux qui, de la cime d&#x2019;<placeName key="aguasarco">Aguasarco</placeName>, ont été témoins de<lb break="yes"/>cette grande catastrophe, assurent que l&#x2019;on vit sortir des<lb break="yes"/>flammes sur l&#x2019;étendue de plus d&#x2019;une demi-lieue carrée; que<lb break="yes"/>des fragmens de roche incandescente furent lancés à des<lb break="yes"/>hauteurs prodigieuses, et qu&#x2019;à travers une nuée épaisse de<lb break="yes"/>cendres, éclairée par le feu volcanique, semblable à une<lb break="yes"/>mer agitée, on crut voir se gonfler la cro&#x00FB;te ramollie de<lb break="yes"/>la terre. Dès-lors les rivières de Cuitimba et San-Pedro se<lb break="yes"/>précipitèrent dans les crevasses enflammées. La décomposi-<lb break="no"/>tion de l&#x2019;eau contribuoit à ranimer les flammes: on les dis-<lb break="no"/>tingua à la ville de Pascuoro, quoique située sur un plateau<lb break="yes"/>très-large et élevée de 1400 mètres au-dessus des plaines de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">las Playas</hi> de Jorullo. Des éruptions boueuses, surtout des<lb break="yes"/>couches d&#x2019;argile qui enveloppent des boules de basalte dé-<lb break="no"/>composées à couches concentriques, semblent indiquer que<lb break="yes"/>des eaux souterraines ont joué un r&#x00F4;le très-important dans<lb break="yes"/>cette révolution extraordinaire. Des milliers de petits c&#x00F4;nes<lb break="yes"/>qui n&#x2019;ont que deux ou trois mètres de hauteur, et que les<lb break="yes"/>Indiens appellent des fours (hornitos), sortirent de la vo&#x00FB;te<lb break="yes"/>soulevée du <hi rendition="#i">Malpays.</hi> Quoique depuis 15 ans, d après le<lb break="yes"/>témoignage des Indiens, la chaleur de ces fours volcaniques<lb break="yes"/>ait beaucoup diminué, j&#x2019;y ai encore vu monter le thermo-<lb break="no"/>mètre à 95°, en le plongeant dans des crevasses qui exhalent<lb break="yes"/>une vapeur aqueuse. Chaque petit c&#x00F4;ne est une <hi rendition="#i">fumarole</hi>
                    <lb break="yes"/>de laquelle s&#x2019;élève une fumée épaisse jusqu&#x2019;à dix ou quinze<lb break="yes"/>mètres de hauteur. Dans plusieurs on entend un bruit sou-<lb break="no"/>terrain qui paro&#x00EE;t annoncer la proximité d&#x2019;un fluide en<lb break="yes"/>ébullition.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Au milieu des fours, sur une crevasse qui se dirige du<lb break="yes"/>nord-nord est au sud-sud-est, sont sorties de terre six grandes<lb break="yes"/>buttes toutes élevées de quatre à cinq cents mètres au-<lb break="maybe"/>dessus de l&#x2019;ancien niveau des plaines. C&#x2019;est le phénomène<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Monte Novo</hi> de Naples, répété plusieurs fois dans une rangée<lb break="yes"/>de collines volcaniques. La plus élevée de ces buttes énormes<lb break="yes"/>qui rappellent le <hi rendition="#i">pays</hi> de l&#x2019;<placeName key="auvergne">Auvergne</placeName>, est le grand volcan de<lb break="yes"/>
                    <pb n="152" facs="#f0004"/> Jorullo. Il est constamment enflammé, et il a vomi, du c&#x00F4;té<lb break="yes"/>du nord, une immense quantité de laves scorifiées et ba-<lb break="no"/>saltiques, qui renferment des fragmens de roches primitives.<lb break="yes"/>Ces grandes éruptions du volcan central ont continué jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;au mois de février 1760. Dans les années suivantes elles<lb break="yes"/>sont devenues progressivement plus rares. Les Indiens, épou-<lb break="no"/>vantés du fracas horrible causé par le nouveau volcan, avoient<lb break="yes"/>d&#x2019;abord abandonné les villages situés à sept ou huit lieues<lb break="yes"/>de distance des <hi rendition="#i" >Playas</hi> de Jorullo. Ils s&#x2019;accoutumèrent en<lb break="yes"/>peu de mois à ce spectacle effrayant. Retournés dans leurs<lb break="yes" />chaumières, ils descendirent vers les montagnes d&#x2019;Aguarsaco<lb break="yes"/>et de Santa-Inès pour admirer les gerbes de feu lancées par<lb break="yes"/>une infinité de grandes et de petites bouches volcaniques.<lb break="yes"/>Les cendres alors couvroient les maisons de Queretoro à plus<lb break="yes"/>de 48 lieues de distance, en ligne droite, du lieu de l&#x2019;ex-<lb break="no"/>plosion. Quoique le feu souterrain paroisse peu actif <note place="foot" n="(1)">Nous trouv&#x00E2;mes dans le fond du cratère l&#x2019;air à 47°, en quelques en-<lb break="no"/>droits, à 58 et 60. Nous e&#x00FB;mes à passer sur des crevasses qui exhaloient<lb break="yes"/>des vapeurs sulfureuses, et dans lesquelles le thermomètre montoit à 85°.<lb break="yes"/>Le passage de ces crevasses, et les amas de scories qui couvrent des creux<lb break="yes"/>considérables, rendent la descente dans le cratère assez dangereuse. Je ré-<lb break="no"/>serve le détail de mes recherches géologiques sur le volcan de Jorullo, pour<lb break="yes"/>la relation historique de mon voyage. L&#x2019;Atlas qui accompagnera cette re-<lb break="no"/>lation, contiendra trois planches; 1° la vue pittoresque du nouveau volcan<lb break="yes"/>qui est trois fois plus élevé que le <hi rendition="#i">Monte Novo</hi> de Pouzzole, sorti de terre<lb break="yes"/>en 1538, presque sur les bords de la Méditerranée; 2° la coupe verticale,<lb break="yes"/>ou le profil du Malpays et de toute la partie soulevée; 3° la carte géogra-<lb break="no"/>phique des plaines de Jorullo, dressée au moyen du sextant, et en employant<lb break="yes"/>la méthode des bases perpendiculaires et des angles de hauteur. Les pro-<lb break="no"/>ductions volcaniques de ce terrain bouleversé se trouvent dans le Cabinet de<lb break="yes"/>l&#x2019;Ecole des Mines à Berlin. Les plantes cueillies dans les environs font<lb break="yes"/>partie des herbiers que j&#x2019;ai déposés au Muséum d&#x2019;Histoire naturelle à Paris.</note> en<lb break="yes"/>ce moment, et que le Malpays et le grand volcan commen-<lb break="no"/>cent à se couvrir de végétaux, nous trouv&#x00E2;mes pourtant<lb break="yes"/>l&#x2019;air ambiant tellement échauffé par l&#x2019;action des petits fours<lb break="yes"/>(hornitos), que, très-éloigné du sol et à l&#x2019;ombre, le ther-<lb break="no"/>momètre monta à 43°. Ce fait paro&#x00EE;t prouver qu&#x2019;il n&#x2019;y a<lb break="yes"/>pas d&#x2019;exagération dans le témoignage de quelques vieux<lb break="yes" />Indiens qui rapportent que plusieurs années après la pre-<lb break="no"/>mière éruption, m&#x00EA;me à de grandes distances du terrain<lb break="yes"/>soulevé, les plaines de Jorullo étoient inhabitables à cause<lb break="yes"/>de l&#x2019;excessive chaleur qui y régnoit.</p>
                <lb break="yes"/>
                <fw type="catch" place="bottom">On</fw>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="153" facs="#f0005"/>
                <p>On montre encore au voyageur, auprès du Cerro de Santa-<lb break="maybe"/>Inès, les rivières de Cuitimba et de San-Pedro, dont les eaux<lb break="yes"/>limpides arrosoient jadis la canne à sucre cultivée dans l&#x2019;habi-<lb break="no" />tation de Dom <persName key="pimantel_a" ref="http://d-nb.info/gnd/">André Pimantel</persName>. Ces sources se sont perdues<lb break="yes"/>dans la nuit du 29 septembre 1759; mais plus à l&#x2019;ouest à<lb break="yes"/>une distance de 2000 mètres, dans le terrain soulevé m&#x00EA;me,<lb break="yes"/>on voit aujourd&#x2019;hui deux rivières qui brisent la vo&#x00FB;te ar-<lb break="no"/>gileuse des <hi rendition="#i">hornitos,</hi> et se présentent comme des eaux ther-<lb break="no"/>males dans lesquelles le thermomètre monte à 52°,7. Les<lb break="yes"/>Indiens leur ont conservé les noms de <hi rendition="#i">San-Pedro</hi> et <hi rendition="#i">Cui-<lb break="no" />timba,</hi> parce que dans plusieurs parties du Malpays, on<lb break="yes" />croit entendre couler de grandes masses d&#x2019;eau dans la di-<lb break="no" />rection de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, depuis les montagnes de Santa-Inès<lb break="yes"/>vers l&#x2019;<hi rendition="#i">Hiacienda de la Présentacion.</hi> Près de cette habita-<lb break="no"/>tion il y a un ruisseau qui dégage de l&#x2019;hydrogène sulfu-<lb break="no"/>reux; il a plus de sept mètres de large, et c&#x2019;est la source<lb break="yes" />hydro-sulfureuse la plus abondante que j&#x2019;aie jamais ob-<lb break="no" />servée.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Selon l&#x2019;opinion des indigènes, ces changemens extraor-<lb break="no" />dinaires que nous venons de décrire, cette cro&#x00FB;te de la terre<lb break="yes"/>soulevée et crevassée par le feu volcanique, ces montagnes<lb break="yes"/>de scories et de cendres amoncelées sont l&#x2019;ouvrage des<lb break="yes"/>moines, le plus grand sans doute qu&#x2019;ils aient produit dans<lb break="yes"/>les deux hémisphères. Aux Playas de Jorullo, dans la chau-<lb break="no"/>mière que nous habitions, notre h&#x00F4;te indien nous raconta<lb break="yes"/>qu&#x2019;en 1759, des Capucins en mission pr&#x00EA;chèrent à l&#x2019;habi-<lb break="no"/>tation de San Pedro, mais que n&#x2019;ayant pas trouvé un accueil<lb break="yes"/>favorable (ayant d&#x00EE;né peut-&#x00EA;tre moins bien qu&#x2019;ils ne s&#x2019;y at-<lb break="no"/>tendoient), ils chargèrent cette plaine, alors si belle et si<lb break="yes"/>fertile, des imprécations les plus horribles et les plus com-<lb break="no"/>pliquées. Ils prophétisèrent que d&#x2019;abord l&#x2019;habitation seroit<lb break="yes"/>engloutie par des flammes qui sortiroient de la terre, et que<lb break="yes"/>plus tard l&#x2019;air ambiant se refroidiroit à tel point, que les<lb break="yes"/>montagnes voisines resteroient éternellement couvertes de<lb break="yes"/>neige et de glace. La première de ces malédictions ayant<lb break="yes"/>eu des suites si funestes, le bas-peuple indien voit déjà, dans<lb break="yes"/>le refroidissement progressif du volcan, le présage sinistre<lb break="yes"/>d&#x2019;un hiver perpétuel. J&#x2019;ai cru devoir citer cette tradition vul-<lb break="no"/>gaire, digne de figurer dans le po&#x00EB;me épique du jésuite<lb break="yes"/>
                    <persName key="landivar_rsj" ref="http://d-nb.info/gnd/">Landivar</persName>, parce qu&#x2019;elle ajoute un trait assez piquant au ta-<lb break="no"/>bleau des m&#x0153;urs et des préjugés de ces pays éloignés. Elle<lb break="yes" />prouve l&#x2019;industrie active d&#x2019;une classe d&#x2019;hommes, qui, abu-<lb break="no"/>
                    <pb n="154" facs="#f0006"/> sant trop souvent de la crédulité du peuple, et feignant<lb break="yes"/>de suspendre, par leur influence, les lois immuables de la<lb break="yes"/>nature, savent profiter de tout pour fonder leur empire par<lb break="yes"/>la crainte des maux physiques.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La position du nouveau volcan de Jorullo donne lieu à<lb break="yes"/>une observation géologique très-curieuse. Nous avons déjà<lb break="yes"/>remarqué plus haut dans le troisième chapitre, qu&#x2019;il existe<lb break="yes"/>à la Nouvelle-Espagne un parallèle des grandes élévations,<lb break="yes"/>ou une z&#x00F4;ne étroite contenue entre les 18° 59&#x2032; et les 19° 12&#x2032;<lb break="yes"/>de latitude, dans laquelle sont situées toutes les cimes d&#x2019;<placeName key="anahuac">A-<lb break="no"/>nahuac</placeName> qui s&#x2019;élèvent au-dessus de la région des neiges per-<lb break="no" />pétuelles. Ces cimes sont, ou des volcans encore actuellement<lb break="yes" />enflammés, ou des montagnes dont la forme, ainsi que la<lb break="yes"/>nature de leurs roches, rendent infiniment probable qu&#x2019;elles<lb break="yes"/>ont recelé jadis un feu souterrain. En partant des c&#x00F4;tes de<lb break="yes"/>
                    <placeName key="antillischesmeer">la mer des Antilles</placeName>, nous trouvons, de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, le pic<lb break="yes" />d&#x2019;Oribaza, les deux volcans de la Puebla, le Nevado de<lb break="yes" />Toluca, le pic de Tancitaro et le volcan de Colima. Ces<lb break="yes" />grandes hauteurs, au lieu de former la cr&#x00EA;te de la Cordi-<lb break="no" />lière d&#x2019;<placeName key="anahuac">Anahuac</placeName>, et de suivre sa direction, qui est du sud-<lb break="maybe"/>est au nord-ouest, sont au contraire placées sur une ligne<lb break="yes"/>qui est perpendiculaire à l&#x2019;axe de la grande cha&#x00EE;ne de mon-<lb break="no"/>tagnes. Il est sans doute très-digne d&#x2019;&#x00EA;tre observé, que l&#x2019;année<lb break="yes"/>1759, le nouveau volcan de Jorullo se soit formé dans le<lb break="yes"/>prolongement de cette ligne sur ce m&#x00EA;me parallèle des an-<lb break="no"/>ciens volcans mexicains.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Un coup-d&#x2019;&#x0153;il jeté sur mon plan des environs de Jorullo,<lb break="yes"/>prouve que les six grandes buttes sont sorties de terre sur<lb break="yes"/>un filon qui traverse la plaine depuis le Cerro de las Cuevas<lb break="yes"/>au Pichaco del Montero. Les <hi rendition="#i">boche nove</hi> du Vésuve se trou-<lb break="no"/>vent aussi rangées sur le prolongement d&#x2019;une crevasse. Ces<lb break="yes"/>analogies ne nous donnent-elles pas le droit de supposer<lb break="yes"/>qu&#x2019;il existe dans cette partie du Mexique, à une grande<lb break="yes"/>profondeur dans l&#x2019;intérieur de la terre, une crevasse dirigée<lb break="yes"/>de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest sur une longueur de 137 lieues, et à tra-<lb break="no"/>vers laquelle, en rompant la cro&#x00FB;te extérieure des roches<lb break="yes"/>porphyriques, le feu volcanique s&#x2019;est fait jour, à différentes<lb break="yes"/>époques, depuis les c&#x00F4;tes du golfe du Mexique jusqu&#x2019;à la<lb break="yes"/>mer du Sud? Cette crevasse se prolongeroit-elle jusqu&#x2019;au<lb break="yes"/>petit groupe d&#x2019;&#x00EE;les appelées par <persName key="collnet_j" ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <choice>
                            <sic>Colluet</sic>
                            <corr type="editorial">Collnet</corr>
                        </choice>
                    </persName>, l&#x2019;<hi rendition="#i">
                        <placeName key="archipelderevillagigedo">Archipel de Re-</placeName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">gigedo,</hi> et autour desquelles, sur le m&#x00EA;me parallèle des</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="155" facs="#f0007"/> volcans mexicains, on a vu nager de la pierre-ponce? Des<lb break="yes"/>naturalistes qui distinguent les faits qu&#x2019;offre la Minéralogie<lb break="yes"/>descriptive, des r&#x00EA;veries théoriques sur l&#x2019;état primitif de<lb break="yes"/>notre planète, nous pardonneront d&#x2019;avoir consigné ces ob-<lb break="no"/>servations sur la Carte générale de la Nouvelle-Espagne, con-<lb break="no"/>tenue dans l&#x2019;Atlas mexicain.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 