<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1023299100">
                        <surname>Clark</surname>
                        <forename>Rex</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="stoeckli_mt">
                    <persName>
                        <surname>Stöckli</surname>
                        <forename>Matthias Thomas</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="schnidrig_bf">
                    <persName>
                        <surname>Schnidrig</surname>
                        <forename>Barbara Franziska</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Studentische Hilfskraft</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.5.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.4.0" when="2018-09-02" who="wernicke_nd">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Personenmarkierung abgeschlossen.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-09-27" who="stoeckli_mt">Markup: added persName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Personen.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="2018-09-27" who="schnidrig_bf">Markup: added placeName. <note type="remarkRevision">Erster Durchgang Markierung der Orte.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-09" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="231" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">Ideen</hi>
                    <lb break="yes"/>zu einer<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Geographie der Pflanzen</hi>
                    <lb break="yes"/>von<lb break="yes"/>
                    <persName key="humboldt_av">Alexander von Humbold</persName>
                    <lb break="yes"/>mit erläuternden Zusätzen und Anmerkungen.</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">D</hi>ie Untersuchungen der Naturforscher sind ge-<lb break="no"/>wöhnlich nur auf Gegenstände beschränkt, welche<lb break="yes" />einen sehr geringen Theil der Pflanzenkunde um-<lb break="no"/>faßen. Sie beschäftigen sich fast allein mit Auf-<lb break="no"/>suchung neuer Arten, mit Beschreibung der äußern<lb break="yes"/>Form derselben, und mit den Kennzeichen, nach<lb break="yes"/>deren Aehnlichkeit sie in Klaßen oder Familien ver-<lb break="no"/>einigt werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dieses physiognomische Studium der organi-<lb break="no"/>schen Geschöpfe ist unstreitig das wichtigste Fun-<lb break="no"/>dament aller Naturbeschreibung. Ohne daßelbe<lb break="yes"/>können selbst diejenigen Theile der Botanik, wel-<lb break="no"/>che auf das Wohl der menschlichen Gesellschaft<lb break="yes"/>einen mehr unmittelbaren Einfluß zu haben schei-<lb break="no" />nen, wie die Lehre von den Heilkräften der Pflan-<lb break="no"/>zen, von ihrer Kultur, und ihrem technischen Ge-<lb break="no"/>brauche, keine bedeutenden Fortschritte machen.<lb break="yes"/>So wünschenswerth es demnach aber auch ist, daß<lb break="yes"/>viele Botaniker sich <choice>
                        <sic>ausshließlich</sic>
                        <corr type="editorial">auschließlich</corr>
                    </choice> diesem weitum-<lb break="no"/>fassenden Studium widmen mögen; so sehr auch<lb break="yes"/>
                    <pb n="232" facs="#f0002"/> die natürliche Verkettung der Formen einer philo-<lb break="no"/>sophischen Behandlung fähig ist: so ist es dennoch<lb break="yes"/>nicht minder wichtig, die Geographie der Pflanzen<lb break="yes"/>zu bearbeiten, eine Disciplin, von welcher kaum<lb break="yes" />nur der Nahme existirt, und welche die intereßan-<lb break="no"/>testen Materialien zur Geschichte unsers Planeten<lb break="yes"/>enthält. <note place="foot" n="*1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Schon im Jahre 1793 in dem Prodromus zum Specimen<lb break="yes"/>Flor. Fribergensis S. IX und X wies der Hr. Verf. voll-<lb break="no"/>kommen der Natur gemäß, der Geognosie (Erdkunde)<lb break="yes"/>einen weiteren Umfang an, und fand es schon damahls<lb break="yes"/>nicht schicklich, daß man die mineralogische Kenntniß<lb break="yes"/>der Erdrinde ausschließlich mit dem Nahmen Geogno-<lb break="no"/>sie belegt hatte; da diese Benennung der phytologischen<lb break="yes"/>und zoologischen, nicht weniger auch der atmosphäro-<lb break="no"/>logischen Abtheilung mit gleichem Rechte zukommt.<lb break="yes"/>Sehr richtig heißt es dort: &#x201E;Geognosia Naturam anima-<lb break="no"/>tam aeque ac inanimatam, vel, ut vocabulo minus apto<lb break="yes"/>ex antiquitate saltem haud petito utar, corpora organi-<lb break="no"/>ca aeque ac inorganica considerat<choice>
                            <sic/>
                            <corr type="editorial">.&#x201D;</corr>
                        </choice> &#x201E;Und darauf gibt er<lb break="yes"/>die besonderen Abtheilungen dieser Lehren an: nähm-<lb break="no"/>lich die oryctologische (beßer wohl, um keine Verwechs-<lb break="no"/>lung zu veranlaßen, die mineralogische) Geographie<lb break="yes"/>ferner die phytologische und zoologische Geographie.<lb break="yes"/>Auch bemerkte damahls schon der Hr. Verf., daß<lb break="yes"/>die natürliche Erdgeschichte der Geognosie näher ver-<lb break="no"/>wandt sey, als der systematischen Beschreibung der be-<lb break="no"/>sondern Naturkörper; es fehlte also zur vollständigen<lb break="yes"/>Bestimmung des Gebietes der gesammten natürlichen<lb break="yes"/>Erdkunde oder Geognosie weiter nichts, als daß der<lb break="yes"/>Hr. Verf der natürlichen Geographie die natürliche Erd-<lb break="no"/>geschichte zur Zwillingsschwester gegeben, und beyde<lb break="yes"/>als die constituirenden Theile der gesammten natürlichen<lb break="yes"/>Geognosie aufgeführt hätte. Daß dieses Unterordnen<lb break="yes"/>beyder unter eine Hauptrubrik; den natürlichen Verhält-<lb break="no"/>nißen vollkommen angemeßen sey, ersieht man schon<lb break="yes"/>daraus, daß der Hr. Verf. oft unvermerkt, aus dem geo-</note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="233" facs="#f0003"/>
                <p>Sie betrachtet die Gewächse nach dem Ver-<lb break="no"/>hältniße ihrer Vertheilung in den verschiedenen<lb break="yes"/>Klimaten. Fast grenzenlos, wie der Gegenstand den<lb break="yes"/>sie behandelt, enthüllt sie unseren Augen die un-<lb break="no"/>ermeßliche Pflanzendecke, welche, bald dünner,<lb break="yes"/>bald dichter gewebt, die allbelebende Natur über<lb break="yes" />den nackten Erdkörper ausgebreitet hat. Sie ver-<lb break="no"/>folgt die Vegetation von den luftdünnen Höhen<lb break="yes"/>der ewigen Gletscher bis in die Tiefe des Meeres,<lb break="yes"/>oder in das Innere des Gesteins, wo in unterirr-<lb break="no"/>dischen Höhlen Kryptogamen wohnen, die noch<lb break="yes"/>so unbekannt als die Gewürme sind, welche sie<lb break="yes" />nähren.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der obere Rand dieser Pflanzendecke liegt,<lb break="yes"/>wie der des ewigen Schnees, höher oder tiefer, nach<lb break="yes"/>dem Breitengrade der Orte, oder nach der Schiefe<lb break="yes"/>der wärmenden Sonnenstrahlen. <note place="foot" n="*2)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">Ungleich ist der Teppich gewebt, den die blüthenrei-<lb break="no"/>che Flora über den nackten Erdkörper ausbreitet; Dich-<lb break="no"/>ter, wo die Sonne höher an dem nie bewölkten Himmel<lb break="yes"/>emporsteigt; lockerer gegen die trägen Pole hin, wo<lb break="yes"/>der wiederkehrende Frost bald die entwickelte Knospe<lb break="yes"/>tödtet, bald die reifende Frucht erhascht. Doch über-<lb break="no"/>all darf der Mensch sich der nährenden Pflanzen er-<lb break="no"/>freuen. Trennt im Meeresboden ein Vulkan die ko-<lb break="no"/>chende Fluth, und schiebt plötzlich (wie einst zwischen<lb break="yes"/>den <placeName key="griechinseln">griechischen Inseln</placeName>) einen schlackigen Fels empor</note> Aber die unte-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="*1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">graphischen Felde, in das geschichtliche übertritt, und<lb break="yes"/>sogar oft die geographischen Darstellungen mit histori-<lb break="no"/>schen Ansichten durchwebt, mithin geognostisch schil-<lb break="no"/>dert; und somit wäre die Ueberschrift: Ideen zu einer<lb break="yes"/>phytologischen Geognosie oder Erdkunde vielleicht noch<lb break="yes"/>passender als die Gewählte gewesen.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Recension dieses Werkes in den allgem. geo-<lb break="no"/>graphischen Ephemeriden 23. Band S. 452.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="234" facs="#f0004"/> re Grenze der Vegetation bleibt uns völlig unbe-<lb break="no"/>kannt: denn genaue Beobachtungen, welche man<lb break="yes" />über die unterirdischen Gewächse beyder Hemis-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="*2)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1" next="#fn2-3"> oder erheben (um an eine friedlichere Naturerscheinung<lb break="yes"/>zu erinnern) die einträchtigen Nereiden ihre zelligen Woh-<lb break="no" />nungen, bis sie nach Jahrtausenden über den Waßer-<lb break="no"/>spiegel hervorragend, absterben, und ein flaches Ko-<lb break="no"/>rallen-Eiland bilden: so sind die organischen Kräfte<lb break="yes"/>sogleich bereit, den todten Fels zu beleben. Was den<lb break="yes"/>Saamen so plötzlich herbeyführt: ob wandernde Vögel,<lb break="yes"/>oder Winde, oder die Wogen des Meeres; ist bey der<lb break="yes"/>großen Entfernung der Küsten schwer zu entscheiden.<lb break="yes"/>Aber auf dem nackten Steine, sobald ihn zuerst die Luft<lb break="yes"/>berührt, bildet sich in den nordischen Ländern ein Ge-<lb break="no"/>webe sammtartiger Fasern, die dem unbewaffneten Auge<lb break="yes"/>als farbige Flecken erscheinen. Einige sind durch her-<lb break="no"/>vorragende Linien bald einfach, bald doppelt begränzt;<lb break="yes"/>andere sind in Furchen durchschnitten und in Fächer<lb break="yes"/>getheilt. Mit zunehmenden Alter verdunkelt sich ihre<lb break="yes"/>lichte Farbe. Das fernleuchtende Gelb wird braun, und<lb break="yes"/>das bläuliche Grau der Leprarien verwandelt sich nach<lb break="yes"/>und nach in ein staubartiges Schwarz. Die Grenzen<lb break="yes"/>der alternden Decke fließen in einander, und auf dem<lb break="yes"/>dunkeln Grunde bilden sich neue zirkelrunde Flechten<lb break="yes"/>von blendender Weiße. So lagert sich schichtenweise<lb break="yes"/>ein organisches Gewebe auf das andere; und wie das<lb break="yes"/>sich ansiedelnde Menschengeschlecht bestimmte Stufen<lb break="yes"/>der sittlichen Kultur durchlaufen muß, so ist die all-<lb break="no"/>mählige Verbreitung der Pflanzen an bestimmte physi-<lb break="no"/>sche Gesetze gebunden. Wo jetzt hohe Waldbäume ihre<lb break="yes"/>Gipfel luftig erheben, da überzogen einst zarte Flech-<lb break="no"/>ten das erdenlose Gestein. Laubmoose, Gräser, kraut-<lb break="no"/>artige Gewächse und Sträucher, füllen die Kluft der lan-<lb break="no"/>gen, aber ungemeßenen Zwischenzeit aus. Was im Nor-<lb break="no"/>den Flechten und Moose, das bewirken in den Trop-<lb break="no"/>pen Portuluca, Gemphrenum und andere niedrige Ufer-<lb break="no"/>pflanzen. Die Geschichte der Pflanzendecke, und ihre</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="235" facs="#f0005"/> phären angestellt hat, lehren, daß das Innere der<lb break="yes"/>Erde überall belebt ist, wo organische Keime Raum<lb break="yes"/>zur Entwickelung und eine sauerstoffhaltige <choice>
                        <sic>Flüßig-<lb break="no"/>sigkeit</sic>
                        <corr type="editorial">Flüßig-<lb break="no"/>keit</corr>
                    </choice> zur Ernährung gefunden haben. Jene schrof-<lb break="no"/>fen beeisten Klippen, die hoch über der Wolken-<lb break="no"/>schichte hervorragen, sind mit Laubmoosen und<lb break="yes"/>Flechtenarten bewachsen. Ihnen ähnliche Krypto-<lb break="no"/>gamen breiten, bald buntgefärbt bald von blen-<lb break="no"/>dender Weiße, ihr weiches faseriges Gewebe, über<lb break="yes" />die Stalaktiten-Wände unterirdischer Grotten,<lb break="yes"/>und über das feuchte Holz der Bergwerke aus. So<lb break="yes"/>nähern sich gleichsam die äußersten Gränzen der<lb break="yes"/>Vegetation, und bringen Formen hervor, deren<lb break="yes"/>einfacher Bau von den Physiologen noch wenig er-<lb break="no"/>forscht ist.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Aber die Pflanzen-Geographie ordnet die Ge-<lb break="no"/>wächse nicht bloß nach Verschiedenheit der Kli-<lb break="no"/>mate und Berghöhen, in welchen sie sich finden;<lb break="yes"/>sie betrachtet dieselben nicht bloß nach den wech-<lb break="no"/>selnden Graden des Luftdruckes, der Temperatur,<lb break="yes"/>der Feuchtigkeit und elektrischen Tension, unter<lb break="yes" />welchen sie sich entwickeln: sie unterscheidet un-<lb break="no"/>ter den zahllosen Gewächsen des Erdkörpers, wie<lb break="yes"/>unter den Thieren zwey Klaßen, <note place="foot" n="3*)">Ich habe auf diesen Unterschied, und auf andere Ver-<lb break="no"/>hältniße der Pflanzen-Geographie schon in meiner Flo-<lb break="no"/>ra Fribergensis (1793) aufmerksam gemacht.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anmerkung des Verfaßers.</hi>
                    </note> die in ihrem<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*2)" xml:id="fn2-3" prev="#fn2-2">allmählige Ausbreitung über die öde Erdrinde, hat ihre<lb break="yes"/>Epochen, wie die Geschichte des spätern Menschenge-<lb break="no"/>schlechts.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. zu <persName key="humboldt_av">von Humbold&#x2019;s</persName> Ideen zu einer Physiog-<lb break="no" />nomik der Gewächse.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="236" facs="#f0006"/> Verhältniße gegen einander (und so zu sagen in ih-<lb break="no"/>rer Lebensweise) weit von einander abstehen. <note place="foot" n="*4)">Der Grund dieser auffallenden Erscheinung, scheint im<lb break="yes"/>Saamen selbst zu liegen, daß dieser nähmlich entweder zu<lb break="yes"/>schwer ist, um vom Winde weit fortgeführt werden zu<lb break="yes"/>können, oder daß er entweder leicht vom Hauch des<lb break="yes"/>Windes fortgerißen, oder auch durch die Elasticität<lb break="yes"/>seiner Fruchthülle weit weggetrieben wird. Auch ist die<lb break="yes"/>Wurzel einiger Gewächse wuchernd, und macht, daß<lb break="yes"/>mehrere Pflanzen derselben immer beysammen stehen<lb break="yes"/>müßen.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">S. <persName key="willdenow_kl" >Wildenow&#x2019;s</persName> Geschichte der Pflanzen S. 504.</hi>
                    </note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Einige wachsen einzeln und zerstreut. So in<lb break="yes"/>der gemäßigten Zone in Europa, Solanum dulca-<lb break="no"/>mara, Lychnis dioica, Polygonum bistorta, An-<lb break="no"/>thericum liliago, Crataegus aria, Weißia paludo-<lb break="no"/>sa, Polytrichum piliferum, Fucus sacharinus, Cla-<lb break="no" />varia pistillaris, und Agaricus procerus: so unter<lb break="yes"/>den Wendekreisen, im <placeName key="amerika">neuen Kontinent</placeName>, Theo-<lb break="no"/>phrasta americana, Lysianthus longifolius, Hevea,<lb break="yes" />die meisten Cinchona-Arten, Vallea stipularis,<lb break="yes"/>Anacardium caracoli, Quasia simaruba, Spondias<lb break="yes"/>mombin, Manettia reclinata und Gentiana aphylla.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Andere Gewächse, gesellig vereinigt, gleich<lb break="yes"/>Ameisen und Bienen, bedecken ganze Erdstrecken,<lb break="yes"/>von denen sie alle von ihnen verschiedene Pflanzen<lb break="yes"/>ausschließen. Zu diesen gehört das Heidekraut<lb break="yes"/>(Erica <choice>
                        <sic>vulgaris.) Die</sic>
                        <corr type="editorial">vulgaris), die</corr>
                    </choice> Erdbeeren (Fragaria vesca)<choice>
                        <sic/>
                        <corr type="editorial">,</corr>
                    </choice>
                    <lb break="yes"/>Vaccinium myrtillus, Polygonum aviculare, Cy-<lb break="no"/>percus fuscus, Aira anescens, Pinus sylvestris,<lb break="yes" />Sesuvium portulacastrum, Rhizophora mangle,<lb break="yes"/>Croton argenteum, Convolvulus brasiliensis, Bra-<lb break="no"/>thys juniperina, Escallonia myrtilloides, Bromelia<lb break="yes"/>karatas, Sphagnum palustre, Politrichum commu-<lb break="no"/>
                    <pb n="237" facs="#f0007"/> ne, Fucus natans, Sphaeria digitata, Lichen hae-<lb break="no"/>matoma, Cladonia paschalis, und Telephora hir-<lb break="no" />suta.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ob ich gleich unter diesen geselligen Pflan-<lb break="no"/>zen, manche südamerikanische mit aufgezählt habe;<lb break="yes"/>so ist ihr Vorkommen in den Troppenländern,<lb break="yes"/>doch im ganzen seltener als in der gemäßigten Zo-<lb break="no"/>ne, wo ihre Menge den Anblick der Vegetation<lb break="yes"/>einförmiger, und deßhalb unmahlerischer macht.<lb break="yes" />Von dem Ufer des Orinoco, bis zu dem des<lb break="yes"/>
                    <placeName key="amazonas">Amazonen-Stroms</placeName> und des Ucayale, in einer Ebe-<lb break="no"/>ne von mehr als drey Hundert Meilen, ist das<lb break="yes"/>Land ein ununterbrochener dichter Wald. Hinderten<lb break="yes"/>nicht trennende Flüße, so könnten Affen, die fast die<lb break="yes"/>ausschließlichen Bewohner dieser Einöde sind, oh-<lb break="no" />ne die Erde zu berühren, von Zweige zu Zweige<lb break="yes"/>sich schwingend, aus der nördlichen Hemisphäre<lb break="yes"/>in die südliche übergehen. Aber diese unermeß-<lb break="no"/>lichen Waldungen biethen dem Auge nicht das<lb break="yes"/>ermüdende Schauspiel der geselligen Pflanzen dar.<lb break="yes"/>Jeder Theil ist mit andern Formen geschmückt.<lb break="yes" />Hier stehen dicht gedrängt Psychotria, buchen-<lb break="no"/>blätterige Mimosen und immerblühende Melasto-<lb break="no"/>ma: dort verschlingen die hohen Zweige Cesalpi-<lb break="no"/>nien, mit Vanille umränkte Feigenbäume, Lecythis<lb break="yes"/>Arten, und die von <choice>
                        <sic>geringbarer</sic>
                        <corr type="editorial">gerinnbarer</corr>
                    </choice> Milch<note place="foot" n="*)">Kautschuck, durch <choice>
                            <sic>Absortion</sic>
                            <corr type="editorial">Absorption</corr>
                        </choice> des atmosphärischen<lb break="yes"/>Oxygens sich aus der Milch abscheidend.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                    </note>stro-<lb break="no"/>tzenden Heveen. Kein Gewächs übt hier verdrän-<lb break="no"/>gende Herrschaft über die anderen aus.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ganz anders sind die Pflanzen in der Gegend<lb break="yes"/>der Troppenländer vertheilt, welche an Neu-Me-<lb break="no"/>
                    <pb n="238" facs="#f0008"/> xico und Louisiana grenzt. Zwischen <choice>
                        <sic>den</sic>
                        <corr type="editorial">dem</corr>
                    </choice> sieb-<lb break="no"/>zehnten und zwey und zwanzigsten Grade nörd-<lb break="no"/>licher Breite ist eine kalte, zwey tausend Meter <choice>
                        <sic/>
                        <corr type="editorial">(</corr>
                    </choice>6000<lb break="yes"/>Fuß) über den Meerespiegel erhabene Gebirgsebene<lb break="yes"/>(<placeName key="anahuac">Anahuac</placeName> nennen die Eingebohrnen dieses Land),<lb break="yes"/>dicht mit Eichen und mit einer Tannen-Art be-<lb break="no"/>wachsen, welche sich dem Pinus strobus naht.<lb break="yes"/>Liquidambarbäume, Arbutus madronno und ande-<lb break="no"/>re gesellige Pflanzen bedecken in den anmuthigen<lb break="yes" />Thälern von Xalappa den östlichen Abfall der me-<lb break="no"/>xicanischen Gebirgskette. Boden, Klima, Pflan-<lb break="no"/>zen, Formen, ja die ganze Ansicht des Landes,<lb break="yes"/>nehmen hier einen Charakter an, welcher der ge-<lb break="no"/>mäßigten Zone <choice>
                        <sic>auzugehören</sic>
                        <corr type="editorial">anzugehören</corr>
                    </choice> scheint, und den man<lb break="yes"/>innerhalb der Wendekreise, in gleicher Berghöhe,<lb break="yes"/>in <placeName key="suedamerika" >Südamerika</placeName> nirgends beobachtet. Die Ursache<lb break="yes" />dieses sonderbaren Phänomens, liegt wahrschein-<lb break="no"/>lich größtentheils in der Gestalt des <placeName key="amerika">neuen Konti-<lb break="no"/>nents</placeName>, der an Breite übermäßig zunehmend, hoch<lb break="yes"/>gegen den Nordpol ansteigt; wodurch das Klima<lb break="yes"/>von <placeName key="anahuac">Anahuac</placeName> kälter wird, als es nach des Landes<lb break="yes"/>Lage und Höhe seyn sollte. Canadische Pflan-<lb break="no"/>zen sind so auf dem hohen Gebirgsrücken allmäh-<lb break="no"/>lich gegen Süden gewandert; und nahe am Wende-<lb break="no" />kreise des Krebses sieht man jetzt die feuerspeyen-<lb break="no"/>den Berge von Mexico mit denselben Tannen be-<lb break="no"/>wachsen, welche den nördlichen Quellen des Gi-<lb break="no"/>la und Mißury eigen sind. <note place="foot" n="*6)" xml:id="fn6-1" next="#fn6-2">Boden, Lage, Kälte, Hitze, Dürre und Näße haben<lb break="yes"/>auf die ganze Vegetation einen großen Einfluß. Es<lb break="yes"/>darf daher keinen befremden, in jeder Gegend des Erd-<lb break="no"/>balls eigene, nur für diese Lage bestimmte Gewächse zu<lb break="yes"/>finden. Wenn man also die Pflanzen der Polarländer</note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="239" facs="#f0009"/>
                <p>In Europa ist die große Katastrophe, welche<lb break="yes"/>durch plötzliches Anschwellen der Binnenwaßer<lb break="yes"/>erst die Dardanellen, und nachher die Säulen des<lb break="yes"/>Hercules durchbrochen, und das breite Thal des<lb break="yes"/>Mittelmeers ausgehöhlt hat, dem Uebergang afri-<lb break="no" />canischer Pflanzen hinderlich gewesen. Nur die<lb break="yes"/>wenigen, welche man in Neapel, in Sicilien, und<lb break="yes"/>in dem südlichen Frankreich findet, sind wahr-<lb break="no"/>scheinlich wie die Affen von Gibraltar, vor die-<lb break="no"/>sem Durchbruche eingewandert. Die Kälte der py-<lb break="no"/>renäischen Gebirgspäße beweist, daß sie unmit-<lb break="no" />telbar von Süden her aus dem Berberen-Lande,<lb break="yes"/>und nicht durch Spanien von Südwesten her, gekom-<lb break="no"/>men sind. In den folgenden Jahrtausenden hat das<lb break="yes"/>länderscheidende, aber für Schiffahrt, gegenseiti-<lb break="no"/>gen Verkehr und intellectuelle Kultur des <choice>
                        <sic>Menschen-<lb break="no"/>geschlehts</sic>
                        <corr type="editorial">Menschen-<lb break="no"/>geschlechts</corr>
                    </choice> so wichtige Mittelmeer, diese Einwan-<lb break="no"/>derung unmöglich gemacht, und die südeuropäi-<lb break="no"/>sche Vegetation kontrastirt deßhalb mit der von<lb break="yes"/>
                    <placeName key="aegypten">Nieder-Aegypten</placeName> und den nordatlantischen Küsten.<lb break="yes"/>Nicht so ist die Pflanzenvertheilung zwischen Ca-<lb break="no"/>nada und der mexicanischen Landenge. Beyde<lb break="yes" />Länder haben gleichsam ihre Gewächse gegen ein-<lb break="no"/>ander ausgetauscht, und die Hügel, welche das<lb break="yes"/>Thal von Tenochtitlan begränzen, sind fast mit<lb break="yes"/>denselben Bäumen bedeckt, welche unter dem<lb break="yes"/>fünf und vierzigsten Breitengrade nördlich vom<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*6)" xml:id="fn6-2" prev="#fn6-1">wieder auf den Gipfeln hoher Gebirge bemerkt; so sieht<lb break="yes"/>man daß diese Gewächse nur für kalte Länder bestimmt<lb break="yes"/>sind. Eben so wenig ist es zu verwundern, unter ei-<lb break="no"/>nerley Breite in <placeName key="asien" >Asien</placeName>,<placeName key="afrika">Afrika</placeName>und Amerika, auf ebe-<lb break="no"/>nem Boden viele Gewächse zu finden, die allen drey-<lb break="no"/>en Welttheilen eigen sind.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <persName key="willdenow_kl">Wildenow</persName> Geschichte der Pflanzen.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="240" facs="#f0010"/> Kranichgebirge und dem Salz-See von Timpano-<lb break="no"/>gos, vegetiren. Wenn Künstler diesen mexicani-<lb break="no" />schen Theil der Troppenregion besuchten, um in<lb break="yes"/>denselben den Character der Vegetation zu studie-<lb break="no"/>ren, würden sie dort vergebens die Pracht und<lb break="yes"/>Gestalt-Verschiedenheit der Aequinoctional-Pflan-<lb break="no"/>zen suchen. Sie würden in dem Paralell der west-<lb break="no"/>indischen Inseln, Wälder von Eichen, Tannen,<lb break="yes"/>und zweyzeiligen Cypreßen finden; Wälder, wel-<lb break="no" />che die ermüdende Einförmigkeit der geselligen<lb break="yes"/>Pflanzen von Canada, <placeName key="nordasien">Nordasien</placeName> und Europa dar-<lb break="no"/>bieten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es wäre ein interessantes Unternehmen, auf<lb break="yes"/>botanischen Specialkarten die Länderstrecken an-<lb break="no"/>zudeuten, welche diese gesellige Verbindung von<lb break="yes"/>Gewächsen einerley Art auf dem Erdboden ein-<lb break="no"/>nehmen. Sie würden sich in langen Zügen dar-<lb break="no"/>stellen, die, Unfruchtbarkeit verbreitend, alle Kul-<lb break="no"/>tur um sich her verdrängen, und bald als Hei-<lb break="no" />den, bald als unermeßliche Grasfluren (Steppen,<lb break="yes"/>Savanen), bald als undurchdringliche Waldungen,<lb break="yes"/>dem Verkehre des Menschengeschlechts fast grö&#x017F;-<lb break="no"/>sere Hinderniße als Berge und Meer, entgegen-<lb break="no"/>stellen. So beginnt das Heideland, diese Gruppi-<lb break="no"/>rung der Erica vulgaris, Erica tetralix, des Lichen<lb break="yes"/>icmadophila und Lichen haematoma, von der Nord-<lb break="no"/>spitze von Jüttland, und dehnt sich südlich, durch<lb break="yes"/>Holstein und Lüneburg <note place="foot" n="*7)">Fast b. 52° 27&#x2032;</note> bis über den zwey und<lb break="yes"/>fünfzigsten Breitengrad hinaus. Von da wendet er<lb break="yes"/>sich gegen Westen, und reicht durch die Granit-<lb break="no"/>ebenen von Münster und <persName key="vanbreda_01">Breda</persName>, bis an die Küsten<lb break="yes"/>des englischen Oceans. Seit vielen Jahrhunderten<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">herr-</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="241" facs="#f0011"/> herrschen diese Pflanzen in den nordischen Län-<lb break="no"/>dern. Die Industrie der Anwohner, gegen jene<lb break="yes" />Alleinherrschaft ankämpfend, hat ihnen bisher nur<lb break="yes"/>wenig Raum abgewonnen. Aber diese neugefurch-<lb break="no"/>ten Aecker, diese Eroberungen des Kunstfleißes,<lb break="yes"/>die allein wohlthätigen für die <choice>
                        <sic>Menscheit</sic>
                        <corr type="editorial">Menschheit</corr>
                    </choice>, bilden<lb break="yes"/>Inseln von frischem Grün in der öden Heide. Sie<lb break="yes"/>erinnern an jene Oasen, welche den Keim des ve-<lb break="no"/>getabilischen Lebens mitten in den todten Sand-<lb break="no" />wüsten Lybiens bewahren.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ein Laubmoos, Sphagnum palustre, welches<lb break="yes"/> den Tropen und den gemäßigten Klimaten gleich<lb break="yes"/>eigen ist, bedeckte ehemahls einen beträchtlichen<lb break="yes"/>Theil von Deutschland. Die häufigen Torfmoore<lb break="yes"/>in den <placeName key="baltikum" >baltischen</placeName> und westdeutschen Ländern be-<lb break="no"/>zeugen, wie weit jene gesellige Pflanze dort einst<lb break="yes"/>verbreitet war: denn die neueren Moore verdan-<lb break="no"/>ken zwey Sumpf-Kryptogamen, dem Sphagnum<lb break="yes"/>und Mnium serpillifolium, ihren Ursprung, wäh-<lb break="no"/>rend daß der Torf älterer Formation aus zusam-<lb break="no" />men gehäuften Meer-Ulven und kochsalzhaltigen<lb break="yes"/>Fucus-Arten entstanden ist, und daher oft auf ei-<lb break="no"/>nem Bette kleiner Seemuscheln ruht. Durch Aus-<lb break="no"/>rottung der Wälder haben ackerbauende Völker<lb break="yes"/>die Näße des Klima vermindert. Die Sümpfe sind<lb break="yes"/>nach und nach abgetrocknet, und das Sphagnum,<lb break="yes"/>welches den Nomaden des alten Germaniens gan-<lb break="no"/>ze Länderstrecken unbewohnbar machte, ist durch<lb break="yes"/>nutzbare Gewächse verdrängt worden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Unerachtet das Phänomen der geselligen Pflan-<lb break="no"/>zen der gemäßigten Zone hauptsächlich und fast<lb break="yes"/>ausschließlich angehört: so liefern die Tropen-<lb break="no"/>länder doch auch einige Beyspiele davon. Den<lb break="yes"/>langen Rücken der <placeName key="anden">Andeskette</placeName> in einer Höhe von<lb break="yes"/>
                    <pb n="242" facs="#f0012"/> drey tausend Meter über dem Meere (fast 9300<lb break="yes"/>Schuh), bedecken in einförmigen Zügen die gelb-<lb break="no" />blühende Schichte (Brathys juniperina), Schitima-<lb break="no"/>ni, (Brathys ovata), Jarava, eine Grasart die dem<lb break="yes"/>Papporophorum verwandt ist, myrtillblättrige Es-<lb break="no"/>calonia, mehrere Arten strauchartiger Molinen,<lb break="yes"/>und die Tourretia, deren nährendes Mark der In-<lb break="no"/>dianer oft aus Dürftigkeit den Bären streitig macht.<lb break="yes"/>In den brennend heißen Ebenen zwi&#x017F;chen dem<lb break="yes"/>Chinchipe und dem <placeName key="amazonas" >Amazonenfluße</placeName>, wachsen ge-<lb break="no"/>sellig silberblättriger Croton, Godoya, und die mit<lb break="yes"/>farbigen Bracteen bedeckte <persName key="bougainville_lad">Bougainvillea</persName>. In den<lb break="yes"/>Grasfluren (Savanen) des <placeName key="baxoorinoco" >Nieder-Orinoco</placeName> wachsen<lb break="yes"/>Killingia, reitzbare Mimosen, und, wo eine Quel-<lb break="no"/>le ausbricht, die fächerige Morizpalme mit purpur-<lb break="no"/>rothen zapfenartigen Früchten. Eben so haben wir<lb break="yes"/>im Königreiche Neu-Granada, zwischen Turbaco<lb break="yes"/>und Mahates, am Madalenen-Strome, wie an<lb break="yes"/>dem westlichen Abfall der Schnee-Alpen von Quin-<lb break="no"/>diu, fast ununterbrochene Wälder von Bambus-<lb break="maybe"/>Schilf und pisangblättrigen Heliconien gefunden.<lb break="yes"/>Aber diese Gruppen geselliger Pflanzen sind stets<lb break="yes"/>minder ausgedehnt, und seltener unter den Wen-<lb break="no"/>dekreisen, als in der gemäßigten und kalten Zone<lb break="yes" />der nördlichen Erde.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Um über die ehemahlige Verbindung nahege-<lb break="no"/>legener Kontinente zu entscheiden, gründet sich<lb break="yes"/>der Geognost auf die ähnliche Structur der Küsten,<lb break="yes"/>auf die Schichtung und Lagerung ihrer Gebirgsar-<lb break="no"/>ten, die gleichen Menschen und Thier-Racen,<lb break="yes"/>die sie bewohnen, und auf die Untiefen des an-<lb break="no"/>grenzenden Meeres. Die Geographie der Pflanzen<lb break="yes"/>kann nicht minder wichtige Materialien für diese<lb break="yes"/>Art der Untersuchungen liefern. Sie betrachtet die<lb break="yes"/>
                    <pb n="243" facs="#f0013"/> Gewächse, welche Ost-Asien mit <placeName key="kalifornien">Kalifornien</placeName> und<lb break="yes"/>Mexico gemein hat. Sie macht es wahrscheinlich,<lb break="yes"/>daß Südamerica sich vor der Entwickelung orga-<lb break="no"/>nischer Keime auf dem Erdboden, von<placeName key="afrika">Afrika</placeName>ge-<lb break="no"/>trennt, und daß beyde Kontinente mit ihren östli-<lb break="no"/>chen und westlichen Ufern einst gegen den Nord-<lb break="no"/>pol hin, zusammengehangen haben. Durch sie<lb break="yes"/>geleitet kann man in das Dunkel eindringen, wel-<lb break="no" />ches den frühesten Zustand unsers Planeten ein-<lb break="no"/>hüllt, um zu entscheiden, ob nach den chaotischen<lb break="yes"/>Waßerfluthen die trocknende Erdrinde an vielen<lb break="yes"/>Orten zugleich mit verschiedenen Pflanzenarten<lb break="yes"/>bedeckt worden ist, oder ob (nach der uralten<lb break="yes"/>Mythe vieler Völker) alle vegetabilischen Keime<lb break="yes"/>sich zuerst in einer Gegend entwickelt haben, von<lb break="yes"/>wo sie, auf schwer zu ergründenden Wegen und<lb break="yes" />der Verschiedenheit der Klimate trotzend, nach al-<lb break="no"/>len Weltgegenden gewandert sind. <note place="foot" n="*6)">Vielleicht bestand der Erdball aus einer Waßerfläche,<lb break="yes"/>die nur durch hohe Gebirgsketten unterbrochen war<lb break="yes"/>und die Tiefe des Meeres war vielleicht auch geringer.<lb break="yes"/>Auf den Gebirgen war die Vegetation der gegenwärtigen<lb break="yes"/>Länder vorhanden. Das Meer konnte sich ein tiefe-<lb break="no"/>res Bette wühlen, die Berge wurden verkleinert, und<lb break="yes"/>so entstand allmählig das feste Land, was nach und<lb break="yes"/>nach von den Gebirgspflanzen und den in den Thälern<lb break="yes"/>derselben stehenden Gewächse besäet wurde.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <persName key="willdenow_kl">Wildenow&#x2019;s</persName> Geschichte der Pflanzen.</hi>
                    </note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Geographie der Pflanzen untersucht, ob man<lb break="yes"/>unter den zahllosen Gewächsen der Erde gewiße<lb break="yes"/>Urformen entdecken, und ob man die specifische<lb break="yes"/>Verschiedenheit als Wirkung der Ausartung und<lb break="yes"/>
                    <pb n="244" facs="#f0014"/> als Abweichung von einem Prototypus betrachten<lb break="yes"/>kann. <note place="foot" n="*7)" xml:id="fn9-1" next="#fn9-2">
                        <persName key="linne_cv">Linné</persName>, und einige andere Botaniker nahmen an, daß<lb break="yes"/>die Natur nur Anfangs Gattungen gehabt habe, durch<lb break="yes"/>deren Vermischungen wären später, die Arten entstan-<lb break="no"/>den, die dann wieder neue Arten unter sich erzeugt<lb break="yes"/>hätten. Es scheint aber nicht, als wenn diese Hypothese<lb break="yes"/>jemahls Statt gefunden hätte. Es müßten ja noch in<lb break="yes"/>unsern Tagen, durch die Vermischungen verschiedener<lb break="yes"/>Gattungen, dieselben neuen Arten entstehen, und wir<lb break="yes"/>würden gewiß schon darüber viele Erfahrungen aufge-<lb break="no"/>zeichnet finden. Wenn es jener unendlichen Kraft,<lb break="yes"/>die alles zum Daseyn rief, möglich war, Gattungen zu<lb break="yes"/>bilden, warum sollte sie nicht Arten auch zum Seyn<lb break="yes"/>gerufen haben? Wir finden zu viel Harmonie, zu viel<lb break="yes"/>Uebereinstimmung in der Natur, und sehn, daß alles<lb break="yes"/>wie ein Räderwerk genau in einander greift, daß uns<lb break="yes"/>kein Zweifel übrig bleibt: der weise Urheber des Gan-<lb break="no"/>zen, habe größtentheils Anfangs alle organischen Kör-<lb break="no"/>per, in der Gestalt wie wir sie jetzo finden, hervorge-<lb break="no"/>bracht. Verschiedene Gattungen von Gewächsen, die<lb break="yes"/>in einem Lande sehr zahlreiche Arten haben, laßen ver-<lb break="no"/>muthen, daß vielleicht eine oder andere, durch Ver-<lb break="no"/>mischung entstanden ist. Wir finden z. B. am Vorge-<lb break="no"/>birge der guten Hoffnung von der Gattung Erica beynah<lb break="yes"/>200, von Stapelia über 50, von Ixia und Gladiolus an<lb break="yes"/>50, von Prothea über 70, von Mesembryanthemum an<lb break="yes"/>100 Arten, mehrerer Gattungen, die dort zahlreich an Ar-<lb break="no"/>ten sind, nicht zu gedenken. Die große Aehnlichkeit<lb break="yes"/>verschiedener derselben, wo man Mühe hat, bestimmte<lb break="yes"/>Charactere aufzufinden, scheint diese Vermuthung zu<lb break="yes"/>bestättigen.<lb break="yes"/>Daß fruchtbare Bastarde im Pflanzenreich keine<lb break="yes"/>Seltenheit sind, ist gewiß. In unsern Gärten entstehen<lb break="yes"/>zuweilen dergleichen, und man kann also die Mög-<lb break="no"/>lichkeit, daß sie auch im Freyen sich erzeugen kön-</note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sie löset das wichtige und oft bestrittene <choice>
                        <sic>Prob-<lb break="no"/>
                            <pb n="245" facs="#f0015"/>blem</sic>
                        <corr type="editorial">Pro-<lb break="no"/>
                            <pb n="245" facs="#f0015"/>blem</corr>
                    </choice>, ob es Pflanzen gibt, die allen Klimaten<choice>
                        <sic/>
                        <corr type="editorial">,</corr>
                    </choice>
                    <lb break="yes"/>allen Höhen und allen Erdstrichen eigen sind?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn ich es wagen dürfte, allgemeine Folge-<lb break="no"/>rungen aus dem zu ziehen, was ich selbst in ei-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="*7)" xml:id="fn9-2" prev="#fn9-1">nen, nicht leugnen. Die Natur hat aber weislich da-<lb break="no"/>für gesorgt, daß im wilden Zustande so leicht keine<lb break="yes"/>Vermischung Statt finden kann. Pflanzen, die sich ähn-<lb break="no"/>lich sind, finden wir oft in entfernten Weltgegenden,<lb break="yes"/>zu ganz verschiedener Zeit in der Blüthe, und an un-<lb break="no"/>terschiedenen Standörtern. Aehnliche Pflanzen können<lb break="yes"/>sich nur vermischen und Bastarde zeugen, aus diesem<lb break="yes"/>Grunde fallen also, wenn nicht viele Arten derselben<lb break="yes"/>Gattung in einem Klima wachsen, die Vermischun-<lb break="no"/>gen ganz weg. Nur ein Beyspiel zur Erläuterung die-<lb break="no"/>ses Satzes: Wir haben hier drey Arten Scrophularien<lb break="yes"/>wild wachsend, nähmlich: Scrophularia verna, nodosa<lb break="yes"/>und aquatica. Die erstere Art stehet um die Dörfer in<lb break="yes"/>Hecken, sie blüht im Frühjahr. Die zweyte steht auf<lb break="yes"/>feuchten Triften, an Gräben und blüht einen Monath spä-<lb break="no"/>ter. Die Dritte wächst in Flüßen, Bächen, Sümpfen<lb break="yes"/>und Teichen, und blüht um mehr als einen Monath<lb break="yes"/>später als die vorige. Andere Arten dieser Gattung die<lb break="yes"/>mit diesen Aehnlichkeit haben, wachsen in Italien, Si-<lb break="no"/>birien, im Orient, in <placeName key="nordamerika" >Nordamerika</placeName> u. s. w. Bey allen<lb break="yes"/>diesen kann keine Bastarderzeugung im natürlichen Zu-<lb break="no"/>stande vor sich gehen. Setzen wir aber in einem bota-<lb break="no"/>nischen Garten alle wilde und ausländische Arten die-<lb break="no"/>ser Gattung auf einen Fleck beysammen, so ist es wohl<lb break="yes"/>kein Wunder, wenn der verschiedene, mancher Art nicht<lb break="yes"/>angemeßene Boden, früher oder später die Blume er-<lb break="no"/>scheinen läßt, und wenn das thätige Insectenheer von<lb break="yes"/>einer Art zur andern fliegt, und wider Willen uns Ba-<lb break="no"/>starde bringt, die nie im Freyen entstanden wären?<lb break="yes"/>Man wird leicht eine Menge Pflanzen erkennen, die<lb break="yes"/>nirgend ursprünglich wild wachsen, und die ihre Ent-<lb break="no"/>stehung nur botanischen Gärten zu danken haben.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <persName key="willdenow_kl">Wildenow&#x2019;s</persName> Geschichte der Pflanzen.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="246" facs="#f0016"/> nem geringen Theile beyder Hemisphären beob-<lb break="no"/>achtet: so sollte ich vermuthen, daß einige kryp-<lb break="no" />togamische Pflanzen die einzigen sind, welche die<lb break="yes"/>Natur überall <note place="foot" n="*8)">Auch Herr <persName key="swarz_01" >Schwarz</persName> fand europäische Moose, Funaria<lb break="yes" />hygrometrica, Dicranum glaucum und Bryum serpillifo-<lb break="no"/>lium, auf den blauen Bergen in Jamaica, deren Höhe<lb break="yes"/>zwey Tausend zwey Hundert und sechzehn Meter (1138<lb break="yes"/>Toisen) beträgt.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfaßers.</hi>
                    </note> hervorbringt. Dicranum scopa-<lb break="no"/>rium, Polytrichum commune, Verrucaria sangui-<lb break="no"/>nea und Verrucaria limitata Scopoli, wachsen un-<lb break="no"/>ter allen Breiten, in Europa wie unter dem Ae-<lb break="no"/>quator, auf dem Rücken hoher Gebirge wie an den<lb break="yes" />Meeresküsten, überall wo sie Schatten und Feuch-<lb break="no"/>tigkeit finden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Am Ufer des Madalenen-Flußes, zwischen<lb break="yes"/>Honda, und der Aegyptiaca, in einer Ebene wo<lb break="yes"/>das Thermometer ununterbrochen fünf und zwan-<lb break="no"/>zig bis acht und zwanzig Grade zeigt, am Fuße<lb break="yes"/>der Ochroma, und des großblättrigen Macrocne-<lb break="no" />mums, haben wir Moosdecken gefunden, so dicht<lb break="yes"/>gewebt, und von so frischem Grün, als man sie<lb break="yes"/>nur in schwedischen oder norddeutschen Wäldern<lb break="yes"/>beobachtet. Wenn andere Reisende behaupten,<lb break="yes"/>daß Laubmoose, und alle Kryptogamen überhaupt<lb break="yes"/>in der heißen Zone selten sind: so liegt der Grund<lb break="yes"/>dieser Behauptung unstreitig darin, daß sie nicht<lb break="yes"/>tief genug ins Innere der Wälder eindrangen, son-<lb break="no" />dern nur dürre Küsten oder kultivirte Inseln be-<lb break="no"/>suchten <note place="foot" n="*9)" xml:id="fn11-1" next="#fn11-2">Moose und Flechten kommen weniger in warmen als<lb break="yes"/>in kalten Klimaten vor. Schweden, Schottland, Hel-<lb break="no"/>vetien und der Harz in Deutschland sind bis jetzt die</note> Von den Flechten finden sich sogar<lb break="yes"/>
                    <pb n="247" facs="#f0017"/> viele derselben Art unter allen Graden der Breite<lb break="yes"/>in der Nord- und Südzone. Sie scheinen fast un-<lb break="no" />abhängig vom Einfluße des Klima, wie die Ge-<lb break="no"/>birgsarten, auf denen sie wachsen, und von denen<lb break="yes"/>kaum eine irgend einem Theile der Erde ausschließ-<lb break="no"/>lich zugehört.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <note place="foot" n="*9)" xml:id="fn11-2" prev="#fn11-1">Schatzkammern der europäischen Moose und Flechten.<lb break="yes"/>So ist es auch auf der südlichen Halbkugel. In Pata-<lb break="no"/>gonien, an der magellanischen Meerenge, und auf dem<lb break="yes"/>Feuerlande, ist alles mit Moosen bedeckt. Ja dort neh-<lb break="no"/>men wie in Lappland und Island, wegen der Kälte des<lb break="yes"/>Klima&#x2019;s die meisten übrigen Pflanzen ein moosartiges<lb break="yes"/>Ansehen an. Die <persName key="wynter_w" >Winteriana</persName> war fast der einzige ei-<lb break="no"/>gentliche Baum, den <persName key="forster_g">Forster</persName> auf der Küste des Feuer-<lb break="no"/>landes bey Cap-Noir fand; alle übrige die antarktische<lb break="yes"/>Birke und Buche, die Arbutus-Arten, die Donatia,<lb break="yes"/>waren durchaus zwergartig.<lb break="yes" />Moose, und Flechten kommen aber doch in war-<lb break="no"/>men Ländern, selbst zwischen den Wendekreisen vor,<lb break="yes"/>wenn das Land sehr gebirgig ist. Auf Jamaika fand<lb break="yes"/>der schwedische Naturforscher <persName key="swarz_01">Olaus Schwarz</persName> eine rei-<lb break="no"/>che Aerndte der schönsten Moose. Was mögen auf den<lb break="yes"/>Cordilleras, auf den Smaragden-Gebirgen in Habeßi-<lb break="no"/>nien, auf den Alpen<choice>
                            <sic/>
                            <corr type="editorial">,</corr>
                        </choice> im Königreich Tombuktu, auf den<lb break="yes"/>Bergen die die Kaffern den Weltrücken nennen, noch<lb break="yes"/>für Tausende von Moosen seyn, die ganz neue Gattun-<lb break="no"/>gen und Arten darstellen! Denn, daß<placeName key="afrika">Africa</placeName>nicht ent-<lb break="no" />blößt von Moosen ist, hat <persName key="desfontaines_rl" >Desfontaines</persName> bewiesen, der<lb break="yes"/>vom <placeName key="atlas">Atlas</placeName> eine beträchtliche Menge mitbrachte. Und<lb break="yes"/>sollten die gaurischen Gebirge, sollte der alte Imaus<lb break="yes"/>und Kaukasus, sollten das gebirgige Thibet, China und<lb break="yes"/>die Mongoley nicht noch unzählige neue Arten aus die-<lb break="no"/>ser Familie aufzuweisen haben? Auch Neu-Holland<lb break="yes"/>wird noch einen sehr wichtigen Beytrag liefern, da <persName key="dampier_01">Dam-<lb break="no"/>pier</persName> schon eine beträchtliche Menge Moose von dort<lb break="yes"/>mitgebracht hat.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <persName key="sprengel_01">Sprengel&#x2019;s</persName> Anleit. zur Kenntniß der Gewächse.</hi>
                    </note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="248" facs="#f0018"/>
                <p>Unter denen phanerogamischen Pflanzen, ken-<lb break="no"/>ne ich keine, deren Organe biegsam genug sind,<lb break="yes"/>um sich allen Zonen, und allen Höhen des Stand-<lb break="no"/>orts anzueignen. Mit Unrecht hat man drey Ge-<lb break="no"/>wächsen, der Alsine media, der Fragaria vesca<lb break="yes" />und dem Solanum nigrum, den Vorzug dieser Bieg-<lb break="no"/>samkeit <choice>
                        <sic>zngeschrieben</sic>
                        <corr type="editorial">zugeschrieben</corr>
                    </choice>, deßen sich der Mensch al-<lb break="no"/>lein und einige Hausthiere erfreuen, die ihn umge-<lb break="no"/>ben. Schon die pensylvanische und canadische<lb break="yes"/>Erdbeere ist von unserer europäischen verschie-<lb break="no"/>den. Von der letztern glaubten wir zwar, <persName key="bonpland_ajag">Bonpland</persName>
                    <lb break="yes"/>und ich, einige Pflanzen in <placeName key="suedamerika" >Südamerika</placeName> entdeckt<lb break="yes"/>zu haben, als wir zu Fuße über die Schneegebirge<lb break="yes"/>von Quindiu aus dem Madalenen Thale in das<lb break="yes"/>Flußthal des Cauca kamen. Die wilde Natur die-<lb break="no"/>ses Theils der <placeName key="anden">Andeskette</placeName>, die Einsamkeit jener<lb break="yes"/>Wälder von Wachspalmen, duftendem Styrax und<lb break="yes"/>baumartigen Paßifloren, die Unkultur der angren-<lb break="no"/>zenden Gegenden; alle diese Umstände scheinen<lb break="yes" />den Verdacht auszuschließen, als hätten Vögel,<lb break="yes"/>oder gar die Hand des Menschen, zufällig den Sa-<lb break="no"/>men dieser Erdbeeren verstreut. Fanden wir aber<lb break="yes"/>wirklich Fragaria vesca? Würde die Blüthe, wenn<lb break="yes"/>wir sie gesehen hätten, uns nicht Verschiedenhei-<lb break="no"/>ten zwischen der andesischen und europäischen<lb break="yes"/>Fragaria gezeigt haben, da so manche andere Ar-<lb break="no"/>ten dieses Geschlechts durch die feinsten Nuancen<lb break="yes"/>von einander abweichen? Mehrere deutsche und<lb break="yes" />schwedische Gewächse, welche man ehemahls auf<lb break="yes"/>den Granitklippen des Feuerlandes, der Staaten-<lb break="no"/>insel, und an den Küsten der magellanischen Meer-<lb break="no"/>enge, beobachtet zu haben glaubte, sind, bey nä-<lb break="no"/>herer Untersuchung des Characters, von <persName key="candolle_apd">Decandol-<lb break="no"/>
                        <pb n="249" facs="#f0019"/> le</persName>, <persName key="willdenow_kl" >Willdenow</persName>
                    <note place="foot" n="*10)">Siehe den vortrefflich ausgearbeiteten Abschnitt, Ge-<lb break="no"/>schichte der Pflanzen, in <persName key="willdenow_kl">Wildenow&#x2019;s</persName> Grundr. der Kräu-<lb break="no"/>terkunde 1802, S. 504.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des <choice>
                                <sic>Verfasers</sic>
                                <corr type="editorial">Verfassers</corr>
                            </choice>.</hi>
                    </note> und <persName key="desfontaines_rl">Desfontaines</persName>, als analoge,<lb break="yes"/>aber von den europäischen verschiedene, Species<lb break="yes"/>erkannt worden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich darf wenigstens mit Zuversicht behaupten,<lb break="yes"/>daß in den vier Jahren, die ich in <placeName key="suedamerika">Südamerika</placeName> in<lb break="yes"/>beyden Hemisphären herborisirt, ich nie ein einziges<lb break="yes"/>wild wachsendes, dem <placeName key="amerika">neuen Kontinente</placeName> vor sei-<lb break="no"/>ner Entdeckung zugehöriges, europäisches Gewächs<lb break="yes"/>beobachtet habe. Von vielen Pflanzen z. B. von<lb break="yes"/>Alsine media, Solanum nigrum, Sonchus olerace-<lb break="no"/>us, Apium graveolens, und Portulacca oleracea,<lb break="yes" />darf man bloß behaupten, daß sie, wie die Völ-<lb break="no"/>ker der kaukasischen Race, über einen beträcht-<lb break="no"/>lichen Theil der nördlichen Erdstriche verbreitet<lb break="yes"/>sind. Ob sie auch in den südlicheren Ländern exi-<lb break="no"/>stiren, in welchen man sie bisher noch nicht ent-<lb break="no"/>deckt hat, ist eine unzubeantwortende Frage. Natur-<lb break="no"/>forscher sind bisher noch so wenig in das Innere<lb break="yes" />des afrikanischen, südamerikanischen, und neu-<lb break="no"/>holländischen Kontinents eingedrungen; wir dürfen<lb break="yes"/>uns so wenig schmeicheln, die Flora dieser Län-<lb break="no"/>der vollständig zu kennen, während daß man in<lb break="yes"/>Europa täglich unbeschriebene krautartige Gewäch-<lb break="no"/>se, in den vielbesuchten Pensylvanien sogar unbe-<lb break="no" />schriebene Bäume <note place="foot" n="*11)">Den Oehl-Nußbaum, Pyrolaria, <persName key="michaux_a">Michaux</persName>.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                    </note> entdeckt, daß es vorsich-<lb break="no"/>tiger ist, sich über diesen Punkt aller allgemei-<lb break="no"/>nen apodiktischen Aussprüche zu enthalten. Der<lb break="yes"/>
                    <pb n="250" facs="#f0020"/> Botaniker würde sonst leicht in den Fehler der Ge-<lb break="no"/>ognosten verfallen, von denen viele den ganzen<lb break="yes"/>Erdkörper, nach dem Modelle der Hügel <note place="foot" n="*12)">Der Brocken, der Montmartre, der Vesuv, der Pe-<lb break="no"/>ak von Derbyshire, der Saleve und Heinberg.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                    </note> kon-<lb break="no"/>struiren, welche ihnen zunächst liegen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Um über das große Problem von der Wande-<lb break="no"/>rung der Vegetabilien zu entscheiden, steigt die<lb break="yes"/>Geographie der Pflanzen in das Innere der Erde hin-<lb break="no"/>ab, um dort die Denkmähler der Vorzeit zu befra-<lb break="no"/>gen, als: versteintes Holz, Gewächseabdrücke,<lb break="yes" />Torflagen, Steinkohlen, Flötze und Dammerde, <note place="foot" n="*13)">Siehe <persName key="steffens_h">Steffens</persName> geistvolle Abhandlung in <persName key="schelling_fwjv">Schellings</persName>
                        <lb break="yes"/>Zeitschrift für speculative Physik B 1. S. 160.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>welche die Grabstätte der ersten Vegetation unsers<lb break="yes"/>Planeten sind. <note place="foot" n="*14)" xml:id="fn16-1" next="#fn16-2">Die Ebenen und Flötzgebirge haben in ihrem Scho-<lb break="no"/>ße eine große Menge versteinerter Knochen, Conchy-<lb break="no"/>lien und anderer Thiere. Der Schiefer und der Sand-<lb break="no"/>stein enthalten viele Abdrücke von Gewächsen. Die-<lb break="no"/>ses alles spricht gar deutlich von Revolutionen, die un-<lb break="no"/>sern Erdball betroffen haben. Wie diese gewaltsame<lb break="yes"/>Catastrophen sich ereignet, wenn sie eingetroffen sind?<lb break="yes"/>Dieses alles wird uns ein Geheimniß bleiben; da es an<lb break="yes"/>Beweisen fehlt, entscheidend diese Fragen zu beantwor-<lb break="no"/>ten.<lb break="yes"/>Indeßen sind die Naturforscher nicht müßig ge-<lb break="no"/>wesen. Sie haben sorgfältig diese ehrwürdigen Denk-<lb break="no"/>mähler der Vergangenheit gesammelt, und sie mit de-<lb break="no"/>nen gegenwärtig auf unserer Erde vorhandenen organi-<lb break="no"/>schen Körpern verglichen. Anfangs glaubten sie die-<lb break="no"/>selben wieder zu finden, und konnten es sich nicht er-<lb break="no"/>klären, wie es möglich gewesen war, daß ehemahls<lb break="yes"/>Elephanten, Rhinoceros, und Flußpferde unter unserm</note> Betroffen findet sie südindi-<lb break="no"/>
                    <pb n="251" facs="#f0021"/> sche Früchte, Palmenstämme, baumartige Farren-<lb break="no"/>kräuter, Pisangblätter und den Bambos der Tro-<lb break="no" />penländer, in den Erdschichten des kalten Nordens<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*14)" xml:id="fn16-2" prev="#fn16-1" next="#fn16-3" >Himmelstrich, und in dem kalten Sibirien haben leben<lb break="yes"/>und gedeihen können, oder wie Palmen und zahlreiche<lb break="yes" />Farrenkräuter unser nördliches Deutschland bewohnen<lb break="yes" />konnten. Sie suchten durch viele Hypothesen dieses<lb break="yes"/>zu erklären, aber verschiedene derselben wurden gar<lb break="yes"/>bald durch neue ausgegrabene Versteinerungen wider-<lb break="no"/>legt, und andere hatten so wenig Wahrscheinlichkeit<lb break="yes"/>für sich, daß sie gegen alle bekannte Gesetze der Na-<lb break="no"/>tur anstießen.<lb break="yes" />Bey mehrerem Nachforschen wurden aber die<lb break="yes"/>Naturforscher inne, daß die versteinerten Ueberbleibsel<lb break="yes"/>der Thiere, so wie die Abdrücke der Pflanzen gegen-<lb break="no"/>wärtig nicht mehr auf unserm Planeten lebend anzutref-<lb break="no"/>fen sind.<lb break="yes"/>
                        <persName key="cuvier_g">Cuvier</persName>, hat eine große Menge von Säugthier-<lb break="maybe"/>Schädeln gefunden, die unser Erdball nicht mehr hat.<lb break="yes"/>Die Chonchyologen lehren uns, daß jetzo die versteiner-<lb break="no"/>ten Muscheln nicht mehr lebend anzutreffen sind und<lb break="yes"/>die schönen Farrenkräuter im Schiefer, die Stämme<lb break="yes"/>welche in Steinkohle oder versteinerten Holz, selbst in<lb break="yes"/>kalten Zonen, wo jetzo kein Baum vor Kälte mehr<lb break="yes"/>wachsen kann, verwandelt sind, haben wir nicht mehr<lb break="yes"/>als lebende sich fortpflanzende Gewächse.<lb break="yes" />Die berühmtesten Naturforscher, als <persName key="blumenbach_jf" >Blumen-<lb break="no"/>bach</persName>, <persName key="batsch_ajgk" >Batsch</persName>, <persName key="lichtenberg_gc" >Lichtenberg</persName>, <persName key="cuvier_g">Cuvier</persName> u. a. ziehn daraus<lb break="yes"/>den höchst wahrscheinlichen Schluß, daß wenigstens<lb break="yes"/>eine Schöpfung verlohren gegangen sey, und daß die<lb break="yes"/>gegenwärtige organische Welt, neuer Entstehung sey.<lb break="yes"/>Sie überlaßen es dem Physiker und Astronomen<lb break="yes"/>dieses große Phänomen zu erklären, glauben aber, daß<lb break="yes"/>der leuchtende Nimbus der Sonne, deßem wohlthäti-<lb break="no"/>gem Einfluß wir alles verdanken, sich in großen In-<lb break="no"/>tervallen vermindern und vermehren, ja gänzlich, nach<lb break="yes"/>periodisch eintretenden Gesetzen, verschwinden könne,</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="252" facs="#f0022"/> vergraben. Sie untersucht, ob diese Pflanzen hei&#x017F;-<lb break="no"/>ser Klimate, wie Elephantenzähne, Tapir<choice>
                        <sic/>
                        <corr type="editorial">,</corr>
                    </choice> Kro-<lb break="no"/>kodill und Didelphis Gerippe, die man neuerdings<lb break="yes"/>in Europa entdeckt hat, zur Zeit allgemeiner Wa&#x017F;-<lb break="no"/>serbedeckungen, durch die Gewalt der Meeres-<lb break="no"/>ströme vom <placeName key="aequator">Aequator</placeName> her in die gemäßigten Zo-<lb break="no"/>nen angeschwemmt worden sind, oder ob einst<lb break="yes"/>diese nördlichen Klimate selbst Pisanggebüsche<lb break="yes" />und Elephanten, Krokodille, und baumartiges Bam-<lb break="no"/>busschilf erzeugten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Ruhe in der man diese indischen Produk-<lb break="no"/>te oft familienweise geschichtet entdeckt, scheinet<lb break="yes"/>der erstern Hypothese, astronomische Gründe schei-<lb break="no"/>nen der letztern entgegen zu stehen. Aber viel-<lb break="no"/>leicht sind große Veränderungen der Klimate mög-<lb break="no"/>lich, ohne zu einer gewaltsamen Bewegung der<lb break="yes" />Erdachse und zu Perturbationen seine Zuflucht zu<lb break="yes"/>nehmen, welche der gegenwärtige Zustand der phy-<lb break="no"/>sikalischen Astronomie wenig wahrscheinlich macht.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <note place="foot" n="*14)" xml:id="fn16-3" prev="#fn16-2">und daß alsdann erst bey dem rückkehrenden Glanze<lb break="yes"/>der Sonne, auf den Trümmern der zerstörten Schöpfung,<lb break="yes"/>bey der Gährung der Elemente, eine neue anderer Art<lb break="yes"/>entstehe. Das periodisch ab- und zunehmende Licht<lb break="yes"/>einiger Fixsterne, so wie das Verschwinden einiger<lb break="yes"/>vormahls sehr stark glänzenden, scheint dafür zu spre-<lb break="no"/>chen.<lb break="yes"/>Es mögen aber die Ueberbleibsel der Vergangen-<lb break="no"/>heit von Thieren und Pflanzen auf diese oder eine an-<lb break="no"/>dere Art bis auf unsere Zeiten erhalten seyn, so bleibt<lb break="yes"/>doch so viel gewiß, daß ihre Originale jetzo nicht<lb break="yes"/>mehr zu finden sind, und daß unsere Zeitrechnung nicht<lb break="yes"/>hinreicht, den Termin anzugeben, wenn sich diese oder<lb break="yes"/>andere Veränderungen zugetragen haben.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <persName key="willdenow_kl">Wildenow&#x2019;s</persName> Geschichte der Pflanzen.</hi>
                    </note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="253" facs="#f0023"/>
                <p>Wenn alle geognostischen <choice>
                        <sic>Phönomene</sic>
                        <corr type="editorial">Phänomene</corr>
                    </choice> bezeu-<lb break="no"/>gen, daß die Rinde unsers Planeten noch späthin<lb break="yes"/>flüßig war; wenn man aus der Natur und aus<lb break="yes"/>der Lagerung der Gebirgsarten schließen darf,<lb break="yes" />daß die Niederschläge und die Erhärtung der Fels-<lb break="no"/>maßen auf den ganzen Erdboden nicht gleichzeitig er-<lb break="no"/>folgt sind: so sieht man ein, wie bey dem Ueber-<lb break="no"/>gange der Materie aus dem flüßigen in den festen<lb break="yes"/>Zustand, wie bey dem Erstarren und dem An-<lb break="no"/>schuße der Gebirge um gemeinschaftliche Kerne,<lb break="yes" />eine ungeheure Maße von Wärmestoff frey gewor-<lb break="no"/>den ist, und wie diese lokale Entbindung, wenig-<lb break="no"/>stens auf eine Zeit lang, die Lufttemperatur ein-<lb break="no"/>zelner Gegenden, unabhängig vom Stande der Son-<lb break="no"/>ne, hat erhöhen können. Würde aber eine solche<lb break="yes"/>temporäre Erhöhung der Luftwärme von so lan-<lb break="no"/>ger Dauer gewesen seyn, als es die Natur der zu<lb break="yes"/>erklärenden Phänomene erheischt? <note place="foot" n="*15)">Wenn nach der Hypothese der Geognosten, alle Ge-<lb break="no"/>birgsarten sich aus einer Flüßigkeit niederschlugen,<lb break="yes"/>so mußte <choice>
                            <sic>hey</sic>
                            <corr type="editorial">bey</corr>
                        </choice> dem Uebergange der Erdrinde aus dem<lb break="yes"/>flüßigen in den festen Zustand, eine ungeheure Menge<lb break="yes"/>Wärme frey werden, welche Ursache neuer Verdampfung<lb break="yes"/>und neuer Niederschläge wurde. Diese erfolgten um so<lb break="yes"/>schneller, tumultuarischer, unkrystallinischer, je spä-<lb break="no"/>ter sie sich bildeten. Eine solche plötzliche Wärme-<lb break="no"/>entbindung aus der erhärtenden Erdrinde, konnte un-<lb break="no"/>abhängig von der Polhöhe des Ort&#x2019;s, unabhängig von der<lb break="yes"/>Lage der Erdachse, Temperaturerhöhungen des Luft-<lb break="no"/>kreises veranlaßen, auf welche manche räthselhafte geog-<lb break="no"/>nostische Erscheinung hinzudeuten scheint. Ich habe die-<lb break="no"/>se Vermuthungen in einer kleinen Abhandlung &#x201E;über ur-<lb break="no"/>sprüngliche Porosität&#x201C; (in Molls Journal der Bergbaukun-<lb break="no"/>de) umständlich entwickelt.<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="254" facs="#f0024"/>
                <p>Die Veränderungen, welche man seit Jahrhun-<lb break="no"/>derten in der Lichtstärke mehrerer Gestirne beob-<lb break="no"/>achtet hat, begünstigen die Vermuthung, daß das-<lb break="no"/>jenige, welches das Centrum unsers Systems aus-<lb break="no"/>macht, ähnlichen Modificationen von Zeit zu Zeit<lb break="yes"/>unterworfen ist. Sollte eine vermehrte Intensität<lb break="yes"/>der Sonnenstrahlen einst Tropenwärme über die<lb break="yes" />dem Nordpole nahen Länder verbreitet haben? Sind<lb break="yes"/>diese Veränderungen, welche die Tropenregionen<lb break="yes"/>veröden, und Lappland den Aequinoctial-Pflan-<lb break="no"/>zen, den Elephanten und Krokodillen bewohnbar<lb break="yes"/>machen würden, periodisch; oder sind sie Wir-<lb break="no"/>kungen vorüber gehender Perturbationen un-<lb break="no"/>sers Planetar Systems? Alle diese Untersuchun-<lb break="no"/>gen knüpfen die Geographie der Pflanzen an<lb break="yes"/>die Geognosie an. Lichtverbreitend über die Ur-<lb break="no"/>geschichte der Erde, biethet sie der Phantasie des<lb break="yes"/>Menschen ein weites und fast noch unbearbeitetes<lb break="yes"/>Feld dar.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Pflanzen, welche den Thieren in Hinsicht<lb break="yes"/>auf Reizempfänglichkeit der Organe, und auf die<lb break="yes"/>Natur reizender Potenzen so nahe verwandt sind,<lb break="yes"/>unterscheiden sich von den Thieren wesentlich<lb break="yes"/>durch die Epoche ihrer Wanderungen. Diese,<lb break="yes"/>wenig beweglich in der frühern Kindheit, verlaßen<lb break="yes"/>ihre Heimath erst wenn sie herangewachsen sind:<lb break="yes" />jene, an den Boden gewurzelt, nach ihrer Entwi-<lb break="no"/>ckelung, stellen ihre Reisen noch im Saamenkorne<lb break="yes"/>gleichsam im Eye an, welches durch Federkronen,<lb break="yes"/>Luftbälge, Flügelansätze, und elastische Ketten<lb break="yes"/>(Elater oder Catenula der Morchantien), zu Luft<lb break="yes"/>und Waßerreisen geschickt ist. Herbstwinde,<lb break="yes"/>Meeresströme und Vögel begünstigen diese Wan-<lb break="no" />derungen; aber ihr Einfluß, so groß er auch ist,<lb break="yes"/>
                    <pb n="255" facs="#f0025"/> verschwindet gegen den, welchen der Mensch auf<lb break="yes"/>die Verbreitung der Gewächse auf dem Erdboden<lb break="yes" />ausübet. <note place="foot" n="*16)" xml:id="fn18-1" next="#fn18-2">Auf die Verbreitung der <choice>
                            <sic>Gewä chse</sic>
                            <corr type="editorial">Gewächse</corr>
                        </choice> über die Erde, ha-<lb break="no"/>ben viele Dinge gewirkt. Verschiedene Samen haben<lb break="yes"/>Widerhacken, kleben an das Fell der Thiere, und wer-<lb break="no"/>den von diesen weiter ausgestreut. Die Vögel gehen den<lb break="yes"/>verschiednen Gesämen nach, und schleppen diese oft<lb break="yes"/>Meilen weit. An dem Gefieder der Waßervögel kleben die<lb break="yes"/>Samen verschiedener Waßergewächse an, und spülen<lb break="yes"/>sich von denselben, wenn sie in andern Gewäßern sich<lb break="yes"/>aufhalten, wieder ab.<lb break="yes"/>Der Same der meisten Gewächse sinkt, wenn<lb break="yes"/>er seine vollkommene Reife erlangt hat, im Waßer zu<lb break="yes"/>Boden. Ist er in einer harten Schale eingeschloßen,<lb break="yes"/>so erhält er sich lange Zeit frisch. Einige Fuß tief in<lb break="yes"/>der Erde, und auf dem Grunde des Meers, bleibt je-<lb break="no"/>der Same lange zum Aufgehen geschickt. Es kann in<lb break="yes"/>solche Tiefe keine Luft kommen, und ohne diese wird<lb break="yes"/>er nicht zerstört.<lb break="yes"/>Daher kommt es, daß Flüße und Meere, Pflan-<lb break="no"/>zen aus weit entlegenen Gegenden führen können. An<lb break="yes"/>den Ufern von Norwegen werden gewöhnlich reife, noch<lb break="yes"/>ganz frische Samen aus Westindien ausgeworfen. Wä-<lb break="no"/>re ein für diese Gewächse taugliches Klima daselbst,<lb break="yes"/>so würden bald Cocosnüße und andere Gewächse heiß-<lb break="no"/>er Zone keimen und zur Vollkommenheit gedeihen.<lb break="yes"/>Der Same der Else wird durch unsere Flüße weit um-<lb break="no"/>her getrieben. Viele deutsche Pflanzen werden am schwe-<lb break="no"/>dischen Meeresstrande, verschiedene spanische und fran-<lb break="no"/>zösische an den Ufern von Großbrittanien, viele afri-<lb break="no"/>canische und asiatische an Italien&#x2019;s Gestaden bemerkt.<lb break="yes"/>Der Wind treibt die Samen, welche mit einem<lb break="yes"/>Federchen, mit Flügeln oder häutigen Rädern verse-<lb break="no"/>hen sind, so wie die aufgeblasenen Samenkapseln weit<lb break="yes"/>umher, daß sie an entlegenen Oertern keimen kön-<lb break="no"/>nen. Deßhalb haben sich einige Gewächse, die leich-<lb break="no"/>ten Samen tragen, nach den gewöhnlichen Strichen die</note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="256" facs="#f0026"/>
                <p>Wenn der Nomade, sey es durch die nach-<lb break="no"/>ziehende Menge an einen Meeresarm gedrängt, sey<lb break="yes"/>es durch andere unübersteigliche Natur-Hinder-<lb break="no"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">nis-</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*16)" xml:id="fn18-2" prev="#fn18-1" next="#fn18-3">der Wind nimmt verbreitet, und sind weiter fortge-<lb break="no"/>pflanzt, als es wohl sonst geschehen möchte. Den ge-<lb break="no"/>flügelten Samen der Birke (Betula alba) jagt der Wind<lb break="yes"/>bis auf den Gipfel der Thürme und hoher Felsen, wo<lb break="yes"/>er auch öfter keimt. Die Birke ist eben wegen ihres<lb break="yes"/>leichten Samens auch durch das nördliche <placeName key="asien">Asien</placeName> ver-<lb break="no" />breitet, wohin ihr der schwerfällige Same der Eiche<lb break="yes" />(Quercus robur) nicht folgen konnte.<lb break="yes"/>Verschiedene Samenkapseln und Früchte sprin-<lb break="no"/>gen mit einer Elasticität auf, und treiben den Samen<lb break="yes"/>weit umher, da hingegen wieder andere Früchte nur in<lb break="yes"/>der Nähe ihres Geburtsorts bleiben können, wie beson-<lb break="no"/>ders solche die unter der Erde reifen. Das Pistill ei-<lb break="no"/>niger Gewächse dringt nach dem Blühen in die Erde,<lb break="yes"/>und wird daselbst zur Vollkommenheit gebracht. Bey-<lb break="no"/>spiele der Art geben: Arachis hypogaea, Glycine subter-<lb break="no"/>ranea, Trifolium subterraneum, Latyrus amphicarpos, Vi-<lb break="no"/>cia subterranea, Cyclamen. Die Beeren, und alle flei-<lb break="no"/>schige Früchte können sich auch nicht selbst verbreiten,<lb break="yes"/>sie fallen an die Erde, und ihre saftige Hülle gibt den<lb break="yes"/>jungen Pflanzen Nahrung. Verschiedene Vögel und an-<lb break="no"/>dere Thiere nähren sich aber von denselben, schleppen<lb break="yes"/>sie weit fort, und verzehren den fleischigen Theil, la&#x017F;-<lb break="no"/>sen aber den Samen fallen, oder der Same geht<lb break="yes"/>unverdaut durch ihren Darmkanal, und wird so ausge-<lb break="no"/>streut. Auf diese Art, wird Viscum album von einem<lb break="yes"/>Vogel (Turdus viscivorus) und eben so Juniperus com-<lb break="no"/>munis u. a. vermehrt.<lb break="yes"/>Mehr aber noch als Wind, Wetter, Meere,<lb break="yes"/>Flüße und Thiere, die Ausbreitung der Gewächse be-<lb break="no"/>fördern, thut dies der Mensch. Er, dem die ganze<lb break="yes"/>Natur zu Gebote steht, der Wüsteneyen in prächtige<lb break="yes"/>Gegenden verwandelt, ganze Länder verwüstet, und<lb break="yes"/>wieder aus ihrem vorigen Nichts hervorruft, hat durch</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="257" facs="#f0027"/> niße gezwungen, endlich sein irrendes Leben auf-<lb break="no"/>gibt: so beginnt er sogleich einige zur Nahrung<lb break="yes" />und Kleidung nützliche Thiere und Pflanzen um<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*16)" xml:id="fn18-3" prev="#fn18-2" next="#fn18-4" >mancherley Umstände, die Ausbreitung vieler Pflanzen<lb break="yes" />begünstigt.<lb break="yes"/>Die Kriege, welche verschiedene Nazionen mit<lb break="yes"/>einander geführt haben; die Völkerwanderungen; die<lb break="yes"/>Ritterzüge nach Palästina; die Reisen verschiedener<lb break="yes"/>Kaufleute; der Handel selbst, haben eine große Menge<lb break="yes"/>von Gewächsen zu uns gebracht, so wie sie unsere Pflan-<lb break="no"/>zen in andere Gegenden verbreitet haben. Fast alle<lb break="yes"/>unsere Gartengewächse stammen aus Italien und dem<lb break="yes"/>Orient, so wie auch die meisten Getreidearten densel-<lb break="no"/>ben Weg zu uns genommen haben. Durch die Ent-<lb break="no"/>deckung von Amerika haben wir auch verschiedene<lb break="yes"/>Pflanzen erhalten, die vormahls gar nicht bekannt wa-<lb break="no"/>ren, jetzt aber allgemein ausgebreitet sind.<lb break="yes" />Der Stechapfel (Datura Stramonium) der jetzt<lb break="yes"/>fast durch ganz Europa, das kältere Schweden, Lapp-<lb break="no"/>land und Rußland ausgenommen, als ein schädliches<lb break="yes"/>Unkraut bekannt ist, wurde aus Ostindien zu uns ge-<lb break="no"/>bracht, und durch die Zigeuner so allgemein verbrei-<lb break="no"/>tet, die den Samen dieses Gewächses als Brech- und<lb break="yes"/>Purgiermittel überall mit sich führten.<lb break="yes"/>Die Schminkbohne (Phaseolus vulgaris), die<lb break="yes" />Brechbohne (Phaseolus nanus), die Balsamine (Impati-<lb break="no"/>ens Balsamina) und die Hirse (Panicum miliaceum) sind<lb break="yes"/>aus Ostindien zu uns gekommen.<lb break="yes"/>Der Buchweizen, die meisten Getreidearten,<lb break="yes"/>und Erbsen haben wir über Italien aus dem Orient er-<lb break="no"/>halten.<lb break="yes"/>Aepfel, Birnen, Pflaumen, süße Kirschen (Prun-<lb break="no"/>nus avium) Mespeln (Mespilus germanica) Elsbeeren<lb break="yes"/>(Crategus torminalis), und Haselnüße, sind ursprüng-<lb break="no"/>lich deutsche Pflanzen. In wärmern Gegenden aber<lb break="yes"/>findet man sie weit schmackhafter. Die verschiedenen<lb break="yes"/>Abarten derselben; nebst den übrigen Obstsorten, ha-</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="258" facs="#f0028"/> sich zu versammeln. Dieß sind die ersten Spuren<lb break="yes"/>des Ackerbaues. Langsam ist bey den nördlichen<lb break="yes" />Völkern dieser Uebergang aus dem Jägerleben zum<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*16)" xml:id="fn18-4" prev="#fn18-3" next="#fn18-5">ben wir aus Italien, Griechenland und der Levante be-<lb break="no"/>kommen.<lb break="yes"/>Die Roßkastanie (Aesculus Hippocastanum)<lb break="yes" />kam durch des Clusius Veranstaltungen im Jahr 1550<lb break="yes"/>aus dem nördlichen <placeName key="asien">Asien</placeName> zuerst nach Europa. Die<lb break="yes"/>Kaiserkrone (Fritillaria imperialis) erhielten wir 1570<lb break="yes"/>zuerst aus Konstantinopel.<lb break="yes"/>Nach der Entdeckung von Amerika wurden vie-<lb break="no"/>le Pflanzen von dorther in unserm Himmelsstriche ein-<lb break="no"/>heimisch gemacht. Die Kartoffel wurde zuerst 1590 von<lb break="yes"/>
                        <persName key="bauhin_c">Kaspar Bauhin</persName> beschrieben, und <persName key="Raleigh, Walter">Walter Raleigh</persName> theil-<lb break="no"/>te im Jahre 1623 die ersten aus Virginien mitgebrach-<lb break="no"/>ten in Irrland aus, von wo sie über ganz Europa ver-<lb break="no"/>breitet sind.<lb break="yes"/>Die Nachtkerze (Oenothere biennis) führten we-<lb break="no"/>gen ihrer eßbaren Wurzel 1674 die Franzosen ein.<lb break="yes"/>Seit der Zeit ist sie so gemein geworden, daß sie fast<lb break="yes"/>durch ganz Europa wildwachsend an Hecken, Zäunen<lb break="yes"/>und um die Dörfer gefunden wird.<lb break="yes"/>Den Tabak (<persName key="nicot_j">Nicotiana</persName> Tabacum) beschrieb 1584<lb break="yes"/>
                        <persName key="gessner_c">Conrad Gesner</persName> zuerst. Im Jahre 1560 wurde er nach<lb break="yes"/>Spanien, und 1564 von <persName key="nicot_j" >Nicot</persName>, einem tranzösischen Ge-<lb break="no"/>sandten nach Frankreich gebracht.<lb break="yes"/>Die <choice>
                            <sic>Kohl</sic>
                            <corr type="editorial">Kohl-</corr>
                        </choice> und übrigen Gemüsekräuter brachten<lb break="yes"/>die Griechen nach Rom, wo sie sich durch ganz Itali-<lb break="no"/>en verbreiteten, und endlich zu uns gekommen sind.<lb break="yes"/>Es würde zu weitläuftig seyn, die Wanderung aller<lb break="yes"/>jetzt kultivirten Pflanzen zu bestimmen. Es mag hin-<lb break="no"/>reichend seyn nur einige derselben angezeigt zu ha-<lb break="no"/>ben.<lb break="yes"/>Mit den Getreidearten wurden auch viele Pflan-<lb break="no"/>zen zu uns gebracht, die jetzt als einheimisch angese-<lb break="no"/>hen werden. Solche sind die Kornblume (Centaurea<lb break="yes"/>Cyanus), die Rhade (Agrostemma Githago), der Hede-</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="259" facs="#f0029"/> Pflanzenbaue: früher ist die Ansiedelung bey vie-<lb break="no"/>len Bewohnern der Tropenländer. In jener wald-<lb break="no" />reichen Flußwelt, zwischen dem Orinoco und dem<lb break="yes"/>Maranon, hindert der üppige Pflanzenwuchs den<lb break="yes"/>Wilden sich ausschließlich von der Jagd zu näh-<lb break="no"/>ren. Die Tiefe und Schnelligkeit der Ströme, Ue-<lb break="no"/>berschwemmungen, Blutgier der Krokodille und Ti-<lb break="no"/>gerschlangen (Boa), machen den Fischfang oft eben<lb break="yes" />so fruchtlos, als beschwerlich. Die Natur zwingt<lb break="yes"/>hier den Menschen zum Pflanzenbaue. Nothge-<lb break="no"/>drungen versammelt er einige Pisangstämme, Ca-<lb break="no"/>rica papaya, Jatropha und nährendes Arum um<lb break="yes"/>seine Hütte. Dieser Acker, wenn man so die Ver-<lb break="no" />einigung weniger Gewächse nennen darf, ersetzt<lb break="yes"/>dem Indianer viele Monathe lang, was Jagd, Fisch-<lb break="no"/>fang, und die wildwachsenden Fruchtbäume des<lb break="yes"/>Waldes ihm versagen. So modificiren Klima und<lb break="yes"/>Boden, mehr noch als Abstammung, die Lage und<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*16)" xml:id="fn18-5" prev="#fn18-4">rich (Raphanus Raphanistrum) Leindotter (Myagrum<lb break="yes"/>sativum) u. m. a. Diese Gewächse zeigen sich nur al-<lb break="no"/>lein zwischen dem Getreide, und kommen niemahls<lb break="yes"/>an wüste liegenden Ländereyen, wo kein Acker gewe-<lb break="no"/>sen ist, zum Vorschein. Auf eben diese Art sind durch<lb break="yes"/>den Anbau des Reißes (Oriza sativa) in Italien viele<lb break="yes"/>Pflanzen aus Ostindien einheimisch geworden, die sich<lb break="yes"/>nur zwischen dem Reiß zeigen. Der Reiß wird erst seit<lb break="yes"/>1696 in Italien gebaut.<lb break="yes"/>Die Europäer haben bey ihren Anpflanzungen<lb break="yes"/>in fremden Welttheilen alle unsere Küchenkräuter mit<lb break="yes"/>sich genommen. Durch diese sind viele europäische<lb break="yes"/>Pflanzen nach <placeName key="asien">Asien</placeName>,<placeName key="afrika" >Afrika</placeName>und Amerika gekommen,<lb break="yes"/>und haben sich, wenn es das Klima zuließ, weiter<lb break="yes"/>verbreitet.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <persName key="willdenow_kl">Wildenow&#x2019;s</persName> Geschichte der Pflanzen.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="260" facs="#f0030"/> die Sitten des Wilden. Sie bestimmen den Unter-<lb break="no"/>schied zwischen den beduinischen Hirtenvölkern<lb break="yes" />und den Pelasgern der altgriechischen Eichenwäl-<lb break="no"/>der, zwischen diesen und den jagdliebenden No-<lb break="no"/>maden am Mißißipi.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Einige Pflanzen, welche der Gegenstand des<lb break="yes"/>Acker- und Gartenbaues sind, haben seit den fern-<lb break="no"/>sten Jahrhunderten das wandernde Menschenge-<lb break="no"/>schlecht von einem Erdstriche zu dem andern be-<lb break="no"/>gleitet<choice>
                        <sic/>
                        <corr type="editorial">.</corr>
                    </choice>
                    <note place="foot" n="*17)" xml:id="fn19-1" next="#fn19-2">Die Gewächse sind wie die Thiere an gewiße Brei-<lb break="no"/>ten gebunden. Verschiedene aus warmen Himmelsstri-<lb break="no"/>chen, können nach und nach an unser Klima, ja selbst<lb break="yes"/>an eine kältere Himmelsgegend gewöhnt werden. Be-<lb break="no"/>sonders können Staudengewächse warmer Klimaten,<lb break="yes"/>eher an ein kaltes als gemäßigtes Klima sich gewöhnen.<lb break="yes"/>Im kalten Klima fällt mit dem Anfang des Winters eine<lb break="yes"/>hohe Schneedecke, die erst mit dem wiederkehrenden<lb break="yes"/>Frühling schmilzt, wo keine Nachtfröste mehr zu er-<lb break="no"/>warten sind, und welche nur einen Grad Kälte über<lb break="yes"/>den natürlichen Frostpunkt annimmt. Im gemäßigten<lb break="yes"/>Klima friert es aber oft scharf, ohne daß Schnee fällt,<lb break="yes"/>und die Pflanze muß dabey natürlich zu Grunde ge-<lb break="no"/>hen. Aus eben dem Grunde erfrieren die Polar- und<lb break="yes"/>Alpen Pflanzen, welche eine solche Bedeckung von<lb break="yes"/>Schnee an ihrem natürlichen Standort haben, bey uns,<lb break="yes"/>wo Fröste oder Schnee sehr häufig sind. Nur diejeni-<lb break="no"/>gen Stauden- und Sommergewächse warmer Zonen,<lb break="yes" />welche eine längere Zeit zur Entwickelung ihrer Trie-<lb break="no"/>be und Blüthen gebrauchen, als der kurze Sommer<lb break="yes"/>eines kalten Klima&#x2019;s erlaubt, können dort nicht <choice>
                            <sic>un er</sic>
                            <corr type="editorial">unter</corr>
                        </choice>
                        <lb break="yes"/>freyem Himmel gezogen werden, so wie solche, wel-<lb break="no"/>che einen hohen Grad von Wärme verlangen.<lb break="yes" />Empfindlicher gegen ein kälteres Klima, zei-<lb break="no"/>gen sich aber doch Bäume und Sträucher, weil ihr dau-<lb break="no"/>ernder Stengel über der Erde erhaben ist, und eher</note> So folgte in Europa die Weinrebe den<lb break="yes"/>
                    <pb n="261" facs="#f0031"/> Griechen, das Korn den Römern, Baumwolle den<lb break="yes"/>Arabern. Im <placeName key="amerika">neuern Kontinente</placeName> haben die Tulte-<lb break="no"/>ker, aus unbekannten nordischen Ländern über den<lb break="yes"/>Gila-Strom einbrechend, den Mais über Mexico,<lb break="yes"/>und über die südlichen Gegenden verbreitet. Kar-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="*17)" xml:id="fn19-2" prev="#fn19-1">vom Wechsel der Witterung leidet. Einige die aus ei-<lb break="no"/>nem wärmeren Klima abstammen, haben sich an das<lb break="yes"/>unsrige gewöhnt, vielleicht, weil ihr Zellengewebe zä-<lb break="no"/>her als das anderer Gewächse ist, dahingegen sind aber<lb break="yes"/>sehr viele Pflanzen, die sich in dieser Rücksicht unbieg-<lb break="no"/>sam zeigen, weil ihre Organisation, keinen großen<lb break="yes"/>Wechsel der Klimaten erlaubt.<lb break="yes"/>Die nutzbarsten Gewächse haben aber, wie die<lb break="yes"/>Hausthiere die Eigenschaft in mehreren Zonen gedeihen<lb break="yes"/>zu können. Sind aber auch einige an gewiße Himmels-<lb break="no"/>gegenden gebunden, so finden sich dort, wo sie nicht<lb break="yes"/>fortkommen können, andere die ihre Stelle vertreten.<lb break="yes"/>Unter dem <placeName key="aequator" >Aequator</placeName>, und in den Wendezirkeln aller<lb break="yes" />Welttheile kommen in ebener Lage unsere Getreidear-<lb break="no"/>ten nicht fort, an ihrer Stelle aber werden Reiß (Ori-<lb break="no"/>za sativa) indisches Korn (Holcus Sorghum), und tür-<lb break="no"/>kisches Korn (Zea Mays) kultivirt, die ihnen unsere<lb break="yes"/>Getreide-Arten entbehrlich machen. In Island, und<lb break="yes"/>Grönland können aber weder unsere noch die genann-<lb break="no"/>ten tropischen Getreide-Arten fortkommen; dafür gab<lb break="yes"/>ihnen aber die Natur den Elymus arenarius in Men-<lb break="no"/>ge, der im Fall der Noth als Roggen behandelt werden<lb break="yes"/>kann.<lb break="yes"/>Eßbare Wurzeln und Gemüse fehlen in keinem<lb break="yes"/>Klima. Wir haben deren sehr viele wild wachsend<lb break="yes"/>die man unbenutzt laßt, und welche uns die Noth,<lb break="yes"/>hätten wir nicht aus dem Orient unsere Gartenpflanzen<lb break="yes"/>erhalten, wohl würde kennen gelehrt haben. Alle un-<lb break="no"/>sere Küchenkräuter sind so biegsam gegen die Abwechs-<lb break="no"/>lungen des Klima&#x2019;s, daß sie meistens den Menschen in<lb break="yes"/>alle Zonen gefolgt sind.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <persName key="willdenow_kl">Wildenow&#x2019;s</persName> Geschichte der Pflanzen.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="262" facs="#f0032"/> toffeln und Quinsa findet man überall, wo die Ge-<lb break="no"/>birgsbewohner des alten Kondinamarca <note place="foot" n="*18)" >Das Königreich Neu-Granada.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                    </note> durch-<lb break="no"/>gezogen sind. Die Wanderungen dieser eßbaren<lb break="yes"/>Pflanzen sind gewiß; aber ihr erstes und ursprüng-<lb break="no"/>liches Vaterland bleibt uns ein eben so räthselhaf-<lb break="no"/>tes Problem, als das Vaterland der verschiedenen<lb break="yes" />Menschen-Racen, die wir schon in den frühesten<lb break="yes"/>Epochen, zu welchen Völkersagen aufsteigen, fast<lb break="yes"/>über den ganzen Erdboden verbreitet finden. Süd-<lb break="no"/>lich und östlich vom kaspischen Meere, am Ufer<lb break="yes"/>des Oxus und in den Thälern von Kurdistan, de&#x017F;-<lb break="no"/>sen Berge mit ewigem Schnee bedeckt sind, fin-<lb break="no"/>det man ganze Gebüsche von Citronen-Granat-<lb break="maybe" />Birnen und Kirschbäumen. Alle Obstarten, welche<lb break="yes"/>unsere Gärten zieren, scheinen dort wild zu wachsen.<lb break="yes"/>Ich sage scheinen, denn ob dieß ihr ursprüngliches<lb break="yes"/>Vaterland sey, oder ob sie dort einst gepflegt,<lb break="yes"/>nachmahls verwildert sind, bleibt um so ungewi&#x017F;-<lb break="no"/>ser, als uralt die Kultur des Menschengeschlechts<lb break="yes"/>und daher auch der Gartenbau in diesen Gegenden<lb break="yes"/>ist. <note place="foot" n="*19)" xml:id="fn21-1" next="#fn21-2">Es ist bekannt, daß viele Pflanzen aus einem Lan-<lb break="no"/>de in das andere und aus einem Welttheile in den an-<lb break="no"/>dern versetzt, sich oft an das Klima dergestalt gewöh-<lb break="no"/>nen, daß sie in der Folge fast als einheimisch betrach-<lb break="no"/>tet werden. Der Reiß ist eigentlich in Ostindien zu<lb break="yes"/>Hause, zu Ende des vorigen Jahrhunderts brachte man ihn<lb break="yes"/>nach Italien, und man baut ihn dort bis in Oberitali-<lb break="no"/>en hinein. Die Nachtkerze oder Rapontica ist in Vir-<lb break="no"/>ginien einheimisch, allein jetzt wächst sie fast durch<lb break="yes"/>ganz Europa ohne alle Kultur. Das canadische Eri-<lb break="no"/>geron ist seit Jahrhunderten schon ein allgemeines Un-</note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="263" facs="#f0033"/>
                <p>Doch lehrt die Geschichte wenigstens, daß<lb break="yes"/>jene fruchtbaren Gefilde, zwischen dem Euphrat<lb break="yes"/>
                    <choice>
                        <sic>den</sic>
                        <corr type="editorial">und</corr>
                    </choice> Indus, zwischen dem kaspischen See, und<lb break="yes"/>dem persischen Meerbusen, Europa die kostbar-<lb break="no"/>sten vegetabilischen Produkte geliefert haben. Per-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="*19)" xml:id="fn21-2" prev="#fn21-1">kraut in Europa. Den Stechapfel sollen die Zigeuner<lb break="yes"/>aus dem Oriente zu uns gebracht haben, und wie ge-<lb break="no"/>mein ist er jetzt nicht! Und unsere Kartoffel, welch<lb break="yes"/>eine Wohlthat der Vorsehung, daß sie sich an unser<lb break="yes"/>Klima gewöhnt hat, ungeachtet sie aus Peru zu uns<lb break="yes"/>gebracht ist! Ganz hat sie sich freylich nicht der milden<lb break="yes"/>Luft in ihrem Vaterlande entwöhnt, aber sie ist doch<lb break="yes"/>viel härter geworden, als ehemahls.<lb break="yes" />Man macht oft mit glücklichem Erfolge mehrere<lb break="yes"/>Versuche, schöne und nutzbare Gewächse an unser Kli-<lb break="no"/>ma zu gewöhnen, und es gehört diese Kunst zu den<lb break="yes"/>nützlichsten Theilen der Gärtnerey. Die schöne Fuchsia<lb break="yes"/>von den Falklandsinseln, kann man sehr wohl im Frey-<lb break="no"/>en ziehen: der virginische Schneebaum, die südliche<lb break="yes"/>Cercis halten sehr gut bey uns im Freyen aus. Die<lb break="yes"/>letztere wächst zwar im nördlichen <placeName key="afrika">Afrika</placeName>in der Nä-<lb break="no"/>he des Wendekreises, aber auf den höchsten Gebirgen<lb break="yes"/>des <placeName key="atlasafr">Atlas</placeName>, und man kann auch bey uns sehen wie gut<lb break="yes"/>sie gedeiht. Freylich aber werden diese Versuche mit<lb break="yes"/>tropischen Gewächsen nie gedeihen. Man wird den<lb break="yes"/>Kaffeebaum, und das Zuckerrohr zwar an die Luft in<lb break="yes"/>unsern Wohnzimmern gewöhnen können, aber nie an<lb break="yes"/>unsere freye Atmosphäre. So gelingen wohl gewiß die<lb break="yes"/>Versuche nicht, Pflanzen aus sehr kalten Gegenden an<lb break="yes"/>warme Klimate zu gewöhnen. Ich bin gewiß, daß wir<lb break="yes"/>keine isländische <persName key="koenig_jg" >Königia</persName>, keine lappländische Dia-<lb break="no"/>pensia bey uns ziehen können. Eben so wenig wird<lb break="yes"/>es gelingen unsern Weinstock in Westindien, oder auf<lb break="yes"/>den Molucken mit Erfolg zu kultiviren. Er wächst nur<lb break="yes"/>außer den Wendekreisen bis zum 55sten Grade der<lb break="yes"/>Breite.<lb break="yes"/>
                        <persName key="sprengel_01">Sprengel&#x2019;s</persName> Anleit. zur Kenntniß der Gewächse.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="264" facs="#f0034"/> sien hat uns den Nußbaum und die Pfirsiche; Ar-<lb break="no"/>menien (das heutige Haikia), die Aprikose; <placeName key="kleinasien">Klein-<lb break="maybe"/>Asien</placeName> den süßen Kirschbaum und die Kastanie;<lb break="yes"/>Syrien, die Feige, die Granate, den Oehl- und<lb break="yes"/>Maulbeerbaum geschenkt. Zu <persName key="cato_mpc" >Cato&#x2019;s</persName> Zeiten kann-<lb break="no"/>ten die Römer weder süße Kirschen noch Pfirsiche<lb break="yes"/>noch Maulbeerbäume. <persName key="hesiodus">Hesiod</persName> und <persName key="homerus" >Homer</persName> erwäh-<lb break="no"/>nen schon des Oehlbaums, der in Griechenland,<lb break="yes"/>und auf den Inseln des <placeName key="aegaeischesmeer">ägäischen Meeres</placeName> kultivirt<lb break="yes" />wurde. Unter Tarquin dem Alten existirte kein<lb break="yes"/>Stamm deßelben, weder in Italien, noch in Spa-<lb break="no"/>nien, noch in <placeName key="afrika">Afrika</placeName>. Unter dem Consulate des<lb break="yes"/>
                    <persName key="appiusclaudius_c">Appius Claudius</persName> war das Oehl in Rom noch sehr<lb break="yes"/>theuer, aber zu <persName key="pliniusdae" >Plinius</persName> Zeiten sehen wir den Oehl-<lb break="no"/>baum schon nach Frankreich und Spanien ver-<lb break="no"/>pflanzt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Weinrebe, welche wir jetzt kultiviren,<lb break="yes"/>scheinet Europa fremd zu seyn. Sie wächst wild<lb break="yes"/>an den Küsten des kaspischen Meeres, in Arme-<lb break="no"/>nien und Karamanien. Von <placeName key="asien" >Asien</placeName> wanderte sie<lb break="yes"/>nach Griechenland, von Griechenland nach Sici-<lb break="no"/>lien. Phocäer brachten den Weinstock nach den<lb break="yes"/>südlichen Frankreich, Römer pflanzten ihn an die<lb break="yes"/>Ufer des Rheins und der Donau. Auch die<lb break="yes" />Vitis-Arten, welche man wild in Neu-Mexico und<lb break="yes"/>Canada findet, und welche dem zuerst von Nor-<lb break="no"/>männern entdeckten Theile von Amerika den Nah-<lb break="no"/>men Winneland verschafften, sind von der jetzt<lb break="yes"/>über Pensylvanien, Mexico, Peru und Chili ver-<lb break="no"/>breiteten Vitis vinifera specifisch verschieden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ein Kirschbaum, mit reichen Früchten bela-<lb break="no"/>den, schmückte den Triumpf des <persName key="lucullus_ll">Lucullus</persName>. Die Be-<lb break="no"/>wohner Italiens sahen damahls zuerst dieses Asi-<lb break="no" />atische Produkt, welches der Dictator nach sei-<lb break="no"/>
                    <pb n="265" facs="#f0035"/> nem Siege über den <persName key="mithridates_vi" >Mithridates</persName> aus dem Pontus<lb break="yes"/>mitbrachte. Schon ein Jahrhundert später waren<lb break="yes"/>Kirschen gemein in Frankreich, in England, und<lb break="yes"/>Deutschland. <note place="foot" n="*20)">Einige Botaniker behaupten, daß die kleine Varie-<lb break="no"/>tät von Prunus avium, in Deutschland wild sey. Von<lb break="yes"/>Pflaumen und Birnen haben die Römer nur die größe-<lb break="no"/>ren schöneren Abarten aus Syrien eingeführt.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                    </note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>So verändert der Mensch nach Willkür die<lb break="yes"/>ursprüngliche Vertheilung der Gewächse, und ver-<lb break="no"/>sammelt um sich, die Erzeugniße der entlegensten<lb break="yes"/>Klimate. In Ost- und Westindien in den Pflanzun-<lb break="no"/>gen der Europäer, biethet ein enger Raum dem<lb break="yes"/>Kaffee aus Jemen, das Zuckerrohr aus China, den<lb break="yes" />Indigo aus <placeName key="afrika">Afrika</placeName>, und viele andere Gewächse<lb break="yes"/>dar, welche beyden Hemisphären zugehören: ein<lb break="yes"/>Anblick, der um so intereßanter ist, als er in die<lb break="yes"/>Phantasie des Beobachters, das Andenken an ei-<lb break="no" />ne wunderbare Verkettung von Begebenheiten her-<lb break="no"/>vorruft, welche das Menschengeschlecht über Meer<lb break="yes"/>und Land, durch alle Theile der Erde getrieben<lb break="yes"/>haben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn aber auch der rastlose Fleiß ackerbau-<lb break="no"/>ender Völker eine Zahl nutzbarer Pflanzen ihrem<lb break="yes"/>vaterländischen Boden entrißen, und sie gezwun-<lb break="no"/>gen hat, alle Klimate und alle Berghöhen zu be-<lb break="no"/>wohnen: so ist durch diese lange Knechtschaft<lb break="yes" />ihre ursprüngliche Gestalt doch nicht merklich<lb break="yes"/>verändert worden. Die Kartoffel, welche in Chi-<lb break="no"/>li drey tausend und fünf hundert Meter (fast 11000<lb break="yes"/>Schuh) hoch über dem Meere kultivirt wird, trägt<lb break="yes"/>dieselbe Blüthe, als die, welche man in die Ebe-<lb break="no"/>
                    <pb n="266" facs="#f0036"/> nen, von Sibirien verpflanzt hat. Die Gerste,<lb break="yes"/>welche die Pferde des Atriden nährte, war unbe-<lb break="no" />zweifelt dieselbe, als die, welche wir heute noch<lb break="yes"/>einernten. Alle Pflanzen, und Thiere, welche<lb break="yes"/>gegenwärtig den Erdboden bewohnen, scheinen seit<lb break="yes"/>vielen Jahrtausenden ihre charakteristische Form<lb break="yes"/>nicht verändert zu haben. <note place="foot" n="*21)">Pflanzen in ihrem wilden Zustande, pflegen sich im-<lb break="no"/>mer gleich zu bleiben, sie ändern zwar zuweilen ab,<lb break="yes"/>indeß sind doch die Abänderungen nicht so häufig, als<lb break="yes"/>wenn sie der Kultur unterworfen werden. Es ist son-<lb break="no"/>derbar, daß Thiere und Pflanzen, sobald sie sich im<lb break="yes"/>zahmen Zustande befinden, in ihrer Gestalt, Farbe,<lb break="yes"/>und Geschmack abändern. Alpen oder Polar-Pflanzen<lb break="yes"/>werden im Thale oder Garten ungleich größer, ihre<lb break="yes"/>Blätter gewinnen an Länge und Breite, aber ihre Blu-<lb break="no"/>men sind kleiner, oder vergrößern sich nicht. Gewäch-<lb break="no"/>se wärmerer Himmelsstriche verändern so sehr ihr An-<lb break="no"/>sehen, daß ungeübte Botaniker sie schwerlich in ihrem<lb break="yes"/>natürlichen Vaterlande wieder erkennen. Zahllos ist<lb break="yes"/>die Menge der Spielarten unserer Obstsorten und Kü-<lb break="no"/>chenkräuter.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <persName key="willdenow_kl">Wildenow&#x2019;s</persName> Geschichte der Pflanzen.</hi>
                    </note> Der Ibis, wel-<lb break="no"/>chen man unter Schlangen und Insekten-Mumien<lb break="yes"/>in den ägyptischen Katakomben findet, und deß-<lb break="no"/>en Alter vielleicht selbst über das der Pyramiden<lb break="yes"/>hinausreicht; dieser Ibis ist identisch mit dem,<lb break="yes" />welcher gegenwärtig an dem sumpfigen Ufer des<lb break="yes"/>Nils fischt. <note place="foot" n="*22)">Beyde findet man in dem Musäum der Naturgeschich-<lb break="no"/>te zu Paris, nebeneinander aufgestellt.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                    </note> Diese Uebereinstimmungen, die-<lb break="no"/>se Beständigkeit der Form, beweisen, daß die<lb break="yes"/>koloßalischen Thiergerippe, und die wunderbar<lb break="yes"/>gestalteten Pflanzen, welche das Innere der Erde<lb break="yes"/>
                    <pb n="267" facs="#f0037"/> einschließt, nicht einer Ausartung jetzt vorhan-<lb break="no"/>dener Species zuzuschreiben sind, sondern daß sie<lb break="yes" />vielmehr einen Zustand unsers Planeten ahnden<lb break="yes"/>laßen, welcher von der jetzigen Anordnung der<lb break="yes"/>Dinge verschieden, und zu alt ist, als daß die<lb break="yes"/>Sagen des vielleicht später entstandenen Menschen-<lb break="no"/>geschlechts bis zu ihm aufsteigen könnten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Indem der Ackerbau, die Herrschaft fremder<lb break="yes"/>eingewanderter Pflanzen über die einheimischen<lb break="yes"/>begründet, werden diese nach und nach auf einen<lb break="yes"/>engen Raum zusammengedrängt. So macht die<lb break="yes"/>Kultur den Anblick des europäischen Bodens ein-<lb break="no" />förmig, und diese Einförmigkeit ist den Wünschen<lb break="yes"/>des Landschaftmahlers, wie denen des im Freyen<lb break="yes"/>forschenden Botanikers gleich entgegen. Zum Glü-<lb break="no"/>ke für beyde ist aber dieß scheinbare Uebel, nur<lb break="yes"/>auf einen kleinen Theil der gemäßigten Zone ein-<lb break="no"/>geschränkt, in welchem Volksmenge und morali-<lb break="no"/>sche Bildung der Menschen am meisten zugenom-<lb break="no"/>men haben. In der Tropenwelt ist menschliche<lb break="yes"/>Kraft zu schwach, um eine Vegetation zu besie-<lb break="no"/>gen, welche den Boden unserm Auge entzieht,<lb break="yes"/>und nichts unbedeckt läßt, als den Ocean und die<lb break="yes"/>Flüße.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die ursprüngliche Heimath derjenigen Gewäch-<lb break="no"/>se, welche das Menschengeschlecht seit seiner frü-<lb break="no"/>hesten Kindheit zu begleiten scheinen, ist in eben<lb break="yes"/>solches Dunkel vergraben, als das Vaterland der<lb break="yes"/>meisten Hausthiere. Wir wißen nicht, woher jene<lb break="yes"/>Grasarten kamen, auf deren mehlreichen Samen,<lb break="yes" />hauptsächlich die Nahrung aller kaukasischen und<lb break="yes"/>mongolischen Völker beruht. Wir kennen nicht<lb break="yes"/>die Heimath der Cerealien, des Weizens, der Ger-<lb break="no"/>ste, des Hafers und des Rockens. Diese letzte<lb break="yes"/>
                    <pb n="268" facs="#f0038"/> Grasart scheint noch nicht ein mahl von den Rö-<lb break="no"/>mern kultivirt worden zu seyn. Zwar suchen alt-<lb break="no" />griechische Mythen den Ursprung des Weizen in<lb break="yes"/>den Fluren von Enna in Sicilien, zwar haben Rei-<lb break="no"/>sende behauptet, die Gerste in <placeName key="nordasien">Nordasien</placeName>, am<lb break="yes"/>Ufer des Samara <note place="foot" n="*23)">Im Asiatischen Kaptschak im Lande Orenburg.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                    </note> der in die Wolga fließt, den<lb break="yes"/>Spelz in Persien <note place="foot" n="*24)">Auf einem Berge, vier Tagreisen von Hamadan, fand<lb break="yes"/>
                        <persName key="michaux_a">Michaux</persName> wilden Spelz. Er vermuthete, daß Triticum<lb break="yes"/>hybernum, und Triticum aestivum in Persien einst eben-<lb break="no"/>falls wildwachsend entdeckt wurden.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                    </note> bey Hamadan, und den<lb break="yes"/>Rocken in Kreta, wildwachsend entdeckt zu ha-<lb break="no"/>ben: aber diese Thatsachen bedürfen einer genau-<lb break="no"/>ern Untersuchung; es ist so leicht, einheimische<lb break="yes"/>Pflanzen mit fremden zu verwechseln, die der Pfle-<lb break="no"/>ge und Herrschaft des Menschen entflohen, ver-<lb break="no" />wildernd ihre alte Freyheit in den Wäldern wie-<lb break="no"/>der finden. Auch die Gewächse, auf welchen der<lb break="yes"/>Reichthum aller Bewohner der heißen Zone be-<lb break="no"/>ruht, Pisang, Melonenbäume, Cocospalmen, Ja-<lb break="no"/>tropha und Mais, hat man noch nirgends ursprüng-<lb break="no" />lich wildwachsend beobachtet. Freylich habe ich<lb break="yes"/>mehrere Stämme der ersteren, fern von mensch-<lb break="no"/>lichen Wohnungen, mitten in den Wäldern am<lb break="yes"/>Caßiquiare und Tuamini gesehen: vielleicht aber<lb break="yes"/>hat sie doch die Hand des Menschen dahin ver-<lb break="no" />setzt: denn der Wilde dieser Regionen, düster,<lb break="yes"/>ernst und mißtrauischen Gemüths, wählt abgele-<lb break="no"/>gene Schluchten, um seine kleinen Pflanzungen an-<lb break="no"/>zulegen, die er wechselliebend, nach kindischer<lb break="yes"/>Art bald wieder verläßt, und mit anderen um-<lb break="no"/>
                    <pb n="269" facs="#f0039"/> tauscht. Die verwilderten Pisangstämme und die<lb break="yes"/>Melonenbäume <note place="foot" n="*25)">Ich meine Carisa papaya; den Carica posoposa,<lb break="yes"/>glaube ich oft ursprünglich wild gesehen zu haben.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                    </note>, scheinen dann bald Erzeug-<lb break="no"/>niße des Bodens, auf dem sie sich mit einheimi-<lb break="no"/>schen Gewächsen zusammengesellen. Eben so we-<lb break="no"/>nig habe ich je erfahren können, wo im neuen Kon-<lb break="no"/>tinente die Kartoffel wild wachse; diese wohlthä-<lb break="no" />tige Pflanze, auf deren Kultur sich größentheils<lb break="yes"/>die Bevölkerung des unfruchtbaren nördlichen Eu-<lb break="no"/>ropa gründet, hat man nirgends in unkultivirtem<lb break="yes"/>Zustande gefunden, weder in <placeName key="nordamerika">Nordamerika</placeName>, noch<lb break="yes" />in der <placeName key="anden">Andeskette</placeName> von Neu-Granada, Quito, Pe-<lb break="no"/>ru, Chili, und Chiquitos; ungeachtet die Spanier<lb break="yes"/>mehreren Gebirgsebenen den täuschenden Nahmen<lb break="yes" />Paramo de las Papas geben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Durch diese und ähnliche Untersuchungen ver-<lb break="no"/>breitet die Geographie der Pflanzen, Licht über den<lb break="yes"/>Ursprung des Ackerbaues, deßen Objekte so ver-<lb break="no"/>schieden sind, als die Abstammung der Völker,<lb break="yes"/>als ihr Kunstfleiß und das Klima unter welchem<lb break="yes"/>sie wohnen. In das Gebieth dieser Wissenschaft<lb break="yes" />gehören Betrachtungen über den Einfluß dieser<lb break="yes"/>mehr oder weniger reitzenden Nahrung auf die<lb break="yes"/>Energie des Characters, Betrachtungen über lange<lb break="yes"/>Seefahrten und Kriege, durch welche ferne Nazi-<lb break="no"/>onen vegetabilische Produkte sich zu verschaffen,<lb break="yes"/>oder zu verbreiten suchen. So greifen die Pflan-<lb break="no" />zen gleichsam in die moralische und politische Ge-<lb break="no"/>schichte des Menschen ein: denn wenn Geschichte<lb break="yes"/>der Naturobjekte freylich nur als Naturbeschrei-<lb break="no"/>bung gedacht werden kann; so nehmen dagegen<lb break="yes"/>
                    <pb n="270" facs="#f0040"/> dem Ausspruche eines tiefsinnigen Denkers, <note place="foot" n="*26)">
                        <persName key="schelling_fwjv">Schelling&#x2019;s</persName> System des transcendentalen Idealismus<lb break="yes"/>S. 413.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>selbst Naturveränderungen einen echt historischen<lb break="yes"/>Character an, wenn sie Einfluß auf menschliche<lb break="yes" />Begebenheiten haben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Alle diese Verhältniße sind unstreitig für sich<lb break="yes"/>schon hinlänglich, um den weiten Umfang der Dis-<lb break="no"/>ciplin zu schildern, welche wir mit dem nicht ganz<lb break="yes"/>passenden Nahmen einer Pflanzen-Geographie be-<lb break="no"/>legen. Aber der Mensch, der Gefühl für die Schön-<lb break="no"/>heit der Natur hat, freuet sich darinn zugleich auch<lb break="yes"/>die Lösung mancher moralischen und ästhetischen<lb break="yes"/>Probleme zu finden. Welchen Einfluß hat die Ver-<lb break="no" />theilung der Pflanzen auf dem Erdboden, und der<lb break="yes"/>Anblick derselben auf die Phantasie und den Kunst-<lb break="no"/>sinn der Völker gehabt? worinn besteht der Cha-<lb break="no"/>racter der Vegetation dieses oder jenes Landes?<lb break="yes"/>wodurch wird der Eindruck heiterer oder ernster<lb break="yes"/>Stimmung modificirt, welche die Pflanzenwelt in<lb break="yes" />dem Beobachter erregt? Diese Untersuchungen sind<lb break="yes"/>um so intereßanter, als sie unmittelbar mit den<lb break="yes"/>geheimnißvollen Mitteln zusammenhängen, durch<lb break="yes"/>welche Landschaft-Mahlerey und zum Theil selbst<lb break="yes"/>beschreibende Dichtkunst, ihre Wirkung hervor-<lb break="no"/>bringen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">(Die Fortsetzung folgt im folgenden Hefte.)</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="315" facs="#f0041"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#g">Ideen zu einer Geographie<lb break="yes"/>der Pflanzen von Alexander<lb break="yes"/>
                            <persName key="humboldt_av">von Humbold</persName>.<lb break="yes" />(Beschluß.)</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die Natur im Großen betrachtet, der Anblick<lb break="yes"/>von Fluren und Waldung, gewährt einen Genuß,<lb break="yes"/>welcher wesentlich von dem verschieden ist, wel-<lb break="no"/>chen die Zergliederung eines organischen Körpers,<lb break="yes"/>und das Studium seiner bewundernswürdigsten<lb break="yes"/>Struktur erzeugt. Hier reitzt das Einzelne die Wiß-<lb break="no"/>begierde, dort wirken Maßen auf die Phantasie.<lb break="yes"/>
                        <pb n="316" facs="#f0042"/> Wie andere Gefühle erweckt das frische Grün der<lb break="yes"/>Wiesen, und der dunkle Schatten der Tannen?<lb break="yes"/>Wie andere die Wälder der gemäßigten Zone und<lb break="yes"/>die der Tropenländer, in welchem die schlanken<lb break="yes"/>Stämme der Palmen hoch über dem dickbelaubtem<lb break="yes"/>Gipfel der Hymenäen gleichsam einen Säulengang<lb break="yes"/>bilden? Ist die Verschiedenheit dieser Gefühle in<lb break="yes"/>der Natur, und Größe der Maßen, in der absolu-<lb break="no"/>ten Schönheit, oder in dem Kontraste und der Grup-<lb break="no"/>pirung der Pflanzenformen gegründet? Worinn liegt<lb break="yes"/>der mahlerische Vorzug der Tropenvegetation?<lb break="yes" />Welche physiognomischen Unterschiede beobachtet<lb break="yes"/>man zwischen den afrikanischen Gewächsen, und<lb break="yes"/>denen von <placeName key="suedamerika">Südamerika</placeName>, zwischen den Alpenpflan-<lb break="no"/>zen der <placeName key="anden" >Andeskette</placeName>, und denen der Pyrenäen oder<lb break="yes"/>der Gebirge von Habesch. <note place="foot" n="*27)" xml:id="fn29-1" next="#fn29-2">Ist auch Fülle des Lebens überall verbreitet; ist der<lb break="yes"/>Organismus auch unabläßig bemüht, die durch den Tod<lb break="yes"/>entfeßelten Elemente zu neuen Gestalten zu verbinden,<lb break="yes"/>so ist diese Lebensfülle und ihre Erneuerung doch nach<lb break="yes"/>Verschiedenheit der Himmelsstriche verschieden. Peri-<lb break="no"/>odisch erstarrt die Natur in der kalten Zone; denn Flüß-<lb break="no"/>igkeit ist Bedingniß zum Leben. Thiere und Pflan-<lb break="no"/>zen (Laubmoose, und andere Cryptogamen abgerech-<lb break="no"/>net) liegen hier viele Monathe hindurch im Winterschlaf<lb break="yes"/>vergraben. In einem großen Theile der Erde haben<lb break="yes"/>daher nur solche organische Wesen sich entwickeln kön-<lb break="no"/>nen, welche einer beträchtlichen Entziehung von Wär-<lb break="no"/>mestoff widerstehen, oder einer langen Unterbrechung<lb break="yes"/>der Lebensfunctionen fähig sind. Je näher dagegen den<lb break="yes"/>Tropen, desto mehr nimmt Mannigfaltigkeit der Bil-<lb break="no"/>dungen, Anmuth der Form, und des Farbengemisches,<lb break="yes"/>ewige Jugend und Kraft des organischen Lebens zu.</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="317" facs="#f0043"/>
                    <p>Unter der fast zahllosen Menge von Vegeta-<lb break="no"/>bilien, welche die Erde bedecken, erkennt<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*27)" xml:id="fn29-2" prev="#fn29-1" next="#fn29-3" >Diese Zunahme kann leicht von denen bezwei-<lb break="no"/>felt werden, welche nie unsern Welttheil verlaßen,<lb break="yes"/>oder das Studium der allgemeinen Erdkunde vernach-<lb break="no"/>läßigt haben. Wenn man aus unsern dicklaubigen Ei-<lb break="no"/>chenwäldern über die <placeName key="alpen">Alpen</placeName> oder Pyrenäen-Kette nach<lb break="yes"/>Welschland oder Spanien hinabsteigt, wenn man gar<lb break="yes"/>seinen Blick auf die <placeName key="nordafrika" >africanischen Küstenländer des<lb break="yes" />Mittelmeeres</placeName> richtet: so wird man leicht zu dem Fehl-<lb break="no"/>schluße verleitet, als sey Baumlosigkeit der Charakter<lb break="yes"/>heißer Klimate. Aber man vergißt, daß das südliche<lb break="yes"/>Europa eine andere Gestalt hatte, als pelasgische, oder<lb break="yes"/>carthagische Pflanzvölker sich zuerst darinn festsetz-<lb break="no"/>ten; man vergißt, daß frühere Bildung des Menschen-<lb break="no"/>geschlechts die Waldungen verdrängt, und daß der um-<lb break="no"/>schaffende Geist der Nazionen, der Erde allmählig den<lb break="yes"/>Schmuck raubt, der uns in dem Norden erfreut, und<lb break="yes"/>der (mehr, als alle Geschichte) die Jugend unserer<lb break="yes"/>sittlichen Kultur anzeigt. Die große Katastrophe, durch<lb break="yes"/>welche das Mittelmeer sich gebildet, indem es, ein an-<lb break="no"/>schwellendes Binnenwaßer, die Schleußen der Darda-<lb break="no"/>nellen, und die Säulen des Hercules durchbrochen,<lb break="yes"/>diese Katastrophe scheint die angränzenden Länder ei-<lb break="no"/>nes großen Theils ihrer Dammerde beraubt zu haben.<lb break="yes"/>Was bey den griechischen Schriftstellern von den sa-<lb break="no"/>mothracischen Sagen erwähnt wird, deutet die Neuheit<lb break="yes"/>dieser zerstörenden Naturveränderung an. Auch ist in<lb break="yes"/>allen Ländern, welche das Mittelmeer begränzt, und<lb break="yes"/>welche die Kalkformation des Jura charakterisirt, ein<lb break="yes"/>großer Theil der Erdoberfläche nackter Fels. Das Mah-<lb break="no"/>lerische italienischer Gegenden beruht vorzüglich auf<lb break="yes"/>diesem lieblichen Kontraste zwischen den unbelebten<lb break="yes"/>öden Gestein, und der üppigen Vegetation, welche in-<lb break="no"/>selförmig darinn aufsproßt. Wo dieses Gestein minder<lb break="yes"/>zerklüftet, die Wäßer auf der Oberfläche zusammen<lb break="yes"/>hält, wo diese mit Erde bedeckt ist, (wie an den reit-</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="318" facs="#f0044"/> man bey aufmerksamer Beobachtung einige weni-<lb break="no"/>ge Grundgestalten, auf welche man wahrscheinlich<lb break="yes"/>alle übrigen zurückführen kann, und welche eben<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*27)" xml:id="fn29-3" prev="#fn29-2" next="#fn29-4" >zenden Ufern des Albaner-Sees) da hat selbst Italien<lb break="yes" />seine Eichenwälder, so schattig und grün, als der Be-<lb break="no" />wohner des Norden sie wünscht.<lb break="yes"/>Auch die Wüsten jenseits des <placeName key="atlas">Atlas</placeName>, und die<lb break="yes"/>unermeßlichen Ebenen oder Steppen von <placeName key="suedamerika">Südamerika</placeName>
                            <lb break="yes"/>sind als bloße Localerscheinungen zu betrachten. Die-<lb break="no"/>se findet man in der Regenzeit wenigstens, mit Gras<lb break="yes"/>und niedrigen fast krautartigen Mimosen bedeckt; jene<lb break="yes"/>sind Sand-Meere im Innern des alten Kontinents,<lb break="yes"/>große pflanzenleere Räume, mit ewig grünen waldigen<lb break="yes"/>Ufern umgeben. Nur einzeln stehende Fächerpalmen<lb break="yes"/>erinnern den Wanderer, daß diese Einöden, Theile ei-<lb break="no"/>ner belebten Schöpfung sind. Im trügerischen Licht-<lb break="no"/>spiele, daß die strahlende Wärme erregt, sieht man<lb break="yes"/>bald den Fuß dieser Palmen frey in der Luft schwe-<lb break="no"/>ben, bald ihr umgekehrtes Bild in den wogenartig zit-<lb break="no"/>ternden Luftschichten wiederhohlt. Auch westlich von<lb break="yes"/>der peruanischen <placeName key="anden" >Andeskette</placeName>, an den Küsten des stillen<lb break="yes" />Meeres, haben wir Wochen gebraucht, um solche waß-<lb break="no" />erleere Wüsten zu durchstreichen.<lb break="yes"/>Der Ursprung derselben, diese Pflanzenlosigkeit<lb break="yes"/>großer Erdstrecken, in Gegenden, wo umher die kraft-<lb break="no"/>volleste Vegetation herrscht, ist ein wenig beachtetes<lb break="yes"/>geognostisches Phänomen, welches sich unstreitig in al-<lb break="no"/>ten Naturrevoluzionen (in Ueberschwemmungen, oder<lb break="yes" />vulkanischen Umwandelungen der Erdrinde) gründet.<lb break="yes"/>Hat eine Gegend einmahl ihre Pflanzendecke verloren,<lb break="yes"/>ist der Sand beweglich und quellenleer, hindert die<lb break="yes"/>heiße, senkrecht aufsteigende Luft den Niederschlag<lb break="yes"/>der Wolken: so vergehen Jahrtausende, ehe von den<lb break="yes"/>grünen Ufern aus, organisches Leben in das Innere der<lb break="yes"/>Einöde dringt.<lb break="yes"/>Wer demnach die Natur mit einem Blicke zu um-<lb break="no"/>faßen, und von Localphänomenen zu abstrahiren weiß</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="319" facs="#f0045"/> so viele Familien oder Gruppen bilden. Ich<lb break="yes"/>begnüge mich hier siebzehn derselben zu nennen,<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*27)" xml:id="fn29-4" prev="#fn29-3" next="#fn29-5" >der sieht, wie mit Zunahme der belebenden Wärme,<lb break="yes"/>von den Polen zum <placeName key="aequator">Aequator</placeName> hin, sich auch allmählig<lb break="yes"/>organische Kraft und Lebensfülle vermehren. Aber bey<lb break="yes"/>dieser Vermehrung sind doch jedem Erdstriche beson-<lb break="no"/>dere Schönheiten vorbehalten: den Tropen Mannig-<lb break="no"/>faltigkeit und Größe der Pflanzenformen; dem Norden<lb break="yes"/>der Anblick der Wiesen, und das periodische Wieder-<lb break="no"/>erwachen der Natur beym ersten Wehen der Frühlings-<lb break="no"/>lüfte. Jede Zone hat außer den ihr eigenen Vorzügen<lb break="yes"/>auch ihren eigenthümlichen Character. So wie man an<lb break="yes"/>einzelnen organischen Wesen eine bestimmte Physiogno-<lb break="no"/>mie erkennt; wie beschreibende Botanik und Zoologie<lb break="yes"/>im engern Sinne des Worts, fast nichts als Zergliede-<lb break="no"/>rung der Thier- und Pflanzenformen ist: so gibt es auch<lb break="yes"/>eine gewiße Naturphysiognomie, welche jedem Himmels-<lb break="no"/>striche ausschließlich zukommt.<lb break="yes"/>Was der Mahler mit den Ausdrücken schweizer<lb break="yes"/>Natur, italienischer Himmel, bezeichnet, gründet sich<lb break="yes"/>auf das dunkle Gefühl dieses localen Naturcharacters-<lb break="maybe"/>Himmelsbläue, Beleuchtung, Duft, der auf der Ferne<lb break="yes"/>ruht, Gestalt der Thiere, Saftfülle der Kräuter, Glanz<lb break="yes"/>des Laubes, Umriß der Berge, &#x2014; alle diese Elemente<lb break="yes"/>bestimmen den Total-Eindruck einer Gegend. Zwar<lb break="yes"/>bilden unter allen Zonen dieselben Gebirgsarten Fels-<lb break="no"/>gruppen von einerley Physiognomie. Die Grünsteinklip-<lb break="no"/>pen in <placeName key="suedamerika" >Südamerika</placeName> und Mexico gleichen denen des deut-<lb break="no"/>schen Fichtelgebirges, wie unter den Thieren die Form<lb break="yes"/>des Alco, oder der ursprünglichen Hunderace des neu-<lb break="no"/>en Kontinents, mit der, der europäischen Race genau<lb break="yes"/>übereinstimmt. Denn die unorganische Rinde der Er-<lb break="no"/>de ist gleichsam unabhängig von klimatischen Einflüß-<lb break="no"/>en; sey es, daß der Unterschied der Klimate neuer<lb break="yes"/>als das Gestein ist; sey es, daß die erhärtende Wär-<lb break="no"/>me entbindende Erdmaße sich selbst ihre Temperatur<lb break="yes"/>gab, statt sie von außen zu empfangen. Alle Forma-<lb break="no"/>tionen sind daher allen Weltgegenden eigen, und in</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="320" facs="#f0046"/> deren Studium dem Landschaftsmahler besonders<lb break="yes"/>wichtig seyn muß.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>I. Bananenform: Pisanggewächse, Musa, He-<lb break="no"/>
                        <note place="foot" n="*27)" xml:id="fn29-5" prev="#fn29-4">allen gleichgestaltet. Ueberall bildet der Basalt Zwil-<lb break="no" />lings-Berge und abgestumpfte Kegel; überall erscheint<lb break="yes" />der Trapporphyr in grotesken Felsmaßen, der Granit<lb break="yes"/>in sanftrundlichen Kuppen. Auch ähnliche Pflanzen-<lb break="no"/>formen, Tannen und Eichen, bekränzen die Berggehänge<lb break="yes"/>in Schweden, wie die des südlichsten Theils von Me-<lb break="no"/>xico. Und bey aller dieser Uebereinstimmung in den<lb break="yes"/>Gestalten, bey dieser Gleichheit der einzelnen Umriß-<lb break="no"/>e, nimmt die Gruppirung derselben zu einem Ganzen<lb break="yes"/>doch den verschiedensten Character an.<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*28)" xml:id="fn30-1" next="#fn30-2">Man muß sorgfältig drey Fragen von einander un-<lb break="no"/>terscheiden: 1) Wie viel Pflanzenarten sind bereits in<lb break="yes"/>gedruckten Werken beschrieben? 2) Wie viele sind be-<lb break="no"/>reits entdeckt? 3) Wie viele existiren wahrscheinlich<lb break="yes"/>auf dem Erdboden? <persName key="murray_ja">Murray&#x2019;s</persName> Ausgabe des <persName key="linne_cv">Linneischen</persName>
                            <lb break="yes"/>Systems enthält, die Kryptogamen mitgerechnet, nur<lb break="yes"/>10042 Species. Herr <persName key="willdenow_kl" >Wildenow</persName> hat in seiner vortreff-<lb break="no"/>lichen Ausgabe, der Species Plantarum von 1797 bis<lb break="yes"/>1807 bereits 17,457 Species von Phänerogamen (Mo-<lb break="no"/>nandria bis Polygamia Dioecia beschrieben. Rechnet man<lb break="yes"/>dazu 3000 Species kryptogamischer Gewächse, so<lb break="yes"/>entsteht die Zahl von 20,000 Arten. Aber außer<lb break="yes"/>den bereits in gedruckten Büchern beschriebenen, exi-<lb break="no"/>stiren noch wenigstens acht tausend Species in den Her-<lb break="no"/>barien der Herrn <persName key="ruizlópez_hipolito">Ruiz</persName>, <persName key="pavon_j" >Pavon</persName>, <persName key="nee_l">Nee</persName>, <persName key="sesselacasta_md">Seße</persName> und <persName key="mutis_jc" >Mu-<lb break="no"/>tis</persName>, in den englischen und französischen, in meinen und<lb break="yes"/>
                            <persName key="bonpland_ajag">Bonpland&#x2019;s</persName> Herbarien, 8000 Species deren Beschreibung<lb break="yes"/>entworfen, aber noch nicht publicirt ist. Die Zahl aller<lb break="yes"/>bis jetzt von Botanikern unterschiedenen Pflanzenspecies<lb break="yes"/>scheint demnach über 28,000 zu seyn. Wenn man un-<lb break="no"/>sere Unbekanntschaft mit dem Innern von Süd-Ame-<lb break="no"/>rika (Brasilien, Buenos-Ayres, der östliche Abfall der<lb break="yes"/>
                            <placeName key="anden">Andeskette</placeName>, Santa Cruz de la Sierra, alle Länder zwi-<lb break="no"/>schen dem Orinoco, Rio Negro, <placeName key="amazonas">Amazonenfluß</placeName> und</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="321" facs="#f0047"/> conia, Strelitzia. Ein fleischiger, hoher, krautar-<lb break="no"/>tiger Stamm, aus zarten silberweißen oft schwarz<lb break="yes"/>geflammten Lamellen gebildet. Breite, zarte, sei-<lb break="no"/>denartig glänzende, quergestreifte, fast lilienarti-<lb break="no"/>ge Blätter, von denen die jüngeren gelblich grün<lb break="yes"/>und eingerollt, senkrecht emporwachsen, indem<lb break="yes"/>die älteren, vom Winde zerrißen, mit den Spit-<lb break="no"/>zen wie die Krone der Palmen, abwärts gebeugt<lb break="yes" />sind. Goldgelbe länglichte Früchte traubenartig<lb break="yes" />zusammengehäuft. <note place="foot" n="*29)" xml:id="fn31-1" next="#fn31-2">In allen Kontinenten findet man unter den Wende-<lb break="no"/>kreisen, so weit Tradition, und Geschichte reichen,<lb break="yes"/>Pisangkultur. Daß Africanische Sclaven einige Abän-<lb break="no"/>derungen der Bananenfrucht nach <placeName key="amerika" >America</placeName> übergebracht,<lb break="yes"/>ist eben so gewiß, als daß vor <persName key="columbus_c">Colons</persName> Entdeckung<lb break="yes"/>dort Pisang von den Eingebornen gebaut ward. Die<lb break="yes"/>Guaikeri-Indianer in Cumana haben uns versichert, daß<lb break="yes"/>an der Küste Paria, nahe am Golfo triste, der Pisang,<lb break="yes"/>wenn man die Früchte am Stamme reifen laße, bis-<lb break="no"/>weilen keimenden Samen bringe. Eben deßhalb, sa-<lb break="no"/>gen sie, finde man in dem Dickigt der Wälder von Pa-<lb break="no"/>ria wilde Pisangstämme, weil die Vögel diesen reifen<lb break="yes"/>Samen verstreuen. Auch in Cumana hat man hier und</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <note place="foot" n="*28)" xml:id="fn30-2" prev="#fn30-1">Puruz) mit <placeName key="afrika">Afrika</placeName>, Neu-Holland, Inner und Ost Asi-<lb break="no"/>en (Thibet, Rucharey, China, Malacca) betrachtet, so<lb break="yes"/>drängt sich einem unwillkürlich der Gedanke auf, daß<lb break="yes"/>wir noch nicht den dritten, ja wahrscheinlich nicht den<lb break="yes"/>fünften Theil der auf der Erde existirenden Gewächse<lb break="yes"/>kennen! Ich erinnere nur an die neuen Genera (zum<lb break="yes"/>Theil hohe Waldbäume), welche in den, seit 300 Jah-<lb break="no"/>ren von Europäern besuchten, kleinen <placeName key="antillen">Antillischen In-<lb break="no" />seln</placeName> in der Nähe großer Handelsstädte entdeckt wor-<lb break="no"/>den sind. Doch von 28,000 bereits entdeckten Pflan-<lb break="no"/>zen, kultiviren wir Europäer in unseren botanischen<lb break="yes"/>Gärten, kaum 6 bis 7000 Species!<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="322" facs="#f0048"/>
                    <p>2. Palmenform. Ein hoher ungetheilter gerin-<lb break="no"/>gelter und gegen die Mitte oft bauchiger und stach-<lb break="no"/>liger Schaft, auf dem sich eine Krone von gefie-<lb break="no"/>derten, oder fächerartigen Blättern majestätisch<lb break="yes"/>erhebt. Am Ende des Stammes meist zweyklappi-<lb break="no"/>ge Blumenscheiden, aus welchen die Rispe aus-<lb break="no"/>bricht. <note place="foot" n="*30)" xml:id="fn32-1" next="#fn32-2">Drey Formen von vorzüglicher Schönheit sind den<lb break="yes"/>Tropenländern aller Weltgegenden eigenthümlich. Pal-<lb break="no"/>men, Pisanggewächse und baumartige Farrenkräuter.<lb break="yes"/>Wo Wärme und Feuchtigkeit gleichzeitig wirken, da<lb break="yes"/>ist die Vegetation am üppigsten, die Gestaltverschieden-<lb break="no"/>heit am größten. Daher ist <placeName key="suedamerika">Süd-Amerika</placeName> der schönere<lb break="yes"/>Theil der Palmenwelt. In <placeName key="asien" >Asien</placeName> ist die Palmenform<lb break="yes"/>seltener, weil der Theil dieses Kontinents, welcher<lb break="yes"/>unter dem <placeName key="aequator">Aequator</placeName> lag, in früheren Revoluzionen un-<lb break="no"/>sers Planeten untergegangen zu seyn scheint. Von den<lb break="yes"/>afrikanischen Palmen zwischen der Bai von <placeName key="benin">Benin</placeName>,<lb break="yes"/>bis zur Küste Ajan wißen wir nichts. Ueberhaupt ken-<lb break="no"/>nen wir bisher nur eine sehr geringe Zahl afrikanischer<lb break="yes" />Palmenarten. Gesellig lebende Pflanzen sind die Dat-<lb break="no" />telpalmen, Mauritia und Chamaerops. Isolirt stehen<lb break="yes" />Cocos guinensis, Martinezia, Triartea.<lb break="yes"/>Die Palmen gewähren Beyspiele des höchsten<lb break="yes"/>Pflanzenwuchses. Die Wachspalme, welche wir auf<lb break="yes"/>dem <placeName key="anden" >Andes</placeName>rücken, zwischen Ibague und Carthago in<lb break="yes"/>der Montana de Quindiu entdeckt haben, unser Leroxy-<lb break="no"/>lon andicola, erreicht die ungeheure Höhe von 160 bis<lb break="yes"/>180 Fuß. Die riesenmäßigen Eukalyptus-Stämme,</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>3. Form der baumartigen Farrenkräuter. Den<lb break="yes"/>Palmen ähnlich, aber der Schaft minder hoch und<lb break="yes"/>schlank, schwarzrißig, mit zarten und schief ge-<lb break="no"/>streiften, hellgrünen, am Rande zierlich gekerb-<lb break="no"/>
                        <note place="foot" n="*29)" xml:id="fn31-2" prev="#fn31-1">da in der Pisangfrucht vollkommen ausgebildeten Samen<lb break="yes"/>gefunden.<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer <choice>
                                <sic>Phisiognomik</sic>
                                <corr type="editorial">Physiognomik</corr>
                            </choice> der Gewächse.</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="323" facs="#f0049"/> ten, fast kohlartigen Blättern. Keine Blumenschei-<lb break="no"/>den. <note place="foot" n="*31)">Baumartige Farrenkräuter finden sich in der nördli-<lb break="no"/>chen Hemisphäre bis 33°, und der südlichen bis 42°<lb break="yes"/>Breite. Sonderbar daß gerade Dicksonien in beyden<lb break="yes"/>Hemisphären sich am meisten dem Pole nahen. Dick-<lb break="no"/>sonia culcita auf Madera und Dicksonia antarctica (mit<lb break="yes"/>18 Fuß hohem Stamme) an Van Diemen&#x2019;s Insel.<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>4. Aloe-Form. Agave, Aloe, Yuoca, einige<lb break="yes"/>Euphorben, Pourretia. Steife, oft bläulichgrüne,<lb break="yes"/>glatte, stehend spitzige Blätter. Hohe Blüthen.<lb break="yes"/>Stengel, die aus der Mitte entspringen, und sich<lb break="yes"/>bisweilen kandelaberartig theilen. Einige Arten<lb break="yes"/>erheben die strahlige Krone auf nackten, gerin-<lb break="no"/>gelten, oft schlangenartig gewundenen Stäm-<lb break="no"/>men. <note place="foot" n="*32)">Palmen, Aloegewächse, und hochstämmige Farren-<lb break="no"/>kräuter haben in der Nacktheit und Zweiglosigkeit des<lb break="yes"/>Stammes einige Aehnlichkeit der Physiognomie, so<lb break="yes"/>verschieden auch sonst ihr Charakter (Naturausdruck)<lb break="yes"/>ist.<lb break="yes"/>Das oft 12 Fuß hohe Selinum decipiens (viel-<lb break="no"/>leicht aus <placeName key="nordasien">Nordasien</placeName>) gehört einer eigenen wunderbar<lb break="yes"/>gestalteten Gruppe baumartiger Doldengewächse an,<lb break="yes"/>an die sich mit der Zeit wahrscheinlich neue, noch zu<lb break="yes"/>entdeckende Pflanzen der nördlichen Erdhälfte anschließ-<lb break="no"/>en werden. Die Gruppe steht den baumartigen Far-<lb break="no"/>renkräutern einigermaßen nahe.<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>5. Pothosform. Arum, Pothos, Dracontium.<lb break="yes"/>Glänzende, große, oft spieß und pfeilförmige<lb break="yes"/>durchlöcherte Blätter. Lange, hellgrüne, saftige,<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*30)" xml:id="fn32-2" prev="#fn32-1">welche <persName key="labillardiere_jjd">La Billardiere</persName> in Van Diemen&#x2019;s Land(Insel),<lb break="yes"/>maß, haben nur 150 Fuß Höhe.<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="324" facs="#f0050"/> meist rankende Stängel. Dicke, längliche Blu-<lb break="no"/>men. Kolben aus weißlichen Scheiden ausbre-<lb break="no" />chend. <note place="foot" n="*33)">Mehr dem <placeName key="amerika">neuen Continent</placeName> als dem alten eigenthüm-<lb break="no"/>lich. Caladium und Pothos sind bloß Formen der<lb break="yes"/>Tropenwelt, Arum gehören mehr der gemäßigten Zone<lb break="yes"/>an. In<placeName key="afrika">Afrika</placeName>ist noch kein Dracontium, kein Pothos<lb break="yes"/>entdeckt worden. Ostindien hat zwey Pothosarten, P.<lb break="yes"/>scandens und P. pinnata, der Physiognomie nach we-<lb break="no"/>niger schön, und weniger üppig aufsprossend, als die<lb break="yes"/>amerikanischen Pothosgewächse. <placeName key="afrika">Afrika</placeName>, so weit wir es<lb break="yes"/>kennen, bringt nur zwey Arumarten, A. collocasia und<lb break="yes"/>A. arisarum hervor. Dahin gehört auch das einzige<lb break="yes"/>Caladium (Culcasia scandens), welches Hr. <persName key="palisotdebeauvois_amf">Beauvois</persName> im<lb break="yes" />Königreich <placeName key="benin">Benin</placeName> entdeckt hat. (Flore d&#x2019;Oware p. 4.<lb break="yes"/>t. 3) In der Pothosform dehnt sich das Purenchyma<lb break="yes"/>bisweilen so sehr aus, daß die Blattfläche löchrig wird,<lb break="yes"/>wie in Dracontium pertusum.<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>6. Form der Nadelhölzer: alle folia acerosa,<lb break="yes"/>Pinus, Taxus, Cupreßus, einige Proteen, selbst<lb break="yes"/>Banksien, Erica-Arten und die (durch angeerbte<lb break="yes"/>Monstrosität?) ungefiederten Neu-holländischen<lb break="yes"/>Mimosen grenzen an die Pinus-Form. Die Krone<lb break="yes"/>bald pyramidal, wie Lerchenbäume und Cypreßen,<lb break="yes"/>bald schirm- fast palmartig sich ausbreitend, wie<lb break="yes"/>Pinus Pinea. <note place="foot" n="*34)" xml:id="fn36-1" next="#fn36-2">Wenn unter den Wendekreisen der Boden sich nicht<lb break="yes"/>hier und da zu 1000 bis 1500 Toisen Höhe erhöbe,<lb break="yes"/>so würde, wenigstens dem <placeName key="aequator" >Aequator</placeName> nahe, diese Form<lb break="yes"/>gewiß dort ewig unbekannt geblieben seyn. Pinus lon-<lb break="no"/>gifolia, in Ostindien, P. Dammara <persName key="lambert_ab">Lamb</persName>. in Amboina<lb break="yes"/>sind Tropenpflanzen, aber beyde auf hohen Bergen<lb break="yes"/>wachsend. In ganz <placeName key="suedamerika">Süd-Amerika</placeName> ist mir trotz der<lb break="yes"/>Höhe der <placeName key="anden">Andeskette</placeName> doch unter den Wendekreisen kei-<lb break="no"/>ne Pinusart bekannt. Ein Nadelholzbaum, den wir in</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="325" facs="#f0051"/>
                    <p>8. Mimosenform: Mimosa, Gleditschia, Ta-<lb break="no"/>marindus, Porlieria. Alle fein gefiederte Blätter<lb break="yes"/>zwischen welchen die Bläue des Himmels ange-<lb break="no"/>nehm durchschimmert. Weitschattige Kronen, oft<lb break="yes"/>schirmartig gedrückt. <note place="foot" n="*35)" xml:id="fn37-1" next="#fn37-2">Die fein gefiederten Blätter der Mimosen, Acacien,<lb break="yes"/>Desmanthus-Arten und Schrankien sind recht eigent-<lb break="no"/>lich Formen der Tropenvegetation. Doch finden sich<lb break="yes"/>einige Repräsentanten der Form auch außerhalb der<lb break="yes"/>Wendekreise. In der nördlichen Hemisphäre kann ich<lb break="yes"/>im alten Continent, und zwar in <placeName key="asien">Asien</placeName>, bloß einen<lb break="yes"/>niedrigen Strauch auf weisen, die von Hr. <persName key="maschallvonbieberstein_fa">Marschall<lb break="yes"/>von Biberstein</persName> beschriebene Acacia Stephaniana. Diese<lb break="yes"/>gesellschaftlich lebende Pflanze bedeckt die dürren Ebe-<lb break="no"/>nen der Provinz Schirvan am Kur (Cyrus) bey Neu<lb break="yes"/>Schamach bis gegen den Araß (den alten Araxes) hin.<lb break="yes"/>Diese Acacia foliis bipinatis, der auch schon Buxbaum<lb break="yes"/>erwähnte, wächst also nördlich bis 42° geographischer</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <note place="foot" n="*34)" xml:id="fn36-2" prev="#fn36-1">den <placeName key="anden">Andes</placeName> von Quindiu entdeckten, war ein Taxus,<lb break="yes"/>und zwar unser Taxus montana (<persName key="willdenow_kl">Willd.</persName> Spec. T. 4. P. 2.<lb break="yes"/>p. 857.) Giebt es überhaupt Tannen oder Fichten in<lb break="yes"/>
                            <placeName key="suedamerika">Süd-Amerika</placeName>, z. B. in Chili, im Königreich Buenos-<lb break="maybe"/>Ayres und gegen die magelianische Meerenge hin? In<lb break="yes"/>Chili und (wie wir durch die Expedition des Grafen<lb break="yes"/>
                            <persName key="hoffmannsegg_jcv">Hoffmannsegg</persName> neuerlichst erfahren) auch in Brasilien<lb break="yes"/>ersetzt <placeName key="arauca">Arauca</placeName>ria imbricata die Form der Nadelhölzer.<lb break="yes"/>Ueber die obern und untern Grenzen der mexikanischen<lb break="yes"/>Tanne, welche dem Pinus occidentalis näher, als dem<lb break="yes"/>P. strobus verwandt ist, S. diesen <choice>
                                <sic>Vers.</sic>
                                <corr type="editorial">Verf.</corr>
                            </choice> m. Pflanzenge-<lb break="no"/>ogr. a. a. O. Auf der Isola de Pinos, südlich von<lb break="yes"/>Cuba, wächst eine Tanne (Pinus occidentalis) mit Swi-<lb break="no"/>tenia Mahagony in einer Ebene, eine sonderbare Er-<lb break="no"/>scheinung, die sich einigermaßen aus der Gestalt und<lb break="yes"/>Nähe des nordamerikanischen Continents, wie aus der<lb break="yes"/>durch Nordstürme oft erkälteten Atmosphäre erklären<lb break="yes"/>läßt.<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="326" facs="#f0052"/>
                    <p>9. Malven-Form: Sterculia, Hibiscus, Ochro-<lb break="no"/>ma, <persName key="cavanilles_aj">Cavanillesia</persName> (Flor. Per) Dickstämmige Bäume<lb break="yes"/>mit großen, weichen, meist lappigen Blättern<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*35)" xml:id="fn37-2" prev="#fn37-1">Breite (Tableau des Provinces situées sur la c&#x00F4;te occi-<lb break="no"/>dentale de la mer caspienne entre les fleuves Terek et<lb break="yes"/>Kour 1798 p. 58. 120) In <placeName key="afrika">Afrika</placeName> drängt Acacia gummi<lb break="yes"/>fera <persName key="willdenow_kl" >Willd.</persName> bis Mogador, also bis 320 nördlicher Breite<lb break="yes"/>vor. In Japan wächst Acacia Nemu um Nangasacki.<lb break="yes"/>Im <placeName key="amerika">neuen Kontinent</placeName> schmücken die Ufer des Mißißipi<lb break="yes"/>und Tennesee, wie die Savannen der Illinoes, Acacia<lb break="yes"/>glandulosa Mich. und A. brachyloba <persName key="willdenow_kl">Willd.</persName> Die Schran-<lb break="no"/>kia uncinata fand <persName key="michaux_a" >Michaux</persName> von Florida bis Virginien<lb break="yes" />nordwärts vordringen, also bis 37° nordlicher Breite.<lb break="yes" />Gleditschia triacanthos findet sich nach <persName key="barton_bs" >Barton</persName> östlich<lb break="yes"/>von den <placeName key="allegheny">Aleghany Gebirgen</placeName> bis zum 38sten, westlich<lb break="yes"/>bis 41 Grade nördlicher Breite. Gleditschia monosperma<lb break="yes"/>bleibt zwey Grade südlicher. Dieß sind die Grenzen<lb break="yes"/>der Mimosenform in der nördlichen Erdhälfte. In der<lb break="yes"/>südlichen finden wir außerhalb des Wendekreises des<lb break="yes"/>Steinbocks einfachblättrige Acacien, bis Van Diemen&#x2019;s<lb break="yes"/>Insel, ja die unvollkommen beschriebene Mimosa Ca-<lb break="no"/>ven <persName key="molina_gi" >Molina</persName> wächst in Chili zwischen dem 24sten und<lb break="yes"/>37sten Grade südlicher Breite (<persName key="molina_gi">Molina</persName> Naturgeschichte<lb break="yes" />von Chili p. 148) Die feinblättrigste aller Mimosen ist<lb break="yes" />die in Caraccas wachsende Acacia microphylla (<persName key="bredemeyer_f">Bre-<lb break="no"/>demeyer</persName>.) Bis jetzt ist noch keine wahre Mimosa (in<lb break="yes"/>dem Sinne des Worts, den <persName key="willdenow_kl">Wildenow</persName> festgesetzt) ja<lb break="yes"/>keine Inga in der gemäßigten Zone entdeckt worden.<lb break="yes"/>Unter allen Acacien verträgt die orientalische Acacia<lb break="yes"/>Julibrißin Scopoli, die <persName key="forsskal_p">Forschkael</persName> mit der Mimosa ar-<lb break="no"/>borea verwechselt hat, die meiste Kälte. Im botani-<lb break="no"/>schen Garten von Padua steht ein hoher Stamm von<lb break="yes"/>beträchtlicher Dicke im Freyen, und doch ist die mit-<lb break="no"/>lere Wärme von Padua nur 10, 8 Grad <persName key="reaumur_rafd">Reaum</persName>.<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="327" facs="#f0053"/> (foliis lobatis) und prachtvollen Säulenblumen<lb break="yes"/>(Colomniferae des <persName key="linne_cv" >Linné</persName>.) <note place="foot" n="*36)">
                            <persName key="adanson_m">Adanson</persName> äußert sein Erstaunen darüber, daß keiner<lb break="yes"/>der früheren Reisenden, des riesenmäßigen Boababs<lb break="yes"/>erwähnt habe. Aber <persName key="cadamosto_ad">Aloysio Cadamusto</persName> erwähnt al-<lb break="no"/>lerdings schon 1504 des hohen Alters dieser Bäume,<lb break="yes"/>quarum Eminentia altitudinis non quadrat Magnitudini<lb break="yes"/>
                            <persName key="cadamosto_ad">Cadamusti</persName> Navigatio, c. 43. <persName key="adanson_m">Adanson</persName> fand Stämme,<lb break="yes"/>deren Höhe 10 bis 12 und deren Umfang 77 Fuß be-<lb break="no"/>trug. Ihre Wurzeln waren 110 Fuß lang. Andere<lb break="yes"/>Schriftsteller geben noch größere Dimensionen an. Auch<lb break="yes"/>S. <persName key="staunton_gl">George Staunton</persName> beobachtete Adansonien auf den<lb break="yes" />Capwerdischen Inseln. Sie hatten 56 Fuß Umfang.<lb break="yes" />&#x201E;Man darf nicht vergeßen, daß der Boabab, wie die<lb break="yes"/>&#x201E;ganze Familie der Bombax und Ochroma-Arten,<lb break="yes"/>&#x201E;weit schneller wächst als die Dracaena, deren Vege-<lb break="no"/>&#x201E;tation sehr langsam ist. Die Platanen (Platanus oc-<lb break="no"/>&#x201E;cidentalis), welche Hr. <persName key="michaux_a">Michaux</persName> am Ufer des Ohio<lb break="yes" />&#x201E;bey Marietta fand, haben genau denselben Durch-<lb break="no" />&#x201E;meßer als der berufene Drachenbaum in Orotava.<lb break="yes" />&#x201E;Voy. à l&#x2019;ouest des <placeName key="allegheny">monts Alleghany</placeName> 1804 p 93.)<lb break="yes"/>&#x201E;Noch in 20 Fuß Höhe ist ihr Stamm von 47 Fuß Um-<lb break="no"/>&#x201E;fang. Aber wahrscheinlich bedurften diese Platanen<lb break="yes"/>&#x201E;nicht den 10ten Theil der Zeit, in welcher eine Dra-<lb break="no" />&#x201E;caena zu derselben Dicke gelangen würde.<choice>
                                <sic>&#x201C;</sic>
                                <corr type="editorial"/>
                            </choice>
                            <lb break="yes"/>&#x201E;Die vegetabilischen Geschöpfe, welche in al-<lb break="no"/>&#x201E;len Weltgegenden zu der größten Corpulenz anschwel-<lb break="no"/>&#x201E;len, sind der Taxus, die echte Kastanie (Fagus Ca-<lb break="no"/>&#x201E;stanea), mehrere Species von Bombax, die Mimosen,<lb break="yes"/>&#x201E;Caesalpinien, Feigenbäume, Switenien, Hymenea<lb break="yes"/>&#x201E;Courbaril, Cypreßus disticha und Platanus occidenta-<lb break="no"/>&#x201E;lis.&#x201C;<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>10. Rebenform: Lianen, Vitis, Paullinia,<lb break="yes"/>Glematis, <persName key="mutis_jc">Mutis</persName>ia. Rankende Gewächse mit rißi-<lb break="no"/>gen holzigen Stämmen, und vielfach zusammen-<lb break="no"/>
                        <pb n="328" facs="#f0054"/> gesetzten Blättern. Die Blüthen meist in Dolden-<lb break="no"/>trauben und Rispen.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>11. Lilienform: Pancratium, Fritillaria, Iris.<lb break="yes"/>Stammlose Gewächse mit langen einfachen hellgrü-<lb break="no"/>nen, zart gestreiften oft schwertförmigen und zwey-<lb break="no"/>zeiligen, aufrecht stehenden Blättern, und mit zarten<lb break="yes"/>prachtvollen Blüthen, bald in Scheiden (Spatacae<lb break="yes"/>des <persName key="linne_cv" >Linné</persName>) bald ohne Scheiden (Coronariae des <persName key="linne_cv">Lin-<lb break="no"/>né</persName>.) <note place="foot" n="*37)">Der Hauptsitz dieser Form ist <placeName key="afrika" >Afrika</placeName>, dort ist die<lb break="yes"/>größte Mannigfaltigkeit der Liliengewächse, dort bil-<lb break="no"/>den sie Maßen, und bestimmen den Naturkarakter der<lb break="yes"/>Gegend. Der <placeName key="amerika">neue Continent</placeName> hat allerdings prachtvolle<lb break="yes"/>Pancratien, Alstroemerien, und Crinumarten. Das er-<lb break="no"/>stere Geschlecht haben wir mit drey neuen Species,<lb break="yes"/>Pancratium quitense, tryphyllum und tubulosum ver-<lb break="no"/>mehrt, aber diese americanischen Liliengewächse ste-<lb break="no"/>hen zerstreut, minder gesellig als unsere europäischen<lb break="yes"/>lrisarten.<lb break="yes"/>S. des Verfaßers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>12. Cactusform: die Cerei. Vielkantige flei-<lb break="no"/>schige, blattlose, oft gestachelte, säulenförmig<lb break="yes"/>ansteigende, theils kronleuchterartig getheilte Ge-<lb break="no"/>wächse, mit schöngefärbten aus der fast unbelebt<lb break="yes"/>scheinenden Maße, ausbrechenden Blumen. <note place="foot" n="*38)" xml:id="fn40-1" next="#fn40-2">Wenn man gewohnt ist, Cactusarten bloß in unsern<lb break="yes"/>Treibhäusern zu sehen, so erstaunt man über die Dich-<lb break="no"/>tigkeit, zu der die Holzfaser in den alten Cactusstäm-<lb break="no"/>men sich verdichtet. Die Indianer wißen, daß Cac-<lb break="no"/>tusholz unverweslich, und zu Rudern und Thürschwel-<lb break="no"/>len vortrefflich zu gebrauchen ist. Dem neuen Ankömm-<lb break="no"/>ling macht kaum irgend eine Pflanzenphysiognomie ei-<lb break="no"/>nen sonderbareren Eindruck, als eine dürre Ebene, wie<lb break="yes"/>die bey Cumana, <placeName key="barcelona">Neu-Barcellona</placeName>, Coro und in der<lb break="yes"/>Provinz Jaen de Bracamoros, welche mit säulenförmi-<lb break="no"/>gen und candelaberartig getheilten Cactusstämmen dick</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">13.</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="329" facs="#f0055"/>
                    <p>13. Casuarinen-Form: Castrarina Equisetum.<lb break="yes"/>Blattlose Gewächse, vom einfachsten äußern Baue,<lb break="yes"/>mit weichen dünnen, gegliederten, in der Länge<lb break="yes"/>gestreiften Stängeln. <note place="foot" n="*39)">Der eigentliche Repräsentant der Casuarinenform,<lb break="yes"/>C. equisetifolia, wächst in Süd-Asien, und auf den<lb break="yes"/>Inseln des stillen Meeres. Vier andere sind bloß Neu-<lb break="maybe"/>Holland eigenthümlich. Die neuentdeckte Casuarina<lb break="yes"/>quadrivalvis Labill. dringt bis 43° südl. Breite auf van<lb break="yes"/>Diemen&#x2019;s Land vor!<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>14. Gras- und Schilf-Form<choice>
                            <sic>,</sic>
                            <corr type="editorial">.</corr>
                        </choice>
                        <note place="foot" n="*40)">Baumartige Gräser sind im ganzen selten. Wir ken-<lb break="no"/>nen nur wenige Gattungen derselben, Bambusa, Pani-<lb break="no"/>cum arborescens. Bambusgebüsche sind in der heißen<lb break="yes"/>Zone über die ganze Erde verbreitet. Sie steigen auf<lb break="yes"/>das Gebirge bis über 700 Toisen Höhe.<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>15. Form der Laubmoose.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>16. Form der Blätterflechten.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>17. Form der Hutschwämme. <note place="foot" n="*41)" xml:id="fn43-1" next="#fn43-2">Da der Hr. Verfasser nicht bloß Formen von groß-<lb break="no"/>en, sondern auch von kleinen Umrißen aufgestellt hat,<lb break="yes"/>die mithin mahlerisch nur im Vorgrunde einer Land-<lb break="no"/>schaft gehörig ausgeführt, und deutlich unterscheidbar<lb break="yes"/>dargestellt werden können: so glaubt man vorzüglich<lb break="yes"/>noch auf die Form der Dolden- oder Schirmblumenge-<lb break="no"/>wächse, auf die der Syngenesisten, wozu die Distelge-<lb break="no"/>wächse gehören, auf die der quirlblüthigen Pflanzen,<lb break="yes"/>auf die Nelkenform, auf die Rosenform etc. aufmerk-<lb break="no"/>sam machen zu müßen, bestimmte Hauptformen, wel-</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <note place="foot" n="*38)" xml:id="fn40-2" prev="#fn40-1">besetzt ist. Im <placeName key="altewelt">alten Continente</placeName> besonders <placeName key="afrika">Afrika</placeName>, und<lb break="yes"/>den nahe gelegenen Inseln, sind einige Euphorbien<lb break="yes"/>und Cacalien gleichsam Repräsentanten der amerikani-<lb break="no"/>schen Cactusform.<lb break="yes"/>S. des Verfassers Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse.</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="330" facs="#f0056"/>
                    <p>Diese physiognomischen Abtheilungen <note place="foot" n="*42)" xml:id="fn44-1" next="#fn44-2">In der Abhandlung Ideen zu einer Physiognomik der<lb break="yes"/>Gewächse, von welcher der Herr Verfasser hier jedoch ab-<lb break="no"/>weicht, führt er mit Uebergehung der Formen der Laub-<lb break="no"/>moose, Blätterflechten und Hutschwämme dagegen jene<lb break="yes"/>der Heidekräuter, Gustavia, Lorbeer, Melastomen,<lb break="yes"/>Weiden und Myrthen &#x2014; überhaupt 19 besondere For-<lb break="no"/>men &#x2014; auf, und begleitet sie mit folgenden besonderen<lb break="yes"/>Anmerkungen:<lb break="yes"/>Eine meist africanische Pflanzengruppe sind die<lb break="yes"/>
                            <choice>
                                <sic>Heidekränter</sic>
                                <corr type="editorial">Heidekräuter</corr>
                            </choice>; dahin gehören auch die Adromeda, Paß-<lb break="no"/>erinen und Gnidien, eine Gruppe, die mit der der<lb break="yes"/>Nadelhölzer einige Aehnlichkeit hat, und eben deßhalb<lb break="yes"/>mit dieser, durch die Fülle glockenförmiger Blüthen,<lb break="yes"/>desto reitzender contrastirt. Die baumartigen Heide-<lb break="no"/>kräuter, wie einige andere africanische Gewächse, er-<lb break="no"/>reichen das nördliche Ufer des Mittelmeers. Sie schmü-<lb break="no"/>cken Welschland und die Cistus Gebüsche des südli-<lb break="no"/>chen Spaniens. Am üppigsten wachsend habe ich sie auf<lb break="yes"/>den africanischen Inseln, am Abhange des Pics von<lb break="yes"/>Theyde gesehen. Bey uns in den <placeName key="baltikum">baltischen Ländern</placeName>,<lb break="yes"/>und noch nördlicher hin, ist diese Pflanzenform gefürch-<lb break="no"/>tet, Dürre und Unfruchtbarkeit verkündigend. Unsere<lb break="yes"/>Heidekräuter, Erica vulgaris und tetralix sind gesell-<lb break="no"/>schaftlich lebende Gewächse, gegen deren fortschrei-<lb break="no"/>tenden Zug die ackerbauenden Völker seit Jahrhunder-<lb break="no"/>ten mit wenigem Glücke ankämpfen. Sonderbar, daß<lb break="yes"/>der Hauptrepräsentant dieser Form bloß einer Sei-<lb break="no"/>te unsers Planeten eigen ist. Von den 137 jetzt bekann-<lb break="no"/>ten Arten von Erica findet sich auch nicht eine einzige</note>
                        <lb break="yes"/>weichen oft von denen ab, welche die Botaniker<lb break="yes"/>in ihren sogenannten natürlichen Systemen aufstel-<lb break="no"/>
                        <note place="foot" n="*41)" xml:id="fn43-2" prev="#fn43-1">che gänzlich von einander abweichen, und häufig genug<lb break="yes"/>sind, um Landschaften gewißer Gegenden eigenthümli-<lb break="no"/>che Modificationen zu ertheilen.<lb break="yes"/>Recension dieses Werk&#x2019;s in den allgemeinen geographischen<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#et">Ephemeriden.</hi>
                        </note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="331" facs="#f0057"/> len. Bey jenen kommt es allein auf große Umriß-<lb break="no"/>e, auf das an, was den Character der Vegetati-<lb break="no"/>on, und folglich den Eindruck bestimmt, den der<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*42)" xml:id="fn44-2" prev="#fn44-1" next="#fn44-3">im <placeName key="amerika">neuen Kontinent</placeName> von Pensylvanien und Labrador bis<lb break="yes"/>gegen Nootka und <placeName key="alaska">Alaschka</placeName> hin.<lb break="yes" />Laurus, Mammea, Challophyllum. Eine Form<lb break="yes"/>der Tropenwelt, und der gemäßigten Zone bis 38 und<lb break="yes"/>40° nördlicher Breite. Lorbeerbäume treten unter den<lb break="yes" />Wendekreisen als Alpengewächse auf, wie Laurus al-<lb break="no" />pigena, L. exaltata, L. triandra, L. coriacea, L. mem-<lb break="no" />branacea, L. patens, <choice>
                                <sic>L, floribunda</sic>
                                <corr type="editorial">L. floribunda</corr>
                            </choice> und andere, von<lb break="yes"/>dem vortrefflichen <persName key="swarz_01">Swarz</persName> in Jamaika beschriebene Spe-<lb break="no"/>cies beweisen.<lb break="yes"/>Von dem Hauptrepräsentanten der Form, von<lb break="yes"/>der Weide selbst, sind schon 116 verschiedene Arten<lb break="yes"/>bekannt. Sie bedecken die Erde vom <placeName key="aequator">Aequator</placeName> bis<lb break="yes"/>Lappland. Ihre Zahl und Gestaltverschiedenheit nimmt<lb break="yes"/>zu zwischen dem 46. und 70. Grade der Breite, beson-<lb break="no"/>ders in dem, durch frühe Erdrevoluzionen so wunder-<lb break="no"/>bar eingefurchten Theile des nordlichen Europa&#x2019;s. Von<lb break="yes"/>Weiden als Tropengewächse sind erst zwey Arten be-<lb break="no"/>kannt, <persName key="roxburgh_w" >Roxburg&#x2019;s</persName> Salix tetrasperma von der Küste Ko-<lb break="no"/>romandel, und eine peruanische Species die wir mit-<lb break="no"/>gebracht, und welche Hr. <persName key="willdenow_kl" >Wildenow</persName> Salix Humbold-<lb break="no"/>tiana genannt hat. Vielleicht dringt Salix muctonata<lb break="yes"/>vom Vorgebirge der guten Hoffnung nordwärts bis zum<lb break="yes"/>Wendekreise des Steinbocks vor? Auf den Inselgrup-<lb break="no"/>pen der Südsee ist noch keine Weide entdeckt wor-<lb break="no"/>den.<lb break="yes" />Myrthengewächse geben drey Erdstrichen einen<lb break="yes"/>eigenen Charakter: 1) dem südlichen Europa, beson-<lb break="no"/>ders den Inseln (Kalkfelsen) die aus dem Keßel des<lb break="yes"/>Mittelmeeres hervorragen. 2) dem Neu-holländischen<lb break="yes"/>Kontinente, der mit Eucalyptus, Metrosideros, Lep-<lb break="no"/>tospermum geschmückt ist, und 3) einem Erdstrich der<lb break="yes"/>mitten unter den Wendekreisen, 9 bis 10,000 Fuß über<lb break="yes"/>der Meeresfläche erhaben ist, dem hohen <placeName key="anden" >Andes</placeName>rücken</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="332" facs="#f0058"/> Anblick der Gewächse und ihre Gruppirung auf<lb break="yes"/>das Gemüth des Beobachters macht. Die eigent-<lb break="no" />lich botanischen Klaßificationen gründen sich da-<lb break="no"/>gegen auf die kleinsten, dem gemeinen Sinne gar<lb break="yes"/>nicht auffallenden, aber beständigsten und wich-<lb break="no"/>tigsten Theile der Befruchtung. Es wäre gewiß<lb break="yes"/>ein treffliches, eines gebildeten Künstlers würdi-<lb break="no"/>ges Unternehmen, die Physiognomien jener Pflan-<lb break="no"/>zengruppen für deren Beschreibung es selbst den<lb break="yes"/>reichsten Sprachen an Ausdrücken fehlt, nicht in<lb break="yes"/>Büchern oder Treibhäusern, sondern in der Natur<lb break="yes"/>selbst, in ihrem Vaterlande zu studiren, und sie<lb break="yes"/>treu und lebendig darzustellen. Hohe Palmen, wel-<lb break="no"/>che die mächtigen federartig gekräuselten Blätter<lb break="yes"/>über ein Gebüsch von Heliconien und Pisangge-<lb break="no" />wächsen schwingen; dornige, schlangenartig auf-<lb break="no"/>gerichtete Cactusstämme, mitten unter blühenden<lb break="yes"/>Liliengewächsen; ein baumartiges Farrenkraut<lb break="yes"/>von mexicanischen Eichen umgeben: welche mah-<lb break="no"/>lerische Gegenstände für den Pinsel eines gefühl-<lb break="no"/>vollen Künstlers!</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Auf der Schönheit der einzelnen Formen, auf<lb break="yes"/>dem Einklange, oder dem Kontraste, welcher aus<lb break="yes"/>ihrer natürlichen Gruppirung entsteht, auf der Größ-<lb break="no"/>e der organischen Maßen und der Intensität des<lb break="yes"/>Grünes, beruht der Vegetations-Charakter einer<lb break="yes"/>Zone. Viele Gestalten, und gerade die schönsten,<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*42)" xml:id="fn44-3" prev="#fn44-2">in <placeName key="suedamerika">Südamerika</placeName>. Diese Berggegend (in Quito: Paramo,<lb break="yes"/>in Peru: Puna genannt), ist ganz mit Bäumen von myr-<lb break="no"/>thenartigen Ansehen bedeckt. In dieser Höhe wachsen<lb break="yes"/>Escallonia myrtilloides, E. tubar, Alstonia theaefor-<lb break="no"/>mis, neue Myrica-Arten und die schöne Myrtus micro-<lb break="no"/>phylla.</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="333" facs="#f0059"/> die der Palmen, der Bananengewächse und der<lb break="yes"/>baumartigen Farrenkräuter und Gräser, fehlen gänz-<lb break="no"/>lich den nördlichen Erdstrichen. Andere, zum<lb break="yes" />Beyspiele die der gefiederten Blätter, sind darinn<lb break="yes"/>sehr selten und minder zart. Die Zahl der baum-<lb break="no"/>artigen Pflanzen ist darinn geringer, ihre Krone<lb break="yes"/>minder hoch und belaubt, seltener mit großen<lb break="yes"/>prachtvollen Blüthen geziert, als in den Tropen-<lb break="no"/>ländern. In diesen allein hat die gestaltende Na-<lb break="no"/>tur sich ergötzt, alle Pflanzenformen zu vereini-<lb break="no"/>gen. Selbst die der Nadelhölzer, welche auf den<lb break="yes"/>ersten Anblick zu fehlen scheinen, finden sich nicht<lb break="yes"/>bloß auf dem hohen Rücken der <placeName key="anden" >Andes</placeName>, sondern<lb break="yes"/>selbst in den wärmeren Thälern von Xalappa,<lb break="yes"/>und hier und da <note place="foot" n="*43)">Tannen, Cypreßen und Juniperus sind drey Ge-<lb break="no" />schlechter, die sich in Menge in der nördlichen Tro-<lb break="no" />penzone z. B. in Neu-Spanien finden. Dagegen schei-<lb break="no"/>nen sie in der südlichen, wenn gleich auf dem Gebirge<lb break="yes"/>eben so kalten Tropenzone, sehr selten. In der hohen<lb break="yes"/>
                            <placeName key="anden">Andes</placeName>-Kette von Santa-Fe, Popayan und Quito, ha-<lb break="no"/>be ich kein anderes Nadelholz, als ein paar Stämme<lb break="yes"/>einer Cupreßus-Art, in den Wäldern von Quindiu und<lb break="yes"/>bey Loxa gefunden.<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                        </note> bey Loxa.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die Physiognomie der Vegetation hat unter<lb break="yes"/>dem <placeName key="aequator">Aequator</placeName> im ganzen mehr Größe, Majestät und<lb break="yes"/>Mannigfaltigkeit, als in der gemäßigten Zone.<lb break="yes"/>Der Wachsglanz der Blätter <note place="foot" n="*44)">Ein recht eigentlicher Wachsglanz, da dieses Wachs<lb break="yes"/>von <persName key="proust_notmarcel">Proust</persName> in Madrid chemisch ausgeschieden worden<lb break="yes"/>ist.<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                        </note> ist dort schö-<lb break="no"/>ner, das Gewebe des Parenchyma lockerer, zar-<lb break="no"/>
                        <pb n="334" facs="#f0060"/>ter und saftvoller. Kolloßalische Bäume prangen<lb break="yes"/>dort ewig mit größeren, vielfarbigeren, duftenden-<lb break="no"/>ren Blumen, als bey uns niedrige krautartige Stau-<lb break="no"/>den. Alte durch Licht verkohlte Stämme sind mit<lb break="yes"/>dem frischen Laube der Paulinien, mit Pothos und<lb break="yes"/>mit Orchideen gekränzt, deren Blüthe oft die Ge-<lb break="no"/>stalt <note place="foot" n="*45)">Die Indianer nehmen von dieser vogelähnlichen Ge-<lb break="no"/>stalt der Epidendra oft die specifischen Nahmen her.<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#et">Anm. des Verfassers.</hi>
                        </note> und das Gefieder der Colibri nachahmt,<lb break="yes"/>welchen sie den Honig darbiethet.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Dagegen entbehren die Tropen fast ganz das<lb break="yes"/>zarte Grün der weiten Grasfluren und Wiesen. Ih-<lb break="no"/>re Bewohner kennen nicht das wohlthätige Gefühl<lb break="yes"/>des im Frühlinge wieder erwachenden, sich schnell<lb break="yes"/>entwickelnden Pflanzenlebens. Die sorgsame Na-<lb break="no"/>tur hat jedem Erdstriche eigene Vorzüge verliehen.<lb break="yes"/>Die vegetabilische Fiber, bald dichter bald locke-<lb break="no"/>rer gewebt; Gefäse ausgedehnt, und von Saft stro-<lb break="no"/>tzend, oder früh verengt und zu knorriger Holz-<lb break="no"/>maße erhärtend, größere oder geringere Intensi-<lb break="no"/>tät der Farbe, nach Maßgabe des Desoxidations-<lb break="maybe"/>Proceßes, welchen der reitzende Lichtstrahl er-<lb break="no"/>regt: diese und ähnliche Verhältniße bestimmen<lb break="yes"/>den Character der Vegetation in jeder Zone. <note place="foot" n="*46)" xml:id="fn48-1" next="#fn48-2">In einer geographischen Breite können auf unserm<lb break="yes"/>Erdballe, wenn keine Gebirge und andere Umstände<lb break="yes"/>die Temperatur verändern, in verschiedenen Welttheilen<lb break="yes"/>eben die Pflanzen wachsen, aber Gegenden, die in ei-<lb break="no"/>ner Länge liegen, müßen immer verschiedene Pro-<lb break="no"/>dukte des Gewächsreichs erzeugen. Die Mark Bran-<lb break="no"/>denburg, die Küste Labrador, und Kamtschatka liegen<lb break="yes"/>ziemlich in einer Breite, und haben auch viele Pflanzen<lb break="yes"/>mit einander gemein. Berlin, Venedig, Tripolis, und</note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="335" facs="#f0061"/>
                    <p>Die große Höhe zu welcher der Boden sich<lb break="yes"/>über der Wolkenregion unter dem <placeName key="aequator">Aequator</placeName> er-<lb break="no"/>hebt, gewährt den Einwohnern dieser Gegend das<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*46)" xml:id="fn48-2" prev="#fn48-1" next="#fn48-3" >Angola haben fast gleiche Länge, aber die Gewächse<lb break="yes"/>sind sehr verschieden.<lb break="yes"/>Es ist bekannt, daß Wärme ein nöthiges Erfor-<lb break="no"/>derniß der Vegetation ist. Daraus folgt also ganz na-<lb break="no"/>türlich, daß mit der größeren Wärme des Klima&#x2019;s, auch<lb break="yes"/>die Zahl der wildwachsenden Pflanzen beträchtlicher<lb break="yes"/>seyn muß. Die Verzeichniße der Botaniker über ver-<lb break="no"/>schiedene Gegenden unsers Erdballs zeigen uns, daß<lb break="yes"/>die Vegetation nach den Graden der Wärme vermehrt<lb break="yes"/>wird. In Süd-Georgien sind nach sicheren Nachrich-<lb break="no"/>ten nur zwey wildwachsende Pflanzen; in Spitzbergen<lb break="yes"/>30; in Lappland 534, in Island 553; in Schweden 1299;<lb break="yes"/>in der Mark Brandenburg 2000; im Piemontesischen<lb break="yes"/>2800; an der Küste Coromandel ungefähr 4000; auf der<lb break="yes"/>Insel Jamaika eben so viel; auf Madagascar über 5000.<lb break="yes"/>Fast überall finden sich Gewächse, nur die mit bestän-<lb break="no"/>digen Eise bedeckten Polarländer, die höchsten beei-<lb break="no"/>seten Gebirgsgipfel und die dürren <placeName key="afrika">Sandwüsten Africa&#x2019;s</placeName>
                            <lb break="yes"/>ausgenommen. Auf kahlen, nackten, durch vulca-<lb break="no"/>nisches Feuer verheerten Gegenden, wie z. B. die<lb break="yes"/>
                            <placeName key="ascension">Insel Ascension</placeName>, und Kerguelens Land, sproßen nur<lb break="yes"/>kümmerlich wenige Pflänzchen empor.<lb break="yes"/>Das Klima hat sowohl auf das Wachsthum, als<lb break="yes"/>auf die Gestalt des ganzen Gewächses vielen Einfluß.<lb break="yes"/>Die Pflanzen der Polarländer und der Gebirge sind nie-<lb break="no"/>drig, mit sehr kleinen gedrungenen Blättern, und nach<lb break="yes"/>Verhältniß großen Blumen. Die Gewächse Europens<lb break="yes"/>haben wenig schöne Blumen, und viele blühen mit Kätz-<lb break="no"/>chen, die asiatischen prangen mit vorzüglich schönen;<lb break="yes"/>die afrikanischen haben meistens sehr fette, saftige<lb break="yes"/>Blätter, und bunte Blumen. Amerikanische Pflanzen<lb break="yes"/>zeichnen sich durch lange glatte Blätter, und die son-<lb break="no"/>derbare Gestalt der Blumen und Früchte aus. Die Ge-<lb break="no"/>wächse aus Neu-Holland unterscheiden sich durch schma-</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="336" facs="#f0062"/> sonderbare Schauspiel, daß sie außer den Bana-<lb break="no"/>nengewächsen und Palmen auch von Pflanzenfor-<lb break="no"/>men umgeben sind, welche man oft den europäi-<note place="foot" n="*46)" xml:id="fn48-3" prev="#fn48-2" next="#fn48-4">le trockene Blätter, und eine mehr zusammengezogene<lb break="yes"/>Form. Die Pflanzen des Archipelagus im Mittelländi-<lb break="no"/>schen Meere, sind meistentheils strauchartig und stach-<lb break="no"/>licht. Die Pflanzen <placeName key="arabien">Arabien</placeName>s haben fast alle einen<lb break="yes"/>niedrigen verkrüppelten Wuchs. Auf den kanarischen<lb break="yes"/>Inseln sind die meisten Pflanzen, sogar Gattungen,<lb break="yes"/>die in andern Klimaten krautartig sind, Sträucher oder<lb break="yes"/>Bäume.<lb break="yes"/>Auffallend ist aber die Aehnlichkeit zwischen<lb break="yes"/>den Bäumen und Sträuchern des nördlichen <placeName key="asien">Asien</placeName>s und<lb break="yes"/>Amerika, da doch die Kräuter und Staudengewächse<lb break="yes"/>beyder Welttheile fast gar nichts in ihrer Gestalt Ue-<lb break="no"/>bereinstimmendes haben. Ein vergleichendes Verzeich-<lb break="no"/>niß mag dieß bestätigen.<lb break="yes"/>
                            <table>
                                <row>
                                    <cell>Im nördlichen <placeName key="asien">Asien</placeName> wächst.</cell>
                                    <cell>Diesen sind in <placeName key="nordamerika" >Nordamerika</placeName>
                                        <lb break="yes"/>ähnlich:</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Acer cappadocicum &#x2014;</cell>
                                    <cell>Acer sacharinum</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>&#x2014; pseudoplatanus &#x2014;</cell>
                                    <cell>&#x2014; montanum</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Azalea pontica &#x2014;</cell>
                                    <cell>Azalea viscosa</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Betula davurica &#x2014;</cell>
                                    <cell>Betula populifolia</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Alnus glutinosa &#x2014;</cell>
                                    <cell>Alnus serulata</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Corylus Colurna &#x2014;</cell>
                                    <cell>Corylus rostrata</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Crataegus sanquinea Pall &#x2014;</cell>
                                    <cell>Crataegus coccinea</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Cornus sanquinea &#x2014;</cell>
                                    <cell>Cornus alba</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Fagus sylvatica &#x2014;</cell>
                                    <cell>Fagus latifolia</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>&#x2014; Castanea &#x2014;</cell>
                                    <cell>&#x2014; pumila</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Juniperus lycia &#x2014;</cell>
                                    <cell>Juniperus virginiana</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Liquidambat imberbe &#x2014;</cell>
                                    <cell>Liquidambar styraciflua</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Morus nigra &#x2014;</cell>
                                    <cell>Morus rubra</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Lonicera Peryclymenum &#x2014;</cell>
                                    <cell>Lonicere sempervirens</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Pinus sylvestris &#x2014;</cell>
                                    <cell>Pinus inops</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>&#x2014; Cembra &#x2014;</cell>
                                    <cell>&#x2014; strobus</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Platanus orientalis &#x2014;</cell>
                                    <cell>Platanus occidentalis</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Prunus laurocerasus &#x2014;</cell>
                                    <cell>Prunus Caroliniana</cell>
                                </row>
                            </table>
                        </note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="337" facs="#f0063"/> schen und nordasiatischen Klimaten eigen glaubt. <note place="foot" n="*47)" xml:id="fn49-1" prev="#fn49-2"/>
                        <lb break="yes"/>Die heißen Thäler <choice>
                            <sic>des</sic>
                            <corr type="editorial">der</corr>
                        </choice>
                        <placeName key="anden">Andeskette</placeName> sind mit Heli-<lb break="no" />conien und feinblättrigen Mimosen geschmückt.<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*46)" xml:id="fn48-4" prev="#fn48-3" next="#fn48-5">
                            <table>
                                <row>
                                    <cell>Im nördlichen <placeName key="asien">Asien</placeName> wächst.</cell>
                                    <cell>Diesen sind in <placeName key="nordamerika" >Nordamerika</placeName>
                                        <lb break="yes"/>ähnlich:</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Rhododendrum ponticum &#x2014;</cell>
                                    <cell>Rhododendrum punctatum</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Rhus coriaria &#x2014;</cell>
                                    <cell>Rhus typhinum</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Ribes nigrum &#x2014;</cell>
                                    <cell>Ribes floridum</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Rubus fructicosus &#x2014;</cell>
                                    <cell>Rubus occidentalis</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Sambucus nigra &#x2014;</cell>
                                    <cell>Sambucus Canadensis</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Styrax officinale &#x2014;</cell>
                                    <cell>Styrax laevigatum</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Thuja orientalis &#x2014;</cell>
                                    <cell>Thuja occidentalis</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Tilia europaea &#x2014;</cell>
                                    <cell>Tilia americana</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Ulmus pumila &#x2014;</cell>
                                    <cell>Ulmus americana</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>Viburnum orteniale &#x2014;</cell>
                                    <cell>Viburnum acerifolium</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell cols="2">
                                        <hi rendition="#c">u. d. m.</hi>
                                    </cell>
                                </row>
                            </table>
                            <lb break="yes"/>Zwischen den strauchartigen Pflanzen des Vor-<lb break="no"/>gebirges der guten Hoffnung und Neuhollands, herrscht<lb break="yes"/>ebenfalls eine große Aehnlichkeit. Sollte wohl gleiche<lb break="yes"/>Uebereinstimmung in Rücksicht des Bodens oder der<lb break="yes"/>Lage der Länder, bey der Entstehung der organischen<lb break="yes"/>Körper, die Aehnlichkeit welche wir hier finden, er-<lb break="no"/>zeugt haben?<lb break="yes"/>Im kalten Klima finden sich mehrere Kryptoga-<lb break="no"/>men, besonders Pilze, Flechten und Moose, Tetra-<lb break="no"/>dynamisten, Doldengewächse, Syngenesisten, und über-<lb break="no"/>haupt wenige Bäume und Sträucher.<lb break="yes"/>Im warmen Klima finden sich mehrere Bäume<lb break="yes"/>und Sträucher, viele Farrenkräuter, Schlingstauden,<lb break="yes"/>Schmarotzerpflanzen, saftige Pflanzen, lilienartige Ge-<lb break="no"/>wächse, Bananengewächse, Palmen, Kräuter und Som-<lb break="no"/>mergewächse vegetiren nur zur Regenzeit. Gefiederte<lb break="yes"/>und gerippte Blätter sind am häufigsten in warmen Him-<lb break="no"/>melstrichen.<lb break="yes" />Die Waßerpflanzen haben so lange sie unter<lb break="yes"/>Waßer stehen, feine fadenförmig zertheilte Blätter;<lb break="yes"/>kommen sie aber mit ihren Blättern an die Fläche</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="338" facs="#f0064"/> Höher herauf wachsen baumartige Farrenkräuter,<lb break="yes"/>und die Pflanze, deren Rinde das wohlthätigste<lb break="yes"/>Heilmittel gegen das Fieber enthält. In dieser mil-<lb break="no"/>
                        <note place="foot" n="*46)" xml:id="fn48-5" prev="#fn48-4">des Waßers, so werden sie breit, mehr rund, und<lb break="yes"/>an der Basis bald mehr bald weniger ausgeschnitten.<lb break="yes"/>Pflanzen die auf Hügeln stehen, verhalten sich<lb break="yes"/>in der Gestalt ihrer Blätter, gerade umgekehrt, wenn<lb break="yes"/>wir sie mit den Waßerpflanzen vergleichen. Ihre Wur-<lb break="no"/>zelblätter sind mehr oder weniger ganz, die Stengel-<lb break="no"/>blätter werden aber, je höher sie stehen, immer feiner<lb break="yes"/>getheilt. Als Beyspiel läßt sich Scabiosa Columbaria,<lb break="yes"/>Valeriana u. s. w. anführen.<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#et">
                                <persName key="willdenow_kl">Wildenow&#x2019;s</persName> Geschichte der Pflanzen.</hi>
                        </note>
                        <lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*47)" xml:id="fn49-2" prev="#fn49-1" next="#fn49-3">In Rücksicht der gegenwärtig auf unserer Erde anzu-<lb break="no" />treffenden Gewächse, lehrt die Erfahrung, daß gebir-<lb break="no" />gigte Gegenden reicher an Vegetabilien, als ebene sind,<lb break="yes" />und daß da wo uranfängliches Gebirge ist, die Zahl<lb break="yes"/>der Pflanzen beträchtlicher auffällt, als im Flötzgebirge.<lb break="yes" />Ein Land mit uranfänglichen Gebirgen hat eigenthüm-<lb break="no" />liche Pflanzen, die dem von solchen Gebirgen entblöß-<lb break="no" />ten, mangeln. Wir finden auf allen Ebenen in einer<lb break="yes" />Breite, sie mögen auch noch so weit ausgedehnt seyn,<lb break="yes" />immer dieselben Gewächse; nur mit dem Unterschiede,<lb break="yes" />daß der verschiedene Boden einige Abwechslung macht.<lb break="yes" />Im uranfänglichen Gebirge und am Fuße deßelben,<lb break="yes" />treffen wir alle Pflanzen der Ebene wieder. Wir finden<lb break="yes" />wo hohe Gebirgsketten vom uranfänglichen Gestein<lb break="yes"/>die Ebene bekränzen, daß alle Pflanzen der Ebene an<lb break="yes"/>ihrem Fuße und auf ihnen selbst angetroffen werden.<lb break="yes" />Uebersteigen wir die Gebirge, und kommen auf eine<lb break="yes"/>neue Ebene, so zeigt sich eine neue Vegetation, die<lb break="yes"/>man wieder am Fuße der folgenden Gebirgskette an-<lb break="no"/>trifft. Aus den Verzeichnißen der Pflanzen verschiede-<lb break="no"/>ner Länder Europens und fremder Welttheile läßt sich<lb break="yes"/>dieses deutlich beweisen. Wer kann hier wohl noch<lb break="yes"/>zweifeln, daß die Pflanzen aller Ebenen, von hohem<lb break="yes"/>Gebirge dahin gekommen sind, und daß die uranfäng-</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="339" facs="#f0065"/> den Region der Cinchona, und weiter aufwärts,<lb break="yes"/>erheben sich Eichen, Tannen, Cypreßen, Berbe-<lb break="no" />ris, Brombeersträuche, Ellern, und eine Menge<lb break="yes"/>von Gewächsen, denen wir eine nordische Physi-<lb break="no"/>ognomie zuzuschreiben gewöhnt sind. So genieß-<lb break="no"/>et der Tropenbewohner den Anblick aller Pflan-<lb break="no"/>zenformen. Die Erde offenbaret ihn auf einmahl<lb break="yes"/>alle ihre vielfachen Bildungen, wie die gestirnte<lb break="yes"/>Himmelsdecke von Pole zu Pole ihm keine ihrer<lb break="yes"/>leuchtenden Welten verbirgt.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die Völker Europens genießen diesen Vorzug<lb break="yes"/>nicht. Viele Pflanzenformen bleiben ihnen auf im-<lb break="no"/>mer unbekannt. Die krankenden Gewächse, wel-<lb break="no"/>che Luxus oder Wißbegierde in unsere Treibhäuser<lb break="yes"/>einzwängt, erinnern uns nur an das, was wir entbeh-<lb break="no"/>ren: sie biethen ein verzerrtes, unvollkommenes Bild<lb break="yes"/>von der Pracht der Tropenvegetation dar. Aber<lb break="yes"/>in dem Reichthume und der Kultur der Sprache,<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="*47)" xml:id="fn49-3" prev="#fn49-2">lichen Gebirge unseres Erdballs, die Hauptquellen der<lb break="yes"/>Floren verschiedener Länder ausmachen? Eben daher<lb break="yes"/>hat Amerika einen so großen Reichthum von Gewächsen,<lb break="yes"/>weil vom Nord bis zum Südpol hohe <choice>
                                <sic>Gehirgsketten</sic>
                                <corr type="editorial">Gebirgsketten</corr>
                            </choice>
                            <lb break="yes"/>mit zahlreichen Nebenarmen es durchschneiden. Da-<lb break="no"/>her nährt Canada andere Pflanzen als Pensylvanien,<lb break="yes"/>dieses andere als Virginien, dieses wieder andere als<lb break="yes"/>Carolina, Carolina andere als Florida u. s. w. Daher<lb break="yes"/>hat die Nordwest-Küste von Amerika, wieder andere<lb break="yes"/>Pflanzen als die Nordost-Küste, die Südwest-Küste<lb break="yes"/>deßelben Welttheils, andere als die Südost-Küste.<lb break="yes"/>Inseln die eben sind, haben alle Pflanzen des nahe<lb break="yes"/>gelegenen Kontinents, sind sie aber mit hohen Gebirgen<lb break="yes"/>versehen, so mangelt es ihnen nicht an Pflanzen, die<lb break="yes"/>man nur auf ihnen antrifft.<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#et">
                                <persName key="willdenow_kl">Wildenow&#x2019;s</persName> Geschichte der Pflanzen.</hi>
                        </note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="340" facs="#f0066"/> in der regen Phantasie der Dichter und Mahler,<lb break="yes"/>finden die Europäer einen befriedigenden Ersatz.<lb break="yes"/>Der Zauber nachahmender Künste versetzt sie in<lb break="yes"/>die entfernsten Theile der Erde. Weßen Gefühl<lb break="yes"/>regsam für diesen Zauber, weßen Geist gebildet<lb break="yes"/>genug ist, um die Natur in allen ihren Thätigkei-<lb break="no"/>ten zu umfaßen, der schafft sich in der Einsam-<lb break="no"/>keit einer öden Haide gleichsam eine innere Welt:<lb break="yes"/>er eignet sich zu, was die Kühnheit des Natur-<lb break="no"/>forschers, Meer und Luft durchschiffend, auf dem<lb break="yes"/>Gipfel beeister Berge, oder im Innern unterirdi-<lb break="no"/>scher Höhlen entdeckt hat. Hier sind wir auf den<lb break="yes"/>Punct gelangt, wo Kultur und Völker und Wiß-<lb break="no" />enschaft am unbestrittensten auf das individuelle<lb break="yes"/>Glück einwirken. Durch sie leben wir zugleich in<lb break="yes"/>dem verfloßenen, und in dem gegenwärtigen Jahr-<lb break="no"/>hunderte. Um uns versammelnd was menschlicher<lb break="yes"/>Fleiß in den fernsten Erdstrichen aufgefunden,<lb break="yes"/>bleiben wir allen gleich nahe. Ja, die Kenntniß<lb break="yes"/>von dem Innern, geheimen Spiele der Naturkräfte,<lb break="yes"/>läßt uns bey vielen Selbstschlüße für die Zukunft<lb break="yes"/>wagen, und die Rückkehr großer Erscheinungen<lb break="yes"/>vorher bestimmen. So schafft Einsicht in dem Welt-<lb break="no"/>organismus einen geistigen Genuß, und eine innere<lb break="yes"/>Freyheit, die mitten unter den Schlägen des Schick-<lb break="no"/>sals, von keiner äußern Macht zerstört werden<lb break="yes" />kann.</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 
