<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Sur l’amalgamation des minérais d’argent usités au Mexique</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:50</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">III.5</idno>
        <idno type="basename">1810-Sur_l_amalgamation-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>&lt;i&gt;Essai politique sur le royaume de la Nouvelle-Espagne. Avec un atlas physique et géographique, fondé sur des observations astronomiques, des mesures trigonométriques et des nivellemens barométriques&lt;/i&gt;, 2 Bände, Paris: F. Schoell [1808–] 1811, Band 2, S. 558–572. [Quarto]</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Sur l’amalgamation des minérais d’argent usités au Mexique</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1810</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Annales de chimie, ou recueil de mémoires concernant la chimie et les arts qui en dépendent, et spécialement la pharmacie&lt;/i&gt; 76 (30. November 1810), S. 204–225; 76 (31. Dezember 1810), S. 233–244.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="204" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>SUR L’AMALGAMATION<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">DES MINÉRAIS D’ARGENT</hi>
                    <lb break="yes"/>USITÉS AU MEXIQUE,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Par M. de Humboldt.</hi>
                    <lb break="yes"/>Extrait du second volume de l’Essai politique sur le<lb break="yes"/>royaume de la Nouvelle-Espagne.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les anciens connoissoient la propriété qu’a<lb break="yes"/>le mercure de se combiner avec l’or; ils<lb break="yes"/>se servoient de l’amalgamation pour dorer<lb break="yes"/>le cuivre et pour recueillir l’or contenu dans<lb break="yes"/>des vêtemens usés, en les réduisant en cen-<lb break="no"/>dres dans des vaisseaux d’argile <note place="foot" n="(1)">Plin. XXXIII, 6. Vitruv. VII, 8. Bekmann’s<lb break="yes"/>Gesch. der Erfindungen, B. I, p. 44; B. III, p. 507;<lb break="yes"/>B. IV, p. 578.</note>. Il pa-<lb break="no" />roît de même certain qu’avant la découverte<lb break="yes"/>de l’Amérique, les mineurs allemands em-<lb break="no"/>ployoient le mercure, non-seulement dans<lb break="yes"/>les lavages des terres aurifères, mais aussi<lb break="yes"/>
                    <pb n="205" facs="#f0002"/> pour retirer l’or disséminé dans des filons <note place="foot" n="(1)">Par exemple, à Goldcronach, au Fichtelgebirge,<lb break="yes"/>où l’on montre encore l’emplacement des anciens<lb break="yes"/>moulins d’amalgamation (<hi rendition="#i" >quickmuhlen</hi>) destinés à<lb break="yes"/>broyer les minérais aurifères. Des documens pré-<lb break="no"/>cieux trouvés dans les archives de Plassenbourg, et<lb break="yes"/>que j’ai eu occasion d’étudier pendant un long séjour<lb break="yes"/>dans les montagnes de Steeben et de Wunsiedel,<lb break="yes"/>prouvent l’ancienneté des usines d’amalgamation à<lb break="yes"/>Goldcronach.</note>,<lb break="yes"/>soit à l’état natif, soit mêlé aux pyrites de<lb break="yes"/>fer et à la mine de cuivre gris. Mais l’amal-<lb break="no"/>gamation des minérais d’argent, le procédé<lb break="yes"/>ingénieux dont on se sert aujourd’hui dans<lb break="yes"/>le Nouveau-Monde, et auquel on doit la<lb break="yes"/>majeure partie des métaux précieux qui exis-<lb break="no"/>tent en Europe, ou qui ont reflué d’Europe<lb break="yes"/>en Asie, ne date que de l’année 1557; il<lb break="yes"/>a été inventé au Mexique par un mineur de<lb break="yes" />Pacucha, appelé Bartholomé de Medina.<lb break="yes"/>D’après les documens qui existent dans les<lb break="yes"/>archives du <hi rendition="#i">Despacho général de Indias</hi>,<lb break="yes"/>et d’après les recherches de Don Juan Diaz<lb break="yes"/>de la Calle <note place="foot" n="(2)">
                        <hi rendition="#i">Memorial dirigo al Senor Don Felipe IV,</hi>
                        <lb break="yes"/>(Madrid 1646, p. 49. <hi rendition="#i">Garcès del beneficio de los<lb break="yes"/>metales</hi>, p. 76 &#x2014; 82).</note>, il ne peut rester aucun doute<lb break="yes"/>sur le véritable auteur de cette invention,<lb break="yes"/>
                    <pb n="206" facs="#f0003"/> que l’on a attribuée <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Solorzano, Politica de las Indias</hi>, lib., VI,<lb break="yes"/>c. VI, n°. 17. <hi rendition="#i">Garcilasso, P. I, p.</hi> 225. <hi rendition="#i">Acosta,</hi>
                        <lb break="yes"/>lib. IV, c. II. <hi rendition="#i">Lampadius Handbuch der Hutten-<lb break="no"/>kunde, B</hi>. I, p. 401.</note>, tantôt au chanoine<lb break="yes"/>Henrique Garcès, qui, en 1566, commença<lb break="yes"/>l’exploitation des mines de mercure de Huan-<lb break="no" />cavelica, tantôt à Fernandez de Velasco,<lb break="yes"/>qui, en 1571, introduisit l’amalgamation<lb break="yes"/>mexicaine au Pérou. Il est moins certain<lb break="yes"/>que Medina, qui étoit né en Europe, n’eût<lb break="yes"/>pas déja fait des expériences d’amalgama-<lb break="no"/>tion, avant de venir à Pachuca. Un <hi rendition="#i">Alcalde<lb break="yes"/>de Corte</hi> à Mexico, Berrio de Montalvo <note place="foot" n="(2)">
                            <hi rendition="#i">Informe al Excellentiss. Senor Conde de Sal-<lb break="no"/>vatierra, Virey de Mexico, sobre el beneficio des-<lb break="no"/>cubierto por el capitan Pedro Mendoza Melendezy<lb break="yes"/>Pedro Garcia de Tapia</hi> (Mexico, 1643, p. 19<choice><sic></sic><corr type="editorial">)</corr></choice>.</note>,<lb break="yes"/>auteur d’un mémoire sur le traitement mé-<lb break="no"/>tallurgique des minérais d’argent, assure<lb break="yes"/>«que Medina avoit entendu dire en Es-<lb break="no"/>«pagne, que l’on pouvoit retirer l’argent<lb break="yes"/>«au moyen du mercure et du sel commun;»<lb break="yes"/>mais cette assertion n’est appuyée sur au-<lb break="no"/>cune preuve convaincante. L’amalgamation<lb break="yes"/>à froid fut trouvée si profitable au Mexique,<lb break="yes"/>que cinq ans après la première découverte<lb break="yes"/>
                    <pb n="207" facs="#f0004"/> du procédé de Medina, en 1562, on comptoit<lb break="yes"/>déja à Zacatecas <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Descripcion de la Ciudad de Zacatecas, por<lb break="yes" />el Conde de Santiago de la Laguna</hi>, p. 42.</note> trente-cinq usines dans<lb break="yes"/>lesquelles les minérais étoient traités par<lb break="yes"/>le mercure, quoique Zacatecas soit trois fois<lb break="yes" />plus éloigné de Pachuca que ne le sont les<lb break="yes"/>anciennes mines de Tasco, de Zultepèque<lb break="yes"/>et de Tlapujagua.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les mineurs du Mexique ne paroissent pas<lb break="yes"/>suivre des principes bien fixes dans le choix<lb break="yes"/>des minerais soumis au fondage ou à l’amal-<lb break="no"/>gamation: on voit fondre dans un district<lb break="yes"/>des mines, ces mêmes substances minérales<lb break="yes"/>que, dans un autre, on ne croit pouvoir<lb break="yes"/>être traitées que par le mercure: les mi-<lb break="no"/>nérais qui contiennent du muriate d’argent,<lb break="yes"/>par exemple, sont tantôt fondus avec du<lb break="yes" />carbonate de soude (<hi rendition="#i">tequesquite</hi>), tantôt des-<lb break="no"/>tinés aux procédés de l’amalgamation à froid<lb break="yes"/>et par cuisson; souvent ce n’est que l’abon-<lb break="no"/>dance du mercure et la facilité de s’en pro-<lb break="no"/>curer qui décide le mineur dans le choix<lb break="yes"/>de la méthode qu’il emploie. En général,<lb break="yes"/>on trouve nécessaire de traiter par la fonte<lb break="yes"/>les <hi rendition="#i" >minérais maigres</hi> très-riches, ceux qui<lb break="yes"/>contiennent dix à douze marcs d’argent par<lb break="yes"/>
                    <pb n="208" facs="#f0005"/> quintal, le plomb sulfuré argentifère, et<lb break="yes"/>les minérais mêlés de blende et de cuivre<lb break="yes" />vitreux. On amalgame au contraire, avec<lb break="yes"/>profit, les <hi rendition="#i">pacos</hi> ou <hi rendition="#i">colorados</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Alvaro Alonzo Barba, el arte de beneficiar<lb break="yes" />metales</hi>, 1639, lib. II, c. IV, <hi rendition="#i">Felipe de la Torre<lb break="yes"/>Barrio y Lima, minero de San Juan de Lucanas,<lb break="yes"/>Tratado de azoguerta</hi> (Lima, 1738). <hi rendition="#i">Juan de Or-<lb break="no"/>donez Cartilla sobre el beneficio de azogue</hi> (Mexico,<lb break="yes"/>1758). <hi rendition="#i">Francisco Xavier de Soria, Ensayo de me-<lb break="no" />talurgia</hi> (Mexico, 1784).</note> dépourvus<lb break="yes"/>d’éclat métallique; l’argent natif vitreux,<lb break="yes"/>rouge, noir et corné; le <hi rendition="#i">fahlerz</hi> riche en<lb break="yes"/>argent, et toutes les mines maigres qui sont<lb break="yes"/>disséminées en très-petites parcelles dans la<lb break="yes"/>gangue.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les minérais destinés à l’amalgamation doi-<lb break="no"/>vent être triturés ou réduits en poudre très-<lb break="hyph-yes"/>fine, pour présenter le plus de contact pos-<lb break="no"/>sible <choice>
                        <sic>an</sic>
                        <corr type="editorial">au</corr>
                    </choice> mercure. Cette trituration, sous<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">arastras</hi> ou <hi rendition="#i">moulins</hi>, dont nous avons<lb break="yes"/>parlé plus haut, est de toutes les opéra-<lb break="no"/>tions métallurgiques, celle qui se fait avec<lb break="yes"/>le plus de perfection dans la plupart des<lb break="yes"/>usines du Mexique. Nulle part en Europe<lb break="yes"/>je n’ai vu de farines minérales ou <hi rendition="#i">schlich</hi>
                    <lb break="yes"/>aussi fines et d’un grain aussi égal que dans<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">les</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="209" facs="#f0006"/> les grandes <hi rendition="#i">haciendas de plata</hi> de Gua-<lb break="no"/>naxuato, appartenantes au comte de la Va-<lb break="no"/>lenciana, au colonel Rul et au comte Perez<lb break="yes" />Galvez. Lorsque les minérais sont très-pyri-<lb break="no"/>teux, on les grille (<hi rendition="#i">quema</hi>), ou à l’air libre,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">en tas</hi> sur des lits de bois, comme à Som-<lb break="no" />brerete, ou <hi rendition="#i">en schlich</hi>, dans des fourneaux<lb break="yes"/>à réverbère (<hi rendition="#i">comalillos</hi>). J’ai trouvé de ces<lb break="yes"/>derniers à Tehuilotepec: ils ont douze mètres<lb break="yes"/>de longueur; ils sont dépourvus de che-<lb break="no"/>minées, mais gouvernés par deux feux dont<lb break="yes"/>les flammes traversent le laboratoire. Cette<lb break="yes"/>préparation chimique des minérais est cepen-<lb break="no"/>dant en général très-rare, la grandeur du<lb break="yes"/>volume des substances qui doivent être trai-<lb break="no" />tées par l’amalgamation, et le manque de<lb break="yes"/>combustibles sur le plateau de la Nouvelle-<lb break="no"/>Espagne, rendent le grillage également dif-<lb break="no"/>ficile et dispendieux.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le bocardage à sec se fait sous des pilons<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i" >mazos</hi>), dont huit travaillent ensemble et<lb break="yes"/>sont mus par des roues hydrauliques ou par<lb break="yes"/>des mulets. Le minérai broyé (<hi rendition="#i">granza</hi>) passe<lb break="yes"/>à travers un cuir percé de trous: on le<lb break="yes"/>réduit en farine très-fine sous les <hi rendition="#i">arastras</hi>
                    <lb break="yes"/>ou <hi rendition="#i">tahonas</hi>, qui s’appelle <hi rendition="#i">sencillas</hi> ou <hi rendition="#i">de<lb break="yes" />marco</hi>, selon qu’elles sont munies de deux<lb break="yes"/>
                    <pb n="210" facs="#f0007"/> ou de quatre blocs de porphyre ou de ba-<lb break="no"/>salte (<hi rendition="#i">piedras voladoras</hi>), qui tournent dans<lb break="yes"/>un cercle de neuf à douze mètres de cir-<lb break="no" />conférence. Douze à quinze de ces <hi rendition="#i">arastras</hi>
                    <lb break="yes"/>ou moulins sont généralement rangés en<lb break="yes"/>file sous un même hangar: ils sont mis<lb break="yes"/>en mouvement, ou par l’eau, ou par des<lb break="yes"/>mulets que l’on relève de huit en huit heures.<lb break="yes"/>Une de ces machines broie, dans l’espace<lb break="yes"/>de vingt-quatre heures, trois à quatre cents<lb break="yes"/>kilogrammes de minérais. Le <hi rendition="#i">schlich</hi> humide<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">lama</hi>) qui sert des <hi rendition="#i">arastras</hi> se lave quel-<lb break="no"/>quefois de nouveau dans des fosses (<hi rendition="#i" >estan-<lb break="no"/>ques de deslamar</hi>) dont la construction,<lb break="yes"/>dans le district des mines de Zacatecas, a<lb break="yes"/>été récemment perfectionnée par M. Garcès.<lb break="yes"/>Lorsque les minérais sont très-riches, comme<lb break="yes"/>dans la mine de Rayas à Guanaxuato, on<lb break="yes"/>ne les réduit, sous les pierres des <hi rendition="#i" >moulins</hi>,<lb break="yes"/>qu’au volume d’un sable grossier (<hi rendition="#i">xalsonte</hi>),<lb break="yes"/>et l’on en sépare, par le lavage, les grains<lb break="yes"/>métalliques les plus riches (<hi rendition="#i">polvillos</hi>) que<lb break="yes"/>l’on destine à la fonte: cette opération, qui<lb break="yes"/>est très-économique, s’appelle <hi rendition="#i">apartar pol-<lb break="no"/>villos</hi>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>On m’a assuré qu’en destinant à l’amal-<lb break="no"/>gamation des minérais d’argent qui sont très-<lb break="hyph-yes"/>pauvres en or, on verse du mercure dans<lb break="yes"/>
                    <pb n="211" facs="#f0008"/> l’auge sur le fond de laquelle tournent les<lb break="yes"/>pierres des <hi rendition="#i">arastras</hi>: l’amalgame aurifère<lb break="yes"/>se forme alors à mesure que le minérai èst<lb break="yes"/>réduit en poudre, et le mouvement gira-<lb break="no"/>toire des <hi rendition="#i">piedras voladoras</hi> favorise la com-<lb break="no" />binaison des métaux. Je n’ai pas eu occa-<lb break="no"/>sion de voir cette opération, qui n’est point<lb break="yes"/>pratiquée à Guanaxuato. Dans quelques gran-<lb break="no"/>des usines de la Nouvelle-Espagne, par<lb break="yes" />exemple à Regla, on ne connoît point en-<lb break="no"/>core les <hi rendition="#i">arastras</hi>; on se contente du bocar-<lb break="no"/>dage: le <hi rendition="#i">schlich</hi> qui sort sous les pilons est<lb break="yes" />passé par des tamis (<hi rendition="#i">cedazos</hi> et <hi rendition="#i" >tolvas</hi>). Cette<lb break="yes"/>préparation des farines est très-imparfaite:<lb break="yes"/>une poudre d’un grain inégal et grossier<lb break="yes"/>s’amalgame très-mal, et la santé des ouvriers<lb break="yes" />souffre beaucoup dans des lieux où s’élève<lb break="yes"/>perpétuellement un nuage de poussière mé-<lb break="no"/>tallique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le <hi rendition="#i">schlich</hi> humecté est porté des mou-<lb break="no"/>lins ou <hi rendition="#i">arastras</hi>, dans la cour d’amalgama-<lb break="no" />tion (<hi rendition="#i">patio</hi> ou <hi rendition="#i">galera</hi>) qui généralement est<lb break="yes"/>pavée avec des dalles. On range les farines<lb break="yes"/>en piles (<hi rendition="#i">montones</hi>) qui contiennent quinze<lb break="yes"/>à trente-cinq quintaux: quarante ou cin-<lb break="no"/>quante de ces <hi rendition="#i">montones</hi> forment une <hi rendition="#i">tourte</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">torta</hi>); c’est ainsi que l’on appelle un amas<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">schlich</hi> humide qu’on laisse exposé à l’air<lb break="yes"/>
                    <pb n="212" facs="#f0009"/> libre, et qui a souvent vingt à trente mètres<lb break="yes"/>de largeur sur cinq à six décimètres d’épais-<lb break="no" />seur. On emploie pour l’amalgamation en<lb break="yes"/>cour pavée (<hi rendition="#i">en patio</hi>), qui est le procédé<lb break="yes"/>le plus généralement usité en Amérique,<lb break="yes"/>les matériaux suivans: le muriate de soude<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">sal blanca</hi>), le sulfate de fer et de cuivre<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">magistral</hi>) la chaux et les cendres végé-<lb break="no"/>tales.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le sel dont on se sert dans la Nouvelle-<lb break="hyph-yes"/>Espagne est d’une pureté très-inégale, selon<lb break="yes"/>qu’il vient des marais salans qui environ-<lb break="no"/>nent le port de Colima sur les bords de<lb break="yes"/>la mer du Sud, ou de la fameuse <hi rendition="#i">laguna<lb break="yes"/>del Penon Blanco</hi>, entre San Luis Potosi<lb break="yes" />et Zacatecas. Ce lac, visité par M. Son-<lb break="no"/>neschmidt, est situé au pied d’un rocher<lb break="yes"/>de granite, sur la pente de la Cordillère:<lb break="yes"/>il se dessèche tous les ans au mois de dé-<lb break="no"/>cembre. Il fournit annuellement, au profit<lb break="yes"/>du roi, près de deux cent cinquante mille<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">fanegas</hi> de sel impur ou terreux (<hi rendition="#i">sal tierra</hi>),<lb break="yes"/>qui sont toutes vendues aux usines d’amal-<lb break="no"/>gamation. Sur les lieux mêmes, le prix de<lb break="yes"/>la fanega est d’une demi-piastre. Les dis-<lb break="no"/>tricts des mines de l’intendance de Mexico<lb break="yes"/>reçoivent du sel des côtes de Vera-Cruz et<lb break="yes"/>des sources de Chautla: à Tasco, le mu-<lb break="no"/>
                    <pb n="213" facs="#f0010"/> riate de soude de Vera-Cruz coûte quatre<lb break="yes"/>piastres le quintal.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le <hi rendition="#i">magistral</hi> est un mélange de cuivre<lb break="yes" />pyriteux (<hi rendition="#i">kupferkies</hi>) et de fer sulfuré, grillé<lb break="yes"/>pendant quelques heures dans un fourneau<lb break="yes"/>à réverbère et refroidi lentement: si l’on<lb break="yes"/>grille plus longtems, il en résulte un sul-<lb break="no"/>fate acide de fer et de cuivre mêlé avec du<lb break="yes"/>fer oxidé au <hi rendition="#i">maximum</hi>. Quelquefois <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Garcès</hi>, p. 90.</note>,<lb break="yes"/>quoique rarement, les <hi rendition="#i">azogueros</hi> (c’est le<lb break="yes"/>nom des personnes chargées de l’amalga-<lb break="no"/>mation) ajoutent aux pyrites, pendant leur<lb break="yes"/>grillage, du muriate de soude; de sorte qu’il<lb break="yes"/>se forme du sulfate de soude et du muriate<lb break="yes"/>de cuivre et de fer. J’ai aussi vu mêler au<lb break="yes"/>magistral des terres vitrioliques ou de cou-<lb break="no"/>perose (<hi rendition="#i">tierras de tinta o de alcaparosa</hi>),<lb break="yes"/>qui sont des terres ocreuses renfermant de<lb break="yes"/>l’oxide de fer au <hi rendition="#i">maximum</hi> et des sulfates<lb break="yes"/>de fer. Dans le district des mines de Real<lb break="yes"/>de Moran, on emploie, pour préparer le<lb break="yes" />magistral, des pyrites de cuivre de San Juan<lb break="yes"/>Sitacora, dont la <hi rendition="#i">carga</hi> se paie à raison de<lb break="yes"/>dix piastres. La chaux s’obtient en calcinant<lb break="yes"/>de la pierre à chaux bien pure, et en l’étei-<lb break="no"/>gnant dans l’eau: rarement on substitue<lb break="yes"/>
                    <pb n="214" facs="#f0011"/> l’action des cendres alcalines à celle de la<lb break="yes"/>chaux.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C’est par le contact de ces différentes subs-<lb break="no"/>tances, savoir: de la farine métallique hu-<lb break="no"/>mectée, du mercure, du muriate de soude,<lb break="yes"/>des sulfates de fer et de cuivre, et de la chaux,<lb break="yes"/>que se forme l’amalgame d’argent dans le<lb break="yes" />procédé de l’amalgamation à froid (<hi rendition="#i">de patio<lb break="yes" />y por crudo</hi>). On commence d’abord à mêler<lb break="yes"/>le sel à la farine métallique, et on remue<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">repassa</hi>) la <hi rendition="#i">tourte</hi>. Selon la pureté du sel<lb break="yes" />employé, on donne à chaque quintal de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">schlich</hi> une quantité qui varie de deux et<lb break="yes" />demie à vingt livres: si le muriate de soude<lb break="yes"/>est d’une pureté médiocre, on en prend trois<lb break="yes"/>à quatre pour cent. On appelle <hi rendition="#i">metales<lb break="yes"/>salineros</hi> ceux que l’on croit exiger beau-<lb break="no"/>coup de sel, et dans lesquels le minérai d’ar-<lb break="no"/>gent se trouve en grains d’un volume con-<lb break="no" />sidérable: on laisse reposer le minérai mêlé<lb break="yes"/>au sel (<hi rendition="#i">metal ensalmorado</hi>) pendant plu-<lb break="no"/>sieurs jours, afin que ce dernier se dissolve<lb break="yes"/>et se répartisse également. Si <hi rendition="#i">l’azoguero</hi> juge<lb break="yes"/>que les métaux sont <hi rendition="#i">chauds</hi> (<hi rendition="#i" >calientes</hi>),<lb break="yes"/>c’est-à-dire dans un état d’oxidation, et<lb break="yes"/>chargés naturellement, soit de sulfures de<lb break="yes" />fer et de cuivre qui se décomposent rapi-<lb break="no"/>dement à l’air, soit de muriate d’argent,<lb break="yes"/>
                    <pb n="215" facs="#f0012"/> on ajoute de la chaux pour <hi rendition="#i" >refroidir</hi> la masse:<lb break="yes"/>cette opération s’appelle <hi rendition="#i">curtir los metales<lb break="yes"/>con cal</hi>. On émploie, au contraire, du <hi rendition="#i">ma-<lb break="no"/>gistral</hi>, si les <hi rendition="#i">schlich</hi> paroissent trop <hi rendition="#i">froids</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">frios</hi>), par exemple, s’ils proviennent de<lb break="yes"/>minérais qui présentent un grand éclat mé-<lb break="no" />tallique; s’ils contiennent du sulfure de<lb break="yes"/>plomb (<hi rendition="#i">negrillos aganelados</hi>), ou des py-<lb break="no"/>rites difficiles à se décomposer à l’air humide:<lb break="yes"/>cette opération s’appelle <hi rendition="#i">curtir con magistral</hi>.<lb break="yes"/>On attribue au sulfate de fer et de cuivre<lb break="yes"/>la propriété d’<hi rendition="#i">échauffer</hi> la masse; on ne<lb break="yes"/>la regarde comme bien préparée que lorsque,<lb break="yes"/>humectée et placée sur la main, elle cause<lb break="yes"/>une sensation de chaleur. Dans ce cas, l’acide<lb break="yes"/>sulfurique, qui est concentré dans le sul-<lb break="no"/>fate acide, attire l’eau, et se combine avec<lb break="yes"/>elle en dégageant du calorique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous venons de décrire deux procédés de<lb break="yes"/>préparation chimique des minérais, la <hi rendition="#i">salai-<lb break="no"/>son</hi> (<hi rendition="#i">el ensalmorar</hi>), et la manière de les<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">tanner</hi> (<hi rendition="#i">curtir</hi>) avec de la chaux ou du ma-<lb break="no"/>gistral. Après quelques jours de repos, on<lb break="yes"/>commence à <hi rendition="#i">incorporer</hi> (<hi rendition="#i">incorporar</hi>), c’est-<lb break="hyph-yes"/>à-dire, à mêler le mercure à la farine métal-<lb break="no"/>lique. La quantité de mercure est déter-<lb break="no"/>minée par la quantité d’argent que l’on croit<lb break="yes"/>
                    <pb n="216" facs="#f0013"/> retirer des minérais: généralement on em-<lb break="no"/>ploie dans l’incorporation (<hi rendition="#i">en el incorporo</hi>),<lb break="yes"/>&#x017F;ix fois autant de mercure que la <hi rendition="#i">tourte</hi>
                    <lb break="yes"/>contient d’argent. On compte pour un marc<lb break="yes" />d’argent, trois à quatre livres de mercure.<lb break="yes"/>Avec ce dernier, ou peu de tems après,<lb break="yes"/>on ajoute à la masse du magistral, selon la na-<lb break="no"/>ture, ou plutôt, pour n’employer que le lan-<lb break="no" />gage barbare des <hi rendition="#i">azogueros</hi>, selon la <hi rendition="#i">tem-<lb break="no"/>pérature</hi> des minérais, <hi rendition="#i">segun los grados de<lb break="yes"/>frialdad</hi>. On compte d’une à sept livres de ma-<lb break="no"/>gistral pour chaque livre de mercure: si<lb break="yes"/>le mercure prend une couleur de plomb<lb break="yes" />(<hi rendition="#i">color aplomado</hi>), c’est une marque que<lb break="yes"/>la tourte travaille, ou que l’action chimique<lb break="yes"/>a commencé. Pour favoriser cette action et<lb break="yes"/>pour augmenter le contact des substances,<lb break="yes"/>on <hi rendition="#i">repasse</hi> (<hi rendition="#i">se da repasso</hi>) ou on remue<lb break="yes"/>la masse, soit en forçant une vingtaine de<lb break="yes"/>chevaux et de mulets de courir en cercle<lb break="yes"/>pendant plusieurs heures, soit en faisant<lb break="yes"/>fouler les <hi rendition="#i">schlich</hi> par des ouvriers qui,<lb break="yes"/>pendant des journées entières, marchent<lb break="yes" />pieds nus dans ces boues métalliques. Tous<lb break="yes"/>les jours, l’<hi rendition="#i">azoguero</hi> examine l’état des farines;<lb break="yes"/>il fait l’essai (<hi rendition="#i">la tentadura</hi>) dans une petite<lb break="yes"/>auge (<hi rendition="#i">xicara</hi>) de bois, c’est-à-dire, il lave<lb break="yes"/>
                    <pb n="217" facs="#f0014"/> une portion de <hi rendition="#i">schlich</hi> avec de l’eau, et juge,<lb break="yes"/>d’après l’aspect du mercure et de l’amalgame,<lb break="yes"/>si la masse est <hi rendition="#i">trop froide</hi> ou <hi rendition="#i">trop chaude</hi>.<lb break="yes"/>Lorsque le mercure prend la couleur cen-<lb break="no"/>drée (<hi rendition="#i">en lis cenicienta</hi>); lorsqu’il s’en sépare<lb break="yes"/>une poudre grise très-fine qui s’attache aux<lb break="yes"/>doigts, on dit que la tourte a trop de <hi rendition="#i">cha-<lb break="no"/>leur</hi>: on la refroidit en ajoutant de la chaux.<lb break="yes"/>Si, au contraire, le mercure conserve un<lb break="yes"/>éclat métallique; s’il reste blanc, couvert<lb break="yes" />d’une pellicule rougeâtre ou dorée (<hi rendition="#i">telilla<lb break="yes" />roxiza ò de tornosol morado</hi> ou <hi rendition="#i">en lis do-<lb break="no"/>rada</hi>); s’il ne paroît pas agir sur la masse,<lb break="yes"/>alors on considère l’amalgame comme trop<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">froid</hi>, et on croit l’<hi rendition="#i">échauffer</hi> (<hi rendition="#i">calentar</hi>) en<lb break="yes"/>y mêlant du magistral.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C’est ainsi que, pendant l’espace de deux,<lb break="yes"/>de trois, et même de cinq mois, on balance<lb break="yes"/>la <hi rendition="#i">tourte</hi> entre le <hi rendition="#i">magistral</hi> et la chaux:<lb break="yes"/>car les effets sont très-différens, selon la<lb break="yes"/>température de l’atmosphère, selon la nature<lb break="yes"/>des minérais et le mouvement que l’on<lb break="yes"/>donne au <hi rendition="#i">schlich</hi>. Croit-on que l’action est<lb break="yes"/>trop forte et que la masse travaille trop, on<lb break="yes"/>lui laisse du repos: veut-on, au contraire,<lb break="yes" />accélérer l’amalgamation et augmenter la<lb break="yes"/>chaleur, on répète plus souvent les <hi rendition="#i">repassos</hi>,<lb break="yes"/>en employant soit des hommes, soit des<lb break="yes"/>
                    <pb n="218" facs="#f0015"/> mulets. Si l’amalgame se forme trop vîte, et<lb break="yes"/>qu’il se présente sous la forme de petits glo-<lb break="no" />bules appelés <hi rendition="#i">pasillas</hi> ou <hi rendition="#i" >copos</hi>, on nourrit<lb break="yes"/>la <hi rendition="#i">tourte</hi> (<hi rendition="#i">si cèrba la torta</hi>), en ajoutant<lb break="yes"/>de nouveau du mercure avec un peu de<lb break="yes"/>magistral, quelquefois même avec du sel.<lb break="yes"/>Lorsque, par des caractères extérieurs, l’<hi rendition="#i">azo-<lb break="no"/>guero</hi> juge que le mercure s’est uni avec<lb break="yes"/>tout l’argent contenu dans les minérais, et<lb break="yes"/>que la <hi rendition="#i">tourte a rendu</hi> (<hi rendition="#i">ha rendido</hi>), on<lb break="yes"/>jette les boues métalliques dans des cuves,<lb break="yes"/>dont les unes sont de bois et les autres<lb break="yes"/>de pierre. Des moulinets garnis d’ailes pla-<lb break="no"/>cées perpendiculairement tournent dans ces<lb break="yes" />cuves. Ces machines (<hi rendition="#i">tenas de cal y canto</hi>),<lb break="yes"/>qui sont sur-tout très-bien exécutées à Gua-<lb break="no" />naxuato, ressemblent à celles établies à<lb break="yes"/>Freyberg pour le lavage des résidus de l’amal-<lb break="no"/>gamation <note place="foot" n="(1)" >Fragoso de Sequeïra, Description de l’amalga-<lb break="no"/>mation de Freyberg, 1800, p. 36.</note>: les parties terreuses et oxi-<lb break="no" />dées sont emportées par l’eau, tandis que<lb break="yes"/>l’amalgame et le mercure restent au fond<lb break="yes"/>de la cuve. Comme la force du courant<lb break="yes"/>entraîne en même tems quelques globules<lb break="yes"/>de mercure, on voit, dans les grandes usines,<lb break="yes"/>de pauvres femmes indiennes occupées à<lb break="yes"/>
                    <pb n="219" facs="#f0016"/> retirer ce métal des eaux du lavage. On<lb break="yes"/>sépare du mercure l’amalgame réuni au<lb break="yes"/>fond des <hi rendition="#i">tinas del lavadero</hi>, en le pres-<lb break="no"/>sant à travers des sacs; on le moule en<lb break="yes"/>pyramides que l’on recouvre d’un creuset<lb break="yes"/>renversé en forme de cloche: l’argent est<lb break="yes"/>séparé du mercure au moyen de la distil-<lb break="no"/>lation. Dans le procédé que je viens de dé-<lb break="no"/>crire, on perd généralement onze, douze<lb break="yes"/>à quatorze onces de mercure sur un marc<lb break="yes"/>d’argent que l’on retire c’est-à-dire, 1 <formula notation="TeX">\frac{4}{10}</formula>
                    <lb break="yes"/>à 1 <formula notation="TeX">\frac{7}{10}</formula> kilogramme de mercure sur un kilo-<lb break="no"/>gramme d’argent. Dans le procédé d’amal-<lb break="no"/>gamation introduit en Saxe par MM. Gellert<lb break="yes"/>et Charpentier, la perte du mercure est<lb break="yes"/>de <formula notation="TeX">\frac{2}{10}</formula> kilogramme par kilogramme d’argent,<lb break="yes"/>ou huit fois moindre qu’au Mexique <note place="foot" n="(I)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Année commune, on traite par l’amalgamation<lb break="yes"/>à l’usine de Halsbrucke, près de Freyberg, cinquante-<lb break="no"/>huit à soixante mille quintaux de minérais maigres,<lb break="yes"/>qui <hi rendition="#i">tiennent</hi> sept à huit <hi rendition="#i">lots</hi> d’argent par quintal (deux<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">lots</hi> font une once). La perte du mercure, dans l’amal-<lb break="no"/>gamation proprement dite (<hi rendition="#i">im anquicken</hi>) et dans le<lb break="yes"/>lavage des résidus, est de trois quarts d’once (ou d’un<lb break="yes"/>lot et un quart) par quintal de minérai. Dans la<lb break="yes"/>vaporisation du mercure <hi rendition="#i" ><choice><sic></sic><corr type="editorial">(</corr></choice>im ausgluhen</hi>), on perd un<lb break="yes"/>quart de lot de mercure pour la quantité d’argent<lb break="yes"/>qui correspond à un quintal de minérai; d’où il ré-<lb break="no"/>sulte, d’après M. Héron de Villefosse, que pour 60,000</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="220" facs="#f0017"/>
                <p>Nous avons décrit l’amalgamation (<hi rendition="#i">por<lb break="yes"/>crudo y de patio</hi>) à froid, sans griller les<lb break="yes"/>minérais et en les exposant dans une cour<lb break="yes"/>à l’air libre. Medina ne connut que l’em-<lb break="no"/>ploi du sel et des sulfates de fer et de cuivre;<lb break="yes"/>mais en 1586, quinze ans après que son<lb break="yes"/>procédé fût introduit au Pérou, un mineur<lb break="yes"/>péruvien, Carlos Corso de Leca <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Carta de Don Juan Carbajal y Sandi, Pre-<lb break="no" />sidente de la Real Audiencia de la Plata, al Excel-<lb break="no" />lentiss. Senor Conde de Chinchon, Virey del Perù</hi>, 1736.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Essai polit. sur le Mexique.</hi>
                    </note>, dé-<lb break="no"/>couvrit le <hi rendition="#i">beneficio de hierro</hi>: il conseilla<lb break="yes"/>de mêler de petites plaques de fer aux farines<lb break="yes"/>métalliques, assurant que par ce mélange<lb break="yes"/>on perdoit neuf dixièmes de mercure de<lb break="yes"/>moins. Ce procédé, comme nous le verrons<lb break="yes"/>dans la suite, se fonde sur la décompo-<lb break="no"/>sition du muriate d’argent par le fer, et sur<lb break="yes"/>l’attraction de ce métal pour le soufre: il<lb break="yes"/>est connu, mais très-peu suivi des <hi rendition="#i">azo-<lb break="no" />gueros</hi> mexicains. En 1590, Alonzo Barba<lb break="yes"/>proposa l’amalgamation à chaud ou par<lb break="yes"/>cuisson dans des cuves de cuivre: on ap-<lb break="no"/>pelle ce procédé le <hi rendition="#i">beneficio de cazo y coci-</hi>
                    <lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="(I)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">quintaux de minérais, on perd ou l’on <hi rendition="#i">détruit</hi> 25 <formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula>
                        <lb break="yes"/>quintaux de mercure. (<hi rendition="#i">Lampadius</hi>, B. II, p. 178).</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="221" facs="#f0018"/>
                    <hi rendition="#i">miento</hi>; c’est celui que M. de Born proposa<lb break="yes"/>en 1786. La perte du mercure y est beau-<lb break="no"/>coup moindre que dans le <hi rendition="#i">beneficio por<lb break="yes"/>patio</hi>, parce que le cuivre des vaisseaux<lb break="yes"/>sert à décomposer le muriate d’argent: la<lb break="yes"/>chaleur favorise en même tems l’opération,<lb break="yes"/>soit en rendant plus énergique le jeu des<lb break="yes" />affinités, soit en donnant du mouvement<lb break="yes"/>à la masse liquide qui entre en ébullition.<lb break="yes"/>On emploie cette amalgamation par cuisson<lb break="yes"/>dans plusieurs mines du Mexique qui abon-<lb break="no"/>dent en argent corné et en <hi rendition="#i">colorados</hi>. Juan<lb break="yes"/>de Ordonez, dont l’ouvrage a été cité plus<lb break="yes"/>haut, conseilla même d’amalgamer dans des<lb break="yes" />étuves chauffées par des poèles. En 1676,<lb break="yes"/>Juan de Corrosegarra découvrit un procédé<lb break="yes"/>peu usité aujourd’hui, que l’on appelle le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">beneficio de la pella de plata</hi>, et dans lequel<lb break="yes"/>on ajoute au mercure de l’amalgame d’ar-<lb break="no"/>gent déja formé. On prétend que cet amal-<lb break="no"/>game (<hi rendition="#i" >pella</hi>) favorise l’extraction de l’ar-<lb break="no"/>gent, et que la perte du mercure est d’autant<lb break="yes"/>moindre que l’amalgame se dissémine plus<lb break="yes"/>difficilement dans la masse. Une cinquième<lb break="yes"/>méthode est le <hi rendition="#i">beneficio de la colpa</hi>, dans<lb break="yes"/>lequel, au lieu d’un <hi rendition="#i">magistral</hi> artificiel, qui<lb break="yes"/>contient beaucoup plus de sulfate de cuivre<lb break="yes"/>que de sulfate de fer, on emploie le <hi rendition="#i" >colpa</hi>,<lb break="yes"/>
                    <pb n="222" facs="#f0019"/> qui est un mélange naturel de sulfate acide<lb break="yes"/>de fer et d’oxide de fer au <hi rendition="#i">maximum</hi>. Ce<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">beneficio de la colpa</hi>, préconisé par Don<lb break="yes" />Lorenzo de la Torre, présente une partie<lb break="yes"/>des avantages que nous venons d’indiquer<lb break="yes"/>en parlant de l’amalgamation par le fer.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le procédé inventée par le mineur de<lb break="yes"/>Pachuca, est une de ces opérations de chimie<lb break="yes"/>que, depuis des siècles, on pratique avec<lb break="yes"/>un certain succès, sans que les personnes<lb break="yes"/>qui retirent l’argent de son minérai par le<lb break="yes" />moyen du mercure, aient la moindre con-<lb break="no"/>noissance et de la nature des substances em-<lb break="no"/>ployées, et du mode particulier de leur<lb break="yes"/>action. Les <hi rendition="#i">azogueros</hi> parlent d’un amas de<lb break="yes"/>minérais comme d’un corps organisé dont<lb break="yes"/>ils augmentent ou diminuent la chaleur na-<lb break="no" />turelle. Semblables aux médecins qui, dans<lb break="yes"/>des siècles de barbarie, divisoient tous<lb break="yes"/>les alimens et tous les remèdes en deux<lb break="yes"/>classes, de chauds et de froids, les <hi rendition="#i" >azo-<lb break="no"/>gueros</hi> ne voient dans les minérais que des<lb break="yes"/>substances qu’il faut chauffer par des sul-<lb break="no" />fates, si elles sont trop froides, ou qu’il<lb break="yes"/>faut refroidir par les alcalis, si elles sont trop<lb break="yes"/>chaudes. L’usage déja introduit du tems de<lb break="yes"/>Pline, de frotter les métaux avec du sel,<lb break="yes"/>
                    <pb n="223" facs="#f0020"/> avant d’y appliquer l’amalgame d’or, a sans<lb break="yes"/>doute donné lieu à l’emploi du muriate de<lb break="yes"/>soude dans le procédé de l’amalgamation<lb break="yes"/>mexicaine: ce sel, disent les <hi rendition="#i">azogueros</hi>,<lb break="yes"/>sert à nettoyer (<hi rendition="#i">limpiar, castrar</hi>) et à dé-<lb break="no"/>caper (<hi rendition="#i">desenzurronar</hi>) l’argent qui se trouve<lb break="yes" />enveloppé de soufre, d’arsenic et d’antimoine,<lb break="yes"/>comme d’une peau (<hi rendition="#i">telilla</hi> ou <hi rendition="#i">capuz</hi>) dont<lb break="yes"/>la présence empêche le contact immédiat de<lb break="yes" />l’argent avec le mercure. L’action de ce der-<lb break="no"/>nier métal est rendue plus énergique par<lb break="yes"/>les sulfates qui échauffent la masse: il est<lb break="yes"/>même probable que Medina n’a employé<lb break="yes" />simultanément le sulfate de fer et de cuivre<lb break="yes"/>et le muriate de soude, que parce qu’il re-<lb break="no"/>connut, dans ces premiers essais, que le<lb break="yes"/>sel ne favorisoit le procédé que dans des<lb break="yes" />minérais qui contiennent des pyrites décom-<lb break="no"/>posées. Sans avoir aucune idée nette de<lb break="yes"/>l’action des sulfates sur le muriate de soude,<lb break="yes"/>il tâchoit de <hi rendition="#i">refaire les minérais</hi>, c’est-à-<lb break="hyph-yes"/>dire, d’ajouter du magistral à ceux que le<lb break="yes"/>mineur regarde comme <hi rendition="#i">non vitrioliques</hi>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Depuis qu’en Europe on a commencé à<lb break="yes"/>pratiquer l’amalgamation des minérais d’ar-<lb break="no"/>gent, et que des savans de toutes les nations<lb break="yes"/>se sont réunis au congrès métallurgique de<lb break="yes"/>
                    <pb n="224" facs="#f0021"/> Schemnitz <note place="foot" n="(1)">Proprement de Szkleno ou Glashutte, près de<lb break="yes"/>Schemnitz.</note>, la théorie confuse de Barba et<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">azogueros</hi> américains a été remplacée<lb break="yes"/>par des idées plus saines et mieux adap-<lb break="no"/>tées à l’état actuel de la chimie. On sup-<lb break="no"/>pose que tout ce qui se passe dans l’usine<lb break="yes"/>de Freyberg, où l’on amalgame en très-peu<lb break="yes"/>d’heures une masse de minérais grillés, doit<lb break="yes"/>s’opérer peu-à-peu dans l’amalgamation du<lb break="yes"/>Mexique, où les minérais ne sont généra-<lb break="no" />lement pas grillés, et où ils restent exposés<lb break="yes"/>à l’air libre, au soleil et à la pluie pen-<lb break="no"/>dant plusieurs mois. On croit que, dans<lb break="yes"/>le mélange humecté de minérais d’argent,<lb break="yes" />de mercure, de sel, de chaux et de <hi rendition="#i">magis-<lb break="no" />tral</hi>, ce dernier, qui est un sulfate acide<lb break="yes"/>de fer et de cuivre, décompose le muriate<lb break="yes"/>de soude; qu’il se forme du sulfate de soude<lb break="yes"/>et du muriate d’argent, et que le muriate<lb break="yes"/>d’argent est décomposé par le mercure qui<lb break="yes" />s’unit à l’argent désoxidé. On admet que<lb break="yes"/>la chaux ou la potasse sont ajoutées pour<lb break="yes"/>empêcher que l’acide sulfurique surabon-<lb break="no"/>dant n’agisse sur le mercure. D’après cette<lb break="yes"/>explication, l’argent qui se trouve dans son<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">minérai</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="225" facs="#f0022"/> minérai à l’état métallique, quoique uni au<lb break="yes"/>soufre, à l’antimoine, au fer <note place="foot" n="(1)">Dans l’argent noir prismatique. <hi rendition="#i">Klaproth’s Bei-<lb break="no" />træge</hi>, T. I, p. 166, et <hi rendition="#i">Bergbaukunde</hi>, B. I, p. 239.</note>, au cuivre,<lb break="yes"/>au zinc <note place="foot" n="(2)">Dans le fahlerz, le weissgultigerz. <hi rendition="#i" >Klaproth</hi>,<lb break="yes"/>t. IV, p. 61.</note>, à l’arsenic <note place="foot" n="(3)">Dans le <choice>
                            <sic>fahlrez</sic>
                            <corr type="editorial">fahlerz</corr>
                        </choice> ou cuivre gris argentifère.</note> et au plomb <note place="foot" n="(4)">Dans le weissgultigerz.</note>,<lb break="yes"/>passe à l’état de muriate avant de se com-<lb break="no"/>biner avec le mercure.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#i">La suite au numéro prochain.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="233" facs="#f0023"/>
                <div n="2">
                    <head>SUITE DE L’AMALGAMATION<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">DES MINÉRAIS D’ARGENT</hi>
                        <lb break="yes"/>USITÉS AU MEXIQUE.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#k">Par M. de Humboldt.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Un auteur mexicain, M. Garcès <note place="foot" n="(1)">
                            <hi rendition="#i">Theorica del beneficio</hi>, p. 112&#x2014;116.</note>, que<lb break="yes"/>nous avons eu occasion de citer plusieurs<lb break="yes"/>fois, pense, au contraire, qu’il ne se forme<lb break="yes"/>pas de muriate d’argent dans le procédé<lb break="yes"/>de l’amalgamation: il suppose que l’acide<lb break="yes" />muriatique ne se combine qu’avec les mé-<lb break="no"/>taux qui se trouvent unis à l’argent; que<lb break="yes"/>l’eau entraîne les muriates solubles de fer<lb break="yes"/>et de cuivre, et que l’argent, dégagé de ces<lb break="yes"/>
                        <pb n="234" facs="#f0024"/> substances métalliques, se combine libre-<lb break="no"/>ment avec le mercure. Cette explication,<lb break="yes" />très-simple en apparence, est contraire aux<lb break="yes"/>lois des affinités. Si l’acide muriatique, dé-<lb break="no"/>gagé par l’action des sulfates sur le muriate<lb break="yes"/>de soude, agit sur un minérai d’argent quel-<lb break="no"/>conque, par exemple, sur la mine d’argent<lb break="yes"/>noir prismatique qui renferme de l’argent,<lb break="yes" />du fer, de l’antimoine, du soufre, du cuivre<lb break="yes"/>et de l’arsenic, il se formera nécessairement<lb break="yes"/>du muriate d’argent, dès que l’acide aura<lb break="yes"/>épuisé les autres métaux. La théorie de<lb break="yes"/>M. Garcès est aussi inapplicable à l’amal-<lb break="no"/>gamation des minérais d’argent sulfuré, qui<lb break="yes" />sont abondamment répandus dans la plu-<lb break="no"/>part des filons du Mexique.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Sans entrer, dans cet ouvrage, dans une<lb break="yes"/>discussion approfondie des phénomènes que<lb break="yes"/>présente le contact de tant de substances<lb break="yes"/>hétérogènes; sans résoudre la question im-<lb break="no"/>portante si l’on peut amalgamer à froid, sans<lb break="yes" />sel et sans magistral, je me bornerai à citer<lb break="yes"/>plusieurs expériences que nous avons faites,<lb break="yes"/>M. Gay-Lussac et moi, et qui peuvent ré-<lb break="no"/>pandre quelque jour sur l’amalgamation mexi-<lb break="no"/>caine.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il est faux que le mélange de soufre em-<lb break="no"/>pêche entièrement l’argent de s’unir au mer-<lb break="no"/>
                        <pb n="235" facs="#f0025"/> cure, et qu’un sulfure d’argent ne donne de<lb break="yes"/>l’amalgame à froid qu’en y ajoutant du mu-<lb break="no" />riate de soude et du sulfate de fer: nous<lb break="yes"/>avons observé, au contraire, qu’en triturant<lb break="yes"/>du mercure et du sulfure d’argent artificiel,<lb break="yes"/>le mercure s’éteint promptement, et que l’on<lb break="yes"/>obtient un peu d’argent par la distillation<lb break="yes"/>de l’amalgame. Nous avons mêlé du mer-<lb break="no"/>cure à de la mine d’argent vitré réduite en<lb break="yes"/>poudre: après un contact de quarante-huit<lb break="yes"/>heures, il s’est formé un peu d’amalgame<lb break="yes"/>d’argent. Dans cette expérience et dans les<lb break="yes"/>suivantes, on a agi sur deux ou trois gram.<lb break="yes"/>de minérais, la température de l’air étant<lb break="yes" />de dix à douze degrés centigrades, et les<lb break="yes"/>mélanges ayant été légèrement humectés.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En imitant l’amalgamation <hi rendition="#i">de patio</hi>, usitée<lb break="yes"/>au Mexique, et en mêlant à froid du sulfure<lb break="yes" />d’argent naturel, du sulfate de fer, du mu-<lb break="no"/>riate de soude et de la chaux; nous n’avons<lb break="yes"/>pas trouvé de vestige de muriate d’argent,<lb break="yes"/>quoique le mélange soit resté en contact pen-<lb break="no"/>dant une semaine: on en a obtenu, au<lb break="yes" />contraire, lorsque la masse a été exposée<lb break="yes"/>pendant quelques heures à une température<lb break="yes"/>artificielle de 30° à 34° centigrades. Dans la<lb break="yes"/>région chaude de la Nouvelle-Espagne, les <hi rendition="#i">tor-<lb break="no"/>tas</hi> exposées au soleil s’échauffent davantage;<lb break="yes"/>
                        <pb n="236" facs="#f0026"/> aussi observe-t-on que l’amalgamation est<lb break="yes"/>bien plus lente sur les plateaux où le ther-<lb break="no" />momètre descend jusqu’au point de la con-<lb break="no"/>gélation, que dans les vallées profondes et<lb break="yes"/>dans les plaines voisines des côtes. Il est pro-<lb break="no"/>bable que le muriate d’argent qui se forme<lb break="yes"/>promptement à 34° de température, se for-<lb break="no"/>meroit, dans un long espace de tems, à une<lb break="yes" />température beaucoup moindre.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En mêlant du muriate de soude, du sul-<lb break="no"/>fate de fer et du mercure à froid, on obtient<lb break="yes"/>du muriate de mercure: ce même muriate<lb break="yes"/>se présente aussi lorsqu’on triture du mer-<lb break="no"/>cure avec du muriate d’argent artificiel. On<lb break="yes" />peut croire que, dans le procédé de l’amal-<lb break="no"/>gamation en grand, une partie du mercure<lb break="yes"/>se convertit en muriate par deux voies dis-<lb break="no"/>tinctes, savoir, par la décomposition du mu-<lb break="no"/>riate d’argent, et par l’action immédiate du<lb break="yes"/>magistral et du sel, employés en trop grande<lb break="yes" />abondance. La chaux, qui remédie à ce der-<lb break="no"/>nier mode d’action, n’enlève pas à froid le<lb break="yes"/>soufre à l’argent; car en mêlant du sulfure<lb break="yes"/>d’argent naturel à la chaux, il ne se forme<lb break="yes"/>pas de sulfure de chaux, quoique le mé-<lb break="no"/>lange ait été trituré pendant plusieurs jours.<lb break="yes"/>La chaux s’oppose d’une manière très-remar-<lb break="no" />quable à la combinaison de l’argent et du<lb break="yes"/>
                        <pb n="237" facs="#f0027"/> mercure: on observe que celui-ci s’éteint<lb break="yes"/>difficilement lorsqu’on triture un mélange de<lb break="yes"/>chaux, de sulfure d’argent et de mercure.<lb break="yes" />De même, en formant une pâte de miné-<lb break="no"/>rais d’argent, de sel, de magistral et de mer-<lb break="no"/>cure, et en triturant les <hi rendition="#i">schlich</hi> jusqu’à ce<lb break="yes"/>que le mercure devienne invisible, on voit<lb break="yes"/>ce dernier métal se séparer de la farine mé-<lb break="no"/>tallique, et se réunir en masses considérables<lb break="yes"/>dès que l’on y ajoute de la chaux: des glo-<lb break="no"/>bules de mercure, qui augmentent peu-à-<lb break="hyph-yes"/>peu en grosseur, paroissent partout où des<lb break="yes" />molécules de chaux touchent le mélange;<lb break="yes"/>c’est à cause de cette action particulière de<lb break="yes"/>la chaux que les <hi rendition="#i">azogueros</hi> disent qu’elle<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">refroidit</hi> le mercure, ou qu’elle <hi rendition="#i" >empéche<lb break="yes"/>la tourte de travailler</hi>.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L’acide muriatique, dégagé du muriate de<lb break="yes"/>soude par le sulfate de fer, attaque l’argent,<lb break="yes"/>quoique ce dernier se trouve dans son mi-<lb break="no"/>nérai à l’état métallique. En traitant de l’ar-<lb break="no"/>gent vitreux avec de l’acide muriatique, on<lb break="yes" />obtient du muriate d’argent en abondance:<lb break="yes"/>en versant le même acide sur du sulfure<lb break="yes"/>d’argent naturel, il se dégage de l’hydrogène<lb break="yes"/>sulfuré. M. Proust a observé que les piastres<lb break="yes"/>tombées au fond de la mer, lors du naufrage<lb break="yes"/>mémorable du vaisseau San Pedro Alcantara,<lb break="yes"/>
                        <pb n="238" facs="#f0028"/> s’étoient couvertes, dans un court espace de<lb break="yes"/>tems, d’une croûte de muriate d’argent d’un<lb break="yes" />demi-millimètre d’épaisseur: j’ai fait la même<lb break="yes"/>observation pendant mon séjour au Pérou,<lb break="yes"/>lors du naufrage de la frégate Santa Leo-<lb break="no"/>cadia, sur les côtes de la mer du Sud, près<lb break="yes"/>du cap de Sainte-Hélène. M. Pallas <note place="foot" n="(1)">Nordische <choice><sic>Beitrage</sic><corr type="editorial">Beiträge</corr></choice>, B. III, p. 64.</note> affirme<lb break="yes" />qu’en Sibérie, sur les rives du Jaik, on a<lb break="yes"/>trouvé d’anciennes monnoies tartares conver-<lb break="no"/>ties en muriate d’argent, par le contact d’un<lb break="yes"/>terrain qui est imprégné de muriate de soude.<lb break="yes"/>Tous ces faits tendent à prouver que, dans<lb break="yes"/>beaucoup de circonstances, l’acide muria-<lb break="no"/>tique exerce de l’action sur l’argent métal-<lb break="no" />lique.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous avons réussi parfaitement, M. Gay-<lb break="hyph-yes"/>Lussac et moi, à imiter en petit le <hi rendition="#i">beneficio<lb break="yes"/>de hierro</hi>, procédé ingénieux connu au Pérou<lb break="yes"/>depuis la fin du seizième siècle, et introduit<lb break="yes"/>par M. Gellert dans les usines de Saxe. Nous<lb break="yes"/>avons vu qu’en mêlant à froid du sulfure<lb break="yes"/>
                        <choice>
                            <sic>d argent</sic>
                            <corr type="editorial">d’argent</corr>
                        </choice> naturel, du sel, du <hi rendition="#i">magistral</hi>, de<lb break="yes"/>la chaux et du mercure, l’amalgame se forme<lb break="yes" />plus abondamment, lorsqu’on ajoute à la<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">tourte</hi> de la limaille de fer: en ce cas, le<lb break="yes"/>
                        <pb n="239" facs="#f0029"/> fer ne sert pas seulement pour décomposer<lb break="yes"/>le muriate d’argent, comme dans le pro-<lb break="no"/>cédé d’amalgamation de Freyberg, mais sur-<lb break="no"/>tout à séparer le soufre de l’argent miné-<lb break="no"/>ralisé. En laissant en contact, pendant vingt-<lb break="hyph-yes"/>quatre heures, de l’argent sulfuré et de la<lb break="yes"/>limaille de fer, l’argent a été tellement mis<lb break="yes"/>à nu, qu’en ajoutant du mercure, on a<lb break="yes" />obtenu, en peu de minutes, une quantité<lb break="yes"/>considérable d’amalgame d’argent. Si l’on<lb break="yes"/>verse sur le mélange de l’acide muriatique,<lb break="yes"/>il se dégage infiniment plus d’hydrogène sul-<lb break="no"/>furé qu’on n’en obtient en traitant, avec le<lb break="yes"/>même acide, l’argent sulfuré seul. Il est<lb break="yes" />probable que l’oxide de fer au <hi rendition="#i">maximum</hi>
                        <lb break="yes"/>qui se trouve dans les <hi rendition="#i">colorados</hi> ou <hi rendition="#i">pacos</hi>,<lb break="yes"/>et dans des minérais mêlés de pyrites décom-<lb break="no"/>posées, agit d’une manière analogue à la<lb break="yes"/>limaille de fer.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L’énorme perte de mercure que l’on ob-<lb break="no"/>serve dans l’amalgamation américaine, pro-<lb break="no"/>vient de plusieurs causes qui agissent simul-<lb break="no"/>tanément. Si, dans le procédé <hi rendition="#i">por patio</hi>,<lb break="yes"/><choice><sic>tont</sic><corr type="editorial">dont</corr></choice> l’argent retiré étoit dû à une décom-<lb break="no"/>position de muriate d’argent par le mer-<lb break="no"/>cure, il se perdroit une quantité de mer-<lb break="no"/>cure qui seroit à celle de l’argent dans<lb break="yes"/>le muriate, à-peu-près comme 4: 7,6; car<lb break="yes"/>
                        <pb n="240" facs="#f0030"/> cette proportion est celle des oxidations res-<lb break="no"/>pectives des deux métaux. Une autre partie<lb break="yes"/>de mercure, et peut-être la plus considérable,<lb break="yes"/>se perd parce qu’elle reste disséminée dans<lb break="yes" />une immense masse de <hi rendition="#i">schlich</hi> humecté, et<lb break="yes"/>cette division du métal est si grande, que<lb break="yes" />le lavage le plus soigné ne peut suffire pour<lb break="yes"/>réunir les molécules cachées dans les résidus.<lb break="yes"/>Une troisième cause de la perte du mercure<lb break="yes"/>doit être cherchée dans son contact avec l’eau<lb break="yes"/>salée, dans son exposition à l’air libre et<lb break="yes"/>aux rayons du soleil pendant l’espace de<lb break="yes" />trois, de quatre et même de cinq mois. Ces<lb break="yes"/>amas de mercure et de <hi rendition="#i">schlich</hi>, qui renfer-<lb break="no"/>ment un grand nombre de substances métal-<lb break="no"/>liques hétérogènes et humectées par des solu-<lb break="no"/>tions salines, sont composés d’une infinité<lb break="yes"/>de petites <hi rendition="#i">piles galvaniques</hi>, dont l’action<lb break="yes"/>lente mais prolongée, favorise l’oxidation du<lb break="yes"/>mercure et le jeu des affinités chimiques.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il résulte de l’ensemble de ces recherches,<lb break="yes"/>que l’emploi du fer perfectionneroit sensi-<lb break="no"/>blement le procédé de l’amalgamation. Si<lb break="yes"/>lés minérais que l’on traite n’étoient que de<lb break="yes"/>l’argent vitreux, la limaille de fer seule<lb break="yes"/>suffiroit peut-être pour mettre l’argent à nu<lb break="yes"/>et pour le séparer du soufre, qui retarde<lb break="yes" />l’union de l’argent avec le mercure. Mais<lb break="yes"/>
                        <pb n="241" facs="#f0031"/> comme dans tous les autres minérais d’ar-<lb break="no"/>gent, il y a, outre le soufre, différens<lb break="yes" />métaux combinés avec l’argent, l’emploi<lb break="yes"/>simultané du muriate de soude et des sul-<lb break="no"/>fates de cuivre et de fer devient nécessaire<lb break="yes"/>pour favoriser le dégagement de l’acide mu-<lb break="no"/>riatique, qui se combine avec le cuivre, le<lb break="yes"/>fer, l’antimoine, le plomb et l’argent. Les<lb break="yes" />muriates de fer, de cuivre, de zinc et d’arse-<lb break="no"/>nic, même celui de plomb, restent dissous:<lb break="yes"/>le muriate d’argent, qui est éminemment<lb break="yes"/>insoluble, se décompose par le contact avec<lb break="yes"/>le mercure.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>On a proposé depuis longtems de couvrir<lb break="yes"/>le sol sur lequel reposent les <hi rendition="#i">tourtes</hi>, de<lb break="yes"/>plaques de for et de cuivre, au lieu de dalles:<lb break="yes"/>on a essayé de remuer (<hi rendition="#i">repassar</hi>) la masse<lb break="yes"/>en la faisant labourer par des charrues dont<lb break="yes"/>le soc et le coûtre étoient des deux métaux<lb break="yes"/>que nous venons de nommer; mais les mu-<lb break="no"/>lets ont trop souffert dans ce labourage, les<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">schlich</hi> formant une pâte épaisse et peu duc-<lb break="no"/>tile. D’ailleurs, l’usage de faire fouler les<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">schlich</hi> par des mulets, au lieu de se servir<lb break="yes"/>des hommes, ne date au Mexique que de<lb break="yes" />l’annéé 1783. <hi rendition="#i">Don Juan Cornejo</hi> a apporté<lb break="yes"/>du Pérou l’idée de ce procédé: le gouver-<lb break="no" />nement lui a accordé un privilège dont il<lb break="yes"/>
                        <pb n="242" facs="#f0032"/> n’a pas joui longtems, et qui ne lui a rap-<lb break="no"/>porté que 300,000 livres tournois; somme<lb break="yes" />médiocre, si l’on réfléchit que les frais d’amal-<lb break="no"/>gamation ont peut-être diminué d’un quart,<lb break="yes"/>depuis que l’on n’a plus besoin d’employer<lb break="yes"/>ce grand nombre d’ouvriers qui se prome-<lb break="no"/>noient pieds nus sur des amas de farines<lb break="yes"/>métalliques.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L’amalgamation, telle que nous l’avons<lb break="yes"/>décrite, sert à retirer tout l’argent des mi-<lb break="no"/>nérais qui ont été traités par le mercure,<lb break="yes"/>pourvu que <hi rendition="#i">l’azoguero</hi> soit expérimenté, et<lb break="yes"/>qu’il connoisse bien l’aspect ou les carac-<lb break="no"/>tères extérieurs du mercure, par lesquels on<lb break="yes"/>juge si la <hi rendition="#i">tourte</hi> a besoin de chaux ou de<lb break="yes"/>sulfate de fer. A Guanaxuato, où les usines<lb break="yes"/>sont le mieux dirigées, on amalgame avec<lb break="yes" />succès des minérais qui ne renferment que<lb break="yes"/>trois quarts d’once d’argent par quintal:<lb break="yes"/>M. <choice>
                            <sic>Sodneschmidt</sic>
                            <corr type="editorial">Sonneschmidt</corr>
                        </choice> n’a trouvé que <formula notation="TeX">\frac{1}{16}</formula> d’once<lb break="yes"/>d’argent dans des résidus d’amalgamation<lb break="yes"/>qui provenoient de minérais dont le quin-<lb break="no" />tal <note place="foot" n="(1)">
                            <hi rendition="#i">Sonneschmidt</hi>, Miner. Beschreibung der Berg-<lb break="no"/>werks-Reviere, p. 103.</note> contenoit cinq à six marcs d’argent.<lb break="yes"/>Dans les usines de Regla, au contraire, les<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">schlich</hi> sont souvent soumis au lavage avant<lb break="yes"/>
                        <pb n="243" facs="#f0033"/> que le mercure ait extrait tout l’argent qui<lb break="yes"/>se trouve dans la <hi rendition="#i">tourte</hi>; et l’on croit à<lb break="yes"/>Mexico, que le père du propriétaire actuel<lb break="yes"/>de la fameuse mine de <hi rendition="#i">la Biscaina</hi> a jeté,<lb break="yes"/>avec les résidus, une énorme masse d’argent<lb break="yes"/>dans la rivière.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Le procédé découvert par Medina a le<lb break="yes"/>grand avantage de la simplicité; il ne de-<lb break="no"/>mande pas de construction d’édifices, pas<lb break="yes"/>de combustibles, pas de machines, presque<lb break="yes"/>pas de force motrice. Avec du mercure et<lb break="yes" />quelques mulets pour mouvoir les <hi rendition="#i">arastras</hi>,<lb break="yes"/>on peut, au moyen de l’amalgamation <hi rendition="#i" >por<lb break="yes"/>patio</hi>, extraire l’argent de tous les minérais<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">maigres</hi>, près du puits duquel on les retire,<lb break="yes"/>au milieu d’un désert, pourvu que le sol<lb break="yes" />soit assez uni pour établir les <hi rendition="#i">tortas</hi>; mais<lb break="yes"/>ce même procédé a le grand désavantage<lb break="yes" />d’être lent et de causer une énorme perte<lb break="yes"/>de mercure. Comme ce dernier est extrê-<lb break="no"/>mement divisé, et que l’on travaille des mil-<lb break="no"/>liers de quintaux de minérais à-la-fois, on<lb break="yes"/>ne peut pas recueillir l’oxide et le muriate<lb break="yes"/>de mercure qui sont emportés par les eaux<lb break="yes" />de lavage. Dans la méthode d’amalgamation<lb break="yes"/>qui est suivie en Europe, et que l’on doit<lb break="yes"/>aux savantes recherches de MM. de Born,<lb break="yes"/>Ruprecht, Gellert et Charpentier, l’argent<lb break="yes"/>
                        <pb n="244" facs="#f0034"/> est extrait dans l’espace de vingt-quatre heures:<lb break="yes"/>on emploie soixante à cent cinquante fois<lb break="yes"/>moins de tems que dans les colonies espa-<lb break="no" />gnoles, et l’on consomme, comme nous<lb break="yes"/>l’avons prouvé plus haut, huit fois moins<lb break="yes"/>de mercure. Mais comment introduire, au<lb break="yes"/>Mexique ou au Pérou, le procédé de Frey-<lb break="no"/>berg, qui se fonde sur le grillage des mi-<lb break="no" />nérais, et sur le mouvement giratoire des<lb break="yes"/>tonneaux? A Freyberg, on amalgame par an<lb break="yes"/>soixante mille quintaux de minérais; dans la<lb break="yes"/>Nouvelle-Espagne, près de dix millions de<lb break="yes"/>quintaux: comment renfermer dans des ton-<lb break="no"/>neaux cette énorme masse de minérais? com-<lb break="no" />ment trouver des forces motrices pour tour-<lb break="no"/>ner un million de ces tonneaux? comment<lb break="yes"/>griller les minérais dans un pays qui manque<lb break="yes"/>de combustibles, et où les mines se trouvent<lb break="yes"/>sur des plateaux qui sont dénués de forèts?</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 