<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="277" facs="#f0001"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#in">I</hi>n <hi rendition="#k">Humboldt</hi>’s pittoresken Ansichten der <placeName>Kordilleren</placeName>
                <lb break="yes"/>liest man (2. Heft S. 67 ff.) folgendes:</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die <placeName>Andes-Kordillera</placeName> theilt sich bald in verschie-<lb break="no"/>dene Zweige, die durch, der Länge nach sich er-<lb break="no" />streckende Thäler von einander getrennt sind, bald<lb break="yes"/>bildet sie nur eine einzige Masse, welche in vulka-<lb break="no"/>ni&#x017F;che Spizzen ausgezackt ist. Bei unserer früher ge-<lb break="no"/>gebenen Beschreibung des Uebergangs über den <placeName>Quin-<lb break="no"/>diu</placeName> versuchten wir einen geologischen Abriß der Ver-<lb break="no"/>zweigung der <placeName>Kordilleren</placeName> im Königreich <placeName>Neu-Granada</placeName>,<lb break="yes"/>zwischen dem 2° 30′ und dem 5° 15′ der Nordbrei-<lb break="no"/>te, zu entwerfen. Auch haben wir zugleich bemerkt,<lb break="yes"/>wie die großen Thäler zwischen den beiden Seitenästen<lb break="yes"/>und der Zentralkette, Basins zweier beträchtlichen<lb break="yes"/>Flüsse sind, deren Grund noch niedriger über dem<lb break="yes"/>Meeresspiegel steht, als das Bette der Rhone, wo ihr<lb break="yes"/>Wasser das <placeName>Thal von Sive</placeName> in den <placeName>Oberalpen</placeName> ausgegra-<lb break="no"/>ben hat. Reist man von <placeName>Popayan</placeName> südwärts, so sieht<lb break="yes"/>
                <pb n="278" facs="#f0002"/> man auf dem dürren Plateau der Provinz de los Pastos<lb break="yes"/>die drei Ketten-Glieder der Anden in eine Gruppe zu-<lb break="no" />sammentreffen, welche sich weit jenseits des Aequators<lb break="yes" />erstreckt.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die im Königreich Quito gelegene Gruppe stellt<lb break="yes"/>von dem Flusse Chota an, der sich durch Basaltgebirge<lb break="yes"/>hinwindet, bis zum Paramo vom Assuay, auf welchem<lb break="yes"/>sich die merkwürdigen Reste peruanischer Baukunst er-<lb break="no"/>heben, eine ganz eigene Ansicht dar. Die höchsten<lb break="yes"/>Gipfel stehen in zwei Reihen, die einen doppelten Kamm<lb break="yes"/>der Kordillera bilden <note place="foot" n="*)">Diese kolossalen, mit ewigem Schnee bedeckten, Berg-<lb break="no"/>spizzen haben den Operazionen der französischen Aka-<lb break="no"/>demiker, bei ihrer Messung des Aequatorialgrads, zu<lb break="yes"/>Signalen gedient. Ihre symmetrische Stellung auf zwei,<lb break="yes"/>von Norden nach Süden laufenden, Linien verführte<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bouguer</persName>
                    </hi>’n, sie als zwei, durch ein, der Länge nach<lb break="yes"/>laufendes Thal getrennte Ketten-Glieder anzusehn.<lb break="yes"/>Allein, was dieser berühmte Astronom den Grund eines<lb break="yes"/>Thals nennt, ist der Rücken der Anden selbst, und<lb break="yes"/>ein Plateau, dessen absolute Höhe zweitausend sieben-<lb break="no"/>hundert bis zweitausend neunhundert Meter beträgt. Es<lb break="yes"/>ist von Wichtigkeit, einen solchen doppelten Gebirgs-<lb break="no"/>kamm nicht, mit einer wirklichen Verzweigung der Kor-<lb break="no"/>dilleren zu verwechseln.</note>. Die mit Bimsstein bedeckte<lb break="yes"/>Ebene ist ein Theil des Plateaus, das den westlichen<lb break="yes" />Kamm von dem östlichen der Anden von Quito schei-<lb break="no"/>det.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Betrachtet man den Rücken der Kordilleren als ei-<lb break="no"/>
                <pb n="279" facs="#f0003"/>ne ungeheuere, von fernen Gebirgsmassen begrenzte<lb break="yes"/>Ebene, so gewöhnt man sich, die Ungleichheiten des<lb break="yes" />Kammes der Anden als eben so viele isolirte Spizzen<lb break="yes"/>anzusehn. Der Pichincha, der Kayambe, der Koto-<lb break="no"/>paxi, und alle diese vulkanischen Piks, welche mit<lb break="yes"/>eigenen Namen bezeichnet sind, unerachtet sie bis über<lb break="yes"/>die Hälfte ihrer ganzen Höhe nur eine Masse ausmachen,<lb break="yes"/>scheinen in den Augen der Bewohner von Quito eben<lb break="yes" />so viele einzelne Berge, die sich mitten auf einer wald-<lb break="no"/>losen Ebene erheben, und diese Täuschung wird um<lb break="yes"/>so vollständiger, da die Einschnitte des doppelten Kamms<lb break="yes"/>der Kordilleren bis zur Fläche der hohen bewohnten<lb break="yes"/>Ebenen hinabreichen. Die Anden stellen sich daher<lb break="yes"/>auch nur in großer Entfernung, wie von der Küste<lb break="yes" />des großen Ozeans, oder von den Steppen, welche<lb break="yes"/>sich an ihrem östlichen Abhange hinstrecken, als eine<lb break="yes"/>völlige Kette dar. Steht man hingegen auf dem <choice>
                    <sic>Rük-<lb break="no"/>ken</sic>
                    <corr type="editorial">Rüc-<lb break="no"/>ken</corr>
                </choice> der Kordilleren selbst, entweder im Königreich<lb break="yes"/>Quito, oder in der Provinz de los Pastos, oder noch<lb break="yes"/>nördlicher, im Innern von Neuspanien, so sieht man<lb break="yes"/>blos einen Haufen einzelner Berggipfel, und Gruppen<lb break="yes"/>isolirter Gebirge, welche sich von dem Zentral-Plateau<lb break="yes"/>los machen; denn je größer die Masse der Kordilleren<lb break="yes"/>ist, um so schwerer findet man es, ihren Bau und ih-<lb break="no"/>re Form im Ganzen aufzufassen. Und dennoch wird<lb break="yes"/>das Studium dieser Form und dieser Gebirgsphysiogno-<lb break="no" />mik, durch die Richtung der hohen Ebenen, welche<lb break="yes"/>
                <pb n="280" facs="#f0004"/>den Rücken der Anden bilden, wunderbarlich erleich-<lb break="no"/>tert. Reist man von der Stadt Quito nach dem Para-<lb break="no"/>mo Assuay, so sieht man auf einer Länge von sieben<lb break="yes"/>und dreißig Meilen nacheinander westwärts die Spizzen<lb break="yes"/>des Casitagua, Pichincha, Atacazo, Corazon, Iliniza,<lb break="yes"/>Carguairazo, Chimborazo und Cunambay, und gegen<lb break="yes"/>Osten die Gipfel des Guamani, Antisana, Passuchoa,<lb break="yes"/>Rumminavi, Kotopaxi, Quelendanna, Tungurahna und<lb break="yes" />Gapac-Urcu erscheinen, welche sämmtlich mit Aus-<lb break="no"/>nahme von dreien oder vieren erhabner sind, als der<lb break="yes"/>Mont-Blanc. Diese Gebirge stehen auf eine Weise da,<lb break="yes"/>daß sie, vom Zentral-Plateau aus betrachtet, statt sich<lb break="yes"/>gegenseitig zu bedecken, vielmehr in ihrer wahren Ge-<lb break="no"/>stalt, wie auf das azurne Himmelsgewölbe gemalt, sich<lb break="yes" />darstellen. Man glaubt auf einem und demselben ver-<lb break="no"/>tikalen Plan ihren ganzen Umriß zu sehen; sie erin-<lb break="no"/>nern an den imposanten Anblick der Küsten von Neu-<lb break="no"/>Norfolk und des Cook-Flusses, und gleichen einem<lb break="yes"/>schroffen Uferland, das sich aus dem Meere hebt, und<lb break="yes"/>um so näher scheint, da kein Gegenstand zwischen ihm<lb break="yes" />und dem Auge des Beobachters steht. Wie sehr indeß<lb break="yes"/>der Ban der Kordilleren und die Form des Zentral-<lb break="no"/>Plateaus die geologischen Beobachtungen begünstigen,<lb break="yes"/>und wie leicht sie es dem Reisenden machen, die Um-<lb break="no"/>risse des doppelten Kamms der Anden in der Nähe zu<lb break="yes"/>untersuchen, so verkleinert die ungeheuere Höhe dieses<lb break="yes"/>Plateaus dafür auch die Gipfel, welche auf Inselchen<lb break="yes"/>
                <pb n="281" facs="#f0005"/>in den weiten Raum der Meere gestellt, wie der Mow-<lb break="no"/>na-Roa und der Pic von Teneriffa, durch ihre furcht-<lb break="no" />bare Höhe Staunen erregen würden. Die Ebene von<lb break="yes"/>Tapia hat eine absolute Höhe von 2191 Meter (1483<lb break="yes"/>Toisen), ist also nur ein Sechszehntheil niedriger als<lb break="yes"/>des Aetna. Der Gipfel des Chimborazo reicht somit<lb break="yes"/>blos 3640 Meter über die Höhe dieses Plateaus weg,<lb break="yes"/>und demnach 84 Meter weniger als die Spizze des<lb break="yes" />Montblancs über die Priorei von Chamouni; denn die<lb break="yes"/>Verschiedenheit des Chimborazo und des Montblancs<lb break="yes"/>verhält sich ungefähr wie die der Höhe des Plateaus<lb break="yes"/>von Tapia und des Grundes vom Chamouni-Thale.<lb break="yes"/>Auch der Gipfel des Pics von Teneriffa ist, gegen die<lb break="yes"/>Lage der Stadt Orotava verglichen, höher, als der<lb break="yes" />Chimborazo und der Montblanc über Riobamba und<lb break="yes"/>Chamouni. Gebirge, welche uns durch ihre Höhe in<lb break="yes"/>Erstaunen sezzen würden, wenn sie am Meeresufer<lb break="yes"/>stünden, scheinen auf den Rücken der Kordilleren ge-<lb break="no"/>stellt, bloße Hügel.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Neben allen Wirkungen dieser Täuschung, welche<lb break="yes"/>durch die Höhe der Plateaus von Quito, von Mulalo<lb break="yes"/>und von Riobamba verursacht wird, würde man den-<lb break="no"/>noch auf den Küsten oder auf dem östlichen Abhange<lb break="yes"/>des Chimborazo vergebens eine Stelle suchen, welche<lb break="yes" />eine so prächtige Ansicht der Kordillera gestattete, als<lb break="yes"/>man sie von der Ebene von Tapia aus genießt. Steht<lb break="yes"/>man auf dem Rücken der Anden, zwischen dem dop-<lb break="no"/>
                <pb n="282" facs="#f0006"/> pelten Kamm, den die kolossalen Spizzen des Chimbo-<lb break="no"/>razo, der Tungurahua und des Kotopaxi bilden, so<lb break="yes"/>ist man ihren Gipfeln immer noch nahe genug, um<lb break="yes"/>sie unter sehr ansehnlichen Höhenwinkeln zu sehen.<lb break="yes"/>Steigt man aber gegen die Wälder herab, welche den<lb break="yes"/>Fuß der Kordilleren einschließen, so werden diese<lb break="yes"/>Winkel sehr klein; denn wegen der ungeheuern Masse<lb break="yes"/>der Gebirge entfernt man sich, je mehr man sich der<lb break="yes" />Meeresfläche nähert, sehr schnell von den Gipfeln.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Linie, welche die untere Grenze des ewigen<lb break="yes"/>Schnees bezeichnet, ist auf dem Chimborazo und Car-<lb break="no"/>guairazo immer noch etwas höher, als der Montblanc;<lb break="yes"/>denn dieser Berg würde unter dem Aequator blos zu-<lb break="no"/>weilen mit Schnee bedeckt werden. Die sich gleich-<lb break="no" />bleibende Temperatur dieser Zone macht, daß die<lb break="yes"/>Grenze des ewigen Eises nicht so unregelmäßig ist,<lb break="yes"/>wie in den Alpen und in den Pyrenäen. Auf dem<lb break="yes"/>nördlichen Abhange des Chimborazo zieht sich der<lb break="yes"/>Weg hin, welcher von Quito nach Guayaquil, gegen<lb break="yes"/>die Küsten des stillen Meeres führt. Die mit Schnee<lb break="yes" />bedeckten Auswüchse, welche sich auf dieser Seite<lb break="yes"/>erheben, erinnern durch ihre Form an die des Dome<lb break="yes"/>du Gouté, vom Chamonni-Thal aus betrachtet <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Auf einer schmalen Gräte, welche sich auf der Südseite<lb break="yes"/>aus dem Schnee erhebt, versuchten die Herrn v. <hi rendition="#k">Hum-<lb break="no"/>boldt, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName>
                    </hi> und <hi rendition="#k">Montufar</hi> die Spizze des Chim-<lb break="no" />borazo zu erreichen. Troz des dicken Nebels und der</note>.</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="283" facs="#f0007"/>
            <p>Die Anden haben, was ihre Gipfel betrifft, drei<lb break="yes"/>verschiedene Arten von Hauptformen. Die noch thä-<lb break="no"/>tigen Vulkane, welche nur einen einzigen, außeror-<lb break="no"/>dentlich weiten Krater haben, sind konische Gebirge,<lb break="yes"/>mit mehr oder weniger abgestumpfter Spizze, wie der<lb break="yes"/>Kotopaxi, der Popocatepec und der Pic von Orizaba.<lb break="yes" />Andere Vulkane, deren Gipfel sich nach einer Menge<lb break="yes"/>Erupzionen gesenkt hat, stellen zackigte Kämme, schie-<lb break="no"/>fe Spizzen, und zerbrochene, Einsturz drohende Fel-<lb break="no"/>sen dar. Von der Art sind z. B. der Altar, oder der<lb break="yes"/>Kapac-Urcu, ein Gebirg, das einst höher war, als<lb break="yes"/>der Chimborazo, und dessen Zerstörung eine, in der<lb break="yes"/>Naturgeschichte des neuen Kontinents merkwürdige<lb break="yes" />Epoche bezeichnet; und der Carguairazo, welcher<lb break="yes"/>großentheils in der Nacht vom 19. Juli 1698 zusam-<lb break="no"/>menstürzte. Wasserströme und Thonauswürfe brachen<lb break="yes"/>dazumal aus den geöffneten Seiten des Berges hervor,<lb break="yes"/>und machten die ihn umgebenden Gefilde unfruchtbar.<lb break="yes"/>Diese schreckliche Katastrophe war überdies von ei-<lb break="no"/>
                <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">Schwierigkeit, in der dünnen Luft Athem zu holen,<lb break="yes"/>brachten sie doch Instrumente auf eine beträchtliche<lb break="yes"/>Höhe. Der Punkt, wo sie stille hielten, um die Inkli-<lb break="no"/>nazion der Magnetnadel zu beobachten, scheint viel hö-<lb break="no"/>her, als alle andere, welche je von Menschen auf Ge-<lb break="no"/>birgshöhen erreicht worden sind, und liegt 1100 Meter<lb break="yes"/>erhabener, als die Spizze des Montblanc, auf der es<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Saussure,</hi> nach Besiegung viel größerer Schwierigkeiten<lb break="yes"/>als Besteigung, vorzudringen gelungen ist.</note>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="284" facs="#f0008"/>nem Erdbeben begleitet, das Tausende von Einwohnern in<lb break="yes"/>den nahen Städten, Hambato und Llactacunga, verschlang.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die dritte und die majestätischste Form der ho-<lb break="no"/>hen Anden-Gipfel ist die des Chimborazo, dessen Spiz-<lb break="no"/>ze abgerundet ist. Sie erinnert an die kraterlosen Aus-<lb break="no"/>wüchse, die die elastische Kraft der Dünste in Gegen-<lb break="no"/>den auftreibt, wo die grottenreiche Rinde des Globus<lb break="yes"/>durch unterirdische Feuer unterminirt ist. Die An-<lb break="no" />sicht von Granit-Gebirgen hat nur eine schwache<lb break="yes"/>Aehnlichkeit mit der des Chimborazo. Die Granit-<lb break="no"/>Cipfel sind abgeplattete Halbkugeln, und die Trapp-<lb break="no"/>Porphyre bilden die hochaufstrebenden Kuppeln. So<lb break="yes"/>sieht man an den Küsten der Südsee, wenn die Luft<lb break="yes" />nach den langen Winterregen plözlich sehr durchsich-<lb break="no"/>tig geworden ist, den Chimborazo, wie eine Wolke,<lb break="yes"/>am Himmel erscheinen. Er hat sich völlig von den,<lb break="yes"/>ihm benachbarten, Spizzen losgemacht, und erhebt<lb break="yes"/>sich über die ganze Andes-Kette.</p>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 