<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="65" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">NOTE</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Sur la communication qui existe entre l’<placeName>Orénoque</placeName> et la rivière<lb break="yes"/>des <placeName>Amazones</placeName>;</hi>
                    <lb break="yes"/>Par A. <hi rendition="#g">
                        <hi rendition="#k">de Humboldt.</hi>
                    </hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">
                        <hi rendition="#in">D</hi>e</hi> tous les phénomènes que présente le cours des rivières, les plus<lb break="yes"/>extraordinaires et les plus rares sont ceux d’une <hi rendition="#i">bifurcation</hi> près de la<lb break="yes" />source, et d’une communication naturelle entre deux bassins dont les<lb break="yes"/>pentes suivent des directions opposées. M. <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Prony</persName>,</hi> dans le Mémoire<lb break="yes"/>qui précède, a décrit la <hi rendition="#i" >voltata</hi> de l’<placeName>Arno</placeName> et le bras que ce même fleuve<lb break="yes"/>paraît avoir donné jadis au <placeName>Tibre</placeName>. Un dessin qui a été fait d’après la<lb break="yes"/>grande carte militaire du royaume d’<placeName>Étrurie</placeName>, publiée en 1806, offre<lb break="yes" />cette communication entre deux rivières, dont l’une va au sud et l’autre<lb break="yes"/>à l’ouest. Le même phénomène, dont l’existence a été rendue probable<lb break="yes"/>par les recherches de M. <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Fossombroni</persName>,</hi> a indubitablement lieu dans l’<placeName>Amé-<lb break="no"/>rique méridionale</placeName>. Je l’ai constaté par la navigation que j’ai exécutée<lb break="yes"/>dans les mois de mars, d’avril, de mai et de juin de l’année 1800, sur<lb break="yes"/>l’<placeName>Orénoque</placeName>, le <placeName>Cassiquiare</placeName> et le <placeName>Rio Negro</placeName>. On a ajouté à la carte de<lb break="yes"/>l’<placeName>Arno</placeName> l’esquisse du cours de l’<placeName>Orénoque</placeName>, tracé d’après la grande carte<lb break="yes"/>que j’ai levée sur les lieux. Il est de l’intérêt de l’ingénieur hydrographe<lb break="yes"/>de connaître exactement l’influence que, dans différentes parties du globe,<lb break="yes"/>les inégalités du sol et la configuration du terrain ont sur la direction et<lb break="yes" />l’embranchement des rivières.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L’existence d’une communication entre deux des plus grandes rivières<lb break="yes"/>du Monde, l’<placeName>Orénoque</placeName> et l’<placeName>Amazone</placeName>, a été, depuis un siècle, un objet<lb break="yes"/>de controverse parmi les Géographes. Le P. <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gumilla</persName>
                    </hi> l’avait niée dans son<lb break="yes"/>Histoire de l’Orénoque. M. <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de la Condamine</persName>,</hi> qui avait vu l’embouchure<lb break="yes"/>
                    <pb n="66" facs="#f0002"/> du <placeName>Rio Negro</placeName> dans la rivière des <placeName>Amazones</placeName>, recueillit, pendant son<lb break="yes" />séjour au <placeName>Grand-Para</placeName>, des preuves indubitables de la communication<lb break="yes"/>de l’<placeName>Orénoque</placeName> avec le <placeName>Rio Negro</placeName>. <hi rendition="#i" >D’<placeName>Anville</placeName>,</hi> qui avait le rare talent de<lb break="yes"/>deviner la vérité d’après de simples combinaisons, indiqua avec assez<lb break="yes"/>de justesse, sur sa belle carte de l’<placeName>Amérique méridionale</placeName>, le <placeName>Cassiquiare</placeName>
                    <lb break="yes"/>comme bras de l’<placeName>Orénoque</placeName>. Dans l’expédition militaire que le gou-<lb break="no"/>vernement espagnol fit faire en 1755, pour fixer les limites des posses-<lb break="no"/>sions portugaises, le <placeName>Cassiquiare</placeName> fut visité non par les chefs de l’expédi-<lb break="no"/>tion, MM. <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Iturriaga</persName>
                    </hi> et <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Solano</persName>,</hi> mais par des sous-officiers appartenant<lb break="yes"/>à leurs corps. Un religieux Franciscain, le P. <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Caulin</persName>,</hi> qui avait accom-<lb break="no"/>pagné M. <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Solano</persName>
                    </hi> jusqu’aux cataractes de l’<placeName>Orénoque</placeName>, publia dans son<lb break="yes"/>Histoire corographique de la Nouvelle-Andalousie, une carte de la<lb break="yes"/>
                    <placeName>Guayane espagnole</placeName>. On y trouve, outre la communication qui existe,<lb break="yes"/>plusieurs embranchemens dont la connaissance ne se fonde que sur<lb break="yes"/>des assertions vagues et inexactes. La carte du P. <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Caulin</persName>,</hi> qui est très-<lb break="maybe"/>peu connue hors de l’<placeName>Espagne</placeName>, et dans laquelle il y a d’énormes erreurs<lb break="yes"/>de latitude, fut copiée par <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">La Cruz</persName>
                    </hi> dans sa grande carte de l’<placeName>Amérique<lb break="yes" />méridionale</placeName>, publiée à <placeName>Madrid</placeName> en 1775. Un Géographe français,<lb break="yes"/>dont les travaux ont été très-utiles aux progrès de la science, dressa, en<lb break="yes"/>1798, une nouvelle carte de la <placeName>Guayane</placeName>, dans laquelle, d’après des idées<lb break="yes"/>théoriques, il fait traverser le lit de l’<placeName>Orénoque</placeName> entre le <placeName>Rio Jao</placeName> et le<lb break="yes"/>
                    <placeName>Cunucunumo</placeName> par une chaîne de montagnes très-élevées. Il ajoute<lb break="yes"/>dans une note particulière, “que la communication supposée entre<lb break="yes"/>“l’<placeName>Orénoque</placeName> et l’<placeName>Amazone</placeName>, est une monstruosité en géographie, et que<lb break="yes"/>“pour rectifier les idées sur ce point, il convient de reconnaître la<lb break="yes"/>“direction des <placeName>Cordilières</placeName>, qui font le partage des eaux.”</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J’ai eu occasion de reconnaître sur les lieux cette direction des mon-<lb break="no"/>tagnes; j’ai déterminé le cours des rivières par un nombre considérable<lb break="yes"/>d’observations astronomiques; j’ai remonté, avec M. <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName>,</hi> l’<placeName>Atabapo</placeName>,<lb break="yes"/>le <placeName>Tuamini</placeName> et le <placeName>Temi</placeName>; j’ai fait porter mon canot de <placeName>Javita</placeName> à travers la<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">
                        <placeName>Forêt des Serpens</placeName>,</hi> au <placeName>Caño Pimichin</placeName>; je suis entré par ce fleuve dans<lb break="yes"/>le <placeName>Guainia</placeName>, que les Européens appellent <placeName>Rio Negro</placeName>; j’ai descendu le<lb break="yes"/>
                    <pb n="67" facs="#f0003"/>
                    <placeName>Guainia</placeName> jusqu’à la petite forteresse de <placeName>San-Carlos</placeName>; j’ai remonté le<lb break="yes"/>
                    <placeName>Cassiquiare</placeName> jusqu’au point où il se sépare de l’<placeName>Orénoque</placeName>, et j’ai redes-<lb break="no"/>cendu ce dernier jusqu’à <placeName>San-Thomas</placeName> de la <placeName>Guayane</placeName>, en traversant,<lb break="yes"/>en canot, la chaîne de montagnes que l’on supposait former un par-<lb break="no"/>tage d’eau entre les affluens de l’<placeName>Orénoque</placeName> et du <placeName>Cassiquiare</placeName>. Cette<lb break="yes"/>navigation faite dans le temps des basses eaux, et qui n’a été inter-<lb break="no"/>rompue que par le <hi rendition="#i">portage</hi> de <placeName>Javita</placeName>, n’a laissé aucun doute sur la<lb break="yes"/>bifurcation qu’offre l’<placeName>Orénoque</placeName> très-près de sa source. L’immense plaine<lb break="yes"/>qui s’étend entre les missions de <placeName>San-Fernando de Atabapo</placeName>, de l’<placeName>Es-<lb break="no"/>meralda</placeName>, de <placeName>Maroa</placeName> et de <placeName>San-Carlos del Rio Negro</placeName>, présente le phé-<lb break="no"/>nomène extraordinaire de quatre rivières qui, deux à deux, sont à-peu-<lb break="maybe"/>près parallèles, quoiqu’elles soient diamétralement opposées dans la<lb break="yes"/>direction de leurs pentes. L’<placeName>Orénoque</placeName> coule au N. O., le <placeName>Guainia</placeName> au<lb break="yes"/>S. E., le <placeName>Cassiquiare</placeName> au S., et l’<placeName>Atabapo</placeName> au N. Les points culminans<lb break="yes" />dans cette plaine se trouvent sur une ligne qui est dirigée du N. E. au<lb break="yes"/>S. O. Une grande partie de la <placeName>Guayane</placeName> est une île formée par la mer,<lb break="yes"/>et par les eaux courantes de l’<placeName>Amazone</placeName>, du <placeName>Guainia</placeName>, du <placeName>Cassiquiare</placeName> et<lb break="yes"/>de l’<placeName>Orénoque</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En sondant une rivière dans une coupe transversale, on trouve cons-<lb break="no" />tamment que son lit, loin de former un plan horizontal, est composé<lb break="yes"/>de plusieurs sillons, dont les uns sont plus profonds que les autres.<lb break="yes"/>Plus une rivière est large, et plus ces sillons sont multipliés, souvent<lb break="yes"/>ils conservent un parallélisme parfait à de grandes distances. Chaque<lb break="yes"/>fleuve peut être considéré comme composé de plusieurs canaux, et une<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">bifurcation</hi> a lieu lorsqu’une portion du terrain qui avoisine la rive est<lb break="yes"/>plus basse que le fond d’un sillon latéral. Ces bifurcations sont assez<lb break="yes"/>communes près des embouchures des rivières où le terrain offre peu<lb break="yes"/>d’inégalités. Le <hi rendition="#i">delta</hi> du <placeName>Nil</placeName> et celui de l’<placeName>Orénoque</placeName> nous fournissent<lb break="yes"/>des exemples de ce phénomène. Dans ces cas, il existe même quel-<lb break="no" />quefois des communications entre deux rivières dont les branches<lb break="yes"/>sont voisines. Les <hi rendition="#i">bifurcations</hi> sont d’autant plus rares dans l’inté-<lb break="no"/>rieur des terres près des sources, que la plupart des grandes rivières<lb break="yes"/>
                    <pb n="68" facs="#f0004"/> naissent dans un pays montueux, et qu’elles coulent dans des vallées<lb break="yes"/>qui sont séparées les unes des autres par des élévations plus ou<lb break="yes"/>moins considérables. Un bras de la <placeName>Loire</placeName> ne saurait se frayer un che-<lb break="no"/>min jusqu’au bassin de la <placeName>Seine</placeName>. L’intérieur de la <placeName>Guayane</placeName>, la partie<lb break="yes"/>du pays qui s’étend depuis les montagnes granitiques du <placeName>Duida</placeName> et<lb break="yes"/>de la <placeName>Parime</placeName> jusqu’au-delà de l’Équateur, sont tellement unis,<lb break="yes"/>que les plus petites ondulations du terrain y déterminent la direction<lb break="yes"/>des rivières. Nous avons vu plus haut que le <placeName>Cassiquiare</placeName>, dont la<lb break="yes"/>largeur moyenne est de quatre à cinq cents mètres, n’est qu’un bras de<lb break="yes"/>l’<placeName>Orénoque</placeName>: or ce même bras, au-dessus de l’endroit où était situé jadis<lb break="yes"/>le village indien de <placeName>Capivary</placeName>, offre une nouvelle bifurcation. Il envoie<lb break="yes"/>une branche vers l’ouest, le <placeName>Caño Conorichite</placeName>, qui se jette dans le <placeName>Rio<lb break="yes" />Negro</placeName>, dix lieues au-dessus de l’embouchure du <placeName>Cassiquiare</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Cette dernière bifurcation ressemble à l’embranchement extraordinaire<lb break="yes"/>que présentent la <placeName>Sorgue</placeName>, la <placeName>Louvèze</placeName> et la rivière de <placeName>Nesque</placeName>, entre<lb break="yes"/>
                    <placeName>Avignon</placeName> et <placeName>Monteux</placeName>, dans le département de <placeName>Vaucluse</placeName>. Le bras de<lb break="yes" />l’<placeName>Aigues</placeName> qui se sépare près de <placeName>Travaillans</placeName>, et qui se réunit au <placeName>Rhône</placeName>
                    <lb break="yes"/>près de la ferme de <placeName>Lampourder</placeName>, offre un exemple de bifurcation tout-<lb break="maybe"/>à-fait analogue à celui du <placeName>Conorichite</placeName>. Par-tout la configuration du<lb break="yes"/>sol modifie la direction des eaux courantes, d’après des lois stables et<lb break="yes"/>uniformes.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 