<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Nota sulla comunicazione che esiste fra l’Orenoco e il fiume delle Amazoni. Contenuta nel giornale della scuola politecnica di Parigi quaderno X. pag. 65. e seg. Tradotta dal francese</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:49</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">III.2</idno>
        <idno type="basename">1810-Note_sur_la-3</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1810-Note_sur_la-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1810-Note_sur_la-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1810-Note_sur_la-3.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>1810-Note_sur_la-3</bibl>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Nota sulla comunicazione che esiste fra l’Orenoco e il fiume delle Amazoni. Contenuta nel giornale della scuola politecnica di Parigi quaderno X. pag. 65. e seg. Tradotta dal francese</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1845</date>
          <pubPlace>Bologna</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Nuova raccolta di autori italiani che trattano del moto delle acque&lt;/i&gt; 7 (1845), S. [89]–92, 2 Karten.</title>
        </seriesStmt>
        <notesStmt>
          <relatedItem type="reprint">
            <bibl>Alexander von Humboldt,&lt;i&gt; Das große Lesebuch&lt;/i&gt;, herausgegeben von Oliver Lubrich, Frankfurt/M.: Fischer 2009, S. 93–113.</bibl>
          </relatedItem>
        </notesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="ita">Italienisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="89" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">NOTA</hi>
                    <lb break="yes"/>SULLA COMUNICAZIONE CHE ESISTE FRA L&#x2019; ORENOCO<lb break="yes"/>E IL FIUME DELLE AMAZONI<lb break="yes"/>DI A. DE HUMBOLDT.<lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/> CONTENUTA NEL GIORNALE DELLA SCUOLA POLITECNICA DI PARIGI<lb break="yes"/>QUADERNO X. PAG. 65. E SEG.<lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Tradotta dal francese</hi>.
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">D</hi>i tutti i fenomeni che presenta il corso dei fiumi,<lb break="yes"/>i più straordinari ed i più rari sono quelli di una bifor-<lb break="no"/>cazione presso la sorgente e di una comunicazione natura-<lb break="no"/>le fra due crateri, le cui pendenze seguono opposte di-<lb break="no"/>rezioni. Il signor de Prony, nella Memoria che precede, ha<lb break="yes"/>descritto la voltata dell&#x2019;Arno, ed il ramo che questo stes-<lb break="no"/>so fiume sembra aver già dato al Tevere. Un disegno, stato<lb break="yes"/>fatto dietro la grande carta militare del regno di Etruria,<lb break="yes"/>pubblicata nel <hi rendition="#b">1806</hi>, offre questa comunicazione fra due<lb break="yes"/>fiumi, l&#x2019;uno dei quali si dirige al sud e l&#x2019;altro all&#x2019;ovest.<lb break="yes"/>Lo stesso fenomeno, di cui la esistenza è stata resa proba-<lb break="no"/>bile dalle ricerche del signor Fossombroni, ha indubitata-<lb break="no"/>mente luogo nella America meridionale. Io l&#x2019;ho constatato<lb break="yes"/>colla navigazione da me eseguita nei mesi di marzo, apri-<lb break="no"/>le, maggio e giugno dell&#x2019;anno <hi rendition="#b">1800</hi> sull&#x2019;Orenoco, il Cas-<lb break="no"/>siquiare ed il Rio-negro. Abbiamo aggiunto alla carta del-<lb break="no"/>l&#x2019;Arno lo schizzo del corso dell&#x2019;Orenoco, dietro la gran<lb break="yes"/>carta, che io ho rilevata sui luoghi. Interessa l&#x2019;ingegnere<lb break="yes"/>idrografo di conoscere esattamente l&#x2019;influenza che nelle<lb break="yes"/>
                    <pb n="90" facs="#f0002"/> varie parti del globo le ineguaglianze del suolo e la confi-<lb break="no"/>gurazione del terreno hanno sulla direzione e diramazione<lb break="yes"/>dei fiumi.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;esistenza di una comunicazione fra due dei più<lb break="yes"/>grandi fiumi del mondo, l&#x2019;Orenoco e l&#x2019;Amazone, è stata<lb break="yes"/>da un secolo oggetto di controversia fra i Geografi. Il Pa-<lb break="no"/>dre Gumilla l&#x2019;avea negata nella sua storia dell&#x2019;Orenoco.<lb break="yes"/>Il signor de la Condamine, che avea veduto l&#x2019;imbocco del<lb break="yes"/>Rio-nero nel fiume delle Amazoni, raccolse, durante il<lb break="yes"/>suo soggiorno al Gran Para, prove indubitabili della co-<lb break="no"/>municazione dell&#x2019;Orenoco col Rio-negro. D&#x2019;Anville, che a-<lb break="no"/>veva il raro talento di indovinare la verità dietro semplici<lb break="yes"/>combinazioni, indicò con molta precisione sulla sua bella<lb break="yes"/>carta dell&#x2019;America meridionale il Cassiquiare come ramo<lb break="yes"/>dell&#x2019;Orenoco. Nella spedizione militare, che il Governo Spa-<lb break="no"/>gnuolo fece fare nel <hi rendition="#b">1755</hi> per istabilire i limiti delle pos-<lb break="no" />sessioni portoghesi, il Cassiquiare non fu visitato dai capi<lb break="yes" />della spedizione Iturriaga e Solano, ma da sotto uffizia-<lb break="no"/>li appartenenti al loro corpo. Un religioso Francescano,<lb break="yes"/>il Padre Caulin, che avea accompagnato fino alle caterat-<lb break="no"/>te dell&#x2019;Orenoco il S. Solano, pubblicò nella sua Storia<lb break="yes" />Corografica della nuova Andalusia una carta della Guiana<lb break="yes" />spagnuola in cui si trovano, oltre la esistente comunicazio-<lb break="no" />ne, molte diramazioni, la cognizione delle quali solo si<lb break="yes"/>fonda sopra vaghe ed inesatte asserzioni. La carta del Pa-<lb break="no"/>dre Caulin, che è pochissimo conosciuta fuori della Spa-<lb break="no"/>gna, e in cui sono gravissimi errori di latitudine, fu co-<lb break="no"/>piata da La Cruz nella sua gran carta dell&#x2019;America meri-<lb break="no"/>dionale, pubblicata a Madrid nel <hi rendition="#b">1775.</hi> Un geografo france-<lb break="no"/>se, di cui i lavori furono utilissimi al progresso della scien-<lb break="no"/>za, fece nel <hi rendition="#b">1798</hi> una nuova carta della Guiana, in cui,<lb break="yes"/>dietro idee teoriche, egli fa traversare il letto dell&#x2019;Orenoco<lb break="yes"/>fra il Rio Jao ed il Cunucunumo da una catena di monta-<lb break="no"/>gne molto elevate. Egli aggiunge in una nota particolare<lb break="yes"/>&#x201E;che la supposta comunicazione fra l&#x2019;Orenoco e l&#x2019;Ama-<lb break="no"/>&#x201E;zone è una mostruosità in Geografia, e che, per rettifi-<lb break="no"/>&#x201E;care su questo punto le idee, conviene riconoscere la<lb break="yes"/>
                    <pb n="91" facs="#f0003"/> &#x201E;direzione delle Cordiliere, la quale forma la separazione<lb break="yes"/>&#x201E;delle acque.&#x201E;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Io ho avuto occasione di riconoscere sui luoghi questa<lb break="yes"/>direzione delle montagne; io ho determinato il corso dei<lb break="yes"/>fiumi con un numero considerabile di osservazioni astrono-<lb break="no"/>miche; io ho risalito col signor Bonpland l&#x2019;Atabapo, il<lb break="yes"/>Tuamini ed il Temi; io ho fatto portare il mio canot da<lb break="yes"/>Javita, attraverso alla Foresta dei serpenti, al Cagno Pimi-<lb break="no"/>chin; io sono entrato per questo fiume nel Guainia che gli<lb break="yes"/>Europei chiamano il Rio-negro; io ho disceso la Guainia<lb break="yes"/>fino alla piccola fortezza di San Carlos; io ho risalito il<lb break="yes"/>Cassiquiare fino al punto in cui si separa dall&#x2019;Orenoco,<lb break="yes"/>ed ho questo ridisceso a San Tommaso della Guiana tra-<lb break="no"/>versando in canot la catena delle montagne, che suppone-<lb break="no"/>vasi facesse una separazione d&#x2019;acque tra gli influenti del-<lb break="no"/>l&#x2019;Orenoco e del Cassiquiare. Questa navigazione, fatta in<lb break="yes"/>tempo delle basse acque e che non fu interrotta che dalla ca-<lb break="no"/>scata (portage) di Javita, non ha lasciato alcun dubbio<lb break="yes"/>sulla biforcazione che presenta l&#x2019;Orenoco vicinissimo alla<lb break="yes"/>sua sorgente. L&#x2019;immensa pianura, la quale si estende dalle<lb break="yes"/>missioni di San Fernando di Atabapo, dell&#x2019;Esmeraldo, di<lb break="yes"/>Maroa e di S. Carlo del Rio-negro, presenta il fenomeno<lb break="yes"/>straordinario di quattro fiumi, che due a due sono quasi<lb break="yes"/>parallele, sebbene siano esse diametralmente opposte nella<lb break="yes"/>direzione delle loro pendenze. L&#x2019;Orenoco scorre al N. O.<lb break="yes"/>La Guainia al S. E. Il Cassiquiare al S. e l&#x2019;Atabapo al N.<lb break="yes"/>I punti culminanti in questo piano si trovano sopra una li-<lb break="no"/>nea che è diretta dal N. E. al S. O. Una gran parte della<lb break="yes"/>Guiana e un&#x2019; isola formata dal mare e dalle acque corren-<lb break="no"/>ti dell&#x2019;Amazone, della Guainia, del Cassiquiare e dell&#x2019;O-<lb break="no"/>renoco.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Scandagliando un fiume in una sezione trasversale, si<lb break="yes"/>trova costantemente che il suo letto, lungi dal formare un<lb break="yes"/>piano orizzontale, è composto di molti solchi, alcuni dei<lb break="yes"/>quali sono più profondi degli altri. Più un fiume è largo<lb break="yes"/>e più questi solchi sono moltiplicati: spesso essi conserva-<lb break="no"/>no un perfetto parallelismo a grandi distanze.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="92" facs="#f0004"/>
                <p>Ciaschedun fiume può essere considerato come compo-<lb break="no"/>sto di diversi canali, ed una biforcazione ha luogo allora<lb break="yes"/>quando una porzione di terreno, che avvicina la ripa, è più<lb break="yes"/>bassa del fondo di un solco laterale. Queste biforcazioni<lb break="yes"/>sono assai comuni presso gli sbocchi dei fiumi ove il ter-<lb break="no"/>reno presenta poche ineguaglianze. Il delta del Nilo e<lb break="yes"/>quello dell&#x2019; Orenoco ci somministrano esempi di tale fe-<lb break="no"/>nomeno. In questo caso esistono anche talvolta comuni-<lb break="no"/>cazioni tra due fiumi, i di cui rami sono prossimi. Le<lb break="yes"/>biforcazioni sono tanto più rare nell&#x2019;interno delle terre<lb break="yes"/>vicino alle sorgenti, perchè la maggior parte dei grandi<lb break="yes"/>fiumi nascono in un paese montuoso, scorrono in valli le<lb break="yes"/>une dalle altre separate da elevazioni più o meno conside-<lb break="no"/>rabili. Un ramo della Loira non saprebbe farsi una strada<lb break="yes"/>fino al cratere della Senna. L&#x2019;interno della Guiana, la<lb break="yes"/>parte del paese che si estende dalle montagne granitiche<lb break="yes"/>del Duida e della Parima fino al di là dell&#x2019;Equatore, so-<lb break="no"/>no cotalmente unite, che le più piccole ondulazioni del<lb break="yes"/>terreno vi determinano la direzione dei fiumi. Noi abbia-<lb break="no"/>mo veduto sopra che il Cassiquiare, la di cui media lar-<lb break="no"/>ghezza è di <hi rendition="#b">4</hi> in <hi rendition="#b">500</hi> metri, non è che un ramo dell&#x2019;Ore-<lb break="no"/>noco: ora questo medesimo ramo, superiormente al luogo<lb break="yes"/>ove altre volte era situato il villaggio indiano di Capi-<lb break="no"/>rary, offre una nuova biforcazione: esso manda un ramo<lb break="yes"/>verso l&#x2019;Ovest, il Canno Conorichite, che si getta nel Rio-<lb break="no"/>negro, due leghe al di sopra dello sbocco del Cassiquiare.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Questa ultima biforcazione rassomiglia alla straordina-<lb break="no"/>ria diramazione che presentano la Sorgue e la Louveze e<lb break="yes"/>il fiume di Nesque fra Avignone e Monteux nel dipartimen-<lb break="no"/>to di Valchiusa. Il ramo dell&#x2019;Aigues che si separa vicino<lb break="yes"/>a Travaillans, e che si riunisce al Rodano vicino al podere<lb break="yes"/>di Lampourder, presenta un esempio di biforcazione piena-<lb break="no"/>mente analogo a quello di Conorichite. Per tutto la confi-<lb break="no"/>gurazione del suolo modifica la direzione delle acque cor-<lb break="no"/>renti, secondo leggi stabili ed uniformi.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
      <back>
        <div type="editorial">
          <head>Abbildungen</head>
          <figure facs="1810-Note_sur_la-3.jpg"/>
        </div>
      </back>
    </text>
</TEI> 