<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.4.0" when="2019-06-04" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.3.0" when="2018-12-21" who="wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Nach 1.2.0 alles wieder aufgeräumt.</note>
            </change>
            <change n="1.2.0" when="0001-01-01" who="unbekannt">Text constitution. <note type="remarkRevision">Textkorrekturen durch wen auch immer hinzugefügt.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="3" facs="#f0001"/><cb/>
            <div n="1">
                <head>CHIMBORAZO.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Visita del Chimborazo, desde la mesa<lb break="yes"/>de tapia.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Por Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>La cordillera de los Andes ya se divide<lb break="yes"/>en varias ramas separadas entre sí por va-<lb break="no"/>lles lonjitudinales; y ya forma una sola ma-<lb break="no"/>sa erizada de cimas volcánicas. Se observa<lb break="yes"/>al mismo tiempo que los grandes valles co-<lb break="no"/>locados entre las dos ramas laterales y la<lb break="yes"/>cadena del centro, son los estanques de dos<lb break="yes"/>rios considerables, que tienen el fondo aun<lb break="yes"/>menos elevado sobre el nivel del océano que<lb break="yes"/>el alveo del Ródano, cuyas aguas han esca-<lb break="no"/>vado el valle de Sion, en los Alpes superio-<lb break="no"/>res. Caminando de Popayan hácia el Sur,<lb break="yes"/>se ve, desde la árida esplanada de la provin-<lb break="no" />cia de Pasto, confundirse las tres cadenas<lb break="yes"/>de los Andes en un mismo grupo que se pro-<lb break="no"/>longa mucho mas allá del Ecuador.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Este grupo ofrece, en el departamento de<lb break="yes"/>Quito, un aspecto singular desde el rio Chota,<lb break="yes"/>que serpentea entre montan&#x0303;as de roca basál-<lb break="no"/>tica, hasta el páramo del Azuai, en el cual se<lb break="yes"/>elevan memorables restos de la Arquitectu-<lb break="no"/><cb/>ra peruana. Las mas elevadas cumbres es-<lb break="no"/>tán colocadas en dos hileras que forman co-<lb break="yes"/>mo una doble cresta de la cordillera: estas<lb break="yes"/>cimas colosales, cubiertas de hielos eternos,<lb break="yes"/>sirvieron de sen&#x0303;ales en las operaciones de<lb break="yes"/>los académicos franceses, al tiempo de la<lb break="yes" />medida del grado ecuatorial. Su disposicion<lb break="yes"/>simétrica, sobre dos lineas de norte a sur,<lb break="yes"/>hizo que Bouguer las considerase como dos<lb break="yes"/>cadenas de montan&#x0303;as, separadas por un va-<lb break="no"/>lle lonjitudinal: mas lo que este celebre as-<lb break="no" />trónomo llama el fondo de un valle, es la es-<lb break="no"/>palda misma de los Andes, una esplanada o<lb break="yes"/>mesa, cuya altura absoluta llega de dos mil<lb break="yes"/>setecientos a dos mil novecientos metros.<lb break="yes" />No debe confundirse una doble cresta con<lb break="yes"/>una verdadera ramificacion de la cordillera.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Una llanura cubierta de piedras pómez,<lb break="yes"/>forma parte de la mesa que separa la cresta<lb break="yes"/>occidental, de la oriente de los Andes de<lb break="yes"/>Quito. En esta llanura se halla concentra-<lb break="no"/>da la poblacion de este país maravilloso; en<lb break="yes"/><choice><sic>ellas</sic><corr type="editorial">ella</corr></choice> se encuentran ciudades que contienen<lb break="yes"/>de treinta a cincuenta mil habitantes. Des-<lb break="no"/>pues de haber recidido durante algunos me-<lb break="no"/>ses a esta elevacion, donde el barómetro se<lb break="yes"/>mantiene a 20 pulgadas, se esperimenta sin<lb break="yes"/>poderlo remediar, una ilusion extraordina-<lb break="no"/>ria: poco a poco olvida el observador que<lb break="yes"/>cuanto le rodea, a aquellos pastos cubiertos<lb break="yes"/>a un mismo tiempo de reban&#x0303;os de llamas y<lb break="yes"/>de ovejas de Europa, aquellos verjeles guar-<lb break="no" />necidos de setos vivos de duranta y de bar-<lb break="no"/>nadecia, aquellos campos labrados con es-<lb break="no"/>mero y que prometen abundantes cosechas<lb break="yes"/>de cereales, están como colgados en las al-<lb break="no"/>tas rejiones de la atmosfera; y apenas se<lb break="yes" />acuerda de que el suelo en que habita se<lb break="yes"/>eleva mas sobre las vecinas costas del Océa-<lb break="no"/>no pacifico, que la cumbre del Canigou so-<lb break="no"/>bre el estanque del Mediterraneo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mirando la espalda de la cordillera como<lb break="yes"/>una vasta llanura limitada por cortinas de<lb break="yes"/>montan&#x0304;as lejanas, se contrae la costumbre,<lb break="yes"/>de considerarlas desigualdades de la cresta<lb break="yes"/>de los Andes como otras tantas cimas aisla-<lb break="no"/>das. El Pichincha, el Cayambe, el Coto-<lb break="no"/>paxi, todos estos picos volcánicos designa-<lb break="no"/>dos con nombres particulares, aunque has-<lb break="no"/>ta mas de la mitad de su altura total no cons-<lb break="no" />tituyen sino una sola masa; parecen a los<lb break="yes"/>ojos de los habitantes de Quito, otras tantas<lb break="yes"/>montan&#x0303;as distintas que se elevan en el cen-<lb break="no"/>tro de una llanura llena de selvas; y lo que<lb break="yes"/>hace esta ilusion mas completa es que los<lb break="yes"/>dentellones de la doble cresta de la cordille-<lb break="no" />ra llegan al nivel de las altas llanuras habi-<lb break="no"/>tadas; de modo que los Andes no presentan<lb break="yes"/>el aspecto de una cordillera sino cuando se<lb break="yes"/>ven de lejos, desde las costas del Grande<lb break="yes"/>Océano o desde las sabánas que se estienden<lb break="yes" />hasta el pié de su falda oriental. Colocados<lb break="yes"/>sobre la espalda de la cordillera misma, sea<lb break="yes"/>en el departamento de Quito, en la provincia<lb break="yes"/>de Pasto, o todavía mas al norte, en lo in-<lb break="yes"/>terior de la Nueva Espan&#x0304;a, no vemos mas<lb break="yes" />que una serie de cimas esparcidas, y gru-<lb break="no"/>pos de montan&#x0304;as que se desprenden de la<lb break="yes"/>mesa central: cuanto mayor es la mole de<lb break="yes"/>las cordilleras, tanto mas difícil se hace abra-<lb break="no"/>zar el conjunto de su estructura y forma.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Con todo, el estudio de esta forma, diré<lb break="yes"/>mejor, de esta fisonomia de montan&#x0303;as, se<lb break="yes"/>facilita singuralmente por la direccion de<lb break="yes"/>las altas llanuras que constituyen la espal-<lb break="no"/>da de los Andes. En el viaje de la ciudad<lb break="yes"/>de Quito al páramo del Asuai, aparecen su-<lb break="no"/>cesivamente, sobre una línea de 37 leguas<lb break="yes"/>al Oeste, las cimas del Casitagua, del Pichin-<lb break="no"/>cha, del Atacazo, del Corazon, del Ylinaza,<lb break="yes"/>del Carguairazo, del Chimborazo y del Cu-<lb break="no"/>nambai; al este, las cimas del Guamaní, del<lb break="yes" />Antisana, del Pasuchoa, del Rumin&#x0303;avi, del<lb break="yes"/>Cotopaxi, del Quelendan&#x0303;a, del Tunguragua<lb break="yes"/>y del Capac Urcu, las cuales, a escepcion<lb break="yes"/>de tres o cuatro, son todas mas elevadas que<lb break="yes"/>el Monte-Blanco. Estas montan&#x0303;as están<lb break="yes"/>colocadas de manera que, vistas de la espla-<lb break="no" />nada o mesa central, lejos de cubrirse mu-<lb break="no"/>tuamente, se presenta al contrario en su ver-<lb break="no"/>dadera forma, como dibujados sobre la bó-<lb break="no"/>veda celeste: su aspecto recuerda el majes-<lb break="no"/>tuoso espectaculo de las costas de Nueva<lb break="yes"/>Norfolk y del rio de Cook, y las hace seme-<lb break="no"/>jar a una costa escarpada que alzándose del<lb break="yes"/>seno de las aguas, aparenta menos distancia<lb break="yes"/>en razon de no haber objeto alguno entre la<lb break="yes"/>playa y el observador.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">(Continuará)</hi>
                    </hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="3" facs="#f0002"/><cb/>
            <div n="1">
                <head>CHIMBORAZO.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Visita del Chimborazo, desde la mesa<lb break="yes"/>de tapia.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Por Humboldt.<lb break="yes"/>(Continuacion.)</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mas si la estructura de los Andes y la<lb break="yes"/>forma de la mesa central favorecen las ob-<lb break="no"/>servaciones jeolójicas; si permiten a los<lb break="yes"/>viajeros examinar con facilidad y de cerca<lb break="yes"/>los contornos de la doble cresta, la enorme<lb break="yes"/>elevacion de esta misma mesa ocaciona que<lb break="yes"/>parezcan mas pequen&#x0303;as unas cimas que co-<lb break="no"/>locadas sobre islotes esparcidos en la in-<lb break="no" />mensidad, de los mares, como el Mawna-<lb break="no"/><cb/>Roa y el pico de Tenerife, causarian así<lb break="yes"/>mucha mayor impresion por su estupenda<lb break="yes"/>altura. Montan&#x0303;as cuya elevacion nos asom-<lb break="no"/>braria, si estuviesen a las orillas del mar,<lb break="yes"/>solo parecen colinas cuando se levantan de<lb break="yes"/>la espalda de la cordillera. Quito, por<lb break="yes"/>ejemplo, está recostado sobre un pequen&#x0303;o<lb break="yes"/>cono llamado Juvirac, que, a los habitan-<lb break="no"/>tes de aquella ciudad no se representa mas<lb break="yes"/>elevado que Monmaré o las alturas de Meu-<lb break="no"/>don o los de Paris. Sin embargo, segun<lb break="yes"/>mis medidas, este cono de Juvirac llega a<lb break="yes"/>3,131 metros (3,737 varas) de altura abso-<lb break="no"/>luta, y es, de consiguiente, casi tan alto<lb break="yes"/>como la cumbre del Marmoré, que es una<lb break="yes"/>de las mas altas cimas de los Pirineos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>A pesar de los efectos de semejante ilu-<lb break="no"/>sion, producida por la altura de las mesas<lb break="yes"/>de Quito, de Mulalo y de Riobamba, se bus-<lb break="no"/>caria en vano las inmediaciones de la costa<lb break="yes"/>o en la falda oriental del Chimborazo, un<lb break="yes" />paraje capaz de ofrecer una vista tan mag-<lb break="no"/>nifica de la cordillera, como la que yo he<lb break="yes"/>disfrutado, durante muchas semanas, des-<lb break="no"/>de la llanura de Tapia. Hallándonos sobre<lb break="yes"/>la espalda de los Andes, entre la doble cres-<lb break="no"/>ta que forman las soberbias cimas del Chim-<lb break="no"/>borazo, del Tunguragua y del Cotopaxi,<lb break="yes"/>todavia estamos bastante cerca de sus cum-<lb break="no"/>bres para verlas bajo unos ángulos de altu-<lb break="no"/>ra mui considerable: mas descendiendo<lb break="no"/>hácia las selvas que rodean el pié de la cor-<lb break="no"/>dillera, se disminuyen mucho estos ángulos;<lb break="yes"/>porque en razon de la enorme masa de<lb break="yes"/>las montan&#x0303;as, nos alejamos rápidamente de<lb break="yes"/>sus cumbres, a medida que nos vamos<lb break="yes"/>aproximando al nível del mar.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La línea que demarca el límite ínferior<lb break="yes"/>de las nieves perpetuas, se encuentra en una<lb break="yes"/>altura que exede un poco la del Monte-<lb break="yes"/>Blanco; pues si esta última montan&#x0303;a estu-<lb break="no" />viera cituada bajo el Ecuador, solo se cubri-<lb break="no"/>ria occidentalmente de nieve.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La temperatura que reina en esta zona,<lb break="yes"/>hace que el límite de los hielos eternos no<lb break="yes"/>ofrezca las irregularidades que se notan en<lb break="yes"/>los Alpes y los Pirineos. Sobre la falda<lb break="yes" />setentrional del Chimborazo, entre este mon-<lb break="no"/>te y el Carguairazo, pasa el camino que<lb break="yes"/>conduce de Quito a Guayaquil, hácia las<lb break="yes"/>costas del Pacifico. Los mogotes elevados<lb break="yes" />que se levantan de esta parte racuerdan, por<lb break="yes"/>su forma la de Gouté, vista desde el valle de<lb break="yes"/>Chamonix. Sobre un estrecho filo, que sa-<lb break="no"/>le de en medio de las nieves tentamos los<lb break="yes" />sen&#x0303;ores Bompland, Montufar y yo, no sin<lb break="yes"/>peligro, subir a la cima del Chimborazo.<lb break="yes"/>Lográmos llevar instrumentos a una altura<lb break="yes"/>considerable, aunque cercados de una densa<lb break="yes"/>niebla y harto incomodados por la estrema<lb break="yes"/>variedad del aire. El punto en que nos<lb break="yes"/>estuvimos para observar la inclinacion de<lb break="yes"/>la aguja magnetica, parece el mas elevado<lb break="yes"/>de cuantos los hombres han llegado a pi-<lb break="no"/>sar trepando la espalda de los montes;<lb break="yes"/>pues, exede mil y cien metros a la cima de<lb break="yes"/>Monte-Blanco, a que logró llegar el Sr. de<lb break="yes"/>Saussure, el mas sábio y el mas intrépido<lb break="yes"/>de los viajeros, combatiendo dificultades<lb break="yes"/>aun mayores que las que nosotros encon-<lb break="no"/>tramos cerca de la cima del Chimborazo.<lb break="yes"/>Estas penosas escursiones, cuya relacion<lb break="yes"/><choice><sic>existe</sic><corr type="editorial">excita</corr></choice> jeneralmente el interes público, solo<lb break="yes"/>ofrecen un corto número de resultados úti-<lb break="no"/>les al progreso de las ciencias, porque el<lb break="yes"/>viajero se halla sobre un terreno cubierto<lb break="yes"/>de nieve, envuelto en una atmósfera cuyos<lb break="yes"/>elementos químicos forman una mezcla<lb break="yes"/>que en nada se diferencia del aire de las<lb break="yes"/>rejiones bajas, y en una situacion que no le<lb break="yes" />permite hacer esperimentos delicados con<lb break="yes"/>toda la precision necesaria.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Se distinguen tres especies de formas prin-<lb break="no"/>cipales que afectan las altas cimas de los<lb break="yes"/>Andes. Los volcanes aun activos, aquellos<lb break="yes"/>que tienen un solo cráter de una anchura<lb break="yes"/>extraordinaria, son montes cónicos de cum-<lb break="no"/>bres mas o ménos truncas: tal se demues-<lb break="no"/>tra la figura del Cotopaxi, del Popocatepec,<lb break="yes"/>i la del pico de Orizaba. Los volcanes cu-<lb break="no"/>ya cumbre se ha hundido despues de una lar-<lb break="no"/>ga série de erupciones, presentan crestas<lb break="yes"/>erizadas de puntas, piramides inclinadas al<lb break="yes"/>horizonte, y despedazadas rocas que ame-<lb break="no"/>nazan ruina. A esta forma pertenece el Al-<lb break="no" />tar o Capac-Urcu, montan&#x0303;a en otro tiem-<lb break="no"/>po mas elevada que el Chimborazo, i cuya<lb break="yes"/>destruccion sen&#x0303;ala una época memorable en<lb break="yes"/>la historia ficica del nuevo continente. Tam-<lb break="no"/>bien tiene la misma forma el Caraguriazo,<lb break="yes"/>que se desplomó en gran parte en la noche<lb break="yes"/>del 19 de Julio de 1698. Torrentes de agua<lb break="yes"/>y cieno, que entónces salieron de los cos-<lb break="no"/>tados entreabiertos de la montan&#x0303;a, han este-<lb break="no"/>relizado las campin&#x0303;as circunvecinas. Esta<lb break="yes" />horrible catástrofe fué acompan&#x0303;ada de un<lb break="yes"/>terremoto que sepultó millares de habitan-<lb break="no"/>tes, en las cercanas ciudades de Ambato y<lb break="yes"/>Lacatunga.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">(Continuará.)</hi>
                    </hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 