<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <cb n="1371"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Antiquités du Mexique.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le r&#x00F4;le important que jouèrent dans l&#x2019;histoire du<lb break="yes" />Nouveau-Monde les habitants de cette belle contrée<lb break="yes"/>du Mexique, nous engage à emprunter à l&#x2019;<hi rendition="#i">Essai<lb break="yes" />statistique sur la Nouvelle-Espagne</hi> et aux <hi rendition="#i">Vues des<lb break="yes"/>Cordillères,</hi> de M. A. de Humboldt, les deux frag-<lb break="no"/>ments suivants, dont le premier donne une idée de<lb break="yes"/>la civilisation des Aztèques en la comparant à celle<lb break="yes"/>des Péruviens, et le second offre des rapproche-<lb break="no" />ments curieux sur les croyances religieuses des<lb break="yes"/>deux hémisphères, et trace d&#x2019;une main habile<lb break="yes"/>l&#x2019;histoire des migrations des Mexicains et les évé-<lb break="no"/>nements les plus mémorables de leurs annales.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;En observant que les indigenes avaient une<lb break="yes"/>connaissance presque exacte de la grandeur de<lb break="yes"/>l&#x2019;année, qu&#x2019;ils intercalaient à la fin de leur grand<lb break="yes"/>cycle de 104 ans avec plus d&#x2019;exactitude que les<lb break="yes"/>Grecs, les Romains et les Egyptiens, on est tenté<lb break="yes"/>de croire que ces progrès ne sont pas l&#x2019;effet du dé-<lb break="no"/>veloppement intellectuel des Américains m&#x00EA;me,<lb break="yes"/>mais qu&#x2019;ils les devaient à leur communication avec<lb break="yes"/>quelque peuple très-cultivé de l&#x2019;Asie centrale. Les<lb break="yes"/>Toultèques paraissent dans la Nouvelle-Espagne au<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">vii</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle, les Aztèques au <hi rendition="#k">xii</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi>; déjà ils dressent<lb break="yes"/>la carte géographique du pays parcouru, déjà ils<lb break="yes"/>construisent des villes, des chemins, des digues,<lb break="yes"/>des canaux, d&#x2019;immenses pyramides très-exactement<lb break="yes"/>orientées, et dont la base a jusqu&#x2019;à 438 mètres de<lb break="yes"/>long. Leur système de féodalité, leur hiérarchie ci-<lb break="no"/>vile et militaire se trouvent dès lors si compliqués,<lb break="yes"/>qu&#x2019;il faut supposer une longue suite d&#x2019;événements<lb break="yes"/>politiques pour que l&#x2019;encha&#x00EE;nement singulier des<lb break="yes"/>autorités, de la noblesse et du clergé ait pu s&#x2019;éta-<lb break="no"/>blir, et pour qu&#x2019;une petite portion du peuple, es-<lb break="no"/>clave elle-m&#x00EA;me du sultan mexicain, ait pu subju-<lb break="no"/>guer la grande masse de la nation. L&#x2019;Amérique<lb break="yes"/>méridionale nous offre des formes singuliéres de<lb break="yes"/>gouvernements théocratiques: tels étaient ceux du<lb break="yes"/>Zaque de Bogota (l&#x2019;ancienne Cundinamarca) et de<lb break="yes"/>l&#x2019;Ynca du Pérou, deux empires étendus dans les-<lb break="no"/>quels le despotisme sé cachait sous les apparences<lb break="yes"/>d&#x2019;un régime doux et patriarcal. Au Mexique, au<lb break="yes"/>contraire, de petites peuplades, lassées de la ty-<lb break="no"/>rannie, s&#x2019;étaient donné des constitutions républi-<lb break="no"/>caines. Or ce n&#x2019;est qu&#x2019;après de longs orages popu-<lb break="no"/>laires que ces constitutions libres peuvent se for-<lb break="no"/>mer. L&#x2019;existence des républiques n&#x2019;indique pas une<lb break="yes"/>civilisation très-récente. Comment, en effet, douter<lb break="yes"/>qu&#x2019;une partie de la nation mexicaine ne f&#x00FB;t parve-<lb break="no"/>nue à un certain degré de culture, en réfléchissant<lb break="yes"/>
                    <cb n="1372"/> sur le soin avec lequel les livres hiéroglyphiques<lb break="yes"/>furent composés, en se rappelant qu&#x2019;un citoyen de<lb break="yes"/>Tlascala, au milieu du bruit des armes, profita de<lb break="yes"/>la facilité que lui offrait notre alphabet romain,<lb break="yes"/>pour écrire dans sa langue cinq gros volumes sur<lb break="yes"/>l&#x2019;histoire d&#x2019;une patrie dont il déplorait l&#x2019;avilisse-<lb break="no"/>ment? Nous ne résoudrons point ici le problème,<lb break="yes"/>d&#x2019;ailleurs si important pour l&#x2019;histoire, si les Mexi-<lb break="no"/>cains du <hi rendition="#k" >xv</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle étaient plus civilisés que les<lb break="yes" />Péruviens, et si les uns et les autres, abandonnés<lb break="yes"/>à eux-m&#x00EA;mes, n&#x2019;auraient pas fait des progrès plus<lb break="yes" />rapides vers la culture intellectuelle que ceux<lb break="yes"/>qu&#x2019;ils ont faits sous la domination du clergé espa-<lb break="no"/>gnol <note place="foot" n="(877)">Sur les caractères de la vraie civilisation et sur son progrès indéfini dans les sociétés chrétiennes, <hi rendition="#i" >Voy.</hi>
                        <lb break="yes"/>notre <hi rendition="#i">Dictionnaire apologétique,</hi> t. I, Introduction, § XIII.</note>? Nous n&#x2019;examinerons pas non plus si,<lb break="yes"/>malgré le despotisme des princes aztèques, le per-<lb break="no"/>fectionnement de l&#x2019;individu trouvait moins d&#x2019;en-<lb break="no"/>traves au Mexique que dans l&#x2019;empire des Yncas.<lb break="yes"/>Dans ce dernier, le législateur n&#x2019;avait voulu agir<lb break="yes"/>sur les hommes que par masses; en les contenant<lb break="yes"/>dans une obéissance monastique, en les traitant<lb break="yes" />comme des machines animées, il les for&#x00E7;ait à des<lb break="yes" />travaux qui nous étonnent par leur ordonnance,<lb break="yes"/>par leur grandeur et surtout par la persévérance de<lb break="yes"/>ceux qui les ont dirigés. Si nous analysons le mé-<lb break="no"/>canisme de cette théocratie péruvienne générale-<lb break="no"/>ment trop vantée en Europe, nous observerons que<lb break="yes"/>partout où les peuples sont divisés en castes, dont<lb break="yes"/>chacune ne peut s&#x2019;adonner qu&#x2019;à de certains genres<lb break="yes"/>de travaux, que partout où les habitants ne jouis-<lb break="no"/>sent pas d&#x2019;une propriété particulière et travaillent<lb break="yes"/>au seul profit de la communauté, on pourra trou-<lb break="no" />ver des canaux, des chemins, des aqueducs, des<lb break="yes"/>pyramides, des constructions immenses; mais que<lb break="yes"/>ces peuples, conservant pendant des milliers d&#x2019;an-<lb break="no"/>nées le m&#x00EA;me aspect d&#x2019;aisance extérieure, n&#x2019;avan-<lb break="no"/>cent presque pas dans la culture morale, qui est<lb break="yes"/>le résultat de la liberté individuelle.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;De tous les traits d&#x2019;analogie que l&#x2019;on observe<lb break="yes"/>dans les monuments, dans les m&#x0153;urs et dans les<lb break="yes"/>traditions des peuples de l&#x2019;Asie et de l&#x2019;Amérique,<lb break="yes"/>le plus frappant est celui que présente la mytholo-<lb break="no"/>gie mexicaine dans la fiction cosmogonique des<lb break="yes"/>destructions et des régénérations périodiques de<lb break="yes" />l&#x2019;univers. Cette fiction, qui lie le retour des grands<lb break="yes" />cycles à l&#x2019;idée d&#x2019;un renouvellement de la matière<lb break="yes" />supposée indestructible, et qui attribue à l&#x2019;espace<lb break="yes"/>ce qui semble n&#x2019;appartenir qu&#x2019;au temps, remonte<lb break="yes" />jusqu&#x2019;à la plus haute antiquité. Les livres sacrés<lb break="yes"/>des Hindous, surtout le <hi rendition="#i">Bh&#x00E2;gatava Pour&#x00E2;na,</hi> parlent<lb break="yes"/>déjà des quatre &#x00E2;ges et des <hi rendition="#i">pralayas,</hi> ou cata-<lb break="no"/>clysmes, qui, à diverses époques, ont fait périr<lb break="yes"/>
                    <pb facs="#f0002"/>
                    <cb n="1373"/> l&#x2019;espèce humaine. Une tradition de <hi rendition="#i">cinq &#x00E2;ges,</hi> ana-<lb break="no"/>logue à celle des Mexicains, se retrouve sur le pla-<lb break="no"/>teau du Tibet. S&#x2019;il est vrai que cette fiction astro-<lb break="no"/>logique, qui est devenue la base d&#x2019;un système par-<lb break="no"/>ticulier de cosmogonie, a pris naissance dans<lb break="yes"/>l&#x2019;Hindoustan, il est probable aussi que, de là, par<lb break="yes"/>l&#x2019;Iran et la Chaldée, elle a passé aux peuples occi-<lb break="no"/>dentaux. On ne saurait méconna&#x00EE;tre une certaine<lb break="yes" />ressemblance entre la tradition indienne des <hi rendition="#i">yougas</hi>
                    <lb break="yes"/>et des <hi rendition="#i">kalpas,</hi> les cycles des anciens habitants de<lb break="yes"/>l&#x2019;Etrurie, et cette série de générations détruites,<lb break="yes"/>caractérisées par Hésiode sous l&#x2019;emblème de quatre<lb break="yes"/>métaux.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Les peuples de Culhua ou du Mexique,&#x00BB; dit Go-<lb break="no"/>mara, qui écrivait au milieu du <hi rendition="#k">xvi</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle, &#x00AB;croient,<lb break="yes" />d&#x2019;après leurs peintures hiéroglyphiques, qu&#x2019;avant<lb break="yes" />le soleil qui les éclaire maintenant il y en a déjà eu<lb break="yes"/>quatre qui se sont éteints les uns après les autres.<lb break="yes"/>Ces divers soleils sont autant d&#x2019;&#x00E2;ges dans lesquels<lb break="yes"/>notre espèce a été anéantie par des inondations,<lb break="yes"/>par des tremblements de terre, par un embrasement<lb break="yes"/>général et par l&#x2019;effet des ouragans. Après la des-<lb break="no"/>truction du quatrième soleil, le monde a été plongé<lb break="yes"/>dans les ténèbres pendant l&#x2019;espace de vingt-cinq<lb break="yes"/>ans. C&#x2019;est au milieu de cette nuit profonde, dix ans<lb break="yes"/>avant l&#x2019;apparition du cinquième soleil, que le genre<lb break="yes"/>humain a été régénéré. Alors les dieux, pour la<lb break="yes" />cinquième fois, ont créé un homme et une femme.<lb break="yes"/>Le jour où parut le dernier soleil porta le signe<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">tochtli</hi> (lapin), et les Mexicains comptent huit cent<lb break="yes"/>cinquante aus, depuis cette époque jusqu&#x2019;en 1552.<lb break="yes"/>Leurs annales remontent jusqu&#x2019;au cinquième soleil.<lb break="yes"/>Ils se servaient de peintures historiques (<hi rendition="#i" >escritura<lb break="yes"/>pintada</hi>), m&#x00EA;me dans les quatre &#x00E2;ges précédents;<lb break="yes"/>mais ces peintures, à ce qu&#x2019;ils affirment, ont été<lb break="yes"/>détruites, parce qu&#x2019;à chaque &#x00E2;ge tout doit &#x00EA;tre re-<lb break="no"/>nouvelé. D&#x2019;après Torquemada, cette fable, sur la<lb break="yes"/>révolution des temps et la régénération de la na-<lb break="no"/>ture, est d&#x2019;origine toltèque: c&#x2019;est une tradition<lb break="yes"/>nationale qui appartient à ce groupe de peuples que<lb break="yes"/>nous connaissons sous les noms de Toltèques, Chi-<lb break="no"/>chimèques, Acolhues, Nahuatlaques, Tlascaltèques<lb break="yes"/>et Aztèques, et qui, parlant une m&#x00EA;me langue, ont<lb break="yes"/>reflué du nord au sud depuis le milieu du <hi rendition="#k" >vi</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siè-<lb break="no"/>cle de notre ère.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;D&#x2019;après le système des Mexicains, les quatre<lb break="yes" />grandes révolutions de la nature sont causées par<lb break="yes"/>les quatre éléments; la première catastrophe est<lb break="yes"/>l&#x2019;anéantissement de la force productrice de la terre;<lb break="yes"/>les trois autres sont dues à l&#x2019;action du feu, de l&#x2019;air<lb break="yes"/>et de l&#x2019;eau. Après chaque destruction, l&#x2019;espèce hu-<lb break="no"/>maine est régénérée, et tout ce qui n&#x2019;a pas péri de<lb break="yes"/>la race ancienne est transformé en oiseaux, en<lb break="yes"/>singes ou en poissons. Ces transformations rap-<lb break="no"/>pellent encore les traditions de l&#x2019;Orient: mais dans<lb break="yes"/>le système des Hindous, les &#x00E2;ges ou <hi rendition="#i">yougas</hi> se ter-<lb break="no"/>minent tous par des inondations; et dans celui des<lb break="yes"/>Egyptiens, les cataclysmes alternent avec des con-<lb break="no"/>flagrations, et les hommes se sauvent, tant&#x00F4;t sur<lb break="yes"/>les montagnes, tant&#x00F4;t dans les vallées. Ce serait<lb break="yes"/>nous écarter de notre sujet, que d&#x2019;exposer ici les<lb break="yes"/>petites révolutions locales arrivées à plusieurs re-<lb break="no"/>prises dans la partie montueuse de la Grèce, et de<lb break="yes"/>discuter le fameux passage du second livre d&#x2019;Héro-<lb break="no"/>dote, qui a tant exercé la sagacité des commenta-<lb break="no"/>teurs. Il para&#x00EE;t assez certain que, dans ce passage,<lb break="yes"/>il n&#x2019;est pas question d&#x2019;<hi rendition="#i">apocatastases,</hi> mais de quatre<lb break="yes" />changements (apparents) arrivés dans les lieux du<lb break="yes"/>coucher et du lever du soleil, et causés par la<lb break="yes"/>précession des équinoxes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Comme on pourrait &#x00EA;tre surpris de trouver<lb break="yes"/>cinq &#x00E2;ges ou <hi rendition="#i">soleils</hi> chez les peuples du Mexique,<lb break="yes"/>tandis que les Hindous et les Grecs n&#x2019;en admettent<lb break="yes"/>que quatre, il est utile de faire remarquer ici que<lb break="yes"/>la cosmogonie des Mexicains s&#x2019;accorde avec celle<lb break="yes"/>des Tibétains, qui regarde aussi l&#x2019;&#x00E2;ge présent<lb break="yes"/>comme le cinquième. En examinant avec attention<lb break="yes"/>
                    <cb n="1374"/> le beau morceau d&#x2019;Hésiode, dans lequel il expose le<lb break="yes" />système oriental du renouvellement de la nature,<lb break="yes"/>on voit que ce po&#x00EB;te compte effectivement cinq gé-<lb break="no"/>nérations en quatre &#x00E2;ges. Il divise le siècle de<lb break="yes"/>bronze en deux parties qui embrassent la troisième<lb break="yes"/>et la quatrième génération, et l&#x2019;on peut &#x00EA;tre surpris<lb break="yes"/>qu&#x2019;un passage si clair ait quelquefois été mal in-<lb break="no"/>terprété. Nous ignorons quel était le nombre des<lb break="yes"/>&#x00E2;ges rapportés dans les livres de la Sibylle; mais<lb break="yes"/>nous pensons que les analogies que nous venons<lb break="yes"/>d&#x2019;indiquer ne sont pas accidentelles, et qu&#x2019;il n&#x2019;est<lb break="yes"/>pas sans intér&#x00EA;t pour l&#x2019;histoire philosophique de<lb break="yes"/>l&#x2019;homme de voir les m&#x00EA;mes fictions répandues de-<lb break="no"/>puis l&#x2019;Etrurie et le Latium jusqu&#x2019;au Tibet, et de là<lb break="yes"/>jusque sur le dos des Cordillères du Mexique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;La région montagueuse du Mexique, semblable<lb break="yes"/>au Caucase, était habitée, dès les temps les plus<lb break="yes"/>reculés, par un grand nombre de peuples de races<lb break="yes"/>différentes. Une partie de ces peuples peut &#x00EA;tre con-<lb break="no"/>sidérée comme le reste de tribus nombreuses qui,<lb break="yes"/>dans leurs migrations du nord au sud, avaient tra-<lb break="no"/>versé le pays d&#x2019;Anahuac, et dont quelques familles,<lb break="yes"/>retenues par l&#x2019;amour du sol qu&#x2019;elles avaient défri-<lb break="no"/>ché, s&#x2019;étaient séparées du corps de la nation, en<lb break="yes"/>conservant leur langue, leurs m&#x0153;urs et la forme<lb break="yes"/>primitive de leur gouvernement.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Les peuples les plus anciens du Mexique, ceux<lb break="yes"/>qui se regardaient comme autochthones, sont: les<lb break="yes"/>Olmèques ou Ilulmèques, qui ont poussé leurs mi-<lb break="no"/>grations jusqu&#x2019;au golfe de Nicoya et à Léon de Ni-<lb break="no"/>caragua, les Xicalanques, les Cores, les Tépanè-<lb break="no"/>ques, les Tarasques, les Miztèques, les Tzapotè-<lb break="no"/>ques et les Otomites. Les Olmèques et les Xicalan-<lb break="no"/>ques, qui habitaient le plateau de Tlascala, se van-<lb break="no"/>taient d&#x2019;avoir subjugué ou détruit, à leur arrivée,<lb break="yes"/>les géants ou <hi rendition="#i">quinametin,</hi> tradition qui se fonde<lb break="yes"/>vraisemblablement sur l&#x2019;aspect des ossements d&#x2019;é-<lb break="no"/>léphants fossiles trouvés dans ces régions élevées<lb break="yes"/>des montagnes d&#x2019;Anahuac. Boturiai avance que les<lb break="yes"/>Olmèques, chassés par les Tlascaltèques, ont peu-<lb break="no"/>plé les Antilles et l&#x2019;Amérique méridionale.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Les Toltèques, sortis de leur patrie, Huehuet-<lb break="no"/>lapallan ou Tlaipallan, l&#x2019;an 544 de notre ère, arri-<lb break="no"/>vent à Tollautzinco, dans le pays d&#x2019;Anahuac, en<lb break="yes"/>648, et à Tula, en 670. Sous le règne du roi tol-<lb break="no"/>tèque, lxtlicuechahuac, en 708, l&#x2019;astrologue Hue-<lb break="no"/>matzin composa le fameux <hi rendition="#i">livre divin,</hi> le Teo-<lb break="no"/>amoxtli, qui renfermait l&#x2019;histoire, la mythologie, le<lb break="yes"/>calendrier et les lois de la nation. Ce sont aussi les<lb break="yes"/>Toltèques qui paraissent avoir construit la pyramide<lb break="yes"/>de Cholula, sur le modèle des pyramides de Teoti-<lb break="no"/>huacan. Ces dernières sont les plus anciennes de<lb break="yes"/>toutes, et Siguenza les croit l&#x2019;ouvrage des Ol-<lb break="no"/>mèques.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;C&#x2019;est du temps de la monarchie toltèque, ou<lb break="yes"/>dans des siècles antérieurs, que para&#x00EE;t le Budha<lb break="yes"/>mexicain, Quetzalcohuatl, homme blanc, barbu, et<lb break="yes"/>accompagne d&#x2019;autres étrangers qui portaient des<lb break="yes"/>v&#x00EA;tements noirs en forme de soutanes. Jusqu&#x2019;au<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">xvi</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle, le peuple employait de ces habits<lb break="yes"/>de Quetzalcohuatl pour se déguiser dans les f&#x00EA;tes.<lb break="yes"/>Le nom du saint etait Cuculca à Yucatan, et Ca-<lb break="no" />maxtli à Tlascala. Son manteau était parsemé de<lb break="yes"/>croix rouges. Grand prètre de Tula, il fonda des<lb break="yes"/>congrégations religieuses. Il ordonna des sacrifices<lb break="yes"/>de fleurs et de fruits, et se bouchait les oreilles<lb break="yes"/>lorsqu&#x2019;on lui parlait de la guerre. Son compagnon<lb break="yes"/>de fortune, Huemac, était en possession du pouvoir<lb break="yes"/>séculier, tandis que lui-m&#x00EA;me jouissait du pouvoir<lb break="yes"/>spirituel. Cette forme de gouvernement était ana-<lb break="no"/>logue avec celles du Japon et du Cundinamarca;<lb break="yes" />mais les premiers moines, missionnaires espagnols,<lb break="yes"/>ont gravement discuté la question si Quetzalcohualt<lb break="yes"/>était Carthaginois ou Irlandais. De Cholula, on en-<lb break="no"/>voya des colonies à la Mixteca, à Huaxayacac, Ta-<lb break="no"/>basco et Campéche. On suppose que le palais de<lb break="yes"/>Mitla a été construit par ordre de cet inconnu. Du<lb break="yes"/>
                    <pb facs="#f0003"/>
                    <cb n="1375"/> temps de l&#x2019;arrivée des Espagnols, on conservait à<lb break="yes" />Cholula, comme des reliques précieuses, certaines<lb break="yes"/>pierres vertes qui avaient appartenu à Quetzalco-<lb break="no"/>huatl; et le P. Toribio de Motilinia vit encore<lb break="yes"/>sacrifier en honneur du saint au sommet de la<lb break="yes"/>montagne de Matlalcuye, près de Tlascala. Le m&#x00EA;me<lb break="yes"/>religieux assista, à Cholula, à des exercices or-<lb break="no"/>donnés par Quetzalcohuatl, dans lesquels les péni-<lb break="no"/>tents se <choice><sic>scarifiaient</sic><corr type="editorial">sacrifiaient</corr></choice> la langue, les oreilles et les<lb break="yes"/>lèvres. Le grand pr&#x00EA;tre de Tula avait fait sa pre-<lb break="no"/>mière apparition à Panuco; il quitta le Mexique<lb break="yes" />dans le dessein de retourner à Tlalpallan, et c&#x2019;est<lb break="yes" />dans ce voyage qu&#x2019;il disparut, non pas au nord,<lb break="yes"/>comme on devrait le supposer, mais à l&#x2019;est, sur<lb break="yes"/>les bords du Rio Huasacualco. La nation espéra<lb break="yes"/>son retour pendant un grand nombre de siècles.<lb break="yes"/>Lorsque, en arrivant à Ténochtitlan, je passai par<lb break="yes"/>Xochimilco, dit le moine Bernard de Sahagun,<lb break="yes"/>tout le monde me demanda si je venais de Tlal-<lb break="no" />pallan. Je n&#x2019;entendais pas alors le sens de cette<lb break="yes" />question, mais je sus plus tard que les Indiens<lb break="yes"/>nous prenaient pour les descendants de Quetzalco-<lb break="no"/>huatl. Il est intéressant sans doute de réunir jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;aux plus petites circonstances de la vie de ce<lb break="yes"/>personnage mystérieux qui, appartenant à des<lb break="yes"/>temps héro&#x00EF;ques, est probablement antérieur aux<lb break="yes"/>Toltèques.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Peste et destruction des Toltèques, en 1051.<lb break="yes"/>Ils poussent leurs migrations plus loin au sud.<lb break="yes"/>Deux enfants du dernier roi et quelques familles<lb break="yes"/>toltèques restent dans le pays d&#x2019;Anahuac.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Les Chichimèques, sortis de leur patrie, Ama-<lb break="no"/>quemecan, arrivent au Mexique en 1170.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Migration des Nahuatlaques (Anahuatlaques)<lb break="yes"/>en 1178. Cette nation renferma les sept tribus des<lb break="yes"/>Sochimilques, des Chalques, des Tépanèques, des<lb break="yes"/>Acolhues, des Tlahuiques, des Tlascaltèques ou<lb break="yes"/>Téochichimèques et des Aztèques ou Mexicains,<lb break="yes"/>qui, de m&#x00EA;me que les Chichimèques, parlaient tous<lb break="yes"/>la langue toltèque. Ces tribus appelaient leur patrie<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Aztlan</hi> ou <hi rendition="#i">Teo-Acolhuacan,</hi> et la disaient voisine<lb break="yes"/>d&#x2019;Amaquemecan. Les Aztèques étaient sortis d&#x2019;Azt-<lb break="no"/>lan, d&#x2019;après Gama, en 1064; d&#x2019;après Clavigero, en<lb break="yes"/>1160. Les Mexicains proprement dits se séparèreut<lb break="yes"/>
                    <cb n="1376"/> des Tlascaltèques et des Chalques, dans les mon-<lb break="no"/>tagnes de Zacatecas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Arrivée des Aztèques à Tlalixco ou Acahualt-<lb break="no"/>zinco, en 1087: réforme du calendrier, et première<lb break="yes"/>f&#x00EA;te du feu nouveau depuis la sortie d&#x2019;Aztlan, en<lb break="yes"/>1091.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Arrivée des Azteques à Tula, en 1196; à<lb break="yes"/>Tzompanco, en 1216; et à Chapoltepec en 1245.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Sous le règne de Nopaltzin, roi des Chichimè-<lb break="no"/>ques, un Toltèque, appelé Xiuhtlato, seigneur de<lb break="yes"/>Quaultepec, enseigne au peuple, vers l&#x2019;an 1250, la<lb break="yes"/>culture du ma&#x00EF;s et du coton, et la panification de la<lb break="yes"/>farine de ma&#x00EF;s. Le peu de familles toltèques qui<lb break="yes"/>habitaient les rives du lac de Ténochtitlan, avaient<lb break="yes"/>entièrement négligé la culture de cette graminée, et<lb break="yes"/>le froment américain aurait été perdu pour toujours,<lb break="yes"/>si Xiuhtlato n&#x2019;en e&#x00FB;t conservé quelques grains de-<lb break="no"/>puis sa première jeunesse.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Union entre les trois nations des Chichimè-<lb break="no"/>ques, des Acolhues et des Toltèques. Nopaltzin, fils<lb break="yes"/>du roi Xolotl, épouse Azcaxochitl, fille d&#x2019;un prince<lb break="yes"/>toltèque; Pochotl, et les trois s&#x0153;urs de Nopaltzin<lb break="yes"/>s&#x2019;allient aux chefs des Acolhues. Il existe peu de<lb break="yes"/>nations dont les annales présentent un si grand<lb break="yes"/>nombre de noms de famille et de lieux que les an-<lb break="no"/>nales hiéroglyphiques d&#x2019;Anahuac.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Les Mexicains tombent dans l&#x2019;esclavage des<lb break="yes" />Acolhues, en 1314, mais ils réussissent bient&#x00F4;t à<lb break="yes" />s&#x2019;y soustraire par leur valeur.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Fondation de Ténochtitlan, en 1325.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Rois mexicains: I. Acamapitzin, 1352-1389;<lb break="yes"/>II. Huitzilihuitl, 1389-1410; III. Chimalpopoca,<lb break="yes"/>1410-1422; IV. Itzoatl, 1423-1456; V. Motezuma-<lb break="no"/>Ilhuicamina ou Motezuma premier, 1436-1464;<lb break="yes"/>VI. Axajacatl, 1464-1477; VII. Tizoc, 1477-1480;<lb break="yes"/>VIII. Ahuitzotl, 1480-1502; IX. Motezuma-Xoco-<lb break="no"/>jotzin ou Motezuma second, 1502-1520; X. Cuitla-<lb break="no" />huatzin, dont le règne ne dura que trois mois;<lb break="yes"/>XI. Quauhtemotzin, qui régna pendant neuf mois<lb break="yes"/>de l&#x2019;année 1521.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Arrivée de Cortez à la plage de Chalchicuecan,<lb break="yes"/>en 1519.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Prise de la ville de Ténochtitlan, en 1521.&#x00BB;</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 