<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="2" facs="#f0001"/>
            <p>
                <hi rendition="#c">AÑO DE 1810.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">CONTINUACION DEL</hi>
                    <lb break="yes"/>SEMANARIO<lb break="yes"/>DEL N. R. DE GRANADA.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">MEMORIA</hi> 10.<hi rendition="#sup">
                        <hi rendition="#i">a</hi>
                    </hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>ESTATISTICA DE MEXICO.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">POR FEDERICO ALEXANDRO<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#k">Baron de Humboldt.</hi>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>Extractada del Español, y anotada por Don<lb break="yes" />Francisco Josef de Caldas, Director del Ob-<lb break="no"/>servatorio astronómico de Santafé de Bogotá,<lb break="yes"/>Individuo de la Expedicion botánica, y Cate-<lb break="no"/>drático de Matemáticas en el Colegio R. M.<lb break="yes"/>de N. S. del Rosario de esta Capital.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#i">En Santafé de Bogotá Capital de Cundina-<lb break="no" />marca. En la Imprenta Patriotica de D.<lb break="yes"/>Nicolas Calvo, y Quixano. Año de</hi> 1811.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="3" facs="#f0002"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">ADVERTENCIA.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#i">En el N. 4. del periodico que se publíca en<lb break="yes"/>Londres titulado el</hi> Español <hi rendition="#i" >hemos visto un<lb break="yes"/>extracto de la Estatística de México por<lb break="yes"/>el <choice>
                                <sic>oélebre</sic>
                                <corr type="editorial">célebre</corr>
                            </choice>
                            <choice>
                                <sic>Humboldt</sic>
                                <corr type="editorial">Humboldt.</corr>
                            </choice> Este trozo nos ha pa-<lb break="no"/>recido tan interesante al estado presente<lb break="yes"/>de la América que hemos resuelto insertarlo<lb break="yes"/>en el Semanario. El estilo de su Autor es<lb break="yes"/>difuso y nosotros hemos laconizado su ex-<lb break="no"/>presion sin omitir ninguna <choice>
                                <sic>idea</sic>
                                <corr type="editorial">idea.</corr>
                            </choice> Con esto<lb break="yes"/>puede muy bien entrar en una de las Me-<lb break="no"/>morias de nuestro <choice>
                                <sic>Semanario</sic>
                                <corr type="editorial">Semanario.</corr>
                            </choice> Hemos aña-<lb break="no"/>dido algunas notas, y reducido las medidas<lb break="yes"/>à varas y las monedas á pesos fuertes, en<lb break="yes"/>aquellos lugares en que el A. usa metros y<lb break="yes"/>esterlinas. Esperamos que nuestros subcrip-<lb break="no"/>tores vean con placer el estado de la po-<lb break="no" />blacion, rentas, minas, artes, ciencias ....<lb break="yes"/>del opulento y vasto imperio de México. No<lb break="yes"/>es la simple admiracion la que procuramos<lb break="yes"/>exîtar en nuestros lectores, el fin es pro-<lb break="no"/>poner un modelo américano, para que pen-<lb break="no"/>semos en realizar todos los medios que han<lb break="yes"/>llevado à la N. España al estado de opu-<lb break="no" />lencia en que la vemos.</hi>
                    </p>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="4" facs="#f0003"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <choice>
                            <sic>ESTATISCA</sic>
                            <corr type="editorial">ESTATISTICA</corr>
                        </choice> DE MEXICO<lb break="yes"/>(<hi rendition="#k">Extracto</hi> 1°.)</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La <hi rendition="#i">Historia de América</hi> de Robertson no<lb break="yes" />contiene sino noticias escasas de las Colonias<lb break="yes"/>Españolas. Este excelente historiador no per-<lb break="no"/>donó trabajo para darle toda la perfeccion<lb break="yes"/>posible; pero el misterio de la Corte de Ma-<lb break="no"/>drid le negó todas las luces, y la entrada à<lb break="yes"/>sus inmensas colecciones. Por otra parte, las<lb break="yes"/>obras impresas de Ulloa, Buguer y de la Con-<lb break="no" />damine eran muy superficiales: los Jesuitas<lb break="yes"/>del Paraguay y Californias nada decian del Pe-<lb break="no"/>rú, Mexico, y Nueva Granada: Bucaniers es<lb break="yes"/>dudoso; Gage y Carrier sospechosos: Chappe<lb break="yes"/>y Pages mezquinos, y Villa-Señor inexâcto.<lb break="yes" />Frezier y Ulloa nos habian dicho algo mas so-<lb break="no"/>bre el Perú y Nueva Granada; pero todo<lb break="yes"/>esto era antiguo y poco conforme con el<lb break="yes"/>estado presente de esos paises. La Compa-<lb break="no"/>ñia de Caracas solo nos enseñó que ese sue-<lb break="no" />lo era fértil en cacao: Uritariz y Campoma-<lb break="no"/>nes <choice>
                            <sic>regaion</sic>
                            <corr type="editorial">regalan</corr>
                        </choice> algunas noticias sobre la América;<lb break="yes"/>pero, ò ignoraban el estado interno de esos<lb break="yes"/>
                        <choice>
                            <sic>don inios</sic>
                            <corr type="editorial">dominios</corr>
                        </choice>, ò callaron por consideraciones po-<lb break="no"/>líticas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ha treinta años que el misterioso y des-<lb break="no"/>confiado Gabinete de Madrid comenzó à mudar<lb break="yes"/>
                        <pb n="5" facs="#f0004"/> de conducta en todo lo concerniente à sus po-<lb break="no"/>sesiones de América. Aunque prohibió à <hi rendition="#i" >Ray-<lb break="no"/>nal,</hi> dexó traducir è imprimir la obra de <hi rendition="#i">Mo-<lb break="no"/>lina.</hi> El <hi rendition="#i" >Mercurio Peruano</hi> continuó hasta<lb break="yes"/>que sus AA. lo dexaron. <hi rendition="#i">Estala,</hi> á pesar de de-<lb break="no"/>cir mucho sobre minas, <choice>
                            <sic>cormercio</sic>
                            <corr type="editorial">comercio</corr>
                        </choice>, rentas &amp;c.<lb break="yes"/>de las Colonias, se le permitió publicar su <hi rendition="#i">Via-<lb break="no"/>gero Universal.</hi> Poco contenta con esto la<lb break="yes"/>Corte, se arrojó al extremo contrario, é hi-<lb break="no"/>zo gala de revelar al mundo los secretos de su<lb break="yes"/>antigua y odiosa política. Armó esquadras<lb break="yes" />para reconocer las costas de su vasto impe-<lb break="no"/>rio, y publicó sin reserva los resultados. Ol-<lb break="no"/>vidó los zelos para con los estrangeros; con-<lb break="no"/>cedió licencia à los Americanos y á otros pa-<lb break="no"/>bellones neutrales para entrar en sus puertos:<lb break="yes"/>y los fugitivos de Santo Domingo se re-<lb break="no" />cibieron en Caracas y en Cuba con hospitali-<lb break="no"/>dad. Los viageros mismos cuyo objeto único<lb break="yes"/>era ilustrar la Geografia, averiguar los recur-<lb break="no"/>sos políticos y estatísticos de estos paises se<lb break="yes"/>abrieron á su curiosidad. De este número fué<lb break="yes"/>Federico Alexandro Baron de Humboldt, ca-<lb break="no" />ballero Prusiano, y bien conocido entre los<lb break="yes"/>sabios. La <hi rendition="#i">Estatística de Mexico,</hi> fruto de<lb break="yes"/>su residencia y observaciones en ese imperio<lb break="yes"/>opulento, es la que tenemos à la vista, y la<lb break="yes"/>que vamos à extractar. Aunque todavia in-<lb break="no"/>
                        <pb n="6" facs="#f0005"/> completa, las noticias interesantes que con-<lb break="no"/>tiene, nos obligan à presentarla al público con<lb break="yes"/>anticipacion.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Humboldt comenzó su expedicion à las<lb break="yes"/>Américas en 1799 y la terminó en 1804, ha-<lb break="no"/>biendo permanecido en México mas de un año.<lb break="yes"/>La obra de que hablamos tiene 6 partes: 1.<lb break="yes"/>Observaciones generales sobre la extension<lb break="yes" />y aspecto físico de la Nueva España: 2. La<lb break="yes"/>poblacion, y la distincion de razas. 3 Plan<lb break="yes"/>
                        <choice>
                            <sic>estatísco</sic>
                            <corr type="editorial">estatístico</corr>
                        </choice> de sus intendencias, y las relaciones<lb break="yes"/>de la poblacion con la superficie del terreno.<lb break="yes"/>4. Agricultura y Minas: 5. Comercio y manu-<lb break="no"/>facturas 6. Rentas y defensa militar. Las tres<lb break="yes"/>últimas aun no se han publicado.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Es asombroso el aumento rápido que<lb break="yes"/>actualmente toma el imperio de Mexico M.<lb break="yes"/>Humboldt conoció lo que crece la poblacion en<lb break="yes"/>ese pais por los libros de bautismos y entierros<lb break="yes"/>que le franqueó el Arzobispo de México. Re-<lb break="no"/>sulta que en todo el Reyno están los nacidos<lb break="yes" />à los muertos <choice>
                            <sic>domo</sic>
                            <corr type="editorial">como</corr>
                        </choice> 170 à 109. En las <choice>
                            <sic>tiertas</sic>
                            <corr type="editorial">tierras</corr>
                        </choice>
                        <lb break="yes"/>elevadas sube a ser como 253 à 100, y en<lb break="yes"/>Panuco y costas del mar del Norte haxa à ser<lb break="yes" />de 123 à <choice>
                            <sic>100</sic>
                            <corr type="editorial">100.</corr>
                        </choice> Esta diferencia nace de la gran<lb break="yes"/>salubridad del ayre de los paises elevados de<lb break="yes"/>la Nueva España, comparada con la tierra<lb break="yes"/>baxa y pantanosa de las costas. La salubridad<lb break="yes"/>
                        <pb n="7" facs="#f0006"/> de un pais dentro de los Trópicos depende<lb break="yes"/>mas de la sequedad del ayre que de ninguna<lb break="yes" />otra qualidad sensible <note place="foot" n="(a)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">
                            <hi rendition="#i">Si arrojamos una ojeada sobre el N.<lb break="yes" />R. de Granada hallaremos confirmado este<lb break="yes"/>gran <choice>
                                    <sic>principio</sic>
                                    <corr type="editorial">principio.</corr>
                                </choice> Las selvas de Maynas, y<lb break="yes"/>las llanuras del Orinoco, baxas, ardientes,<lb break="yes"/>y anegadizas son mal sanas. Lo mismo se<lb break="yes"/>observa en las pampas de Guayaquil, y en<lb break="yes"/>toda la costa sobre el Pacífico desde Tumbez<lb break="yes"/>hasta Veraguas, y en el Atlántico desde los<lb break="yes"/>Chiriquies hasta Maracaybo. En el inte-<lb break="no"/>rior, son enfermisos los valles en razon del<lb break="yes"/>calor y de la humedad del ayre. El valle<lb break="yes"/>del Magdalena es ardiente casi desde su<lb break="yes"/>origen hasta el mar; pero se observa que es<lb break="yes"/>sano hasta Honda en donde comienzan las<lb break="yes"/>selvas, los lagos y la humedad. El valle de</hi>
                        </note>
                        <choice>
                            <sic/>
                            <corr type="editorial">.</corr>
                        </choice> Las provincias ar-<lb break="no"/>dientes de Cumaná y de Caracas prueban que<lb break="yes"/>el calor excesivo no es contrario à la vida<lb break="yes"/>humana, por que en los paises cálidos y secos<lb break="yes"/>el hombre llega à una edad muy abanzada.<lb break="yes"/>En 1802 murió en Lima un Indio de 147<lb break="yes"/>años que estuvo casado, con una muger<lb break="yes"/>que llego á cumplir 117. Hasta la edad de<lb break="yes"/>130, este hombre andaba todos los dias tres ó<lb break="yes"/>quatro leguas, y los doce últimos perdió la vista.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="8" facs="#f0007"/>
                    <p>Las tierras altas de México tienen una<lb break="yes"/>temperatura deliciosa (de 13 á 14 grados del<lb break="yes"/>Termòmetro centigrado) y una atmósfera seca<lb break="yes"/>y saludable. Es verdad que en invierno baxa á<lb break="yes"/>cero alguna vez; pero en la fuerza del ve-<lb break="no"/>rano no pasa de 24. Por el contrario la tem-<lb break="no" />peratura media de las costas es todo el año de<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="(a)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1" next="#fn1-3">
                            <hi rendition="#i">Cauca, tambien ardiente desde los</hi> 3 <hi rendition="#i">grados<lb break="yes"/>de latitud, es mal sano por que sus aguas<lb break="yes"/>corren con lentitud, hace derrames, aniegan<lb break="yes"/>el terreno, y humedesen el ayre. Pero lo que<lb break="yes"/>hay que notar de singular es que el valle de<lb break="yes"/>los Patias sea eminentemente deletereo quan-<lb break="no"/>do carese de selvas, quando su terreno es<lb break="yes"/>seco, arenizco, y pedregoso, y quando sus<lb break="yes"/>rios corren con velocidad, y sin formar la-<lb break="no"/>gos, ni empantanar, el <choice>
                                    <sic>terreno</sic>
                                    <corr type="editorial">terreno.</corr>
                                </choice> Aquí hay<lb break="yes"/>calor, pero no hay <choice>
                                    <sic>humedad</sic>
                                    <corr type="editorial">humedad.</corr>
                                </choice> ¿De donde pues<lb break="yes"/>nacen sus qualidades malignas</hi>?<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">El Valle de los Patias es profundo,<lb break="yes" />angosto, cercado de altas montañas, y con<lb break="yes"/>todas las apariencias de un <choice>
                                    <sic>sepulero</sic>
                                    <corr type="editorial">sepucro.</corr>
                                </choice> Los<lb break="yes"/>vientos no circulan con libertad, los vapores<lb break="yes"/>se estancan, y presentan los gérmenes de<lb break="yes"/>muerte al que habita en esas profundidades.<lb break="yes"/>Tal es el juicio que hemos formado de ese valle<lb break="yes"/>temible.</hi>
                        </note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="9" facs="#f0008"/> 25 á 26 del mismo termómetro <note place="foot" n="(b)">
                            <hi rendition="#i">La costas del N. R de Granada tienen<lb break="yes" />constantemente de</hi> 27 <hi rendition="#i">à</hi> 28 <hi rendition="#i">grados del ter-<lb break="no"/>mómetro de Reaumur, que hacen</hi> 34 <hi rendition="#i">ò</hi> 35 <hi rendition="#i" >del<lb break="yes"/>centígrado. Nuestras costas son mas ardien-<lb break="no"/>tes que las de México segun esta observacion<lb break="yes"/>de Humboldt.</hi>
                        </note> si el ayre es<lb break="yes"/>cálido y humedo el clima resulta enfermizo.<lb break="yes"/>Así sucede en las costas de México desde la<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="(a)" xml:id="fn1-3" prev="#fn1-2">
                            <hi rendition="#i">Si nuestras indagaciones políticas hubic-<lb break="no"/>ran hecho algun progreso, ya podriamos cal-<lb break="no"/>cular el grado de salubridad de todas las<lb break="yes"/>regiones y de todos los ángulos de la <choice>
                                    <sic>N</sic>
                                    <corr type="editorial">N.</corr>
                                </choice> Gra-<lb break="no"/>nada sobre los mismos principios que calculó<lb break="yes"/>Humboldt los de <choice>
                                    <sic>México</sic>
                                    <corr type="editorial">México.</corr>
                                </choice> Nos faltan los da-<lb break="no"/>tos que debiamos recibir de manos de los Cu-<lb break="no"/>ras. ¿Que costaba á estos SS hojear los re-<lb break="no"/>gistros de su Iglesia, y decirnos en tres ren-<lb break="no"/>glones</hi>: en el Pueblo tal hay tantos hombres,<lb break="yes"/>tantas mugeres; en el año tal han nacido tan-<lb break="no"/>tos, han muerto quantos? <hi rendition="#i" >Estos datos, repe-<lb break="no"/>tidos todos los años, harian un fondo de lu-<lb break="no"/>ces preciosas para el filósofo, para el político,<lb break="yes"/>para el Gobierno, y para la Patria. Oxalá<lb break="yes"/>que los respetables Párrocos nos dirigiesen<lb break="yes"/>todos los años una tira de papel con estas<lb break="yes"/>noticias.</hi>
                        </note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="10" facs="#f0009"/> boca del rio Albarado hasta el rio Tampico,<lb break="yes"/>llanos de Santander, y desde S. Blas hasta<lb break="yes" />Acapulco. Lo mismo se observa desde la<lb break="yes"/>Nueva Barcelona hasta Portocabello en la Pro-<lb break="no"/>vincia de Caracas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Por el censo que formó en 1793 el Vi-<lb break="no"/>rey Revillagigedo subia la poblacion de Mé-<lb break="no"/>xico á 4,483,539 almas en todo el Reyno.<lb break="yes"/>Pero los mismos comisionados para su for-<lb break="no"/>macion confiesan que la poblacion de este<lb break="yes" />Vireynato excedia una sexta parte al número<lb break="yes"/>expresado. Humboldt, suponiendo solo un<lb break="yes"/>décimo en el error, y dando al aumento de<lb break="yes"/>la poblacion la mitad de lo que indican los li-<lb break="no"/>bros parroquiales, halla que México tenia<lb break="yes"/>en 1803 5,800,000 almas, y cree muy pro-<lb break="no" />bable que llegan á 6 millones. Tambien de-<lb break="no"/>duce de los libros parroquiales: que la po-<lb break="no"/>blacion entera es á los nacidos, como 17 á 1: y<lb break="yes"/>á los muertos como 30 á 1: la de los niños va-<lb break="no"/>rones á las hembras es como 100 á 97, casi la<lb break="yes"/>misma que se observa en Francia. En Chile,<lb break="yes" />dice Malespina, las mugeres son á los hombres<lb break="yes"/>como 2 á 1. <note place="foot" n="(c)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">
                            <hi rendition="#i">En Popayan se observa el mismo ex-<lb break="no" />ceso de mugeres que en Chile. Por los padro-<lb break="no"/>nes de</hi> 1807 <hi rendition="#i">las mugeres son à los varones</hi>
                        </note>.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="11" facs="#f0010"/>
                    <p>Este aumento de poblacion en N. Es-<lb break="no"/>paña viene acompañado de progresos en la<lb break="yes"/>agricultura. En efecto, por qualquiera parte<lb break="yes"/>que atraviese el viagero este pais no hallan<lb break="yes"/>sus ojos sino campos cultivados, quintas que<lb break="yes" />se forman, poblaciones que nacen, que crecen<lb break="yes"/>y prosperan. Los productos de los diezmos<lb break="yes"/>se han duplicado en los últimos 24 <choice>
                            <sic>años</sic>
                            <corr type="editorial">años.</corr>
                        </choice> Todo<lb break="yes"/>prueba que la agricultura marcha a pasos tan<lb break="yes"/>rápidos como la poblacion.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La <hi rendition="#i">alcabala,</hi> este derecho opresivo<lb break="yes" />por su repeticion, se ha aumentado conside-<lb break="no"/>
                        <choice>
                            <sic>rablemente</sic>
                            <corr type="editorial">rablemente.</corr>
                        </choice> Desde 1766 hasta 1778 dió<lb break="yes"/>19,844,054 pesos, y desde 1776 hasta 1751<lb break="yes"/>produxo 34,118,463 pesos, siendo la diferen-<lb break="no"/>cia 14,374,409.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La prueba mas victoriosa que se pue-<lb break="no"/>de dar sobre el estado floreciente de la N.<lb break="yes"/>España es la construccion de sus caminos. El<lb break="yes"/>camino real desde México a Vera-Cruz en<lb break="yes"/>1793 apenas llegaba a la Puebla, y hoy lle-<lb break="no" />ga hasta aquel puerto. En 1800 se construyó<lb break="yes"/>otro que atraviesa el istmo de <hi rendition="#i">Tehuantepec</hi>
                        <lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="(c)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">
                            <hi rendition="#i">como</hi> 3 <hi rendition="#i">à</hi> 2: <hi rendition="#i">los que nacen à los muertos<lb break="yes"/>estan en la razon</hi> 230 <hi rendition="#i">à</hi> 100: <hi rendition="#i" >en fin los ma-<lb break="no"/>trimonios son à toda la poblacion como</hi> 10<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">à</hi> 114.</note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="12" facs="#f0011"/> desde <hi rendition="#i">Huasacualco</hi> hasta el rio de <hi rendition="#i">Chimala-<lb break="no"/>pa,</hi> para conducir el añil de Goatemala à Ve-<lb break="no"/>ra-Cruz. Fuera de estos se han construido<lb break="yes"/>otros en lo interior del Reyno.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>El producto de las minas de la N. Es-<lb break="no"/>paña es el mayor de quantas se han cultiva-<lb break="no"/>do en el antiguo y en el nuevo <choice>
                            <sic>mundo</sic>
                            <corr type="editorial">mundo.</corr>
                        </choice> La<lb break="yes"/>historia no nos presenta; cosa mas rica. Es un<lb break="yes"/>error creer que el trabajo de las minas dismi-<lb break="no"/>nuye la poblacion. Este trabajo es libre en la<lb break="yes"/>N. España, y se puede abandonar quando se<lb break="yes" />quiere. Por otra parte el número de indivi-<lb break="no"/>duos que se emplean en esta ocupacion peno-<lb break="no"/>sa es bien pequeño comparado con la pobla-<lb break="no"/>cion pues en todo el México no pasan de 30<lb break="yes"/>mil.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Las minas de la N. España tienen una<lb break="yes"/>situacion muy ventajosa sobre las del Perú.<lb break="yes"/>Quando las del Potosi, Pasco, Chota.... están<lb break="yes"/>vecinas à la nieve perpetua, las de Méxi-<lb break="no"/>co no tienen sino 2200 ù 2400 varas sobre el<lb break="yes" />mar. Están rodeadas de campos cultivados,<lb break="yes"/>de Ciudades y de Pueblos, y se puede decir<lb break="yes"/>en el centro de la abundancia y de las como-<lb break="no"/>didades. Está también averiguado que los<lb break="yes"/>muertos en los paises mineros son los mis-<lb break="no" />mos que en los que no lo son. Humboldt halló<lb break="yes"/>que en Guanaxuato los nacidos son à los muer-<lb break="no"/>
                        <pb n="13" facs="#f0012"/> tos como 201 à 100 desde 1797 à 1802.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>El inconveniente que tanto han ponde-<lb break="no"/>rado algunos escritores en el cultivo de las<lb break="yes"/>minas es el aumento del monetario, y el envile-<lb break="no"/>cimiento del dinero; pero à este inconveniente<lb break="yes"/>estan sujetos todos los ramos de industria, to-<lb break="no"/>das las artes y todos los productos de la agri-<lb break="no"/>
                        <choice>
                            <sic>cultura</sic>
                            <corr type="editorial">cultura.</corr>
                        </choice> La tabla siguiente presenta la mone-<lb break="no"/>da acuñada en México, tomada de los regis-<lb break="no"/>tros de la Casa de moneda.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">Plata.</hi>
                            </cell>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">Oro.</hi>
                            </cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">De</hi> 1733. <hi rendition="#i">á</hi> 1742. </cell>
                            <cell>8,998,209.</cell>
                            <cell> 434,050.</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">De</hi> 1743. <hi rendition="#i">á</hi> 1752. </cell>
                            <cell>11,566,030.</cell>
                            <cell> 455,109.</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">De</hi> 1753. <hi rendition="#i">á</hi> 1762. </cell>
                            <cell>11,971,835.</cell>
                            <cell> 462,773.</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">De</hi> 1763. <hi rendition="#i">á</hi> 1771. </cell>
                            <cell>11,777,909.</cell>
                            <cell> 761,553.</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">De</hi> 1772. <hi rendition="#i">á</hi> 1782. </cell>
                            <cell>17,551,906.</cell>
                            <cell> 835,586.</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">De</hi> 1783. <hi rendition="#i">á</hi> 1792. </cell>
                            <cell>19,491,309.</cell>
                            <cell> 644,040.</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">En</hi> 1793......... </cell>
                            <cell>23,428,680.</cell>
                            <cell> 884,262.</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>
                                <hi rendition="#i">De</hi> 1795. <hi rendition="#i">á</hi> 1804. </cell>
                            <cell>21,084,787.</cell>
                            <cell/>
                        </row>
                    </table>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Es de notar que de México sale muy poca<lb break="yes"/>plata en barras por lo ordinario. En 1760<lb break="yes"/>mandó al Rey 500,000 de pesos en pasta.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Creciendo el trabajo de las minas, y la<lb break="yes"/>agricultura es necesario se haya aumentado<lb break="yes"/>el comercio. Aunque esta parte de la obra<lb break="yes"/>de Humboldt no haya visto la luz pública, se<lb break="yes"/>
                        <pb n="14" facs="#f0013"/> ve que desde 1566 hasta 1728 la exportacion<lb break="yes"/>de Vera-Cruz para España por cuenta de par-<lb break="no" />ticulares, se valuó en 104 millones, ó poco<lb break="yes"/>menos de 8 millones por año, y desde 1776 á<lb break="yes"/>1791 subió à 115,500,000, ò cerca de 9 mi-<lb break="no"/>llones por año. La importacion de España pa-<lb break="no"/>ra Vera-Cruz en 1791, 1792 y 1793 se va-<lb break="no"/>luó en mas de 14 millones. No podemos dudar<lb break="yes" />que el comercio de México se ha ido aumen-<lb break="no"/>tando en los últimos años. Solo Vera-Cruz ex-<lb break="no"/>porta 120 mil quintales de azucar, aunque<lb break="yes"/>ahora 20 años no se conocia este producto me-<lb break="no"/>xicano. ¡Que dulce es saber que el cultivo<lb break="yes"/>de este ramo no se debe à la sangre ni à las<lb break="yes" />lágrimas del infeliz Africano! En la N. Espa-<lb break="no"/>ña no hay arriba de <choice>
                            <sic>6,000negros</sic>
                            <corr type="editorial">6,000 negros</corr>
                        </choice>, y no pasan<lb break="yes"/>de 100 victimas las que se introducen anual-<lb break="no"/>mente en ese vasto Imperio.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Un ojo politico no necesita de recurrir<lb break="yes"/>á detalles estatísticos para conocer los rápidos<lb break="yes"/>progresos de la N. España. Basta volver á los<lb break="yes"/>objetos sensibles qué presenta este pais. La<lb break="yes"/>extension de su agricultura, y de sus artes,<lb break="yes"/>el aumento de sus Ciudades y de sus pueblos,<lb break="yes"/>la magnificencia de la Capital, los estableci-<lb break="no"/>mientos científicos, los progresos de la educa-<lb break="no"/>cion pública, el cultivo de las ciencias son sín-<lb break="no"/>tomas nada equivocos de su prosperidad. Des-<lb break="no"/>
                        <pb n="15" facs="#f0014"/> de 1769, en que la vió el Abate Chappe,<lb break="yes"/>México se ha mejorado considerablemente.<lb break="yes"/>Su excelente policia, el alumbrado, y enlo-<lb break="no"/>zado lo debe al Virey Revillagigedo. El edifi-<lb break="no"/>cio consagrado á <hi rendition="#i">Escuela de mineria</hi> costó<lb break="yes"/>cerca de 600,000 pesos, y honraria á las<lb break="yes"/>plazas mas sobervias de Londres ó Paris. Si<lb break="yes"/>su belleza hace honor al gusto de sus funda-<lb break="no"/>dores, su destino manifiesta su juicio. La esta-<lb break="no"/>tua eqüestre de Carlos IV. en bronce, pesa<lb break="yes"/>450 quintales y es obra de Tolsa artista me-<lb break="no" />xicano. La grandeza de esta empresa, la di-<lb break="no"/>ficultad é inteligencia de su execucion honra-<lb break="no"/>rá siempre á ese <choice>
                            <sic>Americano</sic>
                            <corr type="editorial">Americano.</corr>
                        </choice> Está colocada so-<lb break="no"/>bre un pedestal de marmol, y excede á todos<lb break="yes"/>los monumentos de este género que posee<lb break="yes"/>la Europa, si se exceptua la estatua de Mar-<lb break="no" />co Aurelio en <choice>
                            <sic>Roma</sic>
                            <corr type="editorial">Roma.</corr>
                        </choice> Ninguna Ciudad de<lb break="yes"/>América tiene fundaciones científicas tan gran-<lb break="no"/>des y tan sólidamente <choice>
                            <sic>establecidas</sic>
                            <corr type="editorial">establecidas.</corr>
                        </choice> Los ramos<lb break="yes"/>sublimes de las Matemáticas, la Física, la<lb break="yes"/>Quimica, la Mineralogía, la Botánica se cul-<lb break="no"/>tivan felizmente por sus habitantes, y en mu-<lb break="no" />chas Ciudades se hallan hombres bien ins-<lb break="no"/>truidos en estas ciencias. Los tres Astróno-<lb break="no"/>mos que se han distinguido en la N. Espa-<lb break="no"/>ña, los dos, Velasquez y Gama se nombran<lb break="yes"/>con respeto por Humboldt, y Alzate parece<lb break="yes"/>
                        <pb n="16" facs="#f0015"/> que se ha eminentemente distinguido por el<lb break="yes"/>impulso que ha dado á los estudios y à las<lb break="yes" />luces. Quando Humboldt entró en el salon<lb break="yes"/>de la <hi rendition="#i">Academia de Pintura y Escultura</hi> se<lb break="yes" />sorprendió al ver la coleccion de estatuas an-<lb break="no"/>tiguas, coleccion que afirma ser superior á<lb break="yes"/>lo que en esta materia posee la Alemania. La<lb break="yes"/>atencion que en México se ha puesto á la<lb break="yes"/>Arquitectura y Escultura aparece en los edifi-<lb break="no"/>cios modernos de la Capital y de las Pro-<lb break="no"/>
                        <choice>
                            <sic>vincias</sic>
                            <corr type="editorial">vincias.</corr>
                        </choice> En la pequeña Ciudad de Xalapa<lb break="yes"/>halló Humboldt una Escuela de dibuxo en<lb break="yes"/>que se enseña gratis á los niños pobres.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Este espíritu de efervescencia y de pro-<lb break="no"/>gresos no está confinado en el recinto de Mé-<lb break="no"/>xico. Se ha esparcido, en proporciones di-<lb break="no"/>ferentes, en todos los dominios Españoles de<lb break="yes"/>este Continente. El amor á las ciencias y á<lb break="yes"/>la bella literatura se ha encendido en todas<lb break="yes" />las Ciudades principales de la América. Li-<lb break="no"/>ma, Quito, Santafé no ceden á México en los<lb break="yes"/>progresos de su ilustracion. En todas partes<lb break="yes"/>la juventud ha desplegado una inclinacion<lb break="yes"/>decidida y enérgica por la sabiduria y cons-<lb break="no"/>tancia para adquirirla <note place="foot" n="(d)" xml:id="fn3-1" next="#fn3-2">
                            <hi rendition="#i">Las centellas del genio no las puede<lb break="yes" />apagar el despotismo. En vano se ha em-</hi>
                        </note>
                        <choice>
                            <sic/>
                            <corr type="editorial">.</corr>
                        </choice> En Lima y Quito<lb break="yes"/>
                        <pb n="17" facs="#f0016"/> parece que tienen mas gusto por la litera-<lb break="no"/>tura y obras de imaginacion mientras que en<lb break="yes" />México y Santafé son adictos á las ciencias<lb break="yes"/>exâctas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Cuba tenia en 1774 solo 171,628 ha-<lb break="no"/>bitantes, y en 1804 ascendia la poblacion á<lb break="yes"/>432,000. En 1792 exportaba 400,000 quin-<lb break="no"/>tales de azucar, y en 1804 sacaba 1.000,000<lb break="yes"/>de quintales anuales. Este aumento, es preciso<lb break="yes"/>confesarlo, se debe al infame comercio de Ne-<lb break="no" />gros. El número introducido en Cuba desde<lb break="yes"/>1789 hasta 1803 ascendia à 76,000 almas, y<lb break="yes"/>en los últimos años subió à 8600 por año. La<lb break="yes"/>poblacion de esta Isla consistia en 1804 en<lb break="yes"/>108,000 esclavos, y en 324,000 libres. La<lb break="yes" />poblacion de blancos en Cuba es la 54 de<lb break="yes"/>las cien partes de la poblacion total: en Cara-<lb break="no"/>cas la 20: en México la 19; en el Perú la 12;<lb break="yes"/>y en Jamayca la 10.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <note place="foot" n="(d)" xml:id="fn3-2" prev="#fn3-1" next="#fn3-3">
                            <hi rendition="#i">peñado el Gobierno español en atajar los<lb break="yes"/>progresos rápidos de los talentos americanos.<lb break="yes"/>En vano suprimió las</hi> Cátedras de Derecho<lb break="yes"/>público <hi rendition="#i">como ínútiles; en vano el Virey Ez-<lb break="no"/>peleta, reunido à un Prelado por tantos tí-<lb break="no"/>tulos respetable, sancionó que las inepcias<lb break="yes"/>del Peripato, ocupasen el lugar de la Físi-<lb break="no"/>ca y de las Matemáticas: en vano se pusie-</hi>
                        </note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="18" facs="#f0017"/>
                    <p>La introduccion de Negros en Amé-<lb break="no"/>rica estuvo sujeta al sistema de restriccion es-<lb break="no"/>
                        <choice>
                            <sic>pañola</sic>
                            <corr type="editorial">pañola.</corr>
                        </choice> Pero no se crea que esta moderacion<lb break="yes"/>sea hija de la justicia y de la humanidad. Se<lb break="yes"/>temió que se corrompiese la fe con el gran<lb break="yes"/>número de Negros, idólatras mahometanos, y<lb break="yes"/>
                        <choice>
                            <sic>judios</sic>
                            <corr type="editorial">judios.</corr>
                        </choice> España acostumbró vender en el si-<lb break="no"/>glo 16 y 17 gracias para la introduccion de<lb break="yes"/>Negros en sus colonias. Segun las contratas,<lb break="yes"/>
                        <note place="foot" n="(d)" xml:id="fn3-3" prev="#fn3-2" next="#fn3-4">
                            <hi rendition="#i">ron obstáculos á la</hi> Sociedad de amigos del<lb break="yes"/>pais <hi rendition="#i">de esta Capital; en vano se disolvió la</hi>
                            <lb break="yes"/>Escuela de la Concordia de Quito: <hi rendition="#i">en vano se<lb break="yes"/>detuvieron los pasos filantrópicos del ilustre<lb break="yes"/>Conde de Gijon, se denegaron las Cátedras<lb break="yes"/>de Derecho à Popayan, se pusieron en cade-<lb break="no"/>nas à los jóvenes de luces, se prohibió todo li-<lb break="no"/>bro de politica, y en fin, en vano adoptó Es-<lb break="no"/>paña el bárbaro sistema de embrutecernos<lb break="yes"/>para <choice>
                                    <sic>dominarnos</sic>
                                    <corr type="editorial">dominarnos.</corr>
                                </choice> Nuestra educacion estaba<lb break="yes"/>reducida á los rudimentos del Christianismo,<lb break="yes"/>á un moral burdo, y á las locuras escolásti-<lb break="no"/>cas. Parece <choice>
                                    <sic>qne</sic>
                                    <corr type="editorial">que</corr>
                                </choice> cada prohibicion de parte<lb break="yes"/>del Gubierno alarmaba los ánimos y los Pa-<lb break="no"/>dres velaban con mas cuidado sobre la educa-<lb break="no"/>cion literaria de sus hijos. Quando en los<lb break="yes"/>Colegios no recibia la juventud sino princi-<lb break="no"/>pios que era preciso olvidar, en el retiro de</hi>
                        </note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="19" facs="#f0018"/> los empresarios se obligaban à cautivar cada<lb break="yes"/>año 5 mil en las costas de Africa. Estos em-<lb break="no" />presarios, digamos mejor, estos ladrones, au-<lb break="no"/>torizados por una Corte corrompida, se obli-<lb break="no"/>gaban à poner vivos en la América española<lb break="yes"/>3500, de modo que la pérdida, es decir, el<lb break="yes"/>sacrificio de esas víctimas inmoladas a la ava-<lb break="no"/>ricia era de 30 por 100. Al comenzar la guer-<lb break="no" />ra de sucesion el abasto de Negros pasó a los<lb break="yes"/>Franceses, y en la paz de Utrech à los In-<lb break="no"/>gleses. Los frutos de esta transaccion escan-<lb break="no"/>dalosa fue la guerra de <choice>
                            <sic>1739</sic>
                            <corr type="editorial">1739.</corr>
                        </choice> Despues se pro-<lb break="no"/>veyó la América de Negros por asentistas<lb break="yes"/>particulares hasta 1788, en que el <choice>
                            <sic>indeco oso</sic>
                            <corr type="editorial">indecoroso</corr>
                        </choice>
                        <lb break="yes"/>reynado de Carlos IV comenzó por el fo-<lb break="no"/>
                        <note place="foot" n="(d)" xml:id="fn3-4" prev="#fn3-3" next="#fn3-5">
                            <hi rendition="#i">la casa paternal y en la de los amigos se estu-<lb break="no"/>diaba la Física y las Matemáticas, se leian<lb break="yes"/>los Oradores, los Poetas y tambien los <choice>
                                    <sic>Po-<lb break="no"/>líticos</sic>
                                    <corr type="editorial">Po-<lb break="no"/>líticos.</corr>
                                </choice> Este estudio les hacia conocer el es-<lb break="no"/>tado de degradacion en que los mantenia un<lb break="yes"/>Gobierno que abominaba la luz y que se em-<lb break="no"/>peñaba en apagarla por todas <choice>
                                    <sic>partes</sic>
                                    <corr type="editorial">partes.</corr>
                                </choice> La<lb break="yes"/>ilustracion presente es la obra de los esfuer-<lb break="no"/>zos privados y la de algunos Catedraticos<lb break="yes"/>savios, que despreciaban ese espiritu de ti-<lb break="no"/>nieblas á que los sujetaba el despotismo.<lb break="yes"/>Merecen en este punto los mayores elogios</hi>
                        </note>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="20" facs="#f0019"/> mento y privilegio concedidos à este tráfi-<lb break="no"/>co inhumano. En Buenos-Ayres se introdu-<lb break="no" />xeron 1338 Negros desde 1792 hasta 1796:<lb break="yes"/>en Chile el se introducen 500 por año y 100<lb break="yes"/>en México.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Parece que las guerras continuas en-<lb break="no"/>tre España y la <choice>
                            <sic>Iglaterra</sic>
                            <corr type="editorial">Inglaterra</corr>
                        </choice> desde 1796 ha retar-<lb break="no"/>dado los progresos de Caracas. En 1804, di-<lb break="no"/>ce Dispons, tenia esta provincia 500,000 ha-<lb break="no"/>bitantes, y en 1787 no llegaban à mas de<lb break="yes"/>333 000.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>El sistema bárbaro y opresor que Es-<lb break="no"/>paña habia observado con todos los habitan-<lb break="no"/>tes del Rio de la Plata, prohibiendoles su co-<lb break="no"/>mercio para que se enriqueciesen los habi-<lb break="no"/>tantes de Lima y los monopolistas de Cadiz,<lb break="yes" />habia mantenido en la miseria y en la obscu-<lb break="no"/>ridad à esas regiones. Pero desde 1778 en que<lb break="yes"/>la Corte quiso conocer esta injusticia, y erigió<lb break="yes"/>en Vireynato à Buenos-Ayres, las cosas han<lb break="yes"/>mudado de aspecto. La Tabla siguiente ma-<lb break="no"/>nifiesta su exportacion desde 1793 hasta 1796.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <note place="foot" n="(d)" xml:id="fn3-5" prev="#fn3-4" next="#fn3-6">
                            <hi rendition="#i">Restrepo, Vallesilla, Mexia, Valenzuela....<lb break="yes"/>Si en los ultimos</hi> 25 <hi rendition="#i">años han hecho algu-<lb break="no"/>nos progresos las ciencias útiles entre noso-<lb break="no"/>tros, es preciso confesar que nos hallamos<lb break="yes"/>todavia muy atrasados. Pero esperamos que</hi>
                        </note>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="21" facs="#f0020"/>
                    <div n="3">
                        <head>
                            <hi rendition="#i">
                                <hi rendition="#k">Exportacion del Rio de la Plata.</hi>
                            </hi>
                        </head>
                        <lb break="yes"/>
                        <list>
                            <item>
                                <hi rendition="#i">En</hi> 1793......3,570,690. <hi rendition="#i" >pesos duros.</hi>
                            </item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item rendition="#et">1794......5,564,704.</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item rendition="#et">1795......4,782,315.</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item rendition="#et #u">1796......5.058,982.</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>
                                <hi rendition="#u">
                                    <hi rendition="#i #et">Suma</hi>....18,9766.91.</hi>
                            </item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>
                                <hi rendition="#i">Año comun</hi>....4,744,173.</item>
                        </list>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Desde 1748 hasta 1753 el año comun<lb break="yes"/>no subia de 1,677,250.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Por los productos del cuño del Potosí se<lb break="yes"/>pueden ver los progresos rápidos de esta par-<lb break="no"/>te de Buenos-Ayres.</p>
                    </div>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <head>
                            <hi rendition="#i">
                                <hi rendition="#k">Cuño del Potosi.</hi>
                            </hi>
                        </head>
                        <lb break="yes"/>
                        <table>
                            <row>
                                <cell/>
                                <cell>Oro.</cell>
                                <cell>Plata.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Desde 1780 hta. 1790.</cell>
                                <cell>257,247.</cell>
                                <cell>3,960,010. ps.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>En 1791 ...........</cell>
                                <cell>257,526.</cell>
                                <cell>4,365,175.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>En 1801 ...........</cell>
                                <cell>481,278.</cell>
                                <cell>7,700,448.</cell>
                            </row>
                        </table>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>
                            <note place="foot" n="(d)" xml:id="fn3-6" prev="#fn3-5">
                                <hi rendition="#i">la reforma del</hi> Plan de educacion <hi rendition="#i">que se tra-<lb break="no"/>baja por orden de nuestro Gobierno, la</hi> So-<lb break="no"/>ciedad patriotica constitucional, la libertad de<lb break="yes"/>la prensa, <hi rendition="#i">la proteccion que dispensa á los<lb break="yes" />establecimientos científicos nos pondrán bien<lb break="yes" />pronto en estado de no envidiar nada al<lb break="yes" />orgulloso Europeo.</hi>
                            </note>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="22" facs="#f0021"/>
                        <p>El Chile crece en poblacion, segun Mo-<lb break="no"/>lina y Raynal, desde que hace su comercio<lb break="yes"/>por Cabo de <choice>
                                <sic>Hornos</sic>
                                <corr type="editorial">Hornos.</corr>
                            </choice> D. Cosme Bueno da à<lb break="yes"/>Chile una poblacion de 240 000 almas: Ma-<lb break="no"/>lespina que visitó este pais en 1790 cree que<lb break="yes"/>es mucho mayor: últimamente sabemos por<lb break="yes"/>buen conducto que Chile llega à 720,000 al-<lb break="no"/>mas inclusos 70 000 Araucanos independientes.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Sobre el Perú solo manifestaremos el<lb break="yes"/>incremento que ha tenido su comercio en di-<lb break="no"/>ferentes periodos del siglo pasado.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Exportacion anual para Europa desde<lb break="yes"/>1714 hasta 1739 durante el sistema de Ga-<lb break="no"/>leones ...................... 2,125,000.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>
                            <hi rendition="#c">Desde 1748 hasta 1778 en el</hi>
                            <lb break="yes"/>sistema de registros ............ 4,260,479.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>
                            <hi rendition="#c">Desde 1785 hasta 1794 en</hi>
                            <lb break="yes"/>el sistema de comercio libre..... 6,686,884.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>De la N. Granada sabemos poco; pero<lb break="yes"/>tenemos motivos para creer que ha participa-<lb break="no"/>do del espíritu general de mejora Escala<lb break="yes"/>pondera los progresos de Cartagena y Gua-<lb break="no"/>yaquil, y Humbold coloca las Ciudades de<lb break="yes" />América, segun su poblacion en este orden:<lb break="yes"/>México, Guanaxuato, Habana, Puebla, Lima,<lb break="yes"/>Quito, Santafé, Caracas, México tiene 137,000<lb break="yes"/>habitantes: Guanaxuato 70,600: la Puebla<lb break="yes"/>67,800: Lima 54,000: Caracas 40,000 por<lb break="yes"/>
                            <pb n="23" facs="#f0022"/> consiguiente la Havana tendrá 70,000: Qui-<lb break="no"/>to y Santafé debe tener de 40 à 50 mil <choice>
                                <sic>almas</sic>
                                <corr type="editorial">almas.</corr>
                            </choice>
                            <lb break="yes"/>Robertson da à Quito 60,000 y Estala à Santafé<lb break="yes"/>30,000. Las manufacturas de lanas de Quito han<lb break="yes"/>decaido desde que se introduxo el sistema de<lb break="yes"/>comercio libre.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>De Guatemala solo sabemos que pro-<lb break="no"/>duce el mejor añil y el mejor cacao de la<lb break="yes"/>América; que es fértil, y cultivada.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Se pueden calcular en América en la<lb break="yes"/>época presente como unos 13 y medio mi-<lb break="no"/>llones de habitantes, y dándole á las Filipi-<lb break="no"/>nas 1 y medio millon, será la poblacion total<lb break="yes"/>de las colonias Españolas de 15 millones. En-<lb break="no"/>tre estos, 2 millones y medio son blancos:<lb break="yes"/>5 millones mestizos: medio millon negros; y<lb break="yes"/>siete millones Indios.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>El producto de los metales preciosos<lb break="yes"/>de la América no baxa de 36 millones. Hum-<lb break="no"/>boldt lo hace de 35 millones: Brogniant de<lb break="yes"/>36,095,736, y estala de 38,200,000 pesos,<lb break="yes"/>y segun Helms se pudiera doblar este pro-<lb break="no"/>ducto inmenso.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>El Azogue, tan necesario para separar<lb break="yes"/>los metales de su ganga, es mas abundante de<lb break="yes"/>lo que se imagina en el Continente america-<lb break="no"/>no. En las Provincias de Coquinbo y de<lb break="yes"/>Quillota en el Chile, hay minas de Cinabrio;<lb break="yes"/>
                            <pb n="24" facs="#f0023"/> pero no se extrae por que el espíritu de opre-<lb break="no"/>sion española lo prohibe rigorosamente. Fuera<lb break="yes"/>de la mina de Guancavelica hay otras en el<lb break="yes"/>Perú, y se han descubierto muchas en Mé-<lb break="no" />xico. <note place="foot" n="(e)">
                                <hi rendition="#i">El Señor Mutis tiene muestras pre-<lb break="no" />ciosas de una mina de Cinabrio en las in-<lb break="no" />mediaciones de Ibagué, poseo tambìen mues-<lb break="no"/>tras de otra hallada, ha poco tiempo, en la<lb break="yes"/>Provincia de Antioquia.</hi>
                            </note> El cobre se halla generalmente ex-<lb break="no"/>tendido en toda la América y las minas de<lb break="yes"/>Chile son abundantes</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Las produciones que la América man-<lb break="no"/>da á España son: cacao, azucar, añil, algo-<lb break="no"/>don, cueros, sebo, carnes saladas, vicuña,<lb break="yes"/>lana comun, martas, cobre, café, vaynilla,<lb break="yes"/>caoba, y otras maderas. Estos efectos pueden<lb break="yes"/>calcularse en 25<choice>
                                <sic>.</sic>
                                <corr type="editorial"/>
                            </choice> ó 26 millones de duros.<lb break="yes"/>Así el todo de las introducciones de mercan-<lb break="no"/>cias extrangeras se puede valuar en 61, ó 62<lb break="yes"/>millones anuales.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ponemos aquí las remesas que han he-<lb break="no"/>cho las colonias á la metrópoli desde 1786<lb break="yes"/>hasta 1796.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="25" facs="#f0024"/>
                        <table>
                            <row>
                                <cell>Años.</cell>
                                <cell>Duros.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1786............</cell>
                                <cell>31,083,764.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1787.............</cell>
                                <cell>34.214,328.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1788.............</cell>
                                <cell>40,324,196.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1789.............</cell>
                                <cell>35,363.368.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1790.............</cell>
                                <cell>35,753,625.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1791.............</cell>
                                <cell>45,504.984.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1792.............</cell>
                                <cell>37,334,316.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1793.............</cell>
                                <cell>35,710,273.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1694.............</cell>
                                <cell>49.574,627.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1795.............</cell>
                                <cell>45,906,371.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1796............</cell>
                                <cell>61,068,333.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Desde Diciembre de 1801 <lb break="yes"/> hasta Agosto de 1804....</cell>
                                <cell>170.658,742.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Cada año sale à ..........</cell>
                                <cell>68,267.497.</cell>
                            </row>
                        </table>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>A tres se reducen las causas de la pros-<lb break="no"/>peridad presente que se reconoce en Amé-<lb break="no"/>rica: 1. El comercio libre. 2. El establecimien-<lb break="no"/>to de las Intendencias. 3. La baxa del precio<lb break="yes"/>del azogue. Pero el Gobierno de España ha<lb break="yes"/>remediado todos los males con que ha opri-<lb break="no"/>mido á ese Continente? ¿No manifiesta la cor-<lb break="no"/>reccion de estos abusos enormes que aun hay<lb break="yes"/>otros mayores que remediar? ¿Su poca po-<lb break="no" />blacion, la miseria y la desnudez de tantos<lb break="yes"/>pueblos, la brutalidad del Indio, la ignorancia<lb break="yes"/>general en las ciencias, la extincion de las<lb break="yes"/>artes, la languidez de la agricultura, la limi-<lb break="no"/>
                            <pb n="26" facs="#f0025"/> tacion del comercio, los impuestos, las tra-<lb break="no"/>bas, en una palabra el estado de debilidad y de<lb break="yes"/>muerte en que se hallan los pueblos de la Amé-<lb break="no"/>rica ¿no es obra de ese Gobierno bárbaro<lb break="yes" />opresor, despótico, avaro y corrempido?</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Hemos dicho que el comercio libre es una de<lb break="yes"/>las tres providencias saludables que dictó en me-<lb break="no"/>dio de su barbarie el Gobierno Español. Pero<lb break="yes"/>este código mercantil respira por todas partes el<lb break="yes"/>espíritu de restriccion que ha caracterizado<lb break="yes"/>siempre al Gobierno de España. Solo ciertas<lb break="yes"/>Ciudades pueden comerciar con la metrópo-<lb break="no"/>li: las demás están privadas de este derecho,<lb break="yes"/>y tienen que proverse de lo que les falta, y<lb break="yes"/>remitir su superfluo por mano agena. En la<lb break="yes"/>inmensa extension de costas que hay desde<lb break="yes"/>Acapulco hasta Guayaquil no hay un solo<lb break="yes" />puerto que pueda comerciar con Europa. De<lb break="yes"/>aquí es que en todas las Provincias fértiles<lb break="yes"/>que abraza ese pais viven en la inaccion, no<lb break="yes"/>tienen artes, y su comercio es moribundo.<lb break="yes"/>Pero lo que irrita mas contra el despotismo<lb break="yes"/>Español, es que los frutos se pudren en los<lb break="yes"/>campos, y el desgraciado Americano en me-<lb break="no"/>dio de todos los dones de la naturaleza, es<lb break="yes"/>pobre, y no conoce los placeres y comodida-<lb break="no"/>des de la vida. El Perú y Chile solo tienen<lb break="yes"/>dos puertos cada uno, y los pueblos que habi-<lb break="no"/>tan distantes de estos puntos privilegiados es-<lb break="no"/>
                            <pb n="27" facs="#f0026"/> tán sumergidos en la indolencia, y cercados<lb break="yes"/>de necesidad. Estas mismas restricciones, es-<lb break="no"/>tos caprichos despóticos, y esta política asia-<lb break="no"/>tica se extiende à toda la América. ¡Quantas<lb break="yes"/>Provincias fecundas están condenadas à vivir<lb break="yes"/>en la miseria por que la corte corrompida de<lb break="yes"/>Madrid les ha negado cambiar los frutos de<lb break="yes"/>su industria! España ha puesto siempre el sello<lb break="yes"/>de su barbarie, y de su despotismo en todas<lb break="yes"/>las providencias de algun modo benéficas à la<lb break="yes"/>América.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Por todas partes están rodeados los ha-<lb break="no"/>bitantes de la América de impuestos opresi-<lb break="no"/>vos sobre su comercio: están rodeados de<lb break="yes"/>guardias, de bayonetas, de cobradores, baxos<lb break="yes"/>mercenarios, que sin enriquecer al Estado<lb break="yes"/>oprimen al vasallo. Apenas una region pre-<lb break="no"/>senta síntomas de industria la abruman con<lb break="yes"/>una multitud de recolectores y superinten-<lb break="no"/>dentes que chupan la <choice>
                                <sic>susbtancia</sic>
                                <corr type="editorial">substancia</corr>
                            </choice>, y dan sobra-<lb break="no"/>dos motivos al habitante industrioso para arre-<lb break="no"/>pentirse de una actividad que el ha sido tan<lb break="yes"/>funesta.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>La carga mas pesada que ha tenido<lb break="yes"/>que sufrir toda la América del yugo Español<lb break="yes"/>ha sido prohibirle el comercio con todas las<lb break="yes"/>Naciones del Universo, y sujetar á un mun-<lb break="no"/>do á proverse de las fabricas de España, ó<lb break="yes"/>por las manos de los Españoles. ¿Conocia acaso<lb break="yes"/>
                            <pb n="28" facs="#f0027"/> la España la torpeza, la ignorancia, la pereza<lb break="yes"/>y la languidez de sus fabricantes? ¿Que dere-<lb break="no"/>cho tenia esta Nacion orgullosa para abro-<lb break="no"/>garse un comercio exclusivo con la América,<lb break="yes"/>esta Nacion sin fondos, sin industria, sin ma-<lb break="no"/>quinas, y sin saber? España es la última Na-<lb break="no"/>cion de la tierra que puede exîgir de sus<lb break="yes" />Colonias un comercio exclusivo.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ese espíritu entremetido, esa propen-<lb break="no"/>sion cruel de mezclarse en todos los intereses<lb break="yes"/>de los súbditos baxo el pretexto de dirigirlos<lb break="yes"/>al bien general del Imperio, es la parte mas<lb break="yes"/>abominable de su <choice>
                                <sic>politica</sic>
                                <corr type="editorial">politica.</corr>
                            </choice> La máxîma favo-<lb break="no"/>rita de sus ignorantes estadistas es, que el<lb break="yes"/>Gobierno debe mirar por el bien general, con<lb break="yes"/>preferencia á los intereses <choice>
                                <sic>privados</sic>
                                <corr type="editorial">privados.</corr>
                            </choice> Esta má-<lb break="no"/>xîma con todas las apariencias de justa ha<lb break="yes"/>tenido siempre la aplicacion mas peligrosa y<lb break="yes"/>destructora. Todos los dias vemos arruinar<lb break="yes"/>al particular sin conseguir ese bien general<lb break="yes"/>tan decantado. Informes parciales, las mas<lb break="yes"/>veces interesados, miras engañosas, fraudes<lb break="yes"/>reales, ó supuestos, son los resortes con que<lb break="yes"/>el Gobierno de España concede ò retira su<lb break="yes"/>favor, confiere privilegios ó impone ataduras,<lb break="yes"/>asiste con dinero, <choice>
                                <sic>ú</sic>
                                <corr type="editorial">ó</corr>
                            </choice> oprime con impuestòs. El<lb break="yes"/>resultado de todo es destruir con confianza, y<lb break="yes"/>extinguir las especulaciones mercantiles de los<lb break="yes"/>súbditos. <hi rendition="#et">(<hi rendition="#i">Se continuará.</hi>)</hi>
                        </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 