<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>1810-Pittoreske_Ansichten_in-07</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="552" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>Ueber <hi rendition="#i">die Lage, Form u. s. w. des Kotopaxi,</hi>
                    <lb break="yes"/>dieses kolossalen Feuerberges, liest man folgende<lb break="yes"/>interessante Notizzen in <hi rendition="#k" >Humboldt&#x2019;</hi>s pittoresken An-<lb break="no"/>sichten der Kordilleren 1. Heft S. 57. ff.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der <hi rendition="#i">Kotopaxi</hi> ist der höchste unter denjenigen<lb break="yes"/>Vulkanen der Anden, welche in neuern Zeiten Aus-<lb break="no" />brüche gemacht haben. Seine absolute Höhe be-<lb break="no"/>trägt 5,754 Meter (2952 Klafter). Sie ist dem-<lb break="no"/>nach doppelt so groß, als die des <hi rendition="#i">Canigu,</hi> und acht-<lb break="no"/>hundert Meter größer, als die des Vesuv seyn<lb break="yes"/>würde, wenn man ihn auf den Gipfel des Pik von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Teneriffa</hi> stellte. Auch ist der <hi rendition="#i" >Kotopaxi</hi> der ge-<lb break="no"/>fürchteteste unter allen Vulkanen des Königreichs<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Quito,</hi> weil seine Ausbrüche immer am häufigsten<lb break="yes"/>und verwüstendsten waren. Betrachtet man die<lb break="yes" />Masse von Schlacken, und die Felsenstücke, wel-<lb break="no"/>che dieser Vulkan ausgeworfen, und womit die be-<lb break="no"/>nachtbarten Thäler, in einem Umkreis von mehrern<lb break="yes"/>
                    <pb n="553" facs="#f0002"/> Quadratmeilen, bedeckt sind, so muß man glau-<lb break="no"/>ben, daß sie zusammengenommen einen kolossalen<lb break="yes" />Berg bilden würden. Im Jahr 1738 erhoben sich<lb break="yes"/>die Flammen des <hi rendition="#i">Kotopaxi</hi> 900 Meter über den<lb break="yes"/>Rand des Kraters. Im Jahr 1744 wurde sein Brül-<lb break="no"/>len in einer Entfernung von 200 gemeinen Meilen<lb break="yes"/>zu <hi rendition="#i">Honda,</hi> einer am Magdalenenfluß gelegenen Stadt,<lb break="yes"/>gehört. Den 4. April 1768 war die Menge der<lb break="yes"/>aus seiner Mündung ausgestossenen Asche so groß,<lb break="yes"/>daß in den Städten <hi rendition="#i">Plambato</hi> und <hi rendition="#i">Tacunga</hi> die<lb break="yes"/>Nacht bis 3 Uhr Mittags dauerte, und die Einwoh-<lb break="no"/>ner mit Laternen auf der Strassen gehen mußten.<lb break="yes"/>Der Explosion im Januar 1803 gieng ein schreck-<lb break="no"/>liches Phänomen voraus, nämlich das <choice>
                        <sic>plötliche</sic>
                        <corr type="editorial">plötzliche</corr>
                    </choice>
                    <lb break="yes"/>Schmelzen des Schnees, womit der Berg bedeckt<lb break="yes" />ist. Seit mehr als 20 Jahren war kein Rauch,<lb break="yes"/>kein sichtbarer Dunst aus dem Krater aufgestiegen,<lb break="yes"/>und in einer einzigen Nacht wurde das unterirrdi-<lb break="no"/>sche Feuer plözlich so wirksam, daß schon beim<lb break="yes"/>Aufgang der Sonne die äußern Wände des Kegels,<lb break="yes"/>die ohne Zweifel bis zu einer sehr kalten Temperatur<lb break="yes"/>hinauf reichten, sich nackt und schwarz, also in<lb break="yes" />der eigenthümlichen Farbe verglaster Schlacken<lb break="yes"/>zeigten. Im Hafen von <hi rendition="#i">Guayaquil,</hi> 52 Meilen in<lb break="yes" />gerader Linie vom Rande des Kraters, hörte man<lb break="yes"/>Tag und Nacht das Brüllen des Berges, gleich dem<lb break="yes"/>wiederholten Abfeuern einer Batterie; und man<lb break="yes"/>
                    <pb n="554" facs="#f0003"/> unterschied dieses schreckliche Getöse selbst auf<lb break="yes"/>der Südsee, südwestlich von der Insel <hi rendition="#i" >de<choice><sic>&#x2019;</sic><corr type="editorial"></corr></choice> la Puna</hi>
                    <lb break="yes"/>noch.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der <hi rendition="#i">Kotopaxi</hi> liegt der Stadt <hi rendition="#i" >Quito</hi> süd-<lb break="no"/>süd-östlich, in einer Entfernung von 12 Meilen<lb break="yes"/>zwischen dem Gebirge von <hi rendition="#i" >Ruminavi</hi>, dessen Kamm,<lb break="yes"/>in kleine isolirte Felsen ausgezackt, sich wie eine<lb break="yes"/>ungeheuere hohe Mauer hinstreckt, und dem <hi rendition="#i">Que-<lb break="no"/>lendana,</hi> der in die Grenzen des ewigen Schnees<lb break="yes"/>hinaufreicht. In diesem Theile der Anden trennt<lb break="yes"/>ein, der Länge nach laufendes, Thal die Kordille-<lb break="no"/>ren in zwei parallele Ketten. Der Grund dieses<lb break="yes" />Thales ist noch 3000 Meter über der Fläche des<lb break="yes"/>Ozeans erhaben; daher denn auch der <hi rendition="#i">Chimborazo</hi>
                    <lb break="yes"/>und der <hi rendition="#i">Kotopaxi,</hi> von den Plateau&#x2019;s von <hi rendition="#i">Likan</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Mulalo</hi> aus betrachtet, nicht höher als der<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Col de Géant</hi> und der <hi rendition="#i">Cramont,</hi> welche <hi rendition="#k">Saussure</hi>
                    <lb break="yes"/>gemessen hat, zu seyn scheinen. Da man Ursache<lb break="yes" />hat, anzunehmen, daß die Nähe des Ozeans zu<lb break="yes"/>Unterhaltung des vulkanischen Feuers beitrage,<lb break="yes"/>so sieht der Geolog mit Ueberraschung, daß die<lb break="yes"/>thätigsten Vulkane des Königreichs <hi rendition="#i">Quito,</hi> der<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Kotopaxi,</hi> der <hi rendition="#i">Tungurahua</hi> und der <hi rendition="#i">Sangay</hi> der<lb break="yes"/>östlichen, und somit der von den Küsten entfernte-<lb break="no"/>sten, der Andenkette angehören. Alle Piks, wel-<lb break="no"/>che die westliche <hi rendition="#i">Kordillera</hi> krönen, scheinen, mit<lb break="yes"/>
                    <pb n="555" facs="#f0004"/> Ausnahme des einzigen <hi rendition="#i" >Rucu-Pichincha,</hi> Vulkane,<lb break="yes"/>die seit einer langen Reihe von Jahrhunderten er-<lb break="no"/>loschen sind; der Berg hingegen, von dem die Rede,<lb break="yes"/>und der 2° 2&#x2032; von den nächstgelegenen Küsten, der<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Esmeralda</hi> und der <hi rendition="#i">Bay</hi> von <hi rendition="#i">Santa-Mateo</hi> ent-<lb break="no"/>fernt ist, wirft periodisch Feuergarben aus, und<lb break="yes" />verwüstet die umliegenden Ebenen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der <hi rendition="#i">Kotopaxi</hi> hat die <choice>
                        <sic>schönse</sic>
                        <corr type="editorial">schönste</corr>
                    </choice> und regelmäßigste<lb break="yes"/>Form unter allen kolossalen Spizzen der hohen An-<lb break="no"/>den. Er ist ein vollkommener Kegel, welcher, mit<lb break="yes"/>einer ungeheueren Lage Schnees bedeckt, bei Son-<lb break="no" />nenuntergang in blendendem Glanze strahlt, und<lb break="yes"/>sich auf dem azurnen Himmelsgewölbe mahlerisch<lb break="yes"/>heraushebt. Dieser Schneemantel verbirgt dem<lb break="yes"/>Auge des Beobachters auch die kleinsten Unebenheiten<lb break="yes"/>des Bodens. Keine Felsenspizze, keine Steinmasse<lb break="yes"/>ragt aus diesem ewigen Eis hervor, um die regel-<lb break="no"/>mäßige Kegel-Figur zu unterbrechen. Der Gipfel<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">Kotopaxi</hi> gleicht dem Zuckerhut, womit sich<lb break="yes"/>der Gipfel des Piks von <hi rendition="#i">Teide</hi> endigt; sein Kegel<lb break="yes"/>ist aber sechsmal so hoch, als der größte Vulkan<lb break="yes"/>auf <hi rendition="#i">Teneriffa</hi>.
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Blos am Rande des Kraters nimmt man Felsen-<lb break="no"/>bänke wahr, die sich mit Schnee bedecken, und<lb break="yes"/>von weitem wie dunkelschwarze Streifen aussehen.<lb break="yes"/>Wahrscheinlich sind der jähe Abhang dieses Theils<lb break="yes"/>
                    <pb n="556" facs="#f0005"/> des Kegels und die Spalten, aus denen Ströme hei-<lb break="no"/>ßer Luft hervordringen, die Ursache jenes Phäno-<lb break="no" />mens. Der Krater ist, gleich dem des Piks auf <hi rendition="#i">Te-<lb break="no"/>neriffa,</hi> mit einer kleinen zirkelförmigen Mauer ein-<lb break="no"/>gefaßt, welche, durch gute Ferngläser betrachtet,<lb break="yes" />sich wie eine Brüstung darstellt. Am deutlichsten<lb break="yes"/>sieht man sie an dem südlichen Abhange, wenn man<lb break="yes"/>auf dem <hi rendition="#i">Löwenberg</hi> (<hi rendition="#i">Puma-Urku</hi>) oder an den<lb break="yes"/>Ufern des kleinen Sees von <hi rendition="#i" >Yuracoche</hi> steht.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der kegelförmige Theil des Piks von <hi rendition="#i">Teneriffa</hi>
                    <lb break="yes"/>ist sehr zugänglich; er erhebt sich mitten aus einer<lb break="yes"/>mit Bimsstein bedeckten, Ebene, auf welcher einige<lb break="yes"/>Büsche von Spartium supranubium wachsen. Klet-<lb break="no" />tert man dagegen auf den Vulkan von <hi rendition="#i">Kotopaxi,</hi>
                    <lb break="yes"/>so ist es sehr schwer, die untere Grenze des ewi-<lb break="no" />gen Schnees zu erreichen. Der Kegel ist mit tiefen<lb break="yes"/>Spalten umgeben, die bei Ausbrüchen dem <hi rendition="#i">Rio Napo</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Rio de las Alaques</hi> Schlacken, Bimsstein, Was-<lb break="no"/>ser und Eisschollen zuführen. Hat man den Gipfel<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">Kotopaxi</hi> in der Nähe untersucht, so kann man<lb break="yes"/>beinahe behaupten, daß es unmöglich ist, bis an<lb break="yes"/>den Rand seines Kraters zu gelangen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je regelmäßiger die Form von dem Kegel die-<lb break="no"/>ses Vulkans ist, desto mehr überrascht es, auf der<lb break="yes"/>südwestlichen Seite eine kleine, in Schnee halb be-<lb break="no"/>
                    <pb n="557" facs="#f0006"/> grabene, und in Spizzen ausgezackte Felsenmasse<lb break="yes"/>zu finden, welche die Eingebornen den Kopf des<lb break="yes" />Inka nennen <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Der Ursprung dieser seltenen Benennung ist sehr ungewiß.<lb break="yes"/>Im Lande selbst lauft eine Volkssage, nach welcher dieser<lb break="yes" />isolirte Fels ehemals einen Theil vom Gipfel des Kotopaxi<lb break="yes" />ausgemacht hat, und die Indianer versichern, daß der<lb break="yes" />Vulkan, bei seinem ersten Ausbruch, eine Steinmasse weit<lb break="yes" />von sich geschleudert habe, die, gleich dem Obertheil einer<lb break="yes" />Glocke oder eines Doms, die ungeheure <choice>
                            <sic>Hohlung</sic>
                            <corr type="editorial">Höhlung</corr>
                        </choice> bedeckte,<lb break="yes"/>welche das unterirrdische Feuer einschließt. Einige be-<lb break="no"/>haupten, diese Katastrophe habe sich kurze Zeit vor dem<lb break="yes"/>Einfall des Inka Tupal in das Königreich Quito ereignet,<lb break="yes"/>und das Felsenstück sey darum der Kopf des Inka genannt<lb break="yes"/>worden, weil sein Fall eine unglückliche Vorbedeutung<lb break="yes"/>von dem Tode des Eroberers gewesen &#x017F;ey. Andere, noch<lb break="yes"/>Leichtgläubigere, versichern hingegen, diese Masse von<lb break="yes"/>Porphyr, mit einer Grundlage von Pechstein, seye durch<lb break="yes"/>eine Explosion verrückt worden, die in dem nämlichen<lb break="yes"/>Augenblicke, da der Inka Atahuallpa von den Spaniern zu<lb break="yes"/>Kaxamarka erdrosselt wurde, erfolgte. Es scheint in<lb break="yes"/>der That ziemlich gewiß, daß sich ein Ausbruch des<lb break="yes"/>Kotopaxi zur nämlichen Zeit ereignete, da das Armeekorps<lb break="yes"/>des Pedro Alvarado von Puerto Viejo nach dem Plateau<lb break="yes"/>von Quito zog; obgleich Piedro de Cieca nur sehr unbe-<lb break="no"/>stimmt von dem Berg redet, welcher Asche ausgeworfen<lb break="yes"/>hat, durch deren plözliches Niederfallen die Spanier er-<lb break="no"/>schreckt wurden. Um aber der Meinung beizupflichten, daß<lb break="yes"/>erst um diese Zeit der Cabeza del Inka genannte Fels sei-<lb break="no"/>nen gegenwärtigen Plaz eingenommen habe, müsste man<lb break="yes"/>voraussezzen, daß der Kotopaxi keine ältere Ausbrüche<lb break="yes"/>gemacht habe; welche Voraussezzung jedoch um so un-</note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="558" facs="#f0007"/>
                <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">richtiger ist, da die Mauern an dem, von Huayna Capac<lb break="yes"/>erbauten, Pallast des Inka zu Callo, Steine von vulkani-<lb break="no"/>schem Ursprung enthalten, die der Kotopaxi ausgeworfen<lb break="yes"/>hat. An einem andern Ort soll die wichtige Frage unter-<lb break="no"/>sucht werden, ob es wahrscheinlich sey, daß der Vul-<lb break="no"/>kan damals schon, als sich das unterirrdische Feuer durch<lb break="yes"/>seinen Gipfel Luft gemacht, die gegenwärtige Höhe gehabt<lb break="yes"/>habe, oder ob nicht vielmehr mehrere geologische Thatsa-<lb break="no"/>chen zusammengenommen beweisen, daß sein Kegel, so<lb break="yes"/>wie der Somma des Vesuv, aus einer Menge aufeinander-<lb break="no"/>liegender Lava-Schichten zusammengesezt seye?</note>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 