<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="128" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">
                        <hi rendition="#k">Considérations générales sur les<lb break="yes"/>mines du Mexique,</hi>
                    </hi> dans leurs rap-<lb break="no"/>ports avec la géologie: extraits de la<lb break="yes"/>cinquième livraison de l’<hi rendition="#i">Essai politique sur<lb break="yes"/>le royaume de la nouvelle Espagne, par</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <hi rendition="#k">Alex. de Humboldt.</hi>
                    </hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#g">
                        <hi rendition="#k">
                            <hi rendition="#in">A</hi>près</hi>
                    </hi> l’astronomie, la géologie est sans<lb break="yes"/>doute par son objet la plus relevée des sciences<lb break="yes"/>naturelles; et l’histoire de notre globe devroit<lb break="yes"/>intéresser la plupart de ses habitans. Ceux dont<lb break="yes"/>elle pique la curiosité ne sont pourtant pas<lb break="yes"/>en grand nombre; mais si le commun des<lb break="yes"/>hommes savoit, ce que les vrais géologues<lb break="yes"/>n’ignorent pas, c’est-à-dire, qu’il existe entre<lb break="yes"/>la disposition des couches qui recèlent les ri-<lb break="no"/>chesses métalliques, et certains symptômes<lb break="yes" />que présente la surface du globe, des rapports<lb break="yes"/>intimes qui peuvent faire <hi rendition="#i">découvrir des trésors</hi>
                    <lb break="yes"/>à l’observateur attentif, chacun bientôt cher-<lb break="no" />cheroit à le devenir; il voudroit étudier une<lb break="yes"/>science qui peut mener droit à la fortune;<lb break="yes"/>et on verroit le politique, le négociant, le<lb break="yes"/>
                    <pb n="129" facs="#f0002"/> capitaliste recommencer leur éducation, à l’é-<lb break="no"/>cole des mines.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le plus célèbre des voyageurs, instruit à<lb break="yes"/>la plus renommée de ces écoles, <hi rendition="#k">Humboldt</hi>,<lb break="yes"/>a publié récemment dans sa cinquième li-<lb break="no"/>vraison, des détails curieux sur les sites et<lb break="yes"/>l’exploitation des mines les plus riches du monde;<lb break="yes"/>c’en est une bien précieuse pour nous et nos<lb break="yes" />lecteurs que l’immense collection de faits et<lb break="yes"/>d’idées rassemblés dans cet ouvrage unique en<lb break="yes"/>son genre, que l’auteur continue avec autant<lb break="yes"/>de persévérance que de succès. Notre Recueil<lb break="yes"/>a montré Humboldt astronome, physicien,<lb break="yes"/>naturaliste; aujourd’hui c’est le minéralogiste<lb break="yes" />géologue qui va parler: voici son titre comme<lb break="yes"/>Professeur.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>«M’étant occupé (dit-il) dès ma première<lb break="yes"/>jeunesse à étudier l’art de l’exploitation, et<lb break="yes"/>ayant dirigé moi-même pendant plusieurs an-<lb break="no"/>nees les travaux souterrains dans une partie<lb break="yes"/>de l’Allemagne qui contient une grande va-<lb break="no"/>riété de minérais <note place="foot" n="(1)">Les mines de Freyberg en Saxe. (R)</note>, j’ai dû être double-<lb break="no"/>ment intéressé à examiner avec soin l’état des<lb break="yes"/>mines et des usines de la nouvelle Espagne.<lb break="yes"/>J’ai eu occasion de visiter les célèbres mines<lb break="yes" />de Tasco, de Pachuca, et de Guanaxuato;<lb break="yes"/>j’ai résidé plus d’un mois dans ce dernier<lb break="yes"/>
                    <pb n="130" facs="#f0003"/> endroit, dont les filons excèdent en richesse<lb break="yes"/>tout ce qui a été découvert dans les autres<lb break="yes" />parties du monde, et j’ai pu comparer les dif-<lb break="no"/>férentes espèces d’ouvrages d’exploitation du<lb break="yes"/>Mexique avec ceux que j’avois observés l’année<lb break="yes"/>précédente dans les mines du Pérou ......»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quoique nous devions nous borner dans cet<lb break="yes"/>extrait à un seul objet, les considérations<lb break="yes"/>géologiques sur les couches ou les filons mé-<lb break="no"/>tallifères, nous voulons offrir à nos lecteurs,<lb break="yes"/>tracé de la main de l’auteur même, le ta-<lb break="no"/>bleau de toutes les questions qu’il a cherché<lb break="yes"/>à approfondir. On y découvre l’étendue de ses<lb break="yes"/>vues et de ses moyens.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»Quelle est la position géographique des<lb break="yes"/>mines qui fournissent l’énorme masse d’argent<lb break="yes"/>que le commerce de la Vera Cruz fait refluer<lb break="yes"/>annuellement en Europe? Cette masse d’ar-<lb break="no"/>gent est-elle le produit d’un grand nombre<lb break="yes"/>de petites exploitations éparses, ou peut-on<lb break="yes"/>la considérer comme fournie presqu’en entier<lb break="yes"/>par trois ou quatre filons métallifères, d’une<lb break="yes"/>richesse et d’une puissance extraordinaire?<lb break="yes"/>Quelle est la quantité de métaux précieux<lb break="yes"/>exploitée annuellement au Mexique? Quel<lb break="yes"/>est le rapport de cette quantité avec le pro-<lb break="no"/>duit des mines de toute l’Amérique Espa-<lb break="no"/>gnole? A combien d’onces par quintal peut-<lb break="maybe"/>on évaluer la richesse moyenne des minerais<lb break="yes"/>
                    <pb n="131" facs="#f0004"/> d’argent du Mexique? Quelle est la propor-<lb break="no"/>tion entre la quantité de minerais soumis à<lb break="yes"/>la fonte, et celle dont l’or et l’argent sont<lb break="yes"/>extraits par la voie de l’amalgamation? <choice><sic>quelle</sic><corr type="editorial">Quelle</corr></choice><lb break="yes"/>est l’influence du prix du mercure sur les<lb break="yes"/>progrès de l’exploitation, et quelle est la masse<lb break="yes"/>de mercure que l’on regarde comme perdue dans<lb break="yes" />le procédé de l’amalgamation Mexicaine? Peut-<lb break="maybe"/>on connoître avec précision la quantité de<lb break="yes"/>métaux précieux qui, depuis la conquête de<lb break="yes"/>Tenochtitlan, ont passé du royaume de la<lb break="yes" />Nouvelle Espagne en Europe et en Asie? Est-<lb break="maybe"/>il probable, d’après l’état actuel des travaux<lb break="yes"/>d’exploitation, et d’après la constitution géo-<lb break="no"/>logique du pays, que le produit annuel des<lb break="yes"/>mines du Mexique puisse augmenter; ou doit-<lb break="maybe"/>on admettre, avec plusieurs écrivains célè-<lb break="no"/>bres, que l’exportation de l’argent de l’Amé-<lb break="no"/>rique a déjà atteint son maximum? &#x2014; Voilà<lb break="yes"/>des questions générales dont la solution va nous<lb break="yes"/>occuper dans cet ouvrage: elles sont liées aux<lb break="yes" />problêmes les plus importans de l’économie<lb break="yes"/>politique.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quelqu’attente qu’aît pu faire naître cette<lb break="yes"/>série de questions, elle est satisfaite à la lec-<lb break="no"/>ture de l’ouvrage. On pourra en juger par<lb break="yes"/>celles que les bornes ordinaires de notre tra-<lb break="no"/>vail vont nous permettre de developper d’a-<lb break="no"/>près l’auteur; et nous ne ferons presque que<lb break="yes"/>
                    <pb n="132" facs="#f0005"/> copier, car on ne peut l’abréger sans beau-<lb break="no"/>coup perdre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il faut d’abord se faire une idée de l’en-<lb break="no"/>semble des travaux en activité dans la Nou-<lb break="no"/>velle Espagne. Ce royaume dans son état actuel<lb break="yes"/>offre près de cinq cents endroits célèbres par<lb break="yes"/>les exploitations qui se trouvent dans leurs<lb break="yes" />alentours. Plus des deux tiers de ces endroits<lb break="yes"/>sont indiqués dans la carte générale du pays<lb break="yes"/>placé à la tête de l’atlas Mexicain qui ac-<lb break="no"/>compagne l’ouvrage. Il est probable que ces<lb break="yes"/>cinq cents <hi rendition="#i">réales</hi> (comme on les appelle)<lb break="yes"/>comprennent près de <hi rendition="#i">trois mille mines</hi>, en<lb break="yes"/>désignant par ce nom l’ensemble des ouvra-<lb break="no"/>ges souterrains qui servent à l’exploitation<lb break="yes" />d’un ou plusieurs gites metalliques, et qui<lb break="yes"/>communiquent les uns aux autres. Ces mines<lb break="yes"/>sont divisées en trente-six districts ou arron-<lb break="no"/>dissemens, auxquels sont préposés autant de<lb break="yes"/>Conseils des mines.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>«Dans l’état actuel du pays, dit l’auteur,<lb break="yes"/>les <hi rendition="#i" >filons</hi> sont l’objet des exploitations les plus<lb break="yes" />considérables. Les minerais disposés en <hi rendition="#i">couches</hi>
                    <lb break="yes"/>ou en <hi rendition="#i">amas</hi> y sont assez rares. Les filons Me-<lb break="no"/>xicains se trouvent, pour la plupart, dans des<lb break="yes"/>roches <hi rendition="#i">primitives</hi> et dans celles de <hi rendition="#i">transition</hi>;<lb break="yes"/>moins communément dans les montagnes de<lb break="yes"/>formation <hi rendition="#i">secondaire</hi>, qui n’occupent une vaste<lb break="yes"/>étendue de terrain qu’au nord du Tropique<lb break="yes"/>
                    <pb n="133" facs="#f0006"/> du cancer, à l’est du <hi rendition="#i">Rio del norte</hi>, dans le<lb break="yes"/>bassin du Mississipi, et à l’ouest du Nouveau<lb break="yes"/>Mexique, dans les plaines arrosées par les<lb break="yes"/>rivières de Zaguananas et de San Buonaven-<lb break="no"/>tura et qui abondent en sels muriatiques.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»Dans l’ancien continent le <hi rendition="#i">granite</hi>, le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">gneiss</hi> et le <hi rendition="#i">schiste micacé</hi> constituent la crête<lb break="yes"/>des hautes chaînes de montagnes. Ces mêmes<lb break="yes"/>roches paroissent rarement <hi rendition="#i">au jour</hi> sur le<lb break="yes"/>dos des Cordillères de l’Amérique, parti-<lb break="no"/>culiérement dans la partie centrale, contenue<lb break="yes"/>entre les dix-huit et vingt-deux degrés de<lb break="yes" />latitude boréale. Des couches d’une épaisseur<lb break="yes"/>énorme de porphyre amphibolique, de grien-<lb break="no"/>stein, d’amygdaloïde, de basalte, et d’autres<lb break="yes"/>formations trapéennes y recouvrent le granite<lb break="yes"/>et le cachent aux yeux du géologue. Les côtes<lb break="yes"/>d’Acapulco sont formées de roches graniti-<lb break="no"/>ques. En montant vers le plateau de Mexico<lb break="yes"/>on voit celles-ci percer le porphyre pour la<lb break="yes"/>dernière fois entre Zumpango et Sopilote. Plus<lb break="yes"/>à l’est, dans la province d’Oaxaca, le granite<lb break="yes"/>et le gneiss s’élèvent dans des plateaux d’une<lb break="yes" />étendue considérable et qui sont traversés par<lb break="yes"/>des filons aurifères. L’étain, qui est après<lb break="yes"/>le titane, le schéelin et le molybdène, le mé-<lb break="no"/>tal le plus ancien du globe, n’a cependant,<lb break="yes"/>que je sache, pas encore été observé dans les<lb break="yes" />granites du Mexique. Car l’étain fibreux du<lb break="yes"/>
                    <pb n="134" facs="#f0007"/> Gigante appartient à des terrains d’alluvion;<lb break="yes"/>et les filons d’étain de la Sierra de Guana-<lb break="no" />xuato se trouvent dans les montagnes de por-<lb break="no"/>phyre. Dans les mines de Comanja, une <hi rendition="#i">syenite</hi>
                    <lb break="yes"/>qui paroît d’ancienne formation <note place="foot" n="(1)" >C’est la roche qui constitue le sommet du Mont-<lb break="maybe"/>Blanc. (R)</note> renferme<lb break="yes"/>un filon argentifère. Celui de Guanaxuato,<lb break="yes"/>le plus riche de toute l’Amérique, traverse<lb break="yes"/>un <hi rendition="#i">schiste primitif</hi> qui passe souvent au <hi rendition="#i">schiste<lb break="yes"/>talqueux.</hi> La serpentine de Zimapan paroît<lb break="yes"/>dénuée de métaux.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»Les <hi rendition="#i">porphyres</hi> du Mexique peuvent être<lb break="yes" />considérés en grande partie comme des roches<lb break="yes"/>éminemment riches en mines d’or et d’argent.<lb break="yes"/>C’est un dés problêmes de géologie les plus dif-<lb break="no"/>ficiles à résoudre que de déterminer leur <hi rendition="#i">an-<lb break="no"/>cienneté relative</hi>. Ce qui les caractérise tous,<lb break="yes"/>c’est la présence constante de l’amphibole, et<lb break="yes"/>l’absence du quartz, si commun dans les por-<lb break="no"/>phyres primitifs de l’Europe, sur-tout dans<lb break="yes"/>ceux qui forment des couches dans le gneiss.<lb break="yes"/>Le <hi rendition="#i" >feldspath commun</hi> se présente rarement<lb break="yes"/>dans les porphyres Mexicains; il n’est propre<lb break="yes"/>qu’aux formations les plus anciennes, à celles<lb break="yes"/>de Pachuca, de Real del monte, et de Moran,<lb break="yes"/>dont les filons fournissent deux fois autant<lb break="yes"/>d’argent que la Saxe entière. Le plus sou-<lb break="no"/>
                    <pb n="135" facs="#f0008"/> vent, on ne découvre dans les porphyres de<lb break="yes"/>l’Amérique Espagnole que du <hi rendition="#i">feldspath vi-<lb break="no"/>treux</hi>. La roche qui est traversée par le riche<lb break="yes"/>filon aurifère de Villalpando près de Guana-<lb break="no" />xuato, est un porphyre dont la base se rap-<lb break="no"/>proche du <hi rendition="#i">Klingstein</hi> (phonolite) et dans le-<lb break="no"/>quel l’amphibole est extrêmement rare. Plu-<lb break="no"/>sieurs de ces terrains de la Nouvelle Espa-<lb break="no"/>gne offrent de grandes analogies avec les ro-<lb break="no"/>ches problématiques de la Hongrie que Mr.<lb break="yes" />de Born a désignées par la dénomination très-<lb break="maybe"/>vague de <hi rendition="#i">Saxum metalliferum</hi>. Les filons de<lb break="yes" />Zimapan, qui sont les plus instructifs sous<lb break="yes"/>le rapport des gites de minerais, traversent<lb break="yes"/>des porphyres à la base de <hi rendition="#i">grûnstein</hi>, por-<lb break="no"/>phyres qui paroissent appartenir aux roches<lb break="yes"/>trapéennes de nouvelle formation. Ce sont ces<lb break="yes"/>mêmes filons du district de Zimapan qui of-<lb break="no"/>frent aux collections oryctognostiques une<lb break="yes" />grande variété de minéraux intéressans, tels<lb break="yes"/>que la zéolithe fibreuse, la stilbite, la gram-<lb break="no"/>matite, la pyenite, le soufre natif, le spath<lb break="yes"/>fluor, la baryte, l’asbeste subériforme, les<lb break="yes"/>grenats verts, le carbonate et le chromate de<lb break="yes" />plomb, l’orpiment, la chrysoprase et une<lb break="yes"/>nouvelle espèce d’opale de la plus rare beauté.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»Parmi les <hi rendition="#i">roches de transition</hi> qui ren-<lb break="no" />ferment des minerais d’argent, on peut citer<lb break="yes"/>le calcaire de transition du Real del Cardonal,<lb break="yes"/>
                    <pb n="136" facs="#f0009"/> de Xacala, et de Somo de Toro au nord de<lb break="yes"/>Zimapan. Dans le dernier de ces endroits, ce<lb break="yes"/>ne sont pas des filons qu’on exploite, mais<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i" >amas</hi> de galène dont quelques nids ont<lb break="yes"/>donné dans un court espace de temps plus<lb break="yes"/>de 124000 quintaux de plomb. La <hi rendition="#i">Grauwakke</hi>,<lb break="yes"/>alternant avec le <hi rendition="#i">Grauwakken schiefer</hi>, n’est<lb break="yes"/>pas moins riche en métaux au Mexique que<lb break="yes"/>dans plusieurs parties de l’Allemagne. C’est dans<lb break="yes"/>cette roche, dont la formation a précédé im-<lb break="no"/>médiatement celle des roches secondaires, que<lb break="yes"/>paroissent se trouver plusieurs filons des Za-<lb break="no" />catecas.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»A mesure que le nord du Mexique sera<lb break="yes"/>parcouru par des géologues instruits, on re-<lb break="no"/>connoîtra que les richesses métalliques du<lb break="yes"/>Mexique n’appartiennent pas exclusivement aux<lb break="yes" />terrains primitifs et aux montagnes de tran-<lb break="no"/>sition, mais qu’elles s’étendent aussi à celles<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i" >formation secondaire</hi>. Il paroît certain que<lb break="yes"/>les filons d’argent du Real de Catorce, comme<lb break="yes"/>ceux du Doctor et de Xarchi, près de Zi-<lb break="no"/>mapan, traversent la <hi rendition="#i">pierre calcaire Alpine</hi>.<lb break="yes"/>Cette roche repose sur un pouddingue à ci-<lb break="no"/>ment siliceux, que l’on peut regarder comme<lb break="yes"/>la plus ancienne des formations secondaires.<lb break="yes"/>Le calcaire Alpin, et la <hi rendition="#i">calcaire du Jura</hi>
                    <lb break="yes"/>renferment les célèbres mines d’argent de Tasco,<lb break="yes" />et celles de Tehuilotepec dans l’intendance<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">de</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="137" facs="#f0010"/> de Mexico; et c’est dans ces roches calcaires<lb break="yes"/>que les nombreux filons, qui sont dans ce pays<lb break="yes" />l’objet d’une exploitation très-ancienne, ont<lb break="yes"/>montré plus de richesse. Ils sont plus stériles<lb break="yes"/>dans les <hi rendition="#i" >strates</hi> de schiste primitif qui, comme<lb break="yes"/>on le reconnoît dans le Carro de San Ignacio,<lb break="yes"/>sert de base aux formations secondaires.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»Il résulte de cet aperçu général des <hi rendition="#i">gîtes<lb break="yes" />mètallifères</hi>, que les Cordillères du Mexique<lb break="yes"/>offrent des filons dans une grande variété de<lb break="yes"/>roches; et que celles qui fournissent dans le<lb break="yes"/>moment actuel la presque totalité de l’argent<lb break="yes"/>exporté annuellement de la Veracrux, sont<lb break="yes"/>le <hi rendition="#i">schiste primitif</hi>, le <hi rendition="#i">grauwakke</hi>, et la <hi rendition="#i">pierre<lb break="yes"/>calcaire Alpine</hi>, traversés par les <hi rendition="#i" >filons prin-<lb break="no"/>cipaux</hi> de Guanaxuato, de Zacatecas, et de<lb break="yes"/>Catorce. C’est aussi dans un <hi rendition="#i">schiste primitif</hi>
                    <lb break="yes"/>sur lequel repose du porphyre argileux con-<lb break="no" />tenant des grenats, que sont renfermées les<lb break="yes"/>richesses du Potosi dans le royaume de Bue-<lb break="no"/>nos Ayres: au Pérou, au contraire, c’est dans<lb break="yes"/>la <hi rendition="#i">pierre calcaire Alpine</hi> que se trouvent les<lb break="yes"/>mines de Hualgayoc ou de Chota, et celles<lb break="yes"/>de Yauricocha ou de Pasco, qui ensemble<lb break="yes"/>rendent annuellement deux fois autant d’ar-<lb break="no"/>gent que toutes les mines de l’Allemagne.<lb break="yes"/>Plus on étudie en grand la constitution géo-<lb break="no"/>logique du globe, et plus on reconnoît qu’il<lb break="yes"/>
                    <pb n="138" facs="#f0011"/> existe à peine une roche qui, dans certaines<lb break="yes"/>contrées, n’aît été trouvée éminemment mé-<lb break="no" />tallifère. Le plus souvent la richesse des filons<lb break="yes"/>est indépendante de la richesse des couches<lb break="yes"/>que ces filons traversent.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»On observe dans les mines les plus cé-<lb break="no"/>lèbres de l’Europe que les travaux souterrains<lb break="yes"/>se dirigent, ou sur une multitude de filons<lb break="yes"/>peu puissans, comme dans les montagnes pri-<lb break="no"/>mitives de la Saxe, ou sur un très-petit<lb break="yes"/>nombre de <hi rendition="#i">gîtes de minerais</hi> d’une puissance<lb break="yes" />extraordinaire, comme à Clausthal au Hartz,<lb break="yes"/>et près de Schemnitz en Hongrie. Les Cor-<lb break="no"/>dillères du Mexique offrent de fréquens exem-<lb break="no"/>ples de ces deux genres d’exploitations; ce-<lb break="no"/>pendant les districts de mines dont la richesse<lb break="yes" />a été la plus constante et la plus considérable,<lb break="yes"/>ceux de Guanaxuato, de Zacatecas et de Real<lb break="yes"/>del Monte, ne présentent chacun qu’un seul<lb break="yes"/>filon principal (<hi rendition="#i">veta madre</hi>). On cite à Frey-<lb break="no"/>berg comme un phénomène remarquable le<lb break="yes"/>filon appelé <hi rendition="#i">Halsbrükner spath</hi>, dont la puis-<lb break="no"/>sance est de deux mètres, et qui a été re-<lb break="no"/>connu dans une longueur de 6200 mètres. La<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">veta madre</hi> de Guanaxuato, dont il a été<lb break="yes" />extrait dans les derniers dix ans plus de six<lb break="yes"/>millions de marcs d’argent, a une puissance<lb break="yes"/>de 40 à 45 mètres. Elle est exploitée depuis<lb break="yes"/>Santa Isabella et San Bruno jusqu’à Buena-<lb break="no"/>
                    <pb n="139" facs="#f0012"/> vista; sur une longueur de plus de 12700<lb break="yes"/>mètres.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»Dans l’ancien Continent, les filons de<lb break="yes"/>Freyberg et de Clausthal, qui traversent des<lb break="yes"/>montagnes de <hi rendition="#i">gneiss</hi> et de <hi rendition="#i">grauwakke</hi>, vien-<lb break="no"/>nent au <hi rendition="#i">jour</hi> dans des plateaux dont l’éléva-<lb break="no"/>tion au-dessus du niveau de la mer n’est que<lb break="yes"/>de 350 et 570 mètres. Cette élévation peut<lb break="yes"/>être regardée comme la hauteur moyenne des<lb break="yes"/>mines les plus abondantes de l’Allemagne.<lb break="yes" />Dans le nouveau Continent les richesses mé-<lb break="no"/>talliques sont déposées par la nature sur le<lb break="yes"/>dos même des Cordillères, quelquefois dans<lb break="yes"/>des sites peu éloignés de la limite des neiges<lb break="yes"/>perpétuelles. Les exploitations les plus célèbres<lb break="yes"/>du Mexique se trouvent à des hauteurs ab-<lb break="no"/>solues de 1800 à 3000 mètres. Dans les An-<lb break="no"/>das, les districts des mines de Potosi, d’Orurp,<lb break="yes"/>de la Paz, de Pasco, et de Hualgayoc ap-<lb break="no"/>partiennent à une région dont l’élévation sur-<lb break="no" />passe celle des plus hautes cîmes des <choice><sic>Pyré-<lb break="no"/>rénées</sic><corr type="editorial">Pyré-<lb break="no"/>nées</corr></choice>. Près de la petite ville de Micuipampa,<lb break="yes"/>dont la grande place, d’après ma mesure, est<lb break="yes"/>élevée de 3618 mètres au-dessus du niveau<lb break="yes"/>de la mer, un <hi rendition="#i">amas</hi> de minerai d’argent,<lb break="yes"/>connu sous le nom de <hi rendition="#i">Cerro de Hualgayac</hi> a<lb break="yes"/>offert d’immenses richesses dans ses affleure-<lb break="no"/>mens, à une hauteur absolue de 4100 mè-<lb break="no"/>tres.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="140" facs="#f0013"/>
                <p>»Dans le Mexique en revanche, les <hi rendition="#i">gîtes<lb break="yes" />mètallifères</hi> les plus importans se trouvent à<lb break="yes"/>une hauteur moyenne; et le climat tempéré<lb break="yes"/>de ces villes Mexicaines, qui sont entourées<lb break="yes"/>des mines les plus riches du monde, con-<lb break="no"/>traste avec le climat excessivement froid et<lb break="yes" />désagréable de Micuipampa, de Pasco, de<lb break="yes"/>Huancavelica, et d’autres villes Péruviennes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Lorsque dans un district de peu d’étendue,<lb break="yes"/>ajoute l’auteur, par exemple, dans celui de<lb break="yes"/>Freyberg en Saxe, on compare la quantité<lb break="yes"/>d’argent livrée annuellement à la monnoie,<lb break="yes"/>au grand nombre des mines qui sont en ex-<lb break="no" />ploitation, on s’aperçoit, au plus léger exa-<lb break="no"/>men, que ce produit n’est dû qu’à une petite<lb break="yes"/>partie des travaux souterrains, et que les neuf<lb break="yes"/>dixièmes des mines n’influent presque en rien<lb break="yes"/>sur la masse totale des minerais arrachés du<lb break="yes" />sein de la terre. De même, au Mexique ce<lb break="yes"/>n’est que d’un très-petit nombre de mines que<lb break="yes"/>sont tirés les deux millions cinq cent mille<lb break="yes"/>marcs d’argent qui passent annuellement en<lb break="yes"/>Europe et en Asie par les ports de Veracruz<lb break="yes"/>et d’Acapulco. Les trois districts de Guana-<lb break="no"/>xuato, Zacatecas et Catorce fournissent à eux<lb break="yes"/>seuls plus de la moitié de cette somme. Un<lb break="yes"/>seul filon, celui de Guanaxuato, donne près<lb break="yes"/>du quart de tout l’argent mexicain, et la si-<lb break="no" />xième partie du produit de l’Amérique en-<lb break="no"/>tière.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="141" facs="#f0014"/>
                <p>Il y a une grande disproportion entre les<lb break="yes"/>deux classes de mines riches et pauvres: plus<lb break="yes"/>des <formula notation="TeX" >\frac{19}{20}</formula> des mines mexicaines appartiennent à la<lb break="yes"/>dernière, dont le produit total ne s’élève pro-<lb break="no" />bablement pas à la somme de deux cent mille<lb break="yes"/>marcs. De même, en Saxe, les mines qui en-<lb break="no"/>vironnnent la ville de Freyberg fournissent an-<lb break="no"/>nuellement près de cinquante mille marcs d’ar-<lb break="no"/>gent, tandis que lout le reste de l’<hi rendition="#i" >Ertzgebirge</hi>
                    <lb break="yes"/>n’en donne que sept à huit mille marcs.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La partie des montagnes mexicaines qui pro-<lb break="no"/>duit aujourd’hui la plus grande quantité d’ar-<lb break="no"/>gent est contenue entre les parallèles de vingt-<lb break="maybe"/>un et de vingt-quatre degrés et demi; c’est-<lb break="maybe"/>à-dire, qu’elle est comprise dans une zône de<lb break="yes" />trois degrés et demi de largeur, dont le tro-<lb break="no"/>pique occupe le milieu, comme l’écliptique oc-<lb break="no"/>cupe celui de la zône zodiacale. Les célèbres<lb break="yes"/>mines de Guanaxuato ne sont éloignées à vol<lb break="yes"/>d’oiseau de celles de San Luis <choice>
                        <sic>Potori</sic>
                        <corr type="editorial">Potosi</corr>
                    </choice> que de<lb break="yes"/>trente lieues. De San Luis Potosi à Zacatecas<lb break="yes"/>il y a trente-quatre, de Zacatecas à Catorce<lb break="yes"/>trente-une, et de Catorce à Durango soixante<lb break="yes"/>et quatorze lieues. C’est sous l’autre tropique,<lb break="yes"/>qu’il faut aller chercher les richesses métalli-<lb break="no"/>ques du Pérou, circonstance assez remarqua-<lb break="no"/>ble. Dans l’intervalle, où se trouve en particu-<lb break="no"/>lier la Cordillère des Andes, les métaux sont<lb break="yes" />aussi inégalement répandus qu’ils le sont dans<lb break="yes"/>
                    <pb n="142" facs="#f0015"/> les montagnes d’Europe. Mais l’auteur remar-<lb break="no"/>que que ces régions <choice>
                        <sic>ent</sic>
                        <corr type="editorial">ont</corr>
                    </choice> été bouleversées par les<lb break="yes"/>volcans, et que de nombreux <hi rendition="#i">gîtes métalliferes</hi>
                    <lb break="yes"/>peuvent y être cachés, par la superposition de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">strates</hi> de basalte, d’amygdaloïde, de porphyre<lb break="yes"/>à base de <hi rendition="#i">grünstein</hi>, et d’autres roches, que<lb break="yes"/>les geologues comprennent sous la dénomina-<lb break="no"/>tion génerale de <hi rendition="#i">roches trapéennes</hi>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les richesses métalliques mexicaines peu-<lb break="no"/>vent être considérées comme formant huit<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">groupes</hi>, qui sont presque tous placés sur le<lb break="yes"/>dos ou sur la pente occidentale de la Cordil-<lb break="no" />lere d’Ananuac. C’est dans le premier, que<lb break="yes"/>se trouvent les trois mines célèbres que nous<lb break="yes"/>avons si souvent nommées, Guanaxuato, Za-<lb break="no"/>catecas, Catorce, et quelques autres. Le plus<lb break="yes"/>septentrional est celui de Parral; il sort de la<lb break="yes" />zône indiquée, et s’étend depuis le 27 au<lb break="yes"/>29<hi rendition="#sup">e</hi>. degré de latitude. Le Mexique, comme<lb break="yes" />l’ancien continent, renferme de vastes éten-<lb break="no"/>dues de pays qui paroissent presque totale-<lb break="no"/>ment dépourvues de filons métallifères. Les<lb break="yes"/>huit groupes désignés par l’auteur occupent<lb break="yes"/>une surface de douze cents lieues carrées,<lb break="yes" />c’est-à dire, un dixième de toute l’étendue du<lb break="yes"/>royaume mexicain; et la richesse immense<lb break="yes"/>d’un très-petit nombre de ces exploitations est<lb break="yes"/>telle, que plus d’un million quatre cent mille<lb break="yes"/>marcs sont produits par une étendue de ter-<lb break="no"/>
                    <pb n="143" facs="#f0016"/> rain qui n’égale pas en grandeur celle du dis-<lb break="no"/>trict des mines de Freyberg.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mais si la quantité d’<hi rendition="#i">argent</hi> que fournissent<lb break="yes"/>annuellement les mines exploitées au Mexique<lb break="yes" />est <hi rendition="#i">dix fois</hi> plus grande que celle qui est four-<lb break="no"/>nie par toutes les mines de l’Europe, l’<hi rendition="#i" >or</hi>, au<lb break="yes"/>contraire, n’est pas de beaucoup plus abon-<lb break="no"/>dant à la Nouvelle Espagne qu’il ne l’est en<lb break="yes" />Hongrie et en Transylvanie. Ces deux der-<lb break="no"/>niers pays en font entrer annuellement en<lb break="yes"/>circulation près de cinq mille deux cent marcs;<lb break="yes"/>tandis que l’or livré à la monnoie de Mexico<lb break="yes"/>ne s’élève, année moyenne, qu’à sept mille<lb break="yes" />marcs. En temps de paix, et lorsque le défaut<lb break="yes"/>de mercure ne ralentit pas les procédés de l’a-<lb break="no"/>malgamation, le produit annuel de la Nouvelle<lb break="yes"/>Espagne est en <hi rendition="#i">argent</hi> de vingt-un millions,<lb break="yes"/>et en or, de un million, de piastres.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L’or mexicain provient, pour la plus grande<lb break="yes"/>partie, de terrain d’alluvion, dont on l’extrait<lb break="yes"/>par le lavage. Ces terrains se présentent fré-<lb break="no"/>quemment dans la province de la Sonora, qui<lb break="yes"/>peut être considerée comme le Choco de l’Amé-<lb break="no" />rique septentrionale. On a trouvé plus au nord,<lb break="yes"/>sous le 31<hi rendition="#sup">e</hi>. degré de latitude, des masses d’or<lb break="yes" />du poids de cinq à six livres. Mais ces régions<lb break="yes"/>sont désertes, et les exploitations y sont entra-<lb break="no"/>vées par nombre de difficultés; entr’autres par<lb break="yes"/>les incursions des Indiens sauvages.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="144" facs="#f0017"/>
                <p>Une autre partie de l’or mexicain se trouve<lb break="yes"/>dans des filons qui traversent des montagnes<lb break="yes"/>de roches primitives. C’est dans la province<lb break="yes"/>d’Oaxaca que les filons d’or natif sont les plus<lb break="yes"/>fréquens, soit dans le gneiss, soit dans le<lb break="yes" />schiste micacé. La dernière de ces deux roches<lb break="yes"/>est sur-tout très-riche en or dans les mines<lb break="yes"/>célèbres de Rio San Antonio. La gangue de<lb break="yes"/>ces filons est du quartz laiteux, et ils ont plus<lb break="yes"/>d’un demi mètre d’épaisseur, mais leur richesse<lb break="yes" />est fort inégale.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Enfin, dans la plupart des filons d’argent ex-<lb break="no"/>ploités au Mexique on trouve l’or, soit pur,<lb break="yes"/>soit mêlé à l’argent. L’or du Mezquital est re-<lb break="no"/>gardé comme le plus pur, c’est-à-dire, le<lb break="yes"/>moins allié d’argent, de fer, et de cuivre. A<lb break="yes" />Villapando, dans la mine de Santa-Cruz, le<lb break="yes"/>filon principal est <hi rendition="#i">traversé</hi> par un grand nom-<lb break="no"/>bre de petits filons, qui sont d’une richesse<lb break="yes"/>extrême. Le limon argileux dont ces filets<lb break="yes"/>sont remplis contient une si grande quantité<lb break="yes"/>d’or disséminé en parcelles impalpables, que<lb break="yes"/>l’on force les mineurs, lorsqu’ils sortent pres-<lb break="no" />que nuds de la mine, de se baigner dans de<lb break="yes"/>grandes cuves, pour les empêcher d’emporter<lb break="yes"/>l’argile aurifère qui s’est attachée à leur corps.<lb break="yes"/>Au Hartz, les pyrites du Rammelsberg ne con-<lb break="no"/>tiennent qu’<hi rendition="#i">un vingt-neuvième millionième</hi> d’or,<lb break="yes"/>qui est cependant retiré avec profit. L’argent<lb break="yes"/>
                    <pb n="145" facs="#f0018"/> que produit le célèbre filon de Guanaxuato<lb break="yes"/>contient en or de un à trois millièmes de son<lb break="yes" />poids.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>On avoit prétendu qu’on trouvoit du platine<lb break="yes"/>dans les sables aurifères de la Sonora, comme<lb break="yes"/>aussi près de Carthagène, de Santa Fé, à St.<lb break="yes"/>Domingue, à la Barbade et au Pérou. L’auteur<lb break="yes"/>relève ces erreurs. Il affirme que le platine en<lb break="yes" />grains ne se trouve que dans deux endroits du<lb break="yes"/>monde connu, savoir, au Choco, l’une des<lb break="yes"/>provinces du royaume de la Nouvelle Grenade,<lb break="yes"/>et près des côtes de la mer du Sud dans la<lb break="yes"/>province de Barbacoas, entre les 2 et 6° de<lb break="yes" />latitude boréale. Il est propre à des terrains<lb break="yes"/>d’alluvion, qui occupent une surface de six<lb break="yes"/>cents lieues carrées et dont l’étendue égale à<lb break="yes"/>peine celle de deux Départemens de la France.<lb break="yes"/>Le prix de ce métal en grains, est sur les lieux<lb break="yes"/>de huit piastres, ou quarante francs la livre,<lb break="yes" />il coûte à Paris de 130 à 150 francs. Mr. de<lb break="yes"/>Humboldt a rapporté une <hi rendition="#i">pepite</hi> ou masse na-<lb break="no"/>turelle de platine d’une grosseur très rare; elle<lb break="yes"/>pèse 1088 grains <formula notation="TeX">\frac{8}{10}</formula>, c’est-à-dire, près de deux<lb break="yes"/>onces. Son poids spécifique est 18,947.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Au Pérou, la plus grande partie de l’ar-<lb break="no"/>gent extrait des mines est fournie par les <hi rendition="#i">pa-<lb break="no"/>cos</hi>, minerais d’apparence terreuse formés d’un<lb break="yes"/>mélange intime de parcelles presque impercep-<lb break="no"/>tibles d’argent natif avec l’oxide brun de fer.<lb break="yes"/>
                    <pb n="146" facs="#f0019"/> Au Mexique, l’argent se tire d’une grande<lb break="yes"/>variété de minerais qui, par la nature de leur<lb break="yes" />mélange, sont analogues à ceux qu’offrent les<lb break="yes"/>gîtes métallifères de la Saxe, du Hartz et de<lb break="yes"/>la Hongrie. On y trouve donc l’<hi rendition="#i">argent sulfuré</hi>,<lb break="yes"/>le <hi rendition="#i">cuivre gris arsenié</hi> et <hi rendition="#i" >antimonié</hi>, l’<hi rendition="#i">argent<lb break="yes"/>muriaté, l’argent noir prismatique</hi>, et <hi rendition="#i">l’argent<lb break="yes" />rouge</hi>. C’est de ce dernier minerai qu’on a<lb break="yes"/>extrait de la fameuse mine de la <hi rendition="#i">Veta Negra</hi>
                    <lb break="yes"/>près de Sombrerète et dans la province d’Oaxaca,<lb break="yes" />plus de sept cent mille marcs d’argent dans<lb break="yes"/>l’espace de cinq à six mois. On assure que<lb break="yes"/>l’ouvrage à gradins montans, qui a donné<lb break="yes"/>cette énorme masse de métal, la plus grande<lb break="yes"/>que jamais filon aît présentée sur un même<lb break="yes" />point de sa masse, n’avoit pas trente mètres<lb break="yes"/>de longueur.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quant aux <hi rendition="#i">pacos</hi> ou amas d’oxides de fer<lb break="yes" />contenant de l’argent qu’on trouve au Me-<lb break="no"/>xique comme au Pérou, on a remarqué que<lb break="yes"/>ces masses sont propres à la partie des filons<lb break="yes"/>qui est plus voisine de la surface de la terre.<lb break="yes"/>Aux yeux du géologue ces <hi rendition="#i">pacos</hi> offrent une<lb break="yes"/>analogie très-frappante avec les masses ter-<lb break="no"/>reuses qu’en Europe les mineurs appellent le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">chapeau</hi> de fer des filons.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L’argent <hi rendition="#i">natif</hi>, beaucoup moins abondant<lb break="yes" />en Amérique qu’on ne le suppose générale-<lb break="no"/>ment, s’est trouvé en masses considérables,<lb break="yes"/>
                    <pb n="147" facs="#f0020"/> quelquefois du poids de plus de 200 kilo-<lb break="no"/>grammes (400 livres) dans les filons de Ba-<lb break="no" />topilas situés dans la Nouvelle Biscaye. La<lb break="yes"/>nature présente-là les mêmes minerais qu’on<lb break="yes"/>trouve dans le filon de Konsberg en Norwège.<lb break="yes"/>On a trouvé dans la mine de <hi rendition="#i" >Incino</hi> près de<lb break="yes"/>Tachuca et de Tasco, l’argent natif enfermé<lb break="yes"/>quelquefois dans des feuillets de gypse, ou<lb break="yes"/>sélénite.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L’auteur fait ressortir ici une différence entre<lb break="yes"/>les deux Continens qui nous avoit frappés en<lb break="yes"/>ne trouvant point la galène dans l’énuméra-<lb break="no"/>tion des minerais argentifères du Mexique. Il<lb break="yes"/>remarque qu’en Europe une grande partie de<lb break="yes" />l’argent extrait est dûe au <hi rendition="#i">plomb sulfuré ar-<lb break="no" />gentifère</hi> qui se trouve sur les filons qui tra-<lb break="no" />versent les montagnes <hi rendition="#i">primitives</hi> et de <hi rendition="#i">tran-<lb break="no"/>sition</hi>, tantôt sur des <hi rendition="#i">couches</hi> particulières dans<lb break="yes"/>des roches de <hi rendition="#i">formation secondaire</hi>. Il n’y a<lb break="yes"/>dans la Nouvelle Espagne qu’un très petit<lb break="yes"/>nombre de mines dans lesquelles les minerais de<lb break="yes"/>plomb soient l’objet particulier de l’exploita-<lb break="no"/>tion. On y remarque comme en Europe, que<lb break="yes"/>les galènes contiennent d’autant plus d’argent<lb break="yes" />qu’elles ont le grain plus petit.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Enfin, les pyritus martiales sont, au Me-<lb break="no"/>xique, quelquefois plus riches en argent que<lb break="yes"/>la mine d’argent vitreuse elle-même. On en<lb break="yes"/>a trouvé à Real del Monte dont le quintal<lb break="yes"/>
                    <pb n="148" facs="#f0021"/> contenoit jusqu’à trente onces d’argent.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C’est un préjugé très-répandu en Europe<lb break="yes"/>que de grandes masses d’argent natif sont<lb break="yes"/>très-communes au Mexique et au Pérou. «Il<lb break="yes"/>n’est pas douteux, dit l’auteur, qu’on n’aît<lb break="yes" />extrait des mines de Batopilas au Mexique<lb break="yes"/>et de celles de Guantahajo au Pérou des blocs<lb break="yes"/>d’argent natif d’un poids énorme; mais, en<lb break="yes"/>étudiant attentivement l’histoire des principales<lb break="yes"/>mines de l’Europe on trouve que les filons de<lb break="yes" />Kongsberg en Norwège, ceux de Schneeberg en<lb break="yes"/>Saxe, et le fameux <hi rendition="#i">amas de minerais</hi> du<lb break="yes"/>Schlangenberg en Sibérie ont offert des masses<lb break="yes"/>beaucoup plus considérables. En général ce<lb break="yes"/>n’est pas par la grosseur des blocs purs qu’on<lb break="yes"/>peut juger de la richesse des mines de dif-<lb break="no" />ferens pays. La France entière ne produit par<lb break="yes"/>an que 8000 marcs d’argent; et cependant,<lb break="yes"/>on a tiré des filons de Ste. Marie aux mines<lb break="yes"/>des masses informes d’argent natif, du poids<lb break="yes"/>de trente kilogrammes.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il y a une grande différence entre la richesse<lb break="yes"/>apparente et la valeur réelle d’un filon. «Un<lb break="yes"/>voyageur (dit Mr. de H.) qui visite la fa-<lb break="no"/>meuse mine de la Valenciana au Mexique après<lb break="yes"/>avoir examiné les gîtes métallifères du Hartz,<lb break="yes" />de Freyberg et de Schemmitz, a de la peine<lb break="yes"/>à concevoir comment un filon qui, dans une<lb break="yes"/>grande partie de sa <hi rendition="#i" >puissance</hi>, renferme l’ar-<lb break="no"/>
                    <pb n="149" facs="#f0022"/> gent sulfuré disséminé dans la <choice><sic>ganguo</sic><corr type="editorial">gangue</corr></choice> en par-<lb break="no"/>celles presque imperceptibles, peut fournir<lb break="yes" />réguliérement par mois trente mille marcs;<lb break="yes"/>c’est-à-dire, une quantité d’argent égale à la<lb break="yes"/>moitié de celui que fournissent toutes les mi-<lb break="no"/>nes de la Saxe dans l’espace d’une année.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L’auteur s’élève ensuite à des considérations<lb break="yes"/>générales sur l’organisation (si l’on peut leur<lb break="yes"/>appliquer ce mot) des filons et des roches<lb break="yes"/>composées. «Il paroît, dit-il, que sous tous<lb break="yes"/>les climats, lors de la formation des filons,<lb break="yes" />l’argent a été inégalement reparti; tantôt con-<lb break="no"/>centré sur un même point, tantôt disséminé<lb break="yes"/>dans la <hi rendition="#i" ><choice><sic>ganguo</sic><corr type="editorial">gangue</corr></choice></hi>, <choice>
                        <sic>ət</sic>
                        <corr type="editorial">et</corr>
                </choice> allié à d’autres métaux.<lb break="yes"/>Quelquefois, au milieu des minerais les plus<lb break="yes"/>pauvres, on trouve des masses d’argent natif<lb break="yes"/>très-considérables, phénomène qui paroît dé-<lb break="no"/>pendre d’un jeu particulier des affinités chi-<lb break="no" />miques, dont nous ignorons le mode d’action<lb break="yes"/>et les <choice><sic>loix</sic><corr type="editorial">lois</corr></choice>. L’argent, au lieu d’être caché dans<lb break="yes"/>des galènes ou dans les pyrites peu argenti-<lb break="no"/>fères, au lieu d’être réparti dans toute la masse<lb break="yes"/>du filon sur une étendue très grande, est<lb break="yes"/>réuni dans un seul bloc. Alors, la richesse<lb break="yes" />d’un point peut être considérée comme la cause<lb break="yes"/>principale de la pauvreté des minerais voisins;<lb break="yes"/>et l’on conçoit, d’après cet aperçu, pourquoi<lb break="yes"/>les parties les plus riches d’un filon se trou-<lb break="no"/>vent séparées les unes des autres par des por-<lb break="no"/>
                    <pb n="150" facs="#f0023"/> tions de <hi rendition="#i"><choice><sic>ganguo</sic><corr type="editorial">gangue</corr></choice></hi> qui sont presque dénuées de<lb break="yes"/>métaux. Au Mexique comme en Hongrie, de<lb break="yes"/>grandes masses d’argent natif et de <hi rendition="#i" >glaserz</hi>
                    <lb break="yes"/>(mine vitreuse) ne paroissent que par <hi rendition="#i">ro-<lb break="no"/>gnons</hi>. Les roches composées présentent les<lb break="yes"/>mêmes phénomènes que les <hi rendition="#i">masses</hi> de filons.<lb break="yes"/>En examinant avec soin la structure des gra-<lb break="no"/>nites, des syénites et des porphyres, on dé-<lb break="no" />couvre les effets d’une attraction particulière<lb break="yes"/>dans les cristaux de mica, d’amphibole et de<lb break="yes"/>feldspath, dont un grand nombre sont accu-<lb break="no"/>mulés dans un même point, tandis que les<lb break="yes"/>parties voisines en sont presqu’entiérement dé-<lb break="no" />pourvues.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <choice>
                        <sic/>
                        <corr type="editorial">«</corr>
                    </choice>Cependant, quoique le nouveau Continent<lb break="yes"/>n’aît pas offert jusqu’ici l’argent natif en blocs<lb break="yes"/>aussi considérables que l’ancien, ce métal se<lb break="yes"/>trouve plus abondamment dans un état de pu-<lb break="no"/>reté parfaite au Pérou et au Mexique que<lb break="yes" />par tout ailleurs sur le globe. En énonçant<lb break="yes"/>cette opinion je ne considère pas l’argent natif<lb break="yes"/>qui se présente sous la forme de lames, de<lb break="yes"/>rameaux, ou de filamens cylindriques<choice>
                        <sic>.</sic>
                        <corr type="editorial"/>
                    </choice> dans<lb break="yes"/>les mines de Guantahaja, de Potosi et de<lb break="yes"/>Hualgayoc, ou dans celles de Batopilas, de<lb break="yes" />Zacatecas et de Rancos; je me fonde plutôt<lb break="yes"/>sur l’énorme abondance des minerais appelés<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">pacos</hi> et <hi rendition="#i">colorados</hi>, dans lesquels l’argent n’est<lb break="yes"/>pas <hi rendition="#i">minéralisé</hi> mais disséminé en parcelles si<lb break="yes"/>
                    <pb n="151" facs="#f0024"/> petites qu’elles ne peuvent être aperçues qu’au<lb break="yes"/>moyen du microscope.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Cherchant ensuite à rectifier les erreurs<lb break="yes"/>accréditées en Europe sur la richesse des mi-<lb break="no"/>nerais d’Amérique, l’auteur nous apprend,<lb break="yes"/>qu’il résulte des recherches faites par le di-<lb break="no"/>recteur général des mines du Mexique Don<lb break="yes"/>Fausto d’Elhuyar et par plusieurs membres du<lb break="yes"/>Conseil supérieur des mines, qu’en réunissant<lb break="yes"/>tous les minerais d’argent qui sont actuellement<lb break="yes"/>extraits, on trouveroit après le mélange, que<lb break="yes"/>leur richesse <hi rendition="#i">moyenne</hi> est de 0,0018 à 0,0025<lb break="yes"/>d’argent: c’est-à-dire, pour parler le langage<lb break="yes"/>commun des mineurs, qu’un <hi rendition="#i" >quintal</hi> de <hi rendition="#i">mi-<lb break="no"/>nerai</hi> (1600 onces) contient trois à quatre<lb break="yes"/>onces d’argent. Mr. Garcès, auteur Mexicain<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Nueva <choice>
                                <sic>Theorica</sic>
                                <corr type="editorial">Teoria</corr>
                            </choice> del beneficio de los <choice>
                                <sic>metrales</sic>
                                <corr type="editorial">metales</corr>
                            </choice>
                        </hi>
                        <lb break="yes"/>etc. Mexico. 1802.</note> dit expressément, que «la grande masse<lb break="yes"/>des minerais mexicains est si pauvre, que les<lb break="yes"/>trois millions de marcs d’argent que produit<lb break="yes"/>le royaume dans les bonnes années, sont ex-<lb break="no"/>traits de <hi rendition="#i">dix millions de quintaux</hi> de minerai,<lb break="yes" />traités en partie par la fonte, en partie par<lb break="yes"/>le procédé de l’amalgamation. <choice>
                        <sic>«</sic>
                        <corr type="editorial"/>
                    </choice>Cette propor-<lb break="no"/>tion reduiroit encore davantage la richesse<lb break="yes"/>moyenne, c’est-à-dire, la porteroit à 2 onces<lb break="yes"/>
                    <formula notation="TeX">\frac{2}{5}</formula> par quintal.» Il y a loin de ces résultats à<lb break="yes"/>
                    <pb n="152" facs="#f0025"/> l’assertion du jésuite Och <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Murr’s nachrichten vom spanischen America.</hi>
                        <lb break="yes"/>T. I. p. 236.</note> qui rapporte que<lb break="yes"/>les filons de la nouvelle Espagne, sont d’une<lb break="yes"/>richesse si extraordinaire que les indigènes en<lb break="yes"/>négligent l’exploitation lorsque les minerais<lb break="yes"/>contiennent moins du <hi rendition="#i" >tiers de leur poids</hi> en<lb break="yes"/>argent, ou 70 marcs par quintal! D’après les<lb break="yes"/>recherches plus particulières de Mr. H. dans<lb break="yes"/>les districts qu’il a visités, recherches dont il<lb break="yes"/>donne le résultat en détail, il évalue la ri-<lb break="no" />chesse moyenne de tout le filon de Guana-<lb break="no"/>xuato, à quatre onces par quintal de mine-<lb break="no"/>rais; celle des filons de Tasco, à 2 à 3 <formula notation="TeX">\frac{6}{10}</formula> onces<lb break="yes"/>par quintal.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»Ce n’est donc pas (ajoute-t-il) comme<lb break="yes"/>on l’a cru trop long-temps, par la richesse in-<lb break="no"/>trinsèque des minerais, c’est plutôt par leur<lb break="yes"/>grande abondance dans le sein de la terre et<lb break="yes"/>par la facilité de leur exploitation, que les<lb break="yes" />mines de l’Amérique se distinguent de celles<lb break="yes"/>de l’Europe...... Ces minerais sont un peu<lb break="yes"/>plus riches que ceux de Freyberg, mais ils<lb break="yes"/>contiennent beaucoup moins d’argent que les<lb break="yes"/>minerais d’Annaberg, de Johann-Georgenstadt,<lb break="yes"/>de Marienberg, et d’autres districts du <hi rendition="#i">Ober-<lb break="no" />gebirge</hi> en Saxe. Depuis 1789 jusqu’en 1799<lb break="yes"/>on a extrait des filons du district de Freyberg,<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">année</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">année</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="153" facs="#f0026"/> année commune, 156,752 quintaux de mine-<lb break="no"/>rai, qui ont donné 48,952 marcs d’argent; de<lb break="yes" />sorte que le <hi rendition="#i">contenu moyen</hi> a été de 2 <formula notation="TeX">\frac{39}{80}</formula> onces<lb break="yes"/>par quintal. Dans les gîtes métallifères du<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Obergebirge</hi> au contraire, la richesse moyenne<lb break="yes"/>s’est élevée à dix, et, à des époques très-heu-<lb break="no" />reuses, jusques à quinze onces par quintal.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»Nous avons jeté, dit le savant voyageur,<lb break="yes"/>en récapitulant l’article que nous venons d’ex-<lb break="no"/>traire, nous avons jeté un coup d’œil général<lb break="yes"/>sur les roches dans lesquelles se trouvent les<lb break="yes"/>principales mines de la Nouvelle Espagne:<lb break="yes"/>nous venons d’examiner sur quels points, à<lb break="yes"/>quelles latitudes, et à quelles hauteurs au-<lb break="maybe"/>dessus du niveau de la mer la nature a réuni<lb break="yes"/>les plus grandes richesses métalliques; nous<lb break="yes"/>avons indiqué les minerais qui fournissent<lb break="yes" />l’immense quantité d’argent qui reflue annuel-<lb break="no"/>lement d’un continent à l’autre: il nous reste<lb break="yes"/>à donner quelques détails sur les exploitations<lb break="yes"/>les plus considérables.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mais ces détails techniques appartiendroient<lb break="yes"/>à une autre rubrique de notre Recueil, et ils<lb break="yes"/>y trouveront place prochainement. Cet article<lb break="yes"/>dépasse déja nos limites ordinaires: il est dif-<lb break="no"/>ficile de s’arrêter lorsqu’on voyage en si bonne<lb break="yes" />compagnie.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 