<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="213" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">Das Klima von Mexico’s Haupthafen<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Veracruz.</hi>
                    </hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">(Aus F. A. Humboldt&#x2019;s Neuspanien. 4. Bd.)</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Lage von Veracruz hat viele Aehnlichkeit<lb break="yes"/>mit der von Panama, von Amerikanisch Cartagena<lb break="yes"/>und mit der von Portobelo und Omoa. Die Wälder,<lb break="yes"/>welche den östlichen Abhang der Cordillere bedecken,<lb break="yes"/>dehnen sich kaum bis an den Pachthof del Encero;<lb break="yes"/>hier fängt ein minder dichtes Gehölz an, das sich all-<lb break="no"/>mählig, 5 bis 6 Meilen weit von den Seeküsten, <choice><sic>verbreitet</sic><corr type="editorial">verbreitet.</corr></choice><lb break="yes"/>Die Umgebungen von Veracruz sind daher abscheulich<lb break="yes"/>dürre. Kommt man auf dem Wege von Xalapa an,<lb break="yes"/>so findet man bei Antigua nur einige Kokosstämme,<lb break="yes"/>welche die Gärten dieses Dorfs zieren; aber dieses sind<lb break="yes"/>auch die letzten grössern Bäume, welche man in dieser<lb break="yes"/>Wüste findet. Die ausserordentliche Hitze von Veracruz<lb break="yes"/>wird überdies noch durch Hügel von Flugsand (<hi rendition="#i" >Me-<lb break="no"/>ganos</hi>), welche sich durch die Nordwinde bilden und<lb break="yes"/>die Stadt auf der Süd- und auf der Südwestseite um-<lb break="no"/>geben, vermehrt. Diese Dünen von konischer Form<lb break="yes" />haben bis auf 45 Fuss Höhe; da sie im Verhältniss<lb break="yes"/>ihrer Masse sehr stark erhitzt werden, so behalten sie<lb break="yes"/>auch bei Nacht die Temperatur, welche sie am Tage<lb break="yes"/>erhielten. Blos durch eine progressive Vermehrung der<lb break="yes"/>Hitze kann es geschehn, dass der hundertgradige Ther-<lb break="no"/>mometer, wenn er im July in den Sand gesteckt wird,<lb break="yes"/>auf 48&#x00B0; oder 50&#x00B0; steigt, während er in freier Luft und<lb break="yes"/>im Schatten sich auf 30&#x00B0; hält. Die <hi rendition="#i" >Meganos</hi> können<lb break="yes"/>daher als eigentliche Oefen angesehen werden, welche<lb break="yes"/>die umgebende Luft erhitzen, und sie wirken nicht nur,<lb break="yes"/>weil sie den Wärmestoff in jedem Sinn ausströmen,<lb break="yes"/>
                    <pb n="214" facs="#f0002"/>sondern auch, weil sie durch ihre Zusammenstellung<lb break="yes"/>die freie Cirkulation der Luft hindern. Aber dieselbe<lb break="yes"/>Ursache, die sie geboren hat, zerstört sie auch eben so<lb break="yes"/>leicht wieder, und diese Dünen verändern ihre Stelle<lb break="yes"/>jedes Jahr, wie man es besonders in dem Theil der<lb break="yes"/>Wüste sieht, welcher <hi rendition="#i">Meganos de Catalina, Meganos<lb break="yes"/>del Coyle</hi> und <hi rendition="#i" >Ventorillos</hi> heisst.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Unglücklicherweise aber für die noch nicht ak-<lb break="no"/>klimatisirten Bewohner von Veracruz sind die Sand-<lb break="no"/>ebnen, welche die Stadt umgeben, statt ganz dürre zu<lb break="yes"/>seyn, durch Sumpfboden unterbrochen, in welchem sich<lb break="yes"/>das Regenwasser sammelt, welches durch die Dünen<lb break="yes"/>filtrirt wird. Diese Behälter von trübem, stehendem<lb break="yes"/>Wasser werden von den Herren <hi rendition="#g" >Comoto, Ximenes,<lb break="yes"/>Mocin&#x0303;o</hi> und andern einsichtsvollen Aerzten, welche<lb break="yes"/>vor mir die Ursachen der Ungesundheit von Veracruz<lb break="yes"/>untersucht haben, als eben so viele Bildungspunkte der<lb break="yes"/>Ansteckung angesehn. Am Fusse der Dünen findet<lb break="yes"/>man nichts, als niedriges Gesträuch, deren Stengel und<lb break="yes"/>Blüthen kaum aus dem dürren Sand, welcher sie be-<lb break="no" />deckt, herausreichen. Ueberall, wo der Sand durch<lb break="yes"/>das Lachwasser, welches in der Regenzeit austritt, ge-<lb break="no"/>netzt wird, wird die Vegetation auch stärker. Die<lb break="yes"/>Rhizophora Mangle, die Arumarten und andere Pflanzen,<lb break="yes"/>welche einen feuchten, mit Salztheilchen geschwän-<lb break="no"/>gerten Boden lieben, bilden dichtes Gewächse. Diese<lb break="yes"/>niedrigen und sumpfigen Stellen sind um so mehr zu<lb break="yes"/>fürchten, da sie nicht immer mit Wasser bedeckt<lb break="yes"/>bleiben. Die Schichte von welken Blättern, mit Früch-<lb break="no"/>ten, Wurzeln, Insektenlarven und andern Resten ani-<lb break="no"/>malischer Materien vermischt, geräth in Gährung, so<lb break="yes"/>wie sie von den Strahlen einer glühenden Sonne er-<lb break="no"/>hitzt wird. An einem andern Orte werde ich die<lb break="yes"/>
                    <pb n="215" facs="#f0003"/> Versuche beschreiben, die ich während meines Aufent-<lb break="no"/>halts in Cumana, über die Wirkung der Wurzeln des<lb break="yes"/>Mangle-Baumes auf die sie umgebende Luft, so lange<lb break="yes"/>sie leicht benetzt sind, angestellt habe. Diese Versuche<lb break="yes"/>werden einiges Licht über das merkwürdige, schon<lb break="yes" />längst in beiden Indien beobachtete Phänomen verbrei-<lb break="no"/>ten, dass von allen Orten, wo der Manzanillo- und<lb break="yes"/>Mangle-Baum wachsen, die ungesündesten diejenigen<lb break="yes"/>sind, wo die Wurzeln dieser Bäume nicht unaufhörlich<lb break="yes"/>mit Wasser bedeckt bleiben. Im Durchschnitt ist die<lb break="yes"/>Faulung der vegetabilischen Stoffe in den Tropenlän-<lb break="no"/>dern um so mehr zu fürchten, je beträchtlicher die<lb break="yes"/>Menge der adstringirenden Pflanzen ist, und je mehr<lb break="yes"/>diese Pflanzen in ihrer Rinde und ihren Wurzeln vielen<lb break="yes"/>animalischen Stoff, in Verbindung mit Gerbestoff, ent-<lb break="no"/>halten, z. B. Cacao, Vanille &amp;c.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn es ausser Zweifel ist, dass in dem, die<lb break="yes"/>Stadt Veracruz umgebenden Boden Ursachen der Un-<lb break="no"/>gesundheit der Luft vorhanden sind, so kann man<lb break="yes"/>auch nicht läugnen, dass sich andere im Umkreise der-<lb break="no"/>selben selbst vorfinden. Die Bevölkerung der Stadt<lb break="yes"/>selbst, ist für den kleinen Raum, auf welchem sie steht,<lb break="yes"/>viel zu gross. 16000 Einwohner sind auf 500,000<lb break="yes"/>□Meters Boden beschränkt; denn Veracruz bildet einen<lb break="yes" />Halbcirkel, dessen Radius nicht 600 Meters hält. Da<lb break="yes"/>die meisten Häuser nur einen Stock über dem Erd-<lb break="no"/>geschoss haben, so folgt, dass unter dem niedrigen<lb break="yes"/>Volke eine beträchtliche Zahl von Menschen <hi rendition="#g">ein</hi> Zimmer<lb break="yes"/>bewohnen müssen. Die Strassen sind zwar breit, ge-<lb break="no"/>rade, und die längsten von Nord-Westen nach Süd-<lb break="no"/>Osten gezogen; die kürzesten, oder die Durchschnitt-<lb break="no"/>strassen gehen von Süd-Westen nach Nord-Osten.<lb break="yes"/>Allein da die Stadt mit einer hohen Mauer umgeben<lb break="yes"/>
                    <pb n="216" facs="#f0004"/>ist, so findet beinah gar keine Cirkulation der Luft<lb break="yes"/>Statt. Den regelmässigen Wind (<hi rendition="#i">la brise</hi>), welcher im<lb break="yes"/>Sommer nur schwach von Süd-Osten und von Ost-<lb break="no"/>Süd-Osten weht, fühlt man nur auf den Terrassen der<lb break="yes"/>Häuser, und die Einwohner, die vor dem Nordwind<lb break="yes" />des Winters oft nicht durch die Strassen gehen können,<lb break="yes"/>athmen in der grossen Hitze blos eine glühende, stille-<lb break="no"/>stehende Luft ein.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Fremden, welche Veracruz besuchen, haben<lb break="yes"/>die Unreinlichkeit der Bewohner sehr übertrieben.<lb break="yes"/>Auch die Polizei hat seit einiger Zeit Maassregeln ge-<lb break="no"/>troffen, um die Luft gesund zu erhalten. Veracruz ist<lb break="yes"/>bereits minder unreinlich, als viele Städte des südlichen<lb break="yes"/>Europa’s; aber da die Stadt von Tausenden von Eu-<lb break="no"/>ropäern besucht wird, welche noch nicht akklimatisirt<lb break="yes"/>sind, da sie unter einem glühenden Himmel liegt und<lb break="yes"/>von Sümpfen umgeben ist, deren Ausdünstungen die<lb break="yes" />umgebende Luft verderben, so wird sie die schädlichen<lb break="yes"/>Folgen der Epidemien nicht früher vermindert sehen,<lb break="yes"/>als bis die Polizei ihre Thätigkeit eine lange Reihe von<lb break="yes"/>Jahren fortgesetzt hat.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Man bemerkt auf den Küsten von Mexiko eine<lb break="yes"/>genaue Verbindung zwischen dem Gang der Krank-<lb break="no"/>heiten und den Abwechselungen der Temperatur der<lb break="yes"/>Atmosphäre. In Veracruz kennt man nur zwei Iahrs-<lb break="no"/>zeiten, die Nord-Stürme (<hi rendition="#i">los Nortes</hi>), vom Herbst-<lb break="no"/>Aequinoktium bis zum Frühlings-Aequinoktium, und die<lb break="yes"/>Süd-Ostwinde (<hi rendition="#i">Brizas</hi>), welche vom März bis in den<lb break="yes"/>September ziemlich regelmässig wehen. Der Monat<lb break="yes"/>Januar ist der kälteste im ganzen Jahr, weil er von<lb break="yes"/>den beiden Epochen am entferntesten ist, in welchen<lb break="yes"/>die Sonne durch den Zenith von Veracruz geht. Das<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Vomito</hi> fängt im Durchschnitt nicht früher in dieser<lb break="yes"/>
                    <pb n="217" facs="#f0005"/> Stadt zu wüthen an, als wenn die mittlere Temperatur<lb break="yes"/>der Monate 40&#x00B0; erreicht hat. Im December, Januar und<lb break="yes"/>Februar steht die Hitze unter dieser Gränze; auch ist<lb break="yes"/>es ausserordentlich selten, dass das gelbe Fieber in<lb break="yes"/>dieser Jahrszeit, wo man oft eine empfindliche Kälte<lb break="yes"/>verspürt, nicht ganz verschwindet. Die starke Hitze<lb break="yes"/>beginnt im Monat März, und mit ihr die Plage der<lb break="yes" />Epidemie. Unerachtet der May heisser ist, als der<lb break="yes"/>September und October, so richtet das <hi rendition="#i">Vomito</hi> doch in<lb break="yes"/>den letztern Monaten die grössten Verwüstungen an;<lb break="yes"/>denn bei allen Epidemien braucht es eine gewisse Zeit,<lb break="yes"/>bis sich der Keim derselben in seiner ganzen Kraft<lb break="yes"/>entwickelt, und die Regen, welche vom July bis in<lb break="yes"/>den September dauern, wirken ohne Zweifel auch auf<lb break="yes"/>die Erzeugung der Miasmen, die sich in den Umge-<lb break="no" />bungen von Veracruz bilden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Den Anfang und das Ende der Regenjahrszeit<lb break="yes"/>fürchtet man daher auch am meisten in den Tropen-<lb break="no"/>ländern, weil eine zu grosse Feuchtigkeit das Fort-<lb break="no"/>schreiten der Fäulniss von vegetabilischen und animali-<lb break="no"/>schen Substanzen, die an Sumpfstellen sich gehäuft<lb break="yes"/>haben, beinah eben so aufhält, als eine grosse Dürre.<lb break="yes"/>In Veracruz fallen jährlich über 1870 Millimeters Re-<lb break="no"/>genwasser, und im Monat July 1803 hat ein genauer<lb break="yes"/>Beobachter, der Obrist vom Ingenieurcorps, Herr<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">von Costanzo</hi>, über 380 Millimeters gesammelt, also<lb break="yes"/>ein Drittheil weniger, als zu London das ganze Jahr<lb break="yes"/>hindurch Regen fällt. In der <choice><sic>Verdünstuug</sic><corr type="editorial">Verdünstung</corr></choice> des Regen-<lb break="no"/>wassers muss man daher den Grund suchen, warum<lb break="yes" />der Wärmestoff beim zweiten Durchgang der Sonne<lb break="yes"/>durch den Zenith von Veracruz nicht stärker in der<lb break="yes"/>Luft angehäuft ist, als beim ersten. Die Europäer,<lb break="yes"/>welche der Epidemie des <hi rendition="#i">Vomito</hi> zu unterliegen fürch-<lb break="no"/>
                    <pb n="218" facs="#f0006"/>ten, sehen Jahre, wo der Nordwind bis in den März<lb break="yes"/>stark weht, und schon vom Monat September an ver-<lb break="no" />spürt wird, auch für sehr glücklich an. Um den Ein-<lb break="no"/>fluss der Temperatur auf die Fortschritte des gelben<lb break="yes"/>Fiebers noch weiter zu bekräftigen, habe ich während<lb break="yes"/>meines Aufenthalts in Veracruz die Tabellen von mehr<lb break="yes"/>wie 21,000 Beobachtungen aufs genaueste untersucht,<lb break="yes"/>welche der Hafen-Capitain, <hi rendition="#g" >Don Bernardo de Orta</hi>,
                    <lb break="yes"/>in den letzten vierzehn Jahren vor 1803 daselbst ge-<lb break="no"/>macht hat. Ich verglich die Thermometer dieses uner-<lb break="no"/>müdeten Beobachters mit denen, welche ich während<lb break="yes" />meiner Expedition gebraucht habe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Glücklicherweise sind jedoch die Fälle, wo die<lb break="yes"/>Krankheit im Winter sporadisch ist, sehr selten,<lb break="yes"/>und eine eigentliche Epidemie entwickelt sich in Vera-<lb break="no"/>cruz blos, wenn die Sommerhitze fühlbar wird, und<lb break="yes"/>das Thermometer häufig über 24&#x00B0; steigt. Denselben<lb break="yes"/>Gang des gelben Fiebers bemerkt man auch in den<lb break="yes"/>Vereinigten Staaten. Zwar hat Herr <hi rendition="#g" >Carey</hi> die Be-<lb break="no"/>obachtung gemacht, dass diejenigen Wochen, in welchen<lb break="yes"/>die Temperatur zu Philadelphia am höchsten stand,<lb break="yes"/>nicht immer diejenigen waren, wo die Sterblichkeit<lb break="yes"/>am stärksten war; allein diese Beobachtung beweiset<lb break="yes"/>blos, dass die Wirkungen der Temperatur und der<lb break="yes" />Feuchtigkeit der Atmosphäre auf die Erzeugung der<lb break="yes"/>Miasmen und den Zustand der Reizbarkeit der Organe<lb break="yes"/>nicht immer augenblicklich sind. Ich bin weit entfernt,<lb break="yes"/>einen hohen Grad von Hitze als die eigentliche und<lb break="yes"/>wahre Ursache des <hi rendition="#i">Vomito</hi> anzusehen; aber wer<lb break="yes"/>möchte behaupten, dass an Orten, wo dieses Uebel en-<lb break="no"/>demisch ist, nicht eine innige Verbindung zwischen<lb break="yes"/>dem Zustand der Atmosphäre und dem Gang der<lb break="yes"/>Epidemie Statt finde?</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="219" facs="#f0007"/>
                <p>Es ist unbestreitbar, dass das <hi rendition="#i">Vomito</hi> in Veracruz<lb break="yes"/>nicht ansteckend ist. In den meisten Ländern sieht das<lb break="yes"/>Volk Krankheiten, die diesen Charakter nicht haben,<lb break="yes"/>doch für ansteckend an; aber in Mexiko verbietet<lb break="yes" />keine Volksmeinung dem nichtakklimatisirten Fremden<lb break="yes"/>die Annäherung zum Bette der <hi rendition="#i">Vomito</hi>-Kranken. Man<lb break="yes"/>führt kein Beispiel an, welches wahrscheinlich machen<lb break="yes"/>könnte, <choice><sic>dase</sic><corr type="editorial">dass</corr></choice> die unmittelbare Berührung, oder der<lb break="yes"/>Athem des Sterbenden für nichtakklimatisirte Personen,<lb break="yes"/>welche den Kranken warten, gefährlich ist. Auf dem<lb break="yes"/>Continent des äquinoktialen Amerika&#x2019;s ist das gelbe<lb break="yes"/>Fieber nicht mehr ansteckend, als es die Wechselfieber<lb break="yes"/>in Europa sind.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Bei Veracruz ist die Pachtung vom <hi rendition="#i">Encero</hi>, die<lb break="yes"/>ich 928 Meters über der Fläche des Oceans gefunden<lb break="yes"/>habe, die obere Gränze des <hi rendition="#i">Vomito</hi>. Bis hieher reichen<lb break="yes"/>die Mexikanischen Eichen herab, die nicht mehr in<lb break="yes"/>einer Hitze gedeihen können, die zur Entwickelung<lb break="yes"/>vom Keim des gelben Fiebers geeignet ist. Leute, in<lb break="yes"/>Veracruz geboren und erzogen, sind dieser Krankheit<lb break="yes"/>nicht unterworfen. Dies ist auch bei den Bewohnern<lb break="yes"/>von Havana, welche ihr Vaterland nicht verlassen, der<lb break="yes"/>Fall. Allein Kaufleute, die auf der Insel Cuba geboren<lb break="yes"/>sind und lange daselbst lebten, werden zuweilen vom<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Vomito prieto</hi> befallen, wenn ihre Geschäfte sie nöthigen,<lb break="yes"/>den Hafen von Veracruz während der Monate August<lb break="yes"/>und September zu besuchen, in welchen die Epidemie<lb break="yes"/>am stärksten wüthet. So hat man Amerikanische<lb break="yes" />Spanier, die von Veracruz gebürtig waren, auf der<lb break="yes"/>Havana, auf Jamaica und in den Vereinigten Staaten<lb break="yes"/>an dem Vomito sterben gesehen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Weissen und die Mestizen, welche das<lb break="yes"/>Innere von Mexico bewohnen, wo die mittlere Tempe-<lb break="no"/>
                    <pb n="220" facs="#f0008"/> ratur von 16&#x00B0; oder 17&#x00B0; ist, und das Thermometer oft<lb break="yes"/>unter den Gefrierpunkt sinkt, werden viel leichter vom<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Vomito</hi> befallen, wenn sie vom Encero in den Plan del<lb break="yes"/>Rio und von da nach Antigua <choice>
                        <sic>nnd</sic>
                        <corr type="editorial">und</corr>
                    </choice> in den Hafen von<lb break="yes"/>Veracruz kommen, als die Europäer und die Nord-<lb break="no"/>amerikaner, welche zur See anlangen. Letztere, die<lb break="yes"/>allmählig in die südlichen Breiten übergehen, gewöhnen<lb break="yes"/>sich nach und nach an die grosse Hitze, welche sie<lb break="yes"/>bei ihrer Landung finden; die Mexikanischen Spanier<lb break="yes"/>hingegen verändern die Luft plötzlich, wenn sie in Zeit<lb break="yes"/>von einigen Stunden von der gemässigten in die heisse<lb break="yes"/>Zone übergehn. Die Mortalität ist hauptsächlich unter<lb break="yes"/>zwei, in ihren Sitten und Lebensweisen sehr verschie-<lb break="no"/>denen Menschenklassen besonders gross, nemlich: unter<lb break="yes"/>den Maulthiertreibern (<hi rendition="#i">Arrieros</hi>), welche beim Herab-<lb break="no"/>steigen mit ihren Saumthieren durch Wege, gleich<lb break="yes"/>denen vom Gotthard, ausserordentliche Beschwerlich-<lb break="no"/>keiten erdulden, und den Rekruten, welche die Garnison<lb break="yes"/>von Veracruz ergänzen müssen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Man hat in neuern Zeiten alle mögliche Sorgfalt<lb break="yes"/>an diese unglücklichen jungen Leute, die auf dem Mexi-<lb break="no"/>kanischen Plateau, in Guanaxuato, Toluca oder Puebla<lb break="yes"/>geboren waren, verwendet, ohne dass es gelungen<lb break="yes"/>ist, sie vor dem Einfluss der tödtlichen Miasmen der<lb break="yes"/>Küsten bewahren zu können.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Man liess sie mehrere Wochen in Xalapa, um<lb break="yes"/>sie nach und nach an eine höhere Temperatur zu ge-<lb break="no"/>wöhnen; liess sie zu Pferde und bei Nacht nach <choice>
                        <sic>Vera-<lb break="no"/>crnz</sic>
                        <corr type="editorial">Vera-<lb break="no"/>cruz</corr>
                    </choice> herabkommen, damit sie bei ihrem Zug durch die<lb break="yes"/>dürren Ebnen von Antigua der Sonne nicht ausgesetzt<lb break="yes"/>wären; man gab ihnen in Veracruz sehr luftige<lb break="yes"/>Wohnungen; allein man fand nie, dass das gelbe<lb break="yes"/>Fieber sie darum weniger schnell und stark befallen<lb break="yes"/>
                    <pb n="221" facs="#f0009"/> hätte, als die übrigen Soldaten, bei denen man diese<lb break="yes"/>Vorsicht nicht gebraucht hatte. Vor wenigen Jahren<lb break="yes"/>erlebte man, dass durch ein Zusammentreffen ausser-<lb break="no"/>ordentlicher Umstände von dreihundert Mexikanischen<lb break="yes"/>Soldaten in drei Monaten zweihundert und zwei und<lb break="yes"/>siebzig, lauter Leute von achtzehn bis fünf und zwanzig<lb break="yes"/>Jahren, starben. Die Regierung war daher auch bei<lb break="yes"/>meiner Abreise von Mexiko gesonnen, endlich den<lb break="yes" />Plan auszuführen, die Vertheidigung der Stadt und des<lb break="yes"/>Castels von S. Juan de Ulua Compagnien von akklima-<lb break="no"/>tisirten Negern und farbigen Menschen zu vertrauen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In der Jahrszeit, in welcher das <hi rendition="#i">Vomito</hi> sehr<lb break="yes"/>stark herrscht, reicht der kürzeste Aufenthalt in Vera-<lb break="no"/>cruz oder der, die Stadt umgebenden Atmosphäre für<lb break="yes"/>nichtakklimatisirte Menschen hin, um davon befallen<lb break="yes"/>zu werden. Die Einwohner von Mexiko, welche nach<lb break="yes" />Europa reisen wollen, und sich vor den ungesunden<lb break="yes"/>Küsten fürchten, halten sich gewöhnlich bis zum letzten<lb break="yes"/>Augenblick ihrer Abreise in Xalapa auf; sie begeben<lb break="yes"/>sich sodann während der Nachtkühlung auf den Weg,<lb break="yes"/>und passiren Veracruz in einer Sänfte, bis sie sich in<lb break="yes"/>der Schaluppe, welche sie an dem Molo erwartet, ein-<lb break="no"/>schiffen. Demungeachtet sind die Vorsichtsmassregeln<lb break="yes"/>zuweilen vergeblich, und es geschieht, dass dergleichen<lb break="yes"/>Personen unter allen Reisenden dem <hi rendition="#i" >Vomito</hi>, während<lb break="yes"/>der ersten Tage der Ueberfahrt, zuerst unterliegen.<lb break="yes"/>Man könnte annehmen, dass sie die Krankheit in diesem<lb break="yes"/>Fall an Bord des Schiffes, welches in dem Hafen von<lb break="yes"/>Veracruz gelegen hat, und tödliche Miasmen enthält,<lb break="yes"/>erhalten haben; allein die Schnelligkeit der Ansteckung<lb break="yes"/>ist viel unbestreitbarer durch die häufigen Beispiele<lb break="yes"/>von wohlhabenden Europäern bewiesen, welche an<lb break="yes" />dem <hi rendition="#i">Vomito</hi> gestorben sind, unerachtet sie bei ihrer<lb break="yes"/>
                    <pb n="222" facs="#f0010"/> Ankunft am Molo von Veracruz bereits Sänften bestellt<lb break="yes"/>vorfanden, um sogleich die Reise ins Innere vorzu-<lb break="no"/>nehmen. Diese Thatsachen scheinen auf den ersten<lb break="yes"/>Blick für das System zu sprechen, dem zufolge das<lb break="yes"/>gelbe Fieber unter allen Zonen für ansteckend ange-<lb break="no"/>sehen wird. Aber wie ist es zu beweisen, dass eine<lb break="yes"/>Krankheit sich in grossen Entfernungen mittheilt, wäh-<lb break="no"/>rend die in Veracruz entschieden durch unmittelbare<lb break="yes"/>Berührung nicht kontagiös ist? Nimmt man nicht besser<lb break="yes"/>an, dass die Atmosphäre von Veracruz faule Dünste<lb break="yes"/>enthält, welche beim kürzesten Einathmen derselben<lb break="yes"/>die Lebensfunktionen in Unordnung bringen?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die meisten neuangekommenen Europäer fühlen<lb break="yes"/>während ihres Aufenthalts in Veracruz die ersten<lb break="yes"/>Symptome des <hi rendition="#i">Vomito</hi>, das sich durch einen Schmerz<lb break="yes"/>in den Lendengegenden, durch die Gelbfärbung des<lb break="yes"/>Weissen im Auge und durch Anzeichen von Con-<lb break="no"/>gestionen gegen den Kopf ankündigt. Bei mehreren<lb break="yes"/>Jndividuen erklärt sich die Krankheit erst wenn sie in<lb break="yes"/>Xalapa oder auf den Gebirgen in der Region der<lb break="yes"/>Pinien und Eichen 1600 bis 1700 Meters über der<lb break="yes"/>Meresfläche gekommen sind. Leute, die lange in<lb break="yes"/>Xalapa gelebt haben, glauben es den Zügen der Reisen-<lb break="no"/>den, welche von den Küsten auf das Plateau im Innern<lb break="yes"/>heraufkommen, anzusehn, wenn sie, ohne es selbst zu<lb break="yes"/>fühlen, bereits den Keim der Krankheit in sich tragen.<lb break="yes"/>Die Niedergeschlagenheit des Geistes und die Furcht<lb break="yes"/>vermehren natürlich die Prädisposition der Organe, um<lb break="yes"/>die Miasmen aufzunehmen; und diese Ursachen machen<lb break="yes"/>den Anfang des gelben Fiebers viel heftiger, wenn<lb break="yes"/>man dem unvorsichtigerweise <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Ich kann in dieser Rücksicht einen um so merkwürdigern<lb break="yes"/>Zug anführen, da er zugleich das Phlegma und die Gleich-</note> die Gefahr verkündigt,<lb break="yes"/>der er ausgesetzt ist.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="223" facs="#f0011"/>
                <p>Beispiele von Individuen, die in den ersten 30<lb break="yes"/>bis 40 Stunden nach dem Anfall des <hi rendition="#i">Vomito</hi> sterben,<lb break="yes"/>sind unter der heissen Zone viel seltener, als unter der<lb break="yes"/>gemässigten. In Spanien hat man Kranke in sieben<lb break="yes"/>Stunden gesund und todt gesehen. In diesem Fall<lb break="yes"/>zeigt sich die Krankheit in ihrer ganzen Einfachheit,<lb break="yes"/>und scheint blos auf das Nervensystem zu wirken.<lb break="yes"/>Dem Reiz dieses Systems folgt ein gänzlicher Umsturz<lb break="yes"/>der Kräfte; das Lebensprincip erlischt mit furchtbarer<lb break="yes"/>Schnelligkeit; die Gallenkomplikationen können sich<lb break="yes"/>alsdann nicht äussern, und der Kranke stirbt an heftigen<lb break="yes"/>Blutergüssen, aber ohne dass sich seine Haut gelb färbt,<lb break="yes"/>und ohne dass er jene Materien erbricht, welche man<lb break="yes"/>schwarze Galle nennt. Im Durchschnitt dauert das<lb break="yes"/>gelbe Fieber in Veracruz über 6 bis 7 Tage, und diese<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">gültigkeit der Eingebornen von der kupferfarbigen Race<lb break="yes"/>schildert. Ein Mann, mit dem ich während meines Auf-<lb break="no"/>enthalts in Mexiko in genauer Bekanntschaft stand, war<lb break="yes"/>auf seiner ersten Reise von Europa nach Amerika nur<lb break="yes"/>sehr kurze Zeit in Veracruz geblieben, und kam in Xala-<lb break="no"/>pa an, ohne etwas zu spüren, das ihn über die Gefahr,<lb break="yes"/>die auf ihn wartete, belehrt hätte. &#x201E;Sie kriegen das<lb break="yes"/>Vomito heut&#x2019; Abend;&#x201D; sagte ein Indianischer Barbier,<lb break="yes"/>indem er ihn einseifte, zu ihm; &#x201C;die Seife trocknet, wie<lb break="yes"/>ich sie auflege. Dieses ist ein sicheres Zeichen; denn<lb break="yes"/>schon zwanzig Jahre rassire ich alle Chapetons, die durch<lb break="yes"/>unsere Stadt nach Mexiko gehen. Von fünfen sterben<lb break="yes"/>immer drei.&#x201D; Dieses Todesurtheil machte natürlich<lb break="yes"/>einen starken Eindruck auf den Reisenden. Er mochte<lb break="yes"/>dem Indianer vorstellen, wie er wollte, dass seine Rech-<lb break="no"/>nung übertrieben sei, und dass eine erhitzte Haut keine<lb break="yes"/>Infektion beweise; der Barbier blieb bei seiner Behauptung.<lb break="yes"/>Und wirklich äusserte sich die Krankheit wenige Stunden<lb break="yes"/>nachher, und der Reisende, welcher sich schon auf dem<lb break="yes"/>Weg nach Perote befand, musste sich nach Xalapa zu-<lb break="no"/>rückbringen lassen, wo er beinahe der Heftigkeit des Vo-<lb break="no"/>mito unterlag. <hi rendition="#et">Anm. d. Vf.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="224" facs="#f0012"/> Zeit reicht für den Reiz des Verdauungssystems hin,<lb break="yes"/>um, so zu sagen, den wahren Charakter des adynami-<lb break="no"/>schen Fiebers zu maskieren.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Eine Menge von Mexikanischen Maulthier-<lb break="no"/>treibern, von Matrosen und jungen Leuten (<hi rendition="#i">Polizones</hi>),<lb break="yes"/>welche sich in den Häfen Spaniens einschifften, um ihr<lb break="yes"/>Glück in Mexiko zu suchen, starben im Dorf Antigua,<lb break="yes"/>auf dem Pachthof vom Muerto, in der Rinconada, in<lb break="yes"/>Cerro Gordo und selbst in Xalapa, wenn der Anfall<lb break="yes"/>der Krankheit zu schnell war, um sie noch in die<lb break="yes"/>Hospitäler von Veracruz transportiren zu können, oder<lb break="yes"/>wenn sie erst bei dem Hinaufreisen an den Cordilleren<lb break="yes"/>von derselben ergriffen wurden. Die Mortalität ist<lb break="yes"/>aber alsdann ganz besonders gross, wenn in den Som-<lb break="no"/>mermonaten auf einmal mehrere Kriegsschiffe und eine<lb break="yes"/>gute Anzahl Kauffahrer in dem Hafen ankommen. Es<lb break="yes" />giebt Jahre, wo die Zahl der Todten innerhalb<lb break="yes"/>der Stadt und in ihren Umgebungen auf 1800<lb break="yes"/>bis 2000 steigt. Dieser Verlust ist um so nieder-<lb break="no"/>schlagender, da er eine Klasse von arbeitsamen<lb break="yes"/>Menschen von kräftiger Constitution und beinah alle<lb break="yes"/>in der Blüthe ihres Alters trifft. Aus den traurigen<lb break="yes"/>Erfahrungen, welche das grosse Hospital der Religiosen<lb break="yes"/>von San Juan de Dios in den letzten 15 Jahren zeigt,<lb break="yes"/>ergiebt sich, dass die Mortalität überall, wo die Kranken<lb break="yes"/>auf einem kleinen Raum vereinigt sind und nicht sorg-<lb break="no"/>fältig behandelt werden, in grossen Epidemien auf 30<lb break="yes"/>bis 35 von 100 steigt; da sie hingegen da, wo man alle<lb break="yes"/>Hülfe anwendet, und der Arzt seine Behandlung nach<lb break="yes"/>den verschiedenen Formen, welche die Krankheit in<lb break="yes"/>dieser oder jener Jahrszeit annimmt, einrichten kann,<lb break="yes"/>nicht über 12 bis 15 von 100 geht.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="225" facs="#f0013"/>
                <p>Einsichtsvolle Männer haben schon daran ge-<lb break="no"/>dacht, den Hafen Veracruz während der heissen Monate<lb break="yes"/>zu schliessen und die Schiffe nur im Winter einlaufen<lb break="yes"/>zu lassen, wo die Europäer beinah nichts in demselben<lb break="yes"/>vom gelben Fieber zu fürchten haben. Diese Mass-<lb break="no"/>regel scheint sehr weise, wenn man nur die Gefahr<lb break="yes"/>berücksichtigt, welche die schon im Hafen angekom-<lb break="no"/>menen Seeleute zu laufen haben; allein man darf auch<lb break="yes"/>nicht vergessen, dass diese Nordwinde, welche die<lb break="yes"/>Atmosphäre abkühlen, und den Keim der Infektion er-<lb break="no"/>sticken, die Schiffahrt im Golf von Mexiko sehr ge-<lb break="no"/>fährlich machen. Würden alle Schiffe, welche jährlich<lb break="yes"/>in den Hafen von Veracruz einlaufen, im Winter an-<lb break="no"/>kommen, so dürften die Schiffbrüche, sowohl auf den<lb break="yes"/>Amerikanischen, als auf den Europäischen Küsten,<lb break="yes" />äusserst häufig werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Aus diesen Betrachtungen ergiebt es sich also,<lb break="yes"/>dass, bevor man zu so ungewöhnlichen Maassregeln<lb break="yes"/>schreitet, erst alle andere Mittel versucht werden müssen,<lb break="yes"/>die Ungesundheit einer Stadt zu vermindern, deren<lb break="yes"/>Erhaltung nicht nur mit dem individuellen Glück ihrer<lb break="yes"/>Bewohner, sondern auch mit dem allgemeinen Wohl<lb break="yes"/>von Neuspanien zusammenhängt.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 