<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Considérations générales sur les mines du Mexique, dans leurs rapports avec la géologie]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:50</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">III.6</idno>
        <idno type="basename">1811-Considerations_generales_sur-2</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1811-Considerations_generales_sur-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1811-Considerations_generales_sur-2.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1811-Considerations_generales_sur-3.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Considérations générales sur les mines du Mexique, dans leurs rapports avec la géologie]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1811</date>
          <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Taschenbuch für die gesammte Mineralogie, mit Hinsicht auf die neuesten Entdeckungen&lt;/i&gt; 5 (1811), S. 240–248.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua (mit lang-s); Auszeichnung: Kursivierung, Kapitälchen; Fußnoten mit Asterisken.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="240" facs="#f0001"/>
            <p>In der 5ten Lieferung von <hi rendition="#k">Humboldts</hi>
                <hi rendition="#i">Essai po-<lb break="no"/>litique sur le Royaume de la nouvelle Espagne</hi> (<hi rendition="#i">Paris</hi>
                <lb break="yes"/>1810) findet man folgende interessante mineralogische<lb break="yes"/>Notizen verbunden mit lehrreichen Nachrichten über<lb break="yes" />den Zustand des Bergbaues in Neu-Spanien. Am<lb break="yes"/>häufigsten findet man in Mexiko die Erze auf Gän-<lb break="no"/>gen, auf Lagern und Stockwerken erscheinen<lb break="yes"/>sie seltner. Auf 4 bis 5000 Gängen wird jezt ge-<lb break="no"/>baut und ohne Zweifel würde man, kennte man sie<lb break="yes" />genauer, in der Masse und in den Strukturverhält-<lb break="no"/>nissen derselben Analogien finden, welche auf einen<lb break="yes"/>gleichzeitigen Ursprung hindeuten und eben so<lb break="yes"/>Identitäten mit den Gängen in Ungarn und im Erz-<lb break="no"/>gebirge Sachsens. Die meisten mexikanischen Gän-<lb break="no"/>ge sezzen im Ur- und Uebergangs-, weniger häufig<lb break="yes"/>im Flözgebirge auf. Urthonschiefer, Grauwacke und<lb break="yes"/>Alpen-Kalkstein sind die Gebirgsarten in welchen<lb break="yes"/>man jene Erzlagerstätten am häufigsten findet. In ei-<lb break="no"/>nem Urthonschiefer, auf welchem Thon-Porphyr<lb break="yes"/>mit Granaten gelagert ist, sind auch die Schäzze von<lb break="yes"/>Potosi eingeschlossen. Die Gruben von <hi rendition="#i">Hualgayoc</hi>,<lb break="yes" />von <hi rendition="#i">Chota</hi>, von <hi rendition="#i">Yauricocha</hi> und von <hi rendition="#i">Pasco</hi> in <hi rendition="#i">Peru</hi>
                <lb break="yes"/>hingegen bauen in Alpen-Kalkstein <note place="foot" n="*)">Diese vier zulezt genannten Gruben liefern jährlich<lb break="yes"/>zweimal so viel Silber als alle Bergwerke Deutschlands.</note>.</p>
            <lb break="yes"/>
            <fw type="catch" place="bottom">
                <choice>
                    <sic>Die</sic>
                    <corr type="editorial">Das</corr>
                </choice>
            </fw>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="241" facs="#f0002"/>
            <p>Das <hi rendition="#i">mexikanische Gold</hi> wird meist im aufge-<lb break="no" />schwemmten Lande gefunden, und durch bloßes<lb break="yes"/>Waschen gewonnen. Das aufgeschwemmte Land er-<lb break="no"/>scheint vorzüglich häufig in der Provinz <hi rendition="#i">de la So-<lb break="no"/>nora</hi>, welche als das <hi rendition="#i">Choco</hi> des nördlichen Ameri-<lb break="no"/>ka angesehen werden kann. Man hat viel Gold in<lb break="yes"/>dem Sande gewonnen, welcher sich in dem Thale<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Rio Hiaqui</hi> findet. Weiter nördlich, in der<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">Pimeria Alta</hi> hat man Goldkörner und Geschiebe 5<lb break="yes"/>bis 6 Pfund schwer gefunden <note place="foot" n="*)">In Peru, unweit de la Paz, soll im Jahre 1733 ein 45<lb break="yes"/>Pfund schweres Goldgeschiebe gefunden worden seyn.</note>. Zum Theil aber<lb break="yes"/>wird das Gold in <hi rendition="#i">Mexiko</hi> auch auf Gängen gewon-<lb break="no" />nen, welche im Urgebirge aufsezzen. In der Pro-<lb break="no"/>vinz <hi rendition="#i">Oaxaca</hi> finden sich die meisten Gold führenden<lb break="yes" />Gänge theils im Gneiße, theils im Glimmerschie-<lb break="no"/>fer. Die leztere Gebirgsart zumal hat sich in den<lb break="yes"/>berühmten Gruben von <hi rendition="#i">Rio San-Antonio</hi> sehr reich<lb break="yes"/>an Gold gezeigt. Die Gänge, deren Gangmasse Quarz<lb break="yes"/>ausmacht, haben oft über 1&#x00BD; Fuß Mächtigkeit, aber<lb break="yes"/>der Gehalt derselben an Erzen ist sehr ungleich und<lb break="yes"/>im Ganzen der Gold-Bergbau in den Gruben von<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">Oaxaca</hi> nicht sehr bedeutend. Das Gold überhaupt<lb break="yes"/>erscheint rein oder im Gemische mit Silbererzen fast<lb break="yes" />auf allen <hi rendition="#i">Mexikanischen</hi> Gängen. So findet man mit<lb break="yes"/>den Silbererzen in den Gruben von <hi rendition="#i" >Villalpando</hi> und<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Rayar</hi> unweit <hi rendition="#i">Guanaxuato</hi>, ferner in denen von<lb break="yes"/>
                <pb n="242" facs="#f0003"/>
                <hi rendition="#i">Sombrero</hi> Gediegen-Gold in Oktaedern krystallisirt,<lb break="yes"/>in Blättchen und gestrickt.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Das <hi rendition="#i">Silber</hi> findet sich in <hi rendition="#i">Peru</hi> als Glanzerz, Spröd-<lb break="no"/>Glanzerz, Rothgültigerz, Graugültigerz und Hornerz,<lb break="yes"/>weniger häufig gediegen.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Gruben von <hi rendition="#i">Guanaxuato</hi> liefern jährlich 5&#x2013;6000<lb break="yes"/>Mark Silber und 15&#x2013;1600 Mark Gold. Die älteste<lb break="yes"/>Gebirgsart, welche man in diesem Distrikte kennt,<lb break="yes"/>ist der Urthonschiefer, welcher auf den Graniten von<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">Zacatecas</hi> und von <hi rendition="#i">Penon-Blanco</hi> ruht. In größerer<lb break="yes"/>Teufe übergeht er in Talk- und Chloritschiefer.<lb break="yes"/>Zahllose Quarz-Gänge und Trümmer durchsezzen ihn<lb break="yes" />nach allen Richtungen. In den tiefen Schächten von<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">Valenciana</hi> finden sich im Thonschiefer untergeord-<lb break="no"/>nete Lager von Syenit, von Hornblendeschiefer und<lb break="yes" />von Serpentin, welche schichtenweise miteinander<lb break="yes"/>abwechseln. Auch auf der Insel <hi rendition="#i">Cuba</hi>, nahe bei dem<lb break="yes"/>Dorfe <hi rendition="#i">Regla</hi>, erscheint der Syenit mit Serpentin ab-<lb break="no" />wechselnd und in dem lezten Gesteine sehr viel<lb break="yes"/>Schillerspath. Derselbe Thonschiefer von <hi rendition="#i">Guanaxua-<lb break="no"/>to</hi>, den man im Tiefsten der Gruben von <hi rendition="#i">Valenciana</hi>
                <lb break="yes"/>beobachtet, erscheint auch wieder zu Tage 800 Meter<lb break="yes" />höher auf dem Gipfel der <hi rendition="#i">Sierra Santa-Rosa</hi>. Seine<lb break="yes"/>Schichten streichen sehr regelmäßig St. 8&#x2013;9 und<lb break="yes"/>neigen sich unter 45&#x2013;50&#x00B0; nach SW. Eine Neigung,<lb break="yes"/>die dem größern Theile der alten Gebirgsarten <hi rendition="#i" >Me-<lb break="no"/>xikos</hi> eigen ist. Auf dem Thonschiefer ruhen zwei<lb break="yes"/>verschiedene Formationen, die eine ein Porphyr,<lb break="yes" />erhebt sich bis zu bedeutenden Höhepunkten, östlich<lb break="yes"/>
                <pb n="243" facs="#f0004"/> vom Thale von <hi rendition="#i">Marfil</hi> und nordwestlich von <hi rendition="#i">Valen-<lb break="no"/>ciana</hi>; die andere, ein älterer Sandstein, nimmt die<lb break="yes"/>weniger erhabenen <hi rendition="#i">Plateaus</hi> ein. Der Porphyr bil-<lb break="no"/>det gigantisch gestaltete Berge. Die ältesten Lager<lb break="yes"/>scheinen diejenigen zu seyn, welche Hornstein oder<lb break="yes"/>dichten Feldspath zur Grundmasse haben. Die jün-<lb break="no"/>gern im Gegentheile enthalten häufig glasigen Feld-<lb break="no"/>spath in einer theilweise klingsteinartigen Grund-<lb break="no" />masse. Sie haben viel analoges mit dem böhmischen<lb break="yes"/>Porphyrschiefer und man würde geneigt seyn, sie der<lb break="yes"/>Trapp-Formation beizuzählen, wenn nicht eben diese<lb break="yes"/>Gesteinarten bei <hi rendition="#i" >Villalpondo</hi> die reichsten Golderze<lb break="yes"/>einschlössen. Alle diese Porphyre von <hi rendition="#i">Guanaxuato</hi>
                <lb break="yes"/>haben das mit einander gemein, daß in ihnen die<lb break="yes" />Hornblende fast eben so selten ist, als der Quarz und<lb break="yes"/>der Glimmer. Ihre Lager haben mit denen des Thon-<lb break="no"/>schiefers eine gleiche Richtung und einen gleichen<lb break="yes"/>Fall. Der Haupt-Gang (<hi rendition="#i">Veta madre</hi>) durchsezt den<lb break="yes"/>Thonschiefer und den Porphyr. In beiden Gebirgs-<lb break="no"/>arten zeigt er sich in hohem Grade erzführend. Er<lb break="yes"/>hat viel Aehnlichkeit mit dem Spitaler Hauptgange<lb break="yes" />zu <hi rendition="#i">Schemniz</hi>. Die Fossilien welche die Gangmasse<lb break="yes"/>bilden sind: gemeiner Quarz, Amethist, späthiger<lb break="yes" />Kalkstein und Braunkalk und muschlicher Hornstein,<lb break="yes"/>mit diesen brechen Gediegen-Gold, Gediegen-Silber,<lb break="yes"/>Glanzerz und Spröd-Glanzerz, dunkles Rothgültig-<lb break="no"/>erz, Bleiglanz, braune Blende, Spath-Eisenstein,<lb break="yes"/>Kupfer und Schwefelkies.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Gruben von <hi rendition="#i">Zacatecas</hi> bauen in einem Gesteine<lb break="yes"/>
                <pb n="244" facs="#f0005"/> welches, rücksichtlich der geognostischen Konstruk-<lb break="no"/>tion viel Aehnlichkeit mit dem von <hi rendition="#i" >Guanaxuato</hi> hat.<lb break="yes"/>Die ältesten, zu Tage ausgehenden Gebirgsarten sind<lb break="yes"/>syenitisch. Auf diesen ist ein Thonschiefer, die erz-<lb break="no"/>führende Gebirgsart, gelagert, welcher durch die<lb break="yes"/>Lagen von jaspisartigem Kieselschiefer, von Grauwak-<lb break="no" />ke und von Grünstein, die er umschließt, sich<lb break="yes"/>dem Thonschiefer der Uebergangs-Formation nähert.<lb break="yes"/>Der Thonschiefer wird von einem metallleeren Por-<lb break="no"/>phyre bedeckt. Die Gangmasse bilden mannichfaltige<lb break="yes"/>Fossilien, Quarz, muschlicher Hornstein, späthiger<lb break="yes"/>Kalkstein, schaaliger Baryt und späthiger Braunkalk.<lb break="yes"/>Die Erze sind Spröd-Glanzerz und Glanzerz, lezteres<lb break="yes"/>mit Gediegen-Silber gemengt, ferner Silberschwärze,<lb break="yes"/>Hornerz in mehreren Farben-Verschiedenheiten, in<lb break="yes" />größerer Tiefe etwas weniges Gediegen-Gold und<lb break="yes"/>Rothgültigerz zumal in S. W. von der Stadt <hi rendition="#i">Zacate-<lb break="no"/>cas</hi>, Bleiglanz, Weiß-Bleierz, gelbe, schwarze und<lb break="yes"/>braune Blende, Kupfer- und Schwefelkies, Magnet-<lb break="no"/>Eisenstein, Kupferlasur, Malachit und Grau-Spies-<lb break="no"/>glanzerz. In der Intendanz von <hi rendition="#i" >Zacatecas</hi> sind auch<lb break="yes"/>die Gruben von <hi rendition="#i" >Fresnillo</hi> und von <hi rendition="#i">Sombrerete</hi> gele-<lb break="no" />gen. Jene bauen in einer isolirten Berggruppe,<lb break="yes"/>welche sich über die Ebene des Zentral-Plateaus<lb break="yes"/>erhebt. Das Gestein, welches die Ebenen konsti-<lb break="no"/>tuirt, gehört der Porphyr-Formation an, die erz-<lb break="no"/>führende Berggruppe aber besteht aus Grauwacke <note place="foot" n="*)">Nach <hi rendition="#k">Sonnenfels</hi> sezzen in derselben eine zahllose<lb break="yes"/>Menge von Erzgängen auf, die vorzüglich reich an Horn-<lb break="no"/>erz sind.</note>.</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="245" facs="#f0006"/>
            <p>Die <hi rendition="#i">Veta nigra</hi> ist der reichste Gang unter den<lb break="yes" />Gruben von <hi rendition="#i">Sombrerete</hi>. Ein dichter Kalkstein ist<lb break="yes"/>die Gebirgsart, in welcher die meisten Gänge auf-<lb break="no" />sezzen. Er umschließt Lager von jaspisartigem Kie-<lb break="no"/>selschiefer. In dem Distrikte von <hi rendition="#i">Sombrerete</hi> kommt<lb break="yes"/>
                <choice>
                    <sic>z umal</sic>
                    <corr type="editorial">zumal</corr>
                </choice> das Rothgültigerz häufig vor, es füllt nicht<lb break="yes"/>selten den ganzen Raum des Ganges von mehr als<lb break="yes"/>3 Fuß Mächtigkeit aus.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Gruben von <hi rendition="#i">Catorce</hi> nehmen, unter denen<lb break="yes" />von <hi rendition="#i">Neuspanien</hi>, wenn man sie nach der Menge des<lb break="yes"/>Silbers, welches sie liefern, klassifizirt, den zwei-<lb break="no" />ten oder dritten Rang ein. Aus der Mitte der, von<lb break="yes"/>dichtem Kalksteine der zweiten Formation zussam-<lb break="no"/>mengesezten, Berge erheben sich (wie im <hi rendition="#i">Vicentini-<lb break="no"/>schen</hi>) Massen von Basalt und von basaltischem Man-<lb break="no"/>delsteine, die Olivin, Obsidian und Zeolith um-<lb break="no"/>schließen. Eine große Menge von Gängen, die<lb break="yes"/>meist nicht sehr mächtig sind und in ihrer Rich-<lb break="no" />tung die mannichfaltigste Verschiedenheit darbieten,<lb break="yes"/>durchsezzen den dichten Kalkstein, der auf Ueber-<lb break="no"/>gangsthonschiefer gelagert ist. Möglich ist es, daß<lb break="yes"/>dieser auf der syenitischen Gebirgsart ruht. Die<lb break="yes"/>Gänge sind meist Spathgänge und fallen unter 25<lb break="yes"/>bis 30&#x00B0; nach Nord-Ost. Fast alle die Gangmasse<lb break="yes" />bildenden Mineralien sind in einem Zustande von<lb break="yes"/>Auflösung. Die Grube <hi rendition="#i">Veta grande</hi> hat uner-<lb break="no"/>meßliche Schäzze von Gediegen-Silber und von<lb break="yes"/>Hornerz geliefert.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Gruben von <hi rendition="#i">Pachuca</hi>, von <hi rendition="#i">Real del Monte</hi>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="246" facs="#f0007"/> und von <hi rendition="#i">Moran</hi> sind wegen ihres Alters sehr be-<lb break="no"/>rühmt. Seit dem Anfange des 18ten Jahrhunderts<lb break="yes"/>wird nur noch auf dem Gange <hi rendition="#i">de la Bisca&#x00EF;na</hi>, oder<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Real del Monte</hi>, mit Lebhaftigkeit gebaut. Die<lb break="yes"/>Gebirge des Distrikts von <hi rendition="#i">Real del Monte</hi> umschlies-<lb break="no"/>sen Lagen von Porphyr, welche, in Hinsicht ihres<lb break="yes"/>relativen Alters, sehr von einander abweichen. Die<lb break="yes"/>Gebirgsart, welche das Hangende und das Liegende<lb break="yes"/>der silberführenden Gänge ausmacht, ist ein aufge-<lb break="no"/>löster Porphyr, dessen Hauptmasse theils thonartig,<lb break="yes" />theils hornsteinartig zu seyn scheint. Das Daseyn<lb break="yes"/>der Hornblende in demselben verräth sich oft nur durch<lb break="yes"/>graue Flecken, in welchen gemeiner und glasiger<lb break="yes"/>Felsspath eingemengt erscheinen. Auf bedeutenden<lb break="yes"/>Höhepunkten findet man Porphyre deren Grundmas-<lb break="no"/>se Perlstein ist, mit Lagen und Nieren von Ob-<lb break="no" />sidian. Im Distrikte von <hi rendition="#i">Real del Monte</hi> findet man<lb break="yes"/>nicht wie zu <hi rendition="#i">Freiberg</hi>, zu <hi rendition="#i">Derbyshire</hi> oder wie in<lb break="yes"/>den Gebirgen von <hi rendition="#i">Zimapan</hi> und von <hi rendition="#i">Tasco</hi> in einem<lb break="yes"/>kleinen Raume eine große Menge reicher aber we-<lb break="no"/>nig mächtiger Gänge, sondern es gleicht derselbe<lb break="yes"/>vielmehr den Harzgebirgen, denen von <hi rendition="#i">Schemniz</hi>
                <lb break="yes"/>oder von <hi rendition="#i">Guanaxuato</hi> und <hi rendition="#i" >Potosi</hi> wo die Erze in<lb break="yes"/>weniger zahlreichen Lagerstätten, aber von desto<lb break="yes"/>bedeutenderer Dimension verbreitet sind. Die vier<lb break="yes"/>Gänge der <hi rendition="#i">Bisca&#x00EF;na</hi>, des <hi rendition="#i">Rosario</hi>, der <hi rendition="#i">Cabrera</hi> und<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">Encino</hi> durchziehen die Distrikte von <hi rendition="#i">Real del<lb break="yes"/>Monte</hi>, von <hi rendition="#i" >Moran</hi> und von <hi rendition="#i">Pachuca</hi> in ausseror-<lb break="no" />dentlichen Distanzen, ohne daß sie von anderen Gän-<lb break="no"/>gen durchsezt oder verdrückt würden.</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="247" facs="#f0008"/>
            <p>Der Gang <hi rendition="#i">Veta de la Bisca&#x00EF;na</hi>, welcher zu den<lb break="yes"/>Gruben von <hi rendition="#i">Catorce</hi> gehört, ist schon seit dem 16ten<lb break="yes"/>Jahrhunderte im Bau. Er streicht St. 6 und fällt<lb break="yes"/>unter 85&#x00B0; nach S. Seine Mächtigkeit beträgt 4 bis 6<lb break="yes" />Meter. Der Porphyr dieser Gegend streicht gleich-<lb break="no"/>falls St. 6 und fällt unter 60&#x00B0; nach NO. Da, wo<lb break="yes"/>die wichtigsten Erzpunkte sind, besteht die Gang-<lb break="no"/>masse aus Quarz, der in muschlichen Hornstein<lb break="yes"/>übergeht, aus Amethist, späthigem Kalksteine und<lb break="yes" />schaaligem Baryte. Die Erze, Glanzerz mit Gedie-<lb break="no"/>gen-Silber gemengt, Sprödglanzerz, dunkles Roth-<lb break="no"/>gültigerz, Bleiglanz, Kupfer- und Schwefelkies.<lb break="yes"/>Alle eben genannten Silbererze finden sich auch in ei-<lb break="no"/>nem durchaus aufgelösten Zustande und mit Eisen-<lb break="no"/>oxyd gemengt, wie die Pacos in Peru, dicht unter<lb break="yes"/>der Oberfläche der Erde.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Außer dem Gold und Silber finden sich, wie<lb break="yes"/>auch zum Theil aus obigem schon hervorgeht, noch<lb break="yes"/>folgende Metalle in dieser Gegend:</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">Kupfer</hi>, gediegen; Kupferglanz und Roth-Kupfer-<lb break="no"/>erz.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">Zinn</hi>; Zinnstein im Seifengebirge <note place="foot" n="*)" >Es scheint, als habe der Zinnstein seine ursprüngli-<lb break="no"/>che Lagerstätte in den Gängen, welche die Porphyre der<lb break="yes" />Trapp-Formation durchsezzen.</note>.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">Eisen</hi> kommt häufiger vor, als man gewöhnlich<lb break="yes" />glaubt, so zumal in den Intendanzen von <hi rendition="#i">Valladolid</hi>,<lb break="yes"/>
                <pb n="248" facs="#f0009"/>
                <hi rendition="#i">Zacatecas und Guadalaxara</hi>, und in den innern<lb break="yes" />Provinzen.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">Blei</hi> ist in großer Menge in den Kalkgebirgen des<lb break="yes"/>nordöstlichen Neu-Spaniens verbreitet.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">Zink, Spiesglanz, Arsenik und Braunstein</hi>, kommen<lb break="yes"/>gleichfalls vor.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">Kobalt</hi> hat man bis jezt noch nicht gefunden.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">Quecksilber</hi> findet sich an vielen Orten, zumal in<lb break="yes"/>der Intendanz von <hi rendition="#i">Guanaxuato</hi> und von <hi rendition="#i">Mexiko</hi>.<lb break="yes"/>Es wird jedoch jezt nicht mehr darauf gebaut. Eine<lb break="yes"/>berühmte Quecksilbergrube ist zu <hi rendition="#i">Huancavelica</hi> im<lb break="yes"/>Berge <hi rendition="#i" >Santa-Barbara</hi>.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">Platina</hi> kommt nur in <hi rendition="#i">Choco</hi> und zu <hi rendition="#i">Barbacoas</hi>
                <lb break="yes"/>vor, westlich von den Sandsteingebirgen die sich<lb break="yes" />auf dem östlichen Ufer des <hi rendition="#i">Cauca</hi>, 15 Stunden von<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">Popayan</hi>, erheben.</p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 