<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Fragment d’un ouvrage ayant pour titre: Essais politiques sur le Mexique</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:50</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">III.7</idno>
        <idno type="basename">1811-Fragment_d_un-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1811-Fragment_d_un-1.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1811-Fragment_d_un-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1811-Fragment_d_un-3-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1811-Fragment_d_un-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1811-Fragment_d_un-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1811-Fragment_d_un-6-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1811-Fragment_d_un-7-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>&lt;i&gt;Essai politique sur le royaume de la Nouvelle-Espagne. Avec un atlas physique et géographique, fondé sur des observations astronomiques, des mesures trigonométriques et des nivellemens barométriques&lt;/i&gt;, 2 Bände, Paris: F. Schoell [1808–] 1811, Band 2, S. 750–788. [Quarto]</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Fragment d’un ouvrage ayant pour titre: Essais politiques sur le Mexique</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1811</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Journal général de médecine, de chirurgie et de pharmacie; ou Recueil Périodique de la Société de Médecine de Paris&lt;/i&gt; 40 (Januar 1811), S. 210–225; S. 338–351; S. 413–445.</title>
          <title level="j" type="main">Journal général de médecine, de chirurgie et de pharmacie</title>
          <biblScope unit="volume">40</biblScope>
          <biblScope unit="issue"/>
          <biblScope unit="pages">210–225</biblScope>
          <biblScope unit="pages">338–351</biblScope>
          <biblScope unit="pages">413–445</biblScope>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <body>
            <pb n="210" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Fragment d’un ouvrage ayant pour titre: Essais po-<lb break="no"/>litiques sur le Mexique; par M.</hi>
                        <hi rendition="#k">Humbolt</hi>
                        <note place="foot" n="(1)">Cet important ouvrage, actuellement sous presse, ne<lb break="yes"/>paroîtra guères que dans trois mois. Nous nous hâtons de<lb break="yes"/>publier ce fragment, dans lequel M. Humbolt a résolu de<lb break="yes"/>la manière la plus satisfaisante deux grandes questions re-<lb break="no"/>latives à la fièvre jaune, celle de son origine et celle de sa<lb break="yes"/>contagion<hi rendition="#i"><choice><sic>:</sic><corr type="editorial">.</corr></choice> <hi rendition="#et">Note du <choice>
                                        <sic>Rédaereur</sic>
                                        <corr type="editorial">Rédacteur</corr>
                                    </choice>.</hi>
                            </hi>
                        </note>.</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <head>
                            <hi rendition="#i">Premier morceau.</hi>
                        </head>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il nous reste à parler, à la fin de ce chapitre, de<lb break="yes" />l’épidémie qui règne sur les côtes orientales <choice>
                                <sic>do</sic>
                                <corr type="editorial">de</corr>
                            </choice> la<lb break="yes"/>Nouvelle-Espagne, et qui, pendant une grande partie<lb break="yes"/>de l’année, met des entraves non-seulement au com-<lb break="no"/>merce avec l’Europe, mais encore aux communica-<lb break="no"/>tions intérieures entre le littoral et le plateau d’Ana-<lb break="no"/>huac. Le port de la Vera-Cruz est considéré comme<lb break="yes"/>le siége principal de la fièvre jaune (<hi rendition="#i">vomito prieto</hi> ou<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">negro</hi>). Des milliers d’Européens, abordant aux côtes<lb break="yes"/>du Mexique à l’époque des grandes chaleurs, périssent<lb break="yes"/>victimes de cette cruelle épidémie. Quelques vaisseaux<lb break="yes"/>aiment mieux arriver à la Vera-Cruz à l’entrée de<lb break="yes"/>l’hiver, lorsque les tempêtes de <hi rendition="#i">los nortes</hi> commen-<lb break="no"/>cent à sévir, que de s’exposer à perdre, en été, la<lb break="yes"/>majeure partie de leur équipage par les effets du <hi rendition="#i">vomi-<lb break="no" />to,</hi> et à subir, à leur retour en Europe, une longue<lb break="yes"/>quarantaine. Ces circonstances ont souvent une in-<lb break="no"/>fluence sensible sur l’approvisionnement du Mexique<lb break="yes"/>et sur le prix des marchandises. Le fléau de la fièvre<lb break="yes"/>jaune a des suites plus graves encore pour le commerce<lb break="yes"/>intérieur: les mines manquent de fer, d’acier et de<lb break="yes"/>
                            <pb n="211" facs="#f0002"/> mercure, lorsque les communications sont interrom-<lb break="no"/>pues entre Xalapa et la Vera-Cruz. Nous avous vu<lb break="yes"/>plus haut que le commerce de province à province se<lb break="yes"/>fait par des caravanes de mulets: or, les muletiers,<lb break="yes"/>de même que les négocians qui habitent les régions<lb break="yes"/>froides et tempérées de l’intérieur de la Nouvelle-<lb break="maybe"/>Espagne, craignent de descendre vers les côtes,<lb break="yes"/>aussi long-temps que le <hi rendition="#i" >vomito</hi> règne à la Vera-Cruz.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>A mesure que le commerce de ce port est devenu<lb break="yes"/>plus considérable, et que le Mexique a senti le besoin<lb break="yes"/>d’une communication plus active avec l’Europe, les<lb break="yes" />désavantages qui naissent de l’insalubrité de l’air du<lb break="yes" />littoral se sont aussi fait sentir plus gravement. L’é-<lb break="no" />pidémie qui a régné en 1801 et 1802, a fait naître une<lb break="yes" />question politique qui n’avoit pas été agitée avec la<lb break="yes" />même vivacité en 1762, ou à des époques antérieures,<lb break="yes" />lorsque la fievre jaune faisoit des ravages encore plus<lb break="yes" />effrayans. Des mémoires ont été présentés au gouver-<lb break="no" />nement, pour discuter le problême s’il valoit mieux<lb break="yes" />raser la ville de la Vera-Cruz et forcer les habitans<lb break="yes" />de s’établir à Xalapa ou sur quelqu’autre point de la<lb break="yes" />Cordillère, ou bien tenter de nouveaux moyens pour<lb break="yes" />assainir le port. Ce dernier parti paroîtroit préférable,<lb break="yes"/>les fortifications ayant coûté plus de cinquante mil-<lb break="no"/>lions de piastres, et le port, quelque mauvais qu’il<lb break="yes"/>soit, étant le seul qui, sur les côtes orientales,<lb break="yes"/>puisse offrir quelque abri aux vaisseaux de guerre.<lb break="yes"/>Deux partis se sont formés dans le pays, dont l’un<lb break="yes"/>désire la destruction, l’autre l’agrandissement de la<lb break="yes"/>Vera-Cruz. Quoique le gouvernement ait paru pen-<lb break="no"/>cher pendant quelque tems pour le premier de ces<lb break="yes"/>partis, il est probable que ce grand procès, dans le-<lb break="no"/>
                            <pb n="212" facs="#f0003"/> quel il s’agit de la propriété de seize mille individus<lb break="yes"/>et de la fortune d’un grand nombre de familles puis-<lb break="no"/>santes par leur richesse, sera tour-à-tour suspendu et<lb break="yes"/>renouvelé, sans être jamais terminé. A mon passage<lb break="yes"/>par la Vera-Cruz, je vis le <hi rendition="#i">cabildo</hi> entreprendre la<lb break="yes" />construction d’un nouveau théâtre, tandis qu’à Mexico<lb break="yes" />l’assesseur du vice-roi composoit un long <hi rendition="#i" >informe</hi>
                            <lb break="yes"/>pour prouver la nécessité de détruire la ville, comme<lb break="yes"/>le foyer d’un mal pestilentiel.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous venons de voir qu’à la Nouvelle-Espagne,<lb break="yes"/>comme aux Etats-unis, la fièvre jaune n’attaque pas<lb break="yes"/>seulement la santé des habitans, mais qu’elle mine<lb break="yes"/>aussi leur fortune, soit par la stagnation qu’elle cause<lb break="yes"/>dans le commerce intérieur, soit par les entraves<lb break="yes"/>qu’elle met à l’échange des productions avec l’étran-<lb break="no"/>ger. Il en résulte que tout ce qui a rapport à ce fléau,<lb break="yes"/>intéresse l’homme d’état autant que le physicien ob-<lb break="no"/>servateur. L’insalubrité des côtes, qui gêne le com-<lb break="no"/>merce, facilite d’ailleurs la défense militaire du pays<lb break="yes"/>contre l’invasion d’un ennemi européen; et pour com-<lb break="no"/>pléter le tableau politique de la Nouvelle-Espagne,<lb break="yes"/>il nous reste à examiner la nature du mal qui rend le<lb break="yes"/>séjour de la Vera-Cruz si redoutable aux habitans des<lb break="yes"/>régions froides et tempérées. Je n’entrerai point ici<lb break="yes"/>dans les détails d’une description nosographique du<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">vomito prieto</hi>: un grand nombre d’observations que<lb break="yes"/>j’ai recueillies pendant mon séjour dans les deux hé-<lb break="no"/>misphères, est réservé pour la relation historique de<lb break="yes"/>mon voyage; je me bornerai ici à indiquer les faits<lb break="yes"/>les plus marquans, en distinguant avec soin les résul-<lb break="no"/>tats incontestables de l’observation, de tout ce qui<lb break="yes"/>tient au domaine des conjectures physiologiques.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="213" facs="#f0004"/>
                        <p>Le <hi rendition="#i">typhus</hi> que les Espagnols désignent par le nom<lb break="yes"/>de vomissement noir (<hi rendition="#i">vomito prieto</hi>), règne depuis<lb break="yes"/>très-long-tems entre l’embouchure du Rio Antigua et<lb break="yes"/>le port actuel de la Vera-Cruz. L’abbé Clavigero <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Storia di Messico,</hi> t. 1, p. 117.</note>
                            <lb break="yes"/>et d’autres écrivains affirment que cette maladie s’est<lb break="yes"/>montrée la première fois en 1725. Nous ignorons sur<lb break="yes"/>quoi se fonde une assertion si contraire aux traditions<lb break="yes"/>conservées parmi les habitans de la Vera-Cruz: aucun<lb break="yes"/>document ancien ne nous instruit de la première ap-<lb break="no"/>parition de ce fléau; car dans toute la partie chaude<lb break="yes"/>de l’Amérique équinoxiale, où abondent les <hi rendition="#i">termites</hi>
                            <lb break="yes"/>et d’autres insectes destructeurs, il est infiniment rare<lb break="yes"/>de trouver des pièces qui datent de cinquante ou<lb break="yes"/>soixante ans. On croit d’ailleurs à Mexico, comme<lb break="yes"/>à la Vera-Cruz, que l’ancienne ville, qui n’est plus<lb break="yes"/>qu’un village connu sous le nom de <hi rendition="#i">la Antigua,</hi> a<lb break="yes"/>été abandonnée à la fin du seizième siècle <note place="foot" n="(2)">Voy. Essais polit. sur l’Amér., chap. VIII, p 277.</note>, à cause<lb break="yes"/>des maladies qui y moissonnoient déjà les Européens.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Long-tems avant l’arrivée de Cortez, il a régné<lb break="yes"/>presque périodiquement à la Nouvelle-Espagne un<lb break="yes"/>mal épidémique que les naturels appellent <hi rendition="#i">matlaza-<lb break="no" />huatl,</hi> et que quelques auteurs <note place="foot" n="(3)" >Lettre d’Alzate, dans le Voyage de Chappe, ibid p. 55.</note> ont confondu avec<lb break="yes"/>le <hi rendition="#i">vomito</hi> ou la fièvre jaune. Cette peste est probable-<lb break="no"/>ment la même que celle qui, dans le onzième siècle,<lb break="yes"/>força les Toltèques à continuer leur migration vers<lb break="yes"/>le sud: elle fit de grands ravages parmi les Mexi-<lb break="no"/>cains en 1545, 1576, 1736, 1737, 1761 et 1762;<lb break="yes"/>
                            <pb n="214" facs="#f0005"/> mais, comme nous l’avons déjà indiqué plus haut <note place="foot" n="(1)">Voyez ibid, chap. V, p. 69.</note>,<lb break="yes"/>elle offrit deux caractères par lesquels elle se distingue<lb break="yes"/>essentiellement du <hi rendition="#i" >vomito</hi> de la Vera-Cruz: elle at-<lb break="no"/>taqua presque uniquement les indigènes ou la race<lb break="yes"/>cuivrée, et elle sévit dans l’intérieur du pays, sur le<lb break="yes"/>plateau central, à douze ou treize cents toises de<lb break="yes"/>hauteur au-dessus du niveau de la mer. Il est vrai que<lb break="yes"/>les Indiens de la vallée de Mexico, qui en 1761<lb break="yes"/>périrent par milliers, victimes du <hi rendition="#i">matlazahuatl,</hi> vo-<lb break="no" />missoient du sang par le nez et par la bouche; mais<lb break="yes" />ces <hi rendition="#i">hématémèses</hi> se présentent fréquemment sous les<lb break="yes"/>tropiques, accompagnant les fièvres ataxiques-bi-<lb break="no"/>lieuses: on les a également observées dans la mala-<lb break="no"/>die épidémique qui, en 1759, a parcouru toute l’A-<lb break="no"/>mérique méridionale, depuis Potosi et Oruro jusqu’à<lb break="yes"/>Quito et Popayan, et qui, d’après la description<lb break="yes"/>incomplette d’Ulloa <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Noticias Americanas,</hi> p. 200.</note>, étoit un <hi rendition="#i">typhus</hi> propre aux<lb break="yes"/>régions élevées des Cordillères. Les médecins des<lb break="yes"/>Etats-Unis, qui adoptent l’opinion que la fièvre jaune<lb break="yes"/>a pris son origine dans le pays même, ont cru re-<lb break="no"/>connoître cette maladie dans les pestes qui régnèrent,<lb break="yes"/>en 1535 et 1612 <note place="foot" n="(3)">
                                <hi rendition="#i">Stubbins Ffirth on malignant fever,</hi> 1804, p. 12. Gookin<lb break="yes"/>rapporte le fait remarquable que, dans la peste qui régnoit<lb break="yes"/>en 1612 parmi les Pawkunnawhutts, près de <choice>
                                    <sic>New-Plymouht</sic>
                                    <corr type="editorial">New-Plymouth</corr>
                                </choice>,<lb break="yes"/>les Indiens malades avoient la peau teinte en jaune.</note>, parmi les hommes rouges du Ca-<lb break="no"/>nada et de la Nouvelle-Angleterre. D’après le peu<lb break="yes"/>que nous savons du <hi rendition="#i">matlazahuatl</hi> des Mexicains, on<lb break="yes"/>pourroit être porté à croire que, dans les deux Amé-<lb break="no"/>
                            <pb n="215" facs="#f0006"/> riques, depuis les tems les plus reculés, la race cui-<lb break="no"/>vrée est sujette à une maladie qui, dans ses compli-<lb break="no"/>cations, offre plusieurs rapports avec la fièvre jaune<lb break="yes"/>de la Vera-Cruz et de Philadelphie, mais qui en dif-<lb break="no"/>fère essentiellement par la facilité avec laquelle elle<lb break="yes"/>se propage dans une zone froide, où, pendant le<lb break="yes"/>jour, le thermomètre se soutient à dix ou douze de-<lb break="no"/>grés centigrades.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il est certain que le <hi rendition="#i">vomito,</hi> qui est endémique à<lb break="yes"/>la Vera Cruz, à Carthagène des Indes et à la Havane,<lb break="yes"/>est la même maladie que la fièvre jaune qui, depuis<lb break="yes"/>l’année 1793, n’a pas cessé d’accabler les habitans<lb break="yes"/>des Etats-Unis. Cette identité, contre laquelle en<lb break="yes"/>Europe un très-petit nombre de médecins ont élevé<lb break="yes"/>des doutes <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Arejula, de la fiebre amarilla de Cadiz,</hi> t. 1, p. 143.</note>, est généralement reconnue et par les<lb break="yes"/>hommes de l’art qui ont visité à la fois l’île de Cuba,<lb break="yes"/>la Vera-Cruz et les côtes des Etats-Unis, et par ceux<lb break="yes"/>qui ont étudié avec soin les excellentes descriptions<lb break="yes"/>nosologiques de MM. Makittrick, Rush, Valentin et<lb break="yes"/>Luzuriaga. Nous ne déciderons pas si l’on reconnoît<lb break="yes"/>la fièvre jaune dans le <hi rendition="#i" >causus</hi> d’Hippocrate, qui est<lb break="yes"/>suivi, comme plusieurs fièvres bilieuses rémittentes,<lb break="yes"/>d’un vomissement de matières noires; mais nous pen-<lb break="no"/>sons que la fièvre jaune a été sporadique dans les deux<lb break="yes" />continens, depuis que des hommes nés sous une zone<lb break="yes" />froide se sont exposés, dans les régions basses de<lb break="yes"/>la zone torride, à un air infecté par des miasmes.<lb break="yes"/>Partout où les causes excitantes et l’irritabilité des<lb break="yes"/>organes sont les mêmes, les maladies qui naissent<lb break="yes"/>
                            <pb n="216" facs="#f0007"/> d’un désordre dans les fonctions vitales doivent pren-<lb break="no"/>dre les mêmes formes.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On ne sauroit être surpris qu’à une époque où les<lb break="yes" />communications entre l’ancien et le nouveau conti-<lb break="no"/>nent étoient peu multipliées, et où le nombre des<lb break="yes"/>Européens qui fréquentoient annuellement les îles<lb break="yes"/>Antilles étoit encore très-petit, une fièvre qui n’at-<lb break="no"/>taque que les individus non acclimatés, ait si peu<lb break="yes"/>fixé l’attention des médecins de l’Europe. Au seizième<lb break="yes"/>et au dix-septième siècle, la mortalité devoit être<lb break="yes"/>moindre, 1°. parce qu’à cette époque les régions équi-<lb break="no"/>noxiales de l’Amérique n’étoient visitées que par des<lb break="yes"/>Espagnols et des Portugais, deux peuples de l’Eu-<lb break="no"/>rope australe moins exposés, par leur constitution, à<lb break="yes"/>sentir les effets funestes d’un climat excessivement<lb break="yes"/>chaud, que les Anglais, les Danois et d’autres ha-<lb break="no"/>bitans de l’Europe boréale qui fréquentent aujourd’hui<lb break="yes"/>les îles Antilles; 2°. parce qu’à l’île de Cuba, à la<lb break="yes"/>Jamaïque et à Haïty, les premiers colons n’étoient<lb break="yes"/>point réunis dans des villes aussi populeuses que celles<lb break="yes"/>qu’on a construites depuis; 3°. parce que, lors de la<lb break="yes"/>découverte de l’Amérique continentale, les Espagnols<lb break="yes"/>étoient moins attirés par le commerce vers le litto-<lb break="no"/>ral, qui est généralement chaud et humide, et qu’ils<lb break="yes"/>se fixoient de préférence dans l’intérieur des terres<lb break="yes"/>sur des plateaux élevés où ils trouvoient une tempé-<lb break="no"/>rature analogue à celle de leur pays natal. En effet,<lb break="yes"/>au commencement de la conquête, les ports de Pa-<lb break="no"/>nama et de Nombre de Dios <note place="foot" n="(1)">Nombre de Dios, situé à l’est de Portobelo, fut aban-<lb break="no"/>donné en 1584.</note> étoient les seuls où,<lb break="yes"/>
                            <pb n="217" facs="#f0008"/> à de certaines époques de l’année, il y eut un grand<lb break="yes"/>concours d’étrangers: mais aussi, dès 1535, le sé-<lb break="no"/>jour <note place="foot" n="(1)">Pedro de Cieça, c. 2, p. 5.</note> de Panama étoit redouté par les Européens,<lb break="yes"/>comme l’est de notre tems le séjour de la Vera-Cruz,<lb break="yes"/>d’Omoa ou de Portocabello. On ne sauroit nier,<lb break="yes"/>d’après les faits rapportés par Sydenham et d’autres<lb break="yes"/>excellens observateurs, que, sous de certaines cir-<lb break="no"/>constances, il ne puisse se développer des germes de<lb break="yes"/>nouvelles maladies <note place="foot" n="(2)">Voyez, sur une affection du larynx qui règne épidé-<lb break="no" />miquement à Otahiti depuis l’arrivée d’un vaisseau espa-<lb break="no"/>gnol, Vancouver, t. 1, p. 175.</note>; mais rien ne prouve que la<lb break="yes"/>fièvre jaune n’a pas existé depuis plusieurs siècles dans<lb break="yes"/>les régions équinoxiales. Il ne faut pas confondre<lb break="yes"/>l’époque à laquelle une maladie a été décrite pour<lb break="yes"/>la première fois, parce qu’elle a fait de grands rava-<lb break="no"/>ges dans un court espace de tems, avec l’époque de<lb break="yes"/>sa première apparition.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>La plus ancienne description de la fièvre jaune est<lb break="yes"/>celle du médecin portugais Jean Ferreyra de Rosa <note place="foot" n="(3)">
                                <hi rendition="#i">Trattado da <choice>
                                        <sic>constituiçam</sic>
                                        <corr type="editorial">constituiçao</corr>
                                    </choice> pestilencial de Pernambuco,<lb break="yes"/>per Joam Ferreyra da Rosa, em Lisboa,</hi> 1694.</note>:<lb break="yes" />il observa l’épidémie qui régna à Olinda, au Brésil,<lb break="yes" />depuis 1687 jusqu’en 1694, peu de tems après qu’une<lb break="yes" />armée portugaise eût fait la conquête de Fernambuco.<lb break="yes" />Nous savons de même avec certitude que, l’année<lb break="yes"/>1691, la fièvre jaune se manifesta à l’île de la Bar-<lb break="no"/>bade, où on la désigna sous le nom de <hi rendition="#i">fièvre de ken-<lb break="no"/>dal,</hi> sans qu’il soit aucunement prouvé que cette<lb break="yes"/>maladie y fut apportée par des vaisseaux venant de<lb break="yes"/>
                            <pb n="218" facs="#f0009"/> Fernambuco. Ulloa <note place="foot" n="(1)" >Voyage, t. I, p. 41 et 149.</note>, en parlant des <hi rendition="#i">chapetenodas</hi>
                            <lb break="yes"/>ou fièvres auxquelles les Européens sont exposés à<lb break="yes"/>leur arrivée aux Indes-Occidentales, rapporte que,<lb break="yes"/>d’après l’opinion des gens du pays, le <hi rendition="#i">vomito prieto</hi>
                            <lb break="yes"/>étoit inconnu à Sainte-Marthe et à Carthagène avant<lb break="yes"/>1729 et 1730, à Guayaquil avant 1740. La première<lb break="yes"/>épidémie de Sainte-Marthe fut décrite par un méde-<lb break="no"/>cin espagnol, Juan Josef de Gastelbondo <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Luzuriaga, de la celentura biliosa,</hi> t. 1, p. 7.</note>. De-<lb break="no"/>puis cette époque, la fièvre jaune a régné à plusieurs<lb break="yes"/>reprises hors des Antilles et de l’Amérique espagnole<lb break="yes"/>au Sénégal, aux Etats-Unis <note place="foot" n="(3)">En 1741, 1747, 1762.</note>, à Malaga, à Ca-<lb break="no"/>dix <note place="foot" n="(4)">A Cadix, en 1731, 1733, 1734, 1744, 1746, 1764; à<lb break="yes"/>Malaga, en 1741.</note>, à Livourne, et, d’après l’excellent ouvrage<lb break="yes"/>de Cleghorn, même à l’île de Minorque <note place="foot" n="(5)">De 1644-1749. (<hi rendition="#i">Tommasini sulla febbre di Livorno del</hi>
                                <lb break="yes"/>1804, p. 65).</note>. Nous<lb break="yes"/>avons cru devoir rapporter ces faits, dont plusieurs<lb break="yes"/>ne sont pas assez généralement connus, parce qu’ils<lb break="yes"/>répandent quelques lumières sur la nature et sur la<lb break="yes"/>cause de cette cruelle maladie. D’ailleurs l’opinion<lb break="yes"/>que les épidémies, qui, depuis 1793, ont désolé<lb break="yes"/>presque tous les ans l’Amérique septentrionale, diffè-<lb break="no"/>rent essentiellement de celles qui se sont manifestées<lb break="yes"/>depuis des siècles à la Vera-Cruz; et que la fièvre<lb break="yes"/>jaune a été importée des côtes d’Afrique à la Gre-<lb break="no"/>nade, et de là à Philadelphie, est tout aussi dénuée<lb break="yes"/>de fondement que l’hypothèse très-accréditée jadis,<lb break="yes"/>
                            <pb n="219" facs="#f0010"/> qu’une escadre venant de Siam a introduit le <hi rendition="#i">vomito</hi>
                            <lb break="yes"/>en Amérique <note place="foot" n="(1)">Labat, voyage aux Iles, t. 1, p. 73. Sur la peste de<lb break="yes"/>Boullam en Afrique, voyez <hi rendition="#i">Chisholm, on pestilential fever,</hi>
                                <lb break="yes"/>p. 61; et Miller, histoire de la fièvre de New-Yorck, p.<lb break="yes"/>61; Volney, tableau du sol de l’Amérique, t. II, p. 334.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Sous tous les climats, les hommes croient trou-<lb break="no"/>ver quelque consolation dans l’idée qu’une maladie<lb break="yes"/>que l’on regarde comme pestilentielle, est d’une ori-<lb break="no"/>gine étrangère. Comme des fièvres malignes naissent<lb break="yes" />facilement parmi un équipage nombreux, entassé<lb break="yes"/>dans des vaisseaux mal-propres, le commencement<lb break="yes"/>d’une épidémie date assez souvent de l’arrivée d’une<lb break="yes"/>escadre: alors, au lieu d’attribuer le mal ou à l’air<lb break="yes"/>vicié que renferment des vaisseaux privés de ventila-<lb break="no"/>tion, ou à l’effet d’un climat ardent et malsain sur<lb break="yes"/>des matelots nouvellement débarqués, on affirme qu’il<lb break="yes"/>a été importé d’un port voisin dans lequel l’escadre<lb break="yes"/>ou le convoi a touché pendant sa navigation d’Europe<lb break="yes"/>en Amérique. C’est ainsi que l’on entend souvent dire<lb break="yes"/>à Mexico que le vaisseau de guerre qui a conduit tel<lb break="yes"/>ou tel vice-roi à la Vera-Cruz, a introduit la fièvre<lb break="yes"/>jaune qui avoit cessé de régner depuis plusieurs an-<lb break="no"/>nées; c’est ainsi que, pendant la saison des grandes<lb break="yes"/>chaleurs, la Havane, la Vera-Cruz et les ports des<lb break="yes"/>Etats-Unis s’accusent mutuellement de recevoir<lb break="yes"/>l’un de l’autre le germe de la contagion. Il en est de<lb break="yes"/>la fièvre jaune comme du <hi rendition="#i">typhus</hi> mortel connu sous le<lb break="yes"/>nom de peste d’Orient, que les habitans de l’Egypte<lb break="yes" />attribuent à l’arrivée des vaisseaux grecs, tandis qu’en<lb break="yes"/>Grèce et à Constantinople on regarde cette même<lb break="yes"/>
                            <pb n="220" facs="#f0011"/> peste comme venant de Rosette ou d’Alexandrie <note place="foot" n="(1)">Pugnet, sur les fièvres du Levant et des Antilles, p.<lb break="yes"/>97 et 331.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Pringle, Liud, et d’autres médecins distingués<lb break="yes" />considèrent nos affections bilieuses estivales et autom-<lb break="no" />nales, comme le premier degré <note place="foot" n="(2)">Lind, sur les maladies des Européens dans les pays<lb break="yes"/>chauds, p. 14. Berthe, précis historique de la maladie qui a<lb break="yes"/>régné en Andalousie en 1800, p. 17.</note> de la fièvre jaune.<lb break="yes"/>Une foible analogie se manifeste aussi dans les fièvres<lb break="yes"/>pernicieuses intermittentes qui règnent en Italie, et<lb break="yes"/>qui ont été décrites par Lancisi, Torti, et récem-<lb break="no"/>ment par le célèbre Franck <note place="foot" n="(3)">
                                <hi rendition="#i">Petrus Franck, de curandis hominum morbis,</hi> t. I, p.<lb break="yes"/>150. L’analogie qu’on observe entre le <hi rendition="#i">cholera morbus,</hi> la fiè-<lb break="no"/>vre bilieuse et la fièvre gastro-adynamique, a été indiquée<lb break="yes"/>avec beaucoup de sagacité dans le bel ouvrage de M. Pinel,<lb break="yes"/>Nosographie philosophique, 3e. édition, t I, p. 46 et 55.</note> dans son Traité de<lb break="yes" />nosographie générale. On affirme avoir vu de tems<lb break="yes"/>en tems, dans la Campagne de Rome, des individus<lb break="yes"/>mourir avec presque tous les signes pathognomoniques<lb break="yes"/>de la fièvre jaune, l’ictère, le vomissement et les hé-<lb break="no" />morrhagies. Malgré ces rapports, qui ne sont pas ac-<lb break="no" />cidentels, on peut regarder la fièvre jaune, par-tout<lb break="yes" />où elle prend le caractère d’une maladie épidémique,<lb break="yes" />comme un typhus <hi rendition="#i">sui generis</hi> qui participe à la fois<lb break="yes"/>des fièvres gastriques et des fièvres ataxo-adynami-<lb break="no"/>ques <note place="foot" n="(4)" >Nosographie, t. I, p. 139-152 et p. 209 M. Franck<lb break="yes" />désigne la fièvre jaune sous le nom de <hi rendition="#i">febris gastrico-nervosa.</hi>
                            </note>. Nous distinguerons par conséquent les fiè-<lb break="no"/>vres stationnaires bilieuses et les fièvres pernicieuses<lb break="yes" />intermittentes qui règnent sur les bords de l’Oréno-<lb break="no"/>
                            <pb n="221" facs="#f0012"/> que, sur la côte qui s’étend de Cumana au cap Co-<lb break="no"/>dera, dans la vallée du Rio de la Magdalena, à Aca-<lb break="no"/>pulco et dans un grand nombre d’autres endroits hu-<lb break="no"/>mides et malsains que nous avons visités, du <hi rendition="#i">vomito<lb break="yes"/>prieto</hi> ou de la fievre jaune qui exerce ses ravages aux<lb break="yes"/>Antilles, à la Nouvelle-Orléans et à la Vera-Cruz.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Le <hi rendition="#i">vomito prieto</hi> ne s’est point montré jusqu’ici sur<lb break="yes"/>les côtes occidentales de la Nouvelle-Espagne. Les<lb break="yes"/>habitans du littoral qui s’étend depuis l’embouchure<lb break="yes"/>du Rio Papagallo, par Zacatula et Colima, jusqu’à<lb break="yes"/>San Blas, sont sujets à des fièvres gastriques, qui dé-<lb break="no"/>génèrent souvent en fièvres adynamiques; et l’on<lb break="yes"/>pourroit dire qu’une constitution bilieuse règne pres-<lb break="no"/>que continuellement dans ces plaines arides et brû-<lb break="no"/>lantes, mais entrecoupées de petites mares d’eau qui<lb break="yes"/>servent de repaires aux crocodiles <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Crocodilus acutus.</hi> Cuv.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>A Acapulco, les fièvres bilieuses et le <hi rendition="#i">cholera mor-<lb break="no"/>bus</hi> sont assez fréquens, et les Mexicains qui descen-<lb break="no"/>dent du plateau pour faire des achats de marchandises<lb break="yes"/>lors de l’arrivée du <hi rendition="#i">galion,</hi> n’en sont que trop souvent<lb break="yes"/>les victimes. Nous avons dépeint plus haut la position<lb break="yes"/>de cette ville, dont les malheureux habitans, tour-<lb break="no"/>mentés par des tremblemens de terre et des ouragans,<lb break="yes"/>respirent un air embrâsé, rempli d’insectes et vicié<lb break="yes"/>par des émanations putrides. Pendant une grande par-<lb break="no"/>tie de l’année, ils n’apperçoivent le soleil qu’à travers<lb break="yes"/>une couche de vapeurs d’une teinte olivâtre, et qui<lb break="yes"/>n’affectent point l’hygromètre placé dans les basses<lb break="yes"/>régions de l’atmosphère. En comparant les plans des<lb break="yes"/>deux ports, que j’ai donnés <note place="foot" n="(2)">Pl. IX et XVIII.</note> dans mon atlas de la<lb break="yes"/>
                            <pb n="222" facs="#f0013"/> Nouvelle-Espagne, on devine facilement que la cha-<lb break="no"/>leur doit être encore plus accablante, l’air plus sta-<lb break="no"/>gnant, l’existence de l’homme plus pénible à Aca-<lb break="no"/>pulco qu’à la Vera-Cruz. Dans le premier de ces deux<lb break="yes"/>endroits, de même qu’à la Guayra et à Sainte-Croix<lb break="yes"/>de Ténériffe, les maisons sont appliquées contre un<lb break="yes"/>mur de rocher qui échauffe l’air par réverbération. Le<lb break="yes"/>bassin du port est tellement entouré de montagnes,<lb break="yes"/>que pour donner, pendant les ardeurs de l’été, quelque<lb break="yes"/>accès au vent de mer, le colonel Don Josef Barreiro,<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">castellano</hi> ou gouverneur du château d’Acapulco, a<lb break="yes"/>fait pratiquer au nord-ouest une coupure de montagne.<lb break="yes"/>Cet ouvrage hardi, que l’on désigne dans le pays sous<lb break="yes"/>le nom de la <hi rendition="#i">Abra</hi> de San Nicolas, n’a pas été sans<lb break="yes"/>utilité. Obligé, pendant mon séjour à Acapulco, de<lb break="yes"/>passer plusieurs nuits en plein air pour faire des ob-<lb break="no"/>servations astronomiques, j’ai senti constamment,<lb break="yes"/>deux ou trois heures avant le lever du soleil, lorsque<lb break="yes"/>la température de la mer étoit très-différente de celle<lb break="yes"/>du continent, un petit courant d’air qui s’établissoit<lb break="yes"/>par la brèche de San Nicolas. Ce courant est d’autant<lb break="yes"/>plus salutaire, que l’atmosphère d’Acapulco est em-<lb break="no"/>pestée par les miasmes qui s’élèvent d’une mare appe-<lb break="no"/>lée la <hi rendition="#i">cienega del castillo,</hi> située à l’est de la ville. Les<lb break="yes"/>eaux croupissantes de cette mare disparoissent tous<lb break="yes"/>les ans; ce qui fait périr une innombrable quantité de<lb break="yes"/>petits poissons thorachiques, à peau mucilagineuse,<lb break="yes"/>que les Indiens désignent sous le nom de <hi rendition="#i">popoyote</hi>
                            <lb break="yes"/>ou d’<hi rendition="#i">axolotl</hi>
                            <note place="foot" n="(1)" xml:id="f1-1" next="#f1-2">L’axolotl d’Acapulco n’a de commun avec celui de<lb break="yes"/>le vallée de Mexico que sa couleur. C’est un poisson écail-</note>, quoique le véritable <hi rendition="#i">axolotl</hi> des lacs<lb break="yes"/>
                            <pb n="223" facs="#f0014"/> de Mexico (<hi rendition="#i">Siren pisciformis,</hi> de Shaw) en différe<lb break="yes" />essentiellement, et ne soit, d’après M. Cuvier, que la<lb break="yes" />larve d’une grande salamandre. Ces poissons, qui pour-<lb break="no" />rissent par monceau, répandent dans l’air voisin des<lb break="yes" />émanations que l’on considère avec raison comme la<lb break="yes" />cause principale des fièvres <choice>
                                <sic>bilioso </sic>
                                <corr type="editorial">bilioso-</corr>
                            </choice>putrides qui règnent<lb break="yes"/>sur cette côte. Entre la ville et la <hi rendition="#i">cienega,</hi> sont placés<lb break="yes" />des fours à chaux dans lesquels on calcine de grandes<lb break="yes" />masses de madrépores retirés de la mer. Malgré les<lb break="yes" />théories spécieuses de M. Mitchill <note place="foot" n="(1)" xml:id="f2-1" next="#f2-2">D’après cet auteur, l’oxide d’azote, regardé comme la<lb break="yes"/>cause des fièvres malignes et des fièvres intermittentes, est<lb break="yes"/>absorbé par la chaux; et, par cette raison, les parties les<lb break="yes"/>plus saines de la France, de l’Angleterre et de la Sicile sont<lb break="yes" />calcaires (<hi rendition="#i">American medical Repos.,</hi> vol. II, p. 46). L’in-<lb break="no"/>fluence des roches sur le grand océan aérien et sur la cons-<lb break="no"/>titution physique de l’homme rappelle les rêves de l’abbé<lb break="yes"/>Giraud Soulavie, d’aprés lequel «les basaltes et les amyg-<lb break="no" />daloïdes augmentent la charge électrique de l’atmosphère,<lb break="yes"/>et influent sur le moral des habitans, en les rendant légers,<lb break="yes"/>révolutionnaires et enclins à abandonner la religion de leurs<lb break="yes"/>ancêtres». Quelque idée que l’on se forme des miasmes qui<lb break="yes"/>causent l’insalubrité de l’air, il paroît peu probable, d’après<lb break="yes"/>l’état actuel de nos connoissances chimiques, que des com-<lb break="no"/>binaisons ternaires ou quaternaires de phosphore, d’hydro-<lb break="no"/>gène, d’azote et de soufre, puissent être absorbées par la<lb break="yes"/>chaux, et sur-tout par le carbonate de chaux. Telle a été<lb break="yes"/>cependant l’influence politique des théories de M. Mitchill,<lb break="yes" />dans un pays où l’on admire avec raison la sagesse des ma-<lb break="no"/>gistrats, que me trouvant en quarantaine dans le Delaware,<lb break="yes"/>en arrivant des Antilles à Philadelphie, j’ai vu des officiers<lb break="yes"/>du comité de santé faire peindre gravement, avec de l’eau</note> sur l’oxide<lb break="yes"/>
                            <note place="foot" n="(1)" xml:id="f1-2" prev="#f1-1">leux, à deux nageoires dorsales, d’un brun olivâtre, par-<lb break="no"/>semé de petites taches jaunes et bleues.</note>
                            <lb break="yes"/>
                            <pb n="224" facs="#f0015"/> d’azote, Acapulco est un des endroits les plus mal-<lb break="no"/>sains du nouveau continent. Peut-être même si ce port,<lb break="yes"/>au lieu d’être fréquenté par des bâtimens de Manille,<lb break="yes"/>de Guayaquil et d’autres endroits situés sous la zone<lb break="yes"/>torride, recevoit des bâtimens du Chili et de la côte<lb break="yes"/>nord-ouest de l’Amérique, et si la ville étoit visitée<lb break="yes"/>à-la-fois par un plus grand nombre d’Européens, ou<lb break="yes"/>d’habitans du plateau mexicain, les fièvres bilieuses<lb break="yes"/>y dégénéreroient bientôt en fièvre jaune, et le germe<lb break="yes"/>de cette dernière maladie se développeroit à Acapulco<lb break="yes"/>d’une manière encore plus funeste qu’à la Vera-Cruz.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Sur les côtes orientales du Mexique, les vents du<lb break="yes"/>nord rafraîchissent l’air de manière que le thermo-<lb break="no"/>mètre baisse jusqu’à 17° centigrades. A la fin du mois<lb break="yes"/>de février, je l’ai vu se soutenir des journées entières<lb break="yes" />au-dessous de 21°; tandis qu’à la même époque, l’air<lb break="yes" />étant calme, il est à Acapulco à 28° ou 30°. La lati-<lb break="no" />tude de ce dernier port est de 3° plus méridionale que<lb break="yes" />celle de la Vera-Cruz: les hautes Cordillères du Mexi-<lb break="no" />que le mettent à l’abri des courans d’air froid qui re-<lb break="no" />fluent du Canada vers les côtes de Tabasco. La tem-<lb break="no" />pérature de l’air se soutient en été, pendant le jour,<lb break="yes" />presque constamment entre 30° et 36° du thermomètre<lb break="yes" />centigrade.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>J’ai observé que, sur toutes les côtes, la tempéra-<lb break="no"/>ture de la mer a une grande influence sur celle du con-<lb break="no"/>
                            <note place="foot" n="*)" xml:id="f2-2" prev="#f2-1">de chaux, l’ouverture de l’écoutille, afin que le <hi rendition="#i" >septon,</hi> ou<lb break="yes"/>miasme de la fièvre jaune de la Havane, que l’on supposoit<lb break="yes"/>exister dans notre bâtiment, vînt se fixer sur une bande de<lb break="yes"/>chaux de trois décimètres de largeur. Doit-on être surpris<lb break="yes" />que nos matelots espagnols crussent reconnoitre quelque<lb break="yes"/>chose de magique dans ce prétendu moyen de désinfection?<lb break="yes"/>
                                <fw type="catch" place="bottom">tiuent</fw>
                            </note>
                            <lb break="yes"/>
                            <pb n="225" facs="#f0016"/> tinent voisin. Or, la chaleur de la mer ne varie pas<lb break="yes"/>seulement selon la latitude, mais aussi selon le nom-<lb break="no"/>bre des bas-fonds et la rapidité des courans qui amè-<lb break="no"/>nent des eaux de différens climats. Sur les côtes du<lb break="yes"/>Pérou, sous les 8° et 12° de latitude australe, j’ai<lb break="yes"/>trouvé la température de la mer du Sud, à sa surface,<lb break="yes"/>de 15° à 16° centigrades; tandis que, hors du courant<lb break="yes"/>qui porte avec force du détroi: de Magellan vers le<lb break="yes"/>cap Parina, le grand Océan équinoxial a une tempé-<lb break="no"/>rature de 25° à 26°: aussi le thermomètre a baissé à<lb break="yes"/>Lima, en 1801, aux mois de juillet et d’août, à 13°,5,<lb break="yes"/>et les orangers y viennent à peine. De même, dans<lb break="yes"/>le port de la Vera-Cruz, j’ai observé que la chaleur<lb break="yes"/>de la mer, en février 1804, n’étoit que de 20° à 22°,<lb break="yes"/>tandis que, dans les atterrages d’Acapulco, je l’avois<lb break="yes"/>trouvée, en mars 1803, de 28° à 29° <note place="foot" n="(1)">Voyez mon recueil d’observations astronomiques, t. 1,<lb break="yes"/>p. 317 (n. 256 et 259).</note>. La réunion<lb break="yes"/>de ces circonstances augmente l’ardeur du climat sur<lb break="yes"/>les côtes occidentales: les chaleurs sont moins inter-<lb break="no"/>rompues à Acapulco qu’à la Vera-Cruz, et il est à<lb break="yes"/>croire que, si jamais la fièvre jaune commence à<lb break="yes"/>régner dans le premier de ces ports, elle y durera<lb break="yes"/>pendant toute l’année, comme à l’île de la Trinité,<lb break="yes"/>à Sainte-Lucie, à la Guayra, et par-tout où les tem-<lb break="no"/>pératures moyennes <note place="foot" n="(2)" xml:id="f3-1" next="#f3-2">Les différences des températures moyennes du mois le<lb break="yes"/>plus froid et du mois le plus chaud sont, en Suède, sous<lb break="yes"/>les 63°,50′ de latitude, de 28°,5; en Allemagne, sous les<lb break="yes"/>50°,5′ de latitude, de 23°,2; en France, sous les 48°,50′ de<lb break="yes"/>latitude, de 21°,4′; en Italie, sous les 41°,54′ de latitude,</note> des différens mois ne varient<lb break="yes"/>que de 2° à 3°.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>
                            <hi rendition="#et">
                                <hi rendition="#i">La suite au prochain cahier.</hi>
                            </hi>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="226" facs="#f0017"/>
                        <note place="foot" n="(2)" xml:id="f3-2" prev="#f3-1">de 20°,6; et dans l'Amérique méridionale, sous les 10°,27' de<lb break="yes"/> latitude, de 2°,7. Voyez mes tableaux comparatifs dans les<lb break="yes"/> additions à la chimie de Thomson (traduction de M. Rif-<lb break="no" />fault), t.1.p.106.</note>
                    </div>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="338" facs="#f0018"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Fragment d’un ouvrage ayant pour titre: Essais po-<lb break="no"/>litiques sur le Mexique; par M.</hi>
                        <hi rendition="#k">Humbolt.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <head>
                            <hi rendition="#i">Deuxième morceau</hi>
                            <note place="foot" n="(1)">Voyez le premier morceau, page 210 du cahier pré-<lb break="no"/>cédent.</note>.</head>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Dans les régions basses du Mexique, comme en<lb break="yes"/>Europe, la suppression subite de la transpiration est<lb break="yes"/>une des principales causes occasionnelles des fièvres<lb break="yes"/>gastriques ou bilieuses, sur-tout du <hi rendition="#i">cholera morbus,</hi>
                            <lb break="yes"/>qui s’annonce par des symptômes si effrayans. Le<lb break="yes"/>climat d’Acapulco, dont la température est uniforme<lb break="yes"/>dans les différentes parties de l’année, donne lieu à<lb break="yes"/>ces suppressions de transpiration, par la fraîcheur<lb break="yes"/>extraordinaire qui règne quelques heures avant le lever<lb break="yes"/>du soleil. Sur ces côtes, les personnes non acclimatées<lb break="yes"/>courent de grands risques, lorsque, peu vêtues, elles<lb break="yes"/>voyagent la nuit, ou qu’elles dorment à l’air libre. A<lb break="yes"/>Cumana, et dans d’autres endroits de l’Amérique<lb break="yes"/>équinoxiale, la température de l’air ne diminue, vers<lb break="yes"/>le lever du soleil, que de 1° ou 2° centigrades: le<lb break="yes"/>jour, le thermomètre y est à 28° ou 29°, et la nuit à<lb break="yes"/>23° ou 24°. A Acapulco, j’ai trouvé la chaleur de<lb break="yes"/>l’air, le jour, à 29° ou 30°: pendant la nuit, elle se<lb break="yes"/>soutint à 26°; mais, depuis trois heures du matin<lb break="yes"/>jusques vers le lever du soleil, elle diminua brusque-<lb break="no"/>
                            <pb n="339" facs="#f0019"/> ment jusqu’à 17° ou 18°. Ce changement fait la plus<lb break="yes"/>vive impression sur les organes. Nulle part ailleurs,<lb break="yes"/>sous les tropiques, je n’ai senti une si grande fraîcheur<lb break="yes"/>pendant la dernière partie de la nuit: on croit passer<lb break="yes"/>subitement de l’été à l’automne; et à peine le soleil est-<lb break="maybe"/>il levé, qu’on commence déjà à se plaindre de la cha-<lb break="no"/>leur. Dans un climat où la santé dépend principale-<lb break="no"/>ment des fonctions de la peau, et où les organes sont<lb break="yes"/>affectés des moindres changemens de température <note place="foot" n="(1)">La température de l’air à Guayaquil se maintient si<lb break="yes"/>uniformément entre 29° et 32° centigrades, que les habi-<lb break="no"/>tans se plaignent du froid lorsque le thermomètre baisse<lb break="yes"/>subitement jusqu’à 23° ou 24°. Ces phénomènes sont très-<lb break="maybe" />remarquables en les considérant sous un point de vue phy-<lb break="no"/>siologique: ils prouvent que l’excitabilité des organes aug-<lb break="no"/>mente par l’uniformité et l’action prolongée des <hi rendition="#i">stimulus<lb break="yes" />habituels.</hi>
                            </note>,<lb break="yes"/>un refroidissement de l’air de 10° à 12° cause des<lb break="yes"/>suppressions de transpiration très-dangereuses pour les<lb break="yes"/>Européens non acclimatés.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On a affirmé à tort que le <hi rendition="#i">vomito</hi> n’avoit jamais<lb break="yes"/>régné dans aucune partie de l’hémisphère austral, et<lb break="yes"/>l’on a cherché la cause de ce phénomène dans le froid<lb break="yes"/>que l’on croit propre à cet hémisphère. J’aurai occa-<lb break="no"/>sion de faire voir, dans un autre endroit, combien on<lb break="yes"/>a exagéré les différences de température des pays<lb break="yes"/>situés au nord et au sud de l’équateur. La partie tem-<lb break="no"/>pérée de l’Amérique méridionale a le climat d’une<lb break="yes"/>presqu’île qui se rétrécit vers le sud: les étés y sont<lb break="yes"/>moins chauds et les hivers moins rudes que dans les<lb break="yes"/>pays qui, sous la même latitude, dans l’hémisphère<lb break="yes"/>
                            <pb n="340" facs="#f0020"/> boréal <note place="foot" n="(1)">Voyez Essai polit. sur le Mexique, chap. 8, p. 349.</note>, s’élargissent vers le nord. La température<lb break="yes"/>moyenne de Buenos-Ayres ne diffère guère de celle<lb break="yes"/>de Cadix, et l’influence des glaces, dont l’accumula-<lb break="no"/>tion est sans doute plus grande au pôle austral qu’au<lb break="yes"/>pôle boréal, ne se fait presque pas sentir au-dessous<lb break="yes"/>des 48° de latitude sud. Nous avons vu plus haut que<lb break="yes"/>c’est justement dans l’hémisphère austral, à Olinda,<lb break="yes"/>au Brésil, que la fièvre jaune a sévi, pour la première<lb break="yes"/>fois, sur un grand nombre d’Européens. La même<lb break="yes"/>maladie a régné à Guayaquil, en 1740, et, dans<lb break="yes"/>les premières années de ce siècle, à Montevideo,<lb break="yes"/>port d’ailleurs si célèbre par la salubrité de son<lb break="yes"/>climat.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Depuis une cinquantaine d’années, le <hi rendition="#i">vomito</hi> ne<lb break="yes"/>s’est manifesté presque sur aucun point des côtes du<lb break="yes"/>Grand-Océan, à l’exception de la ville de Panama.<lb break="yes"/>Dans ce dernier port, comme au Callao <note place="foot" n="(2)">Leblond, Observations sur la fièvre jaune, p. 204.</note>, le com-<lb break="no"/>mencement des grandes épidémies est le plus souvent<lb break="yes"/>marqué par l’arrivée de quelques bâtimens venant du<lb break="yes"/>Chili; non que ce pays, un des plus heureux et des<lb break="yes"/>plus sains de la terre, puisse transmettre un mal qui<lb break="yes"/>n’y existe point, mais parce que ses habitans, trans-<lb break="no"/>plantés dans la zone torride, éprouvent, avec la même<lb break="yes"/>force que les habitans du nord, les effets funestes d’un<lb break="yes"/>air excessivement chaud et vicié par le mélange d’é-<lb break="no"/>manations putrides. La ville de Panama est située sur<lb break="yes"/>une langue de terre aride et dénuée de végétation;<lb break="yes"/>mais la marée, lorsqu’elle descend, laisse à découvert,<lb break="yes"/>
                            <pb n="341" facs="#f0021"/> bien avant dans la baie, une grande étendue de terrain<lb break="yes"/>couverte de fucus, d’ulves et de méduses. Ces amas de<lb break="yes"/>plantes marines et de mollusques gélatineux restent sur<lb break="yes"/>la plage, exposés à l’ardeur du soleil. L’air est infecté<lb break="yes"/>par la décomposition de tant de substances organiques;<lb break="yes"/>et des miasmes qui n’affectent presque pas les organes<lb break="yes"/>des indigènes, agissent puissamment sur des indivi-<lb break="no"/>dus nés dans les régions froides de l’Europe, ou dans<lb break="yes"/>celles des deux Amériques.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les causes de l’insalubrité de l’air sont très-diffé-<lb break="no" />rentes des deux côtés de l’isthme. A Panama, où le<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">vomito</hi> est endémique, et où les marées sont très-<lb break="maybe"/>fortes, on regarde la plage comme le foyer de l’infec-<lb break="no"/>tion. A Portobelo, où règnent des fièvres bilieuses ré-<lb break="no"/>mittentes, et où les marées sont à peine sensibles, les<lb break="yes"/>émanations putrides naissent de la force de la végé-<lb break="no"/>tation même. Il y a peu d’années encore que les forêts<lb break="yes"/>qui couvrent l’intérieur de l’isthme, s’étendoient jus-<lb break="no"/>qu’aux portes de la ville, et que les singes entroient<lb break="yes"/>par bandes dans les jardins de Portobelo, pour y re-<lb break="no"/>cueillir des fruits. La salubrité de l’air a augmenté<lb break="yes"/>considérablement, depuis qu’un excellent administra-<lb break="no"/>teur, le gouverneur Don Vicente Emparan, a fait<lb break="yes"/>abattre les bois d’alentour.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>La position de la Vera-Cruz a plus d’analogie avec<lb break="yes"/>celles de Panama et de Carthagène des Indes, qu’avec<lb break="yes"/>les positions de Portobelo et d’Omoa. Les forêts qui<lb break="yes" />couvrent la pente orientale de la Cordillère, s’éten-<lb break="no" />dent à peine jusqu’à la ferme de l’Encero: là com-<lb break="no" />mence un bois moins touffu, composé de Mimosa<lb break="yes" />cornigera, de Varronia et de Capparis Breynia, et se<lb break="yes" />perdant progressivement à cinq ou six lieues de dis-<lb break="no"/>
                            <pb n="342" facs="#f0022"/> tance des côtes de la mer. Les environs de la Vera-<lb break="maybe"/>Cruz sont d’une aridité affreuse: en arrivant par le<lb break="yes"/>chemin de Xalapa, on trouve, près de <hi rendition="#i">la Antigua,</hi>
                            <lb break="yes"/>quelques pieds de cocotiers qui ornent les jardins de ce<lb break="yes"/>village; ce sont les derniers grands arbres que l’on<lb break="yes"/>découvre dans le désert. L’excessive chaleur qui régne<lb break="yes"/>à la Vera-Cruz est augmentée par les collines de sables<lb break="yes"/>mouvans (<hi rendition="#i">meganos</hi>) qui sont formées par l’impétuo-<lb break="no"/>sité des vents du nord, et qui entourent la ville du<lb break="yes"/>côté du sud et du sud-ouest. Ces dunes, de forme<lb break="yes"/>conique, ont jusqu’à quinze mètres de hauteur: forte-<lb break="no"/>ment échauffées en raison de leur masse, elles con-<lb break="no"/>servent, pendant la nuit, la température qu’elles ont<lb break="yes"/>acquise pendant le jour. C’est par une accumulation<lb break="yes"/>progressive de chaleur, que le thermomètre centigrade,<lb break="yes"/>plongé dans le sable au mois de juillet, s’élève à 48°<lb break="yes"/>ou 50°, tandis que le même instrument, à l’air libre<lb break="yes"/>et à l’ombre, se soutient à 30°. Les <hi rendition="#i">meganos</hi> peuvent<lb break="yes"/>être considérés comme autant de fours qui chauffent<lb break="yes"/>l’air ambiant: ils n’agissent pas seulement parce qu’ils<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">rayonnent</hi> du calorique dans tous les sens, mais<lb break="yes"/>aussi parce qu’ils empêchent, par leur agroupement,<lb break="yes"/>la libre circulation de l’air. La même cause qui les a<lb break="yes"/>fait naître les détruit facilement: des dunes changent<lb break="yes"/>de place tous les ans, comme on le remarque sur-tout<lb break="yes"/>dans la partie du désert appelée <hi rendition="#i">Meganos de Catha-<lb break="no"/>lina, Meganos del Coyle et Ventorillos.</hi>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Mais malheureusement pour ceux des habitans de<lb break="yes"/>la Vera-Cruz qui ne sont point acclimatés, les plai-<lb break="no"/>nes sablonneuses dont la ville est environnée, loin<lb break="yes"/>d’être entièrement arides, sont entrecoupées de terrains<lb break="yes" />marécageux, dans lesquels se réunissent les eaux de<lb break="yes"/>
                            <pb n="343" facs="#f0023"/> pluie qui s’infiltrent à travers les dunes. Ces réservoirs<lb break="yes"/>d’eaux bourbeuses et dormantes sont considérés,<lb break="yes"/>par MM. Comoto, Ximenez, Mocino, et par d’au-<lb break="no"/>tres médecins instruits qui ont examiné avant moi les<lb break="yes"/>causes de l’insalubrité de la Vera-Cruz, comme autant<lb break="yes"/>de foyers d’infection. Je ne nommerai ici que les<lb break="yes"/>mares connues sous le nom de la <hi rendition="#i">Cienega-Boticaria,</hi>
                            <lb break="yes"/>derrière le magasin à poudre, la <hi rendition="#i" >Laguna</hi> de <hi rendition="#i">la Hor-<lb break="no"/>miga,</hi> l’<hi rendition="#i">Espartal,</hi> la <hi rendition="#i">Cienega de Arjona,</hi> et le maré-<lb break="no"/>cage de <hi rendition="#i" >la Tembladera,</hi> situé entre le chemin du <hi rendition="#i" >Re-<lb break="no"/>benton</hi> et les <hi rendition="#i" >Callejones de Aguas-Largas.</hi> Au pied<lb break="yes"/>des dunes, on ne trouve que de petits arbustes de<lb break="yes"/>Croton et de Desmanthus, l’Euphorbia tithymaloïdes,<lb break="yes"/>le Capraria biflora, le Jatropha à feuilles de coton-<lb break="no"/>nier, et des Ipomœa dont la tige et les fleurs sortent à<lb break="yes"/>peine du sable aride qui les couvre: partout où ce<lb break="yes"/>sable est baigné par l’eau des mares qui débordent dans<lb break="yes"/>la saison des pluies, la végétation devient plus vigou-<lb break="no"/>reuse. Le Rhizophora mangle, le Coccoloba, des Po-<lb break="no"/>thos, des Arum et d’autres plantes qui se plaisent<lb break="yes"/>dans un sol humide et chargé de parties salines, for-<lb break="no"/>ment des touffes éparses. Ces endroits bas et maréca-<lb break="no"/>geux sont d’autant plus à craindre, qu’ils ne restent<lb break="yes"/>pas constamment couverts d’eau. Une couche de feuil-<lb break="no"/>les mortes, entremêlée de fruits, de racines, de larves<lb break="yes"/>d’insectes aquatiques, et d’autres débris de matières<lb break="yes"/>animales, entre en fermentation, à mesure qu’elle est<lb break="yes"/>échauffée par les rayons d’un soleil brûlant. J’expo-<lb break="no"/>serai dans un autre endroit les expériences que j’ai<lb break="yes"/>faites pendant mon séjour à Cumana, sur l’action que<lb break="yes"/>les racines du manglier exercent sur l’air ambiant,<lb break="yes"/>aussi long-tems que, légèrement humectées, elles<lb break="yes"/>
                            <pb n="344" facs="#f0024"/> restent exposées à la lumière: ces expériences répan-<lb break="no"/>dront quelque jour sur le phénomène remarquable<lb break="yes"/>et anciennement observé dans les deux Indes, que de<lb break="yes"/>tous les endroits où végètent avec force le mancenillier<lb break="yes"/>et le manglier, les plus malsains sont ceux où les ra-<lb break="no"/>cines de ces arbres ne sont pas constamment couvertes<lb break="yes"/>d’eau. En général, la putréfaction des matières végé-<lb break="no"/>tales est d’autant plus à craindre sous les tropiques,<lb break="yes"/>que le nombre des plantes astringentes y est très-con-<lb break="no"/>sidérable, et que ces plantes contiennent, dans leur<lb break="yes"/>écorce et dans leurs racines beaucoup de matière<lb break="yes"/>animale combinée avec du tannin <note place="foot" n="(1)">Vauquelin, sur le tannate de gélatine et d’albumine.<lb break="yes"/>Annales du muséum, t. 15, p. 77.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>S’il existe incontestablement, dans le terrain qui<lb break="yes" />environne la Vera-Cruz, des causes d’insalubrité de<lb break="yes" />l’air, on ne sauroit nier aussi qu’il ne s’en trouve d’au-<lb break="no"/>tres dans l’enceinte de la ville même. Le population<lb break="yes"/>de la Vera Cruz est trop considérable pour la petite<lb break="yes"/>étendue de terrain qu’occupe la ville: seize mille ha-<lb break="no"/>bitans sont renfermés dans un espace de 500.000 mètres<lb break="yes"/>carrés; car la Vera-Cruz forme un demi-cercle dont le<lb break="yes"/>rayon n’a pas six cents mètres. Comme la plupart des<lb break="yes"/>maisons n’ont qu’un étage au-dessus du rez-de-chaus-<lb break="no"/>sée, il en résulte que, parmi le bas peuple, le nombre<lb break="yes"/>des personnes qui habitent le même appartement est<lb break="yes"/>très-considérable. Les rues sont larges, droites et di-<lb break="no"/>rigées, les plus longues, du nord-ouest au sud-est; les<lb break="yes"/>moins longues, ou rues transversales, du sud-ouest<lb break="yes"/>au nord-est: mais comme la ville est entourée d’une<lb break="yes"/>
                            <pb n="345" facs="#f0025"/> haute muraille, la circulation de l’air est presque nulle.<lb break="yes"/>La brise qui souffle foiblement pendant l’été, du sud-<lb break="maybe"/>est et de l’est-sud-est, ne se fait sentir que sur les té-<lb break="no"/>rasses des maisons, et les habitans, que pendant<lb break="yes"/>l’hiver le vent du nord empêche souvent de traverser<lb break="yes"/>les rues, respirent, dans la saison des grandes cha-<lb break="no"/>leurs, un air stagnant et embrasé.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les étrangers qui fréquentent la Vera-Cruz, ont beau-<lb break="no"/>coup exagéré <note place="foot" n="(1)">Thorne, dans l’<hi rendition="#i" >American med. repos.,</hi> t 30, p. 46. Lu-<lb break="no" />zuriaga, <hi rendition="#i">de la calentura biliosa,</hi> t. 1, p. 65. [Traduction de<lb break="yes"/>l’ouvrage de Benjamin Rush, enrichi des observations de<lb break="yes"/>M. Luzuriaga.]</note> la malpropreté des habitans. Depuis<lb break="yes"/>quelque temps la police a pris des mesures pour main-<lb break="no"/>tenir la salubrité de l’air. La Vera-Cruz est déjà<lb break="yes"/>moins malpropre que beaucoup de villes de l’Europe<lb break="yes"/>australe: mais fréquentée par des milliers d’européens<lb break="yes"/>non acclimatés, placée sous un ciel brûlant, entourée<lb break="yes"/>de petites mares, dont les émanations infectent l’air<lb break="yes"/>environnant, elle ne verra diminuer les suites funestes<lb break="yes"/>des épidémies, que lorsque la police aura continué<lb break="yes"/>de déployer son activité pendant une longue suite<lb break="yes"/>d’années.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On observe, sur les côtes du Mexique, une liaison<lb break="yes"/>intime entre la marche des maladies et les variations<lb break="yes"/>de la température de l’atmosphère. A la Vera-Cruz,<lb break="yes"/>on ne connoît que deux saisons, celle des tempêtes<lb break="yes"/>du nord (<hi rendition="#i">los nortes</hi>), depuis l’équinoxe de l’automne<lb break="yes"/>jusqu’à l’équinoxe du printemps; et celle des brises<lb break="yes"/>ou vents sud-est (<hi rendition="#i" >brizas</hi>), qui soufflent assez réguliè-<lb break="no"/>rement depuis mars jusqu’en septembre. Le mois de<lb break="yes"/>
                            <pb n="346" facs="#f0026"/> janvier est le plus froid de l’année, parce qu’il est le<lb break="yes"/>plus éloigné des deux époques auxquelles le soleil<lb break="yes"/>passe par le zénith de la Vera-Cruz <note place="foot" n="(1)">Le 16 mai et le 27 juillet.</note>. Le <hi rendition="#i">vomito</hi> ne<lb break="yes"/>commence généralement à sévir dans cette ville, que<lb break="yes"/>lorsque la température moyenne des mois atteint les<lb break="yes"/>24° du thermomètre centigrade: en décembre, en jan-<lb break="no"/>vier et en février, les chaleurs restent au-dessous de<lb break="yes"/>cette limite; aussi est-il infiniment rare que la fièvre<lb break="yes"/>jaune ne disparoisse pas entièrement dans cette saison,<lb break="yes"/>où l’on éprouve souvent un froid assez sensible. Les<lb break="yes"/>fortes chaleurs commencent au mois de mars, et avec<lb break="yes"/>elles le fléau de l’épidémie. Quoique mai soit plus<lb break="yes"/>chaud que septembre et octobre, c’est cependant dans<lb break="yes"/>ces deux derniers mois que le <hi rendition="#i">vomito</hi> fait le plus de<lb break="yes"/>ravages; car, dans toutes les épidémies, il faut un cer-<lb break="no"/>tain tems pour que le germe se développe dans toute<lb break="yes"/>son énergie; et les pluies, qui durent depuis le mois de<lb break="yes"/>juin jusqu’au mois de septembre, influent sans doute<lb break="yes"/>aussi sur la production des miasmes qui se forment<lb break="yes"/>dans les environs de la Vera-Cruz.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>C’est l’entrée et la fin de la saison des pluies que<lb break="yes"/>l’on redoute le plus sous les tropiques, parce qu’une<lb break="yes"/>trop grande humidité arrête, presque autant qu’une<lb break="yes"/>grande sécheresse, les progrès de la putréfaction des<lb break="yes" />substances végétales et animales qui se trouvent accu-<lb break="no" />mulées dans les endroits marécageux. Il tombe, à la<lb break="yes" />Vera-Cruz, par an, plus de 1,870 millimètres d’eau<lb break="yes"/>de pluie: dans le seul mois de juillet de <choice>
                                <sic>lannée</sic>
                                <corr type="editorial">l’année</corr>
                            </choice> 1803,<lb break="yes"/>un <choice>
                                <sic>obsesvateur</sic>
                                <corr type="editorial">observateur</corr>
                            </choice> exact, M. de Constanzo, colonel du<lb break="yes"/>
                            <pb n="347" facs="#f0027"/> corps des ingénieurs, en a recueilli plus de 380 milli-<lb break="no"/>mètres, ce qui n’est qu’un tiers de moins qu’on n’en<lb break="yes"/>recueille à Londres pendant une année entière. C’est<lb break="yes"/>dans l’évaporation de ces eaux de pluie, qu’il faut<lb break="yes"/>chercher la cause pour laquelle le calorique n’est pas<lb break="yes"/>plus accumulé dans l’air, au second qu’au premier<lb break="yes"/>passage du soleil par le zénith de la Vera-Cruz.<lb break="yes"/>Les Européens qui craignent de succomber à l’épidé-<lb break="no"/>mie du <hi rendition="#i">vomito,</hi> considèrent comme très-heureuses les<lb break="yes"/>années où le vent du nord souffle avec force jusqu’au<lb break="yes"/>mois de mars, et où il se fait déjà sentir depuis le<lb break="yes"/>mois de septembre. Pour constater l’influence de la<lb break="yes"/>température sur les progrès de la fièvre jaune, j’ai<lb break="yes"/>examiné avec le plus grand soin, pendant mon séjour<lb break="yes"/>à la Vera-Cruz, des tableaux de plus de 21,000 ob-<lb break="no"/>servations, que le capitaine du port, Don Bernardo de<lb break="yes"/>Orta, y a faites pendant les quatorze ans qui ont pré-<lb break="no"/>cédé celle de 1803. Les thermomètres de cet infatigable<lb break="yes"/>observateur ont été comparés à ceux qui m’ont servi<lb break="yes"/>dans le cours de mon expédition.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Je présente, dans le tableau suivant, les tempéra-<lb break="no"/>tures moyennes des mois, déduites des tableaux mé-<lb break="no" />téorologiques de M. Orta: j’ai ajouté le nombre des<lb break="yes" />malades morts de la fièvre jaune en 1803, à l’hôpital<lb break="yes" />de Saint-Sébastien. J’aurois desiré connoître l’état des<lb break="yes"/>autres hôpitaux, sur tout de celui des religieux de<lb break="yes"/>Saint-Jean-de-Dieu (<hi rendition="#i">San Juan de Dios</hi>). Les per-<lb break="no"/>sonnes instruites qui habitent la Vera-Cruz rempliront<lb break="yes"/>un jour le cadre que je n’ai fait qu’ébaucher: j’ai indi-<lb break="no"/>qué seulement les individus dont le genre de maladie<lb break="yes"/>n’est pas resté douteux, à cause des fréquens vomissemens<lb break="yes"/>de matières noires. Comme en 1803 le concours des<lb break="yes"/>
                            <pb n="348" facs="#f0028"/> étrangers a été uniforme dans les différentes parties de<lb break="yes"/>l’année, le nombre des malades désigne assez bien les<lb break="yes"/>progrès de l’épidémie du <hi rendition="#i">vomito.</hi> Le même tableau<lb break="yes"/>présente les variations des climats de Mexico et de<lb break="yes"/>Paris <note place="foot" n="(1)">La température moyenne de Mexico se fonde sur les<lb break="yes"/>observations de M. Alzate. (<hi rendition="#i">Observaciones meteorologicas de<lb break="yes" />los ultimos nueve meses del ano</hi> 1769, <hi rendition="#i" >Mexico,</hi> 1770) Comme<lb break="yes"/>les observations faites dans l’enceinte de Paris indiquent<lb break="yes"/>une température un peu plus élevée que celle qui correspond<lb break="yes"/>à la latitude de 48° 58′, on a préféré les nombres qui résul-<lb break="no"/>tent du calendrier de Montmorency, calculé par M. Cotte,<lb break="yes"/>pour les années 1765-1803. (Journ. de physique, 1809, page<lb break="yes"/>382.)</note>, dont la température moyenne contraste sin-<lb break="no"/>gulièrement avec celle des côtes orientales de la Nou-<lb break="no"/>velle-Espagne. A Rome, à Naples, à Cadix, à Sé-<lb break="no"/>ville et à Malaga, la chaleur moyenne du mois d’août<lb break="yes"/>dépasse 24°, et diffère par conséquent très-peu de la<lb break="yes"/>chaleur de la Vera-Cruz <note place="foot" n="(2)">Voyez le tableau météorologique et nosographique<lb break="yes"/>de la Vera-Cruz, à la fin de ce cahier.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>J’aurois ajouté à ce tableau la marche du thermo-<lb break="no"/>mètre à Philadelphie, et le nombre des individus qui<lb break="yes"/>y sont morts de la fièvre jaune dans chaque mois, si<lb break="yes"/>j’avois pu me procurer des observations propres à<lb break="yes"/>donner la température moyenne des différens mois de<lb break="yes"/>l’année 1803. Dans les climats tempérés, les résultats<lb break="yes"/>tirés des plus grandes et des plus petites élévations que<lb break="yes"/>le thermomètre a atteintes à de certaines époques, ne<lb break="yes"/>nous apprennent rien sur les températures moyennes.<lb break="yes"/>Cette observation, très-simple et très-ancienne, paroît<lb break="yes"/>
                            <pb n="349" facs="#f0029"/> avoir échappé au grand nombre des médecins qui ont<lb break="yes"/>agité le problême, si les dernières épidémies d’Espagne<lb break="yes"/>ont été causées par des chaleurs que l’on pourroit re-<lb break="no"/>garder comme extraordinaires dans l’Europe australe.<lb break="yes"/>On a affirmé, dans beaucoup d’ouvrages, que l’année<lb break="yes"/>1790 avoit été de deux degrés plus chaude que les<lb break="yes"/>années 1799 et 1800, parce que, dans ces deux der-<lb break="no"/>nières années, le thermomètre n’étoit monté à Cadix<lb break="yes"/>que jusqu’à 28° et 30°,5, tandis qu’en 1790 il s’étoit<lb break="yes"/>élevé jusqu’à 32°. Les belles observations météorolo-<lb break="no"/>giques du chevalier Chacon, publiées par M. Arejula,<lb break="yes"/>pourront jeter le plus grand jour sur cette matière im-<lb break="no"/>portante, si on se donne la peine d’en déduire les<lb break="yes"/>moyennes des mois. La médecine ne trouvera du<lb break="yes"/>secours dans la physique, qu’autant qu’on adoptera<lb break="yes"/>des méthodes exactes pour examiner les influences de<lb break="yes"/>la chaleur, de l’humidité et de la tension électrique<lb break="yes"/>de l’air, sur les progrès des maladies.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous venons de tracer la marche que suit générale-<lb break="no"/>ment la fièvre jaune à la Vera-Cruz: nous avons vu<lb break="yes"/>qu’année commune l’épidémie cesse de sévir, lorsque,<lb break="yes"/>à l’entrée des tempêtes du nord, la température<lb break="yes"/>moyenne du mois s’abaisse au-dessous de 24° <note place="foot" n="(1)">Le sentiment de la chaleur et l’influence de la tem-<lb break="no"/>pérature sur les organes dépendant du degré d’excitation<lb break="yes"/>habituelle, le même air que l’on désigne à la Vera-Cruz<lb break="yes"/>comme froid pourroit encore, sous la zone tempérée, favo-<lb break="no" />riser le dévéloppement d’une épidémie.</note>. Les<lb break="yes" />phénomènes de la vie sont sans doute assujétis à des<lb break="yes" />lois immuables; mais nous connoissons si peu l’en-<lb break="no" />semble des conditions sous lesquelles le désordre s’in-<lb break="no"/>
                            <pb n="350" facs="#f0030"/> troduit dans les fonctions des organes, que les phé-<lb break="no"/>nomènes pathologiques nous paroissent offrir, dans<lb break="yes"/>leur succession, les irrégularités les plus bizarres.<lb break="yes"/>Lorsque, à la Vera-Cruz le <hi rendition="#i">vomito</hi> débute pendant<lb break="yes"/>l’été avec beaucoup de violence, on le voit régner<lb break="yes"/>pendant tout l’hiver: l’abaissement de la température<lb break="yes"/>diminue alors le mal, mais il ne parvient pas à l’é-<lb break="no"/>teindre entièrement. L’année 1803, dans laquelle la<lb break="yes"/>mortalité fut assez petite, présente un exemple frap-<lb break="no"/>pant de ce genre. On voit, par le tableau que nous<lb break="yes"/>avons donné plus haut, que chaque mois il y eut<lb break="yes"/>quelques individus attaqués du <hi rendition="#i">vomito;</hi> mais aussi,<lb break="yes" />pendant l’hiver de 1803, la Vera-Cruz se ressentit<lb break="yes" />encore de l’épidémie qui, l’été précédent, avoit sévi<lb break="yes" />avec une force extraordinaire. Le <hi rendition="#i">vomito</hi> n’ayant pas<lb break="yes"/>été très-fréquent pendant l’été de 1803, la maladie<lb break="yes"/>cessa entièrement au commencement de l’année 1804.<lb break="yes"/>Lorsque, dans les derniers jours du mois de février,<lb break="yes"/>nous descendîmes, M. Bonpland et moi, de Xalapa<lb break="yes"/>à la Vera-Cruz, la ville ne renfermoit aucun malade<lb break="yes"/>de fièvre jaune; et peu de jours après, dans une saison<lb break="yes"/>où le vent du nord souffloit encore impétueusement,<lb break="yes"/>et où le thermomètre ne s’élevoit pas à 19°, M. Com-<lb break="no"/>moto nous conduisit à l’hôpital de Saint-Sébastien, au<lb break="yes"/>lit d’un mourant: c’étoit un muletier, métis mexicain<lb break="yes"/>très-basané, qui venoit du plateau de Perote, et qui<lb break="yes"/>avoit été attaqué du <hi rendition="#i">vomito</hi> en traversant la plaine qui<lb break="yes"/>sépare la Antigua de la Vera-Cruz.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ces cas, où la maladie est sporadique en hiver,<lb break="yes"/>sont heureusement très-rares, et une véritable épidémie<lb break="yes"/>ne se développe à la Vera-Cruz que lorsque les cha-<lb break="no"/>leurs de l’été commencent à se faire sentir, et que le<lb break="yes"/>
                            <pb n="351" facs="#f0031"/> thermomètre s’élève fréquemment au-dessus de 24°. La<lb break="yes"/>même marche de la fièvre jaune s’observe aux États-<lb break="maybe"/>Unis: à la vérité, M. Carey <note place="foot" n="(1)">Carey, <hi rendition="#i">description of the malignant fever of Philadelphia,</hi>
                                <lb break="yes"/>1794, p. 38.</note> a observé que les se-<lb break="no"/>maines où la température a été la plus élevée à Phila-<lb break="no"/>delphie, n’ont pas toujours été celles où la mortalité<lb break="yes"/>a été plus forte; mais cette observation prouve seule-<lb break="no"/>ment que les effets de la température et de l’humidité<lb break="yes"/>de l’atmosphère sur la production des miasmes, et sur<lb break="yes"/>l’état d’irritabilité des organes, ne sont pas toujours<lb break="yes"/>instantanés. Je suis loin de regarder une chaleur ex-<lb break="no"/>trême comme la seule et véritable cause du <hi rendition="#i">vomito</hi>;<lb break="yes"/>mais comment nier qu’il existe, dans les endroits où<lb break="yes"/>le mal est endémique, une liaison intime entre l’état<lb break="yes"/>de l’atmosphère et la marche de l’épidémie?</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>
                            <hi rendition="#et">
                                <hi rendition="#i">La suite et la fin au prochain cahier.</hi>
                            </hi>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="413" facs="#f0032"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Fragment d’un ouvrage ayant pour titre: Essais po-<lb break="no"/>litiques sur le Mexique; par M.</hi>
                        <hi rendition="#k">Humbolt.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <head>
                            <hi rendition="#i">Troisième et dernier morceau</hi>
                            <note place="foot" n="(1)">Voyez le premier morceau, page 210; et le deuxième<lb break="yes"/>page 338 de ce volume.</note>
                        </head>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il est incontestable que le <hi rendition="#i">vomito</hi> n’est pas conta-<lb break="no"/>gieux à la Vera-Cruz. Dans la plupart des pays, le<lb break="yes"/>peuple regarde comme contagieuses des maladies qui<lb break="yes"/>n’ont pas ce caractère; mais au Mexique, aucune<lb break="yes"/>opinion populaire n’interdit à l’étranger non accli-<lb break="no"/>maté l’approche du lit des malades attaqués du<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">vomito.</hi> On ne cite aucun fait qui rende probable que<lb break="yes"/>le contact immédiat, ou l’haleine du mourant, soit<lb break="yes"/>dangereux pour les personnes non acclimatées qui<lb break="yes"/>soignent le malade. Sur le continent de l’Amérique<lb break="yes"/>
                            <pb n="414" facs="#f0033"/> équinoxiale, la fièvre jaune n’est pas plus contagieuse<lb break="yes"/>que ne le sont les fièvres intermittentes en Europe.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>D’après les renseignemens que j’ai pu prendre pen-<lb break="no"/>dant un long séjour en Amérique, et d’après les obser-<lb break="no"/>vations de MM. Mackitrick, Walker, Rush, Va-<lb break="no"/>lentin, Miller, et de presque tous les médecins qui<lb break="yes"/>ont pratiqué à la fois aux îles Antilles et aux Etats-<lb break="maybe"/>Unis, j’incline à croire que cette maladie n’est conta-<lb break="no"/>gieuse par sa nature, ni sous la zone tempérée <note place="foot" n="(1)">Voyez deux excellens mémoires de M. Stubbins Ffirth,<lb break="yes"/>de New Jersey, et de M. Edward Miller, de New-Yorck,<lb break="yes"/>sur le caractère non contagieux de la fièvre jaune des Etats-<lb break="maybe" />Unis.</note>, ni<lb break="yes"/>dans les régions équinoxiales du nouveau continent:<lb break="yes"/>je dis par sa nature, car il n’est pas contraire à l’ana-<lb break="no"/>logie que présentent d’autres phénomènes pathologi-<lb break="no"/>ques, qu’une maladie qui n’est pas essentiellement<lb break="yes"/>contagieuse, puisse, sous une certaine influence de<lb break="yes"/>climats et de saisons, par l’accumulation des malades<lb break="yes"/>et par leur disposition individuelle, prendre un carac-<lb break="no"/>tère contagieux. Il paroît que ces exceptions, infini-<lb break="no"/>ment rares sous la zone torride <note place="foot" n="(2)">Fiedler, <hi rendition="#i">über das gelbe Fieber nach eigenen Beobachtun-<lb break="no" />gen,</hi> p. 137. Pugnet, p. 393.</note>, s’offrent plus par-<lb break="no"/>ticulièrement sous la zone tempérée. En Espagne, où,<lb break="yes"/>en 1800, plus de 47,000, en 1804, plus de 64,000<lb break="yes"/>individus ont péri victimes de la fièvre jaune, «cette<lb break="yes"/>»maladie a été contagieuse, mais seulement dans<lb break="yes"/>»les lieux où elle exerçoit ses ravages; car il a été<lb break="yes"/>»prouvé par des faits nombreux, observés surtout à<lb break="yes"/>
                            <pb n="415" facs="#f0034"/> »Malaga, à Alicante <note place="foot" n="(1)">Bally, Opinion sur la contagion de la fièvre jaune,<lb break="yes"/>1810, p 40.</note> et à Carthagène, que des<lb break="yes"/>»personnes affectées n’avoient pas communiqué la<lb break="yes"/>»maladie dans les villages où elles s’étoient retirées,<lb break="yes"/>»quoique le climat y fût le même que celui des villes<lb break="yes"/>»contagiées». Cette opinion est le résultat des obser-<lb break="no"/>vation faites par la commission éclairée <note place="foot" n="(2)">MM. Duméril, Bally et Nysten. Il n’est d’ailleurs au-<lb break="no"/>cunement constaté que la fièvre jaune ait été introduite en<lb break="yes"/>Espagne par <hi rendition="#i" >la polacra</hi> le Jupiter, expédiée de la Vera-Cruz,<lb break="yes"/>ou par la corvette le Dauphin, construite à Baltimore, sur<lb break="yes"/>laquelle étoient embarqués l’intendant de la Havanne, don<lb break="yes"/>Pablo Valiente et le médecin don Josef Caro. (Arejula, p.<lb break="yes"/>251.) Trois médecins distingués de Cadix, MM. Ammeller,<lb break="yes"/>Delon et Gonzales, croient que la fièvre jaune s’est développée<lb break="yes"/>spontanément en Espagne même: une maladie peut être con-<lb break="no"/>tagieuse sans être importée.</note> que le<lb break="yes"/>gouvernement français a envoyée en Espagne en 1805,<lb break="yes"/>pour y étudier le développement de l’épidémie.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>En fixant successivement les yeux sur les régions<lb break="yes" />équinoxiales de l’Amérique, sur les Etats-Unis, et<lb break="yes"/>sur les parties de l’Europe où la fièvre jaune a exercé<lb break="yes"/>ses ravages, on voit que, malgré l’égalité de tempé-<lb break="no"/>rature qui règne pendant plusieurs mois de l’été sous<lb break="yes"/>ces zones très-éloignées les unes des autres, la ma-<lb break="no"/>ladie se présente sous un aspect différent. Entre les<lb break="yes"/>tropiques, son caractère non contagieux est presque<lb break="yes"/>universellement reconnu. Aux Etats-Unis, ce carac-<lb break="no"/>tère est déjà vivement contesté par la faculté de mé-<lb break="no"/>decine de l’université de Philadelphie, de même que<lb break="yes"/>par MM. Wistar, Blane, Cathral, et d’autres mé-<lb break="no"/>
                            <pb n="416" facs="#f0035"/> decins distingués. Enfin, en avançant au nord-est,<lb break="yes"/>en Espagne, nous trouvons la fièvre jaune indubita-<lb break="no"/>blement contagieuse, comme le prouvent les exemples<lb break="yes"/>des personnes qui s’en sont préservées par l’isolement,<lb break="yes"/>quoiqu’elles fussent au milieu du foyer du mal.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Près de la Vera-Cruz, la ferme de l’<hi rendition="#i">Encero,</hi> que<lb break="yes"/>j’ai trouvée élevée de 928 mètres au-dessus du niveau<lb break="yes"/>de l’Océan, est la limite supérieure du <hi rendition="#i">vomito.</hi> Nous<lb break="yes"/>avons déjà observé plus haut, que c’est jusque-là<lb break="yes"/>seulement que descendent les chênes mexicains, qui<lb break="yes"/>ne peuvent plus végéter dans une chaleur propre à<lb break="yes"/>développer le germe de la fièvre jaune. Les individus<lb break="yes"/>nés et élevés à la Vera-Cruz ne sont pas sujets à cette<lb break="yes"/>maladie: il en est de même des habitans de la Ha-<lb break="no"/>vane, qui ne quittent pas leur patrie: mais il arrive<lb break="yes"/>que des négocians qui sont nés à l’île de Cuba, et qui<lb break="yes"/>l’habitent depuis un grand nombre d’années, sont at-<lb break="no"/>taqués du <hi rendition="#i">vomito prieto,</hi> lorsque leurs affaires les<lb break="yes"/>obligent à visiter le port de la Vera-Cruz pendant les<lb break="yes"/>mois d’août et de septembre, où l’épidémie sévit avec<lb break="yes"/>le plus de force. On a vu de même des Espagnols-<lb break="maybe"/>Américains, natifs de la Vera-Cruz, périr victimes<lb break="yes"/>du <hi rendition="#i">vomito</hi> à la Havane, à la Jamaïque ou aux Etats-<lb break="maybe"/>Unis. Ces faits sont sans doute très-remarquables, si<lb break="yes"/>on les considère sous le rapport des modifications que<lb break="yes"/>présente l’irritabilité des organes. Malgré la grande<lb break="yes"/>analogie qu’a le climat de la Vera-Cruz avec celui de<lb break="yes"/>l’île de Cuba, l’habitant de la côte mexicaine, insen-<lb break="no"/>sible aux miasmes que renferme l’air de son pays<lb break="yes"/>natal, succombe aux causes excitantes et <hi rendition="#i">pathogéni-<lb break="no"/>ques</hi> qui agissent sur lui à la Jamaïque ou à la Havane.<lb break="yes"/>Il est probable que, sous le même parallèle, les éma-<lb break="no"/>
                            <fw type="catch" place="bottom">nations</fw>
                            <lb break="yes"/>
                            <pb n="417" facs="#f0036"/> nations gazeuses qui produisent les mêmes maladies,<lb break="yes"/>sont presque identiques; cependant une légère diffé-<lb break="no"/>rence suffit pour jeter le désordre dans les fonctions<lb break="yes"/>vitales, et pour déterminer cette suite particulière de<lb break="yes"/>phénomènes qui caractérisent la fièvre jaune. C’est<lb break="yes"/>ainsi, comme je l’ai fait voir par une longue série<lb break="yes"/>d’expériences <note place="foot" n="(1)" >Expériences sur l’irritation de la fibre musculaire et<lb break="yes"/>nerveuse (en allemand), t. 2, p. 147. Le second volume de<lb break="yes"/>cet ouvrage, qui a paru après mon départ d’Europe, n’a<lb break="yes"/>pas été traduit en français.</note>, dans lesquelles l’excitation galva-<lb break="no"/>nique sert à mesurer l’état d’irritabilité des organes, que<lb break="yes"/>les agens chimiques excitent les nerfs, non-seulement<lb break="yes"/>par les qualités qui leur sont propres, mais aussi par<lb break="yes"/>l’ordre dans lequel on les applique les uns après les<lb break="yes"/>autres. Sous la zone torride, où la pression baromé-<lb break="no"/>trique et la température de l’air sont presque les mêmes<lb break="yes"/>pendant toute l’année, et où les marées électriques, la<lb break="yes" />direction du vent et toutes les autres variations météo-<lb break="no" />rologiques se succèdent avec une immuable uniformité,<lb break="yes" />les organes de l’homme habitué dès sa naissance dans<lb break="yes" />le climat natal aux mêmes impressions deviennent<lb break="yes" />sensibles aux moindres changemens de l’atmosphère<lb break="yes" />environnante. C’est par cette sensibilité extrême que<lb break="yes" />l’habitant de la Havane, transporté à la Vera-Cruz<lb break="yes" />pendant que le <hi rendition="#i">vomito</hi> y fait les ravages les plus<lb break="yes"/>cruels, y court quelquefois la chance des personnes<lb break="yes"/>non acclimatées <note place="foot" n="(2)" >M. Pugnet (sur les fièvres de mauvais caractères, p.<lb break="yes" />346), a fait la même observation sur les natifs de Sainte-<lb break="maybe"/>Lucie qui visitent les îles voisines.</note>: je dis quelquefois, car en général<lb break="yes"/>
                            <pb n="418" facs="#f0037"/> les exemples que des colons nés aux Antilles soient<lb break="yes"/>attaqués de la fièvre jaune à la Vera-Cruz, aux Etats-<lb break="maybe"/>Unis ou à Cadix, sont aussi rares que les exemples<lb break="yes"/>de nègres <note place="foot" n="(1)" >Luzuriaga, t. 1, p. 133. MM. Blane et Carey citent 15<lb break="yes"/>nègres et négresses morts de la fièvre jaune à l’île de la Bar-<lb break="no"/>bade et à Philadelphie.</note> qui succombent à cette maladie.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>C’est, d’ailleurs, un phénomène bien frappant,<lb break="yes"/>que, dans des régions équinoxiales, à la Vera-Cruz,<lb break="yes"/>à la Havane et à Portocabello, les indigènes n’ont pas<lb break="yes"/>à craindre le fléau de la fièvre jaune, tandis que, dans<lb break="yes"/>la zone tempérée, aux Etats-Unis et en Espagne, les<lb break="yes"/>indigènes y sont aussi exposés que les étrangers. Ne<lb break="yes"/>faut-il pas chercher la cause de cette différence dans<lb break="yes"/>l’uniformité des impressions qu’éprouvent les organes<lb break="yes"/>de l’habitant des tropiques, environné d’une atmos-<lb break="no"/>phère qui ne varie que très-peu dans sa température et<lb break="yes"/>dans sa tension électrique? Peut-être aussi le mélange<lb break="yes"/>des émanations putrides est-il toujours le même sur<lb break="yes"/>un sol constamment échauffé par les rayons du soleil,<lb break="yes"/>et couvert de débris organiques. L’habitant de Phila-<lb break="no"/>delphie voit succéder un hiver semblable à celui de<lb break="yes"/>la Prusse, à un été dont les chaleurs égalent celles de<lb break="yes"/>Naples; et malgré l’extrême <hi rendition="#i">flexibilité</hi> que l’on ob-<lb break="no" />serve dans l’organisation des peuples du nord, il ne<lb break="yes" />parvient pas, pour ainsi dire, à s’acclimater dans le<lb break="yes" />pays natal.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les blancs et les métis qui habitent le plateau in-<lb break="no" />térieur du Mexique, dont la température moyenne est<lb break="yes"/>de 16° ou 17°, et où le thermomètre baisse quelquefois<lb break="yes" />jusqu’au-dessous du point de la congélation, contrac-<lb break="no"/>
                            <pb n="419" facs="#f0038"/> tent plus facilement le <hi rendition="#i" >vomito</hi> lorsqu’ils descendent<lb break="yes"/>de l’Encero au Plan del Rio, et de là à la Antigua et<lb break="yes"/>au port de la Vera-Cruz, que les européens ou les ha-<lb break="no"/>bitans des Etats-Unis qui arrivent par mer. Ces der-<lb break="no"/>niers, en passant par degrés aux latitudes australes,<lb break="yes"/>se préparent peu à peu aux grandes chaleurs qu’ils<lb break="yes"/>éprouvent à leur attérage: les Espagnols-Mexicains,<lb break="yes"/>au contraire, changent brusquement de climat, lors-<lb break="no"/>que, dans l’espace de quelques heures, ils se transpor-<lb break="no"/>tent de la région tempérée à la zone torride. La mor-<lb break="no"/>talité est surtout très-grande parmi deux classes<lb break="yes"/>d’hommes très-différentes dans leurs habitudes et dans<lb break="yes"/>leur manière de vivre; savoir: les muletiers (<hi rendition="#i">arrieros</hi>),<lb break="yes" />qui sont exposés à des fatigues extraordinaires en des-<lb break="no" />cendant avec leurs bêtes de somme par des chemins<lb break="yes" />tortueux semblables à ceux du Saint Gothard, et les<lb break="yes" />soldats de recrue destinés à compléter la garnison de<lb break="yes" />la Vera-Cruz.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On a prodigué, dans ces derniers temps, tous les<lb break="yes"/>soins imaginables à ces malheureux jeunes gens nés sur<lb break="yes"/>le plateau mexicain, à Guanaxuato, à Toluca ou à<lb break="yes"/>Puebla, sans avoir réussi à les préserver de l’influence<lb break="yes"/>des miasmes délétères de la côte: on les a laissés<lb break="yes"/>pendant plusieurs semaines à Xalapa, pour les accli-<lb break="no"/>mater peu à peu à une température plus élevée; on les<lb break="yes"/>a fait descendre à cheval et la nuit à la Vera-Cruz,<lb break="yes"/>afin qu’ils ne fussent point exposés au soleil en traver-<lb break="no"/>sant les plaines arides de la Antigua; on les a logés<lb break="yes"/>à la Vera-Cruz dans des appartemens bien aérés:<lb break="yes"/>mais jamais on n’a observé qu’ils fussent atteints de la<lb break="yes"/>fièvre jaune avec moins de rapidité et de violence que<lb break="yes"/>les militaires pour lesquels on n’avoit pas pris ces<lb break="yes"/>
                            <pb n="420" facs="#f0039"/> précautions. Il y a peu d’années que, par une réunion<lb break="yes"/>de circonstances extraordinaires, sur trois cents sol-<lb break="no"/>dats mexicains, tous de l’âge de dix-huit à vingt-cinq<lb break="yes"/>ans, on en a vu périr en trois mois deux cent soixante-<lb break="maybe"/>douze: aussi à mon départ du Mexique, le gouverne-<lb break="no"/>ment comptoit-il enfin exécuter le projet de confier la<lb break="yes"/>défense de la ville et du château de San Juan d’Ulua<lb break="yes"/>à des compagnies de nègres et d’hommes de couleur<lb break="yes"/>acclimatés.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Dans la saison où le <hi rendition="#i">vomito</hi> sévit avec beaucoup de<lb break="yes"/>violence, le plus court séjour à la Vera-Cruz, ou dans<lb break="yes"/>l’atmosphère qui entoure la ville, suffit pour faire<lb break="yes"/>contracter le mal aux personnes non acclimatées.<lb break="yes"/>Des habitans de la ville de Mexico, qui se proposent<lb break="yes"/>de faire le voyage d’Europe, et qui craignent l’insalu-<lb break="no"/>brité des côtes, séjournent ordinairement à Xalapa,<lb break="yes"/>jusqu’au moment du départ de leur vaisseau: ils se<lb break="yes"/>mettent en route pendant la fraîcheur de la nuit, et<lb break="yes"/>traversent la Vera-Cruz en litière, pour s’embarquer<lb break="yes"/>dans la chaloupe qui les attend au môle: ces précau-<lb break="no"/>tions sont quelquefois inutiles, et il arrive que ces<lb break="yes"/>mêmes personnes sont les seuls passagers qui succom-<lb break="no"/>bent au <hi rendition="#i" >vomito</hi> pendant les premiers jours de la tra-<lb break="no" />versée. On pourroit admettre que, dans ce cas, la<lb break="yes" />maladie a été contractée à bord du vaisseau qui a sé-<lb break="no" />journé dans le port de la Vera-Cruz, et qui renferme<lb break="yes" />des miasmes délétères; mais la célérité de l’infection<lb break="yes" />est plus incontestablement prouvée par les exemples<lb break="yes" />fréquens d’européens aisés, morts du <hi rendition="#i">vomito,</hi> quoi-<lb break="no"/>qu’en arrivant au môle de la Vera-Cruz, ils eussent<lb break="yes"/>trouvé des litières préparées pour entreprendre de suite<lb break="yes"/>le voyage de Perote. Ces faits paroissent, au premier<lb break="yes"/>
                            <pb n="421" facs="#f0040"/> abord, parler en faveur du systême d’après lequel on<lb break="yes"/>regarde la fièvre jaune comme contagieuse sous toutes<lb break="yes"/>les zones. Mais comment concevoir qu’une maladie<lb break="yes"/>se communique à de grandes distances <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Contagium per intimum contactum.</hi>
                            </note>, tandis qu’à<lb break="yes"/>la Vera-Cruz elle n’est décidément pas contagieuse par<lb break="yes"/>contact immédiat <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Contagium in distans.</hi>
                            </note>? N’est-il pas plus facile d’ad-<lb break="no"/>mettre que l’atmosphère de la Vera-Cruz contient des<lb break="yes"/>émanations putrides qui, respirées pendant le plus<lb break="yes"/>court espace de temps, portent le désordre dans les<lb break="yes"/>fonctions vitales?</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>La plupart des européens nouvellement débarqués<lb break="yes"/>sentent, pendant leur séjour à la Vera-Cruz, les pre-<lb break="no"/>miers symptômes du <hi rendition="#i">vomito,</hi> qui s’annonce par une<lb break="yes"/>douleur dans la région lombaire, par la coloration de<lb break="yes"/>la conjonctive en jaune, et par des signes de conges-<lb break="no"/>tion vers la tête. Dans plusieurs individus, la maladie<lb break="yes"/>ne se déclare que lorsqu’ils sont déjà arrivés à Xalapa,<lb break="yes"/>ou sur les montagnes de la Pileta, dans la région des<lb break="yes"/>pins et des chênes, à seize ou dix-huit cents mètres<lb break="yes"/>au-dessus du niveau de l’Océan. Les personnes qui ont<lb break="yes"/>séjourné long-tems à Xalapa, croient deviner, aux<lb break="yes"/>traits des voyageurs qui montent des côtes au plateau<lb break="yes"/>de l’intérieur, si, sans s’en appercevoir eux-mêmes,<lb break="yes"/>ils renferment déjà le germe de la maladie. L’abatte-<lb break="no"/>ment de l’ame et la crainte augmentent la prédisposi-<lb break="no"/>tion des organes pour recevoir l’impression des mias-<lb break="no"/>mes; et ces mêmes causes rendent le début de la fièvre<lb break="yes"/>
                            <pb n="422" facs="#f0041"/> jaune plus violent, lorsqu’on annonce imprudemment<lb break="yes"/>au malade <note place="foot" n="(1)">Je puis citer, à cet égard, un trait d’autant plus<lb break="yes" />curieux qu’il peint en même temps le flegme et la froideur<lb break="yes"/>des indigènes de la race cuivrée. Une personne avec la-<lb break="no"/>quelle j’ai eu des liaisons d’amitié pendant mon séjour à<lb break="yes"/>Mexico, n’avoit passé que très-peu de temps à la Vera-<lb break="maybe"/>Cruz, lors de son premier voyage d’Europe en Amérique:<lb break="yes"/>elle arriva à Xalapa sans éprouver aucun sentiment qui pût<lb break="yes"/>lui faire connoitre le danger dans lequel elle se trouveroit<lb break="yes"/>bientôt. «Vous aurez le <hi rendition="#i">vomito</hi> ce soir», lui dit gravement un<lb break="yes"/>barbier indien en lui savonnant le visage, «le savon sèche<lb break="yes"/>«à mesure que je l’applique, c’est un signe qui ne trompe<lb break="yes"/>»jamais, et voilà vingt ans que je rase les <hi rendition="#i">chapetons</hi> qui<lb break="yes"/>»passent par cette ville en remontant à Mexico; sur cinq<lb break="yes"/>»il en meurt trois». Cette sentence de mort fit une forte<lb break="yes"/>impression sur l’esprit du voyageur: il eut beau représenter<lb break="yes"/>à l’Indien combien son calcul étoit exagéré, et qu’une grande<lb break="yes"/>ardeur de la peau ne prouve pas l’infection; le barbier per-<lb break="no"/>sista dans son pronostic. En effet, la maladie se déclara<lb break="yes" />peu d’heures après, et le voyageur, déjà en route pour<lb break="yes"/>Perote, fut obligé de se faire transporter à Xalapa, où il<lb break="yes"/>manqua de succomber à la violence du <hi rendition="#i">vomito.</hi>
                            </note> le danger dans lequel il se trouve.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous venons de voir que les personnes nées à la<lb break="yes"/>Vera-Cruz ne sont pas exposées à contracter le <hi rendition="#i">vomito</hi>
                            <lb break="yes"/>dans leur pays natal, et qu’elles ont en cela un grand<lb break="yes"/>avantage sur les habitans des Etats-Unis, qui se res-<lb break="no"/>sentent de l’insalubrité de leur propre climat. Un<lb break="yes"/>autre avantage qu’offre la zone torride, c’est que les<lb break="yes"/>européens, et en général tous les individus nés dans<lb break="yes"/>des pays tempérés, n’y sont pas attaqués deux fois de<lb break="yes"/>la fièvre jaune. On a observé, dans les îles Antilles,<lb break="yes"/>quelques exemples très-rares d’une seconde invasion,<lb break="yes"/>
                            <pb n="423" facs="#f0042"/> et ces exemples sont très-communs aux Etats-Unis;<lb break="yes"/>mais, à la Vera-Cruz, une personne qui a été une fois<lb break="yes"/>attaquée de la maladie, ne craint pas les épidémies<lb break="yes"/>subséquentes. Les femmes qui débarquent sur les côtes<lb break="yes"/>du Mexique, ou qui descendent du plateau central,<lb break="yes"/>courent moins de risque que les hommes. Cette pré-<lb break="no"/>rogative du sexe se manifeste même sous la zone tem-<lb break="no"/>pérée. En 1800, il est mort à Cadix 1,577 femmes sur<lb break="yes"/>5,810 hommes, et à Séville, 3,672 femmes sur 11,013<lb break="yes"/>hommes. On a cru long-temps que les individus at-<lb break="no"/>taqués de la goutte, de fièvres intermittentes ou de<lb break="yes"/>maladies syphilitiques, ne contractoient pas le <hi rendition="#i">vomito</hi>;<lb break="yes"/>mais cette opinion est contraire à un grand nombre de<lb break="yes"/>faits observés à la Vera-Cruz: on y éprouve d’ailleurs<lb break="yes"/>ce qui a été observé dans la plupart des épidémies <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Schnurrer, Materialien zu einer allgemeinen Naturlehre der<lb break="yes"/>Epidemien und Contagien,</hi> 1810, p. 40; ouvrage qui renferme<lb break="yes"/>des matériaux précieux pour la <hi rendition="#i">zoonomie pathologique.</hi>
                            </note>,<lb break="yes"/>qu’aussi long-temps que la fièvre jaune sévit avec<lb break="yes"/>violence, les autres maladies <hi rendition="#i">inter-currentes</hi> sont<lb break="yes" />sensiblement plus rares.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les exemples d’individus morts, trente à quarante<lb break="yes"/>heures après la première invasion du <hi rendition="#i">vomito,</hi> sont<lb break="yes"/>plus rares sous la zone torride que dans les régions<lb break="yes"/>tempérées. En Espagne, on a vu passer des malades<lb break="yes"/>de l’état de santé à la mort en six ou sept heures <note place="foot" n="(2)">Berthe, p. 79.</note>.<lb break="yes" />Dans ce cas, la maladie se montre dans toute sa sim-<lb break="no" />plicité; en ne paroissant agir que sur le systême ner-<lb break="no" />veux. A l’excitation de ce systême succède une pros-<lb break="no" />tration totale des forces; le principe de vie s’éteint<lb break="yes"/>
                            <pb n="424" facs="#f0043"/> avec une rapidité effrayante: alors les complications<lb break="yes"/>bilieuses ne peuvent pas se manifester, et le malade<lb break="yes"/>meurt en éprouvant de fortes hémorragies, mais sans<lb break="yes"/>que sa peau se teigne de jaune <note place="foot" n="(1)">M. Rush observa qu’à Philadelphie, pendant l’épidé-<lb break="no"/>mie de 1793, les personnes qui jouissoient de la meilleure<lb break="yes"/>santé, les nègres même, avoient la conjonctive teinte en<lb break="yes"/>jaune, et le pouls extraordinairement accéléré.</note>, et sans qu’il vo-<lb break="no" />misse ces matières que l’on désigne sous le nom de<lb break="yes" />bile noire. Généralement, à la Vera-Cruz, la fièvre<lb break="yes" />jaune dure au-delà de six à sept jours, et ce temps suffit<lb break="yes"/>pour que l’irritation du systême digestif puisse mas-<lb break="no"/>quer, pour ainsi dire, le véritable caractère de la<lb break="yes"/>fièvre adynamique.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Comme le <hi rendition="#i">vomito</hi> n’attaque, dans la région équi-<lb break="no"/>noxiale, que des individus nés dans les pays froids,<lb break="yes"/>et jamais les indigènes, la mortalité de la Vera-<lb break="maybe"/>Cruz est moins grande qu’on ne devroit le supposer,<lb break="yes"/>en considérant la chaleur du climat, et l’extrême irri-<lb break="no"/>tabilité des organes qui en est la suite. Les grandes<lb break="yes"/>épidémies n’ont moissonné, dans l’enceinte de la<lb break="yes"/>ville, qu’à peu près quinze cents individus par an. Je<lb break="yes"/>possède des tableaux qui indiquent l’état des hôpitaux<lb break="yes"/>pendant les quinze dernières années; mais comme ces<lb break="yes"/>tableaux ne désignent pas expressément les malades<lb break="yes"/>morts du <hi rendition="#i">vomito,</hi> ils ne nous apprennent presque rien<lb break="yes"/>sur les progrès qu’a faits l’art pour diminuer le nom-<lb break="no"/>bre des victimes.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Dans l’hôpital confié aux soins des religieux de<lb break="yes" />Saint-Jean-de-Dieu (<hi rendition="#i">Hospital de San Juan de Dios</hi>),<lb break="yes"/>la mortalité est excessive: depuis 1786 jusqu’en 1802,<lb break="yes"/>
                            <pb n="425" facs="#f0044"/> il y est entré 27,922 malades, dont il est mort 5,657,<lb break="yes"/>ou plus d’un cinquième. Ce nombre des morts doit<lb break="yes"/>être considéré comme d’autant plus grand, que le<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">vomito</hi> n’a pas régné depuis 1786 jusqu’en 1794; et<lb break="yes"/>que, parmi les malades entrés dans l’hôpital, il s’en<lb break="yes"/>est trouvé plus du tiers affecté de fièvres intermittentes<lb break="yes"/>ou d’autres maladies non épidémiques. A l’hôpital de<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">Notre-Dame de Loreto,</hi> la mortalité a été beau-<lb break="no"/>coup moindre. Depuis 1793 jusqu’en 1802, il y est<lb break="yes"/>entré 2,820 individus, dont il est mort 389 ou un<lb break="yes"/>septième. L’hôpital le mieux soigné à la Vera-Cruz<lb break="yes"/>est celui de <hi rendition="#i" >Saint-Sébastien,</hi> administré aux frais des<lb break="yes" />négocians (<hi rendition="#i">Hospital del consulado</hi>), et soigné par<lb break="yes"/>un médecin <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Don Florencio Perez y Comoto.</hi>
                            </note> qui s’est acquis une juste réputation<lb break="yes"/>par ses connoissances, son désintéressement et sa<lb break="yes"/>grande activité. L’état de ce petit établissement en<lb break="yes"/>1803 se trouve ci-après:</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="426" facs="#f0045"/>
                        <table>
                            <row>
                                <cell rows="2">
                                    <hi rendition="#g">MOIS.</hi>
                                </cell>
                                <cell cols="3" rendition="#bottomBraced">
                                    <hi rendition="#g">ENTRÉS</hi>
                                </cell>
                                <cell cols="3" rendition="#bottomBraced">
                                    <hi rendition="#g">SORTIS.</hi>
                                </cell>
                                <cell cols="3" rendition="#bottomBraced">
                                    <hi rendition="#g">DÉCÉDÉS.</hi>
                                </cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>VOMITO.</cell>
                                <cell>Autres<lb break="yes"/>Maladies</cell>
                                <cell>TOTAL.</cell>
                                <cell>VOMITO.</cell>
                                <cell>Autres<lb break="yes"/>maladies</cell>
                                <cell>TOTAL.</cell>
                                <cell>VOMITO.</cell>
                                <cell>Autres<lb break="yes"/>maladies</cell>
                                <cell>TOTAL.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Janvier...</cell>
                                <cell>7</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>7</cell>
                                <cell>6</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>6</cell>
                                <cell>1</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>1</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Février...</cell>
                                <cell>6</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>6</cell>
                                <cell>4</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>4</cell>
                                <cell>2</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>2</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Mars....</cell>
                                <cell>19</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>19</cell>
                                <cell>14</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>14</cell>
                                <cell>5</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>5</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Avril....</cell>
                                <cell>20</cell>
                                <cell>21</cell>
                                <cell>41</cell>
                                <cell>17</cell>
                                <cell>18</cell>
                                <cell>35</cell>
                                <cell>4</cell>
                                <cell>2</cell>
                                <cell>6</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Mai ....</cell>
                                <cell>73</cell>
                                <cell>30</cell>
                                <cell>103</cell>
                                <cell>62</cell>
                                <cell>30</cell>
                                <cell>92</cell>
                                <cell>11</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>11</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Juin ....</cell>
                                <cell>49</cell>
                                <cell>4</cell>
                                <cell>53</cell>
                                <cell>43</cell>
                                <cell>3</cell>
                                <cell>46</cell>
                                <cell>6</cell>
                                <cell>1</cell>
                                <cell>7</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Juillet...</cell>
                                <cell>51</cell>
                                <cell>4</cell>
                                <cell>55</cell>
                                <cell>40</cell>
                                <cell>3</cell>
                                <cell>43</cell>
                                <cell>11</cell>
                                <cell>1</cell>
                                <cell>12</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Août....</cell>
                                <cell>94</cell>
                                <cell>4</cell>
                                <cell>98</cell>
                                <cell>78</cell>
                                <cell>4</cell>
                                <cell>82</cell>
                                <cell>16</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>16</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Septembre .</cell>
                                <cell>68</cell>
                                <cell>4</cell>
                                <cell>72</cell>
                                <cell>60</cell>
                                <cell>4</cell>
                                <cell>64</cell>
                                <cell>8</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>8</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Octobre...</cell>
                                <cell>29</cell>
                                <cell>22</cell>
                                <cell>51</cell>
                                <cell>26</cell>
                                <cell>20</cell>
                                <cell>46</cell>
                                <cell>3</cell>
                                <cell>2</cell>
                                <cell>5</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Novembre.</cell>
                                <cell>9</cell>
                                <cell>17</cell>
                                <cell>26</cell>
                                <cell>7</cell>
                                <cell>15</cell>
                                <cell>22</cell>
                                <cell>2</cell>
                                <cell>2</cell>
                                <cell>4</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Décembre .</cell>
                                <cell>3</cell>
                                <cell>19</cell>
                                <cell>22</cell>
                                <cell>3</cell>
                                <cell>16</cell>
                                <cell>19</cell>
                                <cell>....</cell>
                                <cell>1</cell>
                                <cell>1</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>
                                    <hi rendition="#k">Total</hi>...</cell>
                                <cell>428</cell>
                                <cell>125</cell>
                                <cell>553</cell>
                                <cell>360</cell>
                                <cell>113</cell>
                                <cell>473</cell>
                                <cell>69</cell>
                                <cell>9</cell>
                                <cell>78</cell>
                            </row>
                        </table>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="427" facs="#f0046"/>
                        <p>D’après ce tableau, la mortalité moyenne a été<lb break="yes"/>d’un septième ou de quatorze pour cent. Le <hi rendition="#i">vomito</hi>
                            <lb break="yes"/>seule n’en a enlevé que seize pour cent, et encore faut-<lb break="maybe"/>il observer que plus du tiers de ceux qui ont péri,<lb break="yes"/>avoient été reçus à l’hôpital, lorsque le mal avoit déjà<lb break="yes"/>fait des progrès alarmans. En général, d’après les<lb break="yes"/>tableaux du commerce, publiés par le <hi rendition="#i">consulado,</hi> il<lb break="yes"/>n’est mort à la Vera Cruz, en 1803, soit de diverses<lb break="yes"/>maladies, soit de vieillesse, que 959 personnes. En<lb break="yes"/>supposant la population de seize à dix-sept mille<lb break="yes"/>ames, on trouve que la mortalité totale est de six<lb break="yes"/>pour cent: or, sur 959 décès, il y en a au moins la<lb break="yes"/>moitié qui sont dus au <hi rendition="#i">vomito;</hi> par conséquent, à<lb break="yes"/>la Vera-Cruz, le nombre des morts est à celui des<lb break="yes"/>habitans <hi rendition="#i">acclimatés,</hi> à peu près en raison de 1 à 30,<lb break="yes"/>ce qui confirme l’opinion très-répandue <note place="foot" n="(1)">Voyez plus haut, chap. 4, p. 62.</note> dans le<lb break="yes"/>pays, que les individus habitués, dès leur enfance,<lb break="yes"/>aux grandes chaleurs des côtes mexicaines, et aux<lb break="yes"/>miasmes que renferme l’atmosphère, parviennent à<lb break="yes"/>une heureuse vieillesse. En 1803, les hôpitaux de la<lb break="yes"/>Vera-Cruz ont reçu 4371 malades, dont 3671 sont<lb break="yes"/>sortis guéris: le nombre des morts n’a donc été que<lb break="yes"/>de douze pour cent, quoique, comme nous venons<lb break="yes"/>de le voir par l’état de l’hôpital de Saint-Sébastien, il<lb break="yes"/>y a toujours eu, lors même que les vents du nord<lb break="yes"/>rafraîchissoient l’air, quelques malades atteints de la<lb break="yes"/>fièvre jaune.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous avons donné jusqu’ici des renseignemens<lb break="yes"/>détaillés sur les ravages que le <hi rendition="#i">vomito</hi> a faits dans les<lb break="yes"/>
                            <pb n="428" facs="#f0047"/> murs de la Vera-Cruz même, pendant une année<lb break="yes"/>dans laquelle l’épidémie a sévi avec moins de vio-<lb break="no"/>lence qu’à l’ordinaire; mais un grand nombre de mu-<lb break="no"/>letiers mexicains, de matelots et de jeunes gens (<hi rendition="#i">po-<lb break="no"/>lizones</hi>), qui s’embarquent dans les ports d’Espagne<lb break="yes"/>pour chercher fortune au <choice>
                                <sic>mexique</sic>
                                <corr type="editorial">Mexique</corr>
                            </choice>, périssent victimes<lb break="yes"/>du <hi rendition="#i" >vomito,</hi> au village de la Antigua, à la ferme du<lb break="yes" />Muerto, à la Rinconada, à Cerro Gordo, même à<lb break="yes"/>Xalapa, lorsque l’invasion de la maladie est trop<lb break="yes"/>prompte pour qu’on puisse les transporter dans les<lb break="yes"/>hôpitaux de la Vera-Cruz, ou lorsqu’ils ne se sentent<lb break="yes"/>attaqués qu’en montant la Cordillère. La mortalité est<lb break="yes"/>surtout extrêmement forte, quand il arrive à la fois<lb break="yes"/>dans le port, pendant les mois d’été, plusieurs vais-<lb break="no"/>seaux de guerre et un grand nombre de bâtimens mar-<lb break="no"/>chands. Il est des années où le nombre des morts,<lb break="yes"/>dans l’enceinte de la ville et dans les environs, s’é-<lb break="no"/>lève à dix-huit cents ou deux mille. Cette perte est<lb break="yes"/>d’autant plus affligeante, qu’elle porte sur une classe<lb break="yes"/>d’hommes laborieux, d’une constitution forte, et qui<lb break="yes"/>se trouvent presque tous à la fleur de l’âge. Il résulte<lb break="yes"/>des tristes expériences que présente le grand hôpital<lb break="yes"/>des religieux de <hi rendition="#i">San Juan de Dios</hi>
                            <note place="foot" n="(1)">On étoit occupé, en 1804, de supprimer cet hôpital,<lb break="yes"/>et de le remplacer par un autre qui devoit porter le nom de<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#i">Maison de bienfaisance</hi> (<hi rendition="#i" >casa de beneficiencia</hi>). Dans toute l’A-<lb break="no" />mérique espagnole, les gens éclairés se plaignent des métho-<lb break="no"/>des curatives qui sont employées par les religieux de Saint-<lb break="maybe"/>Jean-de-Dieu. La tâche que cette congrégation s’est <choice>
                                    <sic>im-<lb break="no"/>poesésst</sic>
                                    <corr type="editorial">im-<lb break="no"/>posé est</corr>
                                </choice> des plus nobles: je pourrois citer plusieurs exem-<lb break="no"/>ples du désintéressement et du courage de ces religieux;<lb break="yes"/>mais, au lit du malade, la charité ne supplée pas à l’igno-<lb break="no"/>rance de l’art.</note>, dans les der-<lb break="no"/>
                            <pb n="429" facs="#f0048"/> niers quinze ans, que partout où les malades accu-<lb break="no"/>mulés sur un petit espace ne sont pas traités avec<lb break="yes"/>soin, la mortalité s’élève, dans les grandes épidé-<lb break="no"/>mies, à 30 ou 35 pour cent; tandis que là où tous les<lb break="yes"/>soins peuvent être prodigués, et où le médecin varie<lb break="yes"/>le traitement d’après les différentes formes sous les-<lb break="no"/>quelles se présente la maladie dans telle ou telle saison,<lb break="yes"/>la mortalité n’excède pas 12 ou 15 pour 100. Ce dernier<lb break="yes"/>nombre nous a été fourni par les listes de l’hôpital du<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">consulado,</hi> dirigé par M. Comoto: il paroît sans<lb break="yes"/>doute bien petit, lorsqu’on le compare aux ravages<lb break="yes"/>qu’a faits récemment la fièvre jaune en Espagne <note place="foot" n="(1)" xml:id="f4-1" next="#f4-2">On peut juger de la mortalité moyenne observée en<lb break="yes"/>Espagne dans les épidémies de 1800, 1801 et 1804, par le<lb break="yes" />tableau suivant, qui se fonde sur des données que je dois à<lb break="yes"/>l’obligeante bonté de M. Duméril.<lb break="yes"/>
                                <table>
                                    <row>
                                        <cell>ANNÉES.</cell>
                                        <cell>VILLES.</cell>
                                        <cell>MALADES</cell>
                                        <cell>MORTS.</cell>
                                        <cell>MORTALITÉ<lb break="yes"/>moyenne.</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell rows="3" rendition="#rightBraced">1800.</cell>
                                        <cell>Cadix......</cell>
                                        <cell>48,520</cell>
                                        <cell>9,977</cell>
                                        <cell>20 pour 100</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>Séville....</cell>
                                        <cell>76,000</cell>
                                        <cell>20,000</cell>
                                        <cell>26</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>Xerès......</cell>
                                        <cell>30,000</cell>
                                        <cell>12,000</cell>
                                        <cell>40</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>1801</cell>
                                        <cell>Séville.....</cell>
                                        <cell>4,100</cell>
                                        <cell>660</cell>
                                        <cell>60</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell rows="2" rendition="#rightBraced">1804</cell>
                                        <cell>Alicante...</cell>
                                        <cell>9,000</cell>
                                        <cell>2,472</cell>
                                        <cell>27</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>Cadix......</cell>
                                        <cell>5,000</cell>
                                        <cell>2,000</cell>
                                        <cell>40</cell>
                                    </row>
                                </table>
                                <lb break="yes"/>M. Arejula nous apprend que, sur 100 malades, il en est<lb break="yes"/>mort, en 1800, à Séville, 19; en 1804, à Alicante, 26;<lb break="yes"/>à Malaga, en 1803, près de 40, et en 1804, plus de 60. Il<lb break="yes"/>affirme qu’en Espagne les médecins peuvent se vanter d’avoir</note>;<lb break="yes"/>
                            <pb n="430" facs="#f0049"/> mais, tout en rapprochant ces faits, il ne faut pas<lb break="yes"/>oublier que la maladie ne sévit pas tous les ans et sur<lb break="yes"/>tous les individus avec la même violence. Pour obte-<lb break="no"/>nir des résultats exacts sur la proportion des morts<lb break="yes"/>aux malades, il faudroit distinguer les différens de-<lb break="no"/>grés d’<hi rendition="#i">exacerbation</hi> qu’atteint le <hi rendition="#i">vomito</hi> dans son dé-<lb break="no" />veloppement progressif. D’après Russel, la peste<lb break="yes"/>même se présente quelquefois à Alep sous des influen-<lb break="no"/>ces atmosphériques si bénignes, que plusieurs des<lb break="yes"/>pestiférés ne sont pas alités pendant tout le cours de<lb break="yes" />l’épidémie.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Dans les environs de la Vera-Cruz, le <hi rendition="#i">vomito</hi> ne<lb break="yes"/>s’est fait sentir dans l’intérieur des terres, qu’à dix<lb break="yes"/>lieues de distance de la côte. Comme, à mesure que<lb break="yes"/>l’on avance vers l’ouest, le terrain s’élève rapidement,<lb break="yes"/>et comme cette élévation du sol influe sur la tempé-<lb break="no"/>rature de l’air, la Nouvelle-Espagne ne peut pas nous<lb break="yes"/>éclairer sur ce problême important, si la fièvre jaune<lb break="yes"/>se développe dans des endroits qui sont très-éloignés<lb break="yes"/>de la mer. Un excellent observateur, M. Volney <note place="foot" n="(1)">Tableau du sol de l’Amérique, vol. 2, p. 310.</note>,<lb break="yes"/>rapporte qu’une maladie épidémique qui offroit de<lb break="yes"/>grands rapports avec la fièvre jaune, a régné à l’est<lb break="yes"/>des monts Alleghany, dans les terrains marécageux<lb break="yes"/>qui entourent le fort Miami, près du lac Erié: M. El-<lb break="no"/>licot a fait des observations analogues sur les bords<lb break="yes"/>
                            <note place="foot" n="(1)" xml:id="f4-2" prev="#f4-1">guéri trois cinquièmes des malades qui vomissoient déjà des<lb break="yes" />matières noires (<hi rendition="#i">De la Febre,</hi> p. 148, 433&#x2014;444). Cette asser-<lb break="no"/>tion d’un célèbre praticien indiqueroit, dans le cas d’une<lb break="yes"/>grande exacerbation de la maladie, une mortalité de 40 pour<lb break="yes" />cent.</note>
                            <lb break="yes"/>
                            <pb n="431" facs="#f0050"/> de l’Ohio; mais il ne faut point oublier que les<lb break="yes"/>fièvres rémittentes bilieuses prennent quelquefois le<lb break="yes"/>caractère adynamique de la fièvre jaune. En Espagne,<lb break="yes"/>comme aux Etats-Unis, l’épidémie a suivi les côtes<lb break="yes"/>maritimes et le cours des grandes rivières; on a mis<lb break="yes"/>en doute si effectivement elle a régné à Cordoue, mais<lb break="yes"/>il paroît certain qu’elle a exercé ses ravages à la Cer-<lb break="no"/>lota, à cinq lieues au sud de Cordoue, bourg très-<lb break="maybe"/>sain, placé sur une colline élevée, et ouvert aux vents<lb break="yes"/>les plus salubres <note place="foot" n="(1)" >Berthe, p. 16. Il y a, en ligne droite, 26 lieues de la<lb break="yes"/>Carlota à la mer.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Le systême de Brown n’a pas excité autant d’en-<lb break="no"/>thousiasme à Edimbourg, à Milan et à Vienne, qu’il<lb break="yes"/>en a excité au Mexique. Les personnes instruites qui<lb break="yes"/>ont pu observer avec impartialité le bien et le mal qu’a<lb break="yes"/>produits la <hi rendition="#i">méthode stimulante,</hi> pensent qu’en général<lb break="yes"/>la médecine américaine a gagné à cette révolution.<lb break="yes"/>L’abus des saignées, des purgatifs et de tous les<lb break="yes"/>remèdes débilitans, étoit extrêmement grand dans les<lb break="yes"/>colonies espagnoles et françaises. Cet abus n’augmen-<lb break="no"/>toit pas seulement la mortalité parmi les malades, il<lb break="yes"/>étoit aussi nuisible aux Européens nouvellement dé-<lb break="no"/>barqués, que l’on saignoit tandis qu’ils jouissoient<lb break="yes"/>encore de la meilleure santé: chez ces derniers, le<lb break="yes"/>traitement prophylactique devint une cause prédispo-<lb break="no"/>sante <note place="foot" n="(2)">Pinel, t. 1, p. 207. Gilbert, Maladies de St.-Domingue,<lb break="yes"/>page 91.</note> de maladie. Pourroit-on s’étonner que,<lb break="yes" />malgré ses imperfections et sa trompeuse simplicité,<lb break="yes"/>
                            <pb n="432" facs="#f0051"/> la méthode de Brown ait produit du bien dans un pays<lb break="yes"/>où l’on traitoit une fièvre adynamique comme une<lb break="yes"/>fièvre inflammatoire; où l’on craignoit d’administrer<lb break="yes"/>le quinquina, l’opium et l’éther; où, dans la plus<lb break="yes"/>grande prostation des forces, on attendoit patiem-<lb break="no"/>ment des crises, en prescrivant du nitre, de l’eau de<lb break="yes"/>guimauve et des infusions de Scoparia dulcis? La lec-<lb break="no"/>ture des ouvrages qui ont paru sur le systême de<lb break="yes"/>Brown, a engagé les médecins espagnols et mexicains<lb break="yes"/>à raisonner sur les causes et les formes des maladies:<lb break="yes"/>des idées énoncées depuis long-tems par Sydenham,<lb break="yes"/>par l’école de Leyde, par Stoll et par Franck, ont<lb break="yes"/>trouvé accès en Amérique, et l’on attribue aujour-<lb break="no"/>d’hui au systême de Brown une réforme qui est due au<lb break="yes"/>réveil de l’esprit observateur, et au progrès général<lb break="yes"/>des lumières.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Quoique le <hi rendition="#i">vomito</hi> s’annonce par une diathèse<lb break="yes"/>sthénique, les saignées recommandées avec tant de<lb break="yes"/>chaleur par Rush, et employées fréquemment par les<lb break="yes"/>médecins mexicains dans la grande épidémie de 1762,<lb break="yes"/>sont regardées comme dangereuses à la Vera-Cruz.<lb break="yes"/>Sous les tropiques, le passage de la synoque au<lb break="yes"/>typhus, de l’état inflammatoire à l’état de langueur,<lb break="yes"/>est si rapide, que la perte du sang que l’on dit fausse-<lb break="no"/>ment en dissolution, accélère la prostration générale<lb break="yes"/>des forces. Dans la première période du <hi rendition="#i">vomito,</hi> on<lb break="yes"/>préfère les minoratifs, les bains, l’eau à la glace,<lb break="yes"/>l’usage des sorbets et d’autres remèdes débilitans.<lb break="yes"/>Lorsque, pour parler le langage de l’école d’Edim-<lb break="no"/>bourg, la débilité indirecte se fait sentir, on emploie<lb break="yes"/>les excitans les plus énergiques, en commençant par<lb break="yes"/>de fortes doses, et en diminuant peu à peu la <hi rendition="#i">puis-</hi>
                            <lb break="yes"/>
                            <fw type="catch" place="bottom">
                                <hi rendition="#i">sance</hi>
                            </fw>
                            <lb break="yes"/>
                            <pb n="433" facs="#f0052"/>
                            <hi rendition="#i">sance</hi> des stimulans. M. Comoto a obtenu de grands<lb break="yes"/>succès en donnant par heure plus de cent gouttes<lb break="yes"/>d’éther sulfurique, et soixante à soixante-dix gouttes<lb break="yes"/>de teinture d’opium. Ce traitement contraste singuliè-<lb break="no"/>rement avec celui qui est en usage parmi le peuple,<lb break="yes"/>et qui consiste à ne pas relever les forces vitales par<lb break="yes"/>des excitans, mais à employer simplement des bois-<lb break="no"/>sons tièdes et mucilagineuses, des infusions de tama-<lb break="no"/>rin, et des fomentations sur la région épigastrique,<lb break="yes"/>pour calmer l’irritation du systême abdominal.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les expériences que l’on a faites à la Vera-Cruz<lb break="yes"/>jusqu’en 1804, sur l’usage du quinquina dans la fièvre<lb break="yes"/>jaune, n’ont pas eu de succès <note place="foot" n="(1)">D’après l’observation de MM. Rush et Woodhouse,<lb break="yes"/>elles n’ont pas eu plus de succès à Philadelphie, dans l’épi-<lb break="no"/>démie de 1797 <hi rendition="#i">Luzuriaga,</hi> t. 2, p. 218.</note>, quoique cette écorce<lb break="yes"/>ait produit souvent les éffets les plus salutaires aux<lb break="yes"/><choice><sic>íles</sic><corr type="editorial">&#x00EE;les</corr></choice> Antilles et en Espagne <note place="foot" n="(2)">
                            <hi rendition="#i">Pugnet,</hi> p. 376. <hi rendition="#i" >Arejula,</hi> p. 151 et 209. MM. Chisholm<lb break="yes"/>et Seamen ont préféré le <hi rendition="#i">Cortex Augusturæ</hi> <choice><sic>]</sic><corr type="editorial">[</corr></choice>l’écorce du Bon-<lb break="no"/>plandia <choice>
                                    <sic>tri oliata</sic>
                                    <corr type="editorial">trifoliata</corr>
                                </choice>] à l’usage du quinquina.</note>. Il seroit possible que<lb break="yes"/>cette difference d’action tînt à la variété des formes<lb break="yes"/>que prend la maladie, selon que la rémission est plus<lb break="yes"/>ou moins marquée, ou que les symptômes gastriques<lb break="yes"/>prédominent sur les symptômes adynamiques. Les<lb break="yes"/>préparations mercurielles, surtout le calomel ou mu-<lb break="no"/>riate de mercure doux, associé au jalap, ont été<lb break="yes"/>fréquemment employées à la Vera-Cruz; mais ces<lb break="yes"/>remèdes, tant vantés à Philadelphie et à la Jamaïque,<lb break="yes"/>et déjà prescrits dans les fièvres ataxiques par les mé-<lb break="no"/>
                            <pb n="434" facs="#f0053"/> decins espagnols du seizième siècle <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Luis Lobera de Avila, Vergel de sanidad,</hi> 1530. <hi rendition="#i">Andres<lb break="yes"/>de Laguna, sobre la cura de la pestilencia,</hi> 1566. <hi rendition="#i">Francisco Franco,<lb break="yes"/>de las enfermedades contagiosas,</hi> 1569.</note>, ont été assez<lb break="yes" />généralement abandonnés par les médecins mexicains.<lb break="yes"/>On a été plus heureux dans l’emploi des frictions<lb break="yes"/>d’huile d’olive, dont l’utilité avoit été reconnue par<lb break="yes"/>M. Ximenez à la Havane, par Don Juan de Arias à<lb break="yes"/>Carthagène des Indes <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Luzuriaga,</hi> t. 2. p. 218.</note>, et surtout par mon ami<lb break="yes"/>M. Keutsch, médecin distingué de l’île de Sainte-<lb break="maybe"/>Croix, qui a recueilli beaucoup d’observations inté-<lb break="no"/>ressantes sur la fièvre jaune des Antilles. On a re-<lb break="no"/>gardé, pendant quelque temps à la Vera-Cruz, les<lb break="yes"/>sorbets, le jus d’ananas (<hi rendition="#i">xugo de pina</hi>) et l’infusion<lb break="yes"/>du <hi rendition="#i">palo mulato,</hi> végétal du genre amyris, comme<lb break="yes"/>des remèdes spécifiques contre le <hi rendition="#i">vomito;</hi> mais une<lb break="yes"/>longue et triste expérience a décrédité peu à peu ces<lb break="yes"/>remèdes, même chez le peuple mexicain. S’ils doi-<lb break="no"/>vent être rangés parmi les meilleurs moyens prophy-<lb break="no"/>lactiques, ils ne sauroient être la base d’un traitement<lb break="yes"/>curatif.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Comme une chaleur excessive augmente l’action du<lb break="yes"/>systême bilieux, l’usage de la glace ne peut être que<lb break="yes" />très-bienfaisant sous la zone torride. On a établi des<lb break="yes" />relais pour porter la neige avec la plus grande célé-<lb break="no" />rité, à dos de mulets, de la pente du volcan d’Ori-<lb break="no" />zaba au port de la Vera-Cruz. La longueur du chemin<lb break="yes" />que parcourt la <hi rendition="#i">poste aux neiges</hi>
                            <note place="foot" n="(3)">Voyez pl. 9 de mon Atlas mexicain.</note> (<hi rendition="#i">posta de nieve</hi>)<lb break="yes"/>est de vingt-huit lieues. Les Indiens choisissent des<lb break="yes"/>
                            <pb n="435" facs="#f0054"/> morceaux de neige qui sont mêlés de grains de grêle<lb break="yes"/>agglutinés. D’après un ancien usage, ils enveloppent<lb break="yes"/>ces masses avec de l’herbe sèche, quelquefois même<lb break="yes"/>avec de la cendre, deux substances que l’on sait être<lb break="yes"/>de mauvais conducteurs du calorique. Quoique les<lb break="yes"/>mulets, chargés des neiges d’Orizaba, arrivent en<lb break="yes"/>plein trot à la Vera-Cruz, plus de la moitié de la<lb break="yes"/>neige se fond pendant la route, la température de<lb break="yes"/>l’atmosphère étant, en été, constamment de 29 à 30<lb break="yes"/>degrés du thermomètre centigrade. Malgré ces obs-<lb break="no"/>tacles, les habitans de la côte peuvent se procurer<lb break="yes"/>journellement des sorbets et de l’eau à la glace. Cet<lb break="yes"/>avantage, dont on ne jouit pas aux îles Antilles, à<lb break="yes"/>Carthagène et à Panama, est infiniment précieux pour<lb break="yes"/>une ville qui est habituellement fréquentée par des<lb break="yes"/>hommes nés en Europe et sur le plateau central de la<lb break="yes"/>Nouvelle-Espagne.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Quoiqu’à la Vera-Cruz, la fièvre jaune ne soit pas<lb break="yes" />contagieuse par contact immédiat, et qu’il ne soit<lb break="yes" />aucunement probable qu’elle y ait jamais été intro-<lb break="no" />duite du dehors <note place="foot" n="(1)">«La Vera Cruz n’a reçu le germe de cette cruelle ma-<lb break="no"/>ladie ni de Siam, ni de l’Afrique, ni des îles Antilles, ni de<lb break="yes"/>Carthagène des Indes, ni des Etats-Unis: ce germe a été<lb break="yes"/>produit [<hi rendition="#i">engendrado</hi>] dans son territoire même; il y existe<lb break="yes"/>sans cesse, mais il ne se développe que sous l’influence de<lb break="yes"/>certaines circonstances climatiques». <hi rendition="#i">Comoto,</hi> dans son <hi rendition="#i">In-<lb break="no"/>forme al prior del consulado de la Vera-Cruz, del mes de junio</hi>
                                <lb break="yes"/>1803. [Manuscrit].</note>, il n’en est pas moins certain<lb break="yes"/>qu’elle ne se montre qu’à de certaines époques, sans<lb break="yes"/>que jusqu’à ce jour on ait pu découvrir quelles sont<lb break="yes"/>
                            <pb n="436" facs="#f0055"/> les modifications de l’atmosphère qui, sous la zone<lb break="yes"/>torride, produisent ces changemens périodiques. Il<lb break="yes"/>est à regretter que l’histoire des épidémies ne remonte<lb break="yes"/>pas au delà d’un demi-siècle. Le grand <hi rendition="#i">hôpital mili-<lb break="no"/>taire</hi> de la Vera-Cruz a été établi en décembre 1764;<lb break="yes"/>mais aucun document conservé dans les archives de<lb break="yes"/>cet hôpital ne fait mention des maladies qui ont pré-<lb break="no"/>cédé le <hi rendition="#i">vomito</hi> de 1762. Cette dernière épidémie, qui<lb break="yes"/>commença sous le vice-roi marquis de Croix, con-<lb break="no"/>tinua à faire ses ravages jusqu’en 1775, où, après<lb break="yes"/>avoir pavé les rues de la Vera-Cruz, on employa<lb break="yes"/>quelques foibles moyens de police, tendans à dimi-<lb break="no"/>nuer l’extrême malpropreté de la ville. Les habitans<lb break="yes"/>imaginèrent d’abord que le pavé augmenteroit l’insa-<lb break="no"/>lubrité de l’air en augmentant, par la reverbération des<lb break="yes"/>rayons solaires, la chaleur insupportable qui règne<lb break="yes"/>dans l’enceinte de la ville; mais lorsqu’ils virent que<lb break="yes"/>le <hi rendition="#i">vomito</hi> n’avoit point reparu depuis 1776 jusqu’en<lb break="yes"/>1794, ils crurent que ce pavé les en avoit garantis<lb break="yes"/>pour toujours, sans se rappeler que les mares d’eau<lb break="yes"/>stagnantes, situées au sud et à l’est de la ville, conti-<lb break="no"/>nuoient à verser dans l’atmosphère les émanations<lb break="yes"/>putrides, que de tout temps on a regardées à la Vera-<lb break="maybe"/>Cruz comme le foyer principal des miasmes délétères.<lb break="yes"/>C’est un fait très-remarquable que, pendant les huit<lb break="yes"/>ans qui précédèrent l’année 1774, il n’y eut pas un<lb break="yes"/>seul exemple de <hi rendition="#i" >vomito,</hi> quoique le concours des<lb break="yes"/>Européens et des Mexicains de l’intérieur fût extrê-<lb break="no"/>mement grand, que les matelots non acclimatés se<lb break="yes"/>livrassent aux mêmes excès qu’on leur reproche aujour-<lb break="no"/>d’hui, et que la ville fût moins propre qu’elle ne l’est<lb break="yes"/>depuis l’année 1800.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="437" facs="#f0056"/>
                        <p>L’épidémie cruelle qui se manifesta en 1794, date<lb break="yes"/>de l’arrivée de trois bâtimens de guerre, le vaisseau<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">el Mino,</hi> la frégate <hi rendition="#i" >Vénus,</hi> et l’hourque <hi rendition="#i">Santa Vi-<lb break="no" />biana,</hi> qui avoient touché à Portorico. Comme ces<lb break="yes"/>bâtimens renfermoient un grand nombre de jeunes<lb break="yes"/>marins non acclimatés, le <hi rendition="#i" >vomito</hi> débuta alors à la<lb break="yes"/>Vera-Cruz avec une violence extrême. Depuis 1794<lb break="yes"/>jusqu’en 1804, la maladie a reparu tous les ans,<lb break="yes"/>lorsque les vents du nord ont cessé de souffler. Aussi<lb break="yes"/>voyons-nous que, de 1787 à 1794, l’hôpital royal<lb break="yes"/>militaire <note place="foot" n="(1)" xml:id="f5-1" next="#f5-2">Cet hôpital reçoit tous les malades qui arrivent par<lb break="yes"/>mer. Il y a eu,<lb break="yes"/>
                                <table>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <hi rendition="#g">ANNÉES.</hi>
                                        </cell>
                                        <cell>TRAITÉS</cell>
                                        <cell>DÉCÉDÉS</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>&#x2014;&#x2014;</cell>
                                        <cell>&#x2014;&#x2014;</cell>
                                        <cell>&#x2014;&#x2014;</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>en 1792....</cell>
                                        <cell>2,887.....</cell>
                                        <cell>71</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>1793....</cell>
                                        <cell>2,907.....</cell>
                                        <cell>77</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>1794....</cell>
                                        <cell>4,195.....</cell>
                                        <cell>453</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>1795....</cell>
                                        <cell>3,596.....</cell>
                                        <cell>421</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>1796....</cell>
                                        <cell>3,181.....</cell>
                                        <cell>176</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>1797....</cell>
                                        <cell>4,727.....</cell>
                                        <cell>478</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>1798....</cell>
                                        <cell>5,186.....</cell>
                                        <cell>195</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>1799....</cell>
                                        <cell>14,672.....</cell>
                                        <cell>891</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>1800....</cell>
                                        <cell>9,294.....</cell>
                                        <cell>505</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>1801....</cell>
                                        <cell>7,120.....</cell>
                                        <cell>226</cell>
                                    </row>
                                    <lb break="yes"/>
                                    <row>
                                        <cell>1802....</cell>
                                        <cell>5,242.....</cell>
                                        <cell>441</cell>
                                    </row>
                                </table>
                                <lb break="yes"/>Avant le commencement de l’épidémie de 1794, la morta-<lb break="no"/>lité n’étoit que de deux et demi pour cent; aujourd’hui elle<lb break="yes"/>est de six à sept pour cent, et elle seroit plus grande encore,<lb break="yes"/>si cet hôpital ne recevoit, comme tous les hôpitaux militaires,<lb break="yes" />beaucoup de marins dont la maladie n’est pas grave. Dans les</note> n’avoit reçu que 16,835 malades, tandis<lb break="yes"/>
                            <pb n="438" facs="#f0057"/> que, de 1795 à 1802, leur nombre s’est élevé à 57,213.<lb break="yes"/>La mortalité a été surtout très-grande en 1799, où le<lb break="yes"/>vice-roi, marquis de Branciforte, craignant un débar-<lb break="no"/>quement des Anglais sur les côtes orientales, fit can-<lb break="no"/>tonner beaucoup de troupes dans un endroit très-mal-<lb break="no"/>sain, à <hi rendition="#i" >Aroyo-Moreno,</hi> à deux lieues et demie de la<lb break="yes" />Vera-Cruz.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il faut observer que, dans la période qui a précédé<lb break="yes" />l’épidémie de 1794, la fièvre jaune n’a pas cessé de<lb break="yes" />sévir à la Havane et dans les autres îles Antilles avec<lb break="yes" />lesquelles les négocians de la Vera-Cruz ont entre-<lb break="no" />tenu constamment des relations de commerce: plu-<lb break="no"/>sieurs centaines de bâtimens sont venus annuellement<lb break="yes"/>de ces endroits infectés, sans qu’on les ait mis en<lb break="yes" />quarantaine, et jamais le <hi rendition="#i">vomito</hi> ne s’est manifesté à<lb break="yes"/>la Vera-Cruz, parmi les Européens. J’ai examiné<lb break="yes"/>dans les registres météorologiques de M. Orta, mois<lb break="yes"/>par mois, la température de l’année 1794: loin d’être<lb break="yes"/>plus élevée, elle a été moindre que celle des années<lb break="yes"/>précédentes, comme le prouve le tableau suivant.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>
                            <note place="foot" n="(1)" xml:id="f5-2" prev="#f5-1">hôpitaux civils de Paris, sur cent malades, il en meurt en<lb break="yes"/>général quatorze à dix-huit; mais il ne faut pas oublier que<lb break="yes" />ces hôpitaux admettent un grand nombre de malades presque<lb break="yes"/>mourans ou d’un âge trés-avancé<choice><sic></sic><corr type="editorial">.</corr></choice> <hi rendition="#i" >Travaux du Bureau central<lb break="yes"/>d’admission,</hi> 1809, p. 5.</note>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="439" facs="#f0058"/>
                        <table>
                            <head>
                                <hi rendition="#c">
                                    <hi rendition="#i">Température moyenne de la Vera-Cruz. (therm. centig.)</hi>
                                </hi>
                            </head>
                            <row>
                                <cell rows="2">
                                    <hi rendition="#g">MOIS.</hi>
                                </cell>
                                <cell cols="2" rendition="#bottomBraced">
                                    <hi rendition="#g">PAS DE VOMITO PRIETO.</hi>
                                </cell>
                                <cell cols="2" rendition="#bottomBraced">
                                    <hi rendition="#g">ÉPIDÉMIES</hi>
                                    <lb break="yes"/>DU VOMITO PRIETO.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>1792.</cell>
                                <cell>1793.</cell>
                                <cell>1794.</cell>
                                <cell>1795.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Janvier......</cell>
                                <cell>21,5</cell>
                                <cell>20,8</cell>
                                <cell>20,6</cell>
                                <cell>20,7</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Février......</cell>
                                <cell>21,5</cell>
                                <cell>22,3</cell>
                                <cell>22,8</cell>
                                <cell>21,0</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Mars.......</cell>
                                <cell>23,7</cell>
                                <cell>22,8</cell>
                                <cell>22,6</cell>
                                <cell>22,5</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Avril.......</cell>
                                <cell>24,2</cell>
                                <cell>26,1</cell>
                                <cell>25,3</cell>
                                <cell>24,0</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Mai........</cell>
                                <cell>27,3</cell>
                                <cell>27,9</cell>
                                <cell>25,3</cell>
                                <cell>26,3</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Juin .......</cell>
                                <cell>28,5</cell>
                                <cell>27,8</cell>
                                <cell>27,5</cell>
                                <cell>27,2</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Juillet ......</cell>
                                <cell>27,5</cell>
                                <cell>26,9</cell>
                                <cell>27,8</cell>
                                <cell>27,7</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Août.......</cell>
                                <cell>28,3</cell>
                                <cell>28,1</cell>
                                <cell>28,3</cell>
                                <cell>27,8</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Septembre ....</cell>
                                <cell>27,5</cell>
                                <cell>28,1</cell>
                                <cell>27,1</cell>
                                <cell>26,1</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Octobre......</cell>
                                <cell>26,3</cell>
                                <cell>25,5</cell>
                                <cell>26,1</cell>
                                <cell>25,0</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Novembre ....</cell>
                                <cell>24,7</cell>
                                <cell>24,4</cell>
                                <cell>23,0</cell>
                                <cell>24,3</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Décembre ....</cell>
                                <cell>21,9</cell>
                                <cell>22,1</cell>
                                <cell>21,7</cell>
                                <cell>21,9</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell cols="5">
                                    <milestone rendition="#hr" unit="section"/>
                                </cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Températ. moyenne<lb break="yes"/>de l’année.........</cell>
                                <cell>25,2</cell>
                                <cell>25,2</cell>
                                <cell>24,8</cell>
                                <cell>24,5</cell>
                            </row>
                        </table>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>La chaleur et l’humidité de l’air peuvent influer de<lb break="yes"/>deux manières très-différentes sur le développement<lb break="yes"/>des épidémies: elles peuvent favoriser la production<lb break="yes"/>des miasmes, ou augmenter simplement l’irritabilité<lb break="yes"/>des organes, et agir comme des causes prédisposantes.<lb break="yes" />D’après les faits que nous avons rapportés plus haut,<lb break="yes" />on ne sauroit nier l’influence de la température sur les<lb break="yes"/>progrès du <hi rendition="#i">vomito</hi> à la Vera-Cruz; mais rien ne<lb break="yes"/>prouve que, lorsque la maladie a cessé de régner depuis<lb break="yes"/>plusieurs années, un été très-chaud et très-humide suffise<lb break="yes"/>pour la faire renaître; aussi la chaleur ne produit-<lb break="maybe"/>elle pas seule ce que l’on désigne assez vaguement par<lb break="yes"/>le nom de <hi rendition="#i">constitution bilieuse.</hi> Malgré la couleur<lb break="yes"/>
                            <pb n="440" facs="#f0059"/> jaune que prend la peau des malades, il n’est aucune-<lb break="no"/>ment probable que la bile passe dans le sang <note place="foot" n="(1)">La bile humaine abonde en albumine: sur 1100 parties,<lb break="yes"/>elle contient 42 d’albumine, 58 de résine, de matière jaune,<lb break="yes"/>de soude et de sel, et 1000 d’eau. Thenard, dans les <hi rendition="#i">Mémoires<lb break="yes"/>d’Arcueil,</hi> t 1, p. 57.</note>, et<lb break="yes"/>que le foie et le systême de la veine-porte jouent dans<lb break="yes"/>la fièvre jaune le rôle principal, comme on l’a sup-<lb break="no"/>posé. Les matières noires, rendues dans le <hi rendition="#i">vomito<lb break="yes"/>prieto,</hi> offrent une foible analogie avec la bile; elles<lb break="yes"/>ressemblent à du marc de café, et j’ai vu qu’elles<lb break="yes"/>laissent quelquefois, sur le linge et sur les murs, des<lb break="yes" />taches indélébiles. Il s’en dégage de l’hydrogène sul-<lb break="no" />furé, lorsqu’on les chauffe légèrement. D’après les<lb break="yes" />expériences de M. Ffirth <note place="foot" n="(2)">D’après des expériences faites avec beaucoup de soin<lb break="yes"/>par M. Thenard, il n’existe pas de bile dans le sang des per-<lb break="no" />sonnes attaquées de l’ictère. M. Magendie, qui a enrichi la<lb break="yes"/>physiologie par des expériences ingénieuses sur l’action des<lb break="yes"/>poisons, a observé qu’un chien, d’un volume médiocre,<lb break="yes"/>meurt si l’on injecte dans ses veines plus de 7 grammes de<lb break="yes"/>bile; dans ce cas, le serum ne prend pas de couleur jaune,<lb break="yes"/>et la conjonctive de l’animal reste blanche. Immédiatement<lb break="yes" />après I’injection, on ne reconnoit pas la bile dans le sang par<lb break="yes"/>la saveur, quoique de plus petites quantités de bile donnent<lb break="yes"/>un goût amer à une masse d’eau considérable. M. Au-<lb break="no"/>tenrieth a observé que chez l’homme le serum du sang de-<lb break="no"/>vient jaune dans des maladies qui n’annoncent pas de com-<lb break="no"/>plications bilieuses. [<hi rendition="#i">Physiologie,</hi> b. 2, p. 93. Grimaud,<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#i">second Mémoire sur la nutrition,</hi> p. 78]. On sait aussi que la<lb break="yes"/>peau jaunit, dans l’état de santé, chez les vieillards, et qu’elle<lb break="yes"/>prend une teinte jaunâtre dans les contusions, et partout où<lb break="yes"/>il y a du sang extravasé.</note>, elles ne conviennent pas<lb break="yes"/>
                            <pb n="441" facs="#f0060"/> d’albumine, mais une raisine, une matière huileuse,<lb break="yes"/>des phosphates et des muriates de chaux et de soude.<lb break="yes"/>Ce même anatomiste a prouvé, par l’ouverture des<lb break="yes"/>cadavres dans lesquels le pylore étoit totalement obstrué<lb break="yes"/>que la matière du <hi rendition="#i" >vomito</hi> n’est pas fournie par les ca-<lb break="no"/>naux hépatiques, mais qu’elle est versée dans l’esto-<lb break="no"/>mac par les artères qui se répandent dans la membrane<lb break="yes"/>muqueuse: il assure, et cette assertion est très-frap-<lb break="no"/>pante, que l’on trouve après la mort la matière noire<lb break="yes"/>encore contenue dans ces mêmes vaisseaux <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Stubbins Ffirth,</hi> p. 37 et 47.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Quelques médecins de la Nouvelle-Espagne admet-<lb break="no"/>tent que les épidémies du <hi rendition="#i">vomito,</hi> comme celles de la<lb break="yes"/>petite-vérole, sont périodiques dans la zone torride,<lb break="yes"/>et que déjà approche le temps heureux où les Euro-<lb break="no"/>péens pourront débarquer sur les côtes de la Vera-<lb break="maybe"/>Cruz, sans y courir plus de risque qu’à Tampico, à<lb break="yes"/>Coro, à Cumana, où partout où le climat est excessi-<lb break="no"/>vement chaud, mais d’une grande salubrité. Si cet<lb break="yes"/>espoir se réalise, il sera de la plus haute importance<lb break="yes"/>d’examiner soigneusement les modifications de l’at-<lb break="no"/>mosphère, les changemens qui pourront avoir lieu à<lb break="yes"/>la surface du sol, le desséchement des mares, en un<lb break="yes"/>mot tous les phénomènes qui coïncideront avec la fin<lb break="yes"/>de l’épidémie. Je ne serois point surpris cependant que<lb break="yes"/>ces recherches ne conduisissent à aucun résultat positif.<lb break="yes"/>Les belles <choice>
                                <sic>expérineces</sic>
                                <corr type="editorial">expériences</corr>
                            </choice> de MM. Thenard et Dupuytren<lb break="yes"/>nous ont enseigné que des quantités extrêmement<lb break="yes"/>petites d’<choice>
                                <sic>ydrogène</sic>
                                <corr type="editorial">hydrogène</corr>
                            </choice> sulfuré, mêlées à l’air atmosphé-<lb break="no"/>rique, suffisent pour produire des asphyxies <note place="foot" n="(2)">Un chien est asphyxié dans un air qui renferme deux<lb break="yes" />millièmes d’hydrogène sulfuré.</note>. Les<lb break="yes"/>
                            <pb n="442" facs="#f0061"/> phénomènes de la vie sont modifiés par un grand nom-<lb break="no"/>bre de causes, dont les plus puissantes échappent à<lb break="yes"/>nos sens <note place="foot" n="(1)" >Gay-Lussac et Humboldt, <hi rendition="#i">Exp. sur les princ. consti-<lb break="no"/>tuans de l’atmosphère,</hi> p. 25 et 28.</note>. Nous voyons naître des maladies partout<lb break="yes" />où des substances organisées, imprégnées d’un certain<lb break="yes" />degré d’humidité, et échauffées par le soleil, sont en<lb break="yes" />contact avec l’air atmosphérique. Sous la zone torride,<lb break="yes" />les petites mares deviennent d’autant plus dangereuses<lb break="yes" />qu’elles sont entourées, comme à la Vera-Cruz et à<lb break="yes" />Carthagène des Indes, d’un terrain aride et sablon-<lb break="no" />neux, qui élève la température de l’air ambiant. Nous<lb break="yes" />devinons quelques-unes des conditions sous lesquelles<lb break="yes" />se forment les émanations gazeuses, que l’on désigne<lb break="yes" />par le nom de miasmes, mais nous ignorons leur com-<lb break="no" />position chimique. Il n’est plus permis d’attribuer les<lb break="yes" />fièvres intermittentes à l’hydrogène accumulé dans les<lb break="yes" />endroits chauds et humides; les fièvres ataxiques à<lb break="yes" />des émanations ammoniacales; les maladies inflam-<lb break="no" />matoires à une augmentation d’oxygène dans l’air<lb break="yes" />atmosphérique. La nouvelle chimie, à laquelle nous<lb break="yes" />devons tant de vérités positives, nous a appris aussi<lb break="yes" />que nous ignorons beaucoup de choses que nous nous<lb break="yes" />sommes flattés long-temps de savoir avec certitude.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Quelle que soit notre ignorance sur la nature des<lb break="yes" />miasmes, qui sont peut-être des combinaisons ternai-<lb break="no" />res ou quaternaires, il n’en est pas moins certain que<lb break="yes" />l’insalubrité de l’air de la Vera-Cruz diminueroit<lb break="yes" />sensiblement, si l’on parvenoit à dessécher les mares<lb break="yes" />qui entourent la ville; si l’on fournissoit de l’eau<lb break="yes"/>
                            <pb n="443" facs="#f0062"/> potable aux habitans; si l’on éloignoit d’eux les hô-<lb break="no"/>pitaux et les cimetières <note place="foot" n="(1)">En 1804, les négocians les plus riches de la ville croyant<lb break="yes"/>vaincre, par leur exemple, les préjugés du bas-peuple, ont<lb break="yes"/>fait la déclaration formelle qu’eux et leurs familles ne se<lb break="yes"/>feront pas enterrer dans l’enceinte de la ville.</note>; si l’on faisoit de fréquentes<lb break="yes"/>fumigations d’acide muriatique oxygéné dans les salles<lb break="yes"/>des malades, dans les églises, et surtout à bord des<lb break="yes"/>vaisseaux; enfin, si l’on abattoit les murs de la ville,<lb break="yes"/>qui forcent la population de se concentrer dans un<lb break="yes"/>petit espace de terrain, et qui empêchent la circula-<lb break="no"/>tion de l’air, sans empêcher le commerce frauduleux.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Si, au contraire, le gouvernement emploie le<lb break="yes"/>moyen extrême de détruire une ville dont la construc-<lb break="no"/>tion a coûté tant de millions; s’il force les négocians<lb break="yes"/>de s’établir à Xalapa, la mortalité de la Vera-Cruz<lb break="yes"/>ne diminuera pas autant qu’on pourroit le croire au<lb break="yes"/>premier abord. Il est vrai que les muletiers nègres, ou<lb break="yes"/>natifs de la côte, pourroient porter les marchandises<lb break="yes"/>jusqu’à la ferme de l’Encero, qui est la <hi rendition="#i">limite supé-<lb break="no"/>rieure du vomito,</hi> et que les habitans de Quererato et<lb break="yes"/>de Puebla n’auroient plus besoin de descendre jusqu’au<lb break="yes"/>port, pour faire leurs achats; mais les gens de mer,<lb break="yes"/>parmi lesquels le <hi rendition="#i" >vomito</hi> fait les ravages les plus cruels,<lb break="yes" />seroient toujours obligés de rester dans le port. Les<lb break="yes" />personnes que l’on forceroit de demeurer à Xalapa,<lb break="yes" />seroient justement celles qui sont habituées au climat<lb break="yes" />de la Vera-Cruz, parce que depuis long-temps des<lb break="yes" />intérêts de commerce les ont fixées sur les côtes. Nous<lb break="yes" />n’examinerons pas ici l’extrême difficulté avec laquelle<lb break="yes"/>des affaires qui embrassent annuellement un capital<lb break="yes"/>
                            <pb n="444" facs="#f0063"/> de 250 millions de livres tournois, pourroient être<lb break="yes"/>faites à une si grande distance du port et des maga-<lb break="no"/>sins; car cette belle ville de Xalapa, où l’on jouit<lb break="yes"/>d’un printemps perpétuel, est éloignée de la mer de<lb break="yes"/>plus de vingt lieues. Si l’on détruit la Vera-Cruz, et<lb break="yes"/>que l’on établisse une foire à Xalapa, le commerce<lb break="yes"/>tombera de nouveau entre les mains de quelques fa-<lb break="no"/>milles mexicaines qui gagneront des richesses immen-<lb break="no"/>ses: le petit négociant ne pourra subvenir aux dépenses<lb break="yes"/>qu’exigeront les voyages fréquens de Xalapa à la Vera-<lb break="maybe"/>Cruz, et le double établissement sur les montagnes et<lb break="yes"/>sur la côte.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Des personnes éclairées ont fait sentir au vice-roi<lb break="yes"/>les inconvéniens qui résulteroient de la destruction de<lb break="yes"/>la Vera-Cruz; mais elles ont en même-temps proposé<lb break="yes"/>de fermer le port pendant les mois où règnent les<lb break="yes"/>grandes chaleurs, et de ne laisser entrer les bâtimens<lb break="yes"/>que pendant l’hiver, lorsque les Européens ne ris-<lb break="no"/>quent presque pas d’y contracter la fièvre jaune. Cette<lb break="yes"/>mesure paroît très-sage, en ne considérant que le<lb break="yes"/>danger que courent les gens de mer déjà arrivés dans<lb break="yes"/>le port; mais il ne faut point oublier que ces mêmes<lb break="yes"/>vents du nord qui réfroidissent l’atmosphère, et qui<lb break="yes"/>étouffent le germe de l’infection, rendent aussi très-<lb break="maybe"/>dangereuse la navigation dans le golfe du Mexique. Si<lb break="yes"/>les bâtimens qui entrent annuellement dans le port<lb break="yes"/>de la Vera-Cruz arrivoient tous pendant l’hiver, les<lb break="yes"/>naufrages seroient extrêmement fréquens, tout sur les<lb break="yes"/>côtes de l’Amérique que sur celles de l’Europe. Il<lb break="yes"/>résulte de ces considérations, qu’avant d’avoir recours<lb break="yes"/>à des mesures si extraordinaires, il faut tenter tous<lb break="yes"/>les moyens propres à diminuer l’insalubrité d’une<lb break="yes"/>
                            <pb n="445" facs="#f0064"/> ville, dont la conservation n’est pas seulement liée au<lb break="yes"/>bonheur individuel de ses citoyens, mais à la pros-<lb break="no"/>périté publique de la Nouvelle-Espagne.</p>
                    </div>
                </div>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Tableau météorologique et nosographique de la Vera-Cruz</hi> (lat. 19° 11′ 52″)<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">thermomètre centigrade</hi> (<hi rendition="#i">Voy. page</hi> 348 <hi rendition="#i">de ce volume</hi>).</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell rows="2" cols="2">
                                <hi rendition="#g">DIVISION</hi>
                                <lb break="yes"/>de<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#g">L’ANNÉE.</hi>
                            </cell>
                            <cell rows="2">TEMPÉRATURE<lb break="yes"/>moyenne<lb break="yes"/>A <hi rendition="#k">la Vera-Cruz.</hi>
                            </cell>
                            <cell cols="2" rendition="#bottomBraced">
                                <hi rendition="#k">
                                    <hi rendition="#g">progrès</hi>
                                </hi>
                                <lb break="yes"/>DU VOMITO.<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#i">(Etat de l’hôpital<lb break="yes"/>de S.-Sébastien.)</hi>
                            </cell>
                            <cell rows="2">
                                <hi rendition="#g">REMARQUES.</hi>
                            </cell>
                            <cell cols="2" rendition="#bottomBraced">
                                <hi rendition="#g">
                                    <hi rendition="#k">température<lb break="yes"/>moyenne.</hi>
                                </hi>
                            </cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Entrés:</cell>
                            <cell>Morts</cell>
                            <cell>
                                <hi rendition="#k">a mexico.</hi>
                            </cell>
                            <cell>
                                <hi rendition="#k">a paris.</hi>
                            </cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell rows="3" rendition="#rightBraced">Vents du nord.</cell>
                            <cell>Janvier ..</cell>
                            <cell>21°,7</cell>
                            <cell>7</cell>
                            <cell>1</cell>
                            <cell rows="3">A la Guayra, à Cumana, sur le paral-<lb break="no"/>lèle de la Vera-Cruz, aux iles Antilles<lb break="yes"/>orientales, et par-tout où le vent du nord<lb break="yes"/>ne souffle pas, la température moyenne<lb break="yes"/>du mois de janvier n’est jamais au-des-<lb break="no"/>sous de 25°.</cell>
                            <cell rows="3">Températ.<lb break="yes"/>moyenne<lb break="yes" />douteuse.<lb break="yes"/>Le ther-<lb break="no"/>momètre<lb break="yes"/>descend<lb break="yes"/>en janvier<lb break="yes" />jusqu’à 5°.<lb break="yes"/>ou 6° et<lb break="yes"/>même<lb break="yes"/>au-dessous.</cell>
                            <cell>1°,2</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Février..</cell>
                            <cell>22°,6</cell>
                            <cell>6</cell>
                            <cell>2</cell>
                            <cell>4°,3</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Mars....</cell>
                            <cell>23°,3</cell>
                            <cell>19</cell>
                            <cell>5</cell>
                            <cell>8°,0</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell rows="7" rendition="#rightBraced">Brise, température moyenne au-dessus de 24°.<lb break="yes"/>Saison du vomito.</cell>
                            <cell>Avril....</cell>
                            <cell>25°,7</cell>
                            <cell>20</cell>
                            <cell>4</cell>
                            <cell>Quelquefois le vent du nord souffle<lb break="yes"/>encore.</cell>
                            <cell>18°,6</cell>
                            <cell>10°,5</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Mai ....</cell>
                            <cell>27°,6</cell>
                            <cell>73</cell>
                            <cell>11</cell>
                            <cell>Premier passage du soleil par le zénith<lb break="yes"/>de la Vera-Cruz.</cell>
                            <cell>18°,8</cell>
                            <cell>14°,1</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Juin....</cell>
                            <cell>27°,5</cell>
                            <cell>49</cell>
                            <cell>6</cell>
                            <cell>Commencement de la saison des pluies.</cell>
                            <cell>16°,9</cell>
                            <cell>18°,0</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Juillet...</cell>
                            <cell>27°,5</cell>
                            <cell>51</cell>
                            <cell>11</cell>
                            <cell>Second passage du soleil par le zénith<lb break="yes"/>de la Vera-Cruz.</cell>
                            <cell>17°,0</cell>
                            <cell>19°,4</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Août....</cell>
                            <cell>27°,6</cell>
                            <cell>94</cell>
                            <cell>16</cell>
                            <cell>Température moyenne du mois d’août,<lb break="yes"/>Rome, de 26°; à Upsal, de 15°,6.</cell>
                            <cell>17°,0</cell>
                            <cell>20°,2</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Septembre.</cell>
                            <cell>27°,4</cell>
                            <cell>68</cell>
                            <cell>8</cell>
                            <cell>Fin de la saison des pluies.</cell>
                            <cell>15°,8</cell>
                            <cell>16°,4</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Octobre ..</cell>
                            <cell>26°,2</cell>
                            <cell>29</cell>
                            <cell>3</cell>
                            <cell>Quelquefois le vent du nord commence<lb break="yes"/>déjà à alterner avec la brise.</cell>
                            <cell>16°,4</cell>
                            <cell>12°,0</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell rows="2" rendition="#rightBraced">Vents<lb break="yes"/>du nord.</cell>
                            <cell>Novembre</cell>
                            <cell>24°,0</cell>
                            <cell>9</cell>
                            <cell>2</cell>
                            <cell rows="2">Ces deux mois sont si secs, qu’en 1803<lb break="yes"/>la quantité d’eau de pluie ne s’élevoit pas<lb break="yes"/>à 14 millimètres, tandis que le 18 août et<lb break="yes"/>le 15 septembre il en étoit tombé en vingt-<lb break="no"/>quatre heures plus de 70 millimètres.</cell>
                            <cell>14,°4</cell>
                            <cell>6°,5</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Décembre.</cell>
                            <cell>21°,1</cell>
                            <cell>3</cell>
                            <cell>0</cell>
                            <cell>13,°7</cell>
                            <cell>3°,8</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell cols="8">La température moyenne de la Vera–Cruz est de 25,4; celle de Mexico, de 17°; celle de Paris, de 11°3.</cell>
                        </row>
                    </table>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 