<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1396" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Extrait du rapport fait à la classe des sciences<lb break="yes"/>physiques et mathématiques de l&#x2019;Institut im-<lb break="no"/>périal de France, sur des expériences rela-<lb break="no"/>tives aux mouvemens du c&#x0153;ur;</hi> par M. Percy.</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <p>La classe nous ayant chargés M. de Humboldt,<lb break="yes"/>M. Hallé et moi de lui faire un rapport sur le<lb break="yes"/>Mèmoire lu à la séance du 3 juin dernier par<lb break="yes"/>M. le docteur Le Gallois, concernant le principe<lb break="yes"/>des forces du c&#x0153;ur, et le siége de ce principe<lb break="yes"/>nous allons lui en rendre compte.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ce ne fut qu&#x2019;après la découverte de la circu-<lb break="no" />lation du sang, telle que Harvée l&#x2019;acheva et<lb break="yes"/>la publia dans la premiere moitié du 17<hi rendition="#sup">e</hi> siécle,<lb break="yes"/>que les physiologistes porterent leur attention<lb break="yes"/>sur la cause et le mécanisme des mouvemens<lb break="yes"/>du c&#x0153;ur, qui, dans la suite, ont enfanté tant<lb break="yes"/>de syst&#x00EA;mes différens.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous ne parlerons pas de ceux de Descartes <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">L&#x2019;homme de René Descartes, et la formation du<lb break="yes"/>f&#x0153;tus,</hi> avec les remarques de Louis Laforgue. Paris, 1677,<lb break="yes"/>pag. 4 et 106.</note>,<lb break="yes"/>de Sylvius, de Le Boé <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Franoisci, Leleboe, Silvii, opera medica Geneva,</hi>
                                <lb break="yes"/>1681, pag. 5, 27, 28, 33, 475.</note>, de Borelli <note place="foot" n="(3)">
                                <hi rendition="#i">Joh Alph. Borelli de motu animalium Hag&#x00E6; Comitum,</hi>
                                <lb break="yes"/>1743, pag. 89&#x2013;92.</note>, ils<lb break="yes" />sont trop absurdes, et ne peuvent servir qu&#x2019;à<lb break="yes" />prouver combien ont été malheureuses les pre-<lb break="no"/>mieres tentatives faites pour expliquer une des<lb break="yes"/>plus importantes fonctions de l&#x2019;économie ani-<lb break="no"/>male. C&#x2019;est par l&#x2019;opinion de Willis qu&#x2019;il faut<lb break="yes"/>commencer, c&#x2019;est-à-dire, par la distinction<lb break="yes"/>qu&#x2019;il a établie, le premier, entre les nerfs des-<lb break="no"/>
                            <cb/>tinès aux mouvemens volontaires et ceux qui<lb break="yes" />président aux fonctions indépendantes de la<lb break="yes"/>volonté. Il pla&#x00E7;a l&#x2019;origine de ceux-ci dans le<lb break="yes" />cervelet et celle des nerfs des mouvemens vo-<lb break="no" />lontaires, dans le cerveau proprement dit. Il<lb break="yes" />prétendit que si les mouvemens du c&#x0153;ur, ainsi<lb break="yes" />que les autres fonctions vitales n&#x2019;éprouvent au-<lb break="no" />cune interruption, c&#x2019;est parce que l&#x2019;action du<lb break="yes"/>cervelet s&#x2019;exerce sans rel&#x00E2;che, et qu&#x2019;au con-<lb break="no"/>traire, les mouvemens soumis à la volonté<lb break="yes"/>demandent du repos, parce que l&#x2019;action du cer-<lb break="no"/>veau n&#x2019;est pas continue <note place="foot" n="(4)">
                                <hi rendition="#i">Tho. Willis opera amnia, edente Ger. Balsio. Ams-<lb break="no"/>telodami,</hi> 1682. Tom. I <hi rendition="#i">de cerebri anatome,</hi> cap. <hi rendition="#k" >xv,</hi>
                                <lb break="yes"/>pag. 50.</note>. Cette distinction<lb break="yes" />de Willis fut assez généralement admise jusque<lb break="yes"/>vers le milieu du dernier siécle. Ce fut spécia-<lb break="no"/>lement à l&#x2019;occasion de ce syst&#x00EA;me, qu&#x2019;on pra-<lb break="no" />tiqua, dans différens pays, la section des nerfs<lb break="yes"/>de la huitieme paire dont on faisait provenir<lb break="yes"/>presque tous les nerfs cardiaques. On voulait<lb break="yes"/>prouver, par cette opération, que c&#x2019;est du cer-<lb break="no"/>velet que le c&#x0153;ur tire tous ses mouvemens,<lb break="yes"/>et l&#x2019;on disait que les animaux n&#x2019;en mouraient<lb break="yes"/>que parce qu&#x2019;elle rompait la communication<lb break="yes"/>entre ces deux organes. Mais, outre qu&#x2019;ils en<lb break="yes"/>meurent beaucoup plus tard qu&#x2019;ils ne feraient<lb break="yes"/>s&#x2019;ils périssaient par cette cause, il a été bien<lb break="yes"/>prouvé dans ces derniers tems par plusieurs sa-<lb break="no"/>vans, et notamment par M. Le Gallois dans<lb break="yes"/>un Mémoire dont la classe a ordonné l&#x2019;inser-<lb break="no"/>tion parmi ceux des savans étrangers <note place="foot" n="(5)">Ce Mémoire est compris dans le troisieme paragraphe<lb break="yes"/>des Expériences de M. Le Gallois.</note>, que<lb break="yes"/>la mort conna&#x00EE;t, dans ces cas une toute autre<lb break="yes"/>cause. A la vérité, il est arrivé quelquefois que<lb break="yes"/>les animaux sent morts presque subitement<lb break="yes"/>après la section des nerfs dont il s&#x2019;agit, et les<lb break="yes"/>
                            <cb/>partisans de Willis n&#x2019;ont pas manqué de faire<lb break="yes" />beaucoup valoir ces expériences dont leurs ad-<lb break="no" />versaires ne pouvaient donner aucune explica-<lb break="no"/>tion satisfaisante. Mais M. Le Gallois a démontré<lb break="yes"/>dans le Mémoire que nous venons de citer, que<lb break="yes"/>cette mort soudaine n&#x2019;a lieu que dans certaines<lb break="yes"/>especes d&#x2019;animaux, et seulement encore lorsque<lb break="yes"/>ces animaux sont fort jeunes, et qu&#x2019;elle est l&#x2019;effet<lb break="yes"/>d&#x2019;une asphixie plus ou moins complette occa-<lb break="no"/>sionnée par l&#x2019;occlusion de la glotte. Il n&#x2019;y a<lb break="yes"/>donc rien, m&#x00EA;me dans ces faits, qui prouve en<lb break="yes"/>faveur de Willis; à quoi on peut ajouter que<lb break="yes"/>la huitieme paire ne na&#x00EE;t pas du cervelet, et<lb break="yes"/>que ce n&#x2019;est pas à cette paire qu&#x2019;appartiennent<lb break="yes"/>la plupart des nerfs du c&#x0153;ur.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Boerrhaave pensa comme Willis; mais outre<lb break="yes"/>l&#x2019;action nerveuse, il admit deux autres causes<lb break="yes"/>de ces mouvemens et de leur rhythme, savoir,<lb break="yes"/>l&#x2019;action du sang des artères coronaires sur les<lb break="yes"/>fibres du c&#x0153;ur, et celle du sang veineux sur les<lb break="yes"/>surfaces internes des cavités cardiaques. C&#x2019;était<lb break="yes"/>le concours de ces trois causes qui déterminait<lb break="yes"/>la systole, et c&#x2019;était l&#x2019;interruption simultanée<lb break="yes"/>de leur action par l&#x2019;effet m&#x00EA;me de la systole,<lb break="yes"/>qui donnait lieu à la diastole, durant laquelle<lb break="yes"/>ces causes reprenaient leur action <note place="foot" n="(6)">
                                <hi rendition="#i">Her. Boerrhaave Instit. medic&#x00E6;.</hi> §. 409. &#x2014; <hi rendition="#i">Van-<lb break="no"/>Swieten in asphorismos, etc. Lugduni Batav.</hi> 1745. T. II,<lb break="yes"/>pag. 18.</note>. mais cette<lb break="yes" />étiologie, excepté pour ce qui regarde le <hi rendition="#i" >stimulus</hi>
                            <lb break="yes"/>du sang sur les surfaces internes du c&#x0153;ur, était<lb break="yes"/>démentie par les faits; ce qui ne l&#x2019;emp&#x00EA;cha pas<lb break="yes"/>de règner dans les écoles, avec une autre erreur<lb break="yes"/>non moins célèbre.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il s&#x2019;agit de Stahl et de son ame ou <hi rendition="#i" >archée,</hi>
                            <lb break="yes"/>qui réglant tous les mouvemens du corps vivant<lb break="yes"/>et les subordonnant à la volonté, ou les rendant<lb break="yes"/>indépendans d&#x2019;elle, selon qu&#x2019;ils sont simplement<lb break="yes"/>
                            <pb n="1397" facs="#f0002"/>utiles, ou absolument nécessaires à la vie,<lb break="yes"/>préside sur-tout à ceux du c&#x0153;ur, et en assure,<lb break="yes"/>par le ministère des nerfs, la durée et la conti-<lb break="no"/>nuité; espèce de r&#x00EA;verie physiologique qui ré-<lb break="no"/>pugne aux véritables principes de la physiologie.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Aprés tout, où les Sthaliens placeront-ils cet<lb break="yes" />&#x00EA;tre simple et indivisible? dans le cerveau sans<lb break="yes" />doute; mais alors, comment se fait-il qu&#x2019;un<lb break="yes" />animal puisse vivre, et que les mouvemens de<lb break="yes"/>son c&#x0153;ur continuent quand on l&#x2019;a décapité? Lui<lb break="yes" />assigneront-ils pour siége, le c&#x0153;ur lui-m&#x00EA;me?<lb break="yes"/>mais tous les animaux, et sur-tout ceux à sang<lb break="yes"/>froid, survivent plus ou moins de tems à l&#x2019;arra-<lb break="no"/>chement de cet organe <note place="foot" n="(7)">Voyez pour l&#x2019;exposition et la réfutation de ce sys-<lb break="no"/>t&#x00EA;me, Haller <hi rendition="#i" >Element. physiolog.,</hi> tome I, pag. 480-8,<lb break="yes" />et tome IV, pag. 517-34.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>D&#x2019;autres auteurs, tels qu&#x2019;Abraham Ens <note place="foot" n="(8)">
                                <hi rendition="#i">Dissertatio physiol, de causá vices cordis alternas<lb break="yes"/>producente, Lugd. Batav.</hi> 1745.</note>;<lb break="yes"/>St&#x0153;helin <note place="foot" n="(9)">
                                <hi rendition="#i">Dissertatio de putsibus. Basile&#x00E6;,</hi> 1749.</note>, etc.; ont encore essayé d&#x2019;expliquer<lb break="yes"/>les mouvemens du c&#x0153;ur; mais leurs syst&#x00EA;mes,<lb break="yes"/>presqu&#x2019;aussit&#x00F4;t oubliés que concus, ne méritent<lb break="yes"/>pas que nous nous y arr&#x00EA;tions.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ceux de Boerrhaave et Sthal régnaient à peu-<lb break="no"/>près seuls, lorsqu&#x2019;en 1752 Haller publia ses éx-<lb break="no"/>périences sur l&#x2019;irritabilité. Ces expériences, ainsi<lb break="yes"/>que celles que ses sectateurs firent para&#x00EE;tre en-<lb break="no"/>suite, tendent à prouver que la propriété de<lb break="yes"/>se contracter appartient essentiellement à la fibre<lb break="yes"/>musculaire. Cette proprieté que Haller désigne,<lb break="yes"/>tant&#x00F4;t sous le nom de <hi rendition="#i">vis insita,</hi> tant&#x00F4;t d&#x2019;après<lb break="yes"/>Glisson, sous celui d&#x2019;<hi rendition="#i" >irritabilité,</hi> est la source<lb break="yes"/>de tous les mouvemens qui se font dans l&#x2019;animal;<lb break="yes"/>mais elle ne peut les produire qu&#x2019;autant que<lb break="yes"/>quelque cause, que quelque <hi rendition="#i">stimulus</hi> la dé-<lb break="no" />termine à agir. Ainsi tout mouvement muscu-<lb break="no"/>laire suppose toujours deux choses, l&#x2019;irritabilité,<lb break="yes"/>qui produit la contraction du muscle et un <hi rendition="#i">sti-<lb break="no"/>mulus,</hi> qui détermine l&#x2019;irritabilité à entrer en<lb break="yes"/>action. L&#x2019;irritabilité est la m&#x00EA;me par-tout; elle<lb break="yes"/>ne varie qu&#x2019;en intensité dans les différens mus-<lb break="no"/>cles, mais elle n&#x2019;obéit pas aux m&#x00EA;mes <hi rendition="#i">stimulus</hi>
                            <lb break="yes"/>dans tous les muscles. La puissance nerveuse<lb break="yes"/>est le <hi rendition="#i">stimulus</hi> naturel de tous ceux qui lui<lb break="yes"/>soumis à la volonté; et c&#x2019;est en excitant, on<lb break="yes"/>en suspendant l&#x2019;action de cette puissance sur<lb break="yes"/>l&#x2019;irritabilité de tels ou tels muscles, que la vo-<lb break="no"/>lonté fait agir ou met en répos telle ou telle<lb break="yes"/>partie: il n&#x2019;en est pas ainsi dans les muscles<lb break="yes"/>involontaires. Ceux-ci reconnaissent des <hi rendition="#i">stimu-<lb break="no"/>lus</hi> de différentes sortes, lesquels sont appro-<lb break="no"/>priés à leurs fonctions, et totalement étrangers à<lb break="yes"/>la puissancé nerveuse. C&#x2019;est le sang qui est le<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">stimulus</hi> naturel de l&#x2019;irritabilité du c&#x0153;ur; ce<lb break="yes"/>sont les substances alimentaires qui <hi rendition="#i">stimulent</hi>
                            <lb break="yes"/>celle du canal intestinal, etc.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On déduit facilement de ces principes l&#x2019;ex-<lb break="no" />plication des circonstances principales qu&#x2019;on ob-<lb break="no" />serve dans les mouvemens du c&#x0153;ur. Ainsi ces<lb break="yes" />mouvemens ne sont pas soumis à la volonté,<lb break="yes"/>parce qu&#x2019;ils sont indépendans de la puissance<lb break="yes"/>nerveuse; ils ont lieu sans interruption pendant<lb break="yes"/>toute la vie, parce que l&#x2019;irritabilité qui les pro-<lb break="no"/>duit appartient essentiellement aux fibres du<lb break="yes"/>c&#x0153;ur, et que le sang qui les determine est<lb break="yes"/>sans cesse rapporté à cet organe par les veines,<lb break="yes"/>à mesure qu&#x2019;il s&#x2019;en échappe par les artères. Les<lb break="yes"/>systoles et les diastoles se succedent alternati-<lb break="no"/>vement et régulièrement, parce que le <hi rendition="#i">stimulus</hi>
                            <lb break="yes"/>du sang occasionne toujours la systole, soit dans<lb break="yes"/>les oreillettes, soit dans les ventricules, et que<lb break="yes"/>la systole, en évacuant le <hi rendition="#i" >stimulus,</hi> donne lieu<lb break="yes"/>elle-m&#x00EA;me à la diastole, laquelle ramene la<lb break="yes"/>systole en permettant l&#x2019;accès à de nouveau<lb break="yes"/>sang.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Telle est sommairement la célebre théorie de<lb break="yes" />l&#x2019;irritabilité hallérienne; cette théorie n&#x2019;avait pas<lb break="yes"/>été imaginée dans le cabinet, comme les autres<lb break="yes"/>dout nous avons parlé: elle était fondée, comme<lb break="yes"/>nous l&#x2019;avons dit, sur des expériences faites par<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">Haller</hi> lui-m&#x00EA;me, et par les plus distingués de<lb break="yes"/>ses disciples, lesquels occupaient déjà, ou occu-<lb break="no"/>perent par la suite, le premier rang parmi les<lb break="yes"/>anatomistes et les médecins du siécle dernier.<lb break="yes"/>Ces expériences, répetees dans toute l&#x2019;Europe,<lb break="yes"/>y trouverent presque par-tout des approbateurs;<lb break="yes"/>mais elles y trouverent aussi un certain nombre<lb break="yes"/>de censeurs d&#x2019;une grande réputation. Le prin-<lb break="no"/>cipal point de cette diversité d&#x2019;opinion, celui<lb break="yes"/>sur lequel on a disputé jusqu&#x2019;à ce jour, sans<lb break="yes"/>pouvoir s&#x2019;accorder, consiste à savoir si réelle-<lb break="no"/>ment les mouvemens du c&#x0153;ur sont indépendans<lb break="yes"/>de la puissance nerveuse.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On peut réduire à trois chefs les faits d&#x2019;après<lb break="yes" />lesquels l&#x2019;école de Haller a soutenu l&#x2019;affirma-<lb break="no"/>tive. 1&#x00B0;. Si l&#x2019;on interrompt toute communication<lb break="yes"/>entre le c&#x0153;ur et le cerveau, <hi rendition="#i">source unique de<lb break="yes"/>la puissance nerveuse,</hi> par la section des nerfs<lb break="yes"/>qui vont au c&#x0153;ur, par celle de la mo&#x00EB;lle épi-<lb break="no"/>niere au cou, ou m&#x00EA;me par la décapitation,<lb break="yes"/>les mouvemens du c&#x0153;ur continuent comme aupa-<lb break="no"/>ravant. 2&#x00B0;. Si l&#x2019;on excise le c&#x0153;ur dans un ani-<lb break="no"/>mal vivant, et qu&#x2019;on le pose sur une table, cet<lb break="yes" />organe continue de battre, et quelquefois pen-<lb break="no"/>dant fort long-tems (M. de Humboldt nous a<lb break="yes"/>fait voir qu&#x2019;il battait plus fort et plus long-tems<lb break="yes"/>quand on le tenait suspendu). 3&#x00B0;. On produit<lb break="yes"/>toujours des convulsions, m&#x00EA;me quelque tems<lb break="yes"/>après la mort, dans les muscles des mouvemens<lb break="yes"/>volontaires, en irritant les nerfs de ces muscles,<lb break="yes"/>soit mécaniquement, soit de toute autre maniere.<lb break="yes"/>Au contraire, l&#x2019;irritation des nerfs cardiaques ne<lb break="yes"/>cause aucun changement dans les mouvemens du<lb break="yes"/>c&#x0153;ur, et ne les rappelle pas quand ils ont cessé;<lb break="yes"/>il en est de m&#x00EA;me de l&#x2019;irritation des mo&#x00EB;lles alon-<lb break="no"/>gée et épiniere, laquelle occasionne de fortes<lb break="yes"/>convulsions dans tout le corps, et ne produit<lb break="yes"/>aucun effet sur le c&#x0153;ur.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ces faits sont exacts, excepté peut-&#x00EA;tre ceux<lb break="yes"/>du troisieme chef, sur lesquels il y a quelque<lb break="yes" />dissentiment. Mais en les admettant, les adver-<lb break="no"/>saires de l&#x2019;irritabilité ont demandé pourquoi, si<lb break="yes"/>la puissance nerveuse n&#x2019;a point d&#x2019;action sur le<lb break="yes"/>c&#x0153;ur, cet organe re&#x00E7;oit des nerfs? et pourquoi<lb break="yes"/>il se montre si éminemment soumis à l&#x2019;empire<lb break="yes"/>des passions? Haller ne s&#x2019;est jamais bien expli-<lb break="no"/>qué sur ces objections; mais tout prouve qu&#x2019;il<lb break="yes"/>en sentait intérieurement toute la force. Si on<lb break="yes"/>lit avec attention tout ce qu&#x2019;il a dit sur les mouve-<lb break="no"/>mens du c&#x0153;ur, dans ses Mémoires sur l&#x2019;irri-<lb break="no"/>tabilité <note place="foot" n="(10)">
                                <hi rendition="#i">Mémoires sur la nature sensible et irritable des par-<lb break="no"/>ties, etc.</hi> Lausanne, 1756. &#x2014; <hi rendition="#i">Opera minora,</hi> tom. I.</note>, et sur-tout dans sa grande Phy-<lb break="no"/>siologie <note place="foot" n="(11)">
                                <hi rendition="#i">Element physiol.,</hi> lib. IV, sect. 5 et lib. XI. sect. 3.</note>, on est frappé des contradictions<lb break="yes" />qu&#x2019;on y rencontre, et qui en rendent la lecture<lb break="yes" />fatigante. Par-tout son grand objet est de prouver<lb break="yes"/>que les mouvemens du c&#x0153;ur sont indépendans de<lb break="yes"/>la puissance nerveuse; tous les faits, toutes les<lb break="yes" />expériences, toutes les observations qu&#x2019;il cite,<lb break="yes" />tendent à ce but. Et cependant il semble ad-<lb break="no"/>mettre en plusieurs endroits, que les nerfs ont de<lb break="yes"/>l&#x2019;action sur le c&#x0153;ur; il est vrai que c&#x2019;est avec l&#x2019;air<lb break="yes"/>du doute qu&#x2019;il l&#x2019;admet, et en se bornant à dire<lb break="yes"/>qu&#x2019;il est possible, qu&#x2019;il n&#x2019;est pas invraisem-<lb break="no"/>blable que le c&#x0153;ur emprunte des nerfs une force<lb break="yes"/>motrice <note place="foot" n="(12)">
                                <hi rendition="#i">Ibidem.</hi> lib. IV. sect. 5, pag. 493 et alibi passim.</note>. Ces contradictions qui lui ont été<lb break="yes" />reprochées par plusieurs auteurs justement cé-<lb break="no"/>lebres, entr&#x2019;autres par MM. Prochaska <note place="foot" n="(13)">
                                <hi rendition="#i">Opera minora Vienn&#x00E6;,</hi> 1800. Tom. II, p. 90.</note>,<lb break="yes"/>Behrends <note place="foot" n="(14)" >Tom. III; pag. 4, de la collection de Ludwig, inti-<lb break="no" />tulée: <hi rendition="#i">Scriptores nevrolog. minores selecti. Lipsi&#x00E6;,</hi> 1791-5.<lb break="yes"/>IV tom. in-4&#x00B0;.</note> et Ernest Platner <note place="foot" n="(15)">Tom. II, pag. 266 de la m&#x00EA;me collection.</note>, etc., pro-<lb break="no"/>viennent manifestement de ce qu&#x2019;il ne pouvait<lb break="yes"/>pas concilier les résultats de ses expériences<lb break="yes"/>avec l&#x2019;intervention de la puissance nerveuse<lb break="yes"/>dans les mouvemens du c&#x0153;ur, et de ce qu&#x2019;en<lb break="yes"/>rejettant cette intervention, il ne pouvait rendre<lb break="yes"/>compte, ni de l&#x2019;usage des nerfs cardiaques, ni<lb break="yes"/>de l&#x2019;influence des passions sur le c&#x0153;ur. Car<lb break="yes"/>c&#x2019;est là le véritable n&#x0153;ud de la difficulté dans<lb break="yes"/>la controverse dont il s&#x2019;agit. Ceux qui, comme<lb break="yes"/>Fontana, ont rejeté formellement toute inter-<lb break="no"/>vention de la puissance nerveuse, ont été forcés<lb break="yes"/>d&#x2019;admettre que les nerfs destinés partout ailleurs<lb break="yes"/>à porter la vie, le sentiment et le mouvement,<lb break="yes"/>n&#x2019;avaient dans le c&#x0153;ur aucun usage connu <note place="foot" n="(16)">
                                <hi rendition="#i">Mémoires sur les parties sensib. et irritab.</hi> tom. III,<lb break="yes"/>pag. 234. <hi rendition="#i">Voy.</hi> aussi Caldani, <hi rendition="#i">ibidem,</hi> pag. 471; et le <hi rendition="#i">Traité<lb break="yes"/>sur le venin de la vipère,</hi> t. II, p. 169-171.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>De pareilles conséquences décelaient évidem-<lb break="no"/>ment <choice>
                                <sic>l&#x2019;&#x2019;insuffisance</sic>
                                <corr type="editorial">l&#x2019;insuffisance</corr>
                            </choice> de la théorie de Haller:<lb break="yes"/>aussi plusieurs de ses partisans ont-ils reconnu<lb break="yes"/>la nécessite d&#x2019;y apporter des modifications, et<lb break="yes"/>d&#x2019;admettre la puissance nerveuse comme une<lb break="yes"/>des conditions d&#x2019;où dépend l&#x2019;irritabilité. Dès-<lb break="no"/>lors ils ont pu rendre raison de l&#x2019;usage des nerfs<lb break="yes"/>du c&#x0153;ur et de l&#x2019;empire des passions sur cet<lb break="yes"/>organe. Mais quand ils ont voulu expliquer pour-<lb break="no"/>quoi l&#x2019;interception de toute communication entre<lb break="yes"/>le cerveau et le c&#x0153;ur, n&#x2019;arr&#x00EA;te pas les mou-<lb break="no"/>vemens de ce dernier, ils ont été obligés d&#x2019;aban-<lb break="no"/>donner l&#x2019;opinion généralement re&#x00E7;ue, qui re-<lb break="no"/>garde le cerveau comme le centre et la source<lb break="yes"/>unique de la puissance nerveuse; et ils ont<lb break="yes"/>admis, sans <hi rendition="#i">preuves directes,</hi> que cette puis-<lb break="no" />sance est engendrée dans toute l&#x2019;étendue du<lb break="yes" />syst&#x00EA;me nerveux, et jusque dans les plus petits<lb break="yes" />nerfs, et qu&#x2019;elle peut exister indépendamment<lb break="yes" />du cerveau, pendant un certain tems, dans les<lb break="yes"/>nerfs de cette partie. Parmi les auteurs de cette<lb break="yes"/>derniere opinion, le savant professeur Prochaska<lb break="yes"/>est un de ceux qui l&#x2019;ont le mieux développée <note place="foot" n="(17)">
                                <hi rendition="#i">Commentatio de functionibus systematis nervosi</hi>, <lb break="yes"/>publiée en 1784 dans le troisième fascucule des <hi rendition="#i">Annotationes<lb break="yes" />acad.</hi> de cet auteur, et réimprimée dans ses <hi rendition="#i">Opera minor.<lb break="yes"/>Vienn&#x00E6;,</hi> 1800.</note>.<lb break="yes"/>Mais lorsqu&#x2019;il en fait l&#x2019;application aux mouve-<lb break="no"/>mens du c&#x0153;ur, et qu&#x2019;il veut expliquer pourquoi<lb break="yes"/>ils sont indépendans de la volonté, et soumis<lb break="yes"/>à l&#x2019;empire des passions, son opinion ne para&#x00EE;t<lb break="yes"/>pas bien décidée: c&#x2019;est aux ganglions qu&#x2019;il a<lb break="yes" />recours, et il hésite encore sur la fonction qu&#x2019;il<lb break="yes"/>doit leur attribuer. Tant&#x00F4;t il les considére comme<lb break="yes"/>des n&#x0153;uds, comme des ligatures assez serrées<lb break="yes"/>pour intercepter toute communication entre le<lb break="yes"/>c&#x0153;ur et le <hi rendition="#i">sensorium commune,</hi> dans l&#x2019;état<lb break="yes"/>calme et paisible, mais pas assez pour emp&#x00EA;-<lb break="no"/>cher le <hi rendition="#i">sensorium</hi> de réagir plus ou moins vive-<lb break="no"/>ment sur le c&#x0153;ur, dans le trouble des pas-<lb break="no"/>sions <note place="foot" n="(18)">
                                <hi rendition="#i">Opera minor.,</hi> tome II, pag. 165.</note>, tant&#x00F4;t il semble croire que l&#x2019;inter-<lb break="no" />ception est complette et constante, et que c&#x2019;est<lb break="yes" />par les nerfs de la huitieme paire que l&#x2019;effet<lb break="yes" />des passions se fait sentir sur le c&#x0153;ur <note place="foot" n="(19)">
                                <hi rendition="#i">Ibidem,</hi> pag. 167.</note>; et il<lb break="yes"/>para&#x00EE;t adopter l&#x2019;opinion de Winslow <note place="foot" n="(20)">
                                <hi rendition="#i">Expositio anatom. Traité des nerfs,</hi> §. 364.</note>, renou-<lb break="no"/>velée par Winterl <note place="foot" n="(21)">
                                <hi rendition="#i">Nova inflam. therria. Vienn&#x00E6;,</hi> 1767, cap. 5, p. 154.</note>, par Jonhstone <note place="foot" n="(22)">
                                <hi rendition="#i">Essay on the use of the ganglions.</hi> 1771.</note>, par<lb break="yes"/>Unzer <note place="foot" n="(23)" >Cité par Prochaska, <hi rendition="#i">Opera minor.,</hi> tome II, p. 169.</note>, par Lecat <note place="foot" n="(24)">
                                <hi rendition="#i">Traité de l&#x2019;existence, de la nature et des propriétés<lb break="yes"/>du fluide nerveux.</hi> Berlin, 1765, pag. 225.</note>, par Peffinger <note place="foot" n="(25)">
                                <hi rendition="#i">De structur&#x00E2; nervorum, Argentorati.</hi> 1782, sect. I.<lb break="yes"/>&#167;. 34, sur la fin. Insérée dans la <hi rendition="#i">collection de Ludwig</hi>, tome I.</note>, etc.,<lb break="yes"/>que les ganglions sont comme autant de petits<lb break="yes"/>cerveaux. Il admet en m&#x00EA;me tems que les nerfs<lb break="yes"/>du sentiment sont distincts de ceux du mouve-<lb break="no"/>ment, ensorte que le c&#x0153;ur ne peut se con-<lb break="no"/>tracter qu&#x2019;autant que l&#x2019;impression du <hi rendition="#i">stimulus</hi>
                            <lb break="yes"/>sur ses cavités est transmise aux ganglions par<lb break="yes"/>les nerfs du sentiment, et réfléchie de là sur<lb break="yes"/>les fibres par les nerfs du mouvement <note place="foot" n="(26)">
                                <hi rendition="#i">Opera minor.</hi>, tome II, pag. 169.</note>. Mais<lb break="yes"/>outre que toute cette opinion n&#x2019;est, de l&#x2019;aveu<lb break="yes"/>m&#x00EA;me de l&#x2019;auteur, qu&#x2019;une conjecture, elle sup-<lb break="no"/>pose, d&#x2019;une part, que la circulation continuerait<lb break="yes"/>après la destruction de la mo&#x00EB;lle épiniere, et<lb break="yes"/>de l&#x2019;autre, que le c&#x0153;ur cesserait de battre a<lb break="yes" />l&#x2019;instant où sa communication avec les ganglions<lb break="yes" />et les plexus serait interrompue: or, ces deux<lb break="yes" />suppositions sont démenties par les faits.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>
                            <hi rendition="#c">(<hi rendition="#i">La suite à un prochain numéro.</hi>)</hi>
                        </p>
                    </div>
                    <lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="1403" facs="#f0003"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Extrait du rapport fait à la classe des sciences<lb break="yes"/>physiques et mathématiques de l&#x2019;Institut im-<lb break="no"/>périal de France, sur des expériences rela-<lb break="no"/>tives aux mouvemens du c&#x0153;ur;</hi> par M. Percy.</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <p>
                            <hi rendition="#c">
                                <hi rendition="#i">Fin</hi> &#x2014; (Voyez le Moniteur du 18 décembre.)</hi>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ces efforts infructueux pour modifier la théorie<lb break="yes"/>de l&#x2019;irritabilité par l&#x2019;intervention de la puissance<lb break="yes"/>nerveuse, n&#x2019;ont fait qu&#x2019;augmenter le zele de<lb break="yes"/>quelques auteurs pour maintenir cette théorie<lb break="yes"/>dans sa pureté primitive, et comme l&#x2019;usage des<lb break="yes"/>nerfs du c&#x0153;ur était un des points les plus em-<lb break="no"/>barrassans de cette théorie, MM. S&#x0153;mmerring,<lb break="yes"/>un des plus profonds anatomistes de l&#x2019;Allemagne,<lb break="yes"/>et Behrends, un de ses disciples les plus dis-<lb break="no"/>tingués, ont soutenu, en 1792, que le c&#x0153;ur n&#x2019;a<lb break="yes"/>point de nerfs, et que tous ceux qui paraissent<lb break="yes"/>s&#x2019;y rendre se perdent dans les tuniques des<lb break="yes"/>arteres coronaires, sans que ses propres fibres en<lb break="yes"/>re&#x00E7;oivent un seul filet <note place="foot" n="(27)">Behrends, <hi rendition="#i">Dissertatio qu&#x00E2; démonstratur cor nervis<lb break="yes"/>carere. Mungunti&#x00E6;,</hi> 1792. Insérée dans le t&#x00F4;me III de la<lb break="yes"/>Collection de Ludwig.</note>: opinion qui, loin de<lb break="yes"/>lever toutes les difficultés, ne ferait que rendre<lb break="yes"/>plus inexplicable encore l&#x2019;influence des passions<lb break="yes"/>sur les mouvemens du c&#x0153;ur. Ces deux auteurs<lb break="yes"/>prétendent que les nerfs cardiaques servent à<lb break="yes"/>entretenir et à augmenter l&#x2019;irritabilité des arteres<lb break="yes"/>coronaires; mais l&#x2019;existence de l&#x2019;irritabilité dans<lb break="yes"/>les arteres est encore douteuse, et y f&#x00FB;t-elle dé-<lb break="no"/>montrée, il serait bien étrange qu&#x2019;elle dépendit<lb break="yes"/>de la puissance nerveuse dans les arteres, et que<lb break="yes"/>dans le c&#x0153;ur, le plus irritable de tous les organes,<lb break="yes"/>elle en f&#x00FB;t entièrement indépendante.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Au reste, la science n&#x2019;a qu&#x2019;à s&#x2019;applaudir des<lb break="yes"/>doutes proposés par M. Behrends, mais sans<lb break="yes"/>preuves, sur les nerfs cardiaques, puisqu&#x2019;ils ont<lb break="yes"/>déterminé le savant Scarpa à descendre à son<lb break="yes"/>tour dans l&#x2019;ar&#x00EA;ne, et qu&#x2019;ils nous ont valu le bel<lb break="yes"/>ouvrage sur les nerfs du c&#x0153;ur <note place="foot" n="(28)">
                                <hi rendition="#i">Tabul&#x00E6; nevrologi&#x00E6; ad illustrandam historiam anato-<lb break="no"/>micam cardiacorum nervorum, etc. <choice>
                                        <sic>Ticni</sic>
                                        <corr type="editorial">Ticini</corr>
                                    </choice>,</hi> 1794.</note>. M. Scarpa<lb break="yes"/>prouve dans cet ouvrage, que les nerfs sont aussi<lb break="yes"/>nombreux, et qu&#x2019;ils se distribuent de la m&#x00EA;me<lb break="yes"/>maniere dans le c&#x0153;ur que dans les autres muscles.<lb break="yes"/>Il admet, comme M. Prochaska, que la sensi-<lb break="no"/>bilité et l&#x2019;irritabilité sont essentiellement unies<lb break="yes"/>et que la puissance nerveuse est engendrée dans<lb break="yes"/>toute l&#x2019;étendue des nerfs; mais il n&#x2019;admet pas<lb break="yes" />que les ganglions soient autant de petits cer-<lb break="no"/>veaux <note place="foot" n="(29)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> § 30.</note>; il para&#x00EE;t croire que la puissance<lb break="yes"/>nerveuse, telle qu&#x2019;elle existe dans tous les nerfs,<lb break="yes"/>est suffisante par elle-m&#x00EA;me pour l&#x2019;exercice des<lb break="yes"/>diverses fonctions, et qu&#x2019;elle n&#x2019;a besoin que de<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">stimulus</hi> qui la détermine à l&#x2019;action. C&#x2019;est du<lb break="yes"/>cerveau que part le <hi rendition="#i" >stimulus</hi> des muscles sou-<lb break="no"/>mis à la volonté, et dans l&#x2019;état ordinaire, c&#x2019;est<lb break="yes"/>le sang qui est le <hi rendition="#i">stimulus</hi> du c&#x0153;ur: mais dans<lb break="yes"/>les vives émotions de l&#x2019;ame le cerveau devient<lb break="yes"/>aussi le <hi rendition="#i">stimulus</hi> de cet organe <note place="foot" n="(30)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> §§ 22, 24, 25, 26, 27, 29.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Suivant cette opinion, le c&#x0153;ur devrait battre<lb break="yes"/>de la m&#x00EA;me maniere, et avec la m&#x00EA;me force<lb break="yes" />après la décapitation, après la destruction de<lb break="yes"/>la mo&#x00EB;lle épinière, et après qu&#x2019;il à été excisé.<lb break="yes"/>M. Scarpa, lui-m&#x00EA;me, assimile les battemens<lb break="yes"/>qui ont lieu dans l&#x2019;apoplexie, à ceux qu&#x2019;on ob-<lb break="no"/>serve, lorsque le c&#x0153;ur ne communique plus avec<lb break="yes"/>le cerveau, ni avec la mo&#x00EB;lle épinière <note place="foot" n="(31)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> § 25.</note>; mais<lb break="yes" />nous verrons par la suite qu&#x2019;il s&#x2019;en faut bien<lb break="yes"/>qu&#x2019;il en soit ainsi. Du reste nous ne devons<lb break="yes"/>pas omettre une remarque fort importante de cet<lb break="yes"/>auteur, et qu&#x2019;il est surprenant qu&#x2019;on n&#x2019;ait pas faite<lb break="yes"/>plus t&#x00F4;t. C&#x2019;est au sujet de l&#x2019;impassibilité du c&#x0153;ur,<lb break="yes"/>quand on irrite la mo&#x00EB;lle épinière et les nerfs,<lb break="yes" />cardiaques. M. Scarpa observe que cette impassi-<lb break="no"/>bilité dont on a tant parlé et qu&#x2019;on a régardée<lb break="yes"/>comme une preuve démonstrative que les mou-<lb break="no"/>vemens du c&#x0153;ur ne dépendent pas des nerfs<lb break="yes"/>prouve seulement que les nerfs du c&#x0153;ur ne<lb break="yes"/>sont pas du m&#x00EA;me ordre que ceux des muscles<lb break="yes"/>volontaires et que la puissance nerveuse ne s&#x2019;y<lb break="yes"/>comporte pas de la m&#x00EA;me manière <note place="foot" n="(32)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> § 20.</note>. Cette<lb break="yes" />réflexion est fort judicieuse, sans doute, et c&#x2019;est<lb break="yes"/>par une erreur de logique expérimentale qu&#x2019;on<lb break="yes"/>a été étonné de ne pas obtenir les m&#x00EA;mes effets<lb break="yes"/>de l&#x2019;irritation de deux ordres de nerfs entière-<lb break="no"/>ment différens.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>L&#x2019;ouvrage de M. Scarpa n&#x2019;a pas fait changer<lb break="yes" />d&#x2019;opinion au docteur S&#x0153;mmerring <note place="foot" n="(33)">
                                <hi rendition="#i">Th. S&#x0153;mmerring de corporis humani fabric&#x00E2;. Tra-<lb break="no"/>jecti ad M&#x0153;num</hi> 1796, tome III, pag. 30, 43, 46, 50<lb break="yes"/>et <hi rendition="#i">ibid.</hi> 1800, tome V, pag. 43.</note>; il n&#x2019;a<lb break="yes"/>pas non plus emp&#x00EA;ché Bichat de nier que la<lb break="yes"/>puissance nerveuse ait aucune part aux mouve-<lb break="no"/>mens du c&#x0153;ur <note place="foot" n="(34)">
                                <hi rendition="#i">Recherches physiol. sur la vie et la mort.</hi> Paris,<lb break="yes"/>an 8-1810, part. II, art. 11, § 1.</note>. Ce dernier auteur, en re-<lb break="no"/>connaissant une vie animale et une vie orga-<lb break="no"/>nique, distinctes l&#x2019;une de l&#x2019;autre, a admis un<lb break="yes"/>syst&#x00EA;me nerveux pour chacune de ces deux vies.<lb break="yes"/>Le syst&#x00EA;me des ganglions qu&#x2019;il considère de m&#x00EA;me<lb break="yes"/>que les auteurs cités plus haut, comme de petits<lb break="yes"/>cerveaux, appartient à la vie organique, et le<lb break="yes"/>syst&#x00EA;me cérébral à la vie animale <note place="foot" n="(35)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> part. I, art. 6, § 4.</note>. Pour<lb break="yes"/>&#x00EA;tre conséquent avec lui-m&#x00EA;me, Bichat aurait<lb break="yes"/>d&#x00FB; admettre, comme M. Prochaska, que le c&#x0153;ur,<lb break="yes"/>centre de la vie organique <note place="foot" n="(36)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> art. 1, § 2.</note>, puise dans<lb break="yes"/>les ganglions le principe de ses mouvemens;<lb break="yes"/>mais il ne l&#x2019;a pas fait: ce sont principalement<lb break="yes"/>les expériences galvaniques qui l&#x2019;ont jeté dans<lb break="yes"/>cette inconséquence, parce qu&#x2019;il avait essayé<lb break="yes"/>en vain de produire des contractions dans le<lb break="yes"/>c&#x0153;ur, en galvanisant les nerfs cardiaques, ex-<lb break="no"/>périences dont MM. S&#x0153;mmerring et Behrends<lb break="yes"/>avaient aussi cherché à étayer leur opinion.<lb break="yes"/>Toutefois ces expériences peuvent réussir, ainsi<lb break="yes"/>que l&#x2019;ont éprouvé l&#x2019;un de nous en 1797 <note place="foot" n="(37)">M. de Humboldt, <hi rendition="#i">Expériences sur l&#x2019;irritation de<lb break="yes"/>la fibre nerveuse et musculaire,</hi> publiées en 1797, et tra-<lb break="no"/>duites en fran&#x00E7;ais deux ans après. Tome I, chap. 9.</note>, et<lb break="yes"/>trois ans auparavant, M. Fowler <note place="foot" n="(38)">
                                <hi rendition="#i">Experiment on animal electricity,</hi> 1795 By Richard<lb break="yes"/>Fowler.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Tel est l&#x2019;exposé succinet, mais fidele, des<lb break="yes" />principaux syst&#x00EA;mes à l&#x2019;aide desquels on a essayé,<lb break="yes"/>depuis la dècouverte de la circulation jusqu&#x2019;à ce<lb break="yes"/>jour, d&#x2019;expliquer les mouvemens du c&#x0153;ur; en<lb break="yes"/>reportant un coup-d&#x2019;&#x0153;il général sur ces syst&#x00EA;mes,<lb break="yes"/>on remarque que dans tous ceux imaginés avant<lb break="yes"/>Haller <note place="foot" n="(39)">Et de m&#x00EA;me dans ceux de Ens, de St&#x0153;helin et autres<lb break="yes"/>dont nous n&#x2019;avons pas parlé.</note>, la puissance nerveuse est toujours<lb break="yes" />considerée, tant&#x00F4;t sous un rapport, tant&#x00F4;t sous<lb break="yes"/>un autre, comme une des conditions essentielles<lb break="yes"/>à la production des mouvemens du c&#x0153;ur, et c&#x2019;est<lb break="yes"/>constamment et uniquement dans le cerveau<lb break="yes"/>qu&#x2019;on en place le siége. Les nerfs cardiaques<lb break="yes"/>avaient donc un usage déterminé dans tous ces<lb break="yes"/>syst&#x00EA;mes, et l&#x2019;on concevait facilement comment<lb break="yes"/>le c&#x0153;ur est soumis à l&#x2019;empire des passions; mais<lb break="yes"/>on ne pouvait pas expliquer pourquoi la circu-<lb break="no"/>lation continue dans les acéphales, ni pourquoi<lb break="yes"/>dans les expériences sur les animaux, l&#x2019;inter-<lb break="no"/>ception de communication entre le cerveau<lb break="yes"/>et le c&#x0153;ur, n&#x2019;arr&#x00EA;te pas les mouvemens de ce der-<lb break="no"/>nier. Depuis Haller, l&#x2019;irritabilité a été la base de<lb break="yes"/>tous les syst&#x00EA;mes. En regardant cette propriété<lb break="yes"/>comme essentielle à la fibre et comme indépen-<lb break="no"/>dante de la puissance nerveuse, la circulation<lb break="yes"/>dans les acéphales et les divers phénomenes<lb break="yes"/>qu&#x2019;on observe dans les expériences dont nous<lb break="yes"/>venons de parler, n&#x2019;avaient plus rien d&#x2019;embar-<lb break="no"/>rassant; mais l&#x2019;usage des nerfs du c&#x0153;ur et l&#x2019;in-<lb break="no"/>fluence des passions sur cet organe devenaient<lb break="yes"/>inexplicables. La nécessité de lever les difficultés<lb break="yes"/>a produit deux sectes parmi les partisans de<lb break="yes"/>l&#x2019;irritabilité. Les uns, fauteurs zélés de l&#x2019;irri-<lb break="no"/>tabilité pure, ont appelé à leur secours les hypo-<lb break="no"/>thèses les plus invraisemblables, et tous leurs<lb break="yes"/>efforts n&#x2019;ont servi qu&#x2019;à prouver combien la cause<lb break="yes"/>qu&#x2019;ils ont embrassée est difficile à défendre.<lb break="yes"/>Les autres ont fait intervenir la puissance ner-<lb break="no"/>veuse dans l&#x2019;irritabilité qu&#x2019;ils ont considérée<lb break="yes"/>comme une des fonctions de cette puissance;<lb break="yes"/>mais il leur a fallu admettre, soit par rapport<lb break="yes"/>au siége, soit par rapport à la maniere d&#x2019;&#x00EA;tre<lb break="yes"/>de la puissance nerveuse, des conditions qui,<lb break="yes"/>de leur propre aveu, sont loin d&#x2019;&#x00EA;tre démon-<lb break="no"/>trées, sur lesquelles ils ne sont point d&#x2019;accord<lb break="yes"/>entre eux, et qui, dans l&#x2019;application qu&#x2019;ils en<lb break="yes"/>font aux mouvemens du c&#x0153;ur, ou ne levent pas<lb break="yes" />entierement les anciennes difficultés, ou en font<lb break="yes" />na&#x00EE;tre de nouvelles.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il est facile de voir à quoi tient qu&#x2019;on ait<lb break="yes"/>fait si peu de progrès dans cette grande et longue<lb break="yes"/>question. Si on examine tout ce qui a été dit<lb break="yes"/>sur ce sujet depuis Haller, on reconna&#x00EE;t que<lb break="yes"/>ce sont à-peu-près toujours les m&#x00EA;mes faits,<lb break="yes"/>toujours les m&#x00EA;mes expériences, toujours les<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes raisonnemens mis en avant de part et<lb break="yes"/>d&#x2019;autre. Les seules expériences nouvelles sont<lb break="yes"/>les applications du galvanisme pour stimuler les<lb break="yes"/>nerfs cardiaques, encore ne le sont-elles qu&#x2019;en<lb break="yes"/>apparence, puisque, dès le tems de Haller,<lb break="yes"/>on avait employé l&#x2019;électricité dans la m&#x00EA;me<lb break="yes"/>vue <note place="foot" n="(40)">
                                <hi rendition="#i">Voyez,</hi> entre autres, <hi rendition="#i" >Mémoire sur les parties sensi-<lb break="no"/>bles et irritables</hi>, tome III, page 214.</note>. Il est évident qu&#x2019;il n&#x2019;y avait plus rien<lb break="yes"/>
                            <pb n="1404" facs="#f0004"/>à espérer pour les progrès de la science, en<lb break="yes"/>continuant de suivre des sentiers battus par tant<lb break="yes"/>d&#x2019;hommes célebres, depuis près de soixante<lb break="yes"/>ans. Il fallait ouvrir de nouvelles routes; il fallait<lb break="yes"/>trouver ou inventer de nouvelles methodes pour<lb break="yes"/>interroger la nature, il fallait sur-tout introduire<lb break="yes"/>dans les expériences physiologiques cette pré-<lb break="no"/>cision de logique sévere, auxquelles les autres<lb break="yes"/>sciences physiques ont d&#x00FB; de nos jours de si<lb break="yes"/>grands progrès; c&#x2019;est ce qu&#x2019;a exécuté l&#x2019;auteur du<lb break="yes"/>Mémoire que nous examinons.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>M. Le Gallois ne s&#x2019;était nullement proposé<lb break="yes"/>de rechercher les causes des mouvemens du<lb break="yes"/>c&#x0153;ur; il s&#x2019;en tenait à la théorie de Haller,<lb break="yes"/>lorsque des expériences entreprises dans des<lb break="yes"/>vues toutes différentes le conduisirent à ce<lb break="yes"/>résultat singulier, qu&#x2019;il ne pouvait plus rien<lb break="yes"/>comprendre à ses propres expèriences, à moins<lb break="yes"/>qu&#x2019;il ne constat&#x00E2;t si, et comment, la puissance<lb break="yes"/>nerveuse intervient dans les fonctions du c&#x0153;ur?<lb break="yes"/>Pour mieux faire conna&#x00EE;tre son travail, nous<lb break="yes"/>rapporterons à quelle occasion, et par quel en-<lb break="no"/>cha&#x00EE;nement de faits et de raisonnemens il s&#x2019;est<lb break="yes"/>trouvé engagé dans cette recherche.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Un cas d&#x2019;accouchement particulier lui donna,<lb break="yes"/>il y a quelques années, le desir de con-<lb break="no"/>na&#x00EE;tre combien de tems un f&#x0153;tus à terme<lb break="yes"/>peut vivre, sans respirer, à dater du moment<lb break="yes"/>où, par une cause quelconque, il a cessé de<lb break="yes"/>communiquer avec sa mere? cette question<lb break="yes"/>curieuse en elle-m&#x00EA;me, et sur-tout d&#x2019;un grand<lb break="yes"/>intér&#x00EA;t pour la pratique des accouchemens et pour<lb break="yes"/>la médecine légale, avait à peine été effleurée<lb break="yes"/>par les auteurs, M. Le Gallois entreprit de<lb break="yes"/>la résoudre par des expériences directes sur les<lb break="yes"/>animaux, et pour que la solution e&#x00FB;t une cer-<lb break="no"/>taine généralité, et qu&#x2019;elle p&#x00FB;t s&#x2019;étendre au plus<lb break="yes"/>grand nombre de cas possible, il pla&#x00E7;a les f&#x0153;tus<lb break="yes"/>des animaux dans les diverses conditions qui si-<lb break="no"/>mulaient les principaux accidens qui peuvent sur-<lb break="no"/>venir au f&#x0153;tus humain, en m&#x00EA;me tems qu&#x2019;il<lb break="yes"/>cesse de communiquer avec sa mere. Parmi ces<lb break="yes"/>accidens, il en est un qui n&#x2019;est arrivé que trop<lb break="yes"/>souvent, c&#x2019;est la décollation dans l&#x2019;accouche-<lb break="no"/>ment artificiel par les pieds. L&#x2019;auteur voulut<lb break="yes"/>savoir ce que devient le f&#x0153;tus dans ce cas, s&#x2019;il<lb break="yes"/>périt à l&#x2019;instant m&#x00EA;me de la décollation et à quel<lb break="yes" />genre de mort il succombe. Il reconnut que le<lb break="yes"/>trone demeure vivant, et qu&#x2019;en prévenant l&#x2019;hé-<lb break="no" />morrhagie par la ligature des vaisseaux du cou,<lb break="yes"/>il ne meurt qu&#x2019;au bout du m&#x00EA;me tems et avec les<lb break="yes" />m&#x00EA;mes phénomenes que si, sans avoir été dé-<lb break="no" />collé, la respiration avait été complettement in-<lb break="no" />terceptée; et ce qui acheva de lui démontrer<lb break="yes"/>que l&#x2019;animal décapité n&#x2019;est réellement qu&#x2019;as-<lb break="no"/>phixié, c&#x2019;est qu&#x2019;on peut à volonté prolonger son<lb break="yes"/>existence en suppléant à la respiration naturelle<lb break="yes"/>par l&#x2019;insufflation pulmonaire.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>M. Le Gallois conclut de ces faits, que la dé-<lb break="no"/>collation ne fait qu&#x2019;arr&#x00EA;ter les mouvemens inspi-<lb break="no" />ratoires, et que par conséquent le principe de<lb break="yes"/>tous ces mouvemens est dans le cerveau; mais<lb break="yes"/>que celui de la vie du tronc est dans le tronc<lb break="yes"/>m&#x00EA;me. Cherchant ensuite quel est le siége immé-<lb break="no"/>diat de chacun de ces deux principes, il décou-<lb break="no"/>vrit que le principe des mouvemens inspiratoires<lb break="yes"/>réside dans cet endroit de la mo&#x00EB;lle alongée qui<lb break="yes"/>donne naissance aux nerfs de la huitieme paire;<lb break="yes"/>et que celui de la vie du tronc a sa source dans<lb break="yes"/>la mo&#x00EB;lle épiniere. Ce n&#x2019;est pas par toute cette<lb break="yes"/>mo&#x00EB;lle que chaque partie du corps est animée,<lb break="yes"/>mais seulement par la portion dont elle re&#x00E7;oit ses<lb break="yes"/>nerfs, en sorte qu&#x2019;en ne détruisant qu&#x2019;une por-<lb break="no"/>tion de la mo&#x00EB;lle épiniere, on ne frappe de<lb break="yes"/>mort que les parties du corps qui correspondent<lb break="yes"/>à cette portion. De plus, si l&#x2019;on intercepte la cir-<lb break="no"/>culation du sang dans une portion de la mo&#x00EB;lle<lb break="yes"/>épiniere, la vie s&#x2019;affaiblit et s&#x2019;éteint bient&#x00F4;t entiè-<lb break="no"/>rement dans toutes les parties qui re&#x00E7;oivent leurs<lb break="yes"/>nerfs de cette portion de mo&#x00EB;lle. Il y a donc deux<lb break="yes"/>moyens de faire cesser la vie dans telle ou telle<lb break="yes"/>partie du corps d&#x2019;un animal; l&#x2019;un en détruisant la<lb break="yes"/>mo&#x00EB;lle dont cette partie re&#x00E7;oit ses nerfs, l&#x2019;autre<lb break="yes"/>en y interceptant la circulation du sang.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il résultait de là que l&#x2019;entretien de la vie dans<lb break="yes" />une partie quelconque du corps, dépendait essen-<lb break="no" />tiellement de deux conditions; savoir, l&#x2019;intégrité<lb break="yes"/>de la portion de mo&#x00EB;lle épiniere correspondante,<lb break="yes"/>et la circulation du sang; et par conséquent, qu&#x2019;il<lb break="yes"/>serait possible de faire vivre telle partie qu&#x2019;on<lb break="yes"/>voudrait d&#x2019;un animal aussi long-tems qu&#x2019;on pour-<lb break="no"/>rait y faire subsister ces deux conditions, que l&#x2019;on<lb break="yes"/>pourrait, par exemple, faire vivre toutes seules<lb break="yes"/>les parties antérieures, après avoir frappé de mort<lb break="yes"/>les postérieures par la destruction de la mo&#x00EB;lle<lb break="yes"/>épiniere correspondante, ou bien les postérieu-<lb break="no"/>res, après avoir frappé de mort les antérieures.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>(M. le rapporteur donne ici le détail des expé-<lb break="no"/>riences de M. Le Gallois: nous les avons fait con-<lb break="no"/>na&#x00EE;tre dans les N<hi rendition="#sup">os</hi> précédens; il n&#x2019;est ici de notre<lb break="yes"/>objet que de consigner l&#x2019;opinion de la commission<lb break="yes"/>et de la classe sur ces belles expériences.)</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ces expériences nous paraissent confirmer<lb break="yes"/>complettement toutes les conséquences que l&#x2019;au-<lb break="no"/>teur en a déduites, et par lesquelles il a terminé<lb break="yes"/>son Mémoire; pour nous borner ici aux points<lb break="yes"/>principaux, nous dirons que nous regardons<lb break="yes"/>comme démontré,</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>1&#x00B0;. Que le principe de tous les mouvemens<lb break="yes"/>inspiratoires a son siége vers cet endroit de la<lb break="yes"/>mo&#x00EB;lle älongée qui donne naissance aux nerfs<lb break="yes"/>de la huitieme paire;</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>2&#x00B0;. Que le principe qui anime chaque partie<lb break="yes"/>du corps réside dans ce lieu de la mo&#x00EB;lle épi-<lb break="no"/>niere duquel naissent les nerfs de cette paire;</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>3&#x00B0;. Que c&#x2019;est pareillement dans la mo&#x00EB;lle épi-<lb break="no"/>niere que le c&#x0153;ur puise le principe de sa vie<lb break="yes"/>et de ses forces, mais dans cette mo&#x00EB;lle toute<lb break="yes"/>entiere, et non pas seulement dans une por-<lb break="no"/>tion circonscrite;</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>4&#x00B0;. Que le grand sympathique prend nais-<lb break="no"/>sance dans la mo&#x00EB;lle épiniere, et que le ca-<lb break="no"/>ractere particulier de ce nerf est de mettre<lb break="yes"/>chacune des parties auxquelles il se distribue,<lb break="yes"/>sous l&#x2019;influence immédiate de toute la puissance<lb break="yes"/>nerveuse.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ces résultats résolvent sans peine toutes les<lb break="yes"/>difficultés qui se sont élevées depuis Haller sur<lb break="yes"/>les causes du mouvement du c&#x0153;ur. On se rap-<lb break="no"/>pelle que les principales consistent à expliquer,<lb break="yes"/>1&#x00B0; pourquoi le c&#x0153;ur re&#x00E7;oit des nerfs; 2&#x00B0; pour-<lb break="no"/>quoi il est soumis à l&#x2019;empire des passions;<lb break="yes"/>3&#x00B0; pourquoi il ne l&#x2019;est pas à la volonté;<lb break="yes"/>4&#x00B0; pourquoi la circulation continue dans les acé-<lb break="no"/>phales et dans les animaux decapités. On se rap-<lb break="no"/>pelle aussi que jusqu&#x2019;ici aucune explication n&#x2019;a<lb break="yes"/>pu concilier tous ces points, ou du moins ne<lb break="yes"/>l&#x2019;a pu qu&#x2019;à l&#x2019;aide d&#x2019;hypotheses qui, comme nous<lb break="yes"/>l&#x2019;avons vu, donnent lieu à d&#x2019;autres difficultés.<lb break="yes"/>Mais maintenant on con&#x00E7;oit très-bien pourquoi<lb break="yes"/>le c&#x0153;ur re&#x00E7;oit des nerfs et pourquoi il se montre<lb break="yes"/>si éminemment soumis à l&#x2019;empire des passions,<lb break="yes"/>puisqu&#x2019;il est animé par toute la <choice>
                                <sic>mo&#x00EB;le</sic>
                                <corr type="editorial">mo&#x00EB;lle</corr>
                            </choice> épiniere.<lb break="yes"/>Il n&#x2019;obéit pas à la volonté, parce que tous les<lb break="yes"/>organes qui sont sous l&#x2019;influence de la puis-<lb break="no"/>sance nerveuse toute entiere, n&#x2019;y sont pas sou-<lb break="no"/>mis. Enfin la circulation continue dans les acé-<lb break="no"/>phales et dans les animaux décapités, parce<lb break="yes"/>que les mouvemens du c&#x0153;ur ne dépendent pas<lb break="yes"/>du cerveau, ou du moins n&#x2019;en dépendent que<lb break="yes"/>secondairement. Nous devons faire remarquer<lb break="yes"/>que ce dernier point sur lequel M. Le Gallois<lb break="yes"/>a répandu tant de clarté, ne presente que con-<lb break="no"/>fusion et qu&#x2019;erreurs dans les auteurs de l&#x2019;an-<lb break="no"/>cienne école hallérienne et dans ceux de la<lb break="yes"/>nouvelle. Aucun d&#x2019;eux n&#x2019;a distingué les mou-<lb break="no"/>vemens du c&#x0153;ur, qui ont lieu après la décapi-<lb break="no"/>tation, de ceux qu&#x2019;on observe après l&#x2019;excision<lb break="yes"/>de cet organe, ou après la destruction de la<lb break="yes"/>mo&#x00EB;lle épiniere; et ils ont pensé que les uns<lb break="yes"/>et les autres seraient également capables d&#x2019;en-<lb break="no"/>tretenir la circulation. Mais ces mouvemens dif-<lb break="no"/>ferent essentiellement entre eux. Ces derniers<lb break="yes"/>n&#x2019;ont aucune force pour entretenir la circula-<lb break="no"/>tion, ils sont absolument semblables aux faibles<lb break="yes"/>mouvemens qu&#x2019;on peut exciter dans les autres<lb break="yes"/>muscles, pendant quelque tems après la mort.<lb break="yes"/>M. Le Gallois les désigne sous le nom de <hi rendition="#i">mou-<lb break="no"/>vemens d&#x2019;irritabilité,</hi> sans attacher pour le mo-<lb break="no" />ment d&#x2019;autre sens à ce terme, que d&#x2019;exprimer<lb break="yes"/>des phénomenes cadavériques.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il nous reste une derniere t&#x00E2;che a remplir;<lb break="yes" />c&#x2019;est d&#x2019;indiquer ce qui appartient en propre à<lb break="yes"/>M. Le Gallois, dans le travail qui fait l&#x2019;objet<lb break="yes"/>de ce Rapport, et ce que d&#x2019;autres pourraient y<lb break="yes"/>revendiquer.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous pouvons affirmer, sans crainte d&#x2019;&#x00EA;tre<lb break="yes" />contredits, que tout, dans ce travail, lui appar-<lb break="no" />tient; il suffit, pour s&#x2019;en convaincre, de lire son<lb break="yes"/>Mèmoire avec attention. Le hasard lui a donné<lb break="yes"/>l&#x2019;idée de faire sa premiere expérience, et c&#x2019;est<lb break="yes"/>elle qui a amené toutes les autres; chacune<lb break="yes"/>d&#x2019;elles lui ayant été suggérée, et pour ainsi dire<lb break="yes"/>commandée par celle qui la précédait. En le<lb break="yes"/>suivant pas à pas, on reconna&#x00EE;t que sa méthode<lb break="yes"/>a été son seul guide, et que c&#x2019;ést elle seule qui<lb break="yes"/>l&#x2019;a inspiré. Aussi est-ce une chose sans exemple<lb break="yes"/>en physiologie, qu&#x2019;un travail d&#x2019;une aussi longue<lb break="yes"/>haleine, dans lequel toutes les parties sont<lb break="yes"/>tellement liées, tellement dépendantes les unes<lb break="yes"/>des autres, que pour avoir l&#x2019;explication entiere<lb break="yes"/>d&#x2019;un fait, il faut remonter à tous ceux par les-<lb break="no"/>quels l&#x2019;auteur y est arrivé, ét qu&#x2019;on ne peut<lb break="yes"/>pas nier une conséquence, sans nier toutes<lb break="yes"/>celles qui précedent, et sans ébranler toutes<lb break="yes"/>celles qui suivent.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On aurait pu s&#x2019;attendre que dans des recher-<lb break="no"/>ches aussi nombreuses, et qui, par l&#x2019;importance<lb break="yes"/>des questions qu&#x2019;elles embrassent, ont fixé l&#x2019;at-<lb break="no"/>tention d&#x2019;un grand nombre de savans, l&#x2019;auteur<lb break="yes"/>aurait souvent été amené, m&#x00EA;me en ne suivant<lb break="yes"/>que sa méthode, à refaire des expériences déjà<lb break="yes"/>connues. Néanmoins, parmi toutes celles qu&#x2019;il<lb break="yes"/>a consignées dans son Mémoire, nous n&#x2019;en avons<lb break="yes"/>remarqué que deux qui aient été faites avant<lb break="yes"/>lui; l&#x2019;une par Fontana, et l&#x2019;autre par Stenon.<lb break="yes"/>La premiere <note place="foot" n="(41)">
                                <hi rendition="#i">Traité sur le venin de la vipère, etc.,</hi> t. I, p. 317.</note> consiste à insuffler et à faire<lb break="yes" />vivre un animal après l&#x2019;avoir décapité. Fontana<lb break="yes" />n&#x2019;avait fait cette expérience que pour donner<lb break="yes" />de l&#x2019;oxigène au sang veineux, et l&#x2019;on s&#x2019;apper&#x00E7;oit<lb break="yes"/>facilement qu&#x2019;elle était étrangere à notre objet.<lb break="yes"/>Comme elle ne se rattachait à rien, et qu&#x2019;elle<lb break="yes"/>ne servait de preuve à aucun point de doctrine,<lb break="yes"/>on y avait à peine fait attention, et elle était<lb break="yes"/>confondue avec beaucoup d&#x2019;autres faits d&#x2019;après<lb break="yes"/>lesquels on avait entrevu que m&#x00EA;me les animaux<lb break="yes"/>à sang chaud peuvent survivre à la décapitation,<lb break="yes"/>sans qu&#x2019;on s&#x00FB;t, d&#x2019;ailleurs, quelle était la véri-<lb break="no" />table source de leur vie dans cet état. C&#x2019;est<lb break="yes" />pourquoi elle était restée à peu près inconnue;<lb break="yes" />excepté dans quelques écoles d&#x2019;Angleterre et<lb break="yes" />d&#x2019;Allemagne, et M. Le Gallois l&#x2019;ignorait entiè-<lb break="no"/>rement, lorsqu&#x2019;il communiqua à la Faculté de<lb break="yes"/>médecine de Paris ses premieres recherches sur<lb break="yes"/>les fonctions de la mo&#x00EB;lle épiniere. Du reste,<lb break="yes"/>cette expérience n&#x2019;a été pour M. Le Gallois,<lb break="yes"/>qu&#x2019;un des moyens dont il s&#x2019;est servi pour dé-<lb break="no"/>montrer deux de ses principales découvertes;<lb break="yes"/>savoir, que le principe des mouvemens inspi-<lb break="no"/>ratoires a son siége dans la mo&#x00EB;lle alongée, et<lb break="yes"/>que celui de la vie du tronc réside dans la mo&#x00EB;lle<lb break="yes"/>épiniere.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>L&#x2019;expérience de Stenon est celle par laquelle<lb break="yes"/>on lie, puis on delie l&#x2019;aorte ventrale, pour<lb break="yes"/>montrer que l&#x2019;interception de la circulation para-<lb break="no"/>lyse les parties dans lesquelles elle a lieu, et<lb break="yes"/>que le retour du sang y ranime la vie. Cette<lb break="yes"/>expérience est très-connue, et elle a été fré-<lb break="no"/>quemment répétée. Les auteurs qui l&#x2019;ont faite<lb break="yes"/>avaient en vue de prouver, les uns, que la<lb break="yes"/>contraction des muscles dépend de l&#x2019;action du<lb break="yes"/>sang sur leurs fibres; les autres, que dans chaque<lb break="yes"/>partie la sensibilité dépend de la circulation;<lb break="yes"/>et dans l&#x2019;une et l&#x2019;autre question, elle servait<lb break="yes"/>ègalement à prouver le pour et le contre, sui-<lb break="no"/>vant la maniere dont elle était faite. Ainsi,<lb break="yes"/>lorsqu&#x2019;on liait l&#x2019;aorte ventrale elle-m&#x00EA;me, le<lb break="yes"/>sentiment et le mouvement disparaissaient très-<lb break="no"/>promptement dans le tram de derriere <note place="foot" n="(42)">Lorry, <hi rendition="#i">Journal de Médecine,</hi> année 1757, pag. 15.<lb break="yes"/>Haller, <hi rendition="#i">Mémoire sur le mouvement du sang,</hi> p. 203, exp. 52.</note>. Mais<lb break="yes"/>lorsque la ligature était faite plus loin, et seu-<lb break="no"/>lement sur une des arteres crurales, quoique<lb break="yes"/>dans ce cas la circulation fut totalement inter-<lb break="no"/>ceptée dans le membre correspondant, le sen-<lb break="no"/>timent et le mouvement s&#x2019;y conservaient long-<lb break="no"/>tems <note place="foot" n="(43)">Schwenke, <hi rendition="#i">H&#x0153;matol.,</hi> pag. 8. &#x2014; Les expériences 57 et<lb break="yes"/>58 de Haller, loc. citat. pag. 205, sont du m&#x00EA;me genre.</note>. Dans cette opposition entre les re-<lb break="no"/>sultats, chaque auteur ne manquait pas de s&#x2019;en<lb break="yes"/>tenir à ceux qui favorisaient son opinion, et il<lb break="yes"/>s&#x2019;y croyait d&#x2019;antant plus autorisé que la véritable<lb break="yes"/>cause de cette opinion n&#x2019;était pas connue.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Entre les mains de M. Le Gallois, cette m&#x00EA;me<lb break="yes" />expérience se montre sous un aspect bien diffé-<lb break="no"/>rent, et elle montre un sens déterminé. On<lb break="yes"/>voit clairement que si le sentiment et le mou-<lb break="no"/>vement ne cessent dans les membres postérieurs<lb break="yes"/>que quand la ligature a été faite sur l&#x2019;aorte,<lb break="yes"/>cela tient á ce que c&#x2019;est dans ce cas seulement<lb break="yes"/>que la circulation est interceptée dans la portion<lb break="yes"/>de mo&#x00EB;lle épiniere qui donne naissance aux nerfs<lb break="yes"/>de ces membres.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Telles sont, parmi les expériences de M. Le<lb break="yes"/>Gallois, les seules, à notre connaissance, qui<lb break="yes"/>pourraient &#x00EA;tre revendiquées. Mais, outre que<lb break="yes"/>la maniere dont elles font partie de son travail<lb break="yes"/>les lui rend propres, il nous semble que les<lb break="yes"/>nouveaux points de vue sous lesquels il les a<lb break="yes"/>envisagées, et que la précision dans les détails<lb break="yes"/>et la clarté dans les résultats qu&#x2019;il a fait suc-<lb break="no"/>céder au vague et à l&#x2019;obscurite qu&#x2019;elles pré-<lb break="no"/>sentaient, en ont fait des expériences entièrement<lb break="yes"/>nouvelles.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous terminerons par quelques mots sur une<lb break="yes"/>opinion de M. Prochaska, qu&#x2019;on pourrait croire<lb break="yes"/>conforme à ce qu&#x2019;a démontré M. Le Gallois sur<lb break="yes"/>les fonctions de la mo&#x00EB;lle épiniere. Cet auteur<lb break="yes"/>place le <hi rendition="#i">sensorium commune</hi> dans le cerveau et<lb break="yes"/>dans la mo&#x00EB;lle épiniere tout à-la-fois <note place="foot" n="(44)">
                                <hi rendition="#i">Opera minora,</hi> tome II, p. 51. Avant lui, Marherr,<lb break="yes"/>Hartley, etc., avaient eu la m&#x00EA;me opinion.</note>; mais<lb break="yes"/>il faut prendre garde qu&#x2019;il pense que la puis-<lb break="no"/>sance nerveuse est engendrée dans toute l&#x2019;éten-<lb break="no"/>due du syst&#x00EA;me nerveux, ensorte que chaque<lb break="yes"/>partie trouve dans ses nerfs isolément pris, le<lb break="yes"/>principe de sa vie et de ses mouvemens <note place="foot" n="(45)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> pag. 82.</note>.<lb break="yes"/>Il ne considere le <hi rendition="#i">sensorium</hi> que comme un<lb break="yes"/>lieu central où aboutissent et où communiquent<lb break="yes"/>les nerfs du sentiment et ceux du mouvement,<lb break="yes"/>et qui met en rapport les différentes parties<lb break="yes"/>du corps <note place="foot" n="(46)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> pag. 151.</note>. Au contraire, M. Le Gallois a<lb break="yes"/>démontré que la mo&#x00EB;lle épiniere n&#x2019;ést pas seu-<lb break="no"/>lement un moyen de communication entre les<lb break="yes"/>differentes parties, mais que c&#x2019;est d&#x2019;elle que<lb break="yes"/>part le principe de vie et de force qui anime<lb break="yes"/>tout le corps. Et ce qui prouve qu&#x2019;en émettant<lb break="yes"/>son opinion, qu&#x2019;il ne donne d&#x2019;ailleurs que<lb break="yes"/>comme une chose probable <note place="foot" n="(47)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> pag. 153.</note>, M. Prochaska<lb break="yes"/>était loin de soup&#x00E7;onner les veritables fonctions<lb break="yes"/>
                            <pb n="1405" facs="#f0005"/>
                            <cb/>de la mo&#x00EB;lle épiniere, c&#x2019;est qu&#x2019;il ne regarde<lb break="yes"/>cette mo&#x00EB;lle que comme un gros faisceau de<lb break="yes"/>nerfs, <hi rendition="#i">crassus funis nerveus</hi>
                            <note place="foot" n="(48)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.</hi>, pag. 48.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>En un mot, il nous semble qu&#x2019;on peut dire<lb break="yes"/>des divers auteurs qui ont eu quelques vues<lb break="yes"/>sur les matieres que M. Le Gallois a traitées,<lb break="yes"/>ce que M. Laplace a dit avec tant de justesse<lb break="yes"/>dans une occasion semblable. &#x00AB;On peut y ren-<lb break="no"/>&#x00BB;contrer quelques vérités; mais elles sont<lb break="yes"/>&#x00BB;presque toujours m&#x00EA;lées avec beaucoup d&#x2019;er-<lb break="no"/>&#x00BB;reurs, et leur découverte n&#x2019;appartient qu&#x2019;à<lb break="yes"/>&#x00BB;celui qui, les séparant de ce mélange; par-<lb break="no"/>&#x00BB;vient à les établir solidement par le calcul<lb break="yes"/>&#x00BB;ou par l&#x2019;observation <note place="foot" n="(49)">
                                <hi rendition="#i">Mémoire sur l&#x2019;adhésion des corps à la surface des fluides</hi>, dans la <hi rendition="#i" >Bibliothèque Britannique</hi>, tom. XXXIV, pag. 33<choice>
                                    <sic>,</sic>
                                    <corr type="editorial">.</corr>
                                </choice>
                            </note>.&#x00BB;</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>L&#x2019;opinion de vos commissaires est que le tra-<lb break="no"/>vail de M. Le Gallois est un des plus beaux, et<lb break="yes"/>certainement le plus important qui ait été fait<lb break="yes"/>en physiologie, depuis les savantes expériences<lb break="yes"/>de Haller; que ce travail fera époque dans<lb break="yes"/>cette science sur laquelle il doit répandre un<lb break="yes"/>jour tout nouveau; que son auteur, si mo-<lb break="no"/>deste, si laborieux, si recommandable, mérite<lb break="yes"/>que la classe lui accorde sa bienveillance spé-<lb break="no"/>ciale et tous les encouragemens qui pourront<lb break="yes"/>dépendre d&#x2019;elle. Ils n&#x2019;oublieraient pas d&#x2019;ajouter<lb break="yes"/>que le Mémoire dont ils viennent de rendre<lb break="yes"/>compte, est digne d&#x2019;occuper une place distin-<lb break="no"/>guée dans le <hi rendition="#i">Recueil des Savans étrangers,</hi> si<lb break="yes"/>la publicité des découvertes essentielles qui y<lb break="yes"/>sont consignées pouvait &#x00EA;tre différée jusqu&#x2019;à<lb break="yes"/>l&#x2019;èpoque, peut-&#x00EA;tre tardive, de l&#x2019;impression de<lb break="yes"/>ce Recueil.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <closer>
                            <salute>
                                <hi rendition="#et">
                                    <hi rendition="#i">Signé,</hi>
                                    <hi rendition="#k">de Humboldt, Hallé,<lb break="yes" />Percy,</hi>
                                    <hi rendition="#i">rapporteur.</hi>
                                </hi>
                            </salute>
                        </closer>
                    </div>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <p>La classe approuve le rapport et en adopte les<lb break="yes" />conclusions.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Elle arr&#x00EA;te en outre que ce rapport sera im-<lb break="no"/>primé dans l&#x2019;Histoire de la classe, et que le<lb break="yes"/>comité de la classe se concertera avec M. Le<lb break="yes"/>Gallois pour les dépenses occasionnées par les<lb break="yes"/>expériences qu&#x2019;il a dèja faites, et pour les<lb break="yes"/>moyens de les continuer.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>
                            <hi rendition="#et">Certifié conforme à l&#x2019;original,<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#i">Le secrétaire perpétuel,</hi> G. <hi rendition="#k">Cuvier.</hi>
                            </hi>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <cb/>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 