<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="329" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>RAPPORT<lb break="yes"/>Fait à la Classe des Sciences Physiques et Mathéma-<lb break="no"/>tiques de l’Institut impérial de France, sur des<lb break="yes" />Expériences relatives aux Mouvemens du Cœur;<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Par</hi> M. PERCY.</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <div n="3">
                        <head>
                            <hi rendition="#i">Le Secrétaire perpétuel pour les Sciences Physiques certifie<lb break="yes"/>que ce qui suit est extrait du procès-verbal de la séance<lb break="yes"/>du lundi</hi> 9 <hi rendition="#i">septembre</hi> 1811.</head>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>
                            <hi rendition="#k">La</hi> Classe nous ayant chargés M. de Humboldt, M. Hallé<lb break="yes"/>et moi de lui faire un Rapport sur le Mémoire lu à la séance<lb break="yes"/>du 3 juin dernier par M. le docteur Le Gallois, concernant le<lb break="yes"/>principe des forces du cœur, et le siége de ce principe, nous<lb break="yes"/>allons lui en rendre un compte qui sera peut-être aussi long que<lb break="yes"/>le Mémoire lui-même, parce qu’il exige des détails et des dé-<lb break="no"/>
                            <pb n="330" facs="#f0002"/>veloppemens sans lesquels il seroit difficile d’apprécier tout le<lb break="yes"/>mérite de ce beau travail.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ce ne fut qu’après la découverte de la circulation du sang,<lb break="yes"/>telle que Harvée l’acheva et la publia dans la première moitié<lb break="yes"/>du dix-septième siècle, que les physiologistes portèrent leur<lb break="yes"/>attention sur la cause et le mécanisme des mouvemens du cœur,<lb break="yes"/>qui, dans la suite, ont enfanté tant de systèmes différens.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous ne parlerons pas de ceux de Descartes <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">L’homme de René Descartes, et la formation du fœtus</hi> avec les re-<lb break="no"/>marques de Louis Laforgue. Paris, 1677, pag. 4 et 106.</note>, de Sylvius,<lb break="yes"/>de Le Boé <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Francisci, <choice>
                                        <sic>Leleboe</sic>
                                        <corr type="editorial">Deleboe</corr>
                                    </choice>, Silvii, opera medica. Genevœ,</hi> 1681, pag. 5, 27,<lb break="yes"/>28, 33, 475.</note>, de Borelli <note place="foot" n="(3)">
                                <hi rendition="#i">Joh. Alph. Borelli de motu animalium. Hagæ Comitum,</hi> 1743,<lb break="yes"/>pag. 89&#x2014;92.</note>: ils sont trop absurdes et ne peuvent<lb break="yes"/>servir qu’à prouver combien ont été malheureuses les premières<lb break="yes"/>tentatives faites pour expliquer une des plus importantes fonctions<lb break="yes" />de l’économie animale. C’est par l’opinion de Willis qu’il faut<lb break="yes"/>commencer, c’est-à-dire, par la distinction qu’il a établie, le<lb break="yes"/>premier, entre les nerfs destinés aux mouvemens volontaires et<lb break="yes"/>ceux qui président aux fonctions indépendantes de la volonté.<lb break="yes"/>Il plaça l’origine de ceux-ci dans le cervelet et celle des nerfs<lb break="yes" />des mouvemens volontaires, dans le cerveau proprement dit. Il<lb break="yes"/>prétendit que si les mouvemens du cœur, ainsi que les autres<lb break="yes"/>fonctions vitales n’éprouvent aucune interruption, c’est parce que<lb break="yes"/>l’action du cervelet s’exerce sans relâche, et qu’au contraire, les<lb break="yes"/>mouvemens soumis à la volonté demandent du repos, parce que<lb break="yes" />l’action du cerveau n’est pas continue <note place="foot" n="(4)">
                                <hi rendition="#i">Tho. Willis opera omnia, edente Ger. Balsio. Amstelodami,</hi> 1682.<lb break="yes"/>Tom. I <hi rendition="#i">de cerebri anatome,</hi> cap. <hi rendition="#k" >xv,</hi> pag. 50.</note>. Cette distinction de<lb break="yes" />Willis fut assez généralement admise jusque vers le milieu du<lb break="yes"/>dernier siècle. Ce fut spécialement à l’occasion de ce système,<lb break="yes"/>qu’on pratiqua, dans différens pays, la section des nerfs de la<lb break="yes"/>huitième paire dont on faisoit provenir presque tous les nerfs<lb break="yes"/>cardiaques. On vouloit prouver, par cette opération, que c’est<lb break="yes"/>du cervelet que le cœur tire tous ses mouvemens, et l’on disoit<lb break="yes"/>que les animaux n’en mouroient que parce qu’elle rompoit la<lb break="yes" />communication entre ces deux organes. Mais, outre qu’ils en<lb break="yes"/>meurent beaucoup plus tard qu’ils ne feroient s’ils périssoient<lb break="yes"/>par cette cause, il a été bien prouvé dans ces derniers temps<lb break="yes"/>
                            <pb n="331" facs="#f0003"/>par plusieurs savans, et notamment par M. Le Gallois dans un<lb break="yes"/>Mémoire dont la Classe a ordonné l’insertion parmi ceux des<lb break="yes"/>Savans étrangers <note place="foot" n="(1)">Ce Mémoire est compris dans le troisième paragraphe des Expériences<lb break="yes"/>de M. Le Gallois.</note>, que la mort connoît, dans ces cas une toute<lb break="yes"/>autre cause. A la vérité, il est arrivé quelquefois, que les ani-<lb break="no"/>maux sont morts presque subitement après la section des nerfs<lb break="yes" />dont il s’agit, et les partisans de Willis n’ont pas manqué de faire<lb break="yes"/>beaucoup valoir ces expériences dont leurs adversaires ne pouvoient<lb break="yes"/>donner aucune explication satifaisante. Mais M. Le Gallois a<lb break="yes"/>démontré dans le Mémoire que nous venons de citer, que cette<lb break="yes"/>mort soudaine n’a lieu que dans certaines espèces d’animaux,<lb break="yes" />et seulement encore lorsque ces animaux sont fort jeunes, et<lb break="yes"/>qu’elle est l’effet d’une asphixie plus ou moins complète occa-<lb break="no"/>sionnée par l’occlusion de la glotte. Il n’y a donc rien, même<lb break="yes"/>dans ces faits, qui prouve en faveur de Willis; à quoi on peut<lb break="yes"/>ajouter que la huitième paire ne naît pas du cervelet, et que ce n’est<lb break="yes"/>pas à cette paire qu’appartiennent la plupart des nerfs du cœur.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Boerrhaave pensa comme Willis; mais outre l’action nerveuse,<lb break="yes"/>il admit deux autres causes de ces mouvemens et de leur rhythme,<lb break="yes"/>savoir, l’action du sang des artères coronaires sur les fibres du<lb break="yes"/>cœur, et celle du sang veineux sur les surfaces internes des<lb break="yes"/>cavités cardiaques. C’étoit le concours de ces trois causes qui dé-<lb break="no"/>terminoit la systole, et c’étoit l’interruption simultanée de leur<lb break="yes"/>action par l’effet même de la systole, qui donnoit lieu à la dias-<lb break="no"/>tole, durant laquelle ces causes reprenoient leur action <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Her. Boerrhaave Instit. medicæ.</hi> § 409.&#x2014;<hi rendition="#i">Vanswieten in asphorismos, etc.<lb break="yes"/>Lugduni Batav.</hi> 1745. Tom. II, pag. 18.</note>. Mais<lb break="yes"/>cette étiologie, excepté pour ce qui regarde le <hi rendition="#i">stimulus</hi> du sang<lb break="yes" />sur les surfaces internes du cœur, étoit démentie par les faits;<lb break="yes"/>ce qui ne l’empêcha pas de régner dans les écoles, avec une<lb break="yes"/>autre erreur non moins célèbre.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il s’agit de Stahl et de son ame ou <hi rendition="#i">archée,</hi> qui réglant tous<lb break="yes"/>les mouvemens du corps vivant et les subordonnant à la volonté,<lb break="yes"/>ou les rendant indépendans d’elle, selon qu’ils sont simplement<lb break="yes"/>utiles, ou absolument nécessaires à la vie, préside surtout à ceux<lb break="yes" />du cœur, et en assure, par le ministère des nerfs, la durée et<lb break="yes"/>la continuité; espèce de rêverie physiologique qui répugne aux<lb break="yes"/>véritables principes de la Physiologie.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="332" facs="#f0004"/>
                        <p>Après tout, où les Sthaliens placeront-ils cet être simple et<lb break="yes"/>indivisible? dans le cerveau sans doute; mais alors, comment<lb break="yes"/>se fait-il qu’un animal puisse vivre, et que les mouvemens de<lb break="yes"/>son cœur continuent quand on l’a décapité? Lui assigneroient-ils<lb break="yes"/>pour siége, le cœur lui-même? mais tous les animaux, et surtout<lb break="yes"/>ceux à sang froid, survivent plus ou moins de temps à l’arra-<lb break="no"/>chement de cet organe <note place="foot" n="(1)">Voyez pour l’exposition et la réfutation de ce système, Haller <hi rendition="#i">Element.<lb break="yes"/>physiolog.,</hi> tome I, pag. 480-8, et tome IV, pag. 517-34.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>D’autres auteurs, tels qu’Abraham Ens <note place="foot" n="(2)">
                            <hi rendition="#i">Dissertatio physiol. de causá vices cordis alternas producente. Lugd.<lb break="yes"/>Batav.</hi> 1745.</note>, Stœhelin <note place="foot" n="(3)">
                                <hi rendition="#i">Dissertatio de pulsibus. Basileæ,</hi> 1749.</note>, etc.,<lb break="yes"/>ont encore essayé d’expliquer les mouvemens du cœur; mais<lb break="yes"/>leurs systèmes, presqu’aussitôt oubliés que conçus, ne méritent<lb break="yes"/>pas que nous nous y arrêtions.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ceux de Boerrhaave et Sthal régnoient à peu près seuls,<lb break="yes" />lorsqu’en 1752 Haller publia ses expériences sur l’irritabilité. Ces<lb break="yes"/>expériences, ainsi que celles que ses sectateurs firent paroître<lb break="yes"/>ensuite, tendent à prouver que la propriété de se contracter<lb break="yes"/>appartient essentiellement à la fibre musculaire. Cette propriété<lb break="yes"/>que Haller désigne, tantôt sous le nom de <hi rendition="#i">vis insita,</hi> tantôt,<lb break="yes"/>d’après Glisson, sous celui d’<hi rendition="#i" >irritabilité,</hi> est la source de tous<lb break="yes"/>les mouvemens qui se font dans l’animal; mais elle ne peut les<lb break="yes"/>produire qu’autant que quelque cause, que quelque <hi rendition="#i">stimulus</hi> la<lb break="yes"/>détermine à agir. Ainsi tout mouvement musculaire suppose<lb break="yes"/>toujours deux choses, l’irritabilité, qui produit la contraction<lb break="yes"/>du muscle, et un <hi rendition="#i">stimulus,</hi> qui détermine l’irritabilité à entrer<lb break="yes"/>en action. L’irritabilité est la même partout; elle ne varie qu’en<lb break="yes"/>intensité dans les différens muscles, mais elle n’obéit pas aux<lb break="yes"/>mêmes <hi rendition="#i">stimulus</hi> dans tous les muscles. La puissance nerveuse<lb break="yes"/>est le <hi rendition="#i">stimulus</hi> naturel de tous ceux qui sont soumis à la vo-<lb break="no"/>lonté; et c’est en excitant, ou en suspendant l’action de cette<lb break="yes" />puissance sur l’irritabilité de tels ou tels muscles, que la volonté<lb break="yes"/>fait agir ou met en repos telle ou telle partie: il n’en est pas<lb break="yes"/>ainsi dans les muscles involontaires. Ceux-ci reconnoissent des<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">stimulus</hi> de différentes sortes, lesquels sont appropriés à leurs<lb break="yes"/>fonctions, et totalement étrangers à la puissance nerveuse. C’est<lb break="yes"/>le sang qui est le <hi rendition="#i">stimulus</hi> naturel de l’irritabilité du cœur; ce<lb break="yes"/>
                            <pb n="333" facs="#f0005"/>sont les substances alimentaires qui <hi rendition="#i">stimulent</hi> celle du canal<lb break="yes" />intestinal, etc.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On déduit facilement de ces principes l’explication des cir-<lb break="no"/>constances principales qu’on observe dans les mouvemens du cœur.<lb break="yes"/>Ainsi ces mouvemens ne sont pas soumis à la volonté, parce<lb break="yes"/>qu’ils sont indépendans de la puissance nerveuse; ils ont lieu<lb break="yes"/>sans interruption pendant toute la vie, parce que l’irritabilité<lb break="yes"/>qui les produit appartient essentiellement aux fibres du cœur,<lb break="yes"/>et que le sang qui les détermine est sans cesse rapporté à cet<lb break="yes" />organe par les veines, à mesure qu’il s’en échappe par les artères.<lb break="yes"/>Les systoles et les diastoles se succèdent alternativement et ré-<lb break="no"/>gulièrement, parce que le <hi rendition="#i">stimulus</hi> du sang occasionne toujours<lb break="yes"/>la systole, soit dans les oreillettes, soit dans les ventricules, et<lb break="yes"/>que la systole, en évacuant le <hi rendition="#i">stimulus,</hi> donne lieu elle-même<lb break="yes"/>à la diastole, laquelle ramène la systole en permettant l’accès à<lb break="yes"/>de nouveau sang.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Telle est sommairement la célèbre théorie de l’irritabilité<lb break="yes"/>hallérienne; cette théorie n’avoit pas été imaginée dans le cabinet,<lb break="yes"/>comme les autres dont nous avons parlé: elle étoit fondée,<lb break="yes"/>comme nous l’avons dit, sur des expériences faites par <hi rendition="#i">Haller</hi>
                            <lb break="yes"/>lui-même, et par les plus distingués de ses disciples, lesquels<lb break="yes"/>occupoient déjà, ou occupèrent par la suite, le premier rang parmi<lb break="yes"/>les anatomistes et les médecins du siècle dernier. Ces expériences<lb break="yes"/>répétées dans toute l’Europe y trouvèrent presque partout des<lb break="yes" />approbateurs; mais elles y trouvèrent aussi un certain nombre<lb break="yes"/>de censeurs d’une grande réputation. Le principal point de cette<lb break="yes"/>diversité d’opinion, celui sur lequel on a disputé jusqu’à ce jour,<lb break="yes"/>sans pouvoir s’accorder, consiste à savoir si réellement les mou-<lb break="no"/>vemens du cœur sont indépendans de la puissance nerveuse.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On peut réduire à trois chefs les faits d’après lesquels l’école<lb break="yes"/>de Haller a soutenu l’affirmative. 1°. Si l’on interrompt toute<lb break="yes"/>communication entre le cœur et le cerveau, <hi rendition="#i">source unique de<lb break="yes"/>la puissance nerveuse,</hi> par la section des nerfs qui vont au<lb break="yes"/>cœur, par celle de la moëlle épinière au cou, ou même par la<lb break="yes"/>décapitation, les mouvemens du cœur continuent comme aupa-<lb break="no"/>ravant. 2°. Si l’on excise le cœur dans un animal vivant, et qu’on<lb break="yes"/>le pose sur une table, cet organe continue de battre, et quelquefois<lb break="yes"/>pendant fort long-temps (M. de Humboldt nous a fait voir qu’il<lb break="yes" />battoit plus fort et plus long-temps quand on le tenoit suspendu.).<lb break="yes"/>3°. On produit toujours des convulsions, même quelque temps<lb break="yes"/>après la mort, dans les muscles des mouvemens volontaires, en<lb break="yes"/>
                            <pb n="334" facs="#f0006"/>irritant les nerfs de ces muscles, soit mécaniquement, soit de<lb break="yes"/>toute autre manière. Au contraire, l’irritation des nerfs cardiaques<lb break="yes"/>ne cause aucun changement dans les mouvemens du cœur, et<lb break="yes"/>ne les rappelle pas quand ils ont cessé; il en est de même de<lb break="yes" />l’irritation des moëlles alongée et épinière laquelle occasionne<lb break="yes"/>de fortes convulsions dans tout le corps, et ne produit aucun effet<lb break="yes"/>sur le cœur.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ces faits sont exacts, excepté peut-être ceux du troisième chef,<lb break="yes"/>sur lesquels il y a quelque dissentiment. Mais en les admettant,<lb break="yes"/>les adversaires de l’irritabilité ont demandé pourquoi, si la puis-<lb break="no"/>sance nerveuse n’a point d’action sur le cœur, cet organe reçoit<lb break="yes"/>des nerfs? et pourquoi il se montre si éminemment soumis à<lb break="yes"/>l’empire des passions? Haller ne s’est jamais bien expliqué sur<lb break="yes" />ces objections; mais tout prouve qu’il en sentoit intérieurement<lb break="yes"/>toute la force. Si on lit avec attention tout ce qu’il a dit sur les<lb break="yes"/>mouvemens du cœur, dans ses Mémoires sur l’irritabilité <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Mémoires sur la nature sensible et irritable des parties, etc.</hi> Lausanne,<lb break="yes"/>1756. &#x2014; <hi rendition="#i">Opera minora,</hi> tome I.</note>,<lb break="yes" />et surtout dans sa grande Physiologie <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Element. physiol.,</hi> lib. IV, sect. 5 et lib. XI, sect. 3.</note>, on est frappé des<lb break="yes" />contradictions qu’on y rencontre, et qui en rendent la lecture<lb break="yes"/>fatigante. Partout son grand objet est de prouver que les mou-<lb break="no"/>vemens du cœur sont indépendans de la puissance nerveuse; tous<lb break="yes"/>les faits, toutes les expériences, toutes les observations qu’il cite,<lb break="yes"/>tendent à ce but. Et cependant il semble admettre en plusieurs<lb break="yes"/>endroits, que les nerfs ont de l’action sur le cœur; il est vrai que<lb break="yes" />c’est avec l’air du doute qu’il l’admet, et en se bornant à dire<lb break="yes"/>qu’il est possible, qu’il n’est pas invraisemblable que le cœur<lb break="yes"/>emprunte des nerfs une force motrice <note place="foot" n="(3)">
                                <hi rendition="#i">Ibidem.</hi> lib. IV, sect. 5, pag. 493 et alibi passim.</note>. Ces contradictions<lb break="yes"/>qui lui ont été reprochées par plusieurs auteurs justement célèbres,<lb break="yes" />entre autres par MM. Prochaska <note place="foot" n="(4)">
                                <hi rendition="#i">Opera minora. Viennæ,</hi> 1800. Tom. II, pag. 90.</note>, Behrends <note place="foot" n="(5)">Tom. III, pag. 4, de la collection de Ludwig, intitulée: <hi rendition="#i">Scriptores ne-<lb break="no"/>vrolog. minores selecti. Lipsiæ,</hi> 1791-5. IV tom. in-4°.</note> et Ernest<lb break="yes"/>Platner <note place="foot" n="(6)">Tom. II, pag. 266 de la même collection.</note>, etc., proviennent manifestement de ce qu’il ne pouvoit<lb break="yes"/>pas concilier les résultats de ses expériences avec l’intervention<lb break="yes"/>de la puissance nerveuse dans les mouvemens du cœur, et de<lb break="yes"/>ce qu’en rejetant cette intervention, il ne pouvoit rendre compte,<lb break="yes"/>
                            <pb n="335" facs="#f0007"/>ni de l’usage des nerfs cardiaques, ni de l’influence des passions<lb break="yes"/>sur le cœur. Car c’est là le véritable nœud de la difficulté dans<lb break="yes"/>la controverse dont il s’agit. Ceux qui, comme Fontana, ont<lb break="yes"/>rejeté formellement toute intervention de la puissance nerveuse,<lb break="yes" />ont été forcés d’admettre que les nerfs destinés partout ailleurs<lb break="yes"/>à porter la vie, le sentiment et le mouvement, n’avoient dans<lb break="yes"/>le cœur aucun usage connu <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Mémoires sur les parties sensibl. et irritab.,</hi> tom. III, pag. 234. <hi rendition="#i">Voyez</hi>
                                <lb break="yes"/>aussi Caldani, <hi rendition="#i">ibidem,</hi> pag. 471; et le <hi rendition="#i">Traité sur le venin de la vipère,</hi> t. II,<lb break="yes"/>pag. 169-171.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>De pareilles conséquences déceloient évidemment l’insuffisance<lb break="yes"/>de la théorie de Haller: aussi plusieurs de ses partisans ont-ils<lb break="yes"/>reconnu la nécessité d’y apporter des modifications, et d’admettre<lb break="yes"/>la puissance nerveuse comme une des conditions d’où dépend<lb break="yes"/>l’irritabilité. Dès-lors ils ont pu rendre raison de l’usage des<lb break="yes"/>nerfs du cœur et de l’empire des passions sur cet organe. Mais<lb break="yes"/>quand ils ont voulu expliquer pourquoi l’interception de toute<lb break="yes" />communication entre le cerveau et le cœur, n’arrête pas les<lb break="yes"/>mouvemens de ce dernier, ils ont été obligés d’abandonner l’o-<lb break="no"/>pinion généralement reçue, qui regarde le cerveau comme le<lb break="yes"/>centre et la source unique de la puissance nerveuse; et ils ont<lb break="yes"/>admis, sans <hi rendition="#i">preuves directes,</hi> que cette puissance est engendrée<lb break="yes"/>dans toute l’étendue du système nerveux, et jusque dans les<lb break="yes"/>plus petits nerfs, et qu’elle peut exister indépendamment du<lb break="yes"/>cerveau, pendant un certain temps, dans les nerfs de chaque<lb break="yes"/>partie. Parmi les auteurs de cette dernière opinion, le savant<lb break="yes"/>professeur Prochaska est un de ceux qui l’ont le mieux déve-<lb break="no"/>loppée <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Commentatio de functionibus systematis nervosi,</hi> publiée en 1784 dans<lb break="yes"/>le troisième fascicule des <hi rendition="#i">Adnotationes acad.</hi> de cet auteur, et réimprimée dans<lb break="yes"/>ses <hi rendition="#i" >Opera minor. Viennæ,</hi> 1800.</note>. Mais lorsqu’il en fait l’application aux mouvemens<lb break="yes"/>du cœur, et qu’il veut expliquer pourquoi ils sont indépendans<lb break="yes"/>de la volonté, et soumis à l’empire des passions, son opinion<lb break="yes"/>ne paroît pas bien décidée: c’est aux ganglions qu’il a recours,<lb break="yes" />et il hésite encore sur la fonction qu’il doit leur attribuer. Tantôt<lb break="yes"/>il les considère comme des nœuds, comme des ligatures assez<lb break="yes"/>serrées pour intercepter toute communication entre le cœur et<lb break="yes"/>le <hi rendition="#i" >sensorium commune,</hi> dans l’état calme et paisible, mais pas<lb break="yes"/>assez pour empêcher le <hi rendition="#i" >sensorium</hi> de réagir plus ou moins<lb break="yes"/>
                            <pb n="336" facs="#f0008"/>vivement sur le cœur, dans le trouble des passions <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Opera minor.,</hi> tome II, pag. 165.</note>, tantôt<lb break="yes"/>il semble croire que l’interception est complète et constante,<lb break="yes"/>et que c’est par les nerfs de la huitième paire que l’effet des<lb break="yes"/>passions se fait sentir sur le cœur <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Ibidem,</hi> pag. 167.</note>; et il paroît adopter l’o-<lb break="no"/>pinion de Winslow <note place="foot" n="(3)">
                                <hi rendition="#i">Exposition anatom. Traité des nerfs,</hi> § 364.</note>, renouvelée par Winterl <note place="foot" n="(4)">
                                <hi rendition="#i">Nova inflam. therria. Viennæ,</hi> 1767, cap. 5, pag. 154.</note>, par <choice>
                                <sic>Jonhs-<lb break="no"/>tone</sic>
                                <corr type="editorial">Johns-<lb break="no"/>tone</corr>
                            </choice>
                            <note place="foot" n="(5)">
                                <hi rendition="#i">Essay on the use of the ganglions.</hi> 1771.</note>, par Unzer <note place="foot" n="(6)">Cité par Prochaska, <hi rendition="#i">Opera minor.,</hi> tome II, pag. 169.</note>, par Lecat <note place="foot" n="(7)">
                                <hi rendition="#i">Traité de l’existence, de la nature et des propriétés du fluide nerveux.</hi>
                                <lb break="yes"/>Berlin, 1765, pag. 225.</note>, par Peffinger <note place="foot" n="(8)">
                                <hi rendition="#i">De structurâ nervorum, Argentorati.</hi> 1782, sect. I, § 34, sur la fin.<lb break="yes"/>Insérée dans la collection de Ludwig, tome I.</note>, etc.,<lb break="yes"/>que les ganglions sont comme autant de petits cerveaux. Il<lb break="yes"/>admet en même temps que les nerfs du sentiment sont distincts<lb break="yes" />de ceux du mouvement, ensorte que le cœur ne peut se con-<lb break="no"/>tracter qu’autant que l’impression du <hi rendition="#i" >stimulus</hi> sur ses cavités<lb break="yes"/>est transmise aux ganglions par les nerfs du sentiment, et ré-<lb break="no"/>fléchie de là sur les fibres par les nerfs du mouvement <note place="foot" n="(9)">
                                <hi rendition="#i">Opera minor.,</hi> tome II, pag. 169.</note>.<lb break="yes"/>Mais outre que toute cette opinion n’est, de l’aveu même de<lb break="yes"/>l’auteur, qu’une conjecture; elle suppose, d’une part, que la<lb break="yes"/>circulation continueroit après la destruction de la moëlle épi-<lb break="no"/>nière, et de l’autre, que le cœur cesseroit de battre à l’instant<lb break="yes"/>où sa communication avec les ganglions et les plexus seroit in-<lb break="no" />terrompue: or, ces deux suppositions sont démenties par les faits.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ces efforts infructueux pour modifier la théorie de l’irritabilité<lb break="yes"/>par l’intervention de la puissance nerveuse, n’ont fait qu’augmenter<lb break="yes"/>le zèle de quelques auteurs pour maintenir cette théorie dans<lb break="yes"/>sa pureté primitive, et comme l’usage des nerfs du cœur étoit<lb break="yes"/>un des points les plus embarrassans de cette théorie, MM. Sœm-<lb break="no"/>merring, un des plus profonds anatomistes de l’Allemagne, et<lb break="yes" />Behrends, un de ses disciples les plus distingués, ont soutenu,<lb break="yes"/>en 1792, que le cœur n’a point de nerfs, et que tous ceux qui<lb break="yes"/>paroissent s’y rendre se perdent dans les tuniques des artères<lb break="yes"/>coronaires, sans que ses propres fibres en reçoivent un seul<lb break="yes"/>
                            <fw type="catch" place="bottom">filet</fw>
                            <lb break="yes"/>
                            <pb n="337" facs="#f0009"/>filet <note place="foot" n="(1)">Behrends, <hi rendition="#i">Dissertatio quâ demonstratur cor nervis carere. Monguntiæ,</hi>
                                <lb break="yes"/>1792. Insérée dans le tome III de la Collection de Ludwig.</note>: opinion qui, loin de lever toutes les difficultés, ne feroit<lb break="yes"/>que rendre plus inexplicable encore l’influence des passions sur<lb break="yes"/>les mouvemens du cœur. Ces deux auteurs prétendent que les<lb break="yes"/>nerfs cardiaques servent à entretenir et à augmenter l’irritabilité<lb break="yes"/>des artères coronaires; mais l’existence de l’irritabilité dans les<lb break="yes" />artères est encore douteuse, et y fût-elle démontrée, il seroit<lb break="yes"/>bien étrange qu’elle dépendît de la puissance nerveuse dans les<lb break="yes"/>artères, et que dans le cœur, le plus irritable de tous les or-<lb break="no"/>ganes, elle en fût entièrement indépendante.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Au reste la science n’a qu’à s’applaudir des doutes proposés<lb break="yes"/>par M. Behrends, mais sans preuves, sur les nerfs cardiaques,<lb break="yes"/>puisqu’ils ont déterminé le savant Scarpa à descendre à son tour<lb break="yes"/>dans l’arêne, et qu’ils nous ont valu le bel Ouvrage sur les nerfs<lb break="yes"/>du cœur <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Tabulæ nevrologiæ ad illustrandam historiam anatomicam cardiacorum<lb break="yes"/>nervorum, etc. <choice>
                                        <sic>Ticni</sic>
                                        <corr type="editorial">Ticini</corr>
                                    </choice>,</hi> 1794.</note>. M. Scarpa prouve dans cet Ouvrage, que les nerfs<lb break="yes"/>sont aussi nombreux, et qu’ils se distribuent de la même ma-<lb break="no"/>nière dans le cœur que dans les autres muscles. Il admet, comme<lb break="yes"/>M. Prochaska, que la sensibilité et l’irritabilité sont essentielle-<lb break="no"/>ment unies et que la puissance nerveuse est engendrée dans toute<lb break="yes"/>l’étendue des nerfs; mais il n’admet pas que les ganglions soient<lb break="yes"/>autant de petits cerveaux <note place="foot" n="(3)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> § 30.</note>, il paroît croire que la puissance<lb break="yes"/>nerveuse, telle qu’elle existe dans tous les nerfs, est suffisante<lb break="yes"/>par elle-même pour l’exercice des diverses fonctions, et qu’elle<lb break="yes"/>n’a besoin que de <hi rendition="#i">stimulus</hi> qui la déterminent à l’action. C’est<lb break="yes"/>du cerveau que part le <hi rendition="#i">stimulus</hi> des muscles soumis à la volonté,<lb break="yes"/>et dans l’état ordinaire, c’est le sang qui est le <hi rendition="#i">stimulus</hi> du<lb break="yes"/>cœur; mais dans les vives émotions de l’ame le cerveau devient<lb break="yes"/>aussi le <hi rendition="#i" >stimulus</hi> de cet organe <note place="foot" n="(4)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> §§ 22, 24, 25, 26, 27, 29.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Suivant cette opinion, le cœur devroit battre de la même<lb break="yes" />manière, et avec la même force après la décapitation, après la<lb break="yes"/>destruction de la moëlle épinière, et après qu’il a été excisé.<lb break="yes"/>M. Scarpa, lui-même, assimile les battemens qui ont lieu dans<lb break="yes"/>l’apoplexie, à ceux qu’on observe, lorsque le cœur ne commu-<lb break="no"/>nique plus avec le cerveau, ni avec la moëlle épinière <note place="foot" n="(5)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> § 25.</note>; mais<lb break="yes"/>
                            <pb n="338" facs="#f0010"/>nous verrons par la suite qu’il s’en faut bien qu’il en soit ainsi.<lb break="yes"/>Du reste nous ne devons pas omettre une remarque fort impor-<lb break="no"/>tante de cet auteur, et qu’il est surprenant qu’on n’ait pas faite<lb break="yes"/>plutôt. C’est au sujet de l’impassibilité du cœur, quand on irrite<lb break="yes"/>la moëlle épinière et les nerfs cardiaques. M. Scarpa observe<lb break="yes"/>que cette impassibilité dont on a tant parlé et qu’on a regardée<lb break="yes"/>comme une preuve démonstrative que les mouvemens du cœur<lb break="yes"/>ne dépendent pas des nerfs, prouve seulement que les nerfs du<lb break="yes"/>cœur ne sont pas du même ordre que ceux des muscles volontaires<lb break="yes"/>et que la puissance nerveuse ne s’y comporte pas de la même<lb break="yes" />manière <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> § 20.</note>. Cette réflexion est fort judicieuse, sans doute, et<lb break="yes"/>c’est par une erreur de logique expérimentale qu’on a été étonné<lb break="yes"/>de ne pas obtenir les mêmes effets de l’irritation de deux ordres<lb break="yes" />de nerfs entièrement différens.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>L’ouvrage de M. Scarpa n’a pas fait changer d’opinion au<lb break="yes" />docteur Sœmmerring <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Th. Sœmmerring de corporis humani fabricâ. Trajecti ad Mœnum</hi> 1796,<lb break="yes"/>tome III, pag. 30, 43, 46, 50, et <hi rendition="#i">ibid.</hi> 1800, tome V, pag. 43.</note>; il n’a pas non plus empêché Bichat<lb break="yes"/>de nier que la puissance nerveuse ait aucune part aux mouve-<lb break="no" />mens du cœur <note place="foot" n="(3)">
                                <hi rendition="#i">Recherches physiol. sur la vie et la mort.</hi> Paris, an 8-1800, part. II,<lb break="yes"/>art. 11, § 1.</note>. Ce dernier auteur, en reconnoissant une<lb break="yes"/>vie animale et une vie organique, distinctes l’une de l’autre, a<lb break="yes"/>admis un système nerveux pour chacune de ces deux vies. Le<lb break="yes" />système des ganglions qu’il considère de même que les auteurs<lb break="yes"/>cités plus haut, comme de petits cerveaux, appartient à la vie<lb break="yes"/>organique, et le système cérébral à la vie animale <note place="foot" n="(4)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> part. I, art. 6, § 4.</note>. Pour être<lb break="yes"/>conséquent avec lui-même, Bichat auroit dû admettre, comme<lb break="yes"/>M. Prochaska, que le cœur, centre de la vie organique <note place="foot" n="(5)">
                                <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> art. 1, § 2.</note>, puise<lb break="yes"/>dans les ganglions le principe de ses mouvemens; mais il ne<lb break="yes"/>l’a pas fait: ce sont principalement les expériences galvaniques<lb break="yes"/>qui l’ont jeté dans cette inconséquence, parce qu’il avoit essayé<lb break="yes"/>en vain de produire des contractions dans le cœur, en galvanisant<lb break="yes" />les nerfs cardiaques, expériences dont MM. Sœmmerring et<lb break="yes"/>Behrends avoient aussi cherché à étayer leur opinion. Toutefois<lb break="yes"/>ces expériences peuvent réussir, ainsi que l’ont éprouvé l’un de<lb break="yes"/>
                            <pb n="339" facs="#f0011"/>nous, en 1797 <note place="foot" n="(1)">M. de Humboldt, <hi rendition="#i">Expériences sur l’irritation de la fibre nerveuse et<lb break="yes"/>musculaire,</hi> publiées en 1797, et traduites en français deux ans après. Tome I,<lb break="yes"/>chap. 9.</note>, et trois ans auparavant, M. Fowler <note place="foot" n="(2)">
                                <hi rendition="#i">Experiment on animal electricity,</hi> 1795. By Richard Fowler.</note>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Tel est l’exposé succinct, mais fidèle, des principaux systèmes<lb break="yes"/>à l’aide desquels on a essayé, depuis la découverte de la circu-<lb break="no"/>lation jusqu’à ce jour, d’expliquer les mouvemens du cœur; en<lb break="yes"/>reportant un coup d’œil général sur ces systèmes, on remarque<lb break="yes"/>que dans tous ceux imaginés avant Haller <note place="foot" n="(3)">Et de même dans ceux de Ens, de Stœhelin et autres dont nous n’avons<lb break="yes"/>pas parlé.</note>, la puissance ner-<lb break="no"/>veuse est toujours considérée, tantôt sous un rapport, tantôt sous un<lb break="yes" />autre, comme une des conditions essentielles à la production des<lb break="yes"/>mouvemens du cœur, et c’est constamment et uniquement dans le<lb break="yes"/>cerveau qu’on en place le siége. Les nerfs cardiaques avoient donc<lb break="yes"/>un usage déterminé dans tous ces systèmes, et l’on concevoit<lb break="yes"/>facilement comment le cœur est soumis à l’empire des passions;<lb break="yes"/>mais on ne pouvoit pas expliquer pourquoi la circulation con-<lb break="no"/>tinue dans les acéphales, ni pourquoi dans les expériences sur<lb break="yes"/>les animaux, l’interception de toute communication entre le<lb break="yes" />cerveau et le cœur, n’arrête pas les mouvemens de ce dernier.<lb break="yes"/>Depuis Haller, l’irritabilité a été <choice><sic>la la</sic><corr type="editorial">la</corr></choice> base de tous les systèmes.<lb break="yes"/>En regardant cette propriété comme essentielle à la fibre et comme<lb break="yes"/>indépendante de la puissance nerveuse, la circulation dans les<lb break="yes"/>acéphales et les divers phénomènes qu’on observe dans les ex-<lb break="no" />périences dont nous venons de parler, n’avoient plus rien d’em-<lb break="no"/>barrassant; mais l’usage des nerfs du cœur et l’influence des<lb break="yes"/>passions sur cet organe devenoient inexplicables. La nécessité<lb break="yes"/>de lever les difficultés a produit deux sectes parmi les partisans<lb break="yes"/>de l’irritabilité. Les uns, fauteurs zélés de l’irritabilité pure ont<lb break="yes"/>appelé à leur secours les hypothèses les plus invraisemblables,<lb break="yes"/>et tous leurs efforts n’ont servi qu’à prouver combien la cause<lb break="yes"/>qu’ils ont embrassée est difficile à défendre. Les autres ont fait in-<lb break="no"/>tervenir la puissance nerveuse dans l’irritabilité qu’ils ont con-<lb break="no" />sidérée comme une des fonctions de cette puissance; mais il<lb break="yes"/>leur a fallu admettre, soit par rapport au siége, soit par rapport<lb break="yes"/>à la manière d’être de la puissance nerveuse, des conditions qui,<lb break="yes"/>de leur propre aveu, sont loin d’être démontrées, sur lesquelles<lb break="yes"/>ils ne sont point d’accord entre eux, et qui, dans l’application<lb break="yes"/>
                            <pb n="340" facs="#f0012"/>qu’ils en font aux mouvemens du cœur, ou ne lèvent pas en-<lb break="no"/>tièrement les anciennes difficultés, ou en font naître de nouvelles.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il est facile de voir à quoi tient qu’on ait fait si peu de progrès<lb break="yes"/>dans cette grande et longue question. Si on examine tout ce<lb break="yes"/>qui a été dit sur ce sujet depuis Haller, on reconnoît que ce<lb break="yes"/>sont à peu près toujours les mêmes faits, toujours les mêmes<lb break="yes"/>expériences, toujours les mêmes raisonnemens mis en avant de<lb break="yes"/>part et d’autre. Les seules expériences nouvelles sont les appli-<lb break="no"/>cations du galvanisme pour stimuler les nerfs cardiaques, encore<lb break="yes"/>ne le sont elles qu’en apparence, puisque, dès le temps de Haller,<lb break="yes"/>on avoit employé l’électricité dans la même vue <note place="foot" n="(1)">
                                <hi rendition="#i">Voyez</hi> entre autres, <hi rendition="#i" >Mémoire sur les parties sensibles et irritables,</hi>
                                <lb break="yes"/>tome III, pag. 214.</note>. Il est évident<lb break="yes"/>qu’il n’y avoit plus rien à espérer pour les progrès de la science,<lb break="yes"/>en continuant de suivre des sentiers battus par tant d’hommes<lb break="yes"/>célèbres, depuis près de soixante ans. Il falloit ouvrir de nouvelles<lb break="yes"/>routes; il falloit trouver, ou inventer de nouvelles méthodes<lb break="yes"/>pour interroger la nature, il falloit surtout introduire dans les<lb break="yes"/>expériences physiologiques cette précision de logique sévère,<lb break="yes"/>auxquelles les autres sciences physiques ont dû de nos jours<lb break="yes"/>de si grands progrès; c’est ce qu’a exécuté l’auteur du Mémoire<lb break="yes"/>que nous examinons.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>M. Le Gallois ne s’étoit nullement proposé de rechercher les<lb break="yes"/>causes des mouvemens du cœur; il s’en tenoit à la théorie de<lb break="yes"/>Haller, lorsque des expériences entreprises dans des vues toutes<lb break="yes"/>différentes le conduisirent à ce résultat singulier, qu’il ne pouvoit<lb break="yes"/>plus rien comprendre à ses propres expériences, à moins qu’il<lb break="yes"/>ne constatât si, et comment, la puissance nerveuse intervient<lb break="yes"/>dans les fonctions du cœur? Pour mieux faire connoître son<lb break="yes"/>travail, nous rapporterons à quelle occasion, et par quel enchaî-<lb break="no"/>nement de faits et de raisonnemens il s’est trouvé engagé dans<lb break="yes"/>cette recherche.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Un cas d’accouchement particulier lui donna, il y a quelques<lb break="yes"/>années, le desir de connoître combien de temps un fœtus à terme<lb break="yes"/>peut vivre, sans respirer, à dater du moment où, par une cause<lb break="yes"/>quelconque, il a cessé de communiquer avec sa mère? cette ques-<lb break="no"/>tion curieuse en elle-même et surtout d’un grand intérêt pour la<lb break="yes"/>pratique des accouchemens et pour la médecine légale, avoit à<lb break="yes"/>peine été effleurée par les auteurs, M. Le Gallois entreprit de<lb break="yes"/>
                            <pb n="341" facs="#f0013"/>la résoudre par des expériences directes sur les animaux, et<lb break="yes"/>pour que la solution eût une certaine généralité, et qu’elle pût<lb break="yes"/>s’étendre au plus grand nombre de cas possible, il plaça les fœtus<lb break="yes"/>des animaux dans les diverses conditions qui simuloient les prin-<lb break="no" />cipaux accidens qui peuvent survenir au fœtus humain, en même<lb break="yes"/>temps qu’il cesse de communiquer avec sa mère. Parmi ces<lb break="yes"/>accidens, il en est un qui n’est arrivé que trop souvent, c’est<lb break="yes"/>la décollation dans l’accouchement artificiel par les pieds. L’auteur<lb break="yes"/>voulut savoir ce que devient le fœtus dans ce cas, s’il périt à<lb break="yes"/>l’instant même de la décollation et à quel genre de mort il<lb break="yes" />succombe. Il reconnut que le tronc demeure vivant, et qu’en<lb break="yes"/>prévenant l’hémorrhagie par la ligature des vaisseaux du cou,<lb break="yes"/>il ne meurt qu’au bout du même temps et avec les mêmes phé-<lb break="no"/>nomènes que si, sans avoir été décollé, la respiration avoit été<lb break="yes"/>complètement interceptée; et ce qui acheva de lui démontrer<lb break="yes"/>que l’animal décapité n’est réellement qu’asphixié, c’est qu’on<lb break="yes"/>peut à volonté prolonger son existence en suppléant à la res-<lb break="no"/>piration naturelle par l’ínsufflation pulmonaire.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>M. Le Gallois conclut de ces faits, que la décollation ne<lb break="yes" />fait qu’arrêter les mouvemens inspiratoires, et que par conséquent<lb break="yes"/>le principe de tous ces mouvemens est dans le cerveau; mais<lb break="yes"/>que celui de la vie du tronc est dans le tronc même. Cherchant<lb break="yes"/>ensuite quel est le siége immédiat de chacun de ces deux prin-<lb break="no"/>cipes, il découvrit que le principe des mouvemens inspiratoires<lb break="yes"/>réside dans cet endroit de la moëlle alongée qui donne naissance<lb break="yes"/>aux nerfs de la huitième paire; et que celui de la vie du tronc<lb break="yes"/>a sa source dans la moëlle épinière. Ce n’est pas par toute cette<lb break="yes"/>moëlle que chaque partie du corps est animée, mais seulement<lb break="yes"/>par la portion dont elle reçoit ses nerfs, ensorte qu’en ne dé-<lb break="no"/>truisant qu’une portion de la moëlle épinière, on ne frappe de<lb break="yes"/>mort que les parties du corps qui correspondent à cette portion.<lb break="yes"/>De plus, si l’on intercepte la circulation du sang dans une por-<lb break="no"/>tion de la moëlle épinière, la vie s’affoiblit et s’éteint bientôt<lb break="yes"/>entièrement dans toutes les parties qui reçoivent leurs nerfs de<lb break="yes"/>cette portion de moëlle. Il y a donc deux moyens de faire cesser<lb break="yes"/>la vie dans telle ou telle partie du corps d’un animal; l’un en<lb break="yes"/>détruisant la moëlle dont cette partie reçoit ses nerfs, l’autre<lb break="yes"/>en y interceptant la circulation du sang.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il résultoit de là que l’entretien de la vie dans une partie quel-<lb break="no"/>conque du corps, dépendoit essentiellement de deux conditions;<lb break="yes"/>savoir, l’intégrité de la portion de moëlle épinière correspon-<lb break="no"/>
                            <pb n="342" facs="#f0014"/>dante, et la circulation du sang; et par conséquent, qu’il seroit<lb break="yes"/>possible de faire vivre telle partie qu’on voudroit d’un animal<lb break="yes"/>aussi long-temps qu’on pourroit y faire subsister ces deux con-<lb break="no"/>ditions, que l’on pourroit, par exemple, faire vivre toutes seules<lb break="yes" />les parties antérieures, après avoir frappé de mort les postérieures<lb break="yes"/>par la destruction de la moëlle épinière correspondante, ou<lb break="yes"/>bien les postérieures, après avoir frappé de mort les antérieures.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>M. Le Gallois, dont la méthode a constamment été de chercher<lb break="yes"/>dans des expériences directes, la confirmation des conséquences<lb break="yes"/>qu’il avoit déduites d’expériences précédentes, voulut savoir s’il<lb break="yes"/>seroit en effet possible de faire vivre ainsi toute seule telle ou<lb break="yes"/>telle portion d’un animal, après avoir frappé de mort le reste<lb break="yes"/>du corps? Ce fut un lapin âgé de vingt jours, qu’il soumit<lb break="yes" />d’abord à ses recherches, en détruisant sur ce lapin, toute la<lb break="yes"/>portion lombaire de la moëlle épinière. Cette opération ne portant<lb break="yes"/>aucune atteinte immédiate au reste de la moëlle, et la circulation<lb break="yes"/>ne devant pas en être affectée, suivant la théorie de Haller, il<lb break="yes"/>y avoit tout lieu de s’attendre, en raisonnant d’après les expé-<lb break="no" />riences précédentes, que l’animal y auroit survécu un assez long<lb break="yes"/>espace de temps, et qu’il ne seroit mort qu’à la suite des symp-<lb break="no"/>tômes que devoit amener une lésion aussi grave; mais la respi-<lb break="no"/>ration s’arrêta entre une et deux minutes, et en moins de quatre<lb break="yes"/>minutes, il ne donnoit plus aucun signe de vie. La même ex-<lb break="no"/>périence répétée plusieurs fois eut toujours le même résultat,<lb break="yes"/>sans qu’il fût possible de le prévenir; et il demeura constant<lb break="yes"/>qu’un lapin de vingt jours ne peut pas survivre à la perte de sa<lb break="yes"/>moëlle lombaire, ce qui étoit d’autant plus surprenant, que les<lb break="yes" />lapins de cet âge peuvent très-bien continuer de vivre après la<lb break="yes"/>décapitation, c’est-à-dire, après la perte entière du cerveau. C’est<lb break="yes"/>ce fait que l’auteur ne pouvoit concilier avec ses précédentes<lb break="yes"/>expériences, et qui l’a conduit à découvrir que le principe des<lb break="yes"/>forces du cœur réside dans la moëlle épinière.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>M. Le Gallois s’assura d’abord que la destruction des deux<lb break="yes" />portions dorsale et verticale de la moëlle étoit mortelle pour les<lb break="yes"/>lapins de vingt jours, de même que celle de la portion lom-<lb break="no"/>baire, et même dans un temps plus court d’environ deux mi-<lb break="no"/>nutes; il reconnut ensuite que les mêmes expériences répétées<lb break="yes"/>sur les lapins des différens âges ne donnoient pas les mêmes<lb break="yes"/>résultats; en général la destruction de la moëlle lombaire n’est<lb break="yes"/>pas subitement mortelle pour ces animaux avant l’âge de dix<lb break="yes"/>jours; plusieurs y survivent même encore à l’âge de quinze jours.<lb break="yes"/>
                            <pb n="343" facs="#f0015"/>Au-delà de vingt jours, l’effet en est le même qu’à vingt jours,<lb break="yes"/>Les très jeunes lapins peuvent de même continuer de vivre après<lb break="yes"/>la destruction, soit de la moëlle dorsale, soit de la cervicale,<lb break="yes"/>mais moins long-temps et dans un plus petit nombre de cas après<lb break="yes"/>la destruction de celle-ci qu’après celle de la dorsale. Aucun<lb break="yes"/>ne peut survivre ni à l’une ni à l’autre, passé l’âge de quinze<lb break="yes"/>jours.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Dans toutes ces destructions partielles, lors même que la mort<lb break="yes"/>est subite, elle n’est jamais instantanée que dans les parties qui<lb break="yes"/>reçoivent leurs nerfs de la moëlle détruite, et elle n’arrive dans<lb break="yes"/>le reste du corps, qu’au bout d’un certain temps, mais déter-<lb break="no"/>miné et qu’aucun moyen ne peut prolonger. Ce temps qui est<lb break="yes"/>le même dans les animaux de même espèce et de même âge, est<lb break="yes"/>d’autant plus long que les animaux sont plus voisins de l’époque<lb break="yes"/>de leur naissance. Par example, lorsqu’on détruit la moëlle cer-<lb break="no" />vicale dans les lapins, la vie est anéantie à l’instant dans tout<lb break="yes"/>le col; mais elle continue dans la tête, ce qu’on reconnoît aux<lb break="yes"/>bâillemens qu’elle excite. Elle continue de même dans les parties<lb break="yes"/>postérieures, depuis les épaules, comme le témoignent le senti-<lb break="no"/>ment et le mouvement volontaire qui s’y conservent. Dans le<lb break="yes"/>premier jour de la naissance les bâillemens durent environ vingt<lb break="yes" />minutes; la sensibilité et les mouvemens du reste du corps,<lb break="yes"/>quinze minutes. A l’âge de quinze jours la durée des bâillemens<lb break="yes"/>n’excède pas trois minutes, ni celle de la sensibilité et des mou-<lb break="no"/>vemens, deux minutes et demie. Enfin à l’âge de trente jours<lb break="yes"/>les bâillemens cessent entre une minute et une minute et demie,<lb break="yes"/>et la sensibilité à une minute. Après la destruction de la moëlle<lb break="yes"/>dorsale, c’est la poitrine et non le col qui se trouve frappée de<lb break="yes"/>mort: du reste, mêmes phénomènes et mêmes durées. Si l’on<lb break="yes"/>détruit simultanément les trois portions de la moëlle, les bâille-<lb break="no"/>mens, seuls signes de vie qui subsistent alors, ont encore, aux<lb break="yes"/>différens âges, les durées que nous venons d’indiquer.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>L’auteur qui avoit pratiqué tant de fois la décapitation sur<lb break="yes"/>des lapins de différens âges, avoit constamment remarqué que<lb break="yes"/>la tête séparée du corps continue de bâiller, et pendant un<lb break="yes"/>temps déterminé pour chaque âge. Ce temps étoit sensiblement<lb break="yes"/>le même qu’après les destructions de la moëlle épinière. Or il<lb break="yes"/>est évident qu’après la décapitation, il ne peut y avoir de cir-<lb break="no" />culation dans la tête, et que les bâillemens qui ont lieu dans<lb break="yes"/>ce cas, ne continuent que le temps durant lequel la vie subsiste<lb break="yes"/>dans le cerveau, après la cessation totale de la circulation. Ce<lb break="yes"/>
                            <pb n="344" facs="#f0016"/>fut là le premier indice qu’eut M. Le Gallois, que, lorsque la<lb break="yes"/>destruction partielle de la moëlle épinière fait cesser la vie dans<lb break="yes"/>tout le reste du corps, c’est parce qu’elle arrête subitement la<lb break="yes" />circulation. Pour s’en assurer, il excisa le cœur à la base des<lb break="yes"/>gros vaisseaux, sur des lapins de cinq en cinq jours, depuis le<lb break="yes"/>moment de leur naissance, jusqu’à l’âge d’un mois; et ayant<lb break="yes"/>noté, avec soin, les durées des différens signes de vie, à dater<lb break="yes"/>du moment où la circulation avoit été arrêtée par ce moyen,<lb break="yes"/>il trouva que ces durées étoient précisément les mêmes que celles<lb break="yes"/>qu’il avoit observées après les destructions de la moëlle épinière;<lb break="yes" />il auroit pu considérer ce rapprochement comme suffisant pour<lb break="yes"/>décider la question; mais il voulut constater d’une manière plus<lb break="yes"/>directe, si réellement la circulation s’arrête à l’instant même<lb break="yes"/>où la moëlle vient d’être détruite. L’absence de l’hémorragie<lb break="yes"/>et la vacuité des artères étoient les signes les plus évidens qu’il<lb break="yes"/>pût en avoir; et il reconnut qu’en effet, aussitôt après cette opé-<lb break="no"/>ration, les carotides sont vides, et que l’amputation des membres<lb break="yes"/>ne fournit point de sang, quoique faite fort près du corps, et<lb break="yes"/>avant que la vie soit éteinte dans les parties dont la moëlle n’a<lb break="yes"/>pas été détruite. En un mot, tous les signes qui peuvent servir<lb break="yes"/>à faire connoître l’état de la circulation, lui démontrèrent que<lb break="yes"/>toutes les fois que la destruction d’une portion quelconque de<lb break="yes" />la moëlle épinière cause subitement la mort dans le reste du<lb break="yes"/>corps, c’est en arrêtant cette fonction. Ce dernier effet a lieu,<lb break="yes"/>non pas parce que les mouvemens du cœur cessent tout-à-coup,<lb break="yes"/>mais parce qu’ils perdent toutes leurs forces au point de ne pouvoir<lb break="yes"/>pousser le sang jusque dans les carotides.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il résulte de là, que c’est dans la moëlle épinière que le cœur<lb break="yes"/>puise le principe de ses forces et dans cette moëlle toute entière,<lb break="yes"/>puisque la destruction de l’une quelconque de ses trois portions<lb break="yes"/>peut arrêter la circulation. Il en résulte encore que chaque portion<lb break="yes"/>de moëlle épinière exerce sur la vie deux modes d’action bien<lb break="yes"/>distincts, l’un par lequel elle la constitue essentiellement dans<lb break="yes"/>toutes les parties qui en reçoivent leurs nerfs; l’autre par lequel<lb break="yes"/>elle sert à l’entretenir dans tout le corps, en contribuant à<lb break="yes"/>fournir à tous les organes qui reçoivent des filets du grand sym-<lb break="no"/>pathique, et notamment au cœur, le principe de force et de vie<lb break="yes" />dont ils ont besoin pour remplir leurs fonctions.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On voit donc que pour faire vivre seules les parties antérieures<lb break="yes"/>ou les postérieures d’un animal, après avoir frappé de mort le<lb break="yes"/>reste du corps par la destruction de la moëlle qui y correspond,<lb break="yes"/>
                            <fw type="catch" place="bottom">il</fw>
                            <lb break="yes"/>
                            <pb n="345" facs="#f0017"/>il faudroit pouvoir empêcher que cette destruction n’arrêtât la<lb break="yes"/>circulation. Or, c’est ce qu’on peut obtenir facilement en di-<lb break="no"/>minuant la somme des forces que le cœur doit dépenser pour<lb break="yes"/>entretenir la circulation à mesure qu’on diminue celle des forces<lb break="yes" />qu’il reçoit de la moëlle épinière. Il suffit pour cela de diminuer<choice><sic>.</sic><corr type="editorial"></corr></choice><lb break="yes"/>par des ligatures faites aux artères, l’étendue des parties<lb break="yes"/>auxquelles le cœur doit distribuer le sang. Nous avons vu, par<lb break="yes"/>exemple, que la destruction de la moëlle lombaire est promp-<lb break="no"/>tement mortelle pour les lapins qui ont atteint ou passé l’âge<lb break="yes"/>de vingt jours; mais ils n’en meurent pas, si avant de la pra-<lb break="no"/>tiquer on commence par lier l’aorte ventrale entre les artères<lb break="yes" />cœliaque et mésantérique antérieure.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>L’application de ce principe à d’autres parties du corps, conduit<lb break="yes"/>à un cas en apparence fort singulier, c’est que pour pouvoir<lb break="yes"/>entretenir la vie dans des lapins d’un certain âge après leur<lb break="yes"/>avoir détruit la moëlle cervicale, il faut commencer par leur<lb break="yes"/>couper la tête; ils sont morts sans retour, si l’on détruit d’abord<lb break="yes" />cette moëlle sans les décapiter. Ce fait cesse de surprendre,<lb break="yes"/>lorsqu’on fait attention que par la décapitation on retranche<lb break="yes"/>toute la tête du domaine de la circulation, et que par là le<lb break="yes"/>cœur ayant besoin de moins de forces pour continuer sa fonction,<lb break="yes"/>on peut l’affoiblir par la destruction de la moëlle cervicale, sans<lb break="yes"/>qu’il cesse de la remplir.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On conçoit de même facilement, que toute autre opération<lb break="yes" />capable de suspendre ou de ralentir considérablement la circu-<lb break="no"/>lation dans une certaine étendue du corps d’un animal, doit<lb break="yes"/>produire un effet semblable, et donner pareillement la faculté<lb break="yes"/>d’attaquer impunément telle portion de moëlle épinière dont la<lb break="yes"/>destruction eût été mortelle sans cette opération préliminaire.<lb break="yes"/>C’est ce qu’on obtient par l’effet même de la destruction de la<lb break="yes" />moëlle. Cette destruction a deux effets sur la circulation; par<lb break="yes"/>l’un, elle affoiblit la circulation générale en privant le cœur du<lb break="yes"/>contingent de forces qu’il recevoit de la moëlle détruite; par<lb break="yes"/>l’autre, sans arrêter entièrement la circulation dans les parties<lb break="yes"/>frappées de mort, elle l’y diminue à un très-haut degré, ce qui<lb break="yes"/>équivaut jusqu’à un certain point à la ligature des artères de<lb break="yes" />ces parties. Mais cet effet n’est bien marqué que plusieurs mi-<lb break="no"/>nutes après la destruction de la moëlle. Il arrive de là que la<lb break="yes"/>destruction d’une première portion de moëlle épinière donne la<lb break="yes"/>faculté d’en détruire une seconde; celle-ci une troisième et ainsi<lb break="yes"/>de suite. Par exemple, lorsqu’en décapitant un lapin, on s’est<lb break="yes"/>
                            <pb n="346" facs="#f0018"/>mis à portée de détruire la moëlle cervicale, la destruction de<lb break="yes"/>cette moëlle donne, au bout d’un certain nombre de minutes,<lb break="yes"/>la faculté de détruire un quart de la moëlle dorsale; et en con-<lb break="no"/>tinuant d’opérer ainsi par intervalles sur des longueurs semblables<lb break="yes"/>de cette même moëlle, on arrive à la détruire toute entière,<lb break="yes" />sans arrêter la circulation, laquelle n’est alors entretenue que par<lb break="yes"/>la moëlle lombaire.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On peut recueillir de ce que nous venons de dire, que dans<lb break="yes" />les lapins, une portion quelconque de la moëlle épinière fournit<lb break="yes"/>au cœur des forces suffisantes pour entretenir la circulation dans<lb break="yes"/>toutes les parties qui correspondent à cette portion, et par con-<lb break="no"/>séquent, qu’en coupant un lapin transversalement, par tronçons,<lb break="yes"/>il seroit possible de faire vivre isolément et indéfiniment chaque<lb break="yes"/>tronçon, si les poumons et le cœur nécessaires à la formation<lb break="yes"/>et à la circulation du sang artériel, pouvoient en faire partie.<lb break="yes"/>Mais ils ne peuvent faire partie que de la poitrine, et l’on parvient<lb break="yes"/>très-bien à entretenir la vie dans la poitrine seule et isolée,<lb break="yes"/>après avoir retranché les parties antérieures et les postérieures,<lb break="yes"/>et prévenu l’hémorrhagie par des ligatures convenables, et cela<lb break="yes"/>sur des lapins âgés de trente jours et au-delà.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Tels sont les principaux résultats des recherches de M. Le<lb break="yes" />Gallois. Ces résultats qui sont tous amenés les uns par les autres,<lb break="yes"/>et qui se prêtent un mutuel appui, sont fondés sur des expé-<lb break="no"/>riences directes, faites avec une précision que la Physiologie<lb break="yes"/>ne connoissoit point encore. Nous allons maintenant rapporter<lb break="yes"/>celles de ces expériences que l’auteur a répétées devant nous.<lb break="yes"/>Nous avons employé à ces répétitions trois séances, chacune<lb break="yes"/>de plusieurs heures; et pour éviter toute précipitation, et nous<lb break="yes" />donner le temps de peser les faits à loisir, nous avons mis une<lb break="yes"/>semaine d’intervalle entre chaque séance.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <div n="4">
                            <head>
                                <hi rendition="#i">Expériences répétées devant la Commission de l’Institut.</hi>
                            </head>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Nous les distinguerons en deux paragraphes. Le premier com-<lb break="no"/>prendra celles qui tendent à prouver que le premier mobile de<lb break="yes"/>tous les mouvemens inspiratoires réside dans cet endroit de la<lb break="yes"/>moëlle alongée qui donne naissance aux nerfs de la huitième<lb break="yes"/>paire. Dans le second, nous rapporterons celles dont l’objet<lb break="yes"/>est de faire voir que les forces du cœur ont leur principe dans<lb break="yes"/>la moëlle épinière.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="347" facs="#f0019"/>
                    <div n="3">
                        <head>PARAGRAPHE PREMIER.</head>
                        <lb break="yes"/>
                        <div n="4">
                            <head>
                                <hi rendition="#i">Expériences relatives au principe des mouvemens inspiratoires.</hi>
                            </head>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>L’auteur a pris un lapin âgé de cinq à six jours; il a détaché<lb break="yes"/>le larynx de l’os hyoïde, et mis la glotte à découvert pour qu’on<lb break="yes"/>pût en observer les mouvemens, après quoi il a ouvert le crâne<lb break="yes"/>et extrait d’abord le cerveau, puis le cervelet. Après cette double<lb break="yes" />extraction, les inspirations ont continué; elles étoient carac-<lb break="no"/>térisées chacune par quatre mouvemens qui se faisoient simul-<lb break="no"/>tanément; savoir, un bâillement, l’ouverture de la glotte, l’élé-<lb break="no"/>vation des côtes et la contraction du diaphragme. Ces quatre<lb break="yes"/>mouvemens ayant été bien constatés, et devant durer un certain<lb break="yes" />temps, d’après l’âge de l’animal, l’auteur a extrait la moëlle<lb break="yes"/>alongée; et à l’instant même ces mouvemens ont cessé tous<lb break="yes"/>ensemble. On a reconnu que la portion de moëlle alongée ex-<lb break="no"/>traite, s’étendoit jusqu’auprès du trou occipital, et qu’elle com-<lb break="no"/>prenoit l’origine des nerfs de la huitième paire.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>La même expérience a été répétée sur un autre lapin de même<lb break="yes"/>âge, avec cette différence, qu’après l’extraction du cerveau et du<lb break="yes"/>cervelet, au lieu d’enlever de prime abord une aussi grande<lb break="yes"/>étendue de moëlle alongée, on l’a extraite successivement par<lb break="yes"/>tranches d’environ trois millimètres d’épaisseur. Les quatre mou-<lb break="no"/>vemens inspiratoires ont continué après l’extraction des trois<lb break="yes"/>premières tranches; mais ils se sont arrêtés tout-à-coup après<lb break="yes"/>celle de la quatrième. On a vérifié que la troisième tranche<lb break="yes"/>finissoit à la partie postérieure, et assez près du pont de Varole,<lb break="yes" />et que la quatrième embrassoit l’origine des nerfs de la huitième<lb break="yes"/>paire.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Cette même expérience, répétée sur plusieurs autres lapins,<lb break="yes"/>a constamment offert le même résultat.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>On a procédé de la même manière sur un chat âgé de cinq<lb break="yes"/>semaines; seulement, avant d’enlever par tranches la moëlle<lb break="yes"/>alongée, on a coupé les deux nerfs récurrens. Aussitôt la glotte<lb break="yes"/>s’est fermée, et elle est demeurée immobile dans cet état; mais<lb break="yes"/>les trois autres mouvemens, savoir, les bâillemens, l’élévation<lb break="yes" />des côtes et les contractions du diaphragme ont continué, et<lb break="yes"/>ne se sont arrêtés qu’au moment où l’on a enlevé, dans la moëlle<lb break="yes"/>alongée, l’origine des nerfs de la huitième paire.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Il est évident que si, au lieu de détruire ce lieu dans lequel<lb break="yes"/>
                                <pb n="348" facs="#f0020"/>réside le premier mobile de tous les mouvemens inspiratoires,<lb break="yes"/>on se bornoit à l’empêcher de communiquer avec les organes<lb break="yes"/>qui exécutent ces mouvemens, on produiroit un effet semblable,<lb break="yes" />c’est-à-dire, qu’on arrêteroit ceux de ces mouvemens dont les<lb break="yes"/>organes ne communiqueroient plus avec le lieu dont il s’agit.<lb break="yes"/>C’est ce qu’on vient de voir dans le chat dans lequel la section<lb break="yes"/>des nerfs récurrens a arrêté les mouvemens de la glotte, sans<lb break="yes"/>arrêter les trois autres mouvemens. Pour suspendre de même<lb break="yes"/>ceux-ci, il suffit de prendre garde par quelle voie leurs organes<lb break="yes" />communiquent avec la moëlle alongée. Or, il est clair que c’est<lb break="yes"/>par les nerfs intercostaux, et par conséquent par la moëlle épi-<lb break="no"/>nière, que la moëlle alongée agit sur les muscles qui soulèvent<lb break="yes"/>les côtes, et que c’est par les nerfs diaphragmatiques, et par consé-<lb break="no"/>quent encore par la moëlle épinière, qu’elle agit sur le diaphragme.<lb break="yes"/>En coupant la moëlle épinière sur les dernières vertèbres cer-<lb break="no"/>vicales, et au-dessous de l’origine des nerfs diaphragmatiques,<lb break="yes"/>on doit donc arrêter les mouvemens des côtes, et non ceux du<lb break="yes"/>diaphragme; et en coupant cette moëlle entre l’occiput et l’ori-<lb break="no" />gine des nerfs diaphragmatiques, on doit faire cesser à la fois<lb break="yes"/>les mouvemens des côtes et ceux du diaphragme. C’est en effet<lb break="yes"/>ce qui a lieu. L’auteur a pris un lapin âgé d’environ dix jours,<lb break="yes"/>et, les mouvemens du thorax ayant été bien examinés, il a<lb break="yes"/>coupé la moëlle épinière sur la septième vertèbre cervicale. A<lb break="yes" />l’instant, ceux des mouvemens qui dépendent de l’élévation des<lb break="yes"/>côtes se sont arrêtés; mais les contractions du diaphragme ont<lb break="yes"/>continué; il a coupé derechef la moëlle épinière sur la première<lb break="yes"/>vertèbre cervicale, et aussitôt le diaphragme a cessé de se con-<lb break="no"/>tracter. Enfin il a coupé la huitième paire vers le milieu du<lb break="yes" />cou, et les mouvemens de la glotte se sont arrêtés. Ainsi, des<lb break="yes"/>quatre mouvemens inspiratoires il ne restoit plus que les bâil-<lb break="no"/>lemens, lesquels attestoient que la moëlle alongée conservoit encore<lb break="yes"/>la puissance de les produire tous, et qu’elle ne l’exerçoit sans<lb break="yes"/>effet, par rapport aux trois autres, que parce qu’elle ne com-<lb break="no"/>muniquoit plus avec leurs organes. Nous devons observer ici<lb break="yes"/>que plusieurs auteurs, entre autres Arnemann, avant M. Le<lb break="yes"/>Gallois, avoient remarqué que la section de la moëlle épinière<lb break="yes"/>n’arrêtoit les mouvemens du diaphragme, qu’autant qu’elle étoit<lb break="yes" />faite entre l’occiput et l’origine des nerfs diaphragmatiques. Mais<lb break="yes"/>ces auteurs regardoient le cerveau comme la source unique de<lb break="yes"/>la vie et de tous les mouvemens du corps. Ils pensoient, d’après<lb break="yes"/>cela, que la section de la moëlle épinière paralysoit à l’instant<lb break="yes"/>
                                <pb n="349" facs="#f0021"/>toutes les parties du corps, dont les nerfs naissoient de cette<lb break="yes"/>moëlle au-dessous de la section, et que par conséquent, quand<lb break="yes"/>la section étoit faite près l’occiput, le diaphragme cessoit de se<lb break="yes"/>contracter, parce qu’il partageoit la paralysie de toutes les parties<lb break="yes"/>inférieures à la section. Mais M. Le Gallois a démontré que la<lb break="yes"/>section de la moëlle faite sur les premières ou sur les dernières<lb break="yes" />vertèbres cervicales, n’arrête que les mouvemens inspiratoires,<lb break="yes"/>et qu’elle laisse subsister dans tout le corps le sentiment et les<lb break="yes"/>mouvemens volontaires. Cette distinction est capitale. Personne<lb break="yes"/>ne l’avoit faite avant lui.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Ce n’est pas seulement dans les animaux à sang chaud que<lb break="yes"/>ces expériences ont les résultats que nous venons d’indiquer.<lb break="yes"/>Pour prouver que ces résultats tiennent à des lois générales de<lb break="yes"/>l’économie animale, et que la puissance nerveuse est distribuée<lb break="yes"/>et se régit d’une manière uniforme dans tous les animaux ver-<lb break="no"/>tébrés, l’auteur a pris une grenouille, et après avoir fait remarquer<lb break="yes"/>que dans ces animaux qui n’ont ni côtes, ni diaphragmes, il<lb break="yes"/>n’y a que deux sortes de mouvemens inspiratoires; savoir ceux<lb break="yes"/>de la glotte qui s’ouvre en forme de lozange, et ceux de la<lb break="yes" />gorge, laquelle s’élève et s’abaisse alternativement, il a retranché<lb break="yes"/>la moitié antérieure du cerveau, les deux mouvemens ont con-<lb break="no"/>tinué; il a détruit ensuite environ la moitié de ce qui restoit<lb break="yes"/>de ce viscère, les mêmes mouvemens ont encore continué; enfin<lb break="yes"/>il a poussé la destruction du cerveau jusqu’auprès du trou oc-<lb break="no"/>cipital, et à l’instant les deux mouvemens se sont arrêtés sans<lb break="yes"/>retour. La moëlle épinière a été coupée dans une autre grenouille<lb break="yes"/>sur la troisième vertèbre, les mouvemens inspiratoires ont con-<lb break="no"/>tinué. Elle a été coupée entre l’occiput et la première vertèbre<lb break="yes" />dans une troisième grenouille, et à l’instant les mouvemens de<lb break="yes"/>la gorge, lesquels représentent ceux du diaphragme, se sont<lb break="yes"/>arrêtés. Après ces deux dernières expériences, les grenouilles<lb break="yes"/>étoient, et sont demeurées bien vivantes et de la tête et du<lb break="yes"/>reste du corps; mais elles ne pouvoient plus se gouverner, et<lb break="yes" />elles étoient, à cet égard, dans le même cas que la première,<lb break="yes"/>dont le cerveau avoit été détruit.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <head>§. II.</head>
                        <lb break="yes"/>
                        <div n="4">
                            <head>
                                <hi rendition="#i">Expériences relatives au principe des forces du cœur.</hi>
                            </head>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>L’auteur a d’abord prouvé que la vie continue toujours un<lb break="yes"/>certain temps, même dans les animaux à sang chaud, après la<lb break="yes"/>
                                <pb n="350" facs="#f0022"/>cessation totale de la circulation, et que ce temps est déterminé<lb break="yes"/>suivant l’âge. Pour cela, il a ouvert la poitrine et excisé le cœur<lb break="yes"/>d’un lapin âgé de cinq à six jours, et il a fait la même chose<lb break="yes" />sur un autre âgé de dix jours. Dans le premier, les bâillemens<lb break="yes"/>ont cessé au bout de sept minutes, et la sensibilité au bout de<lb break="yes"/>quatre minutes, à dater de l’excision du cœur. Dans le second,<lb break="yes"/>les bâillemens n’ont duré que 4 minutes et la sensibilité que 3<lb break="yes" />minutes. La moëlle cervicale et une petite portion de la dorsale ont<lb break="yes"/>ensuite été détruites sur un autre lapin de même portée que ce<lb break="yes"/>dernier, et aussitôt après l’insufflation pulmonaire a été pratiquée;<lb break="yes"/>mais malgré ce secours, les bâillemens ont cessé au bout de trois<lb break="yes"/>minutes et demie, et la sensibilité un peu après deux minutes et<lb break="yes"/>demie, durées qui, comme on voit, coïncident, à une demi-<lb break="no"/>minute près, avec celles observées après l’excision du cœur.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Pour prouver que dans cette expérience c’est réellement en<lb break="yes"/>arrêtant la circulation que la destruction d’une partie de la<lb break="yes"/>moëlle a fait cesser la vie dans le reste du corps; l’auteur a<lb break="yes"/>pris un lapin de même âge encore que les deux derniers; il<lb break="yes"/>a d’abord coupé la moëlle de ce lapin près de l’occiput. Après<lb break="yes"/>cette section, les carotides étoient noires, mais rondes et pleines,<lb break="yes"/>et l’amputation d’une jambe a fourni du sang noir. L’insufflation<lb break="yes"/>pulmonaire ayant été pratiquée, les carotides sont redevenues<lb break="yes"/>promptement d’une belle couleur vermeille, et l’hémorrhagie<lb break="yes"/>de la jambe a pris la même couleur. Ces signes ne laissant aucun<lb break="yes"/>doute que la circulation continuoit après la section de la moëlle<lb break="yes"/>près l’occiput, l’auteur a détruit, sur ce lapin, la même portion<lb break="yes"/>de moëlle que dans le précédent. Aussitôt les carotides ont paru<lb break="yes" />flasques, et bientôt après elles étoient vides et plates. Les deux<lb break="yes"/>cuisses amputées en moins de deux minutes, après la destruction<lb break="yes"/>de la moëlle, n’ont pas fourni une goutte de sang.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>La destruction de la moëlle cervicale, pratiquée sur plusieurs<lb break="yes"/>autres lapins âgés de vingt à trente jours, a donné des résultats<lb break="yes"/>entièrement semblables, c’est-à-dire que les carotides se sont<lb break="yes"/>vidées bientôt après, que l’amputation des membres n’a point<lb break="yes"/>donné de sang, et que, malgré l’insufflation pulmonaire la mieux<lb break="yes" />faite, tous les signes de vie n’ont eu que les mêmes durées au<lb break="yes"/>plus, que celles qu’on observe dans le cas de l’excision du cœur,<lb break="yes"/>d’après le tableau que M. Le Gallois en a donné pour les dif-<lb break="no"/>férens âges dans son Mémoire.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Mêmes résultats par rapport à la vacuité des carotides, à l’ab-<lb break="no"/>
                                <pb n="351" facs="#f0023"/>sence de l’hémorrhagie et à la durée de la vie, après la destruc-<lb break="no"/>tion de la moëlle dorsale.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>La destruction de la moëlle lombaire sur des lapins âgés de<lb break="yes"/>quatre à cinq semaines, a encore donné des résultats semblables,<lb break="yes"/>avec cette seule différence que la circulation ne s’est pas arrêtée<lb break="yes" />instantanément comme après la destruction; soit de la moëlle<lb break="yes"/>cervicale, soit de la dorsale, mais seulement au bout d’environ<lb break="yes"/>deux minutes, et même, dans un cas, au bout de quatre mi-<lb break="no"/>nutes; ce qui prouve que l’action de la portion lombaire de<lb break="yes"/>la moëlle sur le cœur, quoique très-réelle et très-grande, n’est<lb break="yes"/>pas aussi immédiate que celle de chacune des deux autres<lb break="yes" />portions.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Après avoir prouvé, par ces expériences, que la circulation<lb break="yes"/>dépend de toutes les portions de la moëlle épinière, l’auteur<lb break="yes"/>nous a fait voir qu’il n’est aucune de ces portions qu’on ne<lb break="yes"/>puisse détruire impunément, si l’on restreint à mesure l’étendue<lb break="yes"/>des parties auxquelles le cœur envoie le sang. Il a pris un lapin<lb break="yes"/>âgé de six semaines, et après lui avoir ouvert le ventre, il a<lb break="yes"/>lié l’aorte entre les artères cæliaque et mésentérique antérieure,<lb break="yes"/>après quoi il a détruit toute la moëlle lombaire. Ce lapin étoit<lb break="yes"/>encore bien vivant, se soutenant sur ses pattes antérieures, et<lb break="yes" />portant bien sa tête plus d’une demi-heure après, quand la Com-<lb break="no"/>mission a levé sa séance, tandis qu’un autre lapin, à peu près<lb break="yes"/>du même âge, sur lequel la moëlle lombaire a été détruite,<lb break="yes"/>sans lier l’aorte, pour terme de comparaison, est mort en moins<lb break="yes"/>de deux minutes.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>M. Le Gallois a fait ensuite l’expérience de détruire la moëlle<lb break="yes"/>cervicale dont l’action sur le cœur est plus immédiate et bien<lb break="yes"/>plus grande encore que celle de la moëlle lombaire, de la dé-<lb break="no"/>truire, disons-nous, sur des lapins de cinq à six semaines, sans<lb break="yes"/>arrêter la circulation. Il a d’abord décapité l’animal avec les<lb break="yes" />précautions ordinaires, il a ensuite pratiqué l’insufflation pul-<lb break="no"/>monaire pendant cinq minutes, au bout desquelles il a détruit<lb break="yes"/>toute la moëlle cervicale, il a repris l’insufflation pulmonaire<lb break="yes"/>aussitôt après, et l’animal est demeuré bien vivant aussi long-<lb break="no" />temps qu’on a jugé à propos de continuer l’insufflation. La<lb break="yes"/>même expérience a été répétée avec le même succès sur deux<lb break="yes"/>autres lapins de même âge. De plus, sur un de ceux-ci, cinq<lb break="yes"/>minutes après avoir détruit la moëlle cervicale, l’auteur a détruit<lb break="yes"/>environ le tiers antérieur de la moëlle dorsale, puis cinq mi-<lb break="no" />nutes après, le second tiers, et le troisième, cinq minutes encore<lb break="yes"/>
                                <pb n="352" facs="#f0024"/>après. La circulation et la vie ont continué après la destruction<lb break="yes"/>des deux premiers tiers, et n’ont cessé qu’après celle du troi-<lb break="no"/>sième. Durant toute cette expérience, l’insufflation n’a été in-<lb break="no"/>terrompue que le temps nécessaire, chaque fois, pour détruire<lb break="yes"/>la moëlle.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Ces expériences ont conduit M. Le Gallois à celle bien plus<lb break="yes"/>difficile, dont l’objet est de prouver qu’en limitant par des li-<lb break="no"/>gatures, la circulation aux seules parties qui correspondent à une<lb break="yes"/>portion quelconque de la moëlle, cette portion de moëlle donne<lb break="yes"/>au cœur des forces suffisantes pour entretenir la circulation dans<lb break="yes"/>ces parties. Il a tronqué par les deux bouts un lapin de trente<lb break="yes"/>jours, d’une part au niveau de la première vertèbre lombaire,<lb break="yes"/>et de l’autre, sur la deuxième vertèbre cervicale; puis, à l’aide<lb break="yes"/>de l’insufflation pulmonaire, il a entretenu la vie dans cette poi-<lb break="no"/>trine de lapin, ainsi isolée. Nous ne décrirons point le procédé<lb break="yes"/>opératoire, parce que l’auteur l’a exposé en détail dans son Mé-<lb break="no"/>moire. Nous nous bornerons à dire que l’expérience a très-bien<lb break="yes"/>réussi, quoiqu’une artère qui n’avoit pu être liée, ait occasionné<lb break="yes"/>une hémorrhagie assez abondante, et qui avoit fait craindre pour<lb break="yes"/>le succès.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Enfin, M. Le Gallois a opéré la mort partielle du train de<lb break="yes"/>derrière dans un lapin d’environ douze jours, en liant l’aorte<lb break="yes"/>entre les artères cæliaque et mésentérique antérieure. Au bout<lb break="yes"/>de douze minutes, la mort paroissant bien complète, il a délié<lb break="yes" />l’aorte, et la vie s’est rétablie peu à peu dans tout le train de<lb break="yes"/>derrière, au point que l’animal a pu marcher avec facilité. Cette<lb break="yes"/>résurrection partielle prouve qu’on pourroit de même en opérer<lb break="yes"/>une générale, s’il étoit possible de rétablir la circulation après<lb break="yes" />l’extinction de la vie dans toute la moëlle épinière. Mais les<lb break="yes"/>expériences de l’auteur démontrent, beaucoup mieux qu’on ne<lb break="yes"/>l’avoit fait avant lui, pourquoi la résurrection de tout le corps<lb break="yes"/>est impossible.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>L’auteur a fait aussi, devant nous, des expériences sur les<lb break="yes"/>cochons d’Inde, desquelles il résulte que dans ces animaux<lb break="yes"/>les forces du cœur dépendent pareillement de la moëlle épi-<lb break="no"/>nière; seulement il en faut détruire des longueurs plus grandes<lb break="yes"/>pour arrêter la circulation, que dans des lapins de même âge.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Nous terminerons cet exposé par des expériences que M. Le<lb break="yes"/>Gallois a répétées devant nous, par celles sur les animaux à<lb break="yes"/>sang froid, et dont les résultats sont entièrement opposés à ceux<lb break="yes"/>
                                <fw type="catch" place="bottom">qu’ont</fw>
                                <lb break="yes"/>
                                <pb n="353" facs="#f0025"/>qu’ont obtenus et qu’ont tant fait valoir les plus zélés partisans<lb break="yes"/>de Haller; et entre autres Fontana <note place="foot" n="(1)">
                                    <hi rendition="#i">Mémoire sur les parties sensibles et irritables,</hi> tome III, pag. 231. &#x2014;<lb break="yes"/>
                                    <hi rendition="#i">Traité sur le venin de la vipère, etc.</hi> Florence, 1781, tome II, pag. 169-171.</note>. L’auteur a ouvert d’une<lb break="yes"/>part le crâne, et de l’autre la poitrine d’une grenouille, et mis<lb break="yes"/>le cœur bien à découvert, puis il a fixé bien solidement l’ani-<lb break="no"/>mal <note place="foot" n="(2)">
                                    <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> pag. 233 du premier des deux ouvrages cités, et pag. 171 du<lb break="yes"/>second.</note>; et pendant qu’un de nous observoit les mouvemens du<lb break="yes" />cœur avec une montre à secondes, il détruisit le cerveau et toute<lb break="yes"/>la moëlle épinière au moyen d’un stylet introduit par l’ouverture<lb break="yes"/>du crâne; à l’instant les mouvemens du cœur se sont arrêtés;<lb break="yes"/>ils n’ont recommencé qu’au bout de quelques secondes et leur<lb break="yes" />rhythme n’étoit plus du tout le même; ils étoient plus fréquens<lb break="yes"/>qu’avant la destruction de la moëlle. La même expérience faite<lb break="yes"/>sur cinq grenouilles, a constamment donné le mêmes résultats.<lb break="yes"/>Les mouvemens du cœur n’ont pas été suspendus le même nombre<lb break="yes"/>de secondes dans toutes, mais la suspension a toujours été très-<lb break="maybe" />marquée ainsi que le changement de rhythme; nous ajouterons<lb break="yes"/>que l’amputation des cuisses dans des grenouilles, dont la moëlle<lb break="yes"/>venoit d’être détruite, n’a point fourni de sang, et que les sa-<lb break="no"/>lamandres décapitées après une opération semblable, n’ont point<lb break="yes"/>saigné non plus; tandis que dans l’un et l’autre cas il y avoit<lb break="yes"/>hémorrhagie quand la moëlle épinière étoit intacte.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Ces expériences nous paroissent confirmer complètement toutes<lb break="yes"/>les conséquences que l’auteur en a déduites, et par lesquelles<lb break="yes"/>il a terminé son Mémoire; pour nous borner ici aux points prin-<lb break="no"/>cipaux, nous dirons que nous regardons comme démontré,</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>1° Que le principe de tous les mouvemens inspiratoires a<lb break="yes"/>son siége vers cet endroit de la moëlle alongée qui donne nais-<lb break="no"/>sance aux nerfs de la huitième paire;</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>2° Que le principe qui anime chaque partie du corps réside<lb break="yes"/>dans ce lieu de la moëlle épinière duquel naissent les nerfs de<lb break="yes"/>cette paire;</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>3° Que c’est pareillement dans la moëlle épinière que le cœur<lb break="yes"/>puise le principe de sa vie et de ses forces, mais dans cette<lb break="yes"/>moëlle toute entière, et non pas seulement dans une portion<lb break="yes"/>circonscrite;</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>4° Quand le grand sympathique prend naissance dans la moëlle<lb break="yes"/>
                                <pb n="354" facs="#f0026"/>épinière, et que le caractère particulier de ce nerf est de mettre<lb break="yes"/>chacune des parties auxquelles il se distribue, sous <choice><sic>I</sic><corr type="editorial">l</corr></choice>’influence im-<lb break="no" />médiate de toute la puissance nerveuse.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Ces résultats résolvent sans peine toutes les difficultés qui se<lb break="yes"/>sont élevées depuis Haller sur les causes des mouvemens du<lb break="yes"/>cœur. On se rappelle que les principales consistent à expliquer,<lb break="yes"/>1° pourquoi le cœur reçoit des nerfs; 2° pourquoi il est soumis<lb break="yes"/>à l’empire des passions; 3° pourquoi il ne l’est pas à la volonté;<lb break="yes"/>4° pourquoi la circulation continue dans les acéphales et dans<lb break="yes"/>les animaux décapités. On se rappelle aussi que jusqu’ici au-<lb break="no"/>cune explication n’a pu concilier tous ces points, ou du moins<lb break="yes"/>ne l’a pu qu’à l’aide d’hypothèses qui, comme nous l’avons vu,<lb break="yes" />donnent lieu à d’autres difficultés. Mais maintenant on conçoit<lb break="yes"/>très-bien pourquoi le cœur reçoit des nerfs et pourquoi il se<lb break="yes"/>montre si éminemment soumis à l’empire des passions, puisqu’il<lb break="yes"/>est animé par toute la moëlle épinière. Il n’obéit pas à la vo-<lb break="no"/>lonté, parce que tous les organes qui sont sous l’influence de<lb break="yes"/>la puissance nerveuse toute entière, n’y sont pas soumis. Enfin<lb break="yes"/>la circulation continue dans les acéphales et dans les animaux<lb break="yes"/>décapités, parce que les mouvemens du cœur ne dépendent pas<lb break="yes"/>du cerveau, ou du moins n’en dépendent que secondairement.<lb break="yes"/>Nous devons faire remarquer que ce dernier point sur lequel<lb break="yes"/>M. Le Gallois a répandu tant de clarté, ne présente que con-<lb break="no"/>fusion et qu’erreurs dans les auteurs de l’ancienne école hal-<lb break="no"/>lérienne et dans ceux de la nouvelle. Aucun d’eux n’a distingué<lb break="yes"/>les mouvemens du cœur, qui ont lieu après la décapitation,<lb break="yes"/>de ceux qu’on observe après l’excision de cet organe, ou après<lb break="yes"/>la destruction de la moëlle épinière; et ils ont pensé que les<lb break="yes"/>uns et les autres seroient également capables d’entretenir la cir-<lb break="no"/>culation. Mais ces mouvemens diffèrent essentiellement entre<lb break="yes"/>eux. Ces derniers n’ont aucune force pour entretenir la circu-<lb break="no" />lation, ils sont absolument semblables aux foibles mouvemens<lb break="yes"/>qu’on peut exciter dans les autres muscles, pendant quelque temps<lb break="yes"/>après la mort. M. Le Gallois les désigne sous le nom de <hi rendition="#i">Mou-<lb break="no"/>vemens d’irritabilité,</hi> sans attacher pour le moment d’autre sens<lb break="yes"/>à ce terme, que d’exprimer des phénomènes cadavériques.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Il nous reste une dernière tâche à remplir; c’est d’indiquer<lb break="yes"/>ce qui appartient en propre à M. Le Gallois dans le travail qui<lb break="yes"/>fait l’objet de ce Rapport, et ce que d’autres pourroient y re-<lb break="no"/>vendiquer.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Nous pouvons affirmer, sans craindre d’être contredits, que<lb break="yes"/>
                                <pb n="355" facs="#f0027"/>tout, dans ce travail, lui appartient; il suffit pour s’en convaincre,<lb break="yes"/>de lire son Mémoire avec attention. Le hasard lui a donné l’idée<lb break="yes"/>de faire sa première expérience, et c’est elle qui a amené toutes<lb break="yes"/>les autres; chacune d’elles lui ayant été suggérée, et pour ainsi<lb break="yes"/>dire commandée par celle qui la précédoit. En le suivant pas<lb break="yes"/>à pas, on reconnoît que sa méthode a été son seul guide, et<lb break="yes"/>que c’est elle seule qui l’a inspiré. Aussi est-ce une chose sans<lb break="yes" />exemple en Physiologie, qu’un travail d’une aussi longue haleine,<lb break="yes"/>dans lequel toutes les parties sont tellement liées, tellement dé-<lb break="no"/>pendantes les unes des autres, que pour avoir l’explication entière<lb break="yes"/>d’un fait, il faut remonter à tous ceux par lesquels l’auteur y<lb break="yes"/>est arrivé, et qu’on ne peut pas nier une conséquence, sans<lb break="yes"/>nier toutes celles qui précèdent, et sans ébranler toutes celles<lb break="yes"/>qui suivent.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>On auroit pu s’attendre que dans des recherches aussi nom-<lb break="no"/>breuses, et qui, par l’importance des questions qu’elles embrassent,<lb break="yes"/>ont fixé l’attention d’un grand nombre de savans, l’auteur auroit<lb break="yes"/>souvent été amené, même en ne suivant que sa méthode, à refaire<lb break="yes"/>des expériences déjà connues. Néanmoins, parmi toutes celles<lb break="yes"/>qu’il a consignées dans son Mémoire, nous n’en avons remarqué<lb break="yes"/>que deux qui aient été faites avant lui; l’une par <hi rendition="#i">Fontana,</hi> et<lb break="yes" />l’autre par <hi rendition="#i">Stenon.</hi> La première <note place="foot" n="(1)">
                                    <hi rendition="#i">Traitè sur le venin de la vipère, etc.,</hi> tome I, pag. 317.</note> consiste à insuffler et à faire<lb break="yes"/>vivre un animal après l’avoir décapité. Fontana n’avoit fait cette<lb break="yes"/>expérience que pour donner de l’oxigène au sang veineux, et<lb break="yes"/>l’on s’apperçoit facilement qu’elle étoit étrangère à notre objet.<lb break="yes" />Comme elle ne se rattachoit à rien, et qu’elle ne servoit de<lb break="yes"/>preuve à aucun point de doctrine, on y avoit à peine fait attention,<lb break="yes"/>et elle étoit confondue avec beaucoup d’autres faits d’après<lb break="yes"/>lesquels on avoit entrevu que même les animaux à sang chaud<lb break="yes"/>peuvent survivre à la décapitation, sans qu’on sût, d’ailleurs,<lb break="yes"/>quelle étoit la véritable source de leur vie dans cet état. C’est<lb break="yes"/>pourquoi elle étoit restée à peu près inconnue, excepté dans<lb break="yes"/>quelques écoles d’Angleterre et d’Allemagne, et M. Le Gallois<lb break="yes" />l’ignoroit entièrement, lorsqu’il communiqua à la Faculté de<lb break="yes"/>Médecine de Paris ses premières recherches sur les fonctions de<lb break="yes"/>la moëlle épinière. Du reste, cette expérience n’a été pour M. Le<lb break="yes"/>Gallois, qu’un des moyens dont il s’est servi pour démontrer<lb break="yes"/>deux de ses principales découvertes; savoir, que le principe des<lb break="yes"/>
                                <pb n="356" facs="#f0028"/>mouvemens inspiratoires a son siége dans la moëlle alongée, et<lb break="yes"/>que celui de la vie du tronc réside dans la moëlle épinière.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>L’expérience de Stenon est celle par laquelle on lie, puis on<lb break="yes"/>délie l’aorte ventrale, pour montrer que l’interception de la cir-<lb break="no"/>culation paralyse les parties dans lesquelles elle a lieu, et que<lb break="yes"/>le retour du sang y ranime la vie. Cette expérience est très-<lb break="maybe"/>connue, et elle a été fréquemment répétée. Les auteurs qui<lb break="yes"/>l’ont faite avoient en vue de prouver, les uns, que la contraction<lb break="yes"/>des muscles dépend de l’action du sang sur leurs fibres, les<lb break="yes"/>autres, que dans chaque partie la sensibilité dépend de la cir-<lb break="no" />culation; et dans l’une et l’autre question, elle servoit également<lb break="yes"/>à prouver le pour et le contre, suivant la manière dont elle étoit<lb break="yes"/>faite. Ainsi, lorsqu’on lioit l’aorte ventrale elle-même, le sen-<lb break="no" />timent et le mouvement disparoissoient très-promptement dans<lb break="yes"/>le train de derrière <note place="foot" n="(1)" >Lorry, <hi rendition="#i">Journal de Médecine,</hi> année 1757, pag. 15. Haller, <hi rendition="#i">Mémoire<lb break="yes"/>sur le mouvement du sang,</hi> pag. 203, exp. 52.</note>. Mais lorsque la ligature étoit faite plus<lb break="yes"/>loin, et seulement sur une des artères crurales, quoique dans<lb break="yes" />ce cas la circulation fût totalement interceptée dans le membre<lb break="yes"/>correspondant, le sentiment et le mouvement s’y conservoient<lb break="yes"/>long-temps <note place="foot" n="(2)">Schwenke, <hi rendition="#i">Hœmatol.,</hi> pag. 8. &#x2014; Les expériences 57 et 58 de Haller,<lb break="yes" />loc. citat. pag. 205, sont du même genre.</note>. Dans cette opposition entre les résultats, chaque<lb break="yes"/>auteur ne manquoit pas de s’en tenir à ceux qui favorisoient<lb break="yes" />son opinion, et il s’y croyoit d’autant plus autorisé que la véritable<lb break="yes"/>cause de cette opinion n’étoit pas connue.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Entre les mains de M. Le Gallois cette même expérience se<lb break="yes"/>montre sous un aspect bien différent, et elle prend un sens dé-<lb break="no"/>terminé. On voit clairement que si le sentiment et le mouve-<lb break="no"/>ment ne cessent dans les membres postérieurs que quand la li-<lb break="no"/>gature a été faite sur l’aorte, cela tient à ce que c’est dans ce<lb break="yes" />cas seulement que la circulation est interceptée dans la portion<lb break="yes"/>de moëlle épinière qui donne naissance aux nerfs de ces membres.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Telles sont, parmi les expériences de M. Le Gallois, les seules,<lb break="yes"/>à notre connoissance, qui pourroient être revendiquées. Mais<lb break="yes"/>outre que la manière dont elles font partie de son travail, les<lb break="yes"/>lui rende propres, il nous semble que les nouveaux points de<lb break="yes"/>vue sous lesquels il les a envisagées, et que la précision dans les<lb break="yes"/>détails et la clarté dans les résultats qu’il a fait succéder au vague<lb break="yes"/>
                                <pb n="357" facs="#f0029"/>et à l’obscurité qu’elles présentoient, en ont fait des expériences<lb break="yes"/>entièrement nouvelles.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Nous terminerons par quelques mots sur une opinion de<lb break="yes" />M. Prochaska, qu’on pourroit croire conforme à ce qu’a démontré<lb break="yes"/>M. Le Gallois sur les fonctions de la moëlle épinière. Cet auteur<lb break="yes"/>place le <hi rendition="#i" >sensorium commune</hi> dans le cerveau et dans la moëlle<lb break="yes"/>épinière tout à la fois <note place="foot" n="(1)">
                                    <hi rendition="#i">Opera minora,</hi> tome II, pag. 51. Avant lui Marherr, Hartley, etc.<lb break="yes"/>avoient eu la même opinion.</note>; mais il faut prendre garde qu’il pense<lb break="yes"/>que la puissance nerveuse est engendrée dans toute l’étendue<lb break="yes"/>du système nerveux, ensorte que chaque partie trouve dans<lb break="yes"/>ses nerfs isolément pris, le principe de sa vie et de ses mou-<lb break="no"/>vemens <note place="foot" n="(2)">
                                    <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> pag. 82.</note>. Il ne considère le <hi rendition="#i">sensorium</hi> que comme un lieu<lb break="yes"/>central où aboutissent et où communiquent les nerfs du sentiment<lb break="yes"/>et ceux du mouvement, et qui met en rapport les différentes<lb break="yes"/>parties du corps <note place="foot" n="(3)">
                                    <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> pag. 151.</note>. Au contraire, M. Le Gallois a démontré<lb break="yes"/>que la moëlle épinière n’est pas seulement un moyen de com-<lb break="no"/>munication entre les différentes parties, mais que c’est d’elle<lb break="yes"/>que part le principe de vie et de force qui anime tout le corps.<lb break="yes"/>Et ce qui prouve qu’en émettant son opinion, qu’il ne donne<lb break="yes"/>d’ailleurs que comme une chose probable <note place="foot" n="(4)">
                                    <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> pag. 153.</note>, M. Prochaska<lb break="yes"/>étoit loin de soupçonner les véritables fonctions de la moëlle<lb break="yes"/>épinière, c’est qu’il ne regarde cette moëlle que comme un gros<lb break="yes"/>faisceau de nerfs, <hi rendition="#i">crassus funis nerveus</hi>
                                <note place="foot" n="(5)">
                                    <hi rendition="#i">Ibid.,</hi> pag. 48.</note>.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>En un mot, il nous semble qu’on peut dire des divers au-<lb break="no"/>teurs qui ont eu quelques vues sur les matières que M. Le Gallois<lb break="yes"/>a traitées, ce que M. Laplace a dit avec tant de justesse dans<lb break="yes"/>une occasion semblable. «On peut y rencontrer quelques vérités;<lb break="yes"/>»mais elles sont presque toujours mêlées avec beaucoup d’er-<lb break="no" />»reurs, et leur décóuverte n’appartient qu’à celui qui, les sé-<lb break="no"/>»parant de ce mélange, parvient à les établir solidement par<lb break="yes"/>»le calcul ou par l’observation <note place="foot" n="(6)">
                                    <hi rendition="#i">Mémoire sur l’adhésion des corps à la surface des fluides</hi> dans la <hi rendition="#i">Biblio-<lb break="no"/>thèque Britannique,</hi> tome XXXIV, pag. 33.</note>.»</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>L’opinion de vos commissaires est que le travail de M. Le Gallois<lb break="yes"/>
                                <pb n="358" facs="#f0030"/> est un des plus beaux, et certainement le plus important qui<lb break="yes"/>ait été fait en Physiologie, depuis les savantes expériences de<lb break="yes"/>Haller; que ce travail fera époque dans cette science sur laquelle<lb break="yes" />il doit répandre un jour tout nouveau; que son auteur, si mo-<lb break="no"/>deste, si laborieux, si recommandable, mérite que la Classe<lb break="yes"/>lui accorde sa bienveillance spéciale et tous les encouragemens<lb break="yes"/>qui pourront dépendre d’elle. Ils n’oublieroient pas d’ajouter que<lb break="yes"/>le Mémoire dont ils viennent de rendre compte, est digne<lb break="yes"/>d’occuper une place distinguée, dans le <hi rendition="#i">Recueil des Savans<lb break="yes"/>étrangers,</hi> si la publicité des découvertes essentielles qui y sont<lb break="yes"/>consignées pouvoit être différée jusqu’à l’époque, peut-être tardive,<lb break="yes"/>de l’impression de ce Recueil.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <closer>
                                <salute>
                                    <hi rendition="#et">
                                        <hi rendition="#i">Signés</hi>
                                        <hi rendition="#k">de Humboldt, Hallé,<lb break="yes" />Percy,</hi>
                                        <hi rendition="#i">Rapporteur.</hi>
                                    </hi>
                                </salute>
                            </closer>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <p>La Classe approuve le Rapport et en adopte les conclusions.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Elle arrête en outre que ce Rapport sera imprimé dans l’Histoire<lb break="yes"/>de la Classe, et que le comité de la Classe se concertera avec<lb break="yes"/>M. Le Gallois pour les dépenses occasionnées par les expériences<lb break="yes"/>qu’il a déjà faites, et pour les moyens de les continuer.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#i">Certifié conforme à l’original,</hi>
                            <lb break="yes"/>Le Secrétaire perpétuel,<lb break="yes"/>G. <hi rendition="#k">Cuvier.</hi>
                        </hi>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 