<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="156" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Rapport d’un Mémoire de M. Magendie<lb break="yes"/>sur le vomissement, extrait du procès-<lb break="no"/>verbal de la séance de l’institut, classe<lb break="yes"/>des sciences physiques et mathématiques,<lb break="yes"/>du lundi</hi>
                    <date>1<hi rendition="#sup">er</hi>. <hi rendition="#i">Mars</hi> 1813.</date>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <p>La classe nous a chargés, MM. Cuvier,<lb break="yes"/>Pinel, Humboldt et moi, de lui faire un<lb break="yes"/>rapport sur le mémoire concernant le<lb break="yes"/>vomissement, lu dans la séance du 25 Jan-<lb break="no" />vier dernier, par M. Magendie, docteur<lb break="yes"/>en médecine.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il s’agit dans ce mémoire d’une vérité<lb break="yes"/>physiologique qui depuis un siècle et demi<lb break="yes"/>avait tour-à-tour été appréciée et repoussée,<lb break="yes"/>proclamée et démentie, établie et oubliée,<lb break="yes"/>et que M. Magendie a enfin fondée sur des<lb break="yes" />preuves qui paraissent si matérielles et si<lb break="yes"/>irréfragables, qu’elle semble avoir com-<lb break="no"/>plettement le caractère d’une vérité de fait<lb break="yes"/>et devoir être désormais un point de doc-<lb break="no"/>trine à l’abri de toutes contestations.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Comment s’opère le vomissement et quels<lb break="yes"/>sont les moyens qu’emploie la nature pour<lb break="yes"/>cet acte si sujet à troubler la santé, et, dans<lb break="yes"/>bien des cas, si propre à la rétablir?</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Telle est la question dont s’est occupé<lb break="yes"/>l’infatiguable et ingénieux auteur du travail<lb break="yes"/>intéressant dont nous avons à rendre compte;<lb break="yes"/>
                        <pb n="157" facs="#f0002"/> et ce n’est pas sous le rapport de la pratique<lb break="yes"/>médicale qu’il l’a considérée, persuadé que,<lb break="yes"/>de quelque manière que s’exécute le vomis-<lb break="no" />sement, sa nécessité, ses indications et ses<lb break="yes"/>effets dans l’état de maladie, doivent rester<lb break="yes"/>les mêmes; il l’a traitée en physiologiste<lb break="yes"/>éclairé et en expérimentateur judicieux; et<lb break="yes"/>si l’on ne peut attribuer à lui seul la pensée<lb break="yes"/>et le mérite tout entier de sa solution, il est<lb break="yes"/>juste de dire que, sans lui, elle serait en-<lb break="no" />core indécise et problématique.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Personne, jusque vers le milieu du 17<hi rendition="#sup">e</hi>.<lb break="yes"/>siècle, n’avait douté que le vomissement ne<lb break="yes" />fût produit par la contraction simultanée<lb break="yes"/>de ces couches si légères de fibres muscu-<lb break="no"/>laires que les anatomistes démontrent avec<lb break="yes"/>plus d’apprêt encore que d’évidence, sur<lb break="yes"/>l’estomac humain. M. Magendie a dit dans<lb break="yes" />son mémoire, que Chirac semblait être le<lb break="yes"/>premier qui eût une opinion contraire et<lb break="yes"/>qui eût reconnu et avancé que le diaphragme<lb break="yes"/>et les muscles abdominaux en sont les agens<lb break="yes"/>essentiels. Mais depuis, nous avons trouvé<lb break="yes"/>ensemble que Bayle avait porté le même<lb break="yes" />jugement assez long-temps avant ce méde-<lb break="no"/>cin, et qu’il l’avait justifié par des expé-<lb break="no"/>riences qui, si elles ont eu réellement lieu,<lb break="yes"/>ôteraient à Chirac le droit de priorité, sans<lb break="yes"/>toutefois infirmer les preuves, dont il a ap-<lb break="no"/>puyé son sentiment. Senac rapporte que<lb break="yes"/>Bayle ayant fait boire à un chien, de l’eau<lb break="yes"/>fortement émétisée, pratiqua à la région de<lb break="yes"/>l’estomac un incision profonde dans la-<lb break="no"/>
                        <pb n="158" facs="#f0003"/> quelle il introduisit un doigt pendant les<lb break="yes"/>plus grands efforts du vomissement, et qu’il<lb break="yes" />s’assura, à plusieurs reprises, que ce vis-<lb break="no"/>cère n’avait presqu’aucun mouvement; il<lb break="yes"/>reconnut de plus que tout le travail appar-<lb break="no"/>tenait au diaphragme et aux muscles du<lb break="yes"/>bas-ventre, dont, selon la remarque de<lb break="yes" />Senac, les plus puissans dans ce cas, sont<lb break="yes"/>les deux transverses, les seuls qui aient<lb break="yes"/>une direction demi-circulaire et qui soient<lb break="yes"/>capables de former ce creux ou cet enfon-<lb break="no"/>cement qui paraît au ventre lors du vomis-<lb break="no"/>sement, ce qu’il serait très-inutile de dis-<lb break="no" />cuter en ce moment.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Le systême de Bayle, ou si l’on veut de<lb break="yes"/>Chirac, eut des partisans; mais il rencontra<lb break="yes"/>aussi des adversaires, et ceux-ci durent<lb break="yes"/>être nombreux à une époque où l’on croyait<lb break="yes"/>à la trituration digestive des alimens dans<lb break="yes" />notre estomac, comme dans le gésier ro-<lb break="no"/>buste et musculeux des oiseaux.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il s’éleva, à cette occasion, dans le sein<lb break="yes"/>de l’académie des sciences, une discussion<lb break="yes"/>assez vive entre Litre et Duverney, qui,<lb break="yes"/>l’un par des raisonnemens insuffisans, et<lb break="yes"/>l’autre par des expériences <choice><sic>incomplettes</sic><corr type="editorial">incompletes</corr></choice>,<lb break="yes" />ne purent ni dissuader les sectateurs de<lb break="yes"/>Chirac, ni persuader ses antagonistes. Lieu-<lb break="no"/>taud et Haller se mirent presque en même-<lb break="maybe"/>temps à la tête de ces derniers; ils s’effor-<lb break="no"/>cèrent de prouver, ou plutôt de faire croire<lb break="yes"/>que le vomissement est exclusivement pro-<lb break="no" />pre à l’estomac et indépendant du diaphragme<lb break="yes"/>
                        <pb n="159" facs="#f0004"/>et des muscles abdominaux, qui, à les en-<lb break="no"/>tendre, n’y concourent qu’accessoirement.<lb break="yes"/>Le premier insista principalement sur ce<lb break="yes"/>que l’action des muscles abdominaux et du<lb break="yes"/>diaphragme étant soumise à l’empire de la<lb break="yes"/>volonté, le vomissement devrait être vo-<lb break="no" />lontaire, ce que l’on ne voit que dans un<lb break="yes"/>petit nombre d’individus. Le second ne<lb break="yes"/>combattit que pour fortifier son systême de<lb break="yes"/>l’irritabilité, auquel il tâchait de ramener<lb break="yes"/>tous les phénomènes de l’organisation ani-<lb break="no" />male.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Wepfer s’était rangé du même parti, et<lb break="yes"/>il se trompa encore plus que tous les autres;<lb break="yes"/>car il eut recours à la voie des expériences,<lb break="yes"/>et il fut dupe de leurs résultats, ayant em-<lb break="no"/>ployé, pour vomitifs, des substances véné-<lb break="no"/>neuses, excitant dans l’estomac, tantôt en<lb break="yes" />place, et tantôt tiré hors du ventre, des<lb break="yes"/>mouvemens qu’il prenait pour des contrac-<lb break="no"/>tions, et qui n’étaient que l’effet de cette<lb break="yes"/>rétraction qui a lieu dans les tissus vivans,<lb break="yes"/>quand on les attaque avec des corrosifs.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La haute réputation de Haller et l’in-<lb break="no"/>fluence de ses ouvrages répandus par-tout,<lb break="yes"/>finirent par effacer jusqu’au souvenir des<lb break="yes"/>idées justes qu’on avait eues, par interval-<lb break="no"/>les, sur le mécanisme du vomissement; et<lb break="yes" />depuis cinquante ans on enseignait sans<lb break="yes"/>contestation, et on croyait aveuglement que<lb break="yes"/>c’était l’estomac qui faisait vomir, lorsque<lb break="yes"/>M. Magendie s’empara de ce sujet, et ré-<lb break="no"/>solut de le soumettre à des expériences<lb break="yes"/>
                        <pb n="160" facs="#f0005"/>suivies et péremptoires qui le missent hors<lb break="yes"/>de litige et en fissent un article classique<lb break="yes" />dans les livres et dans les écoles.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous aimons à annoncer ici que déjà un<lb break="yes"/>professeur et un auteur estimé, M. Riche-<lb break="no"/>rand, entraîné par les faits qui se sont passés<lb break="yes"/>sous ses yeux comme sous les nôtres, s’ap-<lb break="no"/>prête à les consigner dans son traité de<lb break="yes" />physiologie, et à les y faire servir de base<lb break="yes"/>à l’explication du vomissement, qu’ils lui<lb break="yes"/>ont fait embrasser.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>C’est principalement par le récit fidèle<lb break="yes"/>de ces faits, que M. Magendie a si vive-<lb break="no"/>ment intéressé la classe, déjà accoutumée<lb break="yes"/>à estimer ses talens et à apprécier ses dé-<lb break="no"/>couvertes. C’est aussi en les rappellant à<lb break="yes"/>nos collègues, que nous avons espéré pou-<lb break="no" />voir mieux réussir à les intéresser à notre<lb break="yes"/>tour.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il ne s’agit pas de ces simples apperçus<lb break="yes"/>ni de ces essais passagers et superficiels d’a-<lb break="no"/>près lesquels, trop souvent on a bâti des<lb break="yes"/>systêmes et prononcé sur les matières les<lb break="yes"/>plus difficiles; jamais peut-être expériences<lb break="yes"/>ne furent plus multipliées sur le même<lb break="yes" />objet, ne furent faites avec plus de scru-<lb break="no"/>pule, ne furent plus authentiques. Nous y<lb break="yes"/>avons assisté en plusieurs séances; elles ont<lb break="yes"/>été faites et répétées devant nous, nous y<lb break="yes"/>avions apporté un fond de doute, peut-être<lb break="yes"/>même d’incrédulité, sans toutefois offenser<lb break="yes" />d’aucun soupçon la véracité connue de leur<lb break="yes"/>estimable auteur. En un mot, nous avons<lb break="yes"/>
                        <pb n="161" facs="#f0006"/> vu, examiné, touché, et nous déclarons<lb break="yes"/>que notre conviction est pleine et entière.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les expériences dont nous avons été té-<lb break="no"/>moins ont toutes été faites sur des chiens,<lb break="yes"/>parce que ce sont les animaux les plus su-<lb break="no"/>jets à vomir, et on a presque toujours em-<lb break="no"/>ployé, pour exciter le vomissement, du<lb break="yes" />tartrite antimonié de potasse, non par la<lb break="yes"/>voie de l’injection ou de la déglutition,<lb break="yes"/>mais par celle de l’injection dans l’une des<lb break="yes"/>veines jugulaires, à la manière des écoles<lb break="yes"/>vétérinaires du Danemarck, et c’est déjà<lb break="yes"/>une chose bien digne de remarque, que<lb break="yes" />l’émétique avalé par l’animal ne le fasse<lb break="yes"/>vomir quelquefois qu’au bout d’une demi-<lb break="maybe"/>heure, tandis qu’introduit immédiatement<lb break="yes"/>dans la circulation, il détermine en une ou<lb break="yes"/>deux minutes le vomissement: ce qui n’a<lb break="yes"/>pas moins droit de nous étonner, c’est cette<lb break="yes" />tendance si constante et si irrésistible du<lb break="yes"/>tartrite antimonié de potasse en particulier<lb break="yes"/>vers l’estomac, ou plutôt vers les agens<lb break="yes"/>spéciaux du vomissement, qu’en quelque<lb break="yes"/>partie qu’on l’applique et qu’on l’insinue, il<lb break="yes"/>faut qu’il aille, comme on dit, à son adres-<lb break="no"/>se, et qu’il fasse vomir en plus ou moins<lb break="yes"/>de temps et avec plus ou moins d’intensité.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ainsi que l’avaient annoncé Bayle, Chirac<lb break="yes"/>et Duverney, M. Magendie nous a fait re-<lb break="no"/>connaître par le toucher, que pendant le<lb break="yes"/>vomissement, l’estomac restait dans un<lb break="yes"/>état d’inertie, et que c’était le diaphragme<lb break="yes" />aidé des muscles abdominaux qui le com-<lb break="no"/>
                        <pb n="162" facs="#f0007"/> primait pour le vider. Dans cette première<lb break="yes"/>expérience répétée sur plusieurs chiens de<lb break="yes" />forte taille, auxquels on avait fait au bas-<lb break="maybe"/>ventre une incision assez étendue pour ad-<lb break="no"/>mettre deux doigts, nous avons de plus<lb break="yes"/>senti, à chaque nausée un peu forte, nos<lb break="yes"/>doigts serrés en haut par le foie qu’abaissait<lb break="yes"/>le diaphragme, et en bas, par les intestins<lb break="yes" />que pressaient les muscles abdominaux,<lb break="yes"/>tandis que l’estomac se vidant sans faire<lb break="yes"/>aucun mouvement sensible, semblait encore<lb break="yes"/>ne pas diminuer de volume.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Cette dernière singularité observée et déjà<lb break="yes"/>annoncée à la classe par M. Magendie, est<lb break="yes"/>l’effet de la présence de l’air qui vient rem-<lb break="no"/>placer les alimens à mesure que l’animal les<lb break="yes"/>rejette, et qui, s’introduisant dans l’esto-<lb break="no"/>mac par l’œsophage, pendant les longues<lb break="yes" />inspirations qui précèdent le vomissement,<lb break="yes"/>tient ce viscère toujours assez distendu,<lb break="yes"/>pour ne pas échapper à l’action compressive<lb break="yes"/>des parties qui l’environnent.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>On sait qu’il est facile d’avaler l’air; il<lb break="yes"/>est des personnes qui s’en font un jeu, et<lb break="yes"/>qui gonflent leur estomac au point de le<lb break="yes"/>rendre très-saillant et sonore. On ne peut<lb break="yes"/>douter qu’on en avale beaucoup dans le vo-<lb break="no" />missement qui, sans son secours, serait ex-<lb break="no"/>trêmement pénible et douloureux, comme<lb break="yes"/>il arrive dans les empoisonnemens par les<lb break="yes"/>substances corrosives, où l’estomac rape-<lb break="no"/>tissé, n’est point accessible à ce fluide;<lb break="yes"/>mais ce doit être le sujet d’un mémoire que<lb break="yes"/>
                        <pb n="163" facs="#f0008"/> M. Magendie se propose de lire bientôt à<lb break="yes"/>la classe, et nous ne devons pas anticiper<lb break="yes" />sur une matière qui est devenue sa légitime<lb break="yes"/>propriété. Nous garderons la même réserve<lb break="yes"/>relativement à la part très-grande que l’œ-<lb break="no"/>sophage prend à l’acte du vomissement, et<lb break="yes"/>sur laquelle M. Magendie doit aussi donner<lb break="yes"/>un mémoire spécial.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Dans une seconde expérience faite sur les<lb break="yes"/>mêmes chiens qui avaient servi à la précé-<lb break="no"/>dente, l’incision du bas-ventre ayant été<lb break="yes"/>agrandie et l’estomac tiré en dehors, il nous<lb break="yes"/>a été bien plus facile encore de nous con-<lb break="no" />vaincre de son defaut de mouvement, et<lb break="yes"/>de reconnaître l’inexactitude de ce qu’a dit<lb break="yes"/>Haller du mouvement péristaltique. En cet<lb break="yes"/>état, l’estomac plein d’air qu’y avait attiré<lb break="yes"/>le vomissement, quelques momens avant<lb break="yes"/>son déplacement, était tendu et ballonné;<lb break="yes" />mais le vomissement avait cessé, et il ne<lb break="yes"/>restait que des nausées devenues impuis-<lb break="no"/>santes, parce que le viscère n’était plus à<lb break="yes"/>sa place.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>M. Magendie a annoncé dans son mé-<lb break="no"/>moire, qu’en comprimant l’estomac ainsi<lb break="yes"/>sorti du ventre avec deux mains, l’une des-<lb break="no"/>sous et l’autre dessus, de manière à imiter,<lb break="yes"/>jusqu’à un certain point, l’action qu’exer-<lb break="no" />cent sur lui le diaphragme et les muscles,<lb break="yes"/>on excitait infailliblement le vomissement,<lb break="yes"/>et c’est un argument des plus concluans en<lb break="yes"/>faveur de l’opinion que nous avions à véri-<lb break="no"/>fier. Mais si le chien soumis à cette expé-<lb break="no"/>
                        <pb n="164" facs="#f0009"/> rience et sur lequel on n’avait pas fait usage<lb break="yes"/>de l’émétique, rendit ses alimens, s’il eût<lb break="yes"/>les nausées et autres symptômes caractéris-<lb break="no" />tiques du vomissement, la colonne d’air ne<lb break="yes"/>vint pas l’y remplacer, ce qui annoncait<lb break="yes"/>qu’il existe pour la détermination du vo-<lb break="no"/>missement, d’autres conditions que celle de<lb break="yes"/>la compression mécanique. C’est la même<lb break="yes"/>expérience qui a révélé à M. Magendie le<lb break="yes" />secret de la principale de ces conditions;<lb break="yes"/>en tenant entre ses mains l’estomac sans le<lb break="yes"/>comprimer, il s’apperçut que quand il l’é-<lb break="no"/>loignait trop du ventre, il excitait aussitôt<lb break="yes"/>les nausées et le vomissement. Alors il com-<lb break="no"/>prit que ce devait être le degré de traction<lb break="yes" />qu’il exerçait sur l’œsophage qui produisait<lb break="yes"/>ce double effet, et il a profité de cette dé-<lb break="no"/>couverte, soit pour faire vomir à son gré<lb break="yes"/>des chiens qui n’avaient pas eu d’émétique,<lb break="yes"/>soit pour accélérer le vomissement sur<lb break="yes"/>d’autres en qui l’émétique n’agissait pas as-<lb break="no" />sez promptement. Il lui suffisait dans les<lb break="yes"/>uns et les autres, d’imprimer quelques se-<lb break="no"/>cousses à l’estomac et quelques tiraillemens<lb break="yes"/>à l’œsophage, pour voir, presqu’aussitôt<lb break="yes"/>vomir ces animaux, et il est facile de re-<lb break="no"/>connaître ici l’effet de ces profondes inspi-<lb break="no"/>rations à bouche beante, qui, de même<lb break="yes"/>que les nausées, précèdent le vomissement,<lb break="yes"/>et au moyen desquelles le diaphragme ser-<lb break="no"/>rant alors entre ses piliers l’œsophage, l’en-<lb break="no"/>traîne avec lui, vers les intestins, et lui<lb break="yes"/>fait éprouver ces tractions que M. Magendie<lb break="yes"/>
                        <pb n="165" facs="#f0010"/> a si heureusement imitées. Ceci explique<lb break="yes"/>pourquoi dans la paralysie de l’œsophage,<lb break="yes" />il n’y a pas de vomissemens, et pourquoi il<lb break="yes"/>est si difficile de le susciter quand on a coupé<lb break="yes"/>les nerfs pneumo-gastriques.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Lorsqu’on examine une personne sur le<lb break="yes"/>point de vomir, si elle ne fait pas après une<lb break="yes"/>forte inspiration, on la voit la répéter coup<lb break="yes"/>sur coup et multiplier de même les mou-<lb break="no"/>vemens d’expiration qui sont toujours plus<lb break="yes" />entrecoupés; et c’est ainsi que le diaphragme<lb break="yes"/>tendu et agité de haut en bas, transmet à<lb break="yes"/>l’œsophage ces secousses diverses sans les-<lb break="no"/>quelles le vomissement n’arriverait peut-<lb break="maybe"/>être pas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>On sait qu’on peut vomir sans tous ses<lb break="yes"/>efforts, et c’est une objection qu’il est permis<lb break="yes"/>de faire également contre l’une et l’autre<lb break="yes"/>opinion; mais outre que nous ne parlons<lb break="yes"/>pas de ces individus qui par la fréquence<lb break="yes" />et l’habitude du vomissement, en ont, pour<lb break="yes"/>ainsi dire, perdu le sentiment, il faut dis-<lb break="no"/>tinguer dans les enfans à la mamelle, par<lb break="yes"/>exemple, la regurgitation du vomissement,<lb break="yes"/>et dans les personnes sujettes à la rumina-<lb break="no" />tion, l’acte volontaire et tranquille de ra-<lb break="no"/>mener de l’estomac dans la bouche les ali-<lb break="no"/>mens pour les avaler une seconde fois, de<lb break="yes"/>l’acte ordinairement involontaire et toujours<lb break="yes"/>plus ou moins laborieux de les rejetter par<lb break="yes"/>le vomissement. Encore dans les personnes<lb break="yes" />qui ruminent, ainsi que l’a observé der-<lb break="no"/>nièrement un de vos commissaires, chez<lb break="yes"/>
                        <pb n="166" facs="#f0011"/> un jeune homme de 24 ans, la retrocession<lb break="yes"/>des alimens vers la bouche, est-elle pré-<lb break="no" />cédée par une espèce de tic ou de hoquet<lb break="yes"/>quelquefois assez bruyant, lequel annonce<lb break="yes"/>l’agitation instantanée de l’œsophage pro-<lb break="no"/>duite par le diaphragme et l’action non<lb break="yes"/>moins prompte de celui-ci sur l’estomac.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Au reste cette succussion de l’œsophage<lb break="yes"/>ne se borne pas au canal alimentaire pro-<lb break="no"/>prement dit, il faut bien que les rameaux<lb break="yes"/>de la paire vague et des grands intercos-<lb break="no"/>taux qui s’entrecroisent autour de lui, y<lb break="yes" />participent.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous avons fait entendre plus haut que<lb break="yes"/>tant que l’estomac des chiens les plus for-<lb break="no"/>tement émetisés, avait été hors du ventre,<lb break="yes"/>ils n’avaient eu que des nausées et n’avaient<lb break="yes"/>pu vomir, et que ce viscère ayant été remis<lb break="yes" />à sa place, le vomissement avait aussitôt<lb break="yes"/>recommencé. Il fallait savoir après cela,<lb break="yes"/>si l’enceinte musculaire du bas-ventre était<lb break="yes"/>indispensable au vomissement, ou en d’au-<lb break="no"/>tres termes, si la compression produite par<lb break="yes"/>les muscles abdominaux contractés, con-<lb break="no" />courait d’une manière absolument néces-<lb break="no"/>saire à faire vomir, ainsi que l’avaient cru<lb break="yes"/>Chirac et ses adhérens. Or ces muscles<lb break="yes"/>ayant été enlevés à un chien des plus ro-<lb break="no"/>bustes, et l’injection émétique ayant été<lb break="yes" />faite ensuite, nous avons vu l’animal vomir<lb break="yes"/>avec autant de facilité, en apparence au<lb break="yes"/>moins, que si on ne lui eût pas fait cette<lb break="yes"/>opération qui avait réduit la paroi antérieure<lb break="yes"/>
                        <pb n="167" facs="#f0012"/> du ventre au péritoine seul et à très-peu de<lb break="yes"/>fibres des transverses qu’il avait été impos-<lb break="no" />sible d’emporter entiérement. Mais M. Ma-<lb break="no"/>gendie a eu soin de nous faire remarquer<lb break="yes"/>dans ce cas l’extrême tension de la ligne<lb break="yes"/>blanche, pendant les nausées et le vomis-<lb break="no"/>sement, et nous avons conçu que cette<lb break="yes"/>espèce de corde tendue le long du bas-<lb break="maybe"/>ventre, pouvait suffire pour retenir les in-<lb break="no"/>testins et les empêcher de se dérober à la<lb break="yes"/>compression, alors sans doute bien éner-<lb break="no" />gique du diaphragme, puisque dans quel-<lb break="no"/>ques-unes de ces expériences, le péritoine<lb break="yes"/>en a été déchiré en plusieurs endroits.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Un de nous avait fait une observation<lb break="yes"/>analogue, mais sans en tirer la même in-<lb break="no"/>duction, sur un militaire à qui un boulet<lb break="yes"/>de gros calibre avait, en passant, emporté<lb break="yes"/>ou contondu tous les muscles qui recou-<lb break="no" />vrent l’épigastre, au point qu’après sa gué-<lb break="no"/>rison on pouvait, à travers le peritoine<lb break="yes"/>resté assez transparent, voir l’estomac dans<lb break="yes"/>toutes ses positions. Ce blessé avait eu,<lb break="yes"/>pendant son traitement, des vomissemens<lb break="yes"/>auxquels les muscles du bas-ventre n’avaient<lb break="yes" />pas dû avoir part puisqu’ils étaient détruits;<lb break="yes"/>il a vomi depuis, et il ne s’est pas apperçu<lb break="yes"/>qu’il le fît avec plus de difficulté qu’avant<lb break="yes"/>sa blessure.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L’expérience que nous venons de rap-<lb break="no"/>porter et dont M. Magendie s’est avisé le<lb break="yes"/>premier, prouve que c’est le diaphragme<lb break="yes"/>qui agit avec le plus d’efficacité dans le vo-<lb break="no"/>
                        <pb n="168" facs="#f0013"/>missement, et que les muscles du bas-<lb break="maybe"/>ventre ne servent guères qu’à empêcher la<lb break="yes" />diffusion des viscères flottans dans cette ca-<lb break="no"/>vité, et à les forcer de réagir en sens con-<lb break="no"/>traire; mais lorsque l’action du diaphragme<lb break="yes"/>est portée trop loin, et que les inspirations<lb break="yes"/>sont trop profondes et trop prolongées,<lb break="yes"/>alors, au lieu de vomissemens, il y a des<lb break="yes" />évacuations alvines, sans doute parce que<lb break="yes"/>l’œsophage est trop serré par les piliers du<lb break="yes"/>diaphragme, pour pouvoir livrer passage<lb break="yes"/>aux matières qui cherchent à s’échapper<lb break="yes"/>de l’estomac.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Quand, au contraire, le diaphragme ne<lb break="yes"/>peut plus agir que faiblement et seulement<lb break="yes"/>pour l’entretien de la respiration, comme<lb break="yes"/>il arrive après qu’on a fait la section des<lb break="yes"/>nerfs phréniques, alors à quelque forte dose<lb break="yes" />qu’on ait donné l’émétique, il n’y a plus<lb break="yes"/>que de petites nausées de loin en loin, et<lb break="yes"/>le vomissement a rarement lieu, malgré les<lb break="yes"/>contractions des muscles abdominaux, qui<lb break="yes"/>seules ne peuvent jamais avoir d’effet.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Un des commissaires ayant invité M. Ma-<lb break="no"/>gendie à couper les nerfs diaphragmatiques<lb break="yes"/>des deux côtés à l’un des chiens encore<lb break="yes"/>très-vigoureux, auxquels on avait déjà re-<lb break="no"/>tranché les muscles abdominaux, et à lui<lb break="yes" />faire avaler un gros d’oxide sur-oxigéné de<lb break="yes"/>mercure, l’animal fut très-agité; il eut le<lb break="yes"/>hoquet, des nausées, des déjections très-<lb break="maybe"/>douloureuses; mais il ne vomit pas. M.<lb break="yes"/>Magendie se réserve aussi de développer<lb break="yes"/>
                        <fw type="catch" place="bottom">dans</fw>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="169" facs="#f0014"/> dans un prochain mémoire, les observa-<lb break="no"/>tions qu’il a faites sur ces particularités.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La plupart de ces expériences prouvent<lb break="yes"/>assez que l’estomac est entièrement passif<lb break="yes"/>dans l’acte du vomissement, et que le pre-<lb break="no"/>mier rôle appartient au diaphragme. En<lb break="yes"/>voici d’autres qui font plus encore, puis-<lb break="no" />qu’elles démontrent qu’on peut vomir sans<lb break="yes"/>estomac, et trois fois elles ont eu lieu en<lb break="yes"/>notre présence avec les mêmes résultats.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>M. Magendie ayant fait avec précaution,<lb break="yes"/>afin d’éviter des hémorrhagies, une ligature<lb break="yes"/>à chacun des orifices de l’estomac, a em-<lb break="no"/>porté ce viscère en totalité, et après avoir<lb break="yes"/>réuni par plusieurs points de suture la plaie<lb break="yes"/>du bas-ventre, il a fait l’injection émétique,<lb break="yes"/>comme de coutume. En moins de deux mi-<lb break="no" />nutes, le chien, debout sur ses pattes, a<lb break="yes"/>eu tous les signes avant-coureurs du vomis-<lb break="no"/>sement. Nous pourrions même ajouter qu’il<lb break="yes"/>a vomi; car il a rejetté avec efforts et après<lb break="yes"/>de pressantes nausées, des mucosités pro-<lb break="no"/>venant de l’œsophage. On peut donc, en<lb break="yes" />quelque façon, vomir sans estomac. L’es-<lb break="no"/>tomac n’est donc guères, par rapport au<lb break="yes"/>vomissement, qu’une poche à-peu-près<lb break="yes"/>inerte, qui recèle des matières destinées<lb break="yes"/>à être évacuées par en haut; et quelle autre<lb break="yes" />part pourrait-on accorder dans le vomisse-<lb break="no"/>ment à ces estomacs dont les parrois squir-<lb break="no"/>rheuses ont acquis plusieurs pouces d’épais-<lb break="no"/>seur et une dureté souvent cartilagineuse?</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous n’avons plus qu’une expérience à<lb break="yes"/>
                        <pb n="170" facs="#f0015"/> citer, et c’est la plus étonnante et la plus dé-<lb break="no"/>cisive de toutes celles que nous avons vues.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>A la place de l’estomac que M. Magendie<lb break="yes"/>a retranché à plusieurs chiens, il a été<lb break="yes"/>substitué une petite vessie de cochon d’une<lb break="yes"/>capacité à-peu-près pareille, et au col de<lb break="yes"/>laquelle on avait adapté un bout de can-<lb break="no" />nule de gomme élastique qu’on a fait entrer<lb break="yes"/>dans l’œsophage, au-dessous du diaphragme,<lb break="yes"/>et <choice><sic>endeça</sic><corr type="editorial">en deça</corr></choice> de ses piliers où il a été fixé et<lb break="yes"/>arrêté avec un fil. On a fait avaler à ces<lb break="yes"/>chiens de l’eau teinte en jaune, dont nous<lb break="yes"/>avons vu la vessie se remplir à mesure que<lb break="yes" />la déglutition s’en faisait; l’ouverture du<lb break="yes"/>bas-ventre ayant été recousue, on a injecté<lb break="yes"/>la solution émétique dans les jugulaires,<lb break="yes"/>et en peu d’instans les animaux ont eu de<lb break="yes"/>fortes nausées, et ont vomi l’eau colorée<lb break="yes" />comme si elle fût sortie d’un estomac vé-<lb break="no"/>ritable et vivant. On a rouvert les plaies,<lb break="yes"/>et nous avons pu facilement observer à<lb break="yes"/>chaque vomissement l’air descendant par<lb break="yes"/>colonne dans la vessie et la distendant com-<lb break="no" />me si c’eût été l’estomac lui-même, ce qui<lb break="yes"/>n’est pas la circonstance la moins curieuse<lb break="yes"/>de cette expérience.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il ne nous reste plus qu’à soumettre à la<lb break="yes"/>classe quelques réflexions que M. Magendie<lb break="yes"/>n’a pas cru devoir ajouter à son mémoire,<lb break="yes"/>quoiqu’il n’ait <choice>
                            <sic>pasmanqué</sic>
                            <corr type="editorial">pas manqué</corr>
                        </choice> de les faire, com-<lb break="no"/>me nous, sur la question dont il a enfin fixé<lb break="yes"/>la destinée.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les expériences que nous venons de re-<lb break="no"/>
                        <pb n="171" facs="#f0016"/>tracer ne prouvent pas seulement que l’es-<lb break="no"/>tomac est passif dans le vomissement; elles<lb break="yes" />conduisent encore à des résultats d’un ordre<lb break="yes"/>plus relevé et qui jettent un nouveau jour<lb break="yes"/>sur les fonctions de la puissance nerveuse,<lb break="yes"/>de cette puissance admirable qui constitue<lb break="yes"/>tout notre être, et dont nous avons tant<lb break="yes"/>intérêt à pénétrer les mistères. On doit dé-<lb break="no" />duire en effet des résultats de ces expé-<lb break="no"/>riences, que le premier mobile de tous les<lb break="yes"/>mouvemens qui produisent le vomissement,<lb break="yes"/>a sa source dans le siége même de la puis-<lb break="no"/>sance nerveuse; car ce n’est que de cette<lb break="yes"/>manière qu’on peut concevoir comment un<lb break="yes" />vomitif qui demeure sans action pour l’es-<lb break="no"/>tomac détermine la contraction du dia-<lb break="no"/>phragme et des muscles abdominaux. On ne<lb break="yes"/>peut plus recourir ici à ces sympathies dont<lb break="yes"/>on a tant abusé en physiologie, en avan-<lb break="no" />çant que les contractions de l’estomac en-<lb break="no"/>traînent sympathiquement celle des muscles<lb break="yes"/>que nous venons de nommer. En un mot,<lb break="yes"/>il est évident qu’un vomitif ne peut produire<lb break="yes"/>son effet, qu’en réagissant de l’estomac sur<lb break="yes" />cet endroit du siége de la puissance nerveuse<lb break="yes"/>où réside le principe des contractions du<lb break="yes"/>diaphragme et des muscles abdominaux.<lb break="yes"/>C’est l’affection de cette partie qui est la<lb break="yes"/>cause immédiate du vomissement. Si les<lb break="yes" />nerfs par lesquels le diaphragme et les mus-<lb break="no"/>cles du bas-ventre en reçoivent l’impression,<lb break="yes"/>étaient coupés, le malade éprouverait le<lb break="yes"/>même besoin de vomir, et il aurait la sen-<lb break="no"/>
                        <pb n="172" facs="#f0017"/>sation du vomissement, sans vomir en ef-<lb break="no"/>fet. C’est ce que prouve dans les expé-<lb break="no" />riences de M. Magendie la suspension du<lb break="yes"/>vomissement par la section des nerfs dia-<lb break="no"/>phragmatiques. Si, au contraire, ces nerfs<lb break="yes"/>et tout le reste du corps étant parfaitement<lb break="yes"/>intacts, cette portion du siége de la puis-<lb break="no" />sance nerveuse venait à être désorganisée,<lb break="yes"/>aucun vomitif ne serait capable de donner<lb break="yes"/>à l’animal, le besoin de vomir, ni de pro-<lb break="no"/>duire en lui le vomissement.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>C’est donc ici une application particu-<lb break="no"/>lière et très-remarquable de cette vérité<lb break="yes"/>générale démontrée par M. Le Gallois,<lb break="yes"/>savoir que le siége de la puissance nerveuse<lb break="yes"/>(le cerveau et la moëlle épinière) est la<lb break="yes" />source unique de tous les mouvemens qui<lb break="yes"/>ont lieu dans l’animal vivant, et qu’une<lb break="yes"/>partie quelconque ne peut exécuter aucun<lb break="yes"/>mouvement sans une modification parti-<lb break="no"/>culière et préalable de la portion de ce siége<lb break="yes"/>par laquelle est animée; les vomissemens<lb break="yes" />opiniâtres qui, dans beaucoup de cas, ac-<lb break="no"/>compagnent l’invasion de l’apoplexie, et<lb break="yes"/>qui en ont si souvent imposé en passant<lb break="yes"/>pour une indigestion, avaient déjà été in-<lb break="no"/>diqués par M. Le Gallois comme des phé-<lb break="no" />nomènes entièrement étrangers à toute af-<lb break="no"/>fection de l’estomac, et uniquement dépen-<lb break="no"/>dans de celle du cerveau.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il reste à savoir par quelle voie un vomitif<lb break="yes"/>introduit dans l’estomac peut affecter le<lb break="yes"/>siége de la puissance nerveuse d’une ma-<lb break="no"/>
                        <pb n="173" facs="#f0018"/> nière spécifiquement propre au vomisse-<lb break="no"/>ment. Est-ce en irritant les nerfs de l’es-<lb break="no" />tomac? Ou bien est-il absorbé et trans-<lb break="no"/>porté par le torrent de la circulation? Il<lb break="yes"/>pourrait se faire que l’un ou l’autre de ces<lb break="yes"/>modes de transmission eût lieu, suivant les<lb break="yes"/>circonstances. Les vomissemens qu’on ob-<lb break="no"/>serve quelquefois après la section des nerfs<lb break="yes" />de la huitième paire, et qui paraissent n’être<lb break="yes"/>occasionnés que par l’irritation qu’éprouve<lb break="yes"/>le bout du segment supérieur de ces nerfs,<lb break="yes"/>milite pour le premier mode; et l’expérience<lb break="yes"/>par laquelle M. Magendie détermine le vo-<lb break="no"/>missement même dans les animaux à qui il<lb break="yes"/>a enlevé l’estomac, en injectant un vomitif<lb break="yes" />dans les vaisseaux sanguins, dépose en fa-<lb break="no"/>veur du second. Les expériences antérieures<lb break="yes"/>de l’auteur sur l’upastienté, expériences<lb break="yes"/>qu’il a faites de concert avec M. Delille,<lb break="yes"/>fortifient encore cette derniere opinion. Ces<lb break="yes"/>expériences ont prouvé que l’upas ne pro-<lb break="no"/>duit ces violentes convulsions qui font périr<lb break="yes" />si vîte les animaux, qu’autant qu’il est ab-<lb break="no"/>sorbé dans la masse du sang, et transporté<lb break="yes"/>immédiatement sur la moëlle épinière: il<lb break="yes"/>est fort vraisemblable que la plupart des<lb break="yes"/>substances qui ont quelque effet sur l’éco-<lb break="no" />nomie animale, agissent de cette manière,<lb break="yes"/>ce qui conduit à des vues entiérement nou-<lb break="no"/>velles sur le mode d’action de la plupart<lb break="yes"/>des médicamens et des poisons.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Une autre question qui reste à résoudre<lb break="yes"/>est de savoir quel est précisément le lieu<lb break="yes"/>
                        <pb n="174" facs="#f0019"/> du cerveau ou de la moëlle épinière, d’où<lb break="yes"/>dépendent les efforts du vomissement. M.<lb break="yes"/>Le Gallois a prouvé que le principe des<lb break="yes"/>mouvemens inspiratoires a son siége dans<lb break="yes"/>cette partie de la moëlle allongée qui donne<lb break="yes"/>naissance aux nerfs de la huitième paire.<lb break="yes"/>En considérant que les efforts du vomisse-<lb break="no" />ment sont exécutés par les muscles de la<lb break="yes"/>respiration, que les nerfs de la huitième<lb break="yes"/>paire fournissent à l’estomac comme aux<lb break="yes"/>poumons, et que l’affection de la moëlle<lb break="yes"/>allongée, dans les attaques d’apoplexie,<lb break="yes" />donne lieu à des vomissemens, il devient<lb break="yes"/>assez présumable que le principe des efforts<lb break="yes"/>du vomissement a été très-voisin de celui<lb break="yes"/>des mouvemens de la respiration, s’il ne se<lb break="yes"/>confond pas avec lui; mais il serait impor-<lb break="no" />tant de s’en assurer par des expériences<lb break="yes"/>directes. Maintenant que le siége général<lb break="yes"/>de la puissance nerveuse est bien déterminé<lb break="yes"/>et clairement défini, un des plus grands<lb break="yes"/>besoins de la physiologie est de connaître<lb break="yes" />d’une manière précise la fonction propre<lb break="yes"/>des différentes portions de ce siége. De<lb break="yes"/>telles recherches sont dignes d’occuper des<lb break="yes"/>expérimentateurs aussi habiles et aussi in-<lb break="no"/>dustrieux que le sont MM. Le Gallois et<lb break="yes" />Magendie; et celles qu’ils ont déjà faites avec<lb break="yes"/>tant de succès nous font espérer qu’ils iront<lb break="yes"/>encore plus loin dans une carrière où ils sa-<lb break="no"/>vent pour l’avoir éprouvé, qu’on rencontre<lb break="yes"/>aussi l’honneur, la gloire et la réputation.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Pour conclusions, nous estimons, 1°.<lb break="yes"/>
                        <pb n="175" facs="#f0020"/> que M. Magendie, à qui la classe a déjà<lb break="yes"/>accordé avec tant de plaisir des témoignages<lb break="yes" />de son estime et de sa satisfaction pour les<lb break="yes"/>travaux qu’il lui a précédemment commu-<lb break="no"/>niqués, en mérite de nouveaux pour celui<lb break="yes"/>dont il lui a fait hommage en dernier lieu;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>2°. Que son mémoire sur le vomissement,<lb break="yes"/>destiné à être à jamais cité dans les ouvrages<lb break="yes"/>de physiologie, est digne, avant tout, d’une<lb break="yes"/>mention distinguée dans l’histoire des tra-<lb break="no"/>vaux de la classe, et d’une place honorable<lb break="yes"/>dans ses mémoires;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>3°. Que M. Magendie doit être invité<lb break="yes"/>par M. le président à donner à ses diverses<lb break="yes"/>expériences la suite et les développemens<lb break="yes"/>ultérieurs dont il les croira susceptibles, et<lb break="yes"/>à réclamer, si cela lui convient, le recou-<lb break="no"/>vrement des dépenses dans lesquelles elles<lb break="yes"/>ont dû l’entraîner, ainsi que les avances qui<lb break="yes"/>lui seraient nécessaires pour les perfection-<lb break="no" />ner et en entreprendre de nouvelles; car<lb break="yes"/>nous attendons particulièrement qu’il exa-<lb break="no"/>minera avec une attention nouvelle les phé-<lb break="no"/>nomènes du vomissement dans les oiseaux<lb break="yes"/>et dans les autres animaux qui n’ont pas de<lb break="yes" />diaphragme.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <closer>
                        <salute>
                            <hi rendition="#et">
                                <hi rendition="#i">Signé</hi>
                                <hi rendition="#k">Cuvier, Pinel, Humboldt,<lb break="yes" />Percy,</hi> 
                                <hi rendition="#i">rapporteur.</hi>
                            </hi>
                        </salute>
                    </closer>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <p>La classe approuve le rapport et en adopte<lb break="yes"/>les conclusions.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#et">Certifié conforme à l’original.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#i">Le secrétaire perpétuel, chevalier<lb break="yes"/>de l’empire,</hi> G. <hi rendition="#k">Cuvier.</hi>
                        </hi>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 