<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Rapport de M. Alexandre de Humboldt sur le but et les résultats de son voyage en Amérique</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:51</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">III.23</idno>
        <idno type="basename">1815-Rapport_de_M-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem type="related">
          <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Relation historique du Voyage aux Régions équinoxiales du Nouveau Continent&lt;/i&gt;, 3 Bände, Paris: F. Schoell 1814[–1817], N. Maze 1819[–1821], J. Smith et Gide Fils 1825[–1831], Band 1, S. 1–38.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Rapport de M. Alexandre de Humboldt sur le but et les résultats de son voyage en Amérique</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1815</date>
          <pubPlace>Budapest</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in:&lt;i&gt; Le nouvelliste français&lt;/i&gt; 1 (1815), S. 1–17.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Rapport de M. Alexandre de Humboldt sur<lb break="yes"/>le but et les résultats de son voyage en Amé-<lb break="no"/>rique.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#g">
                        <hi rendition="#k">
                            <hi rendition="#in">L</hi>e</hi>
                    </hi> début d’un ouvrage ne saurait mieux être orné que par le<lb break="yes" />nom de quelque homme célèbre. C’est ce qu’on a cru faire ici en<lb break="yes" />mettant a la tête de notre série l’introduction qui précède la re-<lb break="no"/>lation historique du voyage de M. Humboldt</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La richesse des matériaux apportés par ce voyageur et la<lb break="yes" />multiplicité de ses observations l’ont engagé à diviser son Voya-<lb break="no"/>ge en plusieurs parties distinctes, dont nous possédons déjà<lb break="yes"/>plus de deux tiers. Ce qui a paru jusqu’ici n’est que d’un rapport<lb break="yes"/>exclusif aux sciences; M. de Humboldt vient de satisfaire enfin<lb break="yes"/>par cette dernière relation historique la curiosité du public à l’é-<lb break="no"/>gard des événements et du cours d’une expédition où il trouvait<lb break="yes"/>tant de difficultés et d’obstacles à surmonter. <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">L. R.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#g">
                        <hi rendition="#k">
                            <hi rendition="#in">D</hi>ouze</hi>
                    </hi> années se sont <choice><sic>écolées</sic><corr type="editorial">écoulées</corr></choice> depuis <choice><sic>qui</sic><corr type="editorial">que</corr></choice> je quittai<lb break="yes"/>l’Europe pour parcourir l’intérieur du nouveau conti-<lb break="no"/>nent. Livré, dès ma première jeunesse, à l’étude de<lb break="yes"/>la nature; sensible à la beauté agreste d’un sol hérissé<lb break="yes"/>de montagnes et couvert d’antiques forêts, j’ai trouvé<lb break="yes"/>dans ce voyage des jouissances qui m’ont dédommagé<lb break="yes"/>
                    <pb n="2" facs="#f0002"/>des privations attachées à une vie laborieuse et souvent<lb break="yes"/>agitée. Ces jouissances que j’ai essayé de faire partager<lb break="yes"/>à mes lecteurs dans mes <hi rendition="#i" >Considérations sur les Step-<lb break="no"/>pes</hi> et dans <hi rendition="#i">l’Essai sur la Physionomie des Végétaux,</hi>
                    <lb break="yes"/>n’ont pas été le seul fruit d’une entreprise formée dans<lb break="yes"/>le dessein de contribuer aux progrès des sciences phy-<lb break="no"/>siques. Je m’étais préparé depuis long-temps aux ob-<lb break="no"/>servations qui étaient le but principal de mon voyage à<lb break="yes"/>la zone torride; j’étais muni d’instruments d’un usage<lb break="yes"/>prompt et facile, et exécutés par les artistes les plus<lb break="yes"/>distingués; je jouissais de la protection particulière<lb break="yes"/>d’un gouvernement qui, loin de mettre des entraves<lb break="yes"/>à mes recherches, m’a honoré constamment de mar-<lb break="no" />ques d’intérêt et de confiance; j’étais secondé par un<lb break="yes"/>ami courageux et instruit, et, ce qui est un rare bon-<lb break="no"/>heur pour le succès d’un travail commun, dont le zèle<lb break="yes"/>et l’égalité de caractère ne se sont jamais démentis, au<lb break="yes"/>milieu des fatigues et des dangers auxquels nous étions<lb break="yes"/>quelquefois exposés.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans des circonstances si favorables, parcourant<lb break="yes"/>des régions, qui, depuis des siècles, sont restées pres-<lb break="no"/>qu’inconnues à la plupart des nations de l’Europe, je<lb break="yes"/>pourrais dire à l’Espagne même, nous avons recueilli,<lb break="yes"/>M. Bonpland et moi, un nombre considérable de ma-<lb break="no"/>tériaux dont la publication semblait offrir quelque in-<lb break="no"/>térêt pour l’histoire des peuples et la connaissance de<lb break="yes"/>la nature. Nos recherches ayant été dirigées vers des<lb break="yes"/>objets très-variés, nous n’avons pu en présenter les ré-<lb break="no"/>sultats sous la forme ordinaire d’un journal: nous les<lb break="yes"/>avons consignés dans plusieurs ouvrages distincts, re-<lb break="no"/>digés dans le même esprit, et liés entre eux par la na-<lb break="no"/>ture des phénomènes qui y sont discutés. Ce genre de<lb break="yes"/>rédaction, qui fait découvrir plus facilement l’imper-<lb break="no"/>fection de travaux partiels, n’est pas avantageux pour<lb break="yes"/>
                    <pb n="3" facs="#f0003"/>l’amour propre du voyageur; mais il est préférable pour<lb break="yes"/>tout ce qui a rapport aux sciences physiques et mathé-<lb break="no"/>matiques, parce que les différentes branches de ces<lb break="yes"/>sciences sont rarement cultivées par la même classe de<lb break="yes"/>lecteurs.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je m’étais proposé un double but dans le voyage<lb break="yes"/>dont je publie aujourd’hui la relation historique. Je dé-<lb break="no"/>sirais faire connaître les pays que j’ai visités et recueil-<lb break="no"/>lir des faits propres à répandre du jour sur une science<lb break="yes"/>qui est à peine ébauchée, et que l’on désigne assez va-<lb break="no"/>guement par les noms de <hi rendition="#i">Physique du monde,</hi> de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Théorie de la terre,</hi> ou de <hi rendition="#i">Géographie physique.</hi>
                    <lb break="yes"/>De ces deux objets le dernier me parut le plus im-<lb break="no"/>portant. J’aimais passionnément la botanique et quel-<lb break="no"/>ques parties de la zoologie; je pouvois me flatter que<lb break="yes"/>nos recherches ajouteraient de nouvelles espèces à<lb break="yes"/>celles qui sont déjà décrites: mais préférant toujours à<lb break="yes"/>la connaissance des faits isolés, quoique nouveaux,<lb break="yes"/>celle de l’enchaînement des faits observés depuis long-<lb break="no"/>temps, la découverte d’un genre inconnu me paraissait<lb break="yes"/>bien moins intéressante qu’une observation sur les rap-<lb break="no"/>ports géographiques des végétaux, sur les migrations<lb break="yes"/>des plantes <hi rendition="#i">sociales,</hi> sur la limite de hauteur à la-<lb break="no"/>quelle s’élèvent leurs différentes tribus vers la cime des<lb break="yes"/>Cordillères.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Lorsque je commençai à lire le grand nombre de<lb break="yes"/>voyages qui composent une partie si intéressante de la<lb break="yes"/>littérature moderne, je regrettai que les voyageurs les<lb break="yes"/>plus instruits dans des branches isolées de l’histoire na-<lb break="no"/>turelle eussent rarement réuni des connaissances assez<lb break="yes"/>variées pour profiter de tous les avantages qu’offrait leur<lb break="yes"/>position. Il me semblait que l’importance des résultats<lb break="yes"/>obtenus jusqu’à ce jour, ne répondait pas entièrement<lb break="yes"/>
                    <pb n="4" facs="#f0004"/>aux immenses progrès que plusieurs sciences et nom-<lb break="no"/>mément la géologie, l’histoire des modifications de l’at-<lb break="no"/>mosphère, la physiologie des animaux et des plantes,<lb break="yes"/>avaient faits à la fin du dix-huitième siècle. Je voyais<lb break="yes"/>avec peine, et tous les savants ont partagé ce sentiment<lb break="yes"/>avec moi, que, tandis que le nombre des instruments<lb break="yes"/>précis se multipliait de jour en jour, nous ignorions<lb break="yes"/>encore l’élévation de tant de montagnes et de plateaux,<lb break="yes"/>les oscillations périodiques de l’océan aérien, la limite<lb break="yes"/>des neiges perpétuelles sous le cercle polaire et sur les<lb break="yes"/>bords de la zone torride, l’intensité variable des forces<lb break="yes"/>magnétiques et tant d’autres phénomènes également<lb break="yes"/>importants.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les expéditions maritimes, les voyages autour du<lb break="yes"/>monde ont justement illustré les noms des naturalistes<lb break="yes"/>et des astronomes que les gouvernements ont appelés<lb break="yes"/>pour en partager les périls; mais tout en donnant des<lb break="yes"/>notions exactes sur la configuration extérieure des ter-<lb break="no"/>res, sur l’histoire physique de l’océan et sur les pro-<lb break="no"/>ductions des îles et des côtes, ces expéditions parais-<lb break="no"/>sent moins propres à avancer la géologie et d’autres<lb break="yes"/>parties de la physique générale, que des voyages dans<lb break="yes"/>l’intérieur d’un continent. L’intérêt des sciences natu-<lb break="no"/>relles y est subordonné à celui de la géographie et de l’a-<lb break="no"/>stronomie nautique. Pendant une navigation de plusieurs<lb break="yes"/>années, la terre ne se présente que rarement à l’obser-<lb break="no"/>vation du voyageur; et lorsqu’il la rencontre après de<lb break="yes"/>longues attentes, il la trouve souvent denuée de ses plus<lb break="yes"/>belles productions. Quelquefois, au-delà d’une côte sté-<lb break="no"/>rile, il apperçoit un rideau de montagnes couvertes de<lb break="yes"/>verdure, mais que leur éloignement soustrait à ses re-<lb break="no"/>cherches; et ce spectacle ne fait qu’augmenter ses regrets.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les voyages de terre offrent de grandes difficultés<lb break="yes"/>
                    <pb n="5" facs="#f0005"/>pour le transport des instruments et des collections:<lb break="yes"/>mais ces difficultés sont compensées par des avantages<lb break="yes"/>réels dont il serait inutile de faire ici l’énumération. Ce<lb break="yes"/>n’est point en parcourant les côtes que l’on peut recon-<lb break="no"/>naître la direction des chaînes de montagnes et leur<lb break="yes"/>constitution géologique, le climat propre à chaque zone<lb break="yes"/>et son influence sur les formes et les habitudes des<lb break="yes"/>êtres organisés. Plus les continents ont de largeur, et<lb break="yes"/>plus on trouve développée, à la surface du sol, la riches-<lb break="no"/>se des productions animales et végétales; plus le noyau<lb break="yes"/>central des montagnes est éloigné des bords de l’océan,<lb break="yes"/>et plus on observe, dans le sein de la terre, cette va-<lb break="no"/>riété de couches pierreuses, dont la succession régulière<lb break="yes"/>nous révèle l’histoire de notre planète. De même que<lb break="yes"/>chaque être consideré isolément est empreint d’un type<lb break="yes"/>particulier, on en reconnaît également un dans l’arran-<lb break="no"/>gement des matières brutes réunis en roches, dans la<lb break="yes"/>distribution et les rapports mutuels des plantes et des<lb break="yes"/>animaux. C’est le grand problême de la physique du<lb break="yes"/>monde, que de déterminer la forme de ces types, les<lb break="yes"/>lois de ces rapports, les liens éternels qui enchaînent<lb break="yes"/>les phénomènes de la vie et ceux de la nature inanimée.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En énonçant les motifs qui m’ont engagé à entre-<lb break="no"/>prendre un voyage dans l’intérieur d’un continent, je ne<lb break="yes"/>fais qu’indiquer la direction générale de mes idées à un<lb break="yes"/>âge où l’on n’a point encore une juste mesure de ses<lb break="yes"/>forces. Les plans de ma première jeunesse n’ont été exé-<lb break="no"/>cutés que très-incomplètement. Mon voyage n’a point<lb break="yes"/>eu toute l’étendue que je comptais lui donner en par-<lb break="no"/>tant pour l’Amérique méridionale; il n’a pas fourni non<lb break="yes"/>plus le nombre de résultats généraux que j’avais espéré<lb break="yes"/>pouvoir recueillir. La cour de Madrid m’avait accordé,<lb break="yes"/>en 1799, la permission de m’embarquer sur le galion<lb break="yes"/>
                    <pb n="6" facs="#f0006"/> d’Acapulco, et de visiter les îles Marianes et Philippi-<lb break="no"/>nes, après avoir parcouru les colonies du nouveau con-<lb break="no"/>tinent. J’avais formé alors le projet de revenir en Eu-<lb break="no"/>rope par le grand Archipel d’Asie, le golfe persique et<lb break="yes"/>la route de Bagdad. J’aurai occasion d’exposer dans la<lb break="yes"/>suite les raisons qui m’ont determiné à hâter mon re-<lb break="no"/>tour. <note place="foot" n="*)">l’Auteur n’a pas encore rempli cette promesse.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#i">L. R.</hi>
                        </hi>
                    </note> Quant aux ouvrages que nous avons publiés, M.<lb break="yes"/>Bonpland et moi, nous nous flattons que leur imperfe-<lb break="no"/>ction qui ne nous est pas inconnue, ne sera attribuée ni à<lb break="yes"/>un manque de zèle pendant le cours de nos recherches,<lb break="yes"/>ni à un trop grand empressement dans la publication de<lb break="yes"/>nos travaux. Une volonté forte et une persévérance active<lb break="yes"/>ne suffisent pas toujours pour surmonter les <choice>
                        <sic>obstacles</sic>
                        <corr type="editorial">obstacles.</corr>
                    </choice>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Après avoir rappelé le but général que je m’étais<lb break="yes"/>proposé dans mes courses, je vais jeter un coup d’oeil<lb break="yes"/>rapide sur l’ensemble des collections et des observations<lb break="yes"/>que nous avons rapportées, et qui sont le double fruit<lb break="yes"/>de tout voyage scientifique. Comme pendant notre sé-<lb break="no"/>jour en Amérique, la guerre maritime rendait très-in-<lb break="no"/>certaines les communications avec l’Europe, nous nous<lb break="yes"/>étions vus forcés, pour diminuer la chance des pertes,<lb break="yes"/>de former trois collections différentes, dont la première<lb break="yes"/>fut expédiée pour l’Espagne et la France, et la seconde<lb break="yes"/>pour les États-Unis et l’Angleterre. La troisième, la plus<lb break="yes"/>considérable de toutes, resta presque constamment sous<lb break="yes"/>nos yeux: elle formoit vers la fin de nos courses qua-<lb break="no"/>rante-deux caisses renfermant un herbier de 6000 plan-<lb break="no"/>tes équinoxiales, des graines, des coquilles, des insec-<lb break="no"/>tes, et ce qui n’avait point été porté en Europe, des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">suites</hi> géologiques du Chimborazo, de la Nouvelle-<lb break="hyph-yes"/>
                    <pb n="7" facs="#f0007"/>Grenade et des rives de l’Amazone. Après le voyage à<lb break="yes"/>l’Orénoque, nous déposàmes une partie de ces objets<lb break="yes"/>à l’île de Cuba, pour les reprendre à notre retour du<lb break="yes"/>Pérou et du Mexique. Le reste nous a suivi pendant<lb break="yes"/>l’espace de cinq ans, sur la chaîne des Andes, comme<lb break="yes"/>à travers de la Nouvelle-Espagne depuis les côtes de<lb break="yes"/>l’Océan Pacifique jusqu’à celles de la mer des Antilles.<lb break="yes"/>Le transport de ces objets et les soins minutieux qu’ils<lb break="yes"/>exigent, nous ont causé des embarras dont il est im-<lb break="no"/>possible de se faire une idée exacte, même après avoir<lb break="yes"/>parcouru les parties les moins cultivées de l’Europe.<lb break="yes"/>Notre marche a été ralentie par la triple nécessité de<lb break="yes"/>traîner avec nous, pendant des voyages de cinq à six<lb break="yes"/>mois, douze, quinze et quelquefois au-delà de vingt<lb break="yes"/>mulets de charge, d’échanger ces animaux tous les huit<lb break="yes"/>à dix jours, et de surveiller les Indiens qui servent à<lb break="yes"/>conduire une si nombreuse caravane. Souvent, pour<lb break="yes"/>ajouter à nos collections de nouvelles substances miné-<lb break="no"/>rales, nous nous sommes vus forcés d’en abandonner<lb break="yes"/>d’autres que nous avions recueillies depuis long-temps.<lb break="yes"/>Ces sacrifices n’étaient pas moins pénibles que les per-<lb break="no"/>tes que nous fîmes accidentellement. Une fâcheuse ex-<lb break="no"/>périence nous apprit assez tard qu’à cause de la chaleur<lb break="yes"/>humide du climat et des chutes fréquentes des bêtes<lb break="yes"/>de somme, nous ne pouvions conserver ni les peaux<lb break="yes"/>d’animaux préparées à la h&#x00E2;te, ni les poissons et les<lb break="yes"/>reptiles placés dans des flacons remplis d’alcool. J’ai<lb break="yes"/>cru devoir entrer dans ces détails, très-peu intéressants<lb break="yes"/>en eux-mêmes, pour prouver qu’il n’a pas dépendu de<lb break="yes"/>nous de rapporter en nature plusieurs objets de zoolo-<lb break="no"/>gie et d’anatomie comparée, que nous avons fait con-<lb break="no"/>naître par des descriptions et des dessins.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Malgré ces entraves et les frais causés par le trans-<lb break="no"/>
                    <pb n="8" facs="#f0008"/>port des collections, j’ai eu à me féliciter de la résolu-<lb break="no"/>tion que j’avais prise avant mon départ de ne faire pas-<lb break="no"/>ser successivement en Europe que les doubles des pro-<lb break="no"/>ductions que nous avions recueillies. On ne sauroit as-<lb break="no"/>sez le répéter: lorsque les mers sont couvertes de b&#x00E2;ti-<lb break="no"/>ments armés en course, un voyageur ne peut compter<lb break="yes"/>que sur les objets qu’il garde avec lui. De tous les dou-<lb break="no"/>bles que nous avons expédiés pour l’ancien continent<lb break="yes"/>pendant notre séjour en Amerique, un très-petit nom-<lb break="no"/>bre seulement a été sauvé: la majeure partie est tombée<lb break="yes"/>entre les mains des personnes étrangères aux sciences;<lb break="yes"/>car lorsqu’un navire est condamné dans un port d’outre-<lb break="no"/>mer, les caisses renfermant des plantes sèches ou des<lb break="yes"/>roches, loin d’être transmises aux savants à qui elles sont<lb break="yes"/>adressées, restent abandonnées à l’oubli. Quelques-<lb break="hyph-yes"/>unes de nos collections géologiques prises dans la mer<lb break="yes"/>du sud, ont eu cependant un sort plus heureux. Nous<lb break="yes"/>devons leur conservation à la généreuse activité du che-<lb break="no"/>valier Banks, président de la Société Royale de Londres,<lb break="yes"/>qui, au milieu des agitations politiques de l’Europe, a<lb break="yes"/>travaillé sans relâche à resserrer les liens par lesquels<lb break="yes"/>se trouvent unis les savants de toutes les nations.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les mêmes causes qui ont entravé nos communi-<lb break="no"/>cations, ont aussi opposé, depuis notre retour, beau-<lb break="no"/>coup d’obstacles à la publication d’un ouvrage, qui, par<lb break="yes"/>sa nature, doit être accompagné d’un grand nombre de<lb break="yes"/>gravures et de cartes. Si ces difficultés se sont fait sentir<lb break="yes"/>quelquefois dans des entreprises faites aux frais et par<lb break="yes"/>la munificence des gouvernements, combien ne doivent-<lb break="hyph-yes"/>elles pas être plus grandes pour de simples particuliers?<lb break="yes"/>Il nous aurait été impossible de les vaincre, si le zèle<lb break="yes"/>des éditeurs n’avait été secondé par l’extrême bienveil-<lb break="no"/>lance du public. Plus de deux tiers de notre ouvrage<lb break="yes"/>
                    <pb n="9" facs="#f0009"/>sont déjà publiés <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">
                        <cb/>
                        <lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Distribution de l’ouvrage:</hi>
                        <lb break="yes"/>
                        <table xml:id="t1-1" next="#t1-2">
                            <row>
                                <cell rows="2"/>
                                <cell cols="2">Papier<lb break="yes"/>fin.</cell>
                                <cell cols="2">Papier<lb break="yes"/>vélin.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>fr.</cell>
                                <cell>c.</cell>
                                <cell>fr.</cell>
                                <cell>c.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>
                                    <hi rendition="#i">Première Partie.</hi> Relation historique du<lb break="yes"/>Voyage, formant quatre vol. in&#x2014;4°, et<lb break="yes"/>deux Atlas in fol., l’un pittoresque, l’au-<lb break="no"/>tre géographique:<lb break="yes"/>Il en a paru,<lb break="yes"/>La première livraison de la Relation hi-<lb break="no"/>storique et l’Atlas géographique ...</cell>
                                <cell>60</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                                <cell>72</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Atlas pittoresque, sur papier colombier<lb break="yes"/>vélin, formant deux vol. in&#x2014;fol.<lb break="yes"/>Figures avec la lettre finie, pour ac-<lb break="no"/>compaguer le papier fin du texte.</cell>
                                <cell>504</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Figures avant la lettre, pour accom-<lb break="no"/>pagner le papier vélin, .....</cell>
                                <cell/>
                                <cell/>
                                <cell>756</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>
                                    <hi rendition="#i">Seconde Partie.</hi> Zoologie et Anatomie com-<lb break="no"/>parée, 2 vol. in&#x2014;4°, accompagnés d’un<lb break="yes"/>grand nombre de planches, la plupart im-<lb break="no"/>primées en couleur. Il en a paru neuf li-<lb break="no"/>vraisons, qui coûtent .........<lb break="yes"/>La Conchyliologie, avec planches im-<lb break="no"/>primées on couleur, fera partie du<lb break="yes"/>2° vol.</cell>
                                <cell>176</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                                <cell>232</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>
                                    <hi rendition="#i">Troisième Partie</hi> (complète). Essai politi-<lb break="no"/>que sur la Nouvelle-Espagne, deux vol. in<lb break="yes"/>&#x2014;4°, accompagnés d’un Atlas in&#x2014;fol.</cell>
                                <cell>300</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                                <cell>380</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>
                                    <hi rendition="#i">Quatrième Partie</hi> (complète). Astronomie,<lb break="yes"/>deux vol. in&#x2014;4° ............</cell>
                                <cell>192</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                                <cell>352</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>
                                    <hi rendition="#i">Cinquième Partie.</hi> Physique générale et Géo-<lb break="no"/>logie, un vol. in&#x2014;4° (n’a pas paru).<lb break="yes"/>
                                    <hi rendition="#i">Sixième Partie.</hi> Botanique. Cette partie est<lb break="yes"/>rédigée par M. Bonpland; elle comprend<lb break="yes"/>deux divisions:<lb break="yes"/>2° Plantes équinoxiales, deux vol. in&#x2014;<lb break="yes"/>fol., papier grand-jésus vélin, ornés<lb break="yes"/>de planches noires. Il en a paru seize<lb break="yes"/>livraisons, coûtant ensemble ...</cell>
                                <cell>490</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                                <cell>490</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </note>. Les cartes de l’Orénoque, du Cas-<lb break="no"/>siquiare et de la rivière de la Madeleine, fondées sur<lb break="yes"/>
                    <pb n="10" facs="#f0010"/>mes observations astronomiques, et plusieurs centaines<lb break="yes"/>de plantes gravées au simple trait, sont prêtes à pa-<lb break="no"/>raître, et je ne quitterai pas l’Europe pour entreprendre<lb break="yes"/>un voyage en Asie, avant d’avoir offert au public l’en-<lb break="no"/>semble des résultats de ma première expédition.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Après avoir distribué dans les ouvrages particu-<lb break="no"/>liers tout ce qui appartient à l’Astronomie, à la Bota-<lb break="no"/>nique, à la Zoologie, à la description politique de la<lb break="yes"/>Nouvelle-Espagne et à l’Histoire de l’ancienne civilisa-<lb break="no"/>tion de quelques peuples du nouveau continent, il res-<lb break="no"/>tait encore un grand nombre de résultats généraux et<lb break="yes"/>de descriptions locales que j’aurais pu réunir dans des<lb break="yes"/>mémoires particuliers. Pendant le cours de mon voyage<lb break="yes"/>j’en avais préparé plusieurs sur les races d’hommes de<lb break="yes"/>l’Amérique méridionale, sur les missions de l’Orénoque,<lb break="yes"/>sur les obstacles que le climat et la force de la végéta-<lb break="no"/>tion opposent aux progrès de la société dans la zone tor-<lb break="no"/>ride, sur le caractère du paysage dans la Cordillère<lb break="yes"/>des Andes comparé à celui des Alpes de la Suisse, sur<lb break="yes"/>les rapports que l’on observe entre les roches de deux<lb break="yes"/>hémisphères, sur la constitution physique de l’air dans<lb break="yes"/>les régions équinoxiales etc. J’avais quitté l’Europe dans<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">
                        <table xml:id="t1-2" prev="#t1-1">
                            <row>
                                <cell rows="2"/>
                                <cell cols="2">Papier<lb break="yes"/>fin.</cell>
                                <cell cols="2">Papier<lb break="yes"/>vélin.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>fr.</cell>
                                <cell>c.</cell>
                                <cell>fr.</cell>
                                <cell>c.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>Il ne paraîtra plus que trois livrai-<lb break="no"/>sons pour complèter cette partie.<lb break="yes"/>2° Monographie des Melastomes, deux<lb break="yes"/>vol. in&#x2014;fol., papier grand-jésus vélin,<lb break="yes"/>ornés de Planches en couleur. Il en<lb break="yes"/>a paru seize Livraison, coûtant en-<lb break="no"/>semble ...............<lb break="yes"/>NB. La Partie botanique n’existe que<lb break="yes"/>sur papier vélin.</cell>
                                <cell>576</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                                <cell>576</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>
                                    <hi rendition="#i">Total</hi> de ce qui a paru jusqu’à ce jour<lb break="yes"/>Le tout fera onze volumes in&#x2014;4° et qua-<lb break="no"/>tre vol. in&#x2014;fol.<lb break="yes"/>
                                </cell>
                                <cell>2298</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                                <cell>2858</cell>
                                <cell>&#x2014;</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="11" facs="#f0011"/>la ferme résolution de ne pas écrire ce que l’on est con-<lb break="no"/>venu d’appeler la relation historique d’un voyage, mais<lb break="yes"/>de publier le fruit de mes recherches dans des ouvrages<lb break="yes"/>purement descriptifs. J’avais rangé les faits, non dans<lb break="yes"/>l’ordre dans lequel ils s’étaient présentés successivement,<lb break="yes"/>mais d’après les rapports qu’ils ont entre eux. Au milieu<lb break="yes"/>d’une nature imposante, vivement occupé des phéno-<lb break="no"/>mènes qu’elle offre à chaque pas, le voyageur est peu<lb break="yes"/>tenté de consigner dans ses journaux ce qui a rapport<lb break="yes"/>à lui-même et aux détails minutieux de la vie.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J’ai composé un itinéraire très-succinct pendant le<lb break="yes"/>cours de ma navigation sur les fleuves de l’Amérique<lb break="yes"/>méridionale ou dans des longs voyages par terre; j’ai<lb break="yes"/>aussi décrit assez régulièrement, et presque toujours<lb break="yes"/>sur les lieux mêmes, les excursions vers la cime d’un<lb break="yes"/>volcan ou de quelque autre montagne remarquable par<lb break="yes"/>son élévation: mais la rédaction de mon journal a été<lb break="yes"/>interrompue chaque fois que j’ai séjourné dans une vil-<lb break="no"/>le, ou que d’autres occupations ne me permettaient pas<lb break="yes"/>de continuer un travail qui alors n’était pour moi que<lb break="yes"/>d’un intérêt secondaire. En m’y livrant, je n’avais<lb break="yes"/>d’autre but que de conserver quelques-unes de ces idées<lb break="yes"/>éparses qui se présentent à un physicien, dont presque<lb break="yes"/>toute la vie se passe en plein air, de réunir provisoire-<lb break="no"/>ment une multitude de faits que je n’avais pas le temps<lb break="yes"/>de classer, et de décrire les premières impressions<lb break="yes"/>agréables ou pénibles que je recevais de la nature et<lb break="yes"/>des hommes. J’étais bien éloigné alors de croire que<lb break="yes"/>ces pages écrites avec précipitation feraient un jour la<lb break="yes"/>base d’un ouvrage étendu que j’offrirais au public; car<lb break="yes"/>il me semblait que mon voyage, tout en fournissant<lb break="yes"/>quelques données utiles aux sciences, offrait cependant<lb break="yes"/>bien peu de ces incidents dont le récit fait le charme<lb break="yes"/>principal d’un itinéraire.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="12" facs="#f0012"/>
                <p>Les difficultés que j’ai éprouvées depuis mon re-<lb break="no"/>tour dans la rédaction d’un nombre considérable de mé-<lb break="no"/>moires destinés à faire connaître certaines classes de<lb break="yes"/>phénomènes, m’ont fait vaincre insensiblement mon<lb break="yes"/>extrême répugnance à écrire la relation de mon voyage.<lb break="yes"/>En m’imposant cette tâche, je me suis laissé guider par<lb break="yes"/>les conseils d’un grand nombre de personnes estimables,<lb break="yes"/>qui m’honorent d’un intérêt particulier. J’ai même cru<lb break="yes"/>m’apercevoir que l’on accorde une préférence si mar-<lb break="no"/>quée à ce genre de composition que des savants, après<lb break="yes"/>avoir présenté isolément leurs recherches sur les pro-<lb break="no"/>ductions, les moeurs et l’état politique des pays qu’ils<lb break="yes"/>ont parcourus, ne semblent avoir aucunement satisfait<lb break="yes"/>à leurs engagements envers le public, s’ils n’ont pas<lb break="yes"/>écrit leur itinéraire.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Une relation historique embrasse deux objets très-<lb break="hyph-yes"/><choice><sic>dîstincts</sic><corr type="editorial">distincts</corr></choice>; les événements plus ou moins importants qui<lb break="yes"/>ont rapport au but du voyageur, et les observations qu’il<lb break="yes"/>a faites pendant ses courses. Aussi l’unité de composi-<lb break="no"/>tion qui distingue les bons ouvrages d’avec ceux dont<lb break="yes"/>le plan est mal conçu, ne peut y être strictement con-<lb break="no"/>servée, qu’autant qu’on décrit d’une manière animée ce<lb break="yes"/>que l’on a vu de ses propres yeux et que l’atten-<lb break="no"/>tion principale a été fixée, moins sur des observations<lb break="yes"/>de sciences que sur les moeurs des peuples et les grands<lb break="yes"/>phénomènes de la nature. Or le tableau le plus fidèle<lb break="yes"/>des moeurs est celui qui fait connaître le mieux les rap-<lb break="no"/>ports qu’ont les hommes entre eux. Le caractère d’une<lb break="yes"/>nature sauvage ou cultiviée se peint, soit dans les ob-<lb break="no"/>stacles qui s’opposent au voyageur, soit dans les sensa-<lb break="no"/>tions qu’il éprouve. C’est lui que l’on désire voir sans<lb break="yes"/>cesse en contact avec les objets qui l’entourent, et son<lb break="yes"/>récit nous intéresse d’autant plus qu’une teinte locale<lb break="yes"/>est répandue sur la description du paysage et des ha-<lb break="no"/>
                    <pb n="13" facs="#f0013"/> bitants. Telle est la source de l’intérêt que présente l’hi-<lb break="no"/>stoire de ces premiers navigateurs, qui, moins guidés<lb break="yes"/>par leur science que par une noble intrépidité, luttè-<lb break="no"/>rent contre les éléments, en cherchant un nouveau monde<lb break="yes"/>dans des mers inconnues. Tel est le charme irrésistible<lb break="yes"/>qui nous attache au sort de cet homme entreprenant <note place="foot" n="*)">M. Mungo Park.</note>
                    <lb break="yes"/>qui, fort de son enthousiasme et de sa volonté, pénètre<lb break="yes"/>seul dans le centre de l’Afrique pour y découvrir, au<lb break="yes"/>milieu de la barbarie des peuples, les traces d’une an-<lb break="no"/>cienne civilisation.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>A mesure que les voyages ont été faits par des<lb break="yes"/>personnes plus instruites, ou dirigés vers des recher-<lb break="no"/>ches d’histoire naturelle descriptive, de géographie ou<lb break="yes"/>d’économie politique, les itinéraires ont perdu en partie<lb break="yes"/>cette unité de composition et cette naïveté qui dis-<lb break="no"/>tinguaient ceux des siècles antérieurs. Il n’est presque<lb break="yes"/>plus possible de lier tant de materiaux divers à la narra-<lb break="no"/>tion des événements, et la partie qu’on peut nommer dra-<lb break="no"/>matique est remplacée par des morceaux purement des-<lb break="no"/>criptifs. Le grand nombre de lecteurs qui préfèrent un<lb break="yes"/>délassement agréable à une instruction solide n’a pas gagné<lb break="yes"/>à cet échange, et je crains qu’on ne soit très-peu tenté<lb break="yes"/>de suivre dans leurs courses ceux qui traînent avec eux<lb break="yes"/>un appareil considérable d’instruments et de collections.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pour que mon voyage fût plus varié dans les for-<lb break="no"/>mes, j’ai interrompu souvent la partie historique par de<lb break="yes"/>simples descriptions. J’expose d’abord les phénomènes<lb break="yes"/>dans l’ordre où ils se sont présentés, et je les considère<lb break="yes"/>ensuite dans l’ensemble de leurs rapports individuels.<lb break="yes"/>Cette marche a été suivie avec succès dans le voyage de<lb break="yes"/>M. de Saussure, livre précieux qui, plus qu’aucun autre,<lb break="yes"/>a contribué à l’avancement des sciences, et qui, au mi-<lb break="no"/>
                    <pb n="14" facs="#f0014"/> lieu de discussions souvent arides sur la météorologie,<lb break="yes"/>renferme plusieurs tableaux pleins de charmes, comme<lb break="yes"/>ceux de la vie des montagnards, des dangers de la chasse<lb break="yes"/>aux chamois, ou des sensations qu’on éprouve sur le<lb break="yes"/>sommet des Hautes-Alpes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il est des détails de la vie commune qu’il peut être<lb break="yes"/>utile de consigner dans un itinéraire, parce qu’ils servent<lb break="yes"/>à régler la conduite de ceux qui parcourent les mêmes<lb break="yes"/>contrées après nous. J’en ai conservé un petit nombre:<lb break="yes"/>mais j’ai supprimé la plupart de ces incidents personnels<lb break="yes"/>qui n’offrent pas un véritable intérêt de situation, et sur<lb break="yes"/>lesquels la perfection du style peut seule répandre de<lb break="yes"/>l’agrément.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quant au pays qui a fait l’objet de mes recherches,<lb break="yes"/>je ne me dissimule pas les grands avantages qu’ont sur<lb break="yes"/>les voyageurs qui ont parcouru l’Amérique, ceux qui<lb break="yes"/>décrivent la Grèce, l’Égypte, les bords de l’Euphrate et<lb break="yes"/>les îles de l’Océan-Pacifique. Dans l’ancien monde, ce<lb break="yes"/>sont les peuples et les nuances de leur civilisation qui<lb break="yes"/>donnent au tableau son caractère principal; dans le nou-<lb break="no"/>veau, l’homme et ses productions disparaissent, pour<lb break="yes"/>ainsi dire, au milieu d’une nature sauvage et gigantes-<lb break="no"/>que. Le genre humain n’y offre que quelques débris des<lb break="yes"/>hordes <choice>
                        <sic>idigènes</sic>
                        <corr type="editorial">indigènes</corr>
                    </choice> peu avancés dans la culture, ou cette<lb break="yes"/>uniformité des moeurs et des institutions qui ont été<lb break="yes"/>transplantées sur des rives étrangères par des colons eu-<lb break="no"/>ropéens. Or ce qui tient à l’histoire de notre espèce,<lb break="yes"/>aux formes variées des gouvernements, aux monuments<lb break="yes"/>des arts, à ces sites qui rappellent de grands souvenirs<lb break="yes"/>nous touche bien plus vivement que la description de<lb break="yes"/>ces vastes solitudes qui ne paraissent destinées qu’au<lb break="yes"/>développement de la vie végétale et à l’empire des ani-<lb break="no"/>maux. Les sauvages de l’Amérique qui ont été l’objet<lb break="yes"/>de tant de rêveries systématiques, et sur lesquels, de<lb break="yes"/>
                    <pb n="15" facs="#f0015"/>nos jours, M. de Volney a publié des observations<lb break="yes"/>pleines de sagacité et de justesse, inspirent moins d’in-<lb break="no"/>térêt, depuis que des voyageurs célèbres nous ont fait<lb break="yes"/>connaître ces habitants des îles de la mer du sud dont<lb break="yes"/>le caractère offre un mélange frappant de douceur et<lb break="yes"/>de perversité. L’état de demi-civilisation dans lequel on<lb break="yes"/>trouve ces insulaires, donne un charme particulier à la<lb break="yes"/>description de leurs moeurs; tantôt c’est un roi qui,<lb break="yes"/>accompagné d’une suite nombreuse, vient offrir lui-<lb break="hyph-yes"/>même les fruits de son verger, tantôt c’est une fête fu-<lb break="no"/>nèbre qui se prépare au milieu d’une forêt. Ces tableaux<lb break="yes"/>ont sans doute plus d’attraits que ceux que présente la<lb break="yes"/>morne gravité des habitants du Missoury ou du Mu-<lb break="no" />ranon.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si l’Amérique n’occupe pas une place distinguée<lb break="yes"/>dans l’histoire du genre humain et des anciennes révo-<lb break="no"/>lutions qui l’ont agité, elle offre un champ d’autant plus<lb break="yes"/>vaste aux travaux du physicien. Nulle part ailleurs la<lb break="yes"/>nature ne l’appelle plus vivement à s’élever à des idées<lb break="yes"/>générales sur la cause des phénomènes et sur leur en-<lb break="no"/>chaînement mutuel. Je ne citerai pas cette force de la<lb break="yes"/>végétation, cette fraîcheur éternelle de la vie organique<choice><sic>.</sic><corr type="editorial">,</corr></choice><lb break="yes"/>ces climats disposés par étages sur la pente des Cordil-<lb break="no"/>lières et ces fleuves immenses qu’un écrivain célèbre <note place="foot" n="*)">M. de Chateaubriand.</note>
                    <lb break="yes"/>nous a peints avec une admirable fidélité. Les avantages<lb break="yes"/>qu’offre le nouveau monde pour l’étude de la géologie<lb break="yes"/>et de la physique générale sont reconnus depuis long-<lb break="no"/>temps. Heureux le voyageur qui peut se flatter d’avoir<lb break="yes"/>profité de sa position, et d’avoir ajouté quelques vérités<lb break="yes"/>nouvelles à la masse de celles que nous avons acquises!</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Depuis que j’ai quitté l’Amérique, une de ces gran-<lb break="no"/>des révolutions qui agitent de temps en temps l’espèce<lb break="yes"/>
                    <pb n="16" facs="#f0016"/> humaine, a éclaté dans les colonies espagnoles; elle<lb break="yes"/>semble préparer de nouvelles destinées à une population<lb break="yes"/>de quatorze millions d’habitants; en se propageant de<lb break="yes"/>l’hémisphère austral à l’hémisphère boréal, depuis les<lb break="yes"/>rives de la Plata et du Chili jusque dans le nord du<lb break="yes"/>Mexique. Des haines profondes, suscitées par la légis-<lb break="no"/>lation coloniale et entretenue par une <choice>
                        <sic>politiqne</sic>
                        <corr type="editorial">politique</corr>
                    </choice> défiante,<lb break="yes"/>ont fait <choice><sic>couleur</sic><corr type="editorial">couler</corr></choice> le sang dans ces pays qui jouissaient, de-<lb break="no"/>puis trois siècles, je ne dirai pas du bonheur, mais d’u-<lb break="no"/>ne paix non interrompue. Déjà ont péri à Quito, victi-<lb break="no"/>mes de leur dévouement pour la patrie, les citoyens les<lb break="yes"/>plus vertueux et les plus éclairés. En décrivant des ré-<lb break="no"/>gions dont le souvenir m’est devenu si cher, je rencontre<lb break="yes"/>à chaque instant des lieux qui me rappellent la perte<lb break="yes"/>de quelques amis.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Lorsqu’on réfléchit sur les grandes agitations poli-<lb break="no"/>tiques du nouveau monde, on observe que les Espagnols<lb break="yes"/>Américains ne se trouvent pas dans une position aussi<lb break="yes"/>favorable que les habitants des États-Unis, préparés a<lb break="yes"/>l’indépendance par la longue jouissance d’une liberté<lb break="yes"/>constitutionelle peu limité. Les dissensions intérieures<lb break="yes"/>sont surtout à redouter dans des régions où la civilisa-<lb break="no"/>tion n’a pas jeté des racines très-profondes, et où, par<lb break="yes"/>l’influence du climat, les forêts regagnent bientôt leur<lb break="yes"/>empire sur les terres défrichées, mais abandonnées à<lb break="yes"/>elles-mêmes. Il est à craindre aussi que, pendant une<lb break="yes"/>longue suite d’années, aucun voyageur étranger ne puisse<lb break="yes"/>parcourir l’ensemble des provinces que j’ai visitées.<lb break="yes"/>Cette circonstance ajoute peut-être à l’intérêt d’un<lb break="yes"/>ouvrage qui présente l’état de la majeure partie des co-<lb break="no"/>lonies espagnoles au commencement du dix-neuvième<lb break="yes" />siècle. Je me flatte même, en me livrant à des idées<lb break="yes"/>plus douces, qu’il sera encore digne d’attention, lorsque<lb break="yes"/>les passions seront calmées, et que, sous l’influence d’un<lb break="yes"/>
                    <pb n="17" facs="#f0017"/>nouvel ordre social, ces pays auront fait des progrès ra-<lb break="no"/>pides vers la prospérité publique. Si alors quelques pa-<lb break="no"/>ges de mon livre survivent à l’oubli, l’habitant des rives<lb break="yes"/>de l’Orénoque et de l’Atabapo verra avec ravissement<lb break="yes"/>que des villes populeuses et commerçantes, que des<lb break="yes"/>champs labourés par des mains libres occupent ces mê-<lb break="no"/>mes lieux où, à l’époque de mon voyage, on ne trou-<lb break="no"/>vait que des forêts impénétrables ou des terrains inondés.</p>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">Paris, au mois de février.</hi> 1812.</hi>
                </dateline>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 