<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="306" facs="#f0001"/>
            <p>INDE (Élévation des montagnes de l&#x2019;). &#x2014; <hi rendition="#k" >Géographie.</hi>
                <lb break="yes"/>&#x2014; <hi rendition="#i">Observations nouvelles.</hi> &#x2014; M. <hi rendition="#k">de Humboldt,</hi>
                <hi rendition="#i">de l&#x2019;Insti-<lb break="no"/>tut.</hi> &#x2014; 1816. &#x2014; La mesure exacte des montagnes dont on<lb break="yes"/>ne peut atteindre la cime offre des difficultés qui tiennent<lb break="yes"/>en grande partie à l&#x2019;élévation des terrains dont leurs bases<lb break="yes"/>sont entourées. Les plateaux sur lesquels s&#x2019;élèvent les<lb break="yes"/>cha&#x00EE;nes sont généralement trop éloignés des c&#x00F4;tes pour<lb break="yes"/>qu&#x2019;on puisse en déterminer l&#x2019;élévation, soit par des an-<lb break="no"/>gles de dépression, soit par un nivellement géométrique:<lb break="yes"/>il en résulte que chaque mesure d&#x2019;une haute montagne<lb break="yes"/>est presque toujours en partie barométrique, en partie tri-<lb break="no"/>gonométrique. Si l&#x2019;on s&#x2019;approche de très-près des cimes<lb break="yes"/>à mesurer, on aura moins à craindre l&#x2019;effet des réfractions;<lb break="yes"/>les angles de hauteur seront plus grands; mais on aura de<lb break="yes"/>la peine à trouver un terrain propre à la mesure d&#x2019;une<lb break="yes"/>base. La hauteur de ce terrain au-dessus du niveau de<lb break="yes"/>l&#x2019;Océan peut former le tiers ou la moitié de la hauteur<lb break="yes"/>
                <pb n="307" facs="#f0002"/>totale. Dans le plateau de Tapia, si favorable à la mesure<lb break="yes"/>du Chimborazo, cette montagne ne se présente déjà que<lb break="yes"/>sous un angle de 6&#x00B0; 40, et cependant ce plateau est élevé<lb break="yes"/>de 2,890 mètres au-dessus de la mer du sud. La distance<lb break="yes"/>de la montagne au plateau de Tapia est de 3,437 mètres,<lb break="yes"/>ou 16&#x2032; 27&#x2033; en arc. Si j&#x2019;avais mesuré, dit M. de Humboldt,<lb break="yes"/>la base au pied du Chimborazo, par exemple, dans les<lb break="yes"/>plaines de Sisgun, si célèbres par leurs porphyres volca-<lb break="no"/>niques colonnaires, cette base aurait eu une élévation de<lb break="yes"/>3,900 mètres, tandis que la partie déterminée géométri-<lb break="no"/>quement n&#x2019;aurait été que de 2,630 mètres. Or, comme<lb break="yes"/>les baromètres sont beaucoup plus difficiles à transporter<lb break="yes"/>que les instrumens qui mesurent des angles, les voyageurs<lb break="yes"/>se trouvent réduits ou à indiquer seulement la hauteur<lb break="yes"/>des montagnes au-dessus des plateaux dont ils ignorent<lb break="yes"/>l&#x2019;élévation absolue, ou à faire des mesures dans des plai-<lb break="no"/>nes très-éloignées, rapprochées des c&#x00F4;tes, et dans les-<lb break="no"/>quelles le jeu de la réfraction terrestre peut altérer consi-<lb break="no"/>dérablement les résultats. Ce sont ces obstacles qui ont<lb break="yes"/>privé long-temps de la connaissance exacte de la hauteur<lb break="yes"/>des montagnes de l&#x2019;Inde, de cette cha&#x00EE;ne immense qui, sous<lb break="yes"/>les noms de <hi rendition="#i">Hindoo-Coosh</hi> et l&#x2019;<hi rendition="#i">Him&#x00E2;laya,</hi> s&#x2019;étend depuis<lb break="yes"/>Herat et Caboul, à l&#x2019;est de l&#x2019;Indus, jusqu&#x2019;au delà du Bou-<lb break="no"/>rampouter. La partie orientale de l&#x2019;Him&#x00E2;laya est visible<lb break="yes"/>dans les plaines du Bengale, à la distance de cent cin-<lb break="no"/>quante milles anglais. Sa hauteur au-dessus de ces plaines<lb break="yes"/>n&#x2019;est par conséquent pas moindre de 2,020 toises. L&#x2019;exem-<lb break="no"/>ple le plus frappant que l&#x2019;on connaisse jusqu&#x2019;à présent de<lb break="yes"/>la visibilité d&#x2019;une montagne a été offert par le pic des &#x00EE;les<lb break="yes"/>Sandwich, Mowna-roa, que le capitaine Marchand assure<lb break="yes"/>avoir vu à cinquante-trois lieues de distance. Un pic très-<lb break="no"/>élevé de l&#x2019;Him&#x00E2;laya, que l&#x2019;on distingue de la ville de Catna,<lb break="yes"/>fut estimé de vingt mille pieds au-dessus des plaines de<lb break="yes"/>Nepaul, et on suppose ces plaines élevées de cinq mille<lb break="yes"/>pieds anglais au-dessus du niveau de l&#x2019;Océan. Les fonde-<lb break="no"/>mens de cette première mesure ne sont pas connus en An-<lb break="no"/>gleterre, mais on en a conclu avec raison, depuis long-<lb break="no"/>
                <pb n="308" facs="#f0003"/>temps, que les montagnes de l&#x2019;Inde atteignent ou sur-<lb break="no"/>passent, en élévation les Cordilières de Quito. M. Webb,<lb break="yes"/>chargé de lever la carte du Kumaon et de la province de<lb break="yes"/>Nepaul, a envoyé au gouverneur général les hauteurs<lb break="yes" />de vingt-sept pics, couverts de neiges perpétuelles,<lb break="yes"/>et situés dans la grande cha&#x00EE;ne de montagnes visible à<lb break="yes"/>Kumaon, au sud-est de Sirinagour. Vingt de ces pics<lb break="yes"/>excèdent 20,000 pieds anglais; le plus bas est de 15,733<lb break="yes"/>pieds; le plus élevé a 25,669 pieds anglais ou 4,012<lb break="yes"/>toises. Le pic au-dessus du niveau de l&#x2019;Océan est, se-<lb break="no"/>lon M. Webb, d&#x2019;un mille plus élevé que le Chimborazo;<lb break="yes"/>la Condamine donne à cette dernière montagne 3,217 toi-<lb break="no"/>ses, et don Georges Juan 3,380 toises. M. Humboldt, d&#x2019;a-<lb break="no"/>près sa mesure tentée dans le plateau de Tapia près de<lb break="yes"/>Riobamba-Nueva, auprès de la montagne écroulée de l&#x2019;A-<lb break="no"/>tlar, que les indigènes supposent avoir été plus élevée<lb break="yes"/>que le Chimborazo, a trouvé ce dernier de 6,530 mètres.<lb break="yes"/>La partie perpétuellement couverte de neiges a dans le<lb break="yes"/>Mont-Blanc 2,085 mètres, dans le Chimborazo 1,735 mètres<lb break="yes"/>de hauteur. Si le plus haut pic de Him&#x00E2;laya, mesuré par<lb break="yes"/>M. Webb, a effectivement 7821 mètres d&#x2019;élévation absolue,<lb break="yes"/>il doit y avoir en été au moins 4,271 mètres de hauteur per-<lb break="no"/>pendiculaire, depuis la limite inférieure de la neige jusqu&#x2019;au<lb break="yes"/>sommet du pic: car, entre les 31&#x00B0; et 32&#x00B0; de latitude, on<lb break="yes"/>peut supposer cette limite des neiges à 3,550 mètres au-<lb break="no"/>dessus du niveau de l&#x2019;Océan. Il est impossible de réfléchir<lb break="yes"/>sur le résultat de ces mesures sans se demander si der-<lb break="no"/>rière le groupe de montagnes de l&#x2019;Him&#x00E2;laya il ne se trouve<lb break="yes"/>pas quelqu&#x2019;autre cha&#x00EE;ne encore plus élevée. Le courageux<lb break="yes"/>voyageur, M. Moorcropft, a passé l&#x2019;Him&#x00E2;laya en se ren-<lb break="no"/>dant de Cossipoor au Gurwhalko par la province de Ku-<lb break="no"/>maon: Après avoir gravi, pendant vingt-huit jours, dans<lb break="yes"/>des gorges et par des montagnes couvertes de neige, il<lb break="yes"/>parvint au plateau de Netée. De ce premier plateau il<lb break="yes"/>monta encore pendant cinq jours, et arriva à travers la<lb break="yes"/>cha&#x00EE;ne centrale de l&#x2019;Him&#x00E2;laya, au grand plateau où est située<lb break="yes"/>la ville de Dleapa. C&#x2019;est sur ce chemin, et en descendant<lb break="yes"/>
                <pb n="309" facs="#f0004"/>la pente septentrionale qui conduit à Dleapa, qu&#x2019;il trouva<lb break="yes"/>le yak (<hi rendition="#i">bos grumiens</hi>) et la chèvre dont les Tartares La-<lb break="no"/>tactes vendent la laine aux habitans de Cachemire. Dans<lb break="yes"/>le nouveau continent, la cha&#x00EE;ne des Andes est remarqua-<lb break="no"/>ble par sa continuité et sa prodigieuse longueur, qui em-<lb break="no"/>brasse du nord au sud 120&#x00B0; degrés en latitude. On sait que<lb break="yes"/>son étendue, dans le sens opposé à son axe longitudinal,<lb break="yes"/>n&#x2019;excède généralement pas 2 à 3, rarement 4 à 5 degrés. Il<lb break="yes"/>ne faut pas mesurer la largeur d&#x2019;une cha&#x00EE;ne de montagnes<lb break="yes"/>là où un rameau latéral s&#x2019;en sépare. Telle est la partie des<lb break="yes"/>Andes du Pérou, près d&#x2019;Oruro et du Potosi, où les mon-<lb break="no"/>tagnes neigeuses de Santa-Crux, de la Sierra et de Chi-<lb break="no"/>quitos se prolongent vers l&#x2019;est, et s&#x2019;approchent des mon-<lb break="no"/>tagnes du Brésil. Près de Caxamarca, M. Humboldt, en<lb break="yes"/>traversant les Andes, n&#x2019;a trouvé la cha&#x00EE;ne que de vingt-trois<lb break="yes"/>lieues de largeur. Le plateau de los Pastos, le plus vaste<lb break="yes"/>et le plus élevé de l&#x2019;Amérique méridionale, est formé,<lb break="yes"/>comme ceux du Mexique, par le dos m&#x00EA;me des Andes.<lb break="yes"/>Il conserve, entre la ville de Pasto et le Paramo del Bo-<lb break="no"/>liche, là où s&#x2019;élèvent les grands volcans de Cumba et de<lb break="yes"/>Chiles sur 85 lieues carrées près de 3,000 mètres d&#x2019;élé-<lb break="no"/>vation absolue, et la largeur des Andes dans ce plateau<lb break="yes"/>extr&#x00EA;mement froid n&#x2019;est que de 22 lieues du sud-est au<lb break="yes"/>nord-ouest. Dans l&#x2019;Asie centrale, les montagnes paraissent<lb break="yes"/>au premier abord former un massif immense, dont la sur-<lb break="no"/>face égale celle de la Nouvelle-Hollande. Il y a depuis la<lb break="yes"/>Daourie jusqu&#x2019;au Berlour-t&#x00E2;gh, de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, 47&#x00B0; en<lb break="yes"/>longitude; et depuis l&#x2019;Altai jusqu&#x2019;à l&#x2019;Him&#x00E2;laya, du nord au<lb break="yes"/>sud, 20&#x00B0; en latitude. C&#x2019;est ce massif que l&#x2019;on appelle si va-<lb break="no" />guement le <hi rendition="#i">plateau de la Tartarie</hi>, quoiqu&#x2019;il présente,<lb break="yes"/>surtout dans son extrémité occidentale, de grandes inéga-<lb break="no"/>lités, comme l&#x2019;indiquent les productions et le climat de la<lb break="yes"/>Songarie, de la Petite-Boucharie, du Turfax et du Hami,<lb break="yes"/>célèbre par ses raisins. On peut admettre avec beaucoup<lb break="yes"/>de probabilité que ce plateau ne forme aucunement une<lb break="yes"/>masse continue, mais que plus du tiers de son étendue a<lb break="yes"/>une élévation peu considérable au-dessus du niveau de<lb break="yes"/>
                <pb n="310" facs="#f0005"/>l&#x2019;Océan. En parcourant les descriptions qui ont été don-<lb break="no"/>nées depuis Strahlenberg et Pallas, des régions peu con-<lb break="no"/>nues entre l&#x2019;Altai et l&#x2019;Him&#x00E2;laya, on voit qu&#x2019;à l&#x2019;ancien<lb break="yes"/>système d&#x2019;un <hi rendition="#i" >n&#x0153;ud central</hi> qui envoie des rangées de<lb break="yes"/>montagnes comme des <hi rendition="#i">rayons</hi> dans toutes les directions,<lb break="yes" />on a substitué l&#x2019;idée de <hi rendition="#i">cha&#x00EE;nons</hi> à peu près parallèles entre<lb break="yes"/>eux. Les plateaux de l&#x2019;Asie centrale ne semblent &#x00EA;tre, en<lb break="yes"/>grande partie, ni de hautes vallées longitudinales, ren-<lb break="no"/>fermées entre deux rangées de montagnes, comme les<lb break="yes"/>vallées de Quito et de Cuen&#x00E7;a; ni des bassins circulaires et<lb break="yes"/>fermés, comme ceux de Bogota et de Caxamarca; mais<lb break="yes"/>d&#x2019;immenses plaines formées par le dos m&#x00EA;me des Cordi-<lb break="no"/>lières, comme le plateau de la Nouvelle Espagne. On ne<lb break="yes"/>doit donc pas s&#x2019;étonner du peu de régularité que l&#x2019;on dé-<lb break="no"/>couvre dans la disposition des cimes supportées par les<lb break="yes"/>hautes plaines. Les Cordilières du Mexique sont dirigées<lb break="yes"/>du S.-S.-E. au N.-N.-O.; cependant les montagnes dont<lb break="yes"/>l&#x2019;élévation atteint 4,500 mètres, et qui forment comme<lb break="yes"/>des groupes d&#x2019;&#x00EE;les au milieu du plateau central, affectent<lb break="yes"/>des directions très-opposées; lorsque les pics des Andes<lb break="yes"/>sont de basalte, de dolérite ou de porphyre trappéen, on<lb break="yes"/>les trouve souvent alignés. On les croirait sortis par sou-<lb break="no"/>lèvement de larges crevasses qui traversent le plateau, et<lb break="yes"/>l&#x2019;on ne reconna&#x00EE;t guère, par la disposition des cimes les<lb break="yes"/>plus élevées, la direction générale de la Cordilière. Il<lb break="yes"/>n&#x2019;est pas exact de juger de la hauteur d&#x2019;une cha&#x00EE;ne de<lb break="yes"/>montagnes uniquement d&#x2019;après la hauteur des cimes les<lb break="yes"/>plus élevées. Un pic de l&#x2019;Him&#x00E2;laya excède le Chimborazo<lb break="yes"/>de 1,300 mètres; le Chimborazo excède le Mont-Blanc<lb break="yes"/>dè 1700 mètres; le Mont-Blanc excède le Mont-Perdu de<lb break="yes"/>1300 mètres. Ces différences ne donnent pas les rapports<lb break="yes"/>de la <hi rendition="#i">hauteur moyenne</hi> des cha&#x00EE;nes m&#x00EA;mes, c&#x2019;est-à-dire la<lb break="yes"/>hauteur du dos des montagnes sur lequel s&#x2019;élèvent les pics,<lb break="yes"/>les aiguilles, les pyramides et les d&#x00F4;mes arrondis. La par-<lb break="no"/>tie du dos qui forme les <hi rendition="#i">passages</hi> des Andes, des Alpes et<lb break="yes"/>des Pyrénées, nous fournit une mesure très-exacte du <hi rendition="#i">mi-<lb break="no"/>nimum</hi> de la hauteur qu&#x2019;atteignent les cha&#x00EE;nes des mon-<lb break="no"/>
                <pb n="311" facs="#f0006"/>tagnes. C&#x2019;est en comparant l&#x2019;ensemble de ces mesures à<lb break="yes"/>celles de Saussure et de M. Ramond que M. de Humboldt<lb break="yes"/>évalue la hauteur moyenne du dos des Andes au Pérou, à<lb break="yes"/>Quito et dans la Nouvelle-Grenade, à 3600 mètres; le dos<lb break="yes"/>des Alpes et des Pyrénées s&#x2019;élève à 2300 mètres. La diffé-<lb break="no"/>rence des hauteurs moyennes des Alpes et des Cordilières<lb break="yes"/>est par conséquent de 500 mètres plus petite qu&#x2019;on ne l&#x2019;au-<lb break="no"/>rait cru, d&#x2019;après la hauteur des pics. Il serait intéressant<lb break="yes"/>de conna&#x00EE;tre la hauteur moyenne de la cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Him&#x00E2;-<lb break="no"/>laya entre les méridiens de Patna et de Lahore. Aux yeux<lb break="yes"/>du géologue qui s&#x2019;occupe de l&#x2019;étude des formations, et<lb break="yes"/>qui est habitué à voir la nature en grand, la hauteur<lb break="yes"/>absolue des montagnes n&#x2019;est pas un phénomène très-im-<lb break="no"/>portant. Il n&#x2019;est pas surpris de voir l&#x2019;Him&#x00E2;laya s&#x2019;élever<lb break="yes"/>au-dessus des Andes, comme les Andes s&#x2019;élèvent au-dessus<lb break="yes"/>des alpes de la Suisse. Les neiges perpétuelles ne com-<lb break="no"/>mencent, près de l&#x2019;équateur, dans les Andes, qu&#x2019;à 4800<lb break="yes"/>mètres d&#x2019;élévation; elles descendent vraisemblablement<lb break="yes"/>dans l&#x2019;Him&#x00E2;laya, par les 30&#x00B0; de latitude, jusqu&#x2019;à 3700 mèt-<lb break="no"/>tres. La végétation se développe donc dans le nouveau<lb break="yes"/>monde sur une plus vaste étendue que dans les Cordilières<lb break="yes"/>de l&#x2019;Inde. Comme sous la zone tempérée, les neiges dur-<lb break="no"/>cissent par l&#x2019;effet du froid de l&#x2019;hiver, tandis qu&#x2019;elles res-<lb break="no"/>tent molles dans les Andes de Quito, on pourra vraisem-<lb break="no"/>blablement traverser les neiges de l&#x2019;Him&#x00E2;laya sans &#x00EA;tre<lb break="yes"/>forcé, comme dans les Andes, de suivre les ar&#x00EA;tes étroites<lb break="yes"/>de rochers qui se présentent de loin, comme des stries<lb break="yes"/>noires, au milieu des neiges éternelles. Mais ces excur-<lb break="no"/>sions pénibles, dont les récits excitent l&#x2019;intér&#x00EA;t du public,<lb break="yes"/>n&#x2019;offrent qu&#x2019;un très-petit nombre de résultats utiles aux<lb break="yes"/>progrès des sciences, le voyageur se trouvant sur un sol<lb break="yes"/>de glace, entouré d&#x2019;une couche d&#x2019;air dont le mélange chi-<lb break="no"/>mique est le m&#x00EA;me que celui des plaines, et dans une si-<lb break="no"/>tuation où des expériences délicates ne peuvent se faire<lb break="yes"/>avec toute la précision requise. <hi rendition="#i">Annales de chimie et de<lb break="yes"/>physique,</hi> 1816, <hi rendition="#i">tome</hi> 3, <hi rendition="#i">page</hi> 297.</p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 