<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Sur l’Élévation des montagnes de l’Inde</title>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="JA">1816-Sur_l_Elevation-1</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Sur l’Élévation des montagnes de l’Inde</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1816</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">Annales de chimie et de physique</title>
                        <biblScope unit="volume">3</biblScope>
                        <biblScope unit="issue"/>
                        <biblScope unit="pages">297–317</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>Antiqua</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p> Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="297" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Sur l’Elévation des montagnes de l’Inde.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Par Alexandre de Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">La</hi> mesure exacte des montagnes dont on ne peut<lb break="yes"/>atteindre la cime offre des difficultés qui tiennent en<lb break="yes"/>grande partie à l’élévation des terrains dont leurs<lb break="yes"/>bases sont entourées. Les plateaux sur lesquels s’élè-<lb break="no"/>vent les chaînes sont généralement trop éloignés des<lb break="yes"/>côtes pour qu’on puisse en déterminer l’élévation, soit<lb break="yes"/>par des angles de dépression, soit par un nivellement<lb break="yes"/>géométrique: il en résulte que chaque mesure d’une<lb break="yes"/>haute montagne est presque toujours en partie baromé-<lb break="no"/>trique, en partie trigonométrique. Si l’on s’approche de<lb break="yes"/>très-près des cimes à mesurer, on aura moins à craindre<lb break="yes"/>l’effet des réfractions; les angles de hauteur seront plus<lb break="yes"/>grands; mais on aura de la peine à trouver un terrain pro-<lb break="no"/>pre à la mesure d’une base. La hauteur de ce terrain au-<lb break="maybe"/>dessus du niveau de l’Océan peut former le tiers ou la<lb break="yes"/>moitié de la hauteur totale.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans le plateau de Tapia, si favorable à la mesure du<lb break="yes"/>Chimborazo, cette montagne ne se présente déjà que sous<lb break="yes"/>un angle de 6° 40′, et cependant ce plateau est élevé de<lb break="yes"/>2890 mètres au-dessus de la mer du Sud. La distance de<lb break="yes"/>la montagne au plateau de Tapia est de 30437 mètres, ou<lb break="yes"/>de 16′ 27″ en arc. Si j’avais mesuré la base au pied du<lb break="yes"/>Chimborazo, par exemple, dans les plaines de Sisgun, si<lb break="yes"/>célèbres par leurs porphyres volcaniques colonnaires, ma<lb break="yes"/>base aurait eu une élévation de 3900 mètres, tandis que<lb break="yes"/>la partie déterminée géométriquement n’aurait été que de<lb break="yes"/>
                    <pb n="298" facs="#f0002"/> 2630 mètres. Or, comme les baromètres sont beaucoup<lb break="yes"/>plus difficiles à transporter que les instrumens qui mesu-<lb break="no"/>rent des angles, les voyageurs se trouvent souvent réduits,<lb break="yes"/>ou à indiquer seulement la hauteur des montagnes au-<lb break="maybe"/>dessus des plateaux dont ils ignorent l’élévation absolue, ou<lb break="yes"/>à faire des mesures dans des plaines très-éloignées, rap-<lb break="no"/>prochées des côtes, et dans lesquelles le jeu de la réfrac-<lb break="no"/>tion terrestre peut altérer considérablement les résultats.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ce sont ces obstacles qui nous ont privés long-temps de<lb break="yes"/>la connaissance exacte de la hauteur des montagnes de<lb break="yes"/>l’Inde, de cette chaîne immense qui, sous les noms de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Hindoo-Coosh</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Hindoo-Coosh ou Hindo-Kho, <hi rendition="#i" >Hindo-Kouh</hi> (<hi rendition="#i">mon-<lb break="no"/>tagne Noire,</hi> en persan), à l’est de l’Indus, lat. 34° 30′-35°:<lb break="yes"/>c’est le Caucase indien. Un seul pic dans le méridien de<lb break="yes"/>Caboul a donné ce nom à la chaine entière qui s’abaisse plus à<lb break="yes"/>l’ouest (dans le Paropamisus) vers Herat. Comme le lieutenant<lb break="yes"/>Macartney assure que le Hindoo-Coosh n’entre plus dans la<lb break="yes"/>limite des neiges perpétuelles à l’ouest du 66° de longitude,<lb break="yes"/>on peut supposer que cette extrémité occidentale n’excède<lb break="yes"/>pas 3250 mètres.</note> et l’<hi rendition="#i">Himâlaya</hi>
                    <note place="foot" n="(2)">Hemâlleh, Himâleh, Hemmachal (Imaus des anciens),<lb break="yes"/>proprement <hi rendition="#i">Himâlaya, séjour des neiges.</hi> En sanscrit,<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">hima</hi> signifie frimats ou neige (<hi rendition="#i" >himavat,</hi> neigeux, qui pos-<lb break="no"/>sède de la neige), et <hi rendition="#i">alaya,</hi> demeure, séjour, habitation.</note>, s’étend depuis<lb break="yes"/>Herat et Caboul, à l’est de l’Indus, jusqu’au-delà du<lb break="yes"/>Bourampouter. La partie orientale de l’Himâlaya est visi-<lb break="no"/>ble dans les plaines du Bengale, à la distance de 150 milles<lb break="yes"/>anglais <note place="foot" n="(3)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">M. Elphinstone (<hi rendition="#i">Voyage to <choice>
                                <sic>Cabul</sic>
                                <corr type="editorial">Caboul</corr>
                            </choice>,</hi> p. 95) pense que</note>: sa hauteur au-dessus de ces plaines n’est par<lb break="yes"/>
                    <pb n="299" facs="#f0003"/> conséquent pas moindre de 2020 toises. Sans avoir égard à<lb break="yes"/>la réfraction, le pic de Ténériffe (1904 toises) est visible à<lb break="yes"/>1° 57′ 22″ de distance; le Mont-Blanc (2440 t.) à 2° 13′ 0″;<lb break="yes"/>le Chimborazo (3350 t.) à 2° 35′ 30″. En supposant une<lb break="yes"/>réfraction moyenne de 0,08, la distance augmenterait,<lb break="yes"/>pour le Chimborazo, seulement de 14 milles. L’exemple<lb break="yes"/>le plus frappant que l’on connaisse jusqu’à présent de la<lb break="yes"/>visibilité d’une montagne a été offert par le pic des îles<lb break="yes"/>Sandwich, Mowna-Roa, que le capitaine Marchand assure<lb break="yes"/>avoir vu à 53 lieues (2°33′) de distance.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Un pic très-élevé de l’Himâlaya, que l’on distingue de<lb break="yes"/>la ville de Patna, fut estimé par le colonel Crawford<lb break="yes"/>20000 pieds au-dessus des plaines de Nepaul. Cet officier<lb break="yes"/>suppose ces plaines élevées de 5000 pieds anglais au-<lb break="maybe"/>dessus du niveau de l’Océan <note place="foot" n="(1)">Ces évaluations semblent indiquer un calcul approxi-<lb break="no"/>matif fondé peut-être sur un angle de hauteur et une distance<lb break="yes"/>supposée. En publiant ce résultat, on a réduit, dans plusieurs<lb break="yes"/>ouvrages, les 25000 pieds anglais en toises; et dès-lors<lb break="yes"/>cette expression numérique, qui n’était plus en nombres<lb break="yes"/>ronds, a paru le résultat d’une mesure précise.</note>. Les fondemens de cette<lb break="yes"/>première mesure ne sont pas connus en Angleterre; mais<lb break="yes"/>on en a conclu avec raison, depuis long-temps, que les<lb break="yes"/>montagnes de l’Inde atteignent ou surpassent en élévation<lb break="yes"/>les Cordillières de Quito.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>M. Elphinstone, dans son important ouvrage sur le<lb break="yes"/>Candahar et le Caboul, nous apprend que le lieutenant<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(3)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">l’Himâlaya pourrait bien être visible à 250 milles de distance:<lb break="yes"/>cela supposerait, vu au niveau de la mer, l’énorme hauteur<lb break="yes"/>de 10900 mètres.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="300" facs="#f0004"/> Macartney a trouvé plusieurs cimes de l’Hindoo-Coosh,<lb break="yes"/>dans le Caufiristaun, élevées de 20493 pieds anglais.<lb break="yes"/>Au-dessus de quelle vallée, de quel plateau cette éva-<lb break="no"/>luation est-elle faite? Si c’est au-dessus des plaines<lb break="yes"/>de Peshawer, où le thermomètre s’élève (sans doute<lb break="yes"/>exposé au soleil ou au reflet du sol) à 112° <choice>
                        <sic>Fa-<lb break="no"/>reinheit</sic>
                        <corr type="editorial">Fah-<lb break="no"/>renheit</corr>
                    </choice>, ou 44° cent., on pourrait croire qu’il ne reste<lb break="yes"/>pas beaucoup à ajouter à la hauteur du pic mesuré par<lb break="yes"/>M. Macartney <note place="foot" n="(1)">Au Caire, la température moyenne du mois d’août<lb break="yes"/>est, d’après de très-bonnes observations de M. Nouet, faites<lb break="yes"/>à l’ombre et hors du reflet des murs, 29°,9. M. Beauchamps<lb break="yes"/>trouva, pour le même mois, à Bagdad, 34°,4; mais son<lb break="yes"/>thermomètre, quoique à l’ombre, était exposé au rayon-<lb break="no"/>nement d’un mur trop voisin. En Egypte, près d’Ombos,<lb break="yes"/>dans la vallée des tombeaux des rois et près d’Edfou, on a<lb break="yes"/>vu le thermomètre à l’ombre se soutenir à 45°. Je crois avoir<lb break="yes"/>remarqué, dans les steppes arides de Calabozo, que le sable<lb break="yes"/>suspendu dans l’air augmente singulièrement la haute tempé-<lb break="no"/>rature de l’atmosphère.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>«J’ai déterminé, dit cet officier, les distances de<lb break="yes"/>plusieurs pics très-élevés par des relèvemens croisés<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i" >cross-bearings</hi>), et j’ai trouvé, à une distance de<lb break="yes"/>100 milles, l’angle de hauteur par le théodolite de 1°30′,<lb break="yes"/>ce qui donne une élévation perpendiculaire de 20493<lb break="yes"/>pieds anglais. Mais je ne puis mettre beaucoup de con-<lb break="no"/>fiance dans une opération faite à une si grande distance<lb break="yes"/>et avec un angle si petit. Mon instrument parut cepen-<lb break="no"/>dant si bien ajusté, que la latitude prise par le théodo-<lb break="no"/>lite coïncida, à deux minutes près, avec celle qui a été<lb break="yes"/>
                    <pb n="301" facs="#f0005"/> donnée par le sextant: la distance était conclue d’une<lb break="yes"/>base de 45 milles de long.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Depuis peu, le desir de connaître l’élévation des<lb break="yes"/>montagnes de l’Inde par des mesures directes et pré-<lb break="no"/>cises, paraît avoir été satisfait par les travaux trigono-<lb break="no"/>métriques de M. Webb, lieutenant au corps d’infanterie<lb break="yes"/>du Bengale, le même à qui nous devons la connaissance<lb break="yes"/>plus exacte du cours du Gange. M. Webb a été chargé de<lb break="yes"/>lever la carte du Kumaon et de la province de Nepaul, ré-<lb break="no"/>cemment pacifiée. Il a envoyé au gouverneur général lord<lb break="yes"/>Moira les hauteurs de 27 pics couverts de neiges perpé-<lb break="no"/>tuelles, et situés dans la grande chaîne de montagnes visible<lb break="yes"/>à Kumaon, au sud-est de Sirinagour. Vingt de ces pics<lb break="yes"/>excèdent 20000 pieds anglais; le plus bas est de<lb break="yes"/>15733 pieds; le plus élevé a 25669 pieds anglais, ou<lb break="yes"/>4012 toises. M. Webb assure que les distances et les<lb break="yes"/>bases ont été vérifiées avec le plus grand soin, et il cite<lb break="yes"/>comme une preuve de la précision de sa triangulation,<lb break="yes"/>que la latitude de la ville de Pilibheet, déduite de la<lb break="yes"/>position seule des pics, coïncide, à 5″ près, avec celle qui<lb break="yes"/>a été déterminée par les observations astronomiques de<lb break="yes"/>M. <choice><sic>Renben-Burrow</sic><corr type="editorial">Reuben-Burrow</corr></choice>. La distance de la grande mosquée<lb break="yes"/>de Pilibheet au pic le plus voisin est de 98000 fathoms<lb break="yes"/>ou 112 milles. M. Webb ajoute que le 14<hi rendition="#sup" >me</hi> pic, celui<lb break="yes"/>qui a 25669 pieds anglais au-dessus du niveau de l’Océan,<lb break="yes"/>est d’un mille plus élevé que le Chimborazo. D’après<lb break="yes"/>le Dictionnaire de Hutton, celui-ci n’est supposé que<lb break="yes"/>de 19595 pieds anglais (ou 3014 toises) <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">La Condamine donne au Chimborazo 3217 toises,<lb break="yes"/>don George Juan 3380 t. Dans les mesures de ces savans</note>. Voici la<lb break="yes"/>
                    <pb n="302" facs="#f0006"/> hauteur des quatre cimes les plus élevées de l’Hi-<lb break="no"/>mâlaya:</p>
                <lb break="yes"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>Le 14<hi rendition="#sup">me</hi>
                        </cell>
                        <cell>pic a</cell>
                        <cell>25669</cell>
                        <cell>pieds angl.</cell>
                        <cell>(4013</cell>
                        <cell>tois.)</cell>
                        <cell>(7821</cell>
                        <cell>mètr.)</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Le 12<hi rendition="#sup">me</hi>
                        </cell>
                        <cell/>
                        <cell>23263</cell>
                        <cell/>
                        <cell>(3637</cell>
                        <cell>)</cell>
                        <cell>(7088</cell>
                        <cell>)</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Le 3<hi rendition="#sup">me</hi>
                        </cell>
                        <cell/>
                        <cell>22840</cell>
                        <cell/>
                        <cell>(3571</cell>
                        <cell>)</cell>
                        <cell>(6959</cell>
                        <cell>)</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Le 23<hi rendition="#sup">me</hi>
                        </cell>
                        <cell/>
                        <cell>22727</cell>
                        <cell/>
                        <cell>(3553</cell>
                        <cell>)</cell>
                        <cell>(6925</cell>
                        <cell>)</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>Comme nous ignorons encore les détails des impor-<lb break="no"/>tantes opérations de M. Webb, il est difficile d’évaluer<lb break="yes"/>les erreurs que le jeu des réfractions a pu causer par<lb break="yes"/>une latitude de 30° à 32°. Si nous supposons que la<lb break="yes"/>plaine dans laquelle les angles de hauteur ont été pris<lb break="yes"/>a 1500 mètres d’élévation au-dessus du niveau de la mer,<lb break="yes"/>et que la distance ait été de 1°30′ en arc, le pic le plus<lb break="yes"/>élevé se sera présenté sous un angle de 2° 17′, en sup-<lb break="no"/>posant une réfraction moyenne de 0,08 de l’arc compris<lb break="yes"/>entre la station dans la plaine et la cime. Or, pour que<lb break="yes"/>ce pic ne fût élevé au-dessus du niveau de la mer que<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">voyageurs, les angles de hauteur n’excédaient pas 4°19′. On<lb break="yes"/>peut s’étonner de la grande différence que l’on trouve entre<lb break="yes"/>des résultats tirés des mêmes élémens. Mais ces élémens sont<lb break="yes"/>très-compliqués; car les erreurs qui affectent les angles de<lb break="yes"/>dépression, celles de la hauteur du plateau de Quito et du<lb break="yes"/>sommet d’Ilinissa, influent toutes sur la mesure du Chimbo-<lb break="no"/>razo. D’après ma mesure tentée dans le plateau de Tapia,<lb break="yes"/>près de Riobamba-Nuevo, auprès de la montagne écroulée<lb break="yes"/>de l’<hi rendition="#i">Altar,</hi> que les indigènes supposent avoir été plus élevée<lb break="yes"/>que le Chimborazo, je trouve ce dernier de 6530 mètres.<lb break="yes"/>J’ai publié le détail de cette opération dans l’introduction de<lb break="yes"/>mon <hi rendition="#i">Recueil d’observations astronomiques,</hi> t. I, p. <hi rendition="#k" >lxxiv.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="303" facs="#f0007"/> de 6800 mètres, c’est-à-dire, 270 mètres plus que<lb break="yes"/>le Chimborazo <note place="foot" n="(1)">D’après la supposition de 6530 mètres.</note>, il faudrait que le coefficient de la ré-<lb break="no"/>fraction fût de 0,30, au lieu de 0,08; ce qui n’est guère<lb break="yes"/>probable, d’après ce que nous savons sur les réfractions<lb break="yes"/>dans une zone si méridionale.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les opérations de M. Webb paraissent inspirer d’au-<lb break="no"/>tant plus de confiance qu’en 1808, lorsque ce voya-<lb break="no"/>geur, dépourvu de baromètre, tenta, pour la première<lb break="yes"/>fois, la mesure des hautes cimes de l’Himâlaya (le Gan-<lb break="no"/>gautri ou Mahadeva-Calinga et le Jamautri) <note place="foot" n="(2)">Par les 31°4′ et 31°23′ de latitude au nord de Sirina-<lb break="no"/>gour. Près Lallari, sur un plateau de 4000 pieds d’éléva-<lb break="no"/>tion, les deux pics se présentent sous un angle de 3° 17′ à<lb break="yes"/>30 milles de distance. <hi rendition="#i">Asiat. Res,</hi> t. XI, p. 469.</note>, il s’ex-<lb break="no"/>prima, dans une lettre à M. Colebrooke, avec la plus<lb break="yes"/>grande réserve sur cet essai. «La hauteur de l’Himâlaya,<lb break="yes"/>dit-il, reste encore à déterminer; mais en prenant la<lb break="yes"/>moyenne d’un grand nombre d’angles d’élévation pris, à<lb break="yes"/>différentes heures du jour, avec un instrument très-<lb break="maybe"/>précis, et appuyant ces angles à une base suffisamment<lb break="yes"/>longue, mesurée dans la plaine de Rohilkhand, au sud-<lb break="maybe"/>est de Pilibheet (lat. 28°&#x2014;29°), je trouve que les pics les<lb break="yes"/>plus élevés de l’Himâlaya ont 21000 pieds anglais au-<lb break="maybe"/>dessus de ma base, en comptant <formula notation="TeX" >\frac{1}{8}</formula> pour la réfraction; ce<lb break="yes"/>que je crois, pour ce climat, une réfraction très-forte.»<lb break="yes"/>Nous ignorons la hauteur des plaines de Rohilkhand au-<lb break="maybe"/>dessus du niveau de l’Océan. Les deux baromètres qu’on<lb break="yes"/>avait envoyés de Calcutta à M. Webb avaient malheu-<lb break="no"/>
                    <pb n="304" facs="#f0008"/> reusement été brisés en chemin <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Asiat. Res.</hi> t. II, p. 448.</note>. Dans l’opération plus<lb break="yes"/>récente dont nous venons de présenter les principaux<lb break="yes"/>résultats, M. Webb a probablement pu déterminer la<lb break="yes"/>hauteur de sa base au-dessus de l’Océan par une mesure<lb break="yes"/>barométrique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La partie perpétuellement couverte de neige a, dans<lb break="yes"/>le Mont-Blanc, 2085 m., dans le Chimborazo 1735 m. de<lb break="yes"/>hauteur. Si le plus haut pic de Himâlaya, mesuré par<lb break="yes"/>M. Webb, a effectivement 7821 m. d’élévation absolue,<lb break="yes"/>il doit y avoir en été au moins 4271 m. de hauteur<lb break="yes"/>perpendiculaire depuis la limite inférieure de la neige<lb break="yes"/>jusqu’au sommet du pic; car, entre les 31° et 32° de<lb break="yes"/>latitude, on peut supposer cette limite des neiges à 3550<lb break="yes"/>mètres au-dessus du niveau de l’Océan.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il est impossible de réfléchir sur le résultat de ces<lb break="yes"/>mesures, sans se demander si derrière le groupe de<lb break="yes"/>montagnes de l’Himâlaya il ne se trouve pas quelque<lb break="yes"/>autre chaîne encore plus élevée. Nous connaissons, par<lb break="yes"/>le voyage intéressant de M. Moorcroft, le profil de ces<lb break="yes"/>Cordillières mieux que les cartes ne nous l’ont donné<lb break="yes"/>jusqu’ici. Ce voyageur courageux a passé l’Himâlaya en<lb break="yes"/>se rendant de Cossipoor au Gurwhalko, par la pro-<lb break="no"/>vince de Kemaon. Après avoir gravi, pendant vingt-huit<lb break="yes"/>jours, dans des gorges et par des montagnes couvertes<lb break="yes"/>de neige, il parvint au plateau de Netée. De ce premier<lb break="yes"/>plateau, il monta encore pendant cinq jours, et arriva, à<lb break="yes"/>travers la chaîne centrale de l’Himâlaya, au grand pla-<lb break="no"/>teau où est située la ville de Dleapa. C’est sur ce che-<lb break="no"/>min, en descendant la pente septentrionale qui conduit<lb break="yes"/>
                    <pb n="305" facs="#f0009"/> à Dleapa, qu’il trouva le Yak (Bos grunniens) et la<lb break="yes"/>chèvre dont les Tartares Latactes vendent la laine aux<lb break="yes"/>habitans de Cachemire <note place="foot" n="(1)">D’après MM. Elphinstone et Strachey, cette ville<lb break="yes"/>a 200,000 âmes, et fabrique annuellement 80,000 shauls. La<lb break="yes"/>meilleure laine est de Rodauk; le turruk de laine, pesant<lb break="yes"/>12 livres, vaut à Cachemire 10 à 20 rupies.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans le nouveau continent, la chaîne des Andes est<lb break="yes"/>remarquable par sa continuité et par sa prodigieuse lon-<lb break="no"/>gueur, qui embrasse, du nord au sud, 120° en latitude.<lb break="yes"/>On sait que son étendue, dans le sens opposé à son axe<lb break="yes"/>longitudinal, n’excède généralement pas 2 à 3, rarement<lb break="yes"/>4 à 5 degrés. Il ne faut pas mesurer la largeur d’une<lb break="yes"/>chaîne de montagnes là où un rameau latéral s’en sépare.<lb break="yes"/>Telle est la partie des Andes du Pérou, près d’Oruro et du<lb break="yes"/>Potosi, où les montagnes neigeuses de Santa-Cruz, de la<lb break="yes"/>Sierra et de Chiquitos se prolongent vers l’est, et s’ap-<lb break="no"/>prochent des montagnes du Brésil. Près de Caxamarca,<lb break="yes"/>par les 7° de latitude australe, où j’ai passé les Andes<lb break="yes"/>pour la quatrième fois, en allant des plaines de la rivière<lb break="yes"/>des Amazones aux côtes de l’Océan Pacifique, je n’ai<lb break="yes"/>trouvé la chaîne que de 23 lieues de largeur <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn3-1" next="#fn3-2">De 20 au degré. Ces évaluations se fondent sur des<lb break="yes"/>longitudes chronométriques. J’ai trouvé Tomependa, long.<lb break="yes"/>80° 56′; Guayaquil, 82° 18′, et Truxillo, 81° 23′; mais le pas-<lb break="no"/>sage de la Cordillière est entre Querocotillo et Cascas. Les plai-<lb break="no"/>nes de l’Amazone, qui forment le pied des Andes à l’est, ont en-<lb break="no"/>core, d’après mes mesures barométriques, 350&#x2014;400 mètres<lb break="yes"/>de hauteur au-dessus du niveau de l’Océan; ce sont cepen-<lb break="no"/>dant de véritables plaines, dans lesquelles de petits rochers de</note>. Le<lb break="yes"/>plateau de Los Pastos, le plus vaste et le plus élevé que<lb break="yes"/>
                    <pb n="306" facs="#f0010"/> j’aie vu dans l’Amérique méridionale, est formé, comme<lb break="yes"/>ceux du Mexique, par le dos même des Andes. Il con-<lb break="no"/>serve, entre la ville de Pasto et le Paramo del Boliche,<lb break="yes"/>là où s’élèvent les grands volcans de Cumbal et de Chiles,<lb break="yes"/>sur 85 lieues carrées, près de 3000 mètres d’élévation<lb break="yes"/>absolue, et la largeur des Andes, dans ce plateau extrême-<lb break="no"/>ment froid (entre les 0° 40′ et 1° 10′ de latitude nord)<lb break="yes"/>n’est que de 22 lieues <note place="foot" n="(1)">La grande chaîne de l’Europe centrale est de <formula notation="TeX" >\frac{1}{5}</formula> plus<lb break="yes"/>large, en comptant sa largeur du S.-E. au N-O. dans les<lb break="yes"/>Grisons, et du S. au N. dans le Tyrol.</note> du S.-E. au N.-O.; car la<lb break="yes"/>Cordillière se dirige, sous ces parallèles, du S.-S.-O. au<lb break="yes"/>N.-N.-E. Ce groupe de montagnes de Los Pastos peut<lb break="yes"/>être considéré géologiquement comme un <hi rendition="#i">nœud de la<lb break="yes" />chaîne.</hi> En partant de ce nœud, les Andes se divisent, au<lb break="yes"/>sud, dans le royaume de Quito, en deux, au nord,<lb break="yes" />entre Popayan et Santa-Fé de Bogota, en trois chaînons<lb break="yes" />parallèles. C’est par la ramification en trois chaînons et<lb break="yes"/>par l’interposition de deux vallées <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn4-1" next="#fn4-2">Comme la charpente des Andes, par les 4° et 6° de lati-<lb break="no"/>tude nord, est encore très-peu connue, je dois rappeler que<lb break="yes"/>la chaîne orientale, celle qui sépare les plaines du Meta de la<lb break="yes"/>vallée de la Madeleine, est formée par les Paramos de Suma-<lb break="maybe"/>Paz, de Chingasa et de Chita. La chaîne intermédiaire, si-<lb break="no"/>tuée entre les vallées de la Madeleine et de Cauca, renferme<lb break="yes"/>les Nevados de Quindio (5613 mètres) d’Ervé et de Ruiz.<lb break="yes"/>La chaîne occidentale, celle du Choco et des montagnes</note> longitudinales (dont<lb break="yes"/>le fond a 370 et 950 mètres d’élévation au-dessus du ni-<lb break="no"/>veau de l’Océan) que la largeur des Andes, sur une<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn3-2" prev="#fn3-1">calcaire alpin se rencontrent isolés de distance en distance.<lb break="yes"/>Elles s’abaissent insensiblement vers le Pongo de Manseriche.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="307" facs="#f0011"/> ligne qui passe par le Paramo de Chingasa, par la<lb break="yes"/>province d’Antioquia et par le Choco, atteint 5° ou<lb break="yes"/>100 lieues de largeur. Les Cordillières du Mexique (la<lb break="yes"/>Sierra Madre) ont la même étendue transversale sur le<lb break="yes"/>parallèle de Durango.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans l’Asie centrale, les montagnes paraissent, au pre-<lb break="no"/>mier abord, former un massif immense, dont la surface<lb break="yes"/>égale celle de la Nouvelle-Hollande. Il y a depuis la<lb break="yes"/>Daourie jusqu’au Berlour-tâgh, de l’est à l’ouest, 47° en<lb break="yes"/>longitude; et depuis l’Altai jusqu’à l’Himâlaya, du nord<lb break="yes"/>au sud, 20° en latitude <note place="foot" n="(1)">A l’est, entre les 28° et 55° de latitude; vers l’ouest,<lb break="yes"/>entre les 34° et 50°.</note>. C’est ce massif que l’on appelle<lb break="yes"/>si vaguement le <hi rendition="#i">plateau de la Tartarie,</hi> quoiqu’il pré-<lb break="no"/>sente, surtout dans son extrémité occidentale, de grandes<lb break="yes"/>inégalités, comme l’indiquent les productions et le cli-<lb break="no"/>mat de la Songarie, de la petite Boucharie, du Turfan<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn4-2" prev="#fn4-1">d’Avidi, est limitée par la vallée de Cauca et les côtes de la<lb break="yes"/>mer du Sud. Cette dernière chaîne est la moins élevée de<lb break="yes"/>toutes et la seule qui offre, sur sa pente occidentale, dans un<lb break="yes"/>terrain d’une très-petite étendue (dans le Partido de <choice><sic>Barba-<lb break="no"/>coaa</sic><corr type="editorial">Barba-<lb break="no"/>coa</corr></choice> et au Choco, entre Quibdò et Novita), le platine de<lb break="yes"/>l’Amérique espagnole. M. Caldas a reconnu, par des mesures<lb break="yes" />barométriques, qu’il existe au Choco une <hi rendition="#i">zone de terrain<lb break="yes"/>aurifère et platinifère</hi> dont la limite inférieure est élevée de<lb break="yes"/>80&#x2014;100 m., la limite supérieure de 800 m. au-dessus du ni-<lb break="no"/>veau de l’Océan. Cette zone de <hi rendition="#i">terrain de rapport</hi> est la plus<lb break="yes"/>riche en or, entre les 1° 30′ et 6° de latitude boréale. Sa ri-<lb break="no"/>chesse diminue progressivement de 1° 30′ vers l’équateur.<lb break="yes"/>Ces rapports curieux de localité pourront peut-être jeter<lb break="yes"/>quelque jour sur l’origine de ce dépôt d’alluvion platinifère.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="308" facs="#f0012"/> et du Hami (Chamul, Chamil), célèbre par ses raisins.<lb break="yes"/>On peut admettre avec beaucoup de probabilité que ce<lb break="yes"/>plateau ne forme aucunement une masse continue, mais<lb break="yes"/>que plus du tiers de son étendue a une élévation peu<lb break="yes"/>considérable au-dessus du niveau de l’Océan.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Depuis que nous connaissons, par les travaux précieux<lb break="yes"/>de MM. Crawford, Macartney, Colebrook et Webb, la hau-<lb break="no"/>teur de l’Himâlaya, on se demande avec un intérêt bien<lb break="yes"/>vif, s’il existe au nord de l’Himâlaya d’autres chaînes<lb break="yes"/>de montagnes plus êlevées encore. Lorsque plusieurs<lb break="yes"/>chaînons sont parallèles entr’eux, aucune analogie ne<lb break="yes"/>force d’admettre que les chaînons intérieurs sont plus<lb break="yes"/>élevés que les extérieurs. D’après la connaissance impar-<lb break="no"/>faite que nous avons jusqu’à ce jour de cet immense<lb break="yes"/>système de montagnes, il paraît divisé en trois ou quatre<lb break="yes"/>rangées principales, qui, en partie parallèles entre elles,<lb break="yes"/>se dirigent à-peu-près de l’est à l’ouest.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>1°. La chaîne de l’Himâlaya qui, à l’ouest de l’Indus,<lb break="yes"/>prend le nom d’<hi rendition="#i">Hindoo-Coosh,</hi> semble se lier entre<lb break="yes" />Hérat (Heraut) et Mushid <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Macdonald, Kinneir Geogr. Mém. on Persia,</hi>
                        <lb break="yes"/>p. 171.</note> aux montagnes du Kho-<lb break="no"/>rasan, et par la chaîne d’Elburz (entre Teheran <note place="foot" n="(2)">Le pic de Demavund, au N.-N.-E. de Teheran, est la<lb break="yes"/>plus haute cime de l’Elburz.</note> et<lb break="yes"/>la mer Caspienne) à celles de l’Ararat, du Caucase, du<lb break="yes"/>Taurus et de l’Asie mineure. Le Cachemire forme un<lb break="yes"/>plateau au pied de l’Himâlaya vers le sud, comme les<lb break="yes"/>plaines de Bogota en forment un, à 2650 mètres de hau-<lb break="no"/>teur, au pied du Chingasa. Lat. 28°&#x2014;34°.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="309" facs="#f0013"/>
                <p>2°. La chaîne du Mustag (<hi rendition="#i">Mouz-tâgh,</hi> en turc, mon-<lb break="no"/>tagnes de glace) ou mont Karakurrum, le Sioue-chan ou<lb break="yes"/>Tien-chan des Chinois <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Deguignes, Hist. des Huns,</hi> t. I, P. 2, p. <hi rendition="#k">xii.</hi>
                    </note>; dans le Turkistan, les monts<lb break="yes"/>Parmer, forment comme une prolongation du Mustag<lb break="yes"/>vers la Sogdiane (Samarkand et Bokhara), le site d’une<lb break="yes"/>ancienne civilisation. On ignore si le Mustag, qui, au<lb break="yes"/>nord de Ladac, vers le mont Kentaisse, se dirige à l’est,<lb break="yes"/>continue jusque dans le méridien de Lassa. Lat. 38°&#x2014;39°.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>3°. Les montagnes d’Alak, d’Argdjoun et de Bogdo,<lb break="yes"/>se réunissant (par le Bogdo) à la chaîne suivante et en-<lb break="no"/>voyant des rameaux au S.-E. Le Changai, l’Ungantagh<lb break="yes"/>et le Moussart, en sont-ils une continuation? Ce sys-<lb break="no"/>tème de montagnes est très-peu connu. C’est la <hi rendition="#i">Mon-<lb break="no"/>tagne céleste</hi> des Chinois, le <hi rendition="#i">Tengri-tâgh</hi> des Hiong-<lb break="no"/>noux. Lat. 44°.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>4°. La chaîne de l’Altai <note place="foot" n="(2)">La hauteur du petit Altai est, d’après Laxman, de<lb break="yes"/>2130 mètres. (<hi rendition="#i" >Bogdo-Oola</hi> signifie en mongol la <hi rendition="#i">Mon-<lb break="no"/>tagne auguste.</hi>)</note> et du Chatai (Kutt), dont<lb break="yes"/>l’extrémité occidentale est l’Oulough-tagh. Lat. 48°&#x2014;<lb break="yes"/>54°.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ces trois ou quatre chaînes principales sont réunies et<lb break="yes"/>limitées à l’ouest, sous les 70° de longitude, par une digue<lb break="yes" />transversale, dirigée du nord au sud, et qui rappelle par<lb break="yes" />cette direction le grand coude que fait la chaîne des<lb break="yes"/>Alpes depuis le Mont-Blanc jusqu’aux Alpes maritimes.<lb break="yes"/>Cette digue transversale est le Belourtagh (<hi rendition="#i">Belour-tagh</hi>
                    <lb break="yes"/>en ouigour, montagnes enveloppées de nuages) <note place="foot" n="(3)">D’après M. Pinkerton, Belourtagh, montagne de<lb break="yes" />cristal.</note>.<lb break="yes"/>
                    <pb n="310" facs="#f0014"/> M. Elphinstone considère les monts Solimaun, qui se<lb break="yes"/>prolongent au sud de l’Hindoo-Coosh, comme une con-<lb break="no"/>tinuation du Belourtagh. Peut-être le Moussart forme-t-il<lb break="yes"/>une autre digue transversale entre le Moustagh et le<lb break="yes"/>Bogdo? La partie septentrionale du Belourtagh porte les<lb break="yes"/>noms de <hi rendition="#i">Jimblai</hi> et de <hi rendition="#i">Kiziktagh.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les plateaux ou vallées qui se dirigent de l’ouest à<lb break="yes"/>l’est entre ces trois ou quatre chaines principales sont:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">a</hi>) Entre l’Himâlaya et le Moustagh, le <hi rendition="#i">plateau du<lb break="yes"/>Thibet</hi> (le Petit Thibet, Ladac ou Ladauk, le Grand<lb break="yes"/>Thibet). Si, comme le supposent quelques géographes,<lb break="yes"/>le Moustagh ne se prolonge pas à l’est jusqu’au méridien<lb break="yes"/>de Lassa, le plateau du Grand Thibet pourrait bien se<lb break="yes"/>confondre avec le plateau de la Mongolie. Je trouve,<lb break="yes"/>d’après les observations de M. Turner, la température<lb break="yes"/>moyenne du mois d’octobre à Tissoolumbo (lat. 29°)<lb break="yes"/>près de 5°,7. Comme, par cette latitude, la température<lb break="yes"/>moyenne de l’année est de 21° dans les plaines, et qu’à<lb break="yes"/>l’hospice du Saint-Gothard la température d’octobre est<lb break="yes"/>un peu au-dessus de la température moyenne de l’année,<lb break="yes"/>on pourrait croire, d’après la loi du décroissement du<lb break="yes"/>calorique en hauteur, que le plateau du Grand Thibet<lb break="yes"/>ne cède pas en hauteur au plateau de la province de Los<lb break="yes"/>Pastos dans les Andes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">b</hi>) Entre le Moustagh et le Bogdo, le <hi rendition="#i" >plateau de la<lb break="yes"/>Mongolie</hi> (la petite Boukharie, avec les villes de Coten<lb break="yes"/>et d’Hyarkan ou Yarkand; le Cashgar, dont la position a<lb break="yes"/>été savamment discutée par le major Rennell; le Tan-<lb break="no"/>gut, le Turfan et le désert Mongole de Chamo ou Gobi).<lb break="yes"/>On regarde généralement ce désert de Chamo comme le<lb break="yes"/>plateau le plus élevé du monde; cependant, par les lati-<lb break="no"/>
                    <pb n="311" facs="#f0015"/> tudes de 42°&#x2014;44°, une plaine qui n’est pas perpétuel-<lb break="no"/>lement couverte de neige ne saurait excéder l’élévation<lb break="yes"/>de la vallée de Quito <note place="foot" n="(1)" >2900 mètres. La grande plaine d’Antisana (dans les<lb break="yes"/>Andes de Quito) a 4100 mètres de hauteur. <hi rendition="#i">Voyez,</hi> sur la<lb break="yes"/>limite des neiges à l’Etna, dans le Caucase et les Pyrénées,<lb break="yes"/>entre les 37° <formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> et 42° <formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> de latitude, mes <hi rendition="#i">Prolegomena de<lb break="yes"/>distrib. geogr. plantarum,</hi> p. 124.</note>. Dans le Chamo, on ne trouve<lb break="yes"/>pas seulement des graminées, mais aussi quelques brous-<lb break="no"/>sailles isolées. Le point culminant du désert est (selon<lb break="yes"/>M. Barrow) entre les sources du Selinga, de l’Amour et<lb break="yes"/>du Fleuve Jaune. Il n’est pas permis d’ailleurs de consi-<lb break="no"/>dérer toute cette vaste étendue de pays, comprise entre<lb break="yes"/>le Moustagh et le Bogdo, comme un plateau continu.<lb break="yes"/>Nombre de vallées ne peuvent avoir que six ou huit cents<lb break="yes"/>mètres de hauteur; car, dans la petite Boukharie, près<lb break="yes"/>d’Yarkand et de Koten, on cultive, dans la latitude de<lb break="yes"/>Murcie et de Valence, du vin et, d’après Marco-Polo,<lb break="yes"/>peut-être même du coton.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">c</hi>) Entre le Bogdo et la chaîne de l’Altai, les <hi rendition="#i">steppes<lb break="yes"/>de la Songarie.</hi> Comme le Bogdo tourne au N.-N.-E. et<lb break="yes"/>se réunit à l’Altai, par les 98° de longitude, à l’ouest<lb break="yes"/>d’Irkutzk, la Songarie est séparée comme par une digue<lb break="yes"/>transversale des hautes plaines de Gobi.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En parcourant les descriptions qui ont été données,<lb break="yes"/>depuis Strahlenberg et Pallas, des régions peu connues<lb break="yes"/>entre l’Altai et l’Himâlaya, on voit qu’à l’ancien système<lb break="yes"/>d’un <hi rendition="#i">nœud central</hi> qui envoie des rangées de montagnes,<lb break="yes"/>comme des <hi rendition="#i">rayons,</hi> dans toutes les directions, on a<lb break="yes"/>substitué l’idée de <hi rendition="#i" >chaînons</hi> à-peu-près parallèles entr’eux.<lb break="yes"/>
                    <pb n="312" facs="#f0016"/> Les noms de <hi rendition="#i">Moustagh,</hi> de <hi rendition="#i">Moussart,</hi> de <hi rendition="#i">Belourtagh,</hi> de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Bogdo,</hi> d’<hi rendition="#i">Ouloughtag,</hi> n’appartiennent proprement qu’à<lb break="yes"/>quelques cimes et ont été transférés à des chaines en-<lb break="no"/>tières. Ils rappellent, dans les langues tartares, ces<lb break="yes"/>noms vagues de <hi rendition="#i">Sierra Nevada, Sierra Nublada,<lb break="yes"/>Sierra Grande,</hi> qui sont si communs dans l’Amérique<lb break="yes"/>espagnole. Les plateaux de l’Asie centrale ne semblent<lb break="yes"/>être, en grande partie, ni de <hi rendition="#i">hautes vallées</hi> longitudi-<lb break="no"/>nales, renfermées entre deux rangées de montagnes,<lb break="yes"/>comme les vallées de Quito et de Cuenca, ni des <hi rendition="#i">bas-<lb break="no"/>sins circulaires et fermés</hi> comme ceux de Bogota et de<lb break="yes" />Caxamarca, mais d’immenses plaines formées par le <hi rendition="#i">dos<lb break="yes"/>même des Cordillières,</hi> comme le plateau de la Nou-<lb break="no"/>velle-Espagne. On ne doit donc pas s’étonner du peu<lb break="yes"/>de régularité que l’on découvre dans la disposition des<lb break="yes"/>cimes supportées par les hautes plaines. Les Cordillières<lb break="yes"/>du Mexique sont dirigées du S.-S.-E. au N.-N.-O.;<lb break="yes"/>cependant les montagnes dont l’élévation atteint 4500<lb break="yes"/>mètres, et qui forment comme des groupes d’îles au<lb break="yes"/>milieu du plateau central, affectent des directions très-<lb break="maybe"/>opposées. Lorsque les pics des Andes sont de basalte, de<lb break="yes"/>dolérite ou de porphyre trappéen (<hi rendition="#i" >trachyte</hi>), on les<lb break="yes"/>trouve souvent alignés. On les croirait sortis, par sou-<lb break="no"/>lèvement, de larges crevasses qui traversent le plateau,<lb break="yes"/>et l’on ne reconnaît guère, par la disposition des cimes<lb break="yes"/>les plus élevées, la direction générale de la Cordillière.<lb break="yes"/>Tel est l’aspect des Andes, le Moustagh de l’Amérique,<lb break="yes"/>par-tout où leur étendue en largeur est très-considérable.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il n’est pas exact de juger de la hauteur d’une chaîne de<lb break="yes" />montagnes uniquement d’après la hauteur des cimes les<lb break="yes"/>plus élevées. Un pic de l’Himâlaya excéde le Chimborazo<lb break="yes"/>
                    <pb n="313" facs="#f0017"/> de 1300 mètres; le Chimborazo excède le Mont-Blanc de<lb break="yes"/>1700 mètres; le Mont-Blanc excède le Mont-Perdu de<lb break="yes"/>1300 mètres. Ces différences ne donnent pas les rapports<lb break="yes"/>de la <hi rendition="#i">hauteur moyenne</hi> des chaînes mêmes, c’est-à-dire,<lb break="yes"/>la hauteur du <hi rendition="#i">dos des montagnes</hi> sur lequel s’élèvent les<lb break="yes"/>pics, les aiguilles, les pyramides et les dômes arrondis.<lb break="yes"/>La partie du dos qui forme les <hi rendition="#i">passages</hi> des Andes,<lb break="yes"/>des Alpes et des Pyrénées, nous fournit une mesure<lb break="yes"/>très-exacte du <hi rendition="#i">minimum</hi> de la hauteur qu’atteignent les<lb break="yes" />chaînes des montagnes. C’est en comparant l’ensemble<lb break="yes"/>de mes mesures à celles de Saussure et de M. Ramond,<lb break="yes"/>que j’évalue la <hi rendition="#i">hauteur moyenne</hi> du dos des Andes,<lb break="yes"/>au Pérou, à Quito, et dans la Nouvelle-Grenade, à<lb break="yes"/>3600 mètres; le dos des Alpes et des Pyrénées s’élève à<lb break="yes"/>2300 mètres. La différence des hauteurs moyennes des<lb break="yes"/>Alpes et des Cordillières est par conséquent de 500 mètres<lb break="yes"/>plus petite qu’on ne l’aurait cru d’après la hauteur des<lb break="yes"/>pics. Il serait intéressant de connaître la hauteur <hi rendition="#i">moyenne</hi>
                    <lb break="yes"/>de la chaîne de l’Himâlaya entre les méridiens de Patna<lb break="yes"/>et de Lahore. Plus on multipliera les observations sous<lb break="yes"/>les différentes zones, et plus on parviendra à se former<lb break="yes"/>des idées exactes sur la structure et la configuration des<lb break="yes"/>montagnes. Aux yeux du géologue qui s’occupe de l’étude<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">formations,</hi> et qui est habitué à voir la nature en<lb break="yes"/>grand, la hauteur absolue des montagnes n’est pas un<lb break="yes"/>phénomène très-important: il n’est pas surpris de voir<lb break="yes"/>l’Himâlaya s’élever au-dessus des Andes, comme les<lb break="yes"/>Andes s’élèvent au-dessus des Alpes de la Suisse.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les neiges perpétuelles ne commencent, près de l’équa-<lb break="no"/>teur, dans les Andes, qu’à 4800 mètres d’élévation; elles<lb break="yes"/>descendent vraisemblablement, dans l’Himâlaya, par les<lb break="yes"/>
                    <pb n="314" facs="#f0018"/> 30° de latitude, jusqu’à 3700 mètres. La végétation se<lb break="yes"/>développe donc, dans le Nouveau-Monde, sur une plus<lb break="yes"/>vaste étendue que dans les Cordillières de l’Inde. Comme<lb break="yes"/>sous la zone tempérée les neiges durcissent par l’effet du<lb break="yes"/>froid de l’hiver, tandis qu’elles restent molles dans les<lb break="yes"/>Andes de Quito, on pourra vraisemblablement traverser<lb break="yes"/>les neiges de l’Himâlaya, sans être forcé (comme nous<lb break="yes"/>l’avons été dans les Andes, M. Bonpland et moi) de<lb break="yes"/>suivre les arêtes étroites de rochers qui se présentent de<lb break="yes"/>loin, comme des stries noires, au milieu des neiges<lb break="yes"/>éternelles. Mais ces excursions pénibles, dont les<lb break="yes"/>récits excitent l’intérêt du public, n’offrent qu’un<lb break="yes"/>très-petit nombre de résultats utiles aux progrès des<lb break="yes"/>sciences, le voyageur se trouvant sur un sol couvert de<lb break="yes"/>glace, entouré d’une couche d’air dont le mélange chi-<lb break="no"/>mique est le même que celui des plaines, et dans une<lb break="yes"/>situation où des expériences délicates ne peuvent se<lb break="yes"/>faire avec toute la précision requise <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Vues des Cord. et Monumens amér.,</hi> t. I, p. 286.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ce Mémoire était imprimé lorsque j’ai eu connais-<lb break="no"/>sance des observations intéressantes, tirées du douzième<lb break="yes"/>volume des <hi rendition="#i">Recherches asiatiques,</hi> et insérées dans le<lb break="yes"/>quatrième Numéro du <hi rendition="#i">Journal de l’Institution royale</hi>
                    <lb break="yes"/>à Londres <note place="foot" n="(2)">P. 388-392.</note>. Les mesures de l’Himâlaya que je viens<lb break="yes"/>de faire connaître ont été envoyées par M. Webb à<lb break="yes"/>M. Davis, un des directeurs de la Compagnie des Indes.<lb break="yes"/>J’en dois la communication à l’obligeante bonté de<lb break="yes"/>
                    <pb n="315" facs="#f0019"/> M. Sullivan. Voici l’extrait du Mémoire inséré dans le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Journal of Science and Arts:</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>«Le pic de Chamalasi, près duquel passa le capitaine<lb break="yes"/>Turner après être entré dans le Thibet, est vu de dif-<lb break="no"/>férentes parties du Bengal à 232 milles de distance, ce<lb break="yes"/>qui indique, en admettant un état moyen de l’atmosphère<lb break="yes"/>par rapport à la réfraction terrestre, 28,000 pieds anglais.<lb break="yes"/>Un autre pic de l’Himâlaya paraît au Bengal sous un<lb break="yes"/>angle de 1° 1′ à une distance qui (d’après les cartes du<lb break="yes"/>major Rennell) ne peut être moindre de 150 milles. Sa<lb break="yes"/>hauteur au-dessus du niveau de la mer est par consé-<lb break="no"/>quent au moins de 26,000 pieds anglais. Le lieutenant-<lb break="maybe"/>colonel Colebrooke a pris, dans deux stations du<lb break="yes"/>Rohilkhand (à Pilibhit et Jethpur), des angles de hau-<lb break="no"/>teur d’une cime qui, en supposant <formula notation="TeX" >\frac{1}{12}</formula> de réfraction,<lb break="yes"/>a 22,291 pieds <note place="foot" n="(1)">Toujours en pieds anglais.</note> sur les plaines de Rohilkhand,<lb break="yes"/>et à-peu-près 22,800 pieds au-dessus du niveau de<lb break="yes"/>l’Océan. Selon quelques observations du major Lambton,<lb break="yes"/>la réfraction terrestre, dans le climat de l’Inde, est de <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula>
                    <lb break="yes"/>elle varie de <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> à <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula>. Un grand nombre d’autres mesures,<lb break="yes"/>également exactes et faites (en 1802) à Cathmandu, par le<lb break="yes"/>colonel Crawford, ont été communiquées au président de<lb break="yes"/>la Société de Calcutta. M. Crawford avait mesuré quatre<lb break="yes"/>fois, avec le plus grand soin, une base de 852 pieds,<lb break="yes"/>vérifiée par une autre base de 1582 pieds. La première<lb break="yes"/>de ces bases a servi pour résoudre les triangles de la vallée<lb break="yes"/>de Nepaul, et c’est aux extrémités de ces triangles, sur des<lb break="yes"/>points dont la distance réciproque était connue, que l’on<lb break="yes"/>a pris les angles de hauteur des pics de l’Himâlaya. La<lb break="yes"/>
                    <pb n="316" facs="#f0020"/> position de ces mêmes pics a été déterminée par une<lb break="yes"/>opération analogue, faite dans les plaines du Béhar.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le mont Dhaibun a 20,140 pieds de hauteur perpen-<lb break="no"/>diculaire au-dessus de Cathmandu, qui est élevé de 4500<lb break="yes"/>pieds au-dessus du niveau de l’Océan; d’autres pics ont<lb break="yes"/>17,819, 20,025, 18,662 pieds. Tous sont visibles de<lb break="yes"/>Patna. Le plus proche de ces pics est à 170 milles anglais<lb break="yes"/>de distance; le plus éloigné est à 226 milles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le Dhawalagiri, <hi rendition="#i">montagne blanche</hi> (le Mont-Blanc de<lb break="yes"/>l’Himâlaya), paraît situé près des sources de la rivière<lb break="yes"/>Glandac; elle fut trouvée par M. Webb, en la relevant<lb break="yes"/>de quatre points différens, et en prenant trois angles de<lb break="yes"/>hauteur de 26,784 et de 27,551 pieds, selon qu’on<lb break="yes"/>compte <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula> ou <formula notation="TeX">\frac{1}{11}</formula> de réfraction. Le président de la société<lb break="yes"/>de Calcutta trouve, qu’en supposant les erreurs de l’ob-<lb break="no"/>servation et de la réfraction au <hi rendition="#i" >maximum</hi> et également<lb break="yes"/>en excès, le pic de Dhawalagiri est encore élevé au-dessus<lb break="yes"/>des plaines de Gorakhpur de 26,462 pieds, et au-dessus du<lb break="yes"/>niveau de la mer de 26,862. On a publié en même temps<lb break="yes"/>une série de mesures barométriques pour déterminer les<lb break="yes"/>cimes accessibles de la chaîne de montagnes qui avoisine<lb break="yes"/>l’Himâlaya. Voci les résultats trigonométriques qui offrent<lb break="yes"/>le plus de confiance:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dhawalagiri ou Dholagir, au-dessus de Gorackhpur<lb break="yes"/>(supposé à 400 pieds au-dessus du niveau de la mer):</p>
                <lb break="yes"/>
                <table xml:id="t1-1" next="#t1-2">
                    <row>
                        <cell>Par deux observations .........</cell>
                        <cell>26,462</cell>
                        <cell>pieds.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Par trois observations ..........</cell>
                        <cell>27,677</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Dhawalagiri, au-dessus du niveau de la<lb break="yes"/>mer .................... </cell>
                        <cell>26,862</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Yamunavatari ou Jamautri, au-dessus du<lb break="yes"/>sommet de Nagunghati (qui a 5000 pieds</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="317" facs="#f0021"/>
                <table xml:id="t1-2" prev="#t1-1">
                    <row>
                        <cell>au-dessus du niveau de la mer) .....</cell>
                        <cell>20,895</cell>
                        <cell>pieds.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Yamunavatari, au-dessus du niveau de<lb break="yes"/>la mer ................... </cell>
                        <cell>25,500</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Une montagne que l’on suppose être le<lb break="yes"/>Dhaibun, au-dessus du niveau de la mer .</cell>
                        <cell>24,740</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>En comptant les hauteurs, non au-dessus des bases me-<lb break="no"/>surées, mais au-dessus du niveau de l’Océan, on trouve<lb break="yes"/>un pic, visible à Pilibhit et Jethpur, de 22,768 pieds; une<lb break="yes"/>autre montagne vue à Cathmandu, dans la direction de<lb break="yes"/>Calabhairavi, de 24,625 pieds. La vallée de Nepaul même,<lb break="yes"/>dans laquelle plusieurs bases ont été mesurées, a 4600<lb break="yes"/>pieds de hauteur absolue».</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La plus haute cime de l’Himâlaya atteint, d’après<lb break="yes"/>M. Webb, 4013 toises, ou 7821 mètres; d’après le cal-<lb break="no"/>cul (plus récent?) du président, 4201 t., ou 8187 m.<lb break="yes"/>Cette différence ne tient-elle qu’aux diverses suppo-<lb break="no"/>sitions de réfraction et à l’emploi de différentes for-<lb break="no"/>mules barométriques?</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 