<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Ueber die Gesetze, welche man in der Vertheilung der Pflanzenformen beobachtet. – Auszug aus einer am 5. Febr. 1816. in der Sitzung des Par. Instituts vorgelesenen Abhandlung. Aus dem Franz. der Ann. de Chemie et de Physique, Mars 1816. übersetzt von Dr. Martius</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:51</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">III.33</idno>
        <idno type="basename">1816-Sur_les_lois-3</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-3.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-4.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-6-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-7-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-8-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-9-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Ueber die Gesetze, welche man in der Vertheilung der Pflanzenformen beobachtet. – Auszug aus einer am 5. Febr. 1816. in der Sitzung des Par. Instituts vorgelesenen Abhandlung. Aus dem Franz. der Ann. de Chemie et de Physique, Mars 1816. übersetzt von Dr. Martius</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1816</date>
          <pubPlace>Nürnberg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Journal für Chemie und Physik&lt;/i&gt; 18:2 (1816), S. 129–145.</title>
          <title level="j" type="main">Journal für Chemie und Physik</title>
          <biblScope unit="volume">18</biblScope>
          <biblScope unit="issue">2</biblScope>
          <biblScope unit="pages">129–145</biblScope>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>
            <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_gesetze_1816">Deutsches Textarchiv</ref>
          </repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="129" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">Ueber</hi>
                    <lb break="yes"/>die Gesetze, welche man in der Verthei-<lb break="no"/>lung der Pflanzenformen beobachtet. &#x2014;<lb break="yes"/>Auszug einer am <date when="1816-02-05">5. Febr. 1816.</date> in der<lb break="yes"/>Sitzung des Par. Instituts vorgelesenen<lb break="yes"/>Abhandlung <note place="foot" n="*)" >Man s. das Detail über diesen Gegenstand in den <hi rendition="#i" >Prole-<lb break="no"/>gomena de distributione geogr. plantarum,</hi> welche <hi rendition="#i">Hum-<lb break="no"/>boldt</hi> seinem neuerlich erschienenen Werke: Nova ge-<lb break="no"/>nera et species plantarum vorangeschickt hat.</note>. &#x2014;<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Von<lb break="yes"/>A. von HUMBOLDT.</hi>
                    <lb break="yes"/>Aus dem Franz. der Ann. de Chemie et de Physique,<lb break="yes"/>Mars 1816. übersetzt vom Dr. <hi rendition="#i">Martius.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">D</hi>ie Botanik, lange Zeit bloß auf die Beschrei-<lb break="no"/>bung der äußeren Formen der Pflanzen und auf<lb break="yes" />ihre künstliche Classification beschränkt, bietet ge-<lb break="no"/>genwärtig mehrere Arten von Studien dar, welche<lb break="yes"/>sie in innigere Berührung mit den andern Zwei-<lb break="no"/>gen der Naturwissenschaft bringen. Hieher gehört<lb break="yes"/>die Anordnung der Gewächse nach einer natürlichen<lb break="yes"/>Methode, welche auf die Gesammtheit des Baues ge-<lb break="no" />gründet ist, hieher die Pflanzenphysiologie, welche<lb break="yes"/>die innere Organisation zum Gegenstande ihrer Un-<lb break="no"/>tersuchung macht, und die Pflanzengeographie, wel-<lb break="no"/>
                    <pb n="130" facs="#f0002"/> che jeder Gewächsgruppe ihre Höhe, ihre Grenzen<lb break="yes"/>und Klimate bestimmt. Die Worte: <hi rendition="#i" >Alpenpflanzen,<lb break="yes"/>Pflanzen heißer Länder,</hi> Meerpflanzen finden sich in<lb break="yes"/>allen Sprachen, selbst in denen der wildesten Völker<lb break="yes"/>am Orinocko. Sie beweisen, daß die Aufmerk-<lb break="no"/>samkeit der Menschen beständig auf die Verthei-<lb break="no" />lung der Pflanzen und auf deren letzteren Beziehun-<lb break="no"/>gen zu der Temperatur der Luft, die Erhebung<lb break="yes"/>des Bodens und die Natur des von ihnen bewohn-<lb break="no"/>ten Landstriches gerichtet war. Es bedurfte keines<lb break="yes"/>großen Scharfsinns, um zu bemerken, daß an dem<lb break="yes"/>Abhang der hohen Gebürge von Armenien Pflan-<lb break="no"/>zen verschiedener Breiten auf einander folgen, so<lb break="yes"/>wie dort verschiedene Klimate übereinander liegen.<lb break="yes"/>Diese Idee <hi rendition="#i">Tournefort’s,</hi> welche von <hi rendition="#i">Linné</hi> in zwei<lb break="yes"/>interessanten Dissertationen (Stationes et coloniae<lb break="yes"/>plantarum) entwickelt wurde, enthält den Keim<lb break="yes" />der Lehre von der Geographie der Pflanzen. <hi rendition="#i">Men-<lb break="no"/>zel,</hi> Verfasser einer ungedruckten Flora von Japan,<lb break="yes"/>empfahl den Reisenden dringend Untersuchungen<lb break="yes" />in Beziehung auf die Verbreitung der Pflanzen über<lb break="yes"/>die verschiedenen Gegenden des Erdballs an. Er<lb break="yes"/>bezeichnete sogar das Resultat solcher Untersuchun-<lb break="no"/>gen mit dem Namen der <hi rendition="#i">Pflanzengeographie.</hi> Auf’s<lb break="yes"/>Neue und beinahe zu derselben Zeit, wurde dieser<lb break="yes"/>Name im Jahre 1783<choice><sic>.</sic><corr type="editorial"></corr></choice> von dem Abbé <hi rendition="#i">Giraud-Soulavie</hi>
                    <lb break="yes"/>und dem berühmten Verfasser der <hi rendition="#i">Etudes de la natu-<lb break="no"/>re</hi>
                    <note place="foot" n="*)">St. <hi rendition="#i">Pierre.</hi>
                    </note> angewendet. Dieses Werk enthält unter einer<lb break="yes"/>großen Menge unstatthafter Ideen über die Natur<lb break="yes"/>der Erde, einige tiefe und scharfsinnige Ansichten<lb break="yes"/>von den Formen, den gegenseitigen Beziehungen und<lb break="yes"/>den Eigenthümlichkeiten der Pflanzen. Abbé <hi rendition="#i">Gi-</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="131" facs="#f0003"/>
                    <hi rendition="#i">raud-Soulavie</hi> beschäftigt sich vorzugsweise mit den<lb break="yes"/>cultivirten Pflanzen; er unterscheidet die Klimate<lb break="yes"/>des Oelbaums, des Weinstocks, der Kastanie. Er<lb break="yes" />giebt einen Durchschnitt des <hi rendition="#i">Mont-Mezin,</hi> welchem<lb break="yes"/>er eine Anzeige der verschiedenen Stände des<lb break="yes" />Quecksilbers im Barometer beifügt, weil er allen<lb break="yes"/>Resultaten barometrischer Messungen mißtrauet.<lb break="yes"/>Nach der <hi rendition="#i" >Geographie des plantes de la France méridio-<lb break="no"/>nale</hi> erschien <hi rendition="#i">Stromeyers Tentamen historiae geogra-<lb break="no" />phicae vegetabilium</hi> Goett. 1800. unter der Form einer<lb break="yes" />Dissertation. Aber dieser Versuch giebt vielmehr<lb break="yes"/>den Plan eines künftigen Werkes, und zeichnet die<lb break="yes"/>zu berücksichtigenden Schriftsteller auf, als daß er<lb break="yes"/>die Grenzen der Höhen nachwiese, welche die<lb break="yes"/>wildwachsenden Pflanzen in verschiedenen Klima-<lb break="no"/>ten erreichen. Auch <hi rendition="#i">Treviranus</hi> in seiner <hi rendition="#i">Biologie</hi>
                    <lb break="yes"/>spricht sehr philosophische Ansichten über diesen<lb break="yes"/>Gegenstand aus. Man findet dort allgemeine Be-<lb break="no" />trachtungen, jedoch keine Höhenmessungen, keine<lb break="yes"/>Anzeigen der Thermometerstände, welche die Stützen<lb break="yes"/>einer Lehre von der Geographie der Pflanzen sind.<lb break="yes"/>Erst seitdem man angefangen hat, die Höhenmessun-<lb break="no"/>gen durch barometrische Nivellements und die Be-<lb break="no"/>stimmungen der mittleren Temperatur zu vervoll-<lb break="no"/>kommnen oder, &#x2014; was für die Entwicklung der Ve-<lb break="no"/>getation von besonderer Wichtigkeit ist, &#x2014; die Un-<lb break="no"/>terschiede zwischen der Temperatur des Sommers<lb break="yes" />und des Winters, so wie der Tage und Nächte ge-<lb break="no"/>nauer anzugeben, hat sich das Studium der Pflan-<lb break="no"/>zengeographie zu dem Rang einer Wissenschaft er-<lb break="no"/>hoben. Wenige Studien haben in neuester Zeit<lb break="yes"/>schnellere Fortschritte gemacht, indem man, nach<lb break="yes"/>jenen frühsten Versuchen, kürzlich durch die ver-<lb break="no"/>einigten Arbeiten vieler Reisenden schon dahin ge-<lb break="no"/>
                    <pb n="132" facs="#f0004"/> kommen, ist die Vegetationslinie in Lappland, den<lb break="yes"/>Pyrenäen, auf dem Rücken der Alpen, am Cau-<lb break="no" />casus und in den Cordillieren Amerika’s zu be-<lb break="no"/>stimmen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Pflanzen, welche über die Oberfläche un-<lb break="no"/>serer Erde verbreitet sind, bieten, wenn man sie<lb break="yes"/>nach Klassen oder natürlichen Familien betrachtet,<lb break="yes"/>auffallende Unterschiede dar, in Beziehung auf die<lb break="yes"/>Vertheilung der Formen. Die Gesetze dieser Ver-<lb break="no"/>theilung sind es, welchen ich neuerlich meine Un-<lb break="no" />tersuchungen widmete. Wenn man sich hierin auf<lb break="yes"/>die Länder <note place="foot" n="*)">Frankreich, Lappland, England u. s. w. nach den Be-<lb break="no"/>obachtungen der Hrn. <hi rendition="#i">Wahlenberg, Buch, Ramond,<lb break="yes"/>Decandolle</hi> und <hi rendition="#i" >Smith.</hi>
                    </note> beschränkt, deren Pflanzenarten ge-<lb break="no"/>nau gekannt sind, und die ganze Anzahl in die<lb break="yes"/>Gruppen der Spelzblüthigen <note place="foot" n="**)">Die Glumaceae enthalten 3 Familien: Gramineae, Cy-<lb break="no"/>peraceae und Juncaceae.</note>, der Hülsentragen-<lb break="no"/>den, der Zweilippigen, der Zusammengesetzten<lb break="yes" />(Glumaceae, Leguminosae, Labiatae, Compositae)<lb break="yes"/>u. s. f. eintheilt, so findet man Zahlenverhältnisse,<lb break="yes"/>welche sehr regelmäsige Reihen bilden. Man sieht<lb break="yes"/>gewisse Formen gemeiner werden vom Aequator<lb break="yes"/>gegen den Pol hin, wie die Farrenkräuter, die Glu-<lb break="no"/>maceae, die Ericineae, die Rhododendra. Andere<lb break="yes"/>Formen dagegen werden häufiger, je näher man von<lb break="yes" />den Polen nach dem Aequator kömmt; sie können<lb break="yes"/>in unserer Hemisphäre wie mittägliche Formen an-<lb break="no"/>gesehen werden: so die Rubiaceae, die Malvaceae,<lb break="yes"/>Euphorbiaceae, Leguminosae, Compositae <note place="foot" n="***)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Wir nennen hier für Physiker, welche mit der be-<lb break="no"/>schreibenden Botanik weniger bekannt sind, einige</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="133" facs="#f0005"/>
                <p>Andere dagegen erreichen ihr Maximum in<lb break="yes"/>der gemäsigten Zone selbst, und nehmen gleichmä-<lb break="no"/>sig ab gegen den Aequator, so wie gegen die Pole:<lb break="yes"/>solche sind die Labiatae, Amentaceae, Cruciferae<lb break="yes"/>und Umbellatae. Solche Erscheinungen sind schon<lb break="yes"/>längst den Reisenden und denen, welche Herbarien<lb break="yes"/>durchgesehen haben, aufgefallen. Man weiß, daß<lb break="yes" />die Cruciferae und die Umbelliferae fast gänzlich in<lb break="yes"/>den Ebenen der heißen Zone verschwinden, und<lb break="yes"/>daß keine Malvacea sich jenseits des Polarcirkels<lb break="yes"/>befindet. Es geht in der Pflanzengeographie, wie<lb break="yes"/>in der Meteorologie; die Resultate dieser Wissen-<lb break="no"/>schaften sind so einfach, daß man immer nur all-<lb break="no"/>gemeine Ueberblicke erhielt. Aber nur durch müh-<lb break="no"/>same Untersuchungen und nach der Vereinigung<lb break="yes"/>und Zusammenstellung einer beträchtlichen Menge<lb break="yes"/>von Beobachtungen, gelangt man zu der Kenntniß<lb break="yes"/>der hier herrschenden Zahlenverhältnisse und der<lb break="yes"/>partiellen Ausnahmen, welche das Gesetz der Ver-<lb break="no"/>theilung der Pflanzenformen erleidet. Eine allge-<lb break="no"/>meine Tabelle, die wir weiter unten geben wollen,<lb break="yes"/>weiset dieses Gesetz in sechzehn Pflanzenfamilien<lb break="yes"/>nach, welche in der heißen, der gemäsigten und<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="***)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">Pflanzen, die den Typus der wichtigsten Familien an<lb break="yes"/>sich tragen: <hi rendition="#i" >Glamaceae:</hi> Cyperngras, Lolch, Binse;<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Orchideae:</hi> Knabenkraut, Vanille; <hi rendition="#i" >Labiatae:</hi> Salbey;<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Ericineae:</hi> Heidekraut; <hi rendition="#i" >Compositae:</hi> Sternblume, Huf-<lb break="no"/>lattich; <hi rendition="#i">Bubiaceae:</hi> Färberöthe, China; <hi rendition="#i" >Umbellatae:</hi> Fen-<lb break="no"/>chel: <hi rendition="#i" >Cruciferae:</hi> Rettig, Kohl; <hi rendition="#i">Malvaceae:</hi> Pappel,<lb break="yes"/>Baumwolle; <hi rendition="#i">Leguminosae:</hi> Färbegiester, Klee, Mimo-<lb break="no"/>se: <hi rendition="#i" >Euphorbiaceae:</hi> Wolfsmilch; <hi rendition="#i">Amentaceae:</hi> Weiden,<lb break="yes"/>Eiche, Ulme; <hi rendition="#i">Coniferae:</hi> Tanne, Eibenbaum, Wachol-<lb break="no"/>der.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="134" facs="#f0006"/> der kalten Zone verbreitet sind. Man sieht hier,<lb break="yes"/>wie in der organischen Natur die Formen constan-<lb break="no" />te Verhältnisse unter denselben Wärmeparallelen<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">(paralleles isothermes);</hi> das heißt unter Bögen, wel-<lb break="no"/>che durch Puncte der Erde gezogen werden, die<lb break="yes" />einer gleichen Wärme genießen &#x2014; offenbaren. Die<lb break="yes" />grasartigen Pflanzen machen in England <formula notation="TeX" >\frac{1}{12}</formula>, in<lb break="yes"/>Frankreich <formula notation="TeX">\frac{1}{13}</formula>, in Nordamerika <formula notation="TeX">\frac{1}{10}</formula> der Gesammt-<lb break="no"/>zahl aller dort einheimischen Phanerogamisten aus.<lb break="yes"/>Die Pflanzen mit Spelzblüthen (glumaceae) machen<lb break="yes"/>in <choice>
                        <sic>Deutschlend</sic>
                        <corr type="editorial">Deutschland</corr>
                    </choice>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{7}</formula>, in Frankreich <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula>, in Nordame-<lb break="no"/>rika und, nach den schönen Beobachtungen <hi rendition="#i">Brown’s,</hi>
                    <lb break="yes"/>auch in Neuholland ebenfalls <formula notation="TeX" >\frac{1}{8}</formula> der daselbst be-<lb break="no"/>kannten Phanerogamen aus. Auf der andern Seite<lb break="yes"/>bilden die Leguminosae in Deutschland <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula>, in<lb break="yes" />Frankreich <formula notation="TeX">\frac{1}{16}</formula>, in Nordamerika <formula notation="TeX">\frac{1}{19}</formula> der gesamm-<lb break="no" />ten Bevölkerung von phanerogamischen Gewächsen.<lb break="yes"/>Die Pflanzen mit zusammengesetzten Blumen nehmen<lb break="yes"/>in der nördlichsten Hälfte des neuen Continentes et-<lb break="no"/>was zu; denn nach der neuen Flora von <hi rendition="#i">Pursh</hi>
                    <lb break="yes"/>machen sie zwischen den Parallelen von Georgien<lb break="yes" />und von Boston <formula notation="TeX">\frac{1}{6}</formula>, in Deutschland dagegen <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula> und<lb break="yes"/>in Frankreich <formula notation="TeX">\frac{1}{7}</formula> der allgemeinen Zahl der offenblü-<lb break="no"/>thigen aus. In der ganzen gemäsigten Zone bilden<lb break="yes"/>die Glumaceae und die Compositae zusammenge-<lb break="no" />nommen ohngefähr <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>, die Glumaceae, Composi-<lb break="no"/>tae, Cruciferae und Leguminosae zusammengenom-<lb break="no"/>men <formula notation="TeX">\frac{1}{3}</formula> des Ganzen (die Cryptogamen ausgeschlos-<lb break="no"/>sen). Es geht aus diesen Untersuchungen hervor,<lb break="yes"/>daß die Formen der organisirten Wesen in einer<lb break="yes"/>gegenseitigen Abhängigkeit von einander stehen,<lb break="yes"/>und sich nach constanten und leicht aufzufindenden<lb break="yes"/>Gesetzen begrenzen. Wenn man auf irgend einem<lb break="yes" />Punct der Erde die Zahl der Arten kennt, welche<lb break="yes"/>
                    <pb n="135" facs="#f0007"/> daselbst aus einer der großen Familie der Gluma-<lb break="no"/>ceae, Compositae, Cruciferae, Leguminosae u. s. w.<lb break="yes"/>wild wachsen, so kann man mit großer Wahr-<lb break="no" />scheinlichkeit die Gesammtzahl der Phanerogamen<lb break="yes"/>und die Zahl der Arten einzelner Hauptgruppen<lb break="yes"/>angehen. So kann man von der Kenntniß der Zahl<lb break="yes"/>von Cyperaceis und Compositis unter der gemäsig-<lb break="no"/>ten Zone auf die der Gräser und Hülsenpflanzen<lb break="yes"/>schließen <note place="foot" n="*)">Die Zahl der beschriebenen oder doch in den europäi-<lb break="no"/>schen Herbarien befindlichen Pflanzenarten beläuft sich<lb break="yes"/>auf 44,000, wovon 6,000 geschlechtslos sind. In die-<lb break="no"/>ser Summe sind schon die 3,000 neuen Arten phanero-<lb break="no"/>gamischer Pflanzen begriffen, welche durch Hrn. <hi rendition="#i">Bon-<lb break="no"/>pland</hi> und mich aus Amerika herübergebracht worden<lb break="yes"/>sind. Frankreich zählt, nach Hrn. <hi rendition="#i">Decandolle,</hi> 3,645<lb break="yes"/>Phanerogamen, wovon 460 Glumaceae, 490 Composi-<lb break="no"/>tae, 230 Leguminosae u. s. w. In Lappland giebt es<lb break="yes"/>nur 497 Pflanzen mit deutlichem Geschlecht, unter<lb break="yes"/>welchen 124 Glumaceae, 38 Compositae, 14 Legumi-<lb break="no"/>nosae, 23 Amentaceae sind u. s. f. Man vergl. darüber<lb break="yes"/>mein Essai sur la Geographie des plantes, auquel est<lb break="yes"/>joint le tableau physique des regions équinoxiales, der<lb break="yes"/>dem Institut 1804. vorgelegt und 1806. gedruckt wurde,<lb break="yes"/>und wovon jetzt eine neue Ausgabe gemacht wird.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="136" facs="#f0008"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell rows="2">Pflanzengruppen nach der<lb break="yes"/>Analogie der Formen.</cell>
                        <cell cols="3">Verhältniß zu der <pb n="137" facs="#f0009"/>Ge-<lb break="no"/>sammtzahl der Pha-<lb break="no"/>nerogamen in der</cell>
                        <cell rows="2">
                            <hi rendition="#g">Bemerkungen.</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>heißen<lb break="yes"/>Zone<lb break="yes"/>(Mittlere<lb break="yes" />Wärme<lb break="yes"/>27°)</cell>
                        <cell>gemäsigten<lb break="yes"/>Zone<lb break="yes"/>(Mittlere<lb break="yes"/>Wärme<lb break="yes"/>10 &#x2014; 14°)</cell>
                        <cell>kalten<lb break="yes"/>Zone<lb break="yes"/>(Mittlere<lb break="yes" />Wärme<lb break="yes"/>0° &#x2014; 1°)</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Geschlechtslose von bloß zelli-<lb break="no"/>gem Bau (Agames cellulaires)</cell>
                        <cell>1 : 5</cell>
                        <cell>1 : 2</cell>
                        <cell>1 : 1</cell>
                        <cell>Moose, Flechten, Pilze, Schwämme.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Farrenkräuter ....</cell>
                        <cell/>
                        <cell>1 : 60</cell>
                        <cell>1 : 25</cell>
                        <cell>In Deutschl. <formula notation="TeX">\frac{1}{48}</formula> in Frankr. <formula notation="TeX">\frac{1}{73}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Monocotyledonen ...</cell>
                        <cell>1 : 6</cell>
                        <cell>1 : 4</cell>
                        <cell>1 : 3</cell>
                        <cell>&#x2014; &#x2014; u. &#x2014; &#x2014; <formula notation="TeX" >\frac{1}{4}</formula> Nordam <formula notation="TeX" >\frac{1}{4}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Binsengewächse ....</cell>
                        <cell>1 : 400</cell>
                        <cell>1 : 90</cell>
                        <cell>1 : 25</cell>
                        <cell>&#x2014; &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{94}</formula> &#x2014; &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{86}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Cyperngrasartige ....</cell>
                        <cell>1 : 60</cell>
                        <cell>1 : 30</cell>
                        <cell>1 : 9</cell>
                        <cell>&#x2014; &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula> &#x2014; &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{27}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Gräser .......</cell>
                        <cell>1 : 15</cell>
                        <cell>1 : 12</cell>
                        <cell>1 : 10</cell>
                        <cell>&#x2014; &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{13}</formula> &#x2014; &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{13}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Spelzblüthige .....</cell>
                        <cell>1 : 11</cell>
                        <cell>1 : 8</cell>
                        <cell>1 : 4</cell>
                        <cell>Diese enthalten die 3 vorhergehenden.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Lippenblumen ....</cell>
                        <cell>1 : 40</cell>
                        <cell>1 : 25</cell>
                        <cell>1 : 70</cell>
                        <cell>Deutschl. <formula notation="TeX">\frac{1}{26}</formula> Frankr. <formula notation="TeX">\frac{1}{24}</formula> Nordam. <formula notation="TeX">\frac{1}{40}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Heidenartige und Rhododendra</cell>
                        <cell>1 : 130</cell>
                        <cell>1 : 100</cell>
                        <cell>1 : 25</cell>
                        <cell>&#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{90}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{125}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{36}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Zusammengesetztblüthige .</cell>
                        <cell>1 : 6</cell>
                        <cell>1 : 8</cell>
                        <cell>1 : 13</cell>
                        <cell>&#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{7}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{6}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Rubiaceae ......</cell>
                        <cell>1 : 29</cell>
                        <cell>1 : 60</cell>
                        <cell>1 : 80</cell>
                        <cell>&#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{70}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{73}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Doldenpflanzen ....</cell>
                        <cell>1 : 2000</cell>
                        <cell>1 : 30</cell>
                        <cell>1 : 60</cell>
                        <cell>Frankr. <formula notation="TeX">\frac{1}{34}</formula> Nordamer. <formula notation="TeX">\frac{1}{57}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Kreuzblüthig .....</cell>
                        <cell>1 : 3000</cell>
                        <cell>1 : 18</cell>
                        <cell>1 : 24</cell>
                        <cell>&#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{19}</formula> Deutschl. <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula> Nordam. <formula notation="TeX">\frac{1}{62}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Malvenblüthige ....</cell>
                        <cell>1 : 50</cell>
                        <cell>1 : 200</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>&#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{145}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{233}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{125}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Hülsentragende ....</cell>
                        <cell>1 : 12</cell>
                        <cell>1 : 18</cell>
                        <cell>1 : 35</cell>
                        <cell>&#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{16}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{19}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Wolfsmilchartige ....</cell>
                        <cell>1 : 35</cell>
                        <cell>1 : 80</cell>
                        <cell>1 : 500</cell>
                        <cell>&#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{70}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{100}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Kätzchentragende ....</cell>
                        <cell>1 : 800</cell>
                        <cell>1 : 45</cell>
                        <cell>1 : 20</cell>
                        <cell>&#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{50}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{40}</formula> &#x2014; <formula notation="TeX">\frac{1}{25}</formula>.</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="138" facs="#f0010"/>
                <p>Um die Verschiedenheiten zu erklären, welche<lb break="yes"/>in den Verhältnissen der Vegetation Deutschlands,<lb break="yes"/>Frankreichs und Nordamerika’s Statt finden, muß<lb break="yes"/>man auf die Klimate der Länder Rücksicht neh-<lb break="no"/>men. Frankreich erstreckt sich von 42<formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula>° bis zum<lb break="yes"/>51° N. B. In diesem Reich ist die mittlere jähr-<lb break="no"/>liche Temperatur 16,7° bis 11°, und die mittlere<lb break="yes"/>Wärme der Sommermonate ist 24° &#x2014; 19°. Deutsch-<lb break="no"/>land, zwischen dem 46° und 54° nördl. Br. hat an<lb break="yes"/>seinen Grenzen die mittlere Wärme von 12°,5 und<lb break="yes" />8°,5. Die mittlere Wärme der Sommermonate be-<lb break="no"/>läuft sich auf 21° und 18°. Nordamerika bietet bei<lb break="yes"/>seiner ungeheueren Ausdehnung mehrere Klimate<lb break="yes"/>dar. <hi rendition="#i">Pursh</hi> lehrt uns 2,900 Phanerogamen kennen,<lb break="yes"/>welche zwischen den Breitenparallelen des 35sten<lb break="yes"/>und 44sten Grades, also in einer mittleren jährli-<lb break="no"/>chen Temperatur von 16° und 7° wachsen. Die<lb break="yes"/>Flora Nordamerika’s ist aus mehreren verschiede-<lb break="no" />nen Floren zusammengesetzt. Die südlichen Ge-<lb break="no"/>genden geben ihr einen Ueberfluß an Malvenblu-<lb break="no"/>men und zusammengesetzten Blumen, die nördli-<lb break="no"/>chen, welche viel kälter sind als die europäischen<lb break="yes"/>Länder unter denselben Breiten, bereichern sie da-<lb break="no"/>gegen mit Rhododendris, kätzchentragenden Pflan-<lb break="no" />zen und Zapfenbäumen. Die Nelkenfamilie, die<lb break="yes"/>Doldengewächse und die Kreutzblüthigen sind im<lb break="yes"/>Allgemeinen seltener in Nordamerika, als in der<lb break="yes"/>gemäsigten Zone des alten Continents.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Diese constanten Verhältnisse, welche wir in<lb break="yes"/>den Ebenen vom Aequator bis zum Pole finden,<lb break="yes"/>begegnen uns auch an der Grenze des ewigen<lb break="yes"/>Schnees auf den Gipfeln der Gebürge. Man kann<lb break="yes"/>im Allgemeinen annehmen, daß auf den Cordil-<lb break="no" />leras der heißen Zone die nördlichen Formen ge-<lb break="no"/>
                    <pb n="139" facs="#f0011"/> meiner werden. So sieht man in Quito, auf dem<lb break="yes"/>Rücken der Andes, die Heiden, die Rhododendra<lb break="yes" />und die Gräser vorherrschen. Im Gegentheil wer-<lb break="no"/>den die Lippenblumen, die Rubiaceae, Malven und<lb break="yes"/>Wolfsmilcharten daselbst so selten, als sie in Lapp-<lb break="no"/>land sind. In Rücksicht auf die Compositas aber<lb break="yes"/>und auf die Farren tritt kein ähnliches Verhältniß<lb break="yes"/>ein. Die ersteren sind häufig auf dem Rücken der<lb break="yes"/>Andes, während die letztern sich allmählig verlieh-<lb break="no"/>ren, wenn man über 1,800 Toisen in die Höhe<lb break="yes" />steigt. Auch ist das Klima der Andes dem des<lb break="yes"/>nördlichen Europa’s nur in Beziehung auf die mitt-<lb break="no"/>lere Temperatur des Jahres ähnlich. Die Verthei-<lb break="no"/>lung der Wärme in den verschiedenen Jahreszeiten<lb break="yes"/>ist ganz anders und von mächtigern Einfluß auf<lb break="yes"/>die Phänomene der Vegetation. Im Allgemeinen<lb break="yes"/>sind, nach meinen Untersuchungen, diejenigen<lb break="yes" />Formen, welche unter den Alpenpflanzen herrschen<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">in der heißen Zone</hi> die Gräser (Aegopogon, Podo-<lb break="no"/>saemum, Deyeuxia, Avena); die Compositae (Cal-<lb break="no" />citium, Espeletia, Aster, Baccharis), und die Nel-<lb break="no"/>kenfamilie (Arenaria, Stellaria). <hi rendition="#i">In der gemäsigten<lb break="yes"/>Zone herrschen:</hi> die Compositae (Senecio, Leonto-<lb break="no"/>don, Aster, Hieracium); die Nelkenblumen (Cera-<lb break="no"/>stium, Cherleria, Silene), und die Kreuzblumen<lb break="yes"/>(Draba, Lepidium, Sisymbrium); &#x2014; <hi rendition="#i">in der kalten<lb break="yes"/>Zone</hi> dagegen die Nelken (Stellaria, Alsine); die<lb break="yes"/>Heidenartigen (Andromeda) und Ranunkelartigen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Diese Untersuchungen über das Gesetz der<lb break="yes"/>Verbreitung der Formen führten natürlich auf die<lb break="yes"/>Frage: ob es Gewächse giebt, welche den beiden<lb break="yes"/>Continenten gemeinschaftlich zukommen? Diese<lb break="yes"/>Frage erregt um so mehr Interesse, als sie un-<lb break="no" />mittelbar eines der wichtigsten Probleme der Zoo-<lb break="no"/>
                    <pb n="140" facs="#f0012"/> nomie berührt. Man weiß seit langer Zeit, und<lb break="yes"/>dieß ist eines der schönsten Resultate der <hi rendition="#i" >Geogra-<lb break="no"/>phie der Thiere,</hi> daß kein Quadruped, kein Land-<lb break="no"/>vogel, und wie es sich aus den Untersuchungen<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Latreille’s</hi> zu ergeben scheint, kaum irgend ein In-<lb break="no"/>sect, den Aequatorialgegenden der beiden Conti-<lb break="no" />nente gemein ist. <hi rendition="#i">Cuvier</hi> hat sich durch treffende<lb break="yes"/>Beobachtungen überzeugt, daß diese Regel selbst in<lb break="yes"/>Bezug auf die Reptilien Statt findet. Er hat er-<lb break="no" />wiesen, daß die wahre Boa constrictor nur Ame-<lb break="no"/>rika eigenthümlich ist, und daß die Boae der alten<lb break="yes"/>Welt Pythonen sind. Was die Gegenden ausser-<lb break="no"/>halb der Wendekreise betrifft, hat <hi rendition="#i">Buffon</hi> die Zahl<lb break="yes"/>der Thiere, welche Amerika, Europa und dem<lb break="yes"/>nördlichen Asien gemeinschaftlich eigen sind, über<lb break="yes"/>das wahre Verhältniß vermehrt angegeben. Es ist<lb break="yes"/>gewiß, daß der Auerochs, der Hirsch und das<lb break="yes"/>Reh von Amerika, sowie das Kaninchen, die Mo-<lb break="no"/>schusratte, der Fischotter, der Maulwurf, die Spitz-<lb break="no"/>maus, der Bär, die Fledermäuse, der Marder und<lb break="yes"/>die Wiesel dieses Welttheiles von den europäischen<lb break="yes"/>Arten verschieden sind, obgleich <hi rendition="#i">Buffon</hi> das Ge-<lb break="no"/>gentheil behauptete. Es bleiben nur der Vielfraß,<lb break="yes"/>der Wolf, der weiße Bär, der rothe Fuchs und<lb break="yes"/>vielleicht auch das Rennthier und das Elenthier<lb break="yes"/>übrig, die sich durch keine hinreichenden Charak-<lb break="no" />tere von den europäischen Arten unterscheiden.<lb break="yes"/>Unter den Pflanzen muß man einen Unterschied<lb break="yes"/>machen zwischen <choice>
                        <sic>der</sic>
                        <corr type="editorial">den</corr>
                    </choice> Geschlechtslosen und denen<lb break="yes"/>mit Keimlappen und die letztern muß man nach<lb break="yes"/>ihrer Hauptabtheilung als Monocotyledonen oder<lb break="yes"/>Dicotyledonen betrachten. Es ist kein Zweifel,<lb break="yes"/>daß sich viele Moose und Flechten (Funaria hygro-<lb break="no" />metrica, Lichen hirtus, Sticta tomentosa, croca-<lb break="no"/>
                    <pb n="141" facs="#f0013"/> ta u. s. w.) zugleich im tropischen Amerika und<lb break="yes"/>in Europa finden; unsere Herbarien beweisen dieß.<lb break="yes"/>Jedoch verhält es sich anders bei den geschlechts-<lb break="no"/>losen Pflanzen mit Spiralgefäßen, als bei denen<lb break="yes" />von bloß zelligem Bau. Die Farren und die Ge-<lb break="no"/>wächse aus der Familie des Lycopodium sind nicht<lb break="yes"/>denselben Gesetzen der Vertheilung unterworfen,<lb break="yes"/>welche wir bei den Moosen und Flechten wahrneh-<lb break="no"/>men. Die ersteren vorzüglich zeigen nur sehr we-<lb break="no"/>nige weit verbreitete Arten und die in dieser Hin-<lb break="no" />sicht citirten Beispiele sind oft zweifelhaft. Was<lb break="yes"/>die phanerogamischen Pflanzen betrifft (die Rhizo-<lb break="no"/>phora, die Avicennia und einige andere Uferpflan-<lb break="no"/>zen ausgenommen), so scheint das Gesetz <hi rendition="#i">Buffon’s</hi>
                    <lb break="yes"/>in Beziehung auf die Dicotyledonen zuzutreffen.<lb break="yes" />Es ist durchaus falsch, was man so oft bejahte,<lb break="yes"/>daß die Gebirgsplatten der Cordilleren von Peru,<lb break="yes"/>deren Klima einige Aehnlichkeit mit dem von<lb break="yes"/>Frankreich oder Schweden hat, denen der letztern<lb break="yes"/>Länder ähnliche Pflanzen hervorbringen. Die Ei-<lb break="no"/>chen, die Tannen, die Eibenbaumarten, die Ra-<lb break="no" />nunkel, Rosen, Sinauarten (Alchemilla), die Vale-<lb break="no"/>rianen, Meiricharten (Stellariae) und die Hunger-<lb break="no"/>blumen (Drabae) der peruvianischen und mexikani-<lb break="no"/>schen Anden haben ohngefähr dieselbe Physiogno-<lb break="no"/>mie wie die Arten der nämlichen Gattungen, wel-<lb break="no"/>che im nördlichen Amerika, in Sibirien und Euro-<lb break="no" />pa vorkommen. Aber alle diese Alpenpflanzen der<lb break="yes"/>Cordilleren, unterscheiden sich, ohne Ausnahme<lb break="yes"/>in einer Anzahl von 3000 &#x2014; 4000, welche wir un-<lb break="no"/>tersucht haben, wesentlich von den ähnlichen Ar-<lb break="no"/>ten der gemäsigten Zone des alten Continentes. Im<lb break="yes"/>Allgemeinen sind von den Pflanzen, welche das<lb break="yes"/>tropische Amerika bewohnen, nur Monocotyledonen<lb break="yes"/>
                    <pb n="142" facs="#f0014"/> und von diesen fast ausschließlich nur die Cypern-<lb break="no"/>gräser und die wahren Gräser beiden Welttheilen<lb break="yes"/>gemein. Diese beiden Familien machen daher eine<lb break="yes" />Ausnahme von dem so eben erörterten allgemeinen<lb break="yes"/>Gesetz: daß die organisirten Wesen der Aequa-<lb break="no"/>torialgegenden in beiden Continenten specifisch von<lb break="yes"/>einander verschieden sind, welches für die Ge-<lb break="no"/>schichte der Katastrophen unseres Planeten von<lb break="yes"/>großer Wichtigkeit ist. In den <hi rendition="#i" >Prolegomenis</hi> habe<lb break="yes"/>ich eine genaue Anzeige derjenigen Monocotyledo-<lb break="no"/>nen gegeben, welche den Ufern des Orinoko,<lb break="yes"/>Deutschland und Ostindien gemeinschaftlich zukom-<lb break="no" />men. Ihre Anzahl steigt kaum über 20&#x2014;24. Ich<lb break="yes"/>führe hier deren nur einige als hinreichend an:<lb break="yes"/>Cyperus mucronatus, C. Hydra, Hypaelyptum<lb break="yes"/>argenteum, Poa Eragrostis, Andropogon Allionii<lb break="yes"/>u. s. w.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In demjenigen Theile von Nordamerika, wel-<lb break="no"/>cher außerhalb des Wendekreises liegt, ist bei-<lb break="no"/>nahe ein Siebentheil der Gesammtzahl der Mono-<lb break="no"/>und Dicotyledonen den beiden Continenten gemein.<lb break="yes"/>Unter 2,900 Arten, welche <hi rendition="#i">Pursh’s</hi> Flora aufzählt,<lb break="yes"/>sind 390 europäische. Zwar darf man einigen<lb break="yes"/>Zweifel hegen, sowohl in Bezug auf die Anzahl<lb break="yes" />der Pflanzen, welche den Anbauern der einen He-<lb break="no"/>misphäre aus der andern folgten, als auf diejenigen<lb break="yes"/>Arten, welche, nach genauerer Untersuchung, als<lb break="yes"/>neu und vorher noch unbeschrieben erkannt wer-<lb break="no"/>den möchten; doch ist es unmöglich, daß sich diese<lb break="yes"/>Ungewißheit auf alle <choice>
                        <sic>erstecke</sic>
                        <corr type="editorial">erstrecke</corr>
                    </choice>, und es ist vielmehr<lb break="yes"/>anzunehmen, daß, selbst nach eindringenden For-<lb break="no"/>schungen, die Zahl der Pflanzenarten, welche der<lb break="yes"/>gemäsigten Zone beider Continente gemeinschaftlich<lb break="yes"/>zugehören, noch sehr beträchtlich bleiben wird. R.<lb break="yes"/>
                    <pb n="143" facs="#f0015"/>
                    <hi rendition="#i">Brown</hi> hat neuerlich ähnliche Untersuchungen über<lb break="yes"/>die Pflanzen von Neuholland angestellt. Von allen<lb break="yes"/>Monocotyledonen, welche bisher in diesem Conti-<lb break="no" />nent entdeckt wurden, ist ein Achtundzwanzigtheil<lb break="yes"/>England, Frankreich und Deutschland gemein. Bei<lb break="yes"/>den Dicotyledonen ist das Verhältniß wie 1 zu 200;<lb break="yes"/>ein neuer Beweiß, daß die Gräser und die Cype-<lb break="no"/>raceae, wegen der großen Schmiegsamkeit ihrer<lb break="yes"/>Organisation am meisten in den beiden Hemisphä-<lb break="no" />ren verbreitet sind. Es wäre zu wünschen, daß<lb break="yes"/>Zoologen auf ähnliche Weise versuchten, die Zah-<lb break="no"/>lenverhältnisse, die in der Vertheilung der Thiere<lb break="yes"/>über die Erde herrschen, auszumitteln.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In der südlichen Hemisphäre erstrecken sich die<lb break="yes"/>Pflanzenformen der heißen Zone weiter gegen den<lb break="yes"/>Pol hinab, als in der nördlichen. Die baumartigen<lb break="yes"/>Farren gehen in Asien und Amerika kaum über<lb break="yes"/>den Wendekreis des Krebses hinaus, während in<lb break="yes"/>der südlichen Hälfte unseres Planeten die Dicksonia<lb break="yes"/>antarctica, deren Stamm sich zu einer Höhe von<lb break="yes" />sechs Metre (19 F.) erstreckt, bis zum Van Diemens<lb break="yes"/>Land in der Breite von 42°, hinabwandert; ja sie<lb break="yes"/>ist sogar in Neuseeland, in der Dasky-Bay, unter<lb break="yes"/>der Parallele von Lyon, gefunden worden. Andere,<lb break="yes"/>nicht weniger prachtvolle Formen, welche man<lb break="yes"/>für ausschließliches Eigenthum der Aequatorialflora<lb break="yes"/>halten möchte, die parasitischen Orchideen, Epi-<lb break="no" />dendra, Dendrobia u. s. w. finden sich, zwischen<lb break="yes"/>baumartigen Farren, weit über den Wendekreis des<lb break="yes"/>Steinbocks hinaus, mitten in der gemäsigten Zone<lb break="yes"/>der südlichen Erdhälfte. Diese Erscheinungen in der<lb break="yes"/>Geographie der Pflanzen beweisen, wie schwankend<lb break="yes"/>das ist, was man gewöhnlich über die beträchtliche<lb break="yes"/>Verminderung der Temperatur in der südlichen<lb break="yes"/>
                    <pb n="144" facs="#f0016"/> Hemisphäre gesagt hat, ohne zwischen den vom<lb break="yes"/>Pol mehr oder weniger entfernten Parallelen zu<lb break="yes" />unterscheiden und auf die Vertheilung der Wärme<lb break="yes"/>während der verschiedenen Jahreszeiten Rücksicht<lb break="yes"/>zu nehmen. Diese Gegend, gegen welche sich die<lb break="yes"/>Aequatorial-Formen hinerstrecken, haben, wegen<lb break="yes"/>der ungeheueren Ausdehnung der sie umgebenden<lb break="yes"/>Meere, ein wahres <hi rendition="#i">Inselklima.</hi> Vom Wendekreis<lb break="yes"/>des Steinbocks bis zu den Parallelen von 34°, und<lb break="yes"/>vielleicht noch weiter, ist die mittlere jährliche<lb break="yes"/>Wärme, d. h. die Menge Wärme, welche ein Punct<lb break="yes" />der Erdkugel erhält, nicht sehr beträchtlich ver-<lb break="no"/>schieden in den beiden Hemisphären. Werfen wir<lb break="yes"/>einen Blick auf die drei Continente von Neuhol-<lb break="no"/>land, Afrika und Amerika, so finden wir, daß<lb break="yes"/>die mittlere jährliche Wärme zu <hi rendition="#i" >Port-Jackson</hi> (in<lb break="yes"/>33° 51′ s. B.) 19°,3 des hunderttheiligen Thermome-<lb break="no"/>ters; auf dem <hi rendition="#i">Cap der g. H.</hi> (in 33° 35′ s. B.) 19°,4,<lb break="yes"/>und zu <hi rendition="#i">Buenos-Ayres</hi> (in 34° 36′ s. Br.) 19°,7 ist.<lb break="yes"/>Mit Recht kann man sich über diese große Gleich-<lb break="no" />heit in der Vertheilung der Wärme in diesen süd-<lb break="no"/>lichen Breiten wundern. Noch genauere meteoro-<lb break="no"/>logische Beobachtungen beweisen, daß man in der<lb break="yes"/>nördlichen Hemisphäre unter derselben Breite von<lb break="yes"/>34° eine mittlere jährliche Wärme von 19°,8 fin-<lb break="no"/>det. Gegen den Südpol hin, vielleicht selbst bis zu<lb break="yes"/>der Parallele von 57° weichen die Temperaturen<lb break="yes" />der beiden Hemisphären weniger im Winter als im<lb break="yes"/>Sommer von einander ab. Die Maluinen in der<lb break="yes"/>südl. Breite von 51<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° haben weniger heftige Win-<lb break="no"/>terfröste, als man in London empfindet. Die mittlere<lb break="yes"/>Temperatur von Van-Diemensland scheint 10 Grad<lb break="yes" />zu seyn, es friert daselbst im Winter, jedoch nicht<lb break="yes"/>stark genug, um die Farrenbäume und die parasi-<lb break="no"/>
                    <pb n="145" facs="#f0017"/> tischen Orchideen zu zerstören. Capitän <hi rendition="#i">Cook</hi> hat<lb break="yes"/>in den benachbarten Meeren in einer Breite von<lb break="yes"/>42° mitten im Winter, im July, das Thermome-<lb break="no"/>ter nicht unter + 6°,6 fallen sehen. Auf diese<lb break="yes" />sehr gelinden Winter folgen Sommer von einer<lb break="yes"/>außerordentlich kühlen Temperatur. An der Süd-<lb break="no"/>spitze von Neuholland (Breite 42° 41′) erhebt sich<lb break="yes"/>die Temperatur der Luft selten, im Sommer und<lb break="yes"/>zur Mittagsstunde, über 12° bis 14°; und an der<lb break="yes"/>Küste von Patagonien, sowie im benachbarten Ocean<lb break="yes"/>(Br. 48° &#x2014; 58°) ist die mittlere Temperatur des<lb break="yes"/>wärmsten Monates nur + 7 bis 8°, während sie in<lb break="yes" />der nördlichen Hemisphäre zu Petersburg und Umeo<lb break="yes"/>(Br. 59° 56′ und 63° 50′) 17° bis 19° und mehr ist.<lb break="yes"/>Das milde Insularklima, welches in den südlichen<lb break="yes"/>Ländern zwischen dem 30° und 40° der s. Breite<lb break="yes"/>herrscht, erlaubt den tropischen Pflanzenformen<lb break="yes"/>über den Wendekreis des Steinbocks hinauszuge-<lb break="no" />hen. Sie verschönern einen großen Theil der ge-<lb break="no"/>mäsigten Zone, und aus den Gattungen, welche<lb break="yes"/>der Bewohner der nördlichen Hemisphäre als aus-<lb break="no"/>schließliches Eigenthum der tropischen Klimate be-<lb break="no"/>trachtet, finden wir viele Arten in der südlichen<lb break="yes"/>Breite zwischen dem 35° und 38°.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 