<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Introduction</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:51</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">III.30</idno>
        <idno type="basename">1816-Introduction-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1816-Introduction-1.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1816-Introduction-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Introduction-3-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Introduction</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1816</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: Leopold von Buch, &lt;i&gt;Voyage en Norvège et en Laponie, fait dans les anneés 1806, 1807 et 1808&lt;/i&gt;, 2 Bände, übersetzt von Jean Baptiste Benoît Eyriès, Paris: Gide 1816, Band 1, S. xv–xxiv.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="xv" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>INTRODUCTION<lb break="yes"/>DE M. DE HUMBOLDT.</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">
                        <hi rendition="#in">L</hi>’éditeur</hi> de cette traduction, en offrant aux<lb break="yes"/>savans un recueil de faits précieux, m’a engagé<lb break="yes"/>à placer une Introduction en tête de l’Itiné-<lb break="no" />raire de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Buch</persName>. Je ne me suis pas rendu<lb break="yes"/>à ce désir, dans le vain espoir de répandre<lb break="yes"/>plus d’intérêt sur un ouvrage qui a été accueilli<lb break="yes"/>d’une manière également flatteuse, en <placeName>Allema-<lb break="no"/>gne</placeName>, en <placeName>Angleterre</placeName>, et dans le Nord; j’ai cédé<lb break="yes"/>à un sentiment dont je n’ai pas besoin de me<lb break="yes"/>justifier; j’ai voulu donner un témoignage pu-<lb break="no"/>blic d’estime et d’affection à un voyageur qui<lb break="yes"/>a parcouru la même carrière que moi, dont<lb break="yes"/>j’ai partagé quelquefois les travaux, et qu’une<lb break="yes"/>insatiable ardeur pour les sciences a conduit<lb break="yes"/>du <placeName>Vésuve</placeName> aux neiges du cercle polaire, des<lb break="yes"/>rochers arides du <placeName>Cap-Nord</placeName> aux rivages des<lb break="yes"/>
                    <placeName>
                        <choice>
                            <sic>îl es</sic>
                            <corr type="editorial">îles</corr>
                        </choice> Fortunées</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sans être déchiré par les feux souterrains,<lb break="yes"/>sans offrir une végétation, dont l’aspect dif-<lb break="no"/>
                    <pb n="xvj[xvi]" facs="#f0002"/> fère essentiellement de celui du paysage sous<lb break="yes"/>la Zône tempérée, la grande <placeName>Péninsule Scan-<lb break="no"/>dinave</placeName> présente, dans son extrémité boréale,<lb break="yes"/>une réunion de phénomènes propres à frapper<lb break="yes"/>notre imagination, par des impressions nou-<lb break="no" />velles et contrastées. A la longue nuit d’un<lb break="yes"/>hiver, dont la température moyenne descend<lb break="yes"/>à 18° C. au-dessous du point de la congélation,<lb break="yes"/>succède un été, pendant lequel, même par les<lb break="yes"/>70° de latitude, le thermomètre s’élève sou-<lb break="no" />vent à l’ombre à 26 ou 27 degrés. Cette cein-<lb break="no"/>ture de glaces éternelles qui, sous la Zône tor-<lb break="no"/>ride, se soutient à la hauteur de la cime du<lb break="yes"/>
                    <placeName>Mont-Blanc</placeName>, atteint, sur les côtes du <placeName>Fin-<lb break="no"/>mark</placeName>, des collines, à peine cinq ou six fois<lb break="yes"/>plus élevées que les clochers de nos grandes<lb break="yes" />cités. Cependant malgré le peu d’espace que,<lb break="yes"/>sur les Alpes voisines du pôle, les frimas lais-<lb break="no"/>sent au développement des êtres organisés, la<lb break="yes"/>plupart de ceux qui sont propres à cette ré-<lb break="no"/>gion atteignent un haut degré de vigueur et<lb break="yes"/>de force. Les rives escarpées de ces bras de<lb break="yes" />mer, dont les rennes viennent boire l’eau salée,<lb break="yes"/>et qui, par leurs sinuosités, leurs divisions<lb break="yes"/>et leurs courans, ressemblent à des fleuves<lb break="yes"/>majestueux, sont couronnées de pins et de<lb break="yes"/>bouleaux. Après avoir été plongés dans un<lb break="yes"/>
                    <pb n="xvij[xvii]" facs="#f0003"/> long sommeil d’hiver, les arbres à feuilles<lb break="yes"/>herbacées, stimulés, pendant la <hi rendition="#i" >saison du<lb break="yes"/>jour</hi>, par les rayons solaires, exhalent, sans<lb break="yes"/>interruption, et pourtant sans épuiser leurs<lb break="yes"/>forces vitales, un air éminemment pur. En<lb break="yes" />parcourant en été les montagnes de la <placeName>Lapo-<lb break="no" />nie</placeName>, le botaniste y trouve, dans la Zône du<lb break="yes" />Rhododendron et des Andromedes, cette sé-<lb break="no"/>rénité du ciel, cette constance, presque im-<lb break="no"/>muable, du beau temps, que l’on admire<lb break="yes"/>entre les <placeName>tropiques</placeName> avant l’entrée de la saison<lb break="yes"/>des pluies. L’effet de l’obliquité des rayons<lb break="yes"/>solaires est compensé par la longue durée du<lb break="yes" />jour, et sous le cercle polaire, près de la li-<lb break="no"/>mite inférieure des neiges perpétuelles, comme<lb break="yes"/>dans les forêts humides de l’<placeName>Orénoque</placeName>, l’air<lb break="yes"/>est rempli d’insectes malfaisans.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Cependant tous ces phénomènes de la vie<lb break="yes"/>organique sont restreints à un court espace de<lb break="yes"/>temps. L’astre qui a répandu sur la terre une<lb break="yes"/>si grande masse de lumière, s’approche pro-<lb break="no"/>gressivement de l’horizon. Les rigueurs de<lb break="yes" />l’hiver s’annoncent dès que le disque du soleil<lb break="yes"/>disparaît pour la première fois, et que les<lb break="yes"/>nuits se succèdent à de courts intervalles;<lb break="yes"/>ainsi, l’existence des plantes qui embellissent<lb break="yes"/>la terre, est comme bornée à la durée d’un<lb break="yes"/>
                    <pb n="xviij[xviii]" facs="#f0004"/> jour, qui les voit naître et périr. Cette in-<lb break="no"/>fluence de la lumière vivifiante est célébrée<lb break="yes"/>dans les chants des anciens Scandinaves. Ils<lb break="yes" />nous retracent, sous l’emblème d’une roche<lb break="yes"/>nue, humide et froide (<hi rendition="#i">Unnar</hi> ou <hi rendition="#i" ><choice><sic>Salarsteinn</sic><corr type="editorial">Salarstein</corr></choice></hi>),<lb break="yes"/>la croûte primitive du globe, que les premiers<lb break="yes"/>rayons du soleil du Midi recouvrent de gra-<lb break="no"/>minées.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Au spectacle de ces changemens rapides<lb break="yes"/>dans le monde physique, se joignent des phé-<lb break="no"/>nomènes d’un intérêt moral. L’extrémité de<lb break="yes"/>l’<placeName>Europe</placeName> est habitée par une race d’hommes<lb break="yes"/>essentiellement différente de celle que l’on<lb break="yes"/>trouve depuis le <placeName>Caucase</placeName> jusqu’aux <placeName>Colonnes<lb break="yes"/>d’Hercule</placeName>, depuis le golfe de <placeName>Bothnie</placeName> jusqu’au<lb break="yes"/>sud du <placeName>Péloponèse</placeName>. Les peuples d’origine ta-<lb break="no" />tare, slave, germanique ou cimbrique, si dif-<lb break="no"/>férens dans leurs mœurs et leur langage, ap-<lb break="no"/>partiennent tous à cette grande portion de<lb break="yes"/>l’espèce humaine, qu’assez arbitrairement on<lb break="yes"/>a appelée la race du <placeName>Caucase</placeName>. Les traits qui ca-<lb break="no"/>ractérisent cette race paraissent effacés chez<lb break="yes"/>les Lapons de l’<placeName>Europe</placeName>, les Esquimaux de<lb break="yes"/>l’<placeName>Amérique</placeName>, et les Samoyèdes de l’<placeName>Asie</placeName>, trois<lb break="yes"/>peuples circompolaires, qui approchent, sous<lb break="yes"/>quelques rapports, de la race mongole. Sans<lb break="yes"/>franchir les limites de l’<placeName>Europe</placeName>, le voyageur<lb break="yes"/>
                    <pb n="xix" facs="#f0005"/> qui cherche à lire l’histoire de son espèce dans<lb break="yes"/>la physionomie des peuples et dans l’analogie<lb break="yes" />de leurs langues, trouve à résoudre, sous le<lb break="yes"/>cercle polaire, ces mêmes problèmes qu’of-<lb break="no"/>frent les tribus sauvages dont nous sommes sé-<lb break="no"/>parés par l’Océan. Le centre de l’<placeName>Afrique</placeName>
                    <lb break="yes"/>réunit deux races également exposées à l’in-<lb break="no" />fluence d’un climat brûlant, les Maures et les<lb break="yes"/>Nègres; de même, l’extrémité de l’<placeName>Europe</placeName>
                    <lb break="yes"/>offre, à côté les uns des autres, les Finois agri-<lb break="no"/>culteurs et les Lapons nomades, uniquement<lb break="yes" />adonnés à la vie pastorale. Malgré l’énorme<lb break="yes"/>différence dans la constitution physique de ces<lb break="yes"/>peuples, on ne saurait cependant révoquer<lb break="yes"/>en doute que le dialecte de la race trapue<lb break="yes"/>dérive de la même source que ceux des Fi-<lb break="no"/>nois et des Estoniens. L’analogie de ces lan-<lb break="no"/>gues, désignées sous la dénomination géné-<lb break="no"/>rale de langue tschoude, ne s’arrête pas là<lb break="yes"/>où commence la dissemblance des traits phy-<lb break="no" />sionomiques. Il y a plus encore; une des<lb break="yes"/>plus belles races d’hommes qui habite l’<placeName>Eu-<lb break="no"/>rope</placeName> tempérée, les Madjars ou Hongrois, of-<lb break="no"/>frent dans leur idiome plusieurs rapports frap-<lb break="no"/>pans avec le dialecte tschoude des Lapons.<lb break="yes"/>Dans ce flux et reflux des peuples qui se sont<lb break="yes" />subjugués mutuellement en <placeName>Asie</placeName> et en <placeName>Europe</placeName>,<lb break="yes"/>
                    <pb n="xx" facs="#f0006"/> l’empire des langues s’est étendu par celui des<lb break="yes"/>armes et des lois.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je n’ai rappelé ici que les traits les plus re-<lb break="no"/>marquables du tableau physique et moral que<lb break="yes"/>présente un voyage dans le Nord. Du temps<lb break="yes"/>de l’<persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Arioste</persName>, il était encore permis aux poètes<lb break="yes"/>de traiter les côtes méridionales de la <placeName>Bal-<lb break="no" />tique</placeName> comme un pays fabuleux; et malgré les<lb break="yes" />progrès étonnans que la culture des lettres et<lb break="yes"/>la civilisation, en général, ont fait depuis des<lb break="yes"/>siècles en <placeName>Danemark</placeName> et en <placeName>Suède</placeName>, le <placeName>Finmark</placeName>
                    <lb break="yes"/>et la <placeName>Laponie</placeName> suédoise étaient, il y a trente<lb break="yes"/>ans, plus imparfaitement connus que ne le<lb break="yes"/>sont plusieurs cantons de l’<placeName>Inde</placeName> et de l’<placeName>Amé-<lb break="no"/>rique</placeName>. Depuis cette époque, ces régions sep-<lb break="no"/>tentrionales ont été l’objet des recherches de<lb break="yes"/>MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Thaarup</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Sommerfeldt</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Charles Pon-<lb break="no"/>toppidan</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Skioeldebrandt</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Acerbi</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Wahlen-<lb break="no"/>berg</persName>. Malgré le grand mérite de leurs travaux,<lb break="yes"/>l’Itinéraire, dont on offre aujourd’hui la tra-<lb break="no"/>duction au public, a répandu, de l’aveu même<lb break="yes"/>des habitans du Nord, un jour tout nouveau<lb break="yes"/>sur la <placeName>Péninsule Scandinave</placeName>. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Buch</persName> a dé-<lb break="no" />crit toute la côte occidentale et septentrionale<lb break="yes"/>de la <placeName>Norvege</placeName>: il a examiné le premier, en<lb break="yes" />physicien, l’isthme qui sépare la mer glaciale<lb break="yes"/>du golfe de <placeName>Bothnie</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="xxj[xxi]" facs="#f0007"/>
                <p>Ce Voyage annonce un observateur accou-<lb break="no"/>tumé à étudier la nature et les hommes, dis-<lb break="no"/>tingué par la variété et par la profondeur de<lb break="yes"/>ses connaissances, doué de cette finesse de ré-<lb break="no"/>flexion, et de cette liberté d’esprit qui fait en-<lb break="no" />visager les objets sous leur véritable point de<lb break="yes"/>vue. Les travaux de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Buch</persName> embrassent,<lb break="yes"/>outre la <placeName>Laponie</placeName>, les parties méridionales de<lb break="yes"/>la <placeName>Norvege</placeName> et de la <placeName>Suède</placeName>. Le baromètre à la<lb break="yes"/>main, il en a nivelé le sol: il a examiné les<lb break="yes"/>différences de température également décrois-<lb break="no"/>sante vers le pôle et la cime des montagnes;<lb break="yes"/>étudié les grands phénomènes de la géogra-<lb break="no"/>phie des plantes; déterminé la limite des nei-<lb break="no" />ges perpétuelles, tant dans l’intérieur du con-<lb break="no"/>tinent que sur les côtes du Nord, où des hivers<lb break="yes"/>peu rigoureux succèdent à des étés moins<lb break="yes"/>chauds que les hivers ne le sont à <placeName>Marseille</placeName>. Je<lb break="yes"/>ne parlerai pas de la grande importance de la<lb break="yes"/>partie géologique de cet ouvrage, et de tout<lb break="yes"/>ce qu’il renferme de neuf sur la stratification<lb break="yes"/>des roches et l’âge des <hi rendition="#i">formations</hi>. La <hi rendition="#i">Descrip-<lb break="no"/>tion des montagnes trapéennes de Landeck</hi>,<lb break="yes"/>traduite par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Daubusson</persName>, les <hi rendition="#i" >Observations<lb break="yes"/>sur les Volcans d’Italie et d’Auvergne</hi>, et<lb break="yes"/>plusieurs mémoires insérés dans le <hi rendition="#i">Journal<lb break="yes"/>des Mines</hi>, la <hi rendition="#i" >Bibliothèque britannique</hi> et le<lb break="yes"/>
                    <pb n="xxij[xxii]" facs="#f0008"/>
                    <hi rendition="#i">Journal de Physique</hi>, ont assigné, depuis<lb break="yes" />long-temps, à M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Buch</persName>, un rang distingué<lb break="yes"/>parmi les géologues les plus habiles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans le <hi rendition="#i">Voyage en Norvege et en Laponie</hi>,<lb break="yes" />les recherches purement scientifiques se trou-<lb break="no"/>vent liées d’une manière naturelle à des vues<lb break="yes"/>politiques et morales. En effet, plus les peu-<lb break="no"/>ples sont agrestes, plus ils vivent près de cet<lb break="yes"/>état que l’on se plaît à nommer un état de<lb break="yes" />nature, et plus est puissante l’influence qu’exer-<lb break="no"/>cent sur eux le sol, les alimens, le climat,<lb break="yes"/>l’aspect du ciel et du paysage. Pour bien con-<lb break="no"/>cevoir l’existence de peuples montagnards,<lb break="yes"/>nomades ou pasteurs, il faut connaître tous<lb break="yes"/>les rapports dans lesquels ils se trouvent avec<lb break="yes"/>la nature environnante. C’est l’indication de<lb break="yes"/>ces rapports qui me paraît donner un intérêt<lb break="yes"/>particulier à ce Voyage.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le style de l’original est concis, animé, et<lb break="yes"/>souvent remarquable par une piquante origi-<lb break="no"/>nalité. Il ne m’appartient pas de donner des<lb break="yes"/>éloges au littérateur estimable et instruit, qui<lb break="yes"/>a bien voulu se charger de la traduction de cet<lb break="yes" />ouvrage. C’est au talent de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Eyriés</persName> qu’est<lb break="yes"/>dû, pour la plus grande partie, l’intérêt dont<lb break="yes"/>le public a honoré mes <hi rendition="#i" >Tableaux de la Nature</hi>.<lb break="yes"/>En parlant avantageusement de cette nouvelle<lb break="yes"/>
                    <pb n="xxiij[xxiii]" facs="#f0009"/> traduction, j’aurais l’air de céder moins à ma<lb break="yes"/>conviction qu’à un sentiment de reconnais-<lb break="no" />sance. Je me bornerai donc ici à rendre té-<lb break="no"/>moignage à la fidélité scrupuleuse et à la jus-<lb break="no"/>tesse d’expressions avec laquelle M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Eyriés</persName> a<lb break="yes"/>rendu tout ce qui a rapport à la géologie et<lb break="yes" />aux sciences physiques en général.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Parmi les impressions diverses que fait naître<lb break="yes"/>le tableau des régions septentrionales, aucune<lb break="yes"/>n’est plus douce que cet aspect d’une prospé-<lb break="no"/>rité croissante, de ce perfectionnement dans<lb break="yes"/>les institutions sociales, de cet adoucissement<lb break="yes" />dans les mœurs, et de cette culture de l’es-<lb break="no"/>prit, dont l’influence s’étend aujourd’hui aussi<lb break="yes"/>loin que le continent de l’<placeName>Europe</placeName>. Un demi-<lb break="hyph-yes"/>siècle ne s’est point encore écoulé depuis l’é-<lb break="no"/>poque où l’on forma à <placeName>Drontheim</placeName> un établis-<lb break="no"/>sement pour les Missionnaires de <placeName>Laponie</placeName>,<lb break="yes"/>comme l’<placeName>Espagne</placeName> et le <placeName>Portugal</placeName> en ont depuis<lb break="yes"/>long-temps pour les tribus sauvages de l’<placeName>Amé-<lb break="no"/>rique</placeName>. L’état des Lapons mêmes a éprouvé peu<lb break="yes"/>de changemens; mais la civilisation a pénétré<lb break="yes"/>vers les côtes à travers ces peuples grossiers et<lb break="yes"/>agrestes. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Buch</persName> nous apprend qu’à <placeName>Reb-<lb break="no" />vog</placeName>, 4 degrés au-delà du cercle polaire, on<lb break="yes" />trouve «et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Corneille</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Racine</persName>, et les chefs-<lb break="hyph-yes"/>d’œuvres de la poésie danoise.» Heureux pri-<lb break="no"/>
                    <pb n="xxiv" facs="#f0010"/> vilège du génie qui, à travers les siècles et la<lb break="yes"/>différence des langues, fait entendre sa voix<lb break="yes" />jusqu’aux confins du monde habité!</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mais dans l’étude des peuples comme dans<lb break="yes"/>la vie de l’homme, une pensée attristante se<lb break="yes"/>mêle presque toujours à nos jouissances les plus<lb break="yes"/>douces. Lorsque nous embrassons d’un coup<lb break="yes"/>d’œil la <placeName>Baltique</placeName> et la <placeName>Méditerranée</placeName>, que l’on<lb break="yes"/>peut considérer comme deux bassins de mers<lb break="yes"/>intérieurs, nous voyons, pendant la splen-<lb break="no"/>deur de l’empire romain, le nord de l’<placeName>Eu-<lb break="no"/>rope</placeName>, au-delà du <placeName>Rhin</placeName> et du <placeName>Danube</placeName>, plongé<lb break="yes"/>dans la barbarie, tandis que l’<placeName>Egypte</placeName>, la <placeName>Cy-<lb break="no"/>rénaïque</placeName> et la <placeName>Mauritanie</placeName> offrent des cités<lb break="yes" />opulentes, où brillent tous les arts de la<lb break="yes"/>
                    <placeName>Grèce</placeName> et de l’<placeName>Italie</placeName>. Aujourd’hui ces mêmes<lb break="yes"/>contrées de l’<placeName>Afrique</placeName>, envahies par des hor-<lb break="no"/>des belliqueuses, sont replongées dans l’igno-<lb break="no"/>rance et la servitude: révolution funeste qui<lb break="yes" />semblerait prouver, si d’autres faits historiques<lb break="yes"/>ne s’opposaient à cette doctrine, que depuis<lb break="yes"/>des milliers d’années, l’étendue de la civilisa-<lb break="no"/>tion est restée la même sur le globe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">FIN DE L’INTRODUCTION.</hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 