<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Sur les Lois que l’on observe dans la distribution des formes végétales</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:51</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">III.33</idno>
        <idno type="basename">1816-Sur_les_lois-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-1.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-4.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-6-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-7-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-8-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1816-Sur_les_lois-9-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Separatum „Sur les lois que l’on observe dans la distribution des formes végétales. Par Alexandre de Humboldt.“, Paris: Feugueray 1816, 15 Seiten.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Sur les Lois que l’on observe dans la distribution des formes végétales</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1816</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Annales de chimie et de physique&lt;/i&gt; 1 (März 1816), S. 225–239.</title>
          <title level="j" type="main">Annales de chimie et de physique</title>
          <biblScope unit="volume">1</biblScope>
          <biblScope unit="issue"/>
          <biblScope unit="pages">225–239</biblScope>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="225" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Sur les Lois que l’on observe dans la distribution<lb break="yes"/>des formes végétales</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Extrait d’un Mémoire lu à l’Institut, dans la séance<lb break="yes"/>du 5 février 1816. &#x2014; Pour le détail des observations, voyez<lb break="yes"/>les <hi rendition="#i">Prolegomena de distributione geographicâ plantarum,<lb break="yes"/>secundum cœli temperiem et altitudinem montium,</hi> que<lb break="yes"/>M. de Humboldt a placés en tête des <hi rendition="#i">Nova genera et species,</hi>
                        <lb break="yes"/>publiés conjointement avec MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Kunth</persName>.</note>.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <hi rendition="#k">Par Alexandre de Humboldt.</hi>
                    </hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">
                        <hi rendition="#in">L</hi>a</hi> botanique, long-temps restreinte à la simple des-<lb break="no"/>cription des formes extérieures des plantes et à leur<lb break="yes"/>classification artificielle, offre aujourd’hui plusieurs genres<lb break="yes"/>d’études qui la mettent dans un rapport plus intime avec<lb break="yes"/>les autres branches des sciences physiques. Telles sont la<lb break="yes"/>distribution des végétaux d’après une méthode naturelle,<lb break="yes"/>fondée sur l’ensemble de leur structure; la physiologie,<lb break="yes"/>qui dévoile leur organisation intérieure; la géographie<lb break="yes"/>botanique, qui assigne à chaque tribu sa hauteur, ses li-<lb break="no"/>mites et son climat. Les mots <hi rendition="#i">plantes alpines, plantes des<lb break="yes"/>pays chauds, plantes voisines de la mer</hi> se trouvent<lb break="yes"/>dans toutes les langues, même dans celles des peu-<lb break="no"/>ples les plus sauvages de l’<placeName>Orénoque</placeName>. Ils prouvent que<lb break="yes" />l’attention des hommes a été constamment fixée sur la<lb break="yes"/>
                    <pb n="226" facs="#f0002"/> distribution des végétaux et sur leurs rapports avec la<lb break="yes"/>température de l’air, l’élévation du sol, et la nature du<lb break="yes"/>terrain qu’ils habitent. Il ne fallut pas une grande sa-<lb break="no"/>gacité pour observer que, sur la pente des hautes mon-<lb break="no"/>tagnes de l’<placeName>Arménie</placeName>, des végétaux de différente latitude<lb break="yes"/>se suivent comme les climats superposés les uns aux<lb break="yes"/>autres. Cette idée de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Tournefort</persName>, développée par <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Linné</persName>
                    <lb break="yes"/>dans deux dissertations intéressantes (<hi rendition="#i" >Stationes et co-<lb break="no"/>loniæ plantarum</hi>), renferme cependant le germe de<lb break="yes"/>la géographie botanique. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Menzel</persName>, l’auteur d’une Flore<lb break="yes"/>inédite du Japon, recommanda vivement aux voyageurs<lb break="yes"/>les recherches sur la distribution des espèces dans les<lb break="yes"/>différentes régions du globe. Il désigna même déjà le ré-<lb break="no"/>sultat de ces recherches par le nom de <hi rendition="#i" >Géographie des<lb break="yes"/>plantes.</hi> Ce nom fut employé de nouveau et presqu’en<lb break="yes"/>même temps, vers l’année 1783, par l’abbé <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Giraud-<lb break="hyph-yes"/>Soulavie</persName> et par le célèbre <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">auteur des <hi rendition="#i">Études de la Na-<lb break="no"/>ture,</hi>
                    </persName> ouvrage qui, parmi un grand nombre d’idées<lb break="yes"/>inexactes sur la physique du globe, renferme quel-<lb break="no"/>ques vues profondes et ingénieuses sur les formes, les<lb break="yes"/>rapports et les habitudes des végétaux. L’abbé <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Giraud-<lb break="hyph-yes" />Soulavie</persName> s’occupe de préférence des plantes cultivées:<lb break="yes"/>il distingue les climats des oliviers, des vignes et des<lb break="yes"/>châtaigniers. Il donne une coupe verticale du <placeName>Mont-<lb break="hyph-yes"/>Mézin</placeName>, à laquelle il joint l’indication des hauteurs du<lb break="yes"/>mercure dans le baromètre, «parce qu’il se méfie de tout<lb break="yes"/>résultat tiré de mesures barométriques.» La <hi rendition="#i">Géographie<lb break="yes"/>des plantes de la France méridionale</hi> a été suivie par le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Tentamen historiæ geographicæ vegetabilium</hi> du sa-<lb break="no"/>vant professeur <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Strohmayer</persName>, publié en 1800 à Gottingue,<lb break="yes"/>sous la forme d’une dissertation; mais ce <hi rendition="#i">Tentamen</hi> offre<lb break="yes"/>
                    <pb n="227" facs="#f0003"/> plutôt le plan d’un ouvrage futur et le catalogue des au-<lb break="no"/>teurs à consulter, que des renseignemens sur les li-<lb break="no"/>mites de hauteurs qu’atteignent, sous les différens cli-<lb break="no"/>mats, les plantes spontanées. Il en est de même des vues<lb break="yes"/>très-philosophiques énoncées par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Treviranus</persName> dans son<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Essai de Biologie:</hi> on y trouve des considérations géné-<lb break="no"/>rales, mais point de mesures de hauteurs, point d’indica-<lb break="no"/>tions thermométriques, qui sont les bases solides de la<lb break="yes"/>géographie des plantes. Cette étude ne s’est élevée au<lb break="yes"/>rang d’une science que depuis que l’on a perfectionné et<lb break="yes"/>les mesures de hauteur par l’emploi des nivellemens baro-<lb break="no"/>métriques, et la détermination des températures moyen-<lb break="no"/>nes, ou, ce qui est plus important pour le développe-<lb break="no"/>ment de la végétation, la détermination des différences entre<lb break="yes"/>la température dé l’été et de l’hiver, entre celle du jour<lb break="yes"/>et de la nuit. Peu d’études ont fait, de notre temps, des<lb break="yes"/>progrès plus rapides, et il y a loin des premiers essais<lb break="yes"/>que nous venons de citer, à cette époque où, par les<lb break="yes"/>travaux réunis d’un grand nombre de voyageurs, on est<lb break="yes"/>parvenu à fixer la limite des végétaux en <placeName>Laponie</placeName>, dans<lb break="yes"/>les <placeName>Pyrénées</placeName>, sur le dos des <placeName>Alpes</placeName>, au <placeName>Caucase</placeName>, et dans les<lb break="yes"/>
                    <placeName>Cordillières</placeName> de l’<placeName>Amérique</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les végétaux qui couvrent la vaste surface du globe of-<lb break="no"/>frent, en les étudiant par classes ou par familles naturelles,<lb break="yes"/>des différences frappantes dans les distributions des for-<lb break="no"/>mes: ce sont les lois de cette distribution sur lesquelles<lb break="yes"/>j’ai tenté récemment quelques recherches. En les limi-<lb break="no"/>tant aux pays dont le nombre des espèces est exacte-<lb break="no"/>ment connu <note place="foot" n="(1)">La <placeName>Laponie</placeName>, la <placeName>France</placeName>, l’<placeName>Angleterre</placeName>, etc., d’après les<lb break="yes" />observations de MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Wahlenberg</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Buch</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Ramond</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Decan-<lb break="no"/>dolle</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Smith</persName>.</note>, et en divisant ce nombre par celui des<lb break="yes"/>
                    <pb n="228" facs="#f0004"/> glumacées <note place="foot" n="(1)">Les glumacées renferment les trois familles des grami-<lb break="no"/>nées, des cypéracées et des joncacées.</note>, des légumineuses, des labiées et des com-<lb break="no"/>posées, on trouve des rapports numériques qui forment<lb break="yes"/>des séries très-régulières. On voit certaines formes devenir<lb break="yes"/>plus communes depuis l’équateur vers le pole, comme<lb break="yes"/>les fougères, les glumacées, les éricinées et les rhodo-<lb break="no"/>dendrons. D’autres formes au contraire augmentent des<lb break="yes"/>poles vers l’équateur, et peuvent être considérées dans<lb break="yes"/>notre hémisphère comme des formes méridionales: telles<lb break="yes"/>sont les rubiacées, les malvacées, les euphorbiacées, les<lb break="yes"/>légumineuses et les composées. D’autres enfin atteignent<lb break="yes"/>leur <hi rendition="#i">maximum</hi> dans la zone tempérée même, et dimi-<lb break="no"/>nuent également vers l’équateur et les poles: telles sont<lb break="yes"/>les labiées, les amentacées, les crucifères et les ombelli-<lb break="no"/>fères. Une partie de ces données a frappé depuis long-<lb break="no"/>temps les voyageurs botanistes et tous ceux qui ont par-<lb break="no"/>couru des herbiers. On a su que les crucifères et les<lb break="yes"/>ombellifères disparaissaient presqu’entièrement dans les<lb break="yes"/>plaines de la zone torride, et qu’aucune malvacée ne se<lb break="yes"/>trouve au-delà du cercle polaire. Il en est de la géographie<lb break="yes"/>des plantes comme de la météorologie; les résultats de ces<lb break="yes"/>sciences sont si simples, que de tout temps on a eu des<lb break="yes"/>aperçus généraux: mais ce n’est que par des recherches<lb break="yes"/>laborieuses et après avoir réuni un grand nombre d’obser-<lb break="no"/>vations précises, que l’on a pu parvenir à des résultats nu-<lb break="no"/>mériques, et à la connaissance des modifications partielles<lb break="yes"/>qu’éprouve la <hi rendition="#i">loi de la distribution des formes.</hi> Un tableau<lb break="yes"/>général, que nous donnerons plus bas, offre cette loi pour<lb break="yes"/>seize familles de plantes répandues dans les zones équa-<lb break="no"/>toriale, tempérée et glaciale. On y voit, avec une sa-<lb break="no"/>
                    <pb n="229" facs="#f0005"/> tisfaction mêlée de surprise, comment, dans la nature<lb break="yes"/>organique, les formes présentent des rapports constans<lb break="yes"/>sous les mêmes <hi rendition="#i">parallèles isothermes,</hi> c’est-à-dire, sur<lb break="yes"/>des courbes tracées par des points du globe qui reçoivent<lb break="yes"/>une égale quantité de chaleur. Les graminées forment en<lb break="yes"/>
                    <placeName>Angleterre</placeName>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{12}</formula>, en <placeName>France</placeName>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{13}</formula>, dans l’<placeName>Amérique du nord</placeName>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{10}</formula>
                    <lb break="yes"/>de toutes les plantes phanérogames. Les glumacées font en<lb break="yes"/>
                    <placeName>Allemagne</placeName>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{7}</formula>, en <placeName>France</placeName>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula>, dans l’<placeName>Amérique du nord</placeName>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula>,<lb break="yes"/>dans la <placeName>Nouvelle-Hollande</placeName>, d’après les belles recherches<lb break="yes"/>de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brown</persName>, <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula> des phanérogames connues. D’un autre<lb break="yes"/>côté, les légumineuses font en <placeName>Allemagne</placeName>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula>, en <placeName>France</placeName>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{16}</formula>,<lb break="yes"/>dans l’<placeName>Amérique septentrionale</placeName>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{19}</formula> de toute la masse des<lb break="yes"/>plantes phanérogames. Les composées augmentent un peu<lb break="yes"/>dans la partie septentrionale du nouveau continent; car,<lb break="yes"/>d’après la Flore nouvelle de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pursh</persName>, il y en a entre les pa-<lb break="no"/>rallèles de la <placeName>Géorgie</placeName> et de <placeName>Boston</placeName>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{6}</formula>, tandis qu’en <placeName>Alle-<lb break="no"/>magne</placeName> nous en trouvons <formula notation="TeX" >\frac{1}{8}</formula>, et en <placeName>France</placeName>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{7}</formula> du nombre total<lb break="yes" />des espèces à fructification visible. Dans toute la zone tem-<lb break="no" />pérée, les glumacées et les composées font ensemble à-peu-<lb break="hyph-yes"/>près <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> des phanérogames; les glumacées, les composées, les<lb break="yes"/>crucifères et les légumineuses ensemble près d’un tiers. Il<lb break="yes"/>résulte de ces recherches, que les formes des êtres organisés<lb break="yes"/>se trouvent dans une dépendance mutuelle, et que l’unité<lb break="yes"/>de la nature est telle, que les formes se sont limitées les<lb break="yes"/>unes par les autres d’après des lois constantes et faciles à<lb break="yes"/>déterminer. Lorsqu’on connaît sur un point quelconque<lb break="yes"/>du globe le nombre d’espèces qu’offre une des grandes<lb break="yes"/>familles des glumacées, des composées, des crucifères ou<lb break="yes"/>des légumineuses, on peut évaluer, avec beaucoup de pro-<lb break="no"/>babilité et le nombre total des plantes phanérogames, et le<lb break="yes"/>nombre des espèces qui composent les autres familles végé-<lb break="no"/>
                    <pb n="230" facs="#f0006"/> tales. C’est ainsi qu’en connaissant sous la zone tempérée le<lb break="yes"/>nombre des cypéracées ou des composées, on peut deviner<lb break="yes"/>celui des graminées ou des légumineuses <note place="foot" n="(1)">Le nombre des espèces végétales décrites par les bota-<lb break="no"/>nistes, ou existantes dans les herbiers de l’<placeName>Europe</placeName>, s’élève<lb break="yes"/>à 44,000, dont 6,000 agames. On a déjà compris dans ce<lb break="yes"/>nombre 3,000 nouvelles espèces phanérogames rapportées<lb break="yes"/>par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName> et par moi. La <placeName>France</placeName> compte, d’après<lb break="yes"/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Decandolle</persName>, 5,645 phanérogames, dont 460 glumacées,<lb break="yes"/>490 composées, 230 légumineuses, etc. En <placeName>Laponie</placeName>, il n’y<lb break="yes" />a que 497 phanérogames, parmi lesquelles 124 glumacées,<lb break="yes"/>58 composées, 14 légumineuses, 23 amentacées, etc. Voyez<lb break="yes"/>mon <hi rendition="#i">Essai sur la Géographie des plantes, auquel est<lb break="yes"/>joint le tableau physique des regions équinoxiales,</hi> pré-<lb break="no"/>senté à l’Institut en 1804, et publié en 1806. (On prépare<lb break="yes"/>en ce moment une nouvelle édition de cet ouvrage).</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="231" facs="#f0007"/>
                <table rendition="#v">
                    <row>
                        <cell rows="2">
                            <hi rendition="#g">GROUPES</hi>
                            <lb break="yes"/>fondés sur l’analogie des<lb break="yes" />formes.</cell>
                        <cell cols="3" rendition="#bottomBraced">
                            <hi rendition="#g">RAPPORT</hi>
                            <lb break="yes"/>à toute la masse des Phanérogames.</cell>
                        <cell rows="2">
                            <hi rendition="#g">OBSERVATIONS.</hi>
                            <lb break="yes"/>(Therm. Cent.)</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Zone équatoriale.<lb break="yes"/>(Chal. moyen.<lb break="yes" />27°).</cell>
                        <cell>Zone tempérée.<lb break="yes"/>(Chal. moyen.<lb break="yes"/>10° &#x2014; 14°).</cell>
                        <cell>Zone glaciale.<lb break="yes"/>(Chal. moyen.<lb break="yes"/>0° &#x2014; 1°).</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Agames cellulaires ..</cell>
                        <cell>1 : 5</cell>
                        <cell>1 : 2</cell>
                        <cell>1 : 1</cell>
                        <cell>Mousses, Lichens, Champignons.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Fougères..........</cell>
                        <cell> </cell>
                        <cell>1 : 60</cell>
                        <cell>1 : 25</cell>
                        <cell>
                            <placeName>Allem.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{48}</formula>. <placeName>France</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{73}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Monocotylédones ...</cell>
                        <cell>1 : 6</cell>
                        <cell>1 : 4</cell>
                        <cell>1 : 3</cell>
                        <cell>
                            <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>. <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>. <placeName>Amér. bor.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Joncacées .........</cell>
                        <cell>1 : 400</cell>
                        <cell>1 : 90</cell>
                        <cell>1 : 25</cell>
                        <cell>
                            <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{94}</formula>. <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{86}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Cypéracées ........</cell>
                        <cell>1 : 60</cell>
                        <cell>1 : 30</cell>
                        <cell>1 : 9</cell>
                        <cell>
                            <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula>. <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{27}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Graminées.........</cell>
                        <cell>1 : 15</cell>
                        <cell>1 : 12</cell>
                        <cell>1 : 10</cell>
                        <cell>
                            <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{13}</formula>. <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{13}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Glumacées ........</cell>
                        <cell>1 : 11</cell>
                        <cell>1 : 8</cell>
                        <cell>1 : 4</cell>
                        <cell>Les Gl. renferment les 3 fam. préc.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Labiées ...........</cell>
                        <cell>1 : 40</cell>
                        <cell>1 : 25</cell>
                        <cell>1 : 70</cell>
                        <cell>
                            <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{26}</formula>. <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{24}</formula>. <placeName>Am. bor.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{40}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Éricinées et Rhod .</cell>
                        <cell>1 : 130</cell>
                        <cell>1 : 100</cell>
                        <cell>1 : 25</cell>
                        <cell>
                            <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{90}</formula>. <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{125}</formula>. <placeName>Am. bor.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{36}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Composées ........</cell>
                        <cell>1 : 6</cell>
                        <cell>1 : 8</cell>
                        <cell>1 : 13</cell>
                        <cell>
                            <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula>. <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{7}</formula>. <placeName>Am. bor.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{6}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Rubiacées.........</cell>
                        <cell>1 : 29</cell>
                        <cell>1 : 60</cell>
                        <cell>1 : 80</cell>
                        <cell>
                            <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{70}</formula>. <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{73}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Ombellifères.......</cell>
                        <cell>1 : 2000</cell>
                        <cell>1 : 30</cell>
                        <cell>1 : 60</cell>
                        <cell>
                            <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{34}</formula>. <placeName>Am. bor.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{57}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Crucifères.........</cell>
                        <cell>1 : 3000</cell>
                        <cell>1 : 18</cell>
                        <cell>1 : 24</cell>
                        <cell>
                            <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{19}</formula>
                            <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula>. <placeName>Am. bor.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{62}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Malvacées.........</cell>
                        <cell>1 : 50</cell>
                        <cell>1 : 200</cell>
                        <cell>0</cell>
                        <cell>
                            <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{145}</formula>. <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{233}</formula>. <placeName>Am. bor.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{125}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Légumineuses......</cell>
                        <cell>1 : 12</cell>
                        <cell>1 : 18</cell>
                        <cell>1 : 35</cell>
                        <cell>
                            <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{16}</formula>. <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula>. <placeName>Am. bor.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{19}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Euphorbiacées .....</cell>
                        <cell>1 : 35</cell>
                        <cell>1 : 80</cell>
                        <cell>1 : 500</cell>
                        <cell>
                            <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{70}</formula>. <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{100}</formula>.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Amentacées........</cell>
                        <cell>1 : 800</cell>
                        <cell>1 : 45</cell>
                        <cell>1 : 20</cell>
                        <cell>
                            <placeName>Fr.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{50}</formula>. <placeName>All.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{40}</formula>. <placeName>Am. bor.</placeName>
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{25}</formula>.</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="232" facs="#f0008"/>
                <p>Pour expliquer les différences qui se trouvent quel-<lb break="no"/>quefois entre les rapports qu’offrent l’<placeName>Allemagne</placeName>, l’<placeName>Amé-<lb break="no"/>rique septentrionale</placeName> et la <placeName>France</placeName>, il faut avoir égard aux<lb break="yes" />climats de ces régions plus ou moins tempérées. La <placeName>France</placeName>
                    <lb break="yes"/>s’étend des 42° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> aux 51° de latitude. Sur cette étendue,<lb break="yes"/>la chaleur moyenne annuelle est de 16°,7 à 11°: les<lb break="yes"/>chaleurs moyennes des mois d’été sont de 24° &#x2014; 19°.<lb break="yes" />L’<placeName>Allemagne</placeName>, comprise entre les 46° et 54° de latitude,<lb break="yes"/>présente à ses extrémités des températures moyennes<lb break="yes"/>annuelles de 12°,5 et 8°,5. Les chaleurs moyennes des<lb break="yes"/>mois d’été y sont de 21 et 18°. L’<placeName>Amérique septentrio-<lb break="no"/>nale</placeName>, dans son immense étendue, offre les climats les<lb break="yes"/>plus variés. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pursh</persName> nous en a fait connaître 2,900 plan-<lb break="no"/>tes phanérogames qui croissent entre les parallèles de 35<lb break="yes"/>et de 44°, par conséquent par des températures moyennes<lb break="yes"/>annuelles de 16 et 7°. La Flore de l’Amérique septen-<lb break="no"/>trionale est un mélange de plusieurs Flores. Les régions<lb break="yes"/>méridionales lui donnent une abondance de malvacées et<lb break="yes"/>de composées; les régions boréales, plus froides que<lb break="yes"/>l’<placeName>Europe</placeName>, sous le même parallèle, fournissent à cette<lb break="yes"/>Flore beaucoup de rhododendrons, d’amentacées et de<lb break="yes"/>conifères. Les caryophyllées, les ombellifères et les cru-<lb break="no"/>cifères sont en général plus rares dans l’<placeName>Amérique du<lb break="yes"/>nord</placeName> que dans la zone tempérée de l’<placeName>ancien continent</placeName>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Nous rappellerons ici, en faveur des physiciens peu ver-<lb break="no"/>sés dans l’étude de la botanique descriptive, les plantes qui<lb break="yes"/>servent de type aux formes ou familles principales: <hi rendition="#i">gluma-<lb break="no" />cées,</hi> souchet, ivraie, jonc; <hi rendition="#i">orchidées,</hi> orchis, satirion,<lb break="yes"/>vanille; <hi rendition="#i">labiées,</hi> sauge; <hi rendition="#i">éricinées,</hi> bruyère; <hi rendition="#i" >composées,</hi>
                    </note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ces rapports constans observés sur la surface du globe,<lb break="yes"/>
                    <pb n="233" facs="#f0009"/> dans les plaines, depuis l’équateur jusqu’au pole, se re-<lb break="no"/>trouvent près des neiges perpétuelles, sur les cimes des mon-<lb break="no"/>tagnes. On peut admettre, en général, que, sur les <placeName>Cor-<lb break="no"/>dillières</placeName> de la zone torride, les formes boréales deviennent<lb break="yes"/>plus fréquentes. C’est ainsi qu’on voit dominer à <placeName>Quito</placeName>,<lb break="yes"/>sur le sommet des <placeName>Andes</placeName>, les éricinées, les rhododen-<lb break="no" />drons et les graminées. Au contraire, les labiées, les<lb break="yes" />rubiacées, les malvacées et les euphorbiacées y de-<lb break="no"/>viennent aussi rares qu’elles le sont en <placeName>Laponie</placeName>. Mais cette<lb break="yes"/>analogie ne se soutient pas dans les composées et les<lb break="yes"/>fougères. Les premières abondent sur le dos des <placeName>Andes</placeName>,<lb break="yes"/>tandis que les dernières se perdent peu à peu lorsqu’on<lb break="yes"/>
                    <choice>
                        <sic>sélève</sic>
                        <corr type="editorial">s’élève</corr>
                    </choice> au-dessus de 1,800 toises de hauteur. Aussi le cli-<lb break="no"/>mat des <placeName>Andes</placeName> ne ressemble à celui de l’<placeName>Europe</placeName> bo-<lb break="no"/>réale que sous le rapport de la température moyenne de<lb break="yes"/>l’année. La répartition de la chaleur dans les différentes<lb break="yes"/>saisons est entièrement différente, et influe puisamment<lb break="yes"/>sur les phénomènes de la végétation. En général, les<lb break="yes"/>formes qui dominent parmi les plantes alpines sont, d’a-<lb break="no"/>près mes recherches: <hi rendition="#k">sous la zone torride,</hi> les <hi rendition="#i">grami-<lb break="no"/>nées</hi> (ægopogon, podosœmum, deyeuxia, avena); les<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">composées</hi> (culcitium, espeletia, aster, baccharis); et<lb break="yes"/>les <hi rendition="#i">caryophyllées</hi> (arenaria, stellaria). <hi rendition="#k">Sous la zone<lb break="yes"/>tempérée,</hi> les <hi rendition="#i">composées</hi> (senecio, leontodon, aster);<lb break="yes"/>les <hi rendition="#i">caryophyllées</hi> (cerastium, cherleria, silene); et les<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">aster, tussilage; <hi rendition="#i">rubiacées,</hi> garance, quinquina; <hi rendition="#i" >ombelli-<lb break="no"/>fères,</hi> fenouil; <hi rendition="#i" >crucifères,</hi> radis, giroflée, chou; <hi rendition="#i">malva-<lb break="no"/>cées,</hi> alcée, coton; <hi rendition="#i" >légumineuses,</hi> genêt, trèfle, sensitive;<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">euphorbiacées,</hi> titimale lactescent; <hi rendition="#i">amentacées,</hi> saule, orme,<lb break="yes"/>chène; <hi rendition="#i">conifères,</hi> pin, if, genièvre.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="234" facs="#f0010"/>
                    <hi rendition="#i">crucifères</hi> (draba, lepidium). <hi rendition="#k">Sous la zone glaciale,</hi>
                    <lb break="yes"/>les <hi rendition="#i">caryophyllées</hi> (stellaria, alsine); les <hi rendition="#i">éricinées</hi> (an-<lb break="no"/>dromeda) et les <hi rendition="#i">renonculacées.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ces recherches sur la loi de la distribution des formes<lb break="yes" />conduisent naturellement à la question de savoir s’il<lb break="yes"/>existe des plantes communes aux deux continens; question<lb break="yes"/>qui inspire d’autant plus d’intérêt, qu’elle tient immédiate-<lb break="no"/>ment à un des problêmes les plus importans de la zoono-<lb break="no"/>mie. On sait depuis long-temps, et c’est un des plus<lb break="yes"/>beaux résultats de la <hi rendition="#i">géographie des animaux,</hi> qu’aucun<lb break="yes" />quadrupède, aucun oiseau terrestre, et, à ce qui paraìt<lb break="yes" />d’après les belles recherches de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Latreille</persName>, presqu’aucun<lb break="yes"/>insecte n’est commun aux régions équatoriales des deux<lb break="yes"/>Mondes. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Cuvier</persName> s’est convaincu, par des recherches<lb break="yes"/>exactes, que cette règle s’applique même aux reptiles.<lb break="yes"/>Il a constaté que le vrai boa constrictor n’est propre qu’à<lb break="yes"/>l’<placeName>Amérique</placeName>, et que les boas de l’<placeName>ancien continent</placeName> sont des<lb break="yes"/>pytons. Quant aux régions placées hors des tropiques,<lb break="yes"/>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Buffon</persName> a multiplié outre mesure le nombre des animaux<lb break="yes"/>communs à l’<placeName>Amérique</placeName>, à l’<placeName>Europe</placeName> et à l’<placeName>Asie septentrio-<lb break="no"/>nale</placeName>. On s’est assuré que le bison, le cerf et le chevreuil<lb break="yes" />d’<placeName>Amérique</placeName>, le lapin et le rat musqué, la loutre, la mu-<lb break="no"/>saraigne, la taupe, l’ours, les chauve-souris, la martre<lb break="yes"/>et les putois sont des espèces différentes de celles d’<placeName>Eu-<lb break="no"/>rope</placeName>, quoique <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Buffon</persName> ait affirmé le contraire. Il ne reste<lb break="yes"/>que le glouton, le loup, l’ours blanc, le renard roux,<lb break="yes"/>peut-être aussi le renne et l’élan, qui n’ont point de carac-<lb break="no"/>tères suffisans pour paraître spécifiques. Parmi les plantes,<lb break="yes"/>il faut distinguer entre les agames et les cotylédonées; et<lb break="yes"/>en considérant ces dernières, entre les monocotylédones et<lb break="yes"/>les dicotylédones. Il ne reste aucun doute que beaucoup de<lb break="yes"/>
                    <pb n="235" facs="#f0011"/> mousses et de lichens <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Funaria hygrometrica, octoblepharum albidum, li-<lb break="no"/>chen hirtus, sticta tomentosa, st. crocata, etc.</hi>
                    </note> se trouvent à-la-fois et dans l’<placeName>Amé-<lb break="no"/>rique équinoxiale</placeName> et en <placeName>Europe</placeName>: nos herbiers en font<lb break="yes"/>foi. Mais il n’en est pas des agames vasculaires comme des<lb break="yes"/>agames à tissu cellulaire. Les fougères et les lyocopodia-<lb break="no"/>cées ne suivent pas les mêmes lois que les mousses et les<lb break="yes"/>lichens. Les premières surtout offrent très-peu d’espèces<lb break="yes"/>universellement répandues, et les exemples que l’on cite<lb break="yes"/>sont le plus souvent douteux. Quant aux plantes phanéro-<lb break="no"/>games (à l’exception du rhizophora, de l’avicennia et de<lb break="yes"/>quelques autres plantes littorales), la loi de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Buffon</persName> paraît<lb break="yes"/>exacte pour les espèces munies de deux cotylédons. Il<lb break="yes"/>est absolument faux, quoiqu’on l’ait souvent affirmé, que<lb break="yes"/>les plateaux des <placeName>Cordillières</placeName> du <placeName>Pérou</placeName>, dont le climat a<lb break="yes"/>quelqu’analogie avec le climat de la <placeName>France</placeName> ou de la<lb break="yes"/>
                    <placeName>Suède</placeName>, produisent des plantes semblables. Les chênes,<lb break="yes"/>les pins, les ifs, les renoncules, les rosiers, les alche-<lb break="no"/>milla, les valérianes, les stellaria, les draba des <placeName>Andes</placeName>
                    <lb break="yes"/>
                    <placeName>péruviennes</placeName> et <placeName>mexicaines</placeName> ont à-peu-près la même phy-<lb break="no"/>sionomie que les espèces des mêmes genres de l’<placeName>Amé-<lb break="no"/>rique septentrionale</placeName>, de la <placeName>Sibérie</placeName> ou de l’<placeName>Europe</placeName>. Mais<lb break="yes"/>toutes ces plantes alpines des <placeName>Cordillières</placeName>, sans en ex-<lb break="no"/>cepter une seule, parmi trois ou quatre mille que nous<lb break="yes"/>avons examinées, diffèrent spécifiquement des espèces<lb break="yes"/>analogues de la zone tempérée de l’<placeName>ancien continent</placeName>. En<lb break="yes" />général, dans la partie de l’<placeName>Amérique</placeName> située entre les <placeName>tro-<lb break="no"/>piques</placeName>, les plantes monocotylédones seules, et parmi<lb break="yes"/>celles-ci presque seulement les cypéracées et les grami-<lb break="no"/>nées, sont communes aux deux mondes. Ces deux familles<lb break="yes"/>
                    <pb n="236" facs="#f0012"/> font exception à la loi générale que nous examinons ici, loi<lb break="yes"/>qui est si importante pour l’histoire des catastrophes de<lb break="yes"/>notre planète, et d’après laquelle les êtres organisés des ré-<lb break="no"/>gions équinoxiales diffèrent essentiellement dans les deux<lb break="yes"/>continens. J’ai donné dans les <hi rendition="#i" >Prolegomena</hi> un catalogue<lb break="yes"/>exact de ces plantes monocotylédones, communes aux<lb break="yes"/>rives de l’<placeName>Orénoque</placeName>, à l’<placeName>Allemagne</placeName> et aux <placeName>Indes orientales</placeName>.<lb break="yes"/>Leur nombre ne s’élève qu’à vingt ou vingt-quatre espèces,<lb break="yes"/>parmi lesquelles il suffit de citer le <hi rendition="#i">Cyperus mucronatus,<lb break="yes"/>C. hydra, Hypælyptum argenteum, Poa eragrostis,<lb break="yes"/>Andropogon Allioni, etc.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans l’<placeName>Amérique septentrionale</placeName> placée hors des tro-<lb break="no"/>piques, on trouve près de <formula notation="TeX" >\frac{1}{7}</formula> de plantes monocotylédones<lb break="yes"/>et dicotylédones communes aux deux continens. Sur<lb break="yes"/>2,900 espèces phanérogames rapportées dans la nouvelle<lb break="yes"/>Flore de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pursh</persName>, il y en a 390 européennes. Il est vrai<lb break="yes"/>qu’on peut jeter quelque doute tant sur le nombre des<lb break="yes"/>plantes qui ont suivi les colons d’un hémisphère à l’autre,<lb break="yes"/>que sur celles qui, mieux examinées, seront reconnues<lb break="yes"/>dans la suite pour des espèces nouvelles; mais il est im-<lb break="no"/>possible que cette incertitude s’étende à toutes, et il est à<lb break="yes"/>présumer que, même après un examen approfondi, le nom-<lb break="no"/>bre des espèces communes aux zones tempérées des deux<lb break="yes"/>mondes restera très-considérable encore. M. <persName>Brown</persName> s’est<lb break="yes"/>livré récemment à des recherches analogues sur les plan-<lb break="no"/>tes de la <placeName>Nouvelle-Hollande</placeName>. Un vingt-huitième de toutes<lb break="yes"/>les monocotylédones trouvées jusqu’ici dans ce continent<lb break="yes"/>austral, lui sont communes avec l’<placeName>Angleterre</placeName>, la <placeName>France</placeName> et<lb break="yes"/>l’<placeName>Allemagne</placeName>. Parmi les dicotylédones, le rapport n’est que<lb break="yes"/>de <formula notation="TeX" >\frac{1}{200}</formula>, ce qui prouve de nouveau comment, dans les deux<lb break="yes"/>hémisphères, les graminées et les cypéracées sont les plus<lb break="yes"/>
                    <pb n="237" facs="#f0013"/> répandues, à cause de l’extrême flexibilité de leur orga-<lb break="no"/>nisation. Il serait à desirer que de savans zoologistes ten-<lb break="no"/>tassent d’examiner les rapports numériques analogues que<lb break="yes"/>présente la distribution des différentes familles d’animaux<lb break="yes"/>sur le globe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans l’hémisphère austral, les formes végétales de la<lb break="yes"/>zone torride avancent plus vers le pole que dans l’hé-<lb break="no"/>misphère boréal. Les fougères en arbre ne dépassent<lb break="yes"/>presque pas, en <placeName>Asie</placeName> et en <placeName>Amérique</placeName>, le <placeName>tropique du<lb break="yes"/>cancer</placeName>; tandis que, dans la partie australe de notre globe,<lb break="yes"/>le dicksonia antartica, dont le tronc s’élève à 6 mètres de<lb break="yes"/>hauteur, pousse ses migrations jusqu’à l’<placeName>île Van-Diemen</placeName>,<lb break="yes"/>sous la latitude de 42°; il a même été trouvé dans la<lb break="yes"/>
                    <placeName>Nouvelle-Zélande</placeName>, dans le golfe de <placeName>Dusky</placeName>, sous le paral-<lb break="no"/>lèle de <placeName>Lyon</placeName>. D’autres formes non moins majestueuses,<lb break="yes"/>et que l’on croirait appartenir <choice><sic>exculsivement</sic><corr type="editorial">exclusivement</corr></choice> à la Flore<lb break="yes"/>équinoxiale, les orchidées parasites <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Epidendra, dendrobia.</hi>
                    </note>, se trouvent<lb break="yes"/>mêlées aux fougères arborescentes bien au-delà du <placeName>tropi-<lb break="no"/>que du capricorne</placeName>, au centre de la zone tempérée australe.<lb break="yes"/>Ces phénomènes de la géographie des plantes prouvent<lb break="yes"/>combien est vague ce que l’on dit généralement de la<lb break="yes"/>grande diminution de température dans l’hémisphère mé-<lb break="no"/>ridional, sans distinguer entre les parallèles plus ou moins<lb break="yes"/>rapprochés du pole, et sans avoir égard à la répartition<lb break="yes"/>du calorique parmi les différentes saisons de l’année. Ces<lb break="yes"/>régions, vers lesquelles s’étendent les formes équinoxiales,<lb break="yes"/>jouissent, à cause de l’immensité des mers qui les en-<lb break="no"/>tourent, d’un véritable <hi rendition="#i">climat des îles.</hi> Depuis le <placeName>tropique<lb break="yes"/>du capricorne</placeName> jusqu’au parallèle de 34°, et peut-être plus<lb break="yes"/>
                    <pb n="238" facs="#f0014"/> loin encore, les chaleurs moyennes de l’année (c’est-à-<lb break="hyph-yes"/>dire la quantité de chaleur que reçoit un point du globe)<lb break="yes"/>ne diffèrent point encore considérablement dans les deux<lb break="yes"/>hémisphères. En jetant les yeux sur les trois continens,<lb break="yes"/>la <placeName>Nouvelle-Hollande</placeName>, l’<placeName>Afrique</placeName> et l’<placeName>Amérique</placeName>, nous<lb break="yes"/>trouvons que la température moyenne annuelle du <placeName>port<lb break="yes"/>Jackson</placeName> (lat. 33° 51′) est de 19°,3 centigrades; celle du<lb break="yes"/>
                    <placeName>Cap de Bonne-Espérance</placeName> (lat. 33° 55′) de 19°,4; celle<lb break="yes"/>de la ville de <placeName>Buenos-Ayres</placeName> (lat. 34° 36′) de 19°,7. On<lb break="yes"/>peut être surpris de cette grande égalité dans la distribu-<lb break="no"/>tion de la chaleur par les 34° de latitude australe. Des<lb break="yes"/>observations météorologiques, plus précises encore,<lb break="yes"/>prouvent que dans l’hémisphère boréal, sous ce même<lb break="yes"/>parallèle de 34°, on trouve une température moyenne<lb break="yes"/>de 19°,8. En avançant vers le pole antarctique, peut-<lb break="hyph-yes"/>être même jusqu’au parallèle de 57°, les températures des<lb break="yes"/>deux hémisphères diffèrent moins en hiver qu’en été. Les<lb break="yes"/>
                    <placeName>îles Malouines</placeName>, situées par les 51° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> de latitude australe,<lb break="yes" />ont des froids d’hiver moins intenses qu’on n’en éprouve<lb break="yes"/>à <placeName>Londres</placeName>. La température moyenne de l<placeName>’île Van-Diemen</placeName>
                    <lb break="yes"/>paraît être de 10°; il y gêle pendant l’hiver, mais pas assez<lb break="yes"/>pour détruire les fougères en arbre et les orchidées pa-<lb break="no"/>rasites. Dans les mers voisines, le capitaine <persName>Cook</persName>, par les<lb break="yes"/>42° de latitude australe, n’a pas vu descendre au milieu de<lb break="yes"/>l’hiver, en juillet, le thermomètre au-dessous de + 6°,6.<lb break="yes"/>A ces hivers très-doux succèdent des étés remarquables par<lb break="yes"/>une fraîcheur extraordinaire. A l’extrémité australe de la<lb break="yes"/>
                    <placeName>Nouvelle-Hollande</placeName> (lat. 42° 41′), la température de l’air<lb break="yes"/>s’élève rarement, au fort de l’été, à midi, au-dessus<lb break="yes"/>de 12° à 14°; et à la côte des <placeName>Patagons</placeName>, comme dans l’Océan<lb break="yes"/>voisin (lat. 48° &#x2014; 58°), la chaleur moyenne du mois le<lb break="yes"/>
                    <pb n="239" facs="#f0015"/> plus chaud n’est que de 7°&#x2014;8°, tandis que dans l’hé-<lb break="no"/>misphère boréal, à <placeName>Pétersbourg</placeName> et <placeName>Umeo</placeName> (lat. 59° 56′ et<lb break="yes"/>63° 50′), cette chaleur excède 17°&#x2014;19°. C’est cette<lb break="yes"/>douce température des îles dont jouissent les terres<lb break="yes"/>australes, entre les 30° et 40° de latitude, qui permet<lb break="yes"/>aux formes végétales de dépasser le tropique du capri-<lb break="no"/>corne. Elles embellissent une grande partie de la zone<lb break="yes"/>tempérée; et les genres que l’habitant de l’hémisphère<lb break="yes"/>septentrional regarde comme appartenant exclusivement<lb break="yes"/>aux climats des tropiques, offrent de nombreuses espèces<lb break="yes"/>entre les parallèles de 35° et 38° de latitude australe.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 