<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="456" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">Enthält der Archipel der Kanari-<lb break="no"/>schen Inseln eine Gebirgsart von<lb break="yes"/>primitiver oder sekundärer Forma-<lb break="no"/>tion, oder findet man daselbst kein<lb break="yes"/>Produkt, das nicht durchs Feuer ver-<lb break="no"/>ändert wäre?</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">(<hi rendition="#k">Humboldt</hi> untersucht, „Reise in die Aequi-<lb break="no"/>noktial-Gegenden, I. Th. S. 246 ff.,“ diese in-<lb break="no"/>teressante Frage, über deren Beantwortung die<lb break="yes" />Ansichten der Naturforscher, welche vor dem<lb break="yes"/>großen Reisenden jene Gegend untersuchten, sehr<lb break="yes"/>getheilt waren <note place="foot" n="*)">D. <hi rendition="#k">Gillan</hi> glaubte, nach dem Berichte des <hi rendition="#k">Sir G. Staun-<lb break="no" />ton,</hi> zwischen Laguna und dem Hafen von Orotava in<lb break="yes"/>sehr tiefen Schluchten Lagen von Urgebirgsarten zu be-<lb break="no"/>obachten.</note>.)</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Thonlager begleiten die Basalte, wie die<lb break="yes"/>Tuffe die neuen Laven. Nirgends auf Teneriffa ent-<lb break="no"/>deckt man eine Urgebirgsart, weder an ihrer ur-<lb break="no"/>sprünglichen Stelle, noch durch die Oeffnung des<lb break="yes"/>Vulkans ausgeworfen und die Abwesenheit dieser Ge-<lb break="no"/>birgsarten ist es, durch welche fast alle Inseln von<lb break="yes"/>kleinem Umfange, welche einen brennenden Vulkan<lb break="yes" />haben, charakterisirt sind. Ueber die Azorischen In-<lb break="no"/>seln ist nichts Gewisses bekannt, aber so viel ist zu-<lb break="no"/>verlässig, daß die Insel Reunion so gut als Teneriffa<lb break="yes"/>
                    <pb n="457" facs="#f0002"/> nur ein Haufen von Basalten und Laven darbietet.<lb break="yes"/>Kein vulkanischer Felsen erscheint zu Tage, weder<lb break="yes"/>auf dem Groß-Morne <note place="foot" n="*)">Granitblöcke, die wahrscheinlich durch den alten Vulkan<lb break="yes"/>von Groß-Morne ausgeworfen wurden, finden sich bei<lb break="yes"/>der Quelle der drei Flüsse; und diese Thatsache verdient<lb break="yes"/>um so mehr Aufmerksamkeit, als die benachbarten Inseln<lb break="yes"/>– die Sachelles – aus Granitfelsen bestehen.</note> noch auf dem Vulkan<lb break="yes" />Bourbon, noch auf der kolossalen Pyramide des Zi-<lb break="no"/>mandef, welche vielleicht höher als der Pic der Ka-<lb break="no"/>narischen Inseln ist. Zwar sollen Laven, welche<lb break="yes"/>Bruchstücke von Granit umschlossen, auf der Ebene<lb break="yes"/>des Retama gefunden worden seyn, und auf einem<lb break="yes"/>Hügel über Guimar Stücke von Glimmerschiefer, wel-<lb break="no"/>cher Blättchen von Eisenglimmer enthält, allein die<lb break="yes"/>Genauigkeit dieser Beobachtungen ist nicht erwiesen.<lb break="yes"/>Es wäre möglich, daß auf dem Pic die Bruchstücke<lb break="yes" />von Vorgebirgsarten, welche durch die Oeffnung des<lb break="yes"/>Vulkans ausgeworfen worden, weniger selten wären,<lb break="yes"/>als sie scheinen, und sich in irgend einer Schlucht<lb break="yes"/>aufgehäuft finden, welche bis jezt von den Reisenden<lb break="yes"/>nicht besucht wurde <note place="foot" n="**)" >So findet man auf dem Vesuv diese nämlichen Bruchstücke<lb break="yes"/>nur an einer einzigen Stelle, in der Fossa grande, wo<lb break="yes"/>sie unter einer dichten Lage von Asche verborgen sind.</note>. &#x2014; Was die Fragmente von<lb break="yes"/>Granit, Gneiß und Glimmerschiefer betrifft, welche<lb break="yes"/>man in den Gegenden von St. Croix und Orotava<lb break="yes"/>
                    <pb n="458" facs="#f0003"/> vorfindet, so kommen diese nicht von den gegenüber-<lb break="no"/>liegenden Küsten Afrikas her, welche aus Kalkstein<lb break="yes"/>bestehen, sondern sie rühren wahrscheinlich vom Ballast<lb break="yes"/>der Schiffe her. Wenn es wahr ist, daß bis jezt auf<lb break="yes"/>Teneriffa keine Schichten von Urgebirgen entdeckt<lb break="yes"/>wurden, noch von jenen problematischen Trapp-Por-<lb break="no" />phyren, welche die Grundlage des Aetna und meh-<lb break="no"/>rerer Vulkane der Anden ausmachen, so darf man<lb break="yes"/>aus dieser einzelnen Thatsache aber auch dagegen wie-<lb break="no"/>der nicht folgern, daß der ganze Archipel der Kana-<lb break="no"/>rischen Inseln ein Produkt der unter dem Meere<lb break="yes"/>wirksamen Entzündungen seye. Die Insel Gomera<lb break="yes" />enthält Granit- und Glimmerschiefer-Berge und ge-<lb break="no"/>wiß muß man in diesen sehr alten Gebirgsarten,<lb break="yes"/>hier, wie in allen Theilen der Erde, den Mittelpunkt<lb break="yes"/>der vulkanischen Thätigkeit suchen. Die Hornblende,<lb break="yes"/>bald rein und zwischenliegende Schichten bildend,<lb break="yes"/>bald dem Granite beigemengt, wie in dem Basanit<lb break="yes"/>oder Basalt der Alten, kann allein alles Eisen liefern,<lb break="yes"/>welches die steinartigen und schwarzen Laven ent-<lb break="no" />halten. Waren diese Granite und Glimmerschiefer<lb break="yes"/>von Gomera ehemals mit der Kette der Alpen verei-<lb break="no"/>nigt, wie die Urgebirge von Korsika dem Zentralkern<lb break="yes"/>der Bochetta und der Apenninen zu seyn scheinen?<lb break="yes"/>&#x2014; Diese Frage wird erst dann entschieden werden<lb break="yes"/>können, wenn die Mineralogen die Inseln, welche<lb break="yes"/>den Pic umgeben, und die Berge von Marokko, die<lb break="yes"/>
                    <pb n="459" facs="#f0004"/> mit ewigem Schnee bedeckt sind, untersucht haben<lb break="yes"/>werden. Wie auch das Resultat dieser Nachforschun-<lb break="no"/>gen einst ausfallen möge, so kann man mit <hi rendition="#k" >Peron</hi>
                    <lb break="yes"/>nicht annehmen, daß man auf keiner Kanarischen In-<lb break="no"/>sel wahre Granite finde und daß, da der ganze<lb break="yes" />Archipel ausschließlich vulkanisch ist, die Anhänger<lb break="yes"/>der Atlantis entweder, was keine Wahrscheinlichkeit<lb break="yes"/>hat, einen ganz vulkanischen Kontinent statuiren,<lb break="yes"/>oder zugeben müssen, daß nur die vulkanischen Thei-<lb break="no"/>le des Kontinents von der Katastrophe verschont blie-<lb break="no"/>ben, die ihn verschlang.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nach dem Bericht mehrerer glaubwürdigen Per-<lb break="no"/>sonen, gibt es Kalkformationen auf Gran-Kanaria,<lb break="yes"/>auf Fortaventura und auf Lancerota. Daß aber die<lb break="yes"/>Insel Teneriffa deren durchaus keine besizt, scheint<lb break="yes"/>gewiß, so wie daß sie unter den aufgeschwemmten<lb break="yes"/>Gebirgsarten nur mergelartigen Tuff enthält, welche<lb break="yes"/>mit vulkanischen Brekzien abwechseln und die in der<lb break="yes"/>Nähe des Dorfes la Rambla, bei Cas Caleras und bei<lb break="yes"/>Candelaria Vegetabilien, Abdrücke von Fischen,<lb break="yes" />Bukziniten u. a. versteinerte Seekörper enthalten.<lb break="yes"/>Auf den Inseln Selvages findet man selbst faserigen<lb break="yes"/>Gyps.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 