<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="276" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <p>STÉATORNIS.&#x2014;<hi rendition="#k">Zoologie.</hi>&#x2014;<hi rendition="#i">Observations nouvelles.</hi>
                    <lb break="yes"/>&#x2014;M. <hi rendition="#k">de Humboldt,</hi>
                    <hi rendition="#i">de l&#x2019;Institut.</hi>&#x2014;1817.&#x2014;Tous les oi-<lb break="no"/>seaux nocturnes sont ou des oiseaux de proie, ou des oi-<lb break="no"/>seaux mangeurs d&#x2019;insectes. Celui dont M. de Humboldt<lb break="yes"/>donne la description, est remarquable par plusieurs par-<lb break="no"/>ticularités, et surtout parce qu&#x2019;il para&#x00EE;t appartenir à une<lb break="yes"/>des familles des oiseaux granivores ou au moins frugivores.<lb break="yes"/>Le stéatornis habite les cavernes de Caripe, dans la partie<lb break="yes"/>montueuse de la province de Cumana. Il porte dans le pays<lb break="yes"/>le nom de <hi rendition="#i">guacharos.</hi> C&#x2019;est un oiseau de la grandeur d&#x2019;un<lb break="yes"/>coq; son bec, à partir du front, égale en longueur à peu<lb break="yes"/>près la moitié de sa t&#x00EA;te; la mandibule supérieure se re-<lb break="no"/>courbe fortement en dessous en crochet assez aigu; elle est<lb break="yes"/>armée, à peu près vers son milieu, de deux petites dents;<lb break="yes"/>
                    <pb n="277" facs="#f0002"/>la narine est placée à moitié de la mandibule; la mandi-<lb break="no"/>bule inférieure est droite et assez gr&#x00EA;le. L&#x2019;ouverture du<lb break="yes"/>bec est assez considérable, et s&#x2019;étend jusqu&#x2019;au dessous de<lb break="yes"/>la partie postérieure de l&#x2019;&#x0153;il. De longs poils raides, dirigés<lb break="yes"/>en avant, garnissent la base de la mandibule supérieure,<lb break="yes"/>et d&#x2019;autres poils plus courts se remarquent au-dessous et<lb break="yes" />vers l&#x2019;extrémité antérieure de la mandibule inférieure;<lb break="yes" />cette mandibule est large et m&#x00EA;me dilatée vers sa base,<lb break="yes" />comme dans les engoulevens. Les pates sont courtes, fai-<lb break="no"/>bles, à quatre doigts séparés jusqu&#x2019;à leur base, et garnis<lb break="yes" />d&#x2019;ongles qui ne sont pas arqués, faibles m&#x00EA;me, et qui n&#x2019;of-<lb break="no"/>frent d&#x2019;ailleurs aucune particularité. Le plumage de l&#x2019;es-<lb break="no"/>pèce que décrit M. de Humboldt, la seule qui soit encore<lb break="yes"/>connue dans ce genre, et que l&#x2019;auteur nomme <hi rendition="#i">steatornis<lb break="yes"/>caripensis</hi> (guacharo de Caripe), a le plumage d&#x2019;une cou-<lb break="no"/>leur sombre, gris-brun&#x00E2;tre, m&#x00EA;langé de petites stries et<lb break="yes"/>de points noirs; on voit sur les plumes de la t&#x00EA;te, sur les<lb break="yes" />plumes de la queue et des ailes de grandes taches blanches,<lb break="yes" />bordées de noir, en forme de c&#x0153;ur. Les plumes du dos<lb break="yes" />n&#x2019;ont point ces taches; l&#x2019;&#x0153;il est grand; l&#x2019;envergure est de<lb break="yes"/>plus d&#x2019;un mètre. La queue est ce qu&#x2019;on appelle cunéiforme,<lb break="yes"/>c&#x2019;est-à-dire que les plumes du milieu sont plus grandes<lb break="yes"/>que les autres. Cet oiseau a des rapports assez nombreux<lb break="yes"/>avec les engoulevens et les corbeaux; avec les premiers,<lb break="yes"/>par la large ouverture de son bec, les poils de sa base, la<lb break="yes"/>proportion des pates, des ailes, de la queue, et m&#x00EA;me<lb break="yes"/>par la couleur de son plumage; il s&#x2019;en rapproche encore<lb break="yes"/>par les habitudes nocturnes, mais il en diffère par les au-<lb break="no"/>tres caractères tirés des m&#x00EA;mes parties, et surtout par son<lb break="yes"/>genre de nourriture. Il se nourrit de fruits très-durs et de<lb break="yes"/>péricarpes osseux; c&#x2019;est en ouvrant le jabot des jeunes gua-<lb break="no"/>charos, et en remarquant le grand nombre de ces fruits<lb break="yes"/>qui, tombés à terre dans la caverne de Caripe, y germent<lb break="yes"/>de toutes parts, qu&#x2019;on s&#x2019;est assuré de ce genre de nourriture<lb break="yes"/>si singulier dans un oiseau nocturne. Enfin, il diffère aussi<lb break="yes"/>des engoulevens par son cri extr&#x00EA;mement fort et aigu; mais<lb break="yes"/>il se rapproche par les m&#x00EA;mes particularités, ainsi que par<lb break="yes"/>
                    <pb n="278" facs="#f0003"/>la forme du bec, et par celle des pates, de quelques espèces<lb break="yes"/>du genre corbeau, oiseaux généralement polyphages, mais<lb break="yes"/>dont quelques-uns, tels que le <hi rendition="#i">corvus caryocactes</hi> et le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">corvus glandarius,</hi> se nourrissent presque exclusivement<lb break="yes"/>de fruits durs. Son habitation dans des cavernes obscure<lb break="yes"/>établit encore quelques rapports avec une espèce du m&#x00EA;me<lb break="yes"/>genre, le <hi rendition="#i">corvus pyrrhocorax,</hi> qui loge dans les cavernes<lb break="yes"/>et puits naturels de presque toutes les montagnes calcaires<lb break="yes"/>et alpines de l&#x2019;Europe. Les guacharos ne sortent que le<lb break="yes"/>soir de la caverne de Caripe, le seul lieu où on les con-<lb break="no"/>naisse dans les environs de Cumana. Ils y habitent en nom-<lb break="no"/>bre prodigieux, et y font leurs nids vers le sommet de la<lb break="yes"/>vo&#x00FB;te, dans le creux du rocher, à près de vingt mètres<lb break="yes"/>d&#x2019;élévation. Les Indiens vont une fois par an, vers la fin<lb break="yes"/>de juin, chercher les petits du guacharo, qu&#x2019;ils font tom-<lb break="no"/>ber de la vo&#x00FB;te à l&#x2019;aide de longues perches. Ils ont pour<lb break="yes" />but de recueillir la graisse abondante qui charge le péri-<lb break="no" />toine de ces oiseaux, et y forme comme une pelote entre<lb break="yes"/>les jambes; cette graisse fournit, par l&#x2019;action d&#x2019;une légère<lb break="yes"/>chaleur, une espèce de beurre ou d&#x2019;huile (<hi rendition="#i">manteca</hi> ou<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">aceite</hi>) à demi liquide, transparent et inodore, qui se con-<lb break="no"/>serve au delà d&#x2019;un an sans devenir rance. <hi rendition="#i">Société philomat.,</hi>
                    <lb break="yes"/>1817, <hi rendition="#i">p.</hi> 51. <hi rendition="#i" >Mémoires de l&#x2019;Académie des sciences, t.</hi> 2,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">p.</hi> 118; et <hi rendition="#i">Archives des découv. et invent.,</hi> 1818, <hi rendition="#i">p.</hi> 16.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 