<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision" >Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision" >Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="2" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <head>ESTRACTO DE UNA MEMORIA SOBRE LA<lb break="yes"/>PALMA DE CERA.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">[<hi rendition="#i">Ceroxilon Andicola.</hi>]</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El árbol que forma el objeto de estas<lb break="yes"/>observaciones, no solo es notable por su<lb break="yes"/>novedad, sino tambien por el lugar en que<lb break="yes"/>crece, la altura á que se levanta, el pro-<lb break="no"/>ducto que ofrece y las ventajas que pue-<lb break="no"/>den sacarse de su cultivo. Llámase en<lb break="yes"/>la América que fué española, palma de<lb break="yes"/>cera y por esto los dos célebres botáni-<lb break="no"/>cos Humboldt y Bonpland, la han llama-<lb break="no"/>do <hi rendition="#i">ceroxilon,</hi> de las palabras griegas <hi rendition="#i">keros</hi>
                    <lb break="yes"/>cera, y <hi rendition="#i">xilon</hi> leña. La montaña de Quin-<lb break="no"/>diu, en que crece este árbol interesante,<lb break="yes"/>es la parte mas elevada de los Andes<lb break="yes"/>que separa el valle de la Magdalena del<lb break="yes"/>rio Cauca. La elevacion de esta planta<lb break="yes"/>sobre el nivel del mar, presenta un fenó-<lb break="no"/>meno muy notable. Los palmeros no<lb break="yes"/>crecen mas allá de 500 toesas de altura,<lb break="yes"/>pues el frio de las regiones mas clevadas<lb break="yes"/>les impide acercarse al límite inferior de<lb break="yes"/>las nieves perpetuas. El palmero de Quin-<lb break="no"/>diu es una ecepcion de esta ley constan-<lb break="no"/>te de la naturaleza. Apenas se ve en<lb break="yes"/>las llanuras; empieza á prosperar á la al-<lb break="no"/>tura de 900 toesas, que es igual á la de<lb break="yes"/>las mayores montañas del antiguo conti-<lb break="no"/>guo continente: parece, pues, que huye<lb break="yes"/>de los grandes calores de las regiones me-<lb break="no"/>nos elevadas, y que se place á mas de<lb break="yes"/>1.000 toesas de elevacion sobre la altu-<lb break="no"/>ra análoga á los árboles de su familia.<lb break="yes"/>Este precioso vegetal convendria perfec-<lb break="no"/>tamente en la parte meridional de Europa,<lb break="yes"/>donde abundan otros palmeros que ecsi-<lb break="no"/>gen diez y siete grados de calor mas que<lb break="yes"/>el de que se trata. Otra circunstancia,<lb break="yes"/>muy digna de tenerso presente, es que el<lb break="yes"/>palmero de cera no ecsiste en ninguna<lb break="yes"/>parte del globo, sino en el que hemos men-<lb break="no" />cionado, y en él solo ocupa una estension<lb break="yes"/>de 15 á 20 leguas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Los principales caracteres que consti-<lb break="no"/>tuyen este nuevo género, son la espata<lb break="yes"/>de una sola pieza, racimos de flores fe-<lb break="no"/>meninas, otros de masculinas con her-<lb break="no"/>mafroditas, todas en la misma planta.<lb break="yes"/>Las flores masculinas tienen ordinaria-<lb break="no"/>mente doce estambres, lo mismo que<lb break="yes"/>las hermafroditas, cuyo ovario aborta<lb break="yes"/>siempre; el de las flores femeninas, coro-<lb break="no"/>nado de tres estilos, se convierte en un<lb break="yes"/>fruto que contiene una almendra. Entre<lb break="yes"/>las numerosas especies de palmeros que<lb break="yes"/>abundan en América, ninguno es mas al-<lb break="no"/>to que el <hi rendition="#i">ceroxilon andicola.</hi> Sube hasta<lb break="yes"/>160 y 180 piés, y sus hojas suelen tener<lb break="yes"/>3 y mas toesas de largo: por consiguiente<lb break="yes"/>es uno de los vegetales mas altos que se<lb break="yes"/>conocen. Plinio cita una viga de 120 piés<lb break="yes"/>de largo, que servia en el anfiteatro de<lb break="yes"/>Neron, y los enormes eucalyptas del ca-<lb break="no"/>bo de Diemen no pasan de 150 piés. Sus<lb break="yes"/>raices son fibrosas, muy numerosas y la<lb break="yes"/>principal mas gruesa que el cuerpo del<lb break="yes"/>palmero. El tronco, hinchado en su al-<lb break="no"/>tura media, es sumamente derecho y po-<lb break="no"/>drá tener el diámetro de dos quintos de<lb break="yes"/>toesa. Tiene en toda su estension ani-<lb break="no"/>llos que resultan de la caida de las hojas,<lb break="yes"/>y los espacios comprendidos entre ellos,<lb break="yes"/>que son amarillos y tan lisos como los de<lb break="yes"/>la caña, se cubren de una mezcla de reci-<lb break="no"/>na y cera que forma una costra esterior.<lb break="yes"/>
                    <cb/>Esta es la que los habitantes de aquel<lb break="yes"/>pais miran como cera pura, y de la que<lb break="yes"/>derretida con un tercio de sebo, hacen<lb break="yes"/>cirios y bugias, cuyo uso es tan agrada-<lb break="no"/>ble como variado. El químico Vauque-<lb break="no"/>lin, ha analizado este producto, y ha ha-<lb break="no"/>llado que consta de dos tercios de resina<lb break="yes"/>y un tercio de una sustancia que se pre-<lb break="no"/>cipita por sí misma del alcohol, y que<lb break="yes"/>tiene todas las demas propiedades quími-<lb break="no" />cas de la cera.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La cera no es un producto nuevo en<lb break="yes"/>los vegetales; se encuentra con abundan-<lb break="no"/>cia en los frutos de la <hi rendition="#i">mirica cerifera,</hi> y<lb break="yes"/>esta produccion se emplea muy útilmente<lb break="yes"/>en una gran parte de la América antigua-<lb break="no"/>mente española, como en Mompox, Santa<lb break="yes"/>Fé de Bogotá y Popayau. El <hi rendition="#i">ceroxilon</hi>
                    <lb break="yes"/>la da en mucha mayor cantidad. Otras<lb break="yes"/>ventajas se sacarian de su cultivo. La<lb break="yes"/>altura de su tronco lo hace preferible al<lb break="yes"/>de otros árboles de la misma especie que<lb break="yes"/>se emplean en conductos para el agua.<lb break="yes"/>Su durísima madera podria emplearse en<lb break="yes"/>la construccion de las casas, y sus hojas<lb break="yes"/>no serian menos útiles que las del <hi rendition="#i" >cocos<lb break="yes"/>butyracea</hi> con que construyen sus caba-<lb break="no"/>ñas los indios del Orinoco.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Don Luis Proust ha dicho que el pol-<lb break="no"/>vo blanco é imperceptible que cubre las<lb break="yes"/>ciruelas no es otra cosa mas que cera ve-<lb break="no"/>getal: tambien ecsiste en la misma forma<lb break="yes"/>en los claveles, y sin duda se hallará en<lb break="yes"/>otras infinitas producciones cuando las<lb break="yes"/>ilumine la antorcha de la química. La<lb break="yes"/>cera eminentemente inflamable del pal-<lb break="no"/>mero, se forma de un jugo vegétal, tan<lb break="yes"/>insípido y tan acuoso como el que se es-<lb break="no"/>trae del tronco del cocotero.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Los diferentes productos de los palme-<lb break="no"/>ros merecen la atencion de los aficiona-<lb break="no"/>dos á las ciencias naturales. En algunos<lb break="yes"/>los jugos elavorados se concentran en el<lb break="yes"/>fruto, y se convierten en azucar 6 en<lb break="yes"/>emulsiones semejantes á la leche de al-<lb break="no"/>mendras; en otros los frutos están cubier-<lb break="no"/>tos de sustancias farinosas; en otros pa-<lb break="no" />san al estado de aceite puro, y ofrecen un<lb break="yes"/>objeto interesante de especulacion mer-<lb break="no"/>cantil. El palmero <hi rendition="#i">mauricia,</hi> al que se<lb break="yes"/>refugian los indios guaraunos cuando se<lb break="yes"/>verifica la inundacion del Orinoco, sumi-<lb break="no"/>nistra una fécula en alto grado alimenti-<lb break="no"/>cia. Debe tambien observarse en el pal-<lb break="no"/>mero que nos ocupa, que el jugo conver-<lb break="no"/>tido en cera hace las funciones de epider-<lb break="no"/>mis. Los anillos ocasionados por la cai-<lb break="no"/>da de las hojas no son los que trasudan<lb break="yes" />la materia inflamable; esta sale de unas<lb break="yes"/>verdaderas cicatrices en que está destrui-<lb break="no"/>da la organizacion, y cuyo carbon sepa-<lb break="no"/>rado del hidrógeno por el contacto del<lb break="yes"/>ocsígeno atmosférico, queda completa-<lb break="no"/>mente descubierto. Así es como la na-<lb break="no"/>turaleza produce en una sola familia de<lb break="yes"/>vegetales y en órganos uniformes en su<lb break="yes"/>estructura las mezclas mas heterogéneas.<lb break="yes"/>¡Tan varios son los elementos de sus com-<lb break="no"/>binaciones, y los misteriosos juegos de<lb break="yes"/>sus afinidades!&#x2014;<hi rendition="#i">Humboldt.</hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 