<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Investigaciones sobre la acumulacion de las ri-<lb break="no" />quezas metálicas en Asia, por el Baron de<lb break="yes"/>Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>El poco influjo que tiene en el valor de<lb break="yes"/>la plata y el oro la inmensa cantidad de es-<lb break="no"/>tos metales que vierten anualmente en Euro-<lb break="no"/>pa las minas de América, las de Suecia y<lb break="yes" />Alemania, el Asia rusa y las costas de Gui-<lb break="no"/>nea, ha inspirado á todos los que se dan á<lb break="yes"/>estas investigaciones la idea de suponer en el<lb break="yes"/>Asia el sumidero de estos ricos productos,<lb break="yes" />idea tanto mas fundada en razon, cuanto que<lb break="yes"/>nuestras costumbres han hecho ya indispen-<lb break="no"/>sable el uso de un sin número de mercancías<lb break="yes"/>fabricadas en aquella parte del mundo. Exa-<lb break="no"/>minemos de qué modo se hace esta transla-<lb break="no" />cion.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El oro y la plata de Europa refluyen en<lb break="yes"/>Asia por tres conductos principales: I, el<lb break="yes"/>comercio del Levante, del Egipto y del mar<lb break="yes"/>Rojo: II, el comercio marítimo con las grandes<lb break="yes" />Indias y con la China: III, el comercio de<lb break="yes"/>los Rusos, con la China y con la Tartária.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El comercio de Levante y de las costas<lb break="yes"/>septentrionales de Africa, exige una gran<lb break="yes"/>cantidad de ducados, pesos duros, y escudos<lb break="yes"/>de Alemania, cuya exportacion contribuye á<lb break="yes"/>la diminucion del numerario en Europa. Sin<lb break="yes"/>embargo, no se puede avaluar esta pérdida<lb break="yes"/>mas allá de cuatro millones de duros al año,<lb break="yes"/>porque la balanza del comercio del Levante<lb break="yes"/>está hoy dia en favor de la Inglaterra en cer-<lb break="no" />ca de tres millones anuales. El año de 1789<lb break="yes"/>la Francia perdió en este comercio tres ó cua-<lb break="no"/>tro millones. La España, las naciones del<lb break="yes"/>Norte y la Alemania pagan en metálico las<lb break="yes"/>mercancías que sacan del imperio Otomano<lb break="yes"/>y de las costas Berberiscas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Las Indias Orientales y la China son los<lb break="yes"/>paises que capitalízan la mayor parte del oro<lb break="yes"/>y la plata que salen de Europa. La suma<lb break="yes"/>anual que va á sumergirse en aquellos pun-<lb break="no"/>tos pasa de ocho millones de duros. El luxo<lb break="yes" />Europeo exige actualmente once veces mas<lb break="yes"/>té que en el año de 1721; pero tambien es<lb break="yes"/>cierto que el comercio con las naciones situa-<lb break="no"/>das mas allá del Ganges ha sufrido grandes<lb break="yes"/>mudanzas desde la época en que los ingleses<lb break="yes"/>han formado un gran imperio en la India.<lb break="yes"/>
                    <pb facs="#f0002"/> El valor de las manufacturas que la Gran<lb break="yes" />Bretaña suministra al Asia Austral, pasa de<lb break="yes"/>11,460,000 pesos duros al año. Segun las<lb break="yes"/>apreciables noticias contenidas en la relacion<lb break="yes"/>del viage de Lord Macartney, los ingleses<lb break="yes"/>llevaron á Canton el año de 1795 valor de<lb break="yes" />4.410,000 pesos, en cambio de los cuales re-<lb break="no"/>cibieron 6.614,000 en mercancías y produc-<lb break="no"/>tos de China. Suponiendo que la balanza del<lb break="yes"/>comercio de China no haya sido tan favora-<lb break="no" />ble á las otras naciones como á la inglesa,<lb break="yes"/>resulta que se puede estimar la importacion<lb break="yes"/>de metales preciosos á la China por Canton,<lb break="yes"/>Macao y Emui, un año con otro, á cuatro<lb break="yes"/>ó cinco millones de pesos. El año de 1766<lb break="yes"/>no pasó de 2.688,000.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Examinemos mas de cerca el estado del<lb break="yes"/>comercio de Canton. Lord Macartney juzgó<lb break="yes"/>que todas las naciones de Europa compran al<lb break="yes"/>año 34.000,000 de libras de té, de las que<lb break="yes"/>la Inglaterra consume veinte millones. Este<lb break="yes"/>cómputo se hizo el año de 1795, pero en<lb break="yes"/>lós de 1804, 1805 y 1806 se estrageron<lb break="yes"/>44.885,000 libras, y de estas 31.290,900<lb break="yes"/>fueron para los ingleses: de lo que resulta<lb break="yes"/>que en este intervalo ha habido una cuarta<lb break="yes"/>parte de aumento en aquel consumo. Sin em-<lb break="no"/>bargo, no se puede creer que la pérdida anual<lb break="yes"/>de metálico en Europa aumente con igual<lb break="yes"/>proporcion, porque solo el envío de paños y<lb break="yes"/>otros tegidos de lana, hecho por los ingleses<lb break="yes"/>á China, ha subido de 600.000 á tres mi-<lb break="no"/>llones de pesos desde el año de 1787 hasta<lb break="yes"/>el de 1796.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Segun el viagero Guignes, que tuvo la fe-<lb break="no"/>licidad de penetrar en lo interior de la Chi-<lb break="no"/>na, la cantidad de plata metálica que los in-<lb break="no"/>gleses llevaron á Canton en 1787, no pasaba<lb break="yes"/>de 3.000,000 de duros. Si la Gran Bretaña<lb break="yes"/>no poseyera una parte considerable de la<lb break="yes"/>Gran India, esta pérdida seria mas que do-<lb break="no"/>ble, porque cerca de cuatro millones se pa-<lb break="no"/>gan anualmente á los Chinos por el algodon<lb break="yes"/>de Surate y de Bombay, el estaño de Malac-<lb break="no"/>ca, y el opio de Bengala. Los holandeses<lb break="yes"/>perdian en este comercio por los años de 1785<lb break="yes"/>un millon de pesos, y otro millon los Sue-<lb break="no" />cos y los Dinamarqueses. La Francia des-<lb break="no"/>de 1784 hasta 1788 perdia en el total de<lb break="yes"/>su comercio con la Gran India 1.324,000.<lb break="yes"/>Estos datos concuerdan con los resultados ge-<lb break="no"/>
                    <pb facs="#f0003"/> nerales que hemos dado mas arriba.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La pérdida de la Europa en el comercio<lb break="yes"/>Asiático por el cabo de Buena Esperanza, es<lb break="yes"/>una evaluacion mas dificil. Esta pérdida, re-<lb break="no"/>lativamente á los ingleses, fue de nueve mi-<lb break="no"/>llones de pesos el año de 1800, segun los<lb break="yes" />cálculos de Mr. Playfair: es cierto que el mis-<lb break="no"/>mo autor asegura que el valor de las exporta-<lb break="no"/>ciones de todo el Indostan sube á treinta mi-<lb break="no"/>llones, y á trece el de las importaciones; pe-<lb break="no"/>ro aquel vasto pais no gana solamente en su<lb break="yes"/>comercio con la Europa, sino en el que ha-<lb break="no"/>ce con otros puntos del Asia Occidental, y<lb break="yes"/>con las islas inmediatas. Segun los datos que<lb break="yes"/>acabamos de dar, la exportacion de oro y pla-<lb break="no"/>ta por la via del cabo de Buena Esperanza<lb break="yes"/>pasa de diez y siete millones de pesos. Se han<lb break="yes" />incluido en estos cómputos los tesoros que sa-<lb break="no"/>can de Bengala los empleados en la compa-<lb break="no"/>ñía inglesa, suma que se puede apreciar en<lb break="yes"/>cuatro millones al año.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si una parte de la China se viese subyu-<lb break="no"/>gada por el pueblo que domina en Mégico,<lb break="yes"/>Perú y Filipinas, esta conquista haria re-<lb break="no"/>fluir á la América y á la Europa menos can-<lb break="no"/>tidad de metales preciosos que lo que ordi-<lb break="no"/>nariamente se cree. Por las relaciones de<lb break="yes"/>Lord Macartney, y otros viageros instrui-<lb break="no"/>dos, vemos que el oro y la plata no son mas<lb break="yes" />comunes en China que en la mayor parte de<lb break="yes"/>los pueblos de Europa. Es cierto que la ren-<lb break="no"/>ta actual del estado es de 301.714,000 pe-<lb break="no"/>sos; pero la mayor parte se cobra en pro-<lb break="no"/>ductos del cultivo y de las manufacturas, en<lb break="yes" />términos que solo se perciben en moneda<lb break="yes"/>52.914,000. Los Chinos creen que los Em-<lb break="no"/>peradores envian grandes capitales á Mouk-<lb break="no"/>den, ciudad principal de los Tártaros; pero<lb break="yes"/>esta opinion carece de fundamento. Algunos<lb break="yes"/>mandarines poseen inmensas riquezas. El pri-<lb break="no"/>mer ministro del Emperador Tchienlong ha-<lb break="no"/>bia acumulado 74.500,000 pesetas, que se<lb break="yes"/>le confiscaron como mal adquiridas; pero<lb break="yes"/>tambien es cierto que el gobierno se halla á<lb break="yes"/>veces en grandes apuros. El dinero que en-<lb break="no"/>tra en la China por su comercio con Europa<lb break="yes" />se reparte en una vasta poblacion: una gran<lb break="yes"/>cantidad de oro y plata se convierte en hilo<lb break="yes"/>y hoja: por consiguiente la acumulacion de<lb break="yes"/>numerario se hace con mucha lentitud, y<lb break="yes"/>apenas se empezaba á conocer hace veinte<lb break="yes"/>años en el aumento de los precios.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El último giro que toman los metales pre-<lb break="no"/>ciosos en su translacion de Europa á Asia,<lb break="yes"/>es el del comercio Ruso; pero segun los por-<lb break="no"/>menores de oficio publicados por el Conde<lb break="yes" />de Romanzof, y segun otras autoridades no<lb break="yes"/>menos fidedignas, la pérdida que esperimenta<lb break="yes"/>
                    <pb facs="#f0004"/> la Rusia en este tráfico no pasa de 4.000,000<lb break="yes" />de pesos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Resumiendo los diferentes puntos de que<lb break="yes"/>hemos hecho mencion, resulta que de los<lb break="yes"/>43.5000,000 que entran anualmente en Eu-<lb break="no"/>ropa, pasan al Asia 4.000,000 por el comer-<lb break="no"/>cio del Levante, 17.500,000 por el comercio<lb break="yes"/>del cabo de Buena Esperanza, y 4.000,000<lb break="yes"/>por las peleterías de Kiachta y Tobolsk: to-<lb break="no"/>tal 25 millones: quedan pues en Europa<lb break="yes"/>18 millones de pesos duros.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>De esta última suma se debe descontar<lb break="yes"/>lo que se disipa en refundiciones, alhajas, ga-<lb break="no"/>lones, vaxilla y dorados. Desde el año de 1709<lb break="yes"/>hasta el de 1759 el uso de la plata labrada<lb break="yes"/>ha aumentado en razon de uno á siete. El cé-<lb break="no" />lebre ministro Necker apreció en cuatro mi-<lb break="no"/>llones de pesos lo que se empleaba anualmen-<lb break="no"/>te en Francia en los obgetos que acabamos de<lb break="yes"/>indicar. Es cierto que una parte del metal<lb break="yes"/>que se emplea en semejantes obras, proviene<lb break="yes"/>de alhajas viejas; pero no es por esto menos<lb break="yes"/>verosimil el cálculo de Forbonais, el cual<lb break="yes"/>juzga que la suma de metales preciosos que<lb break="yes"/>se convierten en dichos artículos es la terce-<lb break="no"/>ra parte de la que no se invierte en el co-<lb break="no" />mercio del Asia, es decir, de seis á siete mi-<lb break="no"/>llones anuales. Por otra parte las minas de<lb break="yes"/>Europa y las de Siberia suministran anual-<lb break="no"/>mente cerca de cuatro millones de pesos. Se-<lb break="no"/>gun estos cálculos que por su naturaleza no<lb break="yes" />pueden ser mas que aproximativos, el aumen-<lb break="no"/>to anual del numerario en Europa no pasa<lb break="yes"/>de quince millones de pesos. Los que han ha-<lb break="no"/>bitado largo tiempo en el Norte y en el O-<lb break="no" />riente de Europa, los que han seguido aten-<lb break="no"/>tamente los progresos de la civilizacion entre<lb break="yes"/>las últimas clases del pueblo en Polonia, en<lb break="yes"/>Noruega y en Rusia, no dudarán de la ver-<lb break="no"/>dad de esta asercion. En general se puede<lb break="yes" />afirmar que los efectos de la acumulacion del<lb break="yes"/>dinero metálico son muy poco sensibles en<lb break="yes"/>Europa, porque el aumento del capital que<lb break="yes"/>circula en esta parte del mundo, no es mas<lb break="yes"/>que uno por ciento al año.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 