<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="51" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Sur le</hi> Steatornis, <hi rendition="#i">nouveau genre d’Oiseau nocturne; par<lb break="yes"/>M.</hi>
                    <hi rendition="#k">de Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">Tous</hi> les oiseaux nocturnes, connus jusqu’à présent, sont ou<lb break="yes"/>des oiseaux de proie, ou des oiseaux mangeurs d’insectes. Celui dont<lb break="yes"/>M. de Humboldt vient de donner la description, est remarquable par<lb break="yes"/>plusieurs particularités, et surtout parce qu’il paraît appartenir à une<lb break="yes"/>des familles des oiseaux granivores ou au moins frugivores.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le Steatornis habite les cavernes de <placeName>Caripe</placeName> dans la partie montueuse<lb break="yes"/>de la province de Cumana. Il porte dans le pays le nom de <hi rendition="#i">Guacharos.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C’est un oiseau de la grandeur d’un coq; son bec, à partir du front,<lb break="yes"/>égale en longueur à peu près la moitié de la tête; la mandibule<lb break="yes"/>supérieure se recourbe fortement en dessous en crochet assez aigu;<lb break="yes"/>elle est armée à peu près vers son milieu de deux petites dents; la<lb break="yes"/>narine est placée à moitié de la mandibule; la mandibule inférieure<lb break="yes"/>est droite et assez grêle. L’ouverture du bec est assez considérable, et<lb break="yes"/>s’étend jusqu’au-dessous de la partie postérieure de l’œil. De longs poils<lb break="yes"/>roides, dirigés en avant, garnissent la base de la mandibule supérieure,<lb break="yes"/>et d’autres poils plus courts se remarquent au-dessous et vers l’extrémité<lb break="yes"/>antérieure de la mandibule inférieure; cette mandibule est large et<lb break="yes"/>même dilatée vers sa base, comme dans les engoulevens. Les pattes<lb break="yes"/>sont courtes, faibles, à quatre doigts, séparés jusqu’a leur base, et<lb break="yes"/>garnis d’ongles qui ne sont pas arqués, faibles même, et qui n’offrent<lb break="yes" />d’ailleurs aucune particularité.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="52" facs="#f0002"/>
                <p>Le plumage de l’espèce que décrit M. de Humboldt, la seule qui<lb break="yes" />soit encore connue dans ce genre, et que l’auteur nomme <hi rendition="#i" >Steatornis<lb break="yes"/>caripensis</hi> (Guacharo de <placeName>Caripe</placeName>), a le plumage d’une couleur som-<lb break="no"/>bre, gris-brunâtre, mélangé de petites stries et de points noirs; on<lb break="yes"/>voit sur les plumes de la tête, sur les pennes de la queue et des ailes<lb break="yes"/>de grandes taches blanches, bordées de noir, en forme de cœur. Les<lb break="yes"/>plumes du dos n’ont point ces taches. L’œil est grand. L’envergure<lb break="yes"/>est de plus d’un mètre. La queue est ce qu’on appelle cunéiforme,<lb break="yes"/>c’est-à-dire, que les pennes du milieu sont plus grandes que les autres.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Cet oiseau a, comme l’observe l’auteur, des rapports assez nom-<lb break="no" />breux avec les engoulevens et les corbeaux; avec les premiers, par<lb break="yes"/>la large ouverture de son bec, les poils de sa base, la proportion<lb break="yes"/>des pattes, des ailes, de la queue, et même par la couleur de son plu-<lb break="no"/>mage; il s’en rapproche encore par les habitudes nocturnes, mais il<lb break="yes"/>en diffère par les autres caractères tirés des mêmes parties, et surtout<lb break="yes"/>par son genre de nourriture. Il se nourrit de fruits très-durs et de pé-<lb break="no"/>ricarpes osseux; c’est en ouvrant le jabot des jeunes guacharos, et en<lb break="yes" />remarquant le grand nombre de ces fruits qui, tombés à terre dans la<lb break="yes"/>caverne de <placeName>Caripe</placeName>, y germent de toutes parts, qu’on s’est assuré de ce<lb break="yes"/>genre de nourriture si singulier dans un oiseau nocturne. Enfin, il<lb break="yes"/>diffère aussi des engoulevens par son cri extrêmement fort et aigu; mais<lb break="yes"/>il se rapproche par les mêmes particularités, ainsi que par la forme<lb break="yes"/>du bec et par celle des pattes de quelques espèces du genre corbeaux,<lb break="yes"/>oiseaux généralement polyphages, mais dont quelques-uns, tels que<lb break="yes"/>le <hi rendition="#i">Corvus caryocactes</hi> et le <hi rendition="#i">Corvus glandarius,</hi> se nourrissent presque<lb break="yes"/>exclusivement de fruits durs. Son habitation dans des cavernes obscures<lb break="yes"/>établit encore quelques rapports avec une espèce du même genre, le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Corvus pyrrhocorax,</hi> qui loge dans les cavernes et puits naturels de<lb break="yes"/>presque toutes les montagnes calcaires et alpines de l’<placeName>Europe</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les guacharos ne sortent que le soir de la caverne de <placeName>Caripe</placeName>, le seul<lb break="yes"/>lieu où on les connaisse dans les environs de <placeName>Cumana</placeName>. Ils y habitent en<lb break="yes"/>nombre prodigieux, et y font leurs nids vers le sommet de la voûte, dans<lb break="yes"/>le creux du rocher, à près de 20 mètres d’élévation. Les Indiens vont<lb break="yes"/>une fois par an, vers la fin de juin, chercher les petits du guacharo,<lb break="yes"/>qu’ils font tomber de la voûte à l’aide de longues perches. Ils ont pour<lb break="yes"/>but de recueillir la graisse abondante qui charge le péritoine de ces<lb break="yes" />oiseaux, et y forme comme une pelote entre les jambes; cette graisse<lb break="yes"/>fournit par l’action d’une légère chaleur une espèce de beurre ou d’huile<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">manteca</hi> ou <hi rendition="#i">aceite</hi>), à demi-liquide, transparent et inodore, qui se<lb break="yes"/>conserve au-delà d’un an sans devenir rance. Elle est employée au cou-<lb break="no"/>vent de <placeName>Caripe</placeName>, dans la cuisine des moines, et ne donne aux alimens<lb break="yes"/>aucun goût ni aucune odeur désagréable. <hi rendition="#et">A. B.</hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 