<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="395" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>PALMA DE CERA<lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/> Ceroxilon Andicola.<lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                </head>
                <p>El árbol que forma el objeto de estas observaciones, no solo es<lb break="yes" />notable por su novedad, sino tambien por el lugar en que crece, la<lb break="yes"/>altura á que se levanta, el producto que ofrece y las ventajas que<lb break="yes"/>pueden sacarse de su cultivo. Llamase palma de cera, y por esto<lb break="yes"/>los dos cèlebres botánicos Humboldt y Bompland la han llamado<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">ceroxilon;</hi> de las palabras griegas <hi rendition="#i">keros</hi> cera, y <hi rendition="#i">xilon</hi> len&#x0303;a. La mon-<lb break="no"/>tan&#x0303;a de Quindiú, en que crere este árbol interesante, es la parte<lb break="yes"/>mas elevada de los Andes que separa el valle de la Magdalena,<lb break="yes"/>del rio Cauca. La elevacion de esta planta sobre el nivel del mar,<lb break="yes"/>presenta un fenómeno muy notable. Los palmeros no crecen mas<lb break="yes"/>allà de 500 toesas de altura, pues el frio de las regiones mas ele-<lb break="no"/>vadas les impide acercarse al límite inferior de las nieves perpe-<lb break="no"/>tuas. El palmero de Quindiú es una escepcion de esta ley cons-<lb break="no"/>tante de la naturaleza. Apénas se ve en las llanuras; empieza á<lb break="yes"/>prosperar á la altura de 900 toesas, que es igual al de las mayores<lb break="yes"/>montan&#x0303;as del antiguo continente: parece pues que huye de los<lb break="yes"/>grandes calores de las regiones mènos elevadas, y que se place á<lb break="yes"/>mas de 1,000 toesas de elevacion sobre la altura análoga á los ár-<lb break="no"/>boles de su familia. Este precioso vejetal convendria perfecta-<lb break="no"/>mente en la parte meridional de Europa, donde abundan otros<lb break="yes"/>palmeros que exijen 17 grados de calor mas que el de que se tra-<lb break="no"/>ta. Otra circunstancia muy digna de tenerse presente, es, que el<lb break="yes"/>palmero de cera no existe en ninguna parte del globo, sino en la<lb break="yes"/>que hemos mencionado y en ella solo ocupa una estension de 15<lb break="yes"/>á 20 leguas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Los principales caractéreres que constituyen este nuevo gé-<lb break="no"/>nero, son la espata de una sola pieza, racimos de flores femeninas,<lb break="yes" />otros de masculinas con hermafroditas, todas en la misma planta.<lb break="yes"/>Las flores masculinas tienen ordinarirmente doce estambres, lo<lb break="yes"/>mismo que las hermafroditas, cuyo ovario aborta siempre; el<lb break="yes"/>de las flores femeninas contiene una almendra. Entre las nu-<lb break="no"/>merosas especies de palmeros que abundan en la América, nin-<lb break="no"/>guno es mas alto que el <hi rendition="#i">ceroxilon andicola.</hi> Sube hasta 160 y<lb break="yes"/>180 pies, y sus hojas suelen tener 3 y mas toesas de largo: por<lb break="yes"/>consiguiente es uno de los vejetales mas altos que se conocen. Pli-<lb break="no"/>
                    <pb n="396" facs="#f0002"/>nio cita una viga de 120 pies de largo que servia en el anfiteatro<lb break="yes"/>de Neron, y los enormes eucalyptas del cabo de Diémen no pasan<lb break="yes"/>de 150 pies. Sus raices son fibrosas, muy numerosas y la princi-<lb break="no"/>pal mas gruesa que el cuerpo del palmero. El tronco hinchado en<lb break="yes"/>su altura media, es sumamente derecho, y podrá tener de diámetro<lb break="yes"/>dos quintos de toesa. Tiene en toda su estension anillos que re-<lb break="no"/>sultan de la caida de las hojas, y los espacios comprendidos entre<lb break="yes"/>ellos que son amarillos y tan lisos como los de la can&#x0303;a, se cubren<lb break="yes"/>de una mezcla de resina y cera que forma una costra esterior.<lb break="yes"/>Esta es la que los habitantes de aquel pais miran como cera pura,<lb break="yes"/>y de la que derretida con un tercio de sebo, hacen cirios y bujias,<lb break="yes"/>cuyo uso es tan agradable como variado. El químico Vauquelin<lb break="yes"/>ha analizado este producto, y ha hallado que consta de dos tercios<lb break="yes"/>de resina y un tercio de una sustancia que se precipita por si<lb break="yes"/>misma del alcohol, y que tiene todas las demas propiedades quí-<lb break="no"/>micas de la cera.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La cera no es un producto nuevo en los vejetales: se encuen-<lb break="no"/>tra con abundancia en los frutos de la <hi rendition="#i">mirica cerifera,</hi> y esta pro-<lb break="no"/>duccion se emplea muy útilmente en una gran parte de la Amé-<lb break="no"/>rica, como en Mompox, Sta. Fé de Bogotá y Popayan. El <hi rendition="#i">cero-<lb break="no"/>xilon</hi> la da en mucha mayor cantidad. Otras ventajas se sacarian<lb break="yes"/>de su cultivo. La altura de su tronco lo hace preferible al de otros<lb break="yes"/>árboles de la misma especie que se emplean en conductos para<lb break="yes"/>el agua. Su durísima madera podria emplearse en la construccion<lb break="yes"/>de las casas, y sus hojas no serian ménos útiles que las del <hi rendition="#i">coco<lb break="yes" />butyracea</hi> con que construyen sus caban&#x0303;as los indios del Orinoco.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>D. Luis Proust ha dicho que el polvo blanco é imperceptible que<lb break="yes" />cubre las ciruelas, no es otra cosa mas que cera vejetal: tambien<lb break="yes"/>existe en la misma forma en los claveles, y sin duda se hallará en<lb break="yes"/>otras infinitas producciones, cuando las ilumine la antorcha de la<lb break="yes"/>química. La cera eminentemente inflamable del palmero se forma<lb break="yes"/>de un jugo vejetal, tan insípido y tan acuoso como el que se estrae<lb break="yes"/>del tronco del cocotero.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Los diferentes productos de los palmeros merecen la aten-<lb break="no"/>cion de los apasionados á las ciencias naturales. En algunos los<lb break="yes"/>jugos elaborados se concentran en el fruto, y se convierten en azú-<lb break="no"/>car ó en emulsiones semejantes á la leche de almendras: en otras<lb break="yes"/>los frutos están cubiertos de sustancias farinosas; en otros pasan<lb break="yes" />al estado de aceite puro, y ofrecen un objeto interesante de espe-<lb break="no"/>culacion mercantil. El <hi rendition="#i">palmero mauricia</hi> en que se refugian los<lb break="yes"/>indios guaraunos cuando se verifican las inundaciones del Ori-<lb break="no"/>noco, suministra una fruta en alto grado alimenticia.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Debe tambien observarse en el palmero que nos ocupa, que el<lb break="yes"/>jugo convertido en cera hace las funciones de la epidérmis. Los<lb break="yes" />anillos ocasionados por la caida de las hojas, no son los que tra-<lb break="no"/>
                    <pb n="397" facs="#f0003"/>sudan la materia inflamable, esta sale de unas verdaderas cica-<lb break="no"/>trices en que esta destruida la organizacion, y cuyo carbono, se-<lb break="no"/>parado del hidrójeno por el contacto del oxíjeno atmosférico, que-<lb break="no"/>da completamente descubierto. Así es como la naturaleza produ-<lb break="no"/>ce en una sola familia de vejetales y en órganos uniformes en su<lb break="yes"/>estructura, las mezclas mas heterogéneas. &#x00A1;Tan varios son los ele-<lb break="no"/>mentos de sus combinaciones, y tan misteriosos los juegos de sus<lb break="yes" />afinidades!</p>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#i">Humboldt.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 