<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Por menores sobre el cultivo y comercio del azú-<lb break="no"/>car, por el Baron de Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>El cultivo de la caña de azúcar es uno<lb break="yes"/>de los que mas florecen en el reyno de Mé-<lb break="no"/>gico, y los terrenos de aquel país se prestan<lb break="yes"/>admirablemente á este importante ramo de<lb break="yes"/>riqueza. Una estension de tierra que produz-<lb break="no"/>ca al que la cultiva 20 pesos fuertes de trigo<lb break="yes"/>y 50 de algodon, le puede dar 90 de azú-<lb break="no"/>car; y en virtud de esta enorme diferencia<lb break="yes"/>no es estraño que el colono megicano prefie-<lb break="no"/>ra los géneros coloniales á los granos de Eu-<lb break="no" />ropa. El cultivo de la caña de azúcar ha he-<lb break="no"/>cho unos progresos tan rápidos, que ha ha-<lb break="no"/>bido año en que han salido del puerto de<lb break="yes"/>Vera-Cruz 500.000 arrobas de azúcar. Los<lb break="yes"/>antiguos megicanos conocian el jarabe de<lb break="yes"/>miel de abejas, y el que sacaban de la pita<lb break="yes"/>y el maiz. La caña de azúcar, cuyo cultivo<lb break="yes"/>es de la mas remota antigüedad en las Gran-<lb break="no"/>des Indias, en la China y en las islas <choice>
                        <sic>de la<lb break="yes"/>
                        </sic>
                        <corr type="editorial">del<lb break="yes"/>
                        </corr>
                    </choice>mar del Sur, fue llevada por los españoles de<lb break="yes"/>las Canarias á Santo Domingo, de donde<lb break="yes"/>pasó sucesivamente á la isla de Cuba y á la<lb break="yes"/>Nueva España. Pedro de Atienza plantó las<lb break="yes"/>primeras cañas cerca del año de 1520 en las<lb break="yes" />cercanías de la ciudad de la Concepcion de<lb break="yes"/>la Vega. Gonzalo de Velosa construyó los<lb break="yes"/>primeros cilindros, y en el año de 1535 se<lb break="yes"/>contaban en la isla de Santo Domingo mas<lb break="yes" />de 30 haciendas, servidas por 100 esclavos<lb break="yes"/>negros, y cuyos utensilios habian costado de<lb break="yes"/>10 á 12 mil ducados. Es de notar que entre<lb break="yes"/>los primeros trapiches construidos por los es-<lb break="no"/>pañoles á principios del siglo XVI, habia al-<lb break="no" />gunos que se ponian en movimiento, no pòr<lb break="yes"/>caballos, sino por ruedas hidráulicas; meca-<lb break="no"/>nismo que se ha introducido modernamente<lb break="yes"/>en la isla de Cuba, y que se atribuye á los<lb break="yes"/>refugiados de Santo Domingo. El año de 1553<lb break="yes" />fue tal la abundancia de azúcar en Nueva Es-<lb break="no"/>paña que salió mucha de Vera-Cruz y Aca-<lb break="no"/>pulco para España y el Perú. Esta última<lb break="yes"/>exportacion ha cesado hace mucho tiempo,<lb break="yes"/>porque el Perú produce hoy dia mas azúcar<lb break="yes"/>que la que necesita para su consumo. Como<lb break="yes"/>la poblacion de la Nueva España está con-<lb break="no"/>centrada en lo interior del país, se encuen-<lb break="no"/>tran menos trapiches á lo largo de las costas<lb break="yes"/>
                    <pb facs="#f0002"/> en que los grandes calores y lluvias favore-<lb break="no" />cerian el cultivo de la caña, que en las fal-<lb break="no"/>das de los montes y en las partes mas eleva-<lb break="no"/>das de la llanura central. Por el testamento<lb break="yes"/>de Hernan Cortés se viene en conocimiento<lb break="yes"/>que en su tiempo habia plantíos de cañas cer-<lb break="no" />ca de Cuyoacan, en el valle de Mégico. Es-<lb break="no"/>te hecho curioso prueba que el valle es mas<lb break="yes"/>frio en nuestros dias que en el tiempo de la<lb break="yes"/>conquista, porque entonces un gran número<lb break="yes"/>de árboles disminuian el efecto de los vien-<lb break="no"/>tos del Norte que hoy soplan con impetuosi-<lb break="no"/>dad. Los que estan acostumbrados á ver plan-<lb break="no"/>tíos de cañas en las islas Antillas estrañarán<lb break="yes"/>sin duda que en el reino de la Nueva Gra-<lb break="no"/>nada, la mayor cantidad de azúcar se coge<lb break="yes"/>no en las llanuras regadas por el rio de la<lb break="yes"/>Magdalena, sino en el declive de las Cordi-<lb break="no"/>lleras, en el valle de Guaduas, en el camino de<lb break="yes"/>Honda á Santa Fé, es decir, acerca de 1000<lb break="yes"/>toesas de elevacion sobre el nivel del mar.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Otra ventaja grande del reyno de Mégi-<lb break="no"/>co para este ramo de especulacion es la gran<lb break="yes"/>masa de capitales que poseen los dueños de<lb break="yes"/>minas y los comerciantes retirados. Para co-<lb break="no"/>nocer la importancia de esta ventaja, se debe<lb break="yes" />tener presente que en la isla de Cuba el es-<lb break="no"/>tablecimiento de un trapiche que con el tra-<lb break="no"/>bajo de 300 negros produce anualmente un<lb break="yes"/>millon de libras de azúcar, exige el adelanto<lb break="yes"/>de cerca de ocho millones de reales. El co-<lb break="no"/>lono megicano puede escoger á lo largo de<lb break="yes"/>la costa y en los valles mas ó menos profun-<lb break="no"/>dos, el clima que mejor convenga á la caña<lb break="yes"/>de azúcar. Pero la configuracion estraordina-<lb break="no"/>ria del suelo de la Nueva España pone gran-<lb break="no"/>des obstáculos al transporte de azúcares á<lb break="yes"/>Vera-Cruz. Estas travas se disminuirian con-<lb break="no"/>siderablemente si se concluyera el camino que<lb break="yes"/>pasa por Orizaba y Jalapa en la inclinacion<lb break="yes"/>oriental de los montes. Esta providencia ha-<lb break="no"/>ria tambien que se poblase la parte litoral<lb break="yes"/>que hace siglos está inculta y desierta.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En Nueva España se ha observado que<lb break="yes"/>la circunstancia de estar la caña plantada en<lb break="yes"/>tierras bajas ó altas, influye notablemente<lb break="yes"/>en que el jugo esté mas ó menos azucarado:<lb break="yes"/>esta misma observacion se ha hecho en la<lb break="yes"/>costa de Málaga, en las islas Canarias y en<lb break="yes"/>la Habana. En todas partes la elevacion del<lb break="yes"/>suelo produce los mismos efectos en la vege-<lb break="no"/>
                    <pb facs="#f0003"/>tacion que la diferencia de latitud geográfi-<lb break="no" />ca. Tambien influye el clima en la cantidad<lb break="yes"/>de jugo líquido y de jugo cristalizable, por-<lb break="no"/>que a veces el jugo tiene un gusto dulcísi-<lb break="no"/>mo, y no por eso se cristaliza facilmente. La<lb break="yes"/>composicion química del jugo no es siempre<lb break="yes"/>la misma, y las interesantes experiencias de<lb break="yes"/>Don Luis Proust han ilustrado algunos fe-<lb break="no"/>nómenos que se ven con frecuencia en los<lb break="yes"/>trapiches, y que los fabricantes no sabian<lb break="yes"/>como esplicar.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En cuanto al producto de esta planta se<lb break="yes"/>puede asegurar que en la Habana y en los<lb break="yes"/>puntos calientes y fértiles de la Nueva Es-<lb break="no"/>paña, una <hi rendition="#i">caballería</hi> de tierra que tiene 24<lb break="yes"/>varas cuadradas, produce anualmente 2000<lb break="yes"/>arrobas de azúcar. En la isla de Santo Do-<lb break="no"/>mingo el producto de un <hi rendition="#i">cuadrado</hi> de tierra,<lb break="yes"/>es decir, de 3403 toesas cuadradas, es de<lb break="yes"/>4000 libras. Tal es en general la fertilidad<lb break="yes"/>de la tierra en la América equinoxial que to-<lb break="no"/>da la azúcar que se consume en Francia, que<lb break="yes"/>serán poco mas ó menos 40 millones de li-<lb break="no"/>bras, podria darse en un terreno de siete le-<lb break="no"/>guas cuadradas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La mayor parte de la azúcar que produ-<lb break="no"/>ce la Nueva España se consume allí mismo.<lb break="yes"/>Es probable que este consumo sube á mas<lb break="yes"/>de 32.000,000 de libras. La que se gasta en<lb break="yes"/>la isla de Cuba es sin duda alguna 30.000<lb break="yes"/>cajas de 16 arrobas. Los que no han visto la<lb break="yes"/>enorme cantidad de azúcar que se consume<lb break="yes"/>en la América española, deben estrañar que<lb break="yes"/>la Francia entera no pide para su consumo<lb break="yes"/>sino tres ó cuatro veces la cantidad de azú-<lb break="no"/>car que la isla de Cuba, cuya poblacion li-<lb break="no"/>bre no pasa de 340.000 almas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>He procurado reunir en un solo cuadro<lb break="yes"/>la exportacion de azúcar de la Nueva Espa-<lb break="no"/>ña y de las Antillas. Me ha sido imposible<lb break="yes"/>reducir todos los datos á la misma época. No<lb break="yes"/>he podido adquirir nociones ciertas sobre el<lb break="yes"/>producto de azúcar que dan las islas inglesas,<lb break="yes"/>producto cuyo aumento es muy considerable.<lb break="yes"/>La isla de Cuba exportó el año de 1803 por<lb break="yes"/>el puerto de la Habana 158.000 cajas; por<lb break="yes"/>el de la Trinidad y por Santiago 3000; de lo<lb break="yes"/>que resultan los datos siguientes. =Exporta-<lb break="no"/>cion total de la isla de Cuba 75.200,000 li-<lb break="no"/>bras; de la Nueva España 12.500,000 libras;<lb break="yes"/>de la Jamaica en 1788, 84.000,000; de San-<lb break="no"/>to Domingo en 1788, 164.000,000, en 1799,<lb break="yes"/>40.80,000 libras.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Se puede asegurar, segun creo, que todas<lb break="yes"/>las islas de América suministran actualmente<lb break="yes"/>á la Europa mas de 400 millones de libras<lb break="yes"/>de azúcar, cuyo valor en las colonias es de<lb break="yes"/>40 millones de duros. Tres causas concurren<lb break="yes"/>
                    <pb facs="#f0004"/> á impedir que se aumente el precio del azú-<lb break="no" />car desde los sucesos de Santo Domingo; á<lb break="yes"/>saber: la introduccion de la caña de Otahiti,<lb break="yes"/>la cual en la misma estension da un tercio<lb break="yes"/>mas de jugo que la comun: los progresos de<lb break="yes"/><choice><sic>lo</sic><corr type="editorial">la</corr></choice> agricultura en las costas de Mégico, de<lb break="yes" />la Luisiana, Caracas, Guayana holandesa y<lb break="yes"/>Brasil; y en fin, la importacion del azúcar<lb break="yes"/>de la India.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Esta importacion es la que debe llamar<lb break="yes"/>la atencion de cuantos piensan en la <choice>
                        <sic>direc-<lb break="no"/>clon</sic>
                        <corr type="editorial">direc-<lb break="no"/>cion</corr>
                    </choice> futura del comercio. Apénas hay diez<lb break="yes"/>años que el azúcar de Bengala era tan desco-<lb break="no"/>nocido en Europa como el de Nueva Espa-<lb break="no"/>ña, y ya uno y otro rivalizan con el de las<lb break="yes"/>Antillas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El azúcar que los Estados-Unidos han sa-<lb break="no"/>cado de Asia en los tres años de 1800, 1801<lb break="yes"/>y 1802 sube á las cantidades siguientes: en<lb break="yes"/>el primer año 1.052,944 libras; en el segun-<lb break="no"/>do 1.581,186; en el tercero 2.442,800. La<lb break="yes"/>gran fertilidad de la tierra, unida á una in-<lb break="no"/>mensa poblacion, es lo que da tan considera-<lb break="no"/>bles ventajas á la Bengala sobre todos los<lb break="yes"/>paises del globo, que la azúcar esportada de<lb break="yes"/>Calcuta, despues de una travesía de 5200 le-<lb break="no" />guas, está mas barata en Nueva Yorck que<lb break="yes"/>la de Jamaica, siendo asi que esta no dista<lb break="yes"/>mas que 860 leguas. Esto no parecerá tan ex-<lb break="no"/>traño si se tiene en consideracion el diferente<lb break="yes"/>precio de la <hi rendition="#i">jornada</hi> en las diversas partes<lb break="yes"/>del mundo, y si se reflexiona que el azúcar<lb break="yes"/>del Indostan, aunque no es purisimo, se fa-<lb break="no" />brica por manos libres, en lugar que en las<lb break="yes"/>Antillas se necesitan 200 negros, que costarán<lb break="yes"/>á lo menos 60.000 duros, para producir<lb break="yes"/>500.000 libras de azúcar. En estas islas la<lb break="yes"/>manutencion de un esclavo cuesta mas de<lb break="yes"/>cuatro duros al mes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Segun los datos publicados por Mr. Bock-<lb break="no"/>ford en sus <hi rendition="#i">Recreaciones indias,</hi> impresas en<lb break="yes" />Calcuta, la caña de azúcar se cultiva en<lb break="yes"/>Bengala, en los distritos de Peddapore, Ze-<lb break="no"/>mindar y á las orillas del rio Elyseram.<lb break="yes"/>Allí se riegan los plantíos como se usa en<lb break="yes"/>algunas partes de Nueva España y de la isla<lb break="yes"/>de Cuba. Para que el terreno no quede ago-<lb break="no"/>tado se alterna el cultivo de la caña con el<lb break="yes"/>de las plantas leguminosas, y esto tambien<lb break="yes"/>contribuye á la abundancia del producto, el<lb break="yes"/>cual en igual estension de tierra es doble que<lb break="yes" />en las Antillas. En Bengala seis libras de ju-<lb break="no"/>go de caña dan una libra de azúcar cris-<lb break="no"/>talizada, y en Jamaica se necesitan ocho.<lb break="yes"/>Considerando el jugo como un líquido car-<lb break="no"/>gado de sal, resulta que en Bengala este lí-<lb break="no" />quido contiene 16 por 100 de la materia<lb break="yes"/>azucarada, y en Jamaica 12 por 100; por<lb break="yes"/>
                    <pb facs="#f0005"/>esto la azúcar de las Grandes Indias es tan<lb break="yes" />barata, que su valor es el tercio del de la de<lb break="yes"/>las Antillas.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
    </text>
</TEI> 