<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Estracto de una memoria sobre la Palma de cera. (Ceroxilon andicola)</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <author>
        <persName>
          <surname>Bonpland</surname>
          <forename>Aimé</forename>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:52</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">III.39</idno>
        <idno type="basename">1817-Estracto_de_una-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1817-Estracto_de_una-1-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1817-Estracto_de_una-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1817-Estracto_de_una-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Plantes équinoxiales&lt;/i&gt;, Paris: Schoell/Tübingen: J. G. Cotta 1808, Band 1, S. 3–7.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Estracto de una memoria sobre la Palma de cera. (Ceroxilon andicola)</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
          <author>
            <persName>
              <surname>Bonpland</surname>
              <forename>Aimé</forename>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1817</date>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Crónica científica y literaria&lt;/i&gt; 14 (16. Mai 1817), [o. S.].</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua; Spaltensatz; Auszeichnung: Kursivierung.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="spa">Spanisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Estracto de una memoria sobre la Palma de<lb break="yes"/>cera.</hi> (<hi rendition="#i">Ceroxilon andícola.</hi>)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>El árbol que forma el obgeto de estas<lb break="yes"/>observaciones, no solo es notable por su no-<lb break="no"/>vedad, sino tambien por el lugar en que<lb break="yes"/>crece, la altura á que se levanta, el pro-<lb break="no"/>ducto que ofrece y las ventajas que pueden<lb break="yes"/>sacarse de su cultivo. Llámase en la Améri-<lb break="no"/>ca española Palma de cera, y por esto los<lb break="yes"/>dos célebres botánicos Humboldt y Bonpland<lb break="yes" />la han llamado <hi rendition="#i">Ceroxilon,</hi> de las palabras<lb break="yes"/>griegas <hi rendition="#i">Keros</hi> cera y <hi rendition="#i">xilon</hi> leña. La montaña<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">Quindiu,</hi> en que crece este árbol intere-<lb break="no" />sante, es la parte mas elevada de los <hi rendition="#i">Andes</hi>
                    <lb break="yes"/>que separa el valle de la Magdalena del rio<lb break="yes"/>Cauca. La elevacion de esta planta sobre el<lb break="yes"/>nivel del mar presenta un fenómeno mui no-<lb break="no"/>table. Los palmeros no crecen mas allá de 500<lb break="yes"/>toesas de altura, pues el frio de las regiones<lb break="yes"/>mas elevadas les impide acercarse al límite<lb break="yes"/>inferior de las nieves perpetuas. El palmero<lb break="yes"/>de Quindiu es una exepcion de esta lei cons-<lb break="no"/>tante de la naturaleza. Apénas se vé en las<lb break="yes"/>llanuras: empieza á prosperar á la altura de<lb break="yes"/>900 toesas, que es igual á la de las mayo-<lb break="no"/>res montañas del antiguo continente. Parece,<lb break="yes"/>pues que huye de los grandes calores de las<lb break="yes"/>regiones menos elevadas, y que se place á<lb break="yes"/>mas de 1000 toesas de elevacion sobre la al-<lb break="no"/>tura análoga a los árboles de su familia. Es-<lb break="no"/>te precioso vegetal convendría perfectamente<lb break="yes"/>en la parte meridional de Europa, donde<lb break="yes" />abundan otros palmeros que exigen 17 gra-<lb break="no"/>dos de calor mas que el de que se trata. Otra<lb break="yes"/>circunstancia, mui digna de tenerse presen-<lb break="no"/>te, es que el palmero de cera no existe en<lb break="yes"/>ninguna parte del globo, sino en el que he-<lb break="no"/>
                    <pb facs="#f0002"/> mos mencionado, y en él solo ocupa una es-<lb break="no"/>tension de 15 á 20 leguas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Los principales caractéres que constitu-<lb break="no"/>yen este nuevo género, son la espata de una<lb break="yes"/>sola pieza, racimos de flores femeninas,<lb break="yes"/>otros de masculinas con hermafroditas, to-<lb break="no"/>das en la misma planta. Las flores masculi-<lb break="no"/>nas tienen ordinariamente doce estambres,<lb break="yes"/>lo mismo que las hermafroditas, cuyo ova-<lb break="no"/>rio aborta siempre. El de las flores ferneni-<lb break="no"/>nas, coronado de tres estilos, se convierte en<lb break="yes"/>un fruto que contiene una almendra. Entre<lb break="yes"/>las numerosas especies de palmeros que abun-<lb break="no"/>dan en América, ninguno es mas alto que<lb break="yes"/>el <hi rendition="#i" >Ceroxilon andícola.</hi> Sube hasta 160 y 180<lb break="yes"/>pies, y sus hojas suelen tener 3 y mas toe-<lb break="no"/>sas de largo: por consiguiente es uno de los<lb break="yes" />vegetales mas altos que se conocen. Plinio ci-<lb break="no"/>ta una viga de 120 pies de largo que servia<lb break="yes"/>en el anfiteatro de Neron, y los enormes<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">eucalyptus</hi> del cabo de Diemen no pasan de<lb break="yes"/>150 pies. Sus raices son fibrosas, mui nu-<lb break="no"/>merosas, y la principal mas gruesa que el<lb break="yes"/>cuerpo del palmero. El tronco hinchado en<lb break="yes"/>su altura media es sumamente derecho, y<lb break="yes"/>podra tener de diametro <formula notation="TeX" >\frac{2}{6}</formula> de toesa. Tiene<lb break="yes"/>en toda su estension anillos que resultan de<lb break="yes"/>la caida de las hojas, y los espacios com-<lb break="no"/>prendidos entre ellos, que son amarillos y<lb break="yes"/>tan lisos como los de la caña, se cubren de<lb break="yes"/>una mezcla de resina y cera que forma una<lb break="yes"/>costra esterior. Esta es la que los habitantes<lb break="yes"/>de aquel país miran como cera pura, y de<lb break="yes"/>la que derretida con un tercio de sebo, ha-<lb break="no"/>cen cirios y bugías, cuyo uso es tan agrada-<lb break="no"/>ble como variado. El químico Vauquelin ha<lb break="yes" />analizado este producto, y ha hallado que<lb break="yes"/>consta de dos tercios de resina y un tercio<lb break="yes"/>de una sustancia que se precipita por sí mis-<lb break="no"/>ma del alcool, y que tiene todas las demas<lb break="yes"/>propiedades químicas de la cera.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La cera no es un producto nuevo en los<lb break="yes"/>vegetales: se encuentra con abundancia en<lb break="yes"/>los frutos de la <hi rendition="#i">mírica cerifera,</hi> y esta pro-<lb break="no"/>duccion se emplea mui útilmente en una gran<lb break="yes"/>parte de la América española, como en Mon-<lb break="no"/>pox, Santa Fé de Bogota y Popayan. El <hi rendition="#i" >Ce-<lb break="no"/>roxilon</hi> la da en mucho mayor cantidad.<lb break="yes"/>Otras ventajas se sacarian de su cultivo. La<lb break="yes"/>altura de su tronco lo hace preferible al de<lb break="yes"/>otros árboles de la misma especie que se em-<lb break="no"/>plean en conductos para el agua. Su durísi-<lb break="no"/>ma madera podria emplearse en la construc-<lb break="no"/>cion de las casas, y sus hojas no serian me-<lb break="no"/>nos útiles que las del <hi rendition="#i">cocos butyracea</hi> con que<lb break="yes"/>construyen sus cabañas los indios del Orinoco.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Don Luis Proust ha dicho que el polvo<lb break="yes"/>blanco é imperceptible que cubre las cirue-<lb break="no"/>
                    <pb facs="#f0003"/>las no es otra cosa mas que cera vegetal: tam-<lb break="no"/>bien existe en la misma forma en los clave-<lb break="no"/>les, y sin duda se hallará en otras infinitas<lb break="yes"/>producciones cuando las ilumine la antorcha<lb break="yes"/>de la química. La cera eminentemente infla-<lb break="no"/>mable del palmero se forma de un jugo ve-<lb break="no"/>getal, tan insípido y tan acuoso como el que<lb break="yes"/>se estrae del tronco del cocotero.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Los diferentes productos de los palmeros<lb break="yes"/>merecen la atencion de los aficionados á las<lb break="yes"/>ciencias naturales. En algunos los jugos ela-<lb break="no" />borados se concentran en el fruto, y se con-<lb break="no"/>vierten en azúcar ó en emulsiones semejan-<lb break="no"/>tes á la leche de almendras; en otros los frutos<lb break="yes"/>estan cubiertos de sustancias farinosas; en<lb break="yes"/>otros pasan al estado de aceite puro, y ofre-<lb break="no"/>cen un obgeto interesante de especulacion<lb break="yes"/>mercantil. El palmero <hi rendition="#i">mauricia,</hi> al que se<lb break="yes"/>refugian los indios <hi rendition="#i">guaraunos</hi> cuando se veri-<lb break="no"/>fica la inundacion del Orinoco, suministra<lb break="yes"/>una fécula en alto grado alimenticia. Debe<lb break="yes"/>tambien observarse en el palmero que nos<lb break="yes"/>ocupa que el jugo convertido en cera hace<lb break="yes"/>las funciones de epidermis. Los anillos oca-<lb break="no"/>sionados por la caida de las hojas no son los<lb break="yes"/>que trasudan la materia inflamable; esta sale<lb break="yes"/>de unas verdaderas cicatrices en que está des-<lb break="no"/>truida la organizacion, y cuyo carbon, se-<lb break="no"/>parado del hidrógeno por el contacto del<lb break="yes"/>oxígeno atmosférico, queda completamente<lb break="yes"/>descubierto. Así es como la naturaleza pro-<lb break="no"/>duce en una sola familia de vegetales y en<lb break="yes" />órganos uniformes en su estructura las mez-<lb break="no"/>clas mas hetereogéneas. ¡Tan varios son los<lb break="yes"/>elementos de sus combinaciones, y los miste-<lb break="no" />riosos juegos de sus afinidades!</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 