<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="218" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Notions sur le Lait de l&#x2019;Arbre de la Vache et le Lait des<lb break="yes"/>végetaux en général; par A. de Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Nous avions entendu parler depuis plusieurs semaines,<lb break="yes"/>dans les vallées d&#x2019;Aragua, d&#x2019;un arbre dont le suc est un lait<lb break="yes" />nourrissant: on l&#x2019;appelle l&#x2019;<hi rendition="#i">Arbre de la Vache,</hi> et on nous<lb break="yes"/>assurait que les Nègres de la Ferme, qui boivent abondamment<lb break="yes"/>de ce lait végétal, le regardent comme un aliment salutaire.<lb break="yes"/>Tous les sucs laiteux des plantes étant &#x00E2;cres, amers et plus<lb break="yes"/>ou moins vénéneux, cette assertion nous para&#x00EE;t très-extraor-<lb break="no"/>dinaire. L&#x2019;expérience nous a prouvé, pendant notre séjour à<lb break="yes"/>Barbula (province de Caracas), qu&#x2019;on ne nous avait point<lb break="yes"/>
                    <pb n="219" facs="#f0002"/>exagéré les vertus du <hi rendition="#i">Palo de vaca.</hi> Ce bel arbre a le port<lb break="yes"/>du Caimitier <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Chrysophyllum Cainito.</hi>
                    </note>. Les feuilles, oblongues, terminées en pointe,<lb break="yes"/>coriaces et alternes, sont marquées de nervures latérales,<lb break="yes"/>saillantes par-dessous, et parallèles: elles ont jusqu&#x2019;à dix pouces<lb break="yes"/>de long. Nous n&#x2019;avons pas vu la fleur; le fruit est peu charnu,<lb break="yes"/>et renferme une et quelquefois deux noix. Lorsqu&#x2019;on fait des<lb break="yes"/>incisions dans le tronc de l&#x2019;<hi rendition="#i">Arbre de la Vache,</hi> qui para&#x00EE;t<lb break="yes"/>appartenir à la famille des <hi rendition="#i" >Sapotilliers,</hi> il donne en abondance<lb break="yes"/>un lait gluant, assez épais, dépourvu de toute &#x00E2;creté, et qui<lb break="yes"/>exhale une odeur de baume très-agréable. On nous en présenta<lb break="yes"/>dans des fruits de <hi rendition="#i">tutumo</hi> ou calebassier. Nous en avons bu<lb break="yes"/>des quantités considérables, le soir avant de nous coucher<lb break="yes"/>et de grand matin, sans en éprouver aucun effet nuisible. La<lb break="yes"/>viscosité de ce lait le rend seul un peu désagréable. Les Nègres<lb break="yes"/>et les gens libres, qui travaillent dans les plantations, le boivent<lb break="yes"/>en y trempant du pain de ma&#xEF;s et de manioc, l&#x2019;<hi rendition="#i">arepa</hi> et la<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">cassave.</hi> Le Majordome de la Ferme nous assura que les esclaves<lb break="yes"/>engraissent sensiblement pendant la saison où le <hi rendition="#i">Palo de vaca</hi>
                    <lb break="yes"/>leur fournit le plus de lait. Exposé à l&#x2019;air, ce suc offre à<lb break="yes"/>la surface, peut-&#x00EA;tre par l&#x2019;absorption de l&#x2019;oxigène atmos-<lb break="no"/>phérique, des membranes d&#x2019;une substance fortement animalisée,<lb break="yes"/>jaun&#x00E2;tre, filandreuse, semblable à une <hi rendition="#i" >matière caséiforme.</hi>
                    <lb break="yes"/>Ces membranes, séparées du reste du liquide plus aqueux,<lb break="yes"/>sont élastiques presque comme du caoutchouc; mais elles<lb break="yes"/>éprouvent, avec le temps, les m&#x00EA;mes phénomènes de la putré-<lb break="no"/>faction que la gélatine. Le peuple appelle <hi rendition="#i" >fromage</hi> le caillot<lb break="yes"/>qui se sépare au contact de l&#x2019;air: ce caillot s&#x2019;aigrit dans l&#x2019;espace<lb break="yes"/>de cinq à six jours, comme je l&#x2019;ai observé dans les petites por-<lb break="no"/>tions que j&#x2019;en ai porté à l&#x2019;Orénoque. Le lait, renfermé dans un<lb break="yes"/>flacon bouché, avait déposé un peu de <hi rendition="#i">coagulum,</hi> et loin<lb break="yes"/>de devenir fétide, il a exhalé constamment une odeur balsa-<lb break="no"/>mique. M&#x00EA;lé à l&#x2019;eau froide, le suc frais se coagulait à peine;<lb break="yes"/>mais la séparation des membranes visqueuses eut lieu, lorsque<lb break="yes"/>je le mis en contact avec de l&#x2019;acide nitrique. Nous avons<lb break="yes"/>envoyé à M. de Fourcroy, à Paris, deux bouteilles de ce<lb break="yes"/>
                    <pb n="220" facs="#f0003"/>lait. Dans l&#x2019;une il était à son état naturel, dans l&#x2019;autre il était<lb break="yes"/>m&#x00EA;lé avec une certaine quantité de carbonate de soude.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;L&#x2019;arbre extraordinaire, dont nous venons de parler, para&#x00EE;t<lb break="yes" />propre à la <hi rendition="#i">Cordillière du Littoral,</hi> surtout depuis Barbula<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;au lac de Maracaybo. Il en existe aussi quelques pieds<lb break="yes"/>près du village de San Mateo, et, selon M. Bredmeyer, dont<lb break="yes"/>les voyages ont tant enrichi les belles serres de Schönbrun et<lb break="yes"/>de Vienne, dans la vallée de Caucagua, trois journées à l&#x2019;est<lb break="yes"/>de Caracas. Ce naturaliste a trouvé, comme nous, le lait<lb break="yes"/>végétal du <hi rendition="#i">Palo de vaca</hi> d&#x2019;un go&#x00FB;t agréable et d&#x2019;une odeur<lb break="yes"/>aromatique. A Caucagua, les indigènes appellent l&#x2019;arbre qui<lb break="yes"/>fournit ce suc nourrissant, <hi rendition="#i">Arbre de lait, Arbol de leche.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Long-temps avant que les chimistes eussent reconnu de<lb break="yes"/>petites portions de cire dans le pollen des fleurs, le vernis<lb break="yes"/>des feuilles et la poussière blanch&#x00E2;tre de nos prunes et de<lb break="yes"/>nos raisins, les habitans des Andes de Quindiù fabriquaient<lb break="yes"/>de cierges avec la couche épaisse de cire, qui enduit le tronc<lb break="yes"/>d&#x2019;un palmier. Il y a peu d&#x2019;années qu&#x2019;ou est parvenu à dé-<lb break="no"/>couvrir en Europe le <hi rendition="#i">caseum,</hi> la base du fromage, dans les<lb break="yes"/>émulsions d&#x2019;amandes; cependant, depuis des siécles, dans les<lb break="yes"/>montagnes c&#x00F4;tières de Venezuela, on regarde le lait d&#x2019;un<lb break="yes"/>arbre, et le fromage qui se sépare de ce lait végétal, comme<lb break="yes"/>un aliment salutaire. Quelle est la cause de cette marche<lb break="yes"/>singulière dans le développement de nos connaissances? Com-<lb break="no"/>ment le peuple a-t-il reconnu dans un hémisphère ce qui,<lb break="yes"/>dans l&#x2019;autre, a échappé si long-temps à la sagacité des chi-<lb break="no"/>mistes accoutumés à interroger la nature, et à la surprendre<lb break="yes"/>dans sa marche mystérieuse? C&#x2019;est qu&#x2019;un petit nombre d&#x2019;élé-<lb break="no"/>mens et de principes, différemment combinés, sont répandus<lb break="yes"/>dans plusieurs familles de plantes; c&#x2019;est que les genres et les<lb break="yes"/>espèces de ces familles naturelles ne sont pas également répartis<lb break="yes"/>dans la zone équatoriale et dans les zones froides et tempérées;<lb break="yes"/>c&#x2019;est que des peuplades excitées par le besoin, en tirant<lb break="yes"/>presque toute leur nourriture du règne végétal, découvrent<lb break="yes"/>des principes nourrissans, des substances farineuses et alimen-<lb break="no"/>taires, partout où la nature les a déposés, dans la sève, les<lb break="yes"/>écorces, les racines ou les fruits des végétaux. Cette fécule<lb break="yes"/>
                    <pb n="221" facs="#f0004"/>amylacée qu&#x2019;offrent dans toute sa pureté les graines des Cé-<lb break="no"/>réales, se trouve réunie à un suc &#x00E2;cre, et quelquefois m&#x00EA;me<lb break="yes"/>vénéneux dans les racines des <hi rendition="#i" >Arum,</hi> du <hi rendition="#i">Tacca pinnatifida</hi>
                    <lb break="yes"/>et du Jatropha manihot. Le Sauvage de l&#x2019;Amérique, comme<lb break="yes"/>celui des &#x00EE;les de la mer du Sud, a appris à <hi rendition="#i">dulcifier</hi> la fécule,<lb break="yes"/>en la comprimant et en la séparant de son suc. Dans le lait<lb break="yes"/>des plantes et les émulsions laiteuses, des matières éminem-<lb break="no"/>ment nourrissantes, l&#x2019;albumine, le caseum et le sucre sont<lb break="yes"/>m&#x00EA;lés à du caoutchouc et à des principes caustiques et délé-<lb break="no"/>tères, tels que la morphine <note place="foot" n="(1)">L&#x2019;opium contient de la morphine, du caoutchouc, etc.</note> et l&#x2019;acide hydrocyanique. Ces<lb break="yes"/>mélanges varient non-seulement dans les différentes familles,<lb break="yes"/>mais aussi dans les espèces qui appartiennent à un m&#x00EA;me genre.<lb break="yes"/>Tant&#x00F4;t c&#x2019;est la morphine ou le principe narcotique, qui carac-<lb break="no"/>térise le lait végétal, comme dans quelques papavéracées;<lb break="yes"/>tant&#x00F4;t c&#x2019;est le caoutchouc, comme dans l&#x2019;hevea et le castilloa;<lb break="yes"/>tant&#x00F4;t ce sont l&#x2019;albumine et le <hi rendition="#i">caseum,</hi> comme dans le<lb break="yes" />papayer et l&#x2019;<hi rendition="#i">Arbre de la Vache.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Les plantes lactescentes <choice>
                        <sic>apppartiennent</sic>
                        <corr type="editorial">appartiennent</corr>
                    </choice> surtout aux trois<lb break="yes"/>familles des euphorbiacées, des urticées et des apocynées,<lb break="yes"/>et comme en examinant la distribution des formes végétales<lb break="yes"/>sur le globe, nous trouvons que ces trois familles sont plus<lb break="yes"/>nombreuses en espèces dans la région basse des tropiques,<lb break="yes"/>nous devons en conclure qu&#x2019;une température très-élevée con-<lb break="no"/>tribue à l&#x2019;élaboration des sucs laiteux, à la formation du<lb break="yes"/>caoutchouc, de l&#x2019;albumine et de la matière caseuse. La sève<lb break="yes"/>du <hi rendition="#i">Palo de vaca</hi> nous offre, sans doute, l&#x2019;exemple le plus<lb break="yes"/>frappant d&#x2019;un lait végétal, dans lequel le principe &#x00E2;cre et délétère<lb break="yes"/>n&#x2019;est pas uni à l&#x2019;albumine, au caseum et au caoutchouc: cepen-<lb break="no"/>dant les genres <hi rendition="#i">Euphorbia</hi> et <hi rendition="#i">Asclepias,</hi> si généralement<lb break="yes"/>connus par leurs propriétés caustiques, offraient déjà des<lb break="yes"/>espèces dont le suc est doux et innocent: tels sont le <hi rendition="#i">tabayba<lb break="yes"/>dulce</hi> des &#x00EE;les Canaries, dont nous avons parlé ailleurs <note place="foot" n="(2)">
                        <hi rendition="#i">Euphorbia balsamifera.</hi> Le suc laiteux du <hi rendition="#i">Cactus mamillaris</hi> est<lb break="yes"/>également doux. (De Candolle, <hi rendition="#i">Essai sur les propriétés médicales des<lb break="yes"/>plantes,</hi> pag. 156.)</note>,<lb break="yes" />et l&#x2019;<hi rendition="#i">Asclepias lactifera</hi> de Ceylan. Burman rapporte qu&#x2019;à<lb break="yes"/>
                    <pb n="222" facs="#f0005"/>défaut de lait de vache, on se sert, dans le pays, du lait<lb break="yes"/>de cette dernière plante, et que l&#x2019;on fait cuire avec ses feuilles<lb break="yes"/>les alimens que l&#x2019;on prépare ordinairement avec du lait animal.<lb break="yes"/>On peut espérer qu&#x2019;un voyageur profondément versé dans les<lb break="yes"/>connaissances chimiques, M. <choice>
                        <sic>Jonh</sic>
                        <corr type="editorial">John</corr>
                    </choice> Davy, éclaircira ce fait<lb break="yes"/>pendant son séjour à l&#x2019;&#x00EE;le de Ceylan; car il serait possible,<lb break="yes"/>comme l&#x2019;observe très-bien M. De Candolle, que les indigènes<lb break="yes"/>employassent seulement le suc qui découle de la jeune plante,<lb break="yes"/>à une époque où le principe &#x00E2;cre n&#x2019;est point encore déve-<lb break="no"/>loppé. On mange, en effet, dans divers pays, les premières<lb break="yes"/>pousses des apocynées.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;J&#x2019;ai essayé, par ces rapprochemens, de faire considérer,<lb break="yes"/>sous un point de vue plus général, les sucs laiteux qui circulent<lb break="yes"/>dans les végétaux et les émulsions laiteuses, que donnent les<lb break="yes"/>fruits des amygdalées et des palmiers. Il me sera permis<lb break="yes"/>d&#x2019;ajouter à ces considérations les résultats de quelques expé-<lb break="no"/>riences que j&#x2019;ai tenté de faire sur le suc du <hi rendition="#i">Carica papaya,</hi>
                    <lb break="yes"/>pendant mon séjour dans les vallées d&#x2019;Aragua, quoique je<lb break="yes"/>fusse alors presque entièrement dépourvu de réactifs. Le m&#x00EA;me<lb break="yes"/>suc a été examiné depuis par M. Vauquelin <note place="foot" n="(1)">Vauquelin et Cadet de Gassicourt, dans les <hi rendition="#i">Annales de chimie,</hi>
                        <lb break="yes"/>tome XLIII, page 275; tome XLIX, page 250 et 304.</note>. Ce chimiste<lb break="yes"/>célèbre a très-bien reconnu l&#x2019;albumine et la matière caséi-<lb break="no"/>forme; il compare la sève laiteuse à une substance fortement<lb break="yes"/>animalisée, au sang des animaux: mais il n&#x2019;a pu soumettre à<lb break="yes"/>ses recherches qu&#x2019;un suc fermenté et un coagulum, d&#x2019;odeur<lb break="yes"/>fétide, formé pendant la traversée du navire de l&#x2019;Ile-de-France<lb break="yes"/>au H&#x00E2;vre. Il a exprimé le v&#x0153;u qu&#x2019;un voyageur puisse examiner<lb break="yes"/>le lait du papayer au moment où il découle de la tige ou du fruit.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Plus le fruit du Carica est jeune, et plus il donne de lait;<lb break="yes"/>on en trouve déjà dans le germe à peine fécondé. A mesure<lb break="yes"/>que le fruit m&#x00FB;rit, le lait, moins abondant, devient plus<lb break="yes"/>aqueux. On y trouve moins de cette matière animale <hi rendition="#i">coagulable</hi>
                    <lb break="yes"/>par les acides et l&#x2019;absorption de l&#x2019;oxigène atmosphérique.<lb break="yes"/>Comme tout le fruit est visqueux, on pourrait croire qu&#x2019;à<lb break="yes"/>mesure qu&#x2019;il grossit, la matière <hi rendition="#i" >coagulable</hi> est déposée dans<lb break="yes"/>
                    <pb n="223" facs="#f0006"/>les organes, et forme en partie la pulpe ou la substance<lb break="yes"/>charnue. Lorsqu&#x2019;on verse goutte à goutte l&#x2019;acide nitrique,<lb break="yes"/>étendu de quatre parties d&#x2019;eau, dans le lait exprimé d&#x2019;un fruit<lb break="yes"/>très-jeune, on aper&#x00E7;oit le phénomène le plus extraordinaire.<lb break="yes"/>Il se forme au centre de chaque goutte une pellicule géla-<lb break="no"/>tineuse divisée par des stries gris&#x00E2;tres. Ces stries ne sont<lb break="yes"/>autre chose que le suc rendu plus aqueux, parce que le<lb break="yes"/>contact de l&#x2019;acide lui a fait perdre l&#x2019;albumine. En m&#x00EA;me temps,<lb break="yes"/>le centre des pellicules devient opaque et d&#x2019;une couleur jaune<lb break="yes"/>d&#x2019;&#x0153;uf. Elles s&#x2019;agrandissent comme par le prolongement de<lb break="yes"/>fibres divergentes. Tout le liquide offre d&#x2019;abord l&#x2019;aspect d&#x2019;une<lb break="yes"/>agate à nuages laiteux, et l&#x2019;on croit voir na&#x00EE;tre sous ses<lb break="yes"/>yeux des membranes organiques. Lorsque le <hi rendition="#i">coagulum</hi> s&#x2019;étend<lb break="yes"/>sur la masse entière, les taches jaunes disparaissent de nou-<lb break="no"/>veau. En le remuant, on le rend grenu comme du fromage<lb break="yes"/>mou <note place="foot" n="(1)">Ce qui se précipite en grumeaux et en caillots filandreux n&#x2019;est<lb break="yes"/>pas du caoutchouc pur, mais peut-&#x00EA;tre un mélange de cette substance<lb break="yes"/>avec du <hi rendition="#i" >caseum</hi> et de l&#x2019;albumine. Les acides précipitent le caoutchouc<lb break="yes"/>de la sève laiteuse des euphorbes, des figuiers et de l&#x2019;hevea; ils<lb break="yes"/>précipitent le <hi rendition="#i">caseum</hi> du lait des animaux. Un <hi rendition="#i">coagulum</hi> blanc s&#x2019;est<lb break="yes"/>formé dans des flacons <hi rendition="#i">entièrement bouchés,</hi> renfermant le lait de<lb break="yes"/>l&#x2019;hevea, et conservés parmi nos collections, pendant notre voyage<lb break="yes"/>à l&#x2019;Orénoque. C&#x2019;est peut-&#x00EA;tre le développement d&#x2019;un acide végétal<lb break="yes"/>qui fournit alors l&#x2019;oxigène à l&#x2019;albumine. La formation du <hi rendition="#i">coagulum</hi>
                        <lb break="yes"/>de l&#x2019;hevea ou d&#x2019;un véritable caoutchouc, est cependant beaucoup plus<lb break="yes"/>rapide au contact de l&#x2019;air. L&#x2019;absorption de l&#x2019;oxigène atmospherique<lb break="yes"/>n&#x2019;est aucunement nécessaire pour la production du beurre qui se<lb break="yes"/>trouve tout formé dans le lait des animaux; mais je pense qu&#x2019;on ne<lb break="yes"/>saurait douter que, dans le lait des plantes, cette absorption produit<lb break="yes"/>les pellicules du caoutchouc, de l&#x2019;albumine coagulée et du <hi rendition="#i">caseum</hi>
                        <lb break="yes"/>qui se forment successivement dans des vases exposés à l&#x2019;air.</note>. La couleur jaune repara&#x00EE;t, lorsqu&#x2019;on y verse de<lb break="yes"/>nouveau quelques gouttes d&#x2019;acide nitrique. L&#x2019;acide agit ici<lb break="yes"/>comme le contact de l&#x2019;oxigène de l&#x2019;atmosphère, à la tempéra-<lb break="no"/>ture de 27&#x00B0; à 35&#x00B0;; car le coagulum blanc jaunit en deux ou trois<lb break="yes"/>minutes, lorsqu&#x2019;on l&#x2019;expose au soleil. Après quelques heures,<lb break="yes"/>la couleur jaune passe au brun, sans doute parce que le<lb break="yes"/>carbone devient plus libre à mesure que l&#x2019;hydrogène avec lequel<lb break="yes"/>
                    <pb n="224" facs="#f0007"/>il était combiné et br&#x00FB;lé. Le <hi rendition="#i" >coagulum</hi> formé par l&#x2019;acide<lb break="yes"/>devient visqueux, et prend cette odeur de cire que j&#x2019;ai observée,<lb break="yes"/>en traitant de la chair musculaire et des champignons (mo-<lb break="no"/>rilles) par l&#x2019;acide nitrique <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Voyez</hi> mes <hi rendition="#i">Expériences sur la fibre irritable et nerveuse</hi> (en<lb break="yes"/>allemand), tome I, page 177.</note>. D&#x2019;après les belles expériences<lb break="yes"/>de M. Hatchett, on peut supposer que l&#x2019;albumine passe en<lb break="yes"/>partie à l&#x2019;état de gélatine. Jeté dans l&#x2019;eau, le coagulum du<lb break="yes"/>papayer, fra&#x00EE;chement préparé, se ramollit, se dissout en partie,<lb break="yes"/>et donne une teinte jaun&#x00E2;tre à l&#x2019;eau. Le lait, mis en contact<lb break="yes"/>avec de l&#x2019;eau seule, forme aussi des membranes. Il se précipite<lb break="yes"/>à l&#x2019;instant une gelée tremblante, semblable à l&#x2019;amidon. Ce<lb break="yes" />phénomène est surtout bien frappant, si l&#x2019;eau qu&#x2019;on emploie<lb break="yes" />est chauffée jusqu&#x2019;à 40&#x00B0; ou 60&#x00B0;. La gelée se condense à mesure<lb break="yes" />qu&#x2019;on y verse plus d&#x2019;eau. Elle conserve long-temps sa blancheur,<lb break="yes"/>et ne jaunit que par le contact de quelques gouttes d&#x2019;acide<lb break="yes"/>nitrique. Guidé par l&#x2019;expérience de MM. Fourcroy et Vau-<lb break="no"/>quelin sur le suc de l&#x2019;hevea, j&#x2019;ai m&#x00EA;lé au lait du papayer une<lb break="yes"/>dissolution de carbonate de soude. Il ne se forme pas de<lb break="yes"/>caillot, m&#x00EA;me lorsqu&#x2019;on verse l&#x2019;eau pure sur le mélange du<lb break="yes"/>lait et de la dissolution alcaline. Les membranes ne paraissent<lb break="yes"/>que lorsqu&#x2019;en ajoutant un acide on neutralise la soude, et<lb break="yes"/>qu&#x2019;il y a surabondance d&#x2019;acide. J&#x2019;ai fait de m&#x00EA;me disparaitre<lb break="yes"/>le coagulum formé par l&#x2019;acide nitrique, par le jus du citron<lb break="yes"/>ou par l&#x2019;eau chaude, en le m&#x00EA;lant avec du carbonate de soude.<lb break="yes"/>La sève redevient laiteuse et liquide comme dans son état<lb break="yes"/>primitif; mais cette expérience ne réussit que lorsque le coa-<lb break="no"/>gulum a été récemment formé.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;En comparant les sucs laiteux du Papayer, de l&#x2019;<hi rendition="#i">Arbre de<lb break="yes"/>la Vache</hi> et de l&#x2019;Hevea, on trouve une analogie frappante<lb break="yes"/>entre les sucs qui abondent en matière caséiforme et ceux<lb break="yes"/>dans lesquels domine le caoutchouc. Tous les caoutchoucs<lb break="yes"/>blancs et fra&#x00EE;chement préparés, de m&#x00EA;me que les <hi rendition="#i">manteaux<lb break="yes"/>imperméables</hi>
                    <note place="foot" n="(2)">
                        <hi rendition="#i">Ponchos y Ruanas encauchadas entre dos telas.</hi>
                    </note> que l&#x2019;on fabrique dans l&#x2019;Amérique espagnole,<lb break="yes"/>en pla&#x00E7;ant une couche du lait de l&#x2019;hevea entre deux toiles,<lb break="yes"/>exhalent une odeur animale et nauséabonde. Elle para&#x00EE;t indiquer<lb break="yes"/>
                    <pb n="225" facs="#f0008"/>que le caoutchouc, en se coagulant, entra&#x00EE;ne avec lui le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">caseum,</hi> qui n&#x2019;est peut-&#x00EA;tre qu&#x2019;une albumine altérée. Le fruit<lb break="yes"/>de l&#x2019;<hi rendition="#i">Arbre à Pain</hi> n&#x2019;est pas plus du pain que ne le sont les<lb break="yes"/>Bananes avant leur état de maturité, ou les racines tubéreuses<lb break="yes"/>et amylacées du Manioc, du Dioscorea, du Convolvulus batatas<lb break="yes"/>et de la Pomme de terre. Le lait de l&#x2019;<hi rendition="#i">Arbre de la <choice><sic>Vache&#x2019;</sic><corr type="editorial">Vache,</corr></choice></hi>
                    <lb break="yes"/>au contraire, renferme la matière caséiforme, comme le lait des<lb break="yes"/>mammifères. En nous élevant à des considérations plus géné-<lb break="no"/>rales, nous regarderons, avec M. Gay-Lussac, le caoutchouc<lb break="yes"/>comme la partie huileuse, le beurre du lait végétal. En effet,<lb break="yes"/>dans le lait végétal, on trouve du <hi rendition="#i">caseum</hi> et du <hi rendition="#i">caoutchouc;</hi>
                    <lb break="yes"/>dans le lait des animaux, du <hi rendition="#i">caseum</hi> et du <hi rendition="#i">beurre.</hi> Les deux<lb break="yes"/>principes albumineux et huileux diffèrent de proportions dans<lb break="yes"/>les diverses espèces d&#x2019;animaux et de plantes lactescentes. Dans<lb break="yes"/>ces dernières, ils sont le plus souvent m&#x00EA;lés à d&#x2019;autres subs-<lb break="no"/>tances nuisibles comme alimens, mais que l&#x2019;on parviendrait<lb break="yes"/>peut-&#x00EA;tre à séparer par des procédés chimiques. Un lait<lb break="yes"/>végétal devient nourrissant, lorsqu&#x2019;il est dépourvu de principe<lb break="yes"/>&#x00E2;cre et narcotique, et qu&#x2019;il abonde moins en caoutchouc qu&#x2019;en<lb break="yes"/>matière caséiforme.&#x00BB;</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 