<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="238" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>Ueber die große <hi rendition="#i">Cueva,</hi> oder die <hi rendition="#i" >Felshöhle von<lb break="yes"/>Guacharo</hi> in <hi rendition="#i">
                        <placeName>Cumana</placeName>
                    </hi>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">In einem Lande, wo man das Wunderbare liebt, ist eine<lb break="yes"/>Felshöhle, aus der ein Fluß entspringt, und die von vielen</note> gibt A. v. <hi rendition="#k" >Humbold</hi> im II.</head>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="239" facs="#f0002"/>
                <p>Theile seiner Reise in die Aequinoktial-Gegenden des<lb break="yes"/>neuen Kontinents S. 102 ff. Nachrichten. Wir thei-<lb break="no"/>len unsern Lesern folgenden Auszug mit.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>„Die Höhle, welche die Eingebornen eine Fett-<lb break="no"/>mine nennen, befindet sich nicht im <placeName>Thale von Caripe</placeName>
                    <lb break="yes"/>selbst, sondern in drei Meilen Entfernung vom Klo-<lb break="no"/>ster, west-süd-westlich. Sie öffnet sich in ein<lb break="yes" />Seitenthal, das nach der <hi rendition="#i">
                        <placeName>Sierra del Guacharo</placeName>
                    </hi> <choice><sic>aus-<lb break="no"/>lauft</sic><corr type="editorial">aus-<lb break="no"/>läuft</corr></choice>. Am 18. Herbstmonat machten wir uns auf<lb break="yes"/>den Weg nach der Sierra. Ein schmaler Fußpfad<lb break="yes" />führte anfangs anderthalb Stunden in südlicher Rich-<lb break="no"/>tung durch eine liebliche, mit schönem Rasen beklei-<lb break="no"/>dete Ebene; nachher lenkten wir westlich ein längs<lb break="yes"/>eines Baches, welcher aus der Oeffnung der <choice>
                        <sic>Hohle</sic>
                        <corr type="editorial">Höhle</corr>
                    </choice>
                    <lb break="yes"/>hervor kommt. Während <formula notation="TeX" >\frac{3}{4}</formula> Stunden des Emporstei-<lb break="no"/>gens ungefähr, folgt man, bald im untiefen Wasser,<lb break="yes"/>bald zwischen dem Waldstrome und einer Felswand,<lb break="yes"/>einem sehr schlüpferigen und kothigen Pfade. Das Ein-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">tausend Nachtvögeln bewohnt wird, ein unerschöpfli-<lb break="no"/>cher Gegenstand für Unterhaltung und Gespräche. Auch<lb break="yes"/>sind die ersten Dinge, von denen ein in <placeName>Cumana</placeName> einge-<lb break="no"/>troffener Fremder sprechen hört, der Augenstein von<lb break="yes"/>
                        <placeName>Araya</placeName>, der Landbauer von <placeName>Arenas</placeName>, welcher sein Kind<lb break="yes"/>säugte, und die Felsenhöhle von <placeName>Guacharo</placeName>, deren Län-<lb break="no"/>ge man auf mehrere Meilen angibt. Ein lebhaftes In-<lb break="no"/>teresse an Naturerscheinungen erhält sich <choice>
                            <sic>allentkalben</sic>
                            <corr type="editorial">allenthalben</corr>
                        </choice>,<lb break="yes"/>wo keine gesellschaftliche Verhältnisse vorhanden sind,<lb break="yes"/>und wo eine traurige Einförmigkeit des Lebens nur<lb break="yes"/>sehr einfache und die Neugier wenig beschäftigende<lb break="yes"/>Gegenstände bietet.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="240" facs="#f0003"/> sinken des Erdreichs, die vereinzelten Baumstämme,<lb break="yes"/>über welche die Maulthiere wegzuschreiten Mühe ha-<lb break="no"/>ben, die Ranken-Pflanzen von denen der Boden über-<lb break="no"/>deckt ist, machen diesen Theil des Weges sehr er-<lb break="no" />müdend. Wo man sich am Fuße des hohen <placeName>Guacha-<lb break="no" />ro-Berges</placeName>, nur noch 400 Schritte von der Höhle<lb break="yes" />entfernt befindet, erblickt man jedoch ihre Oeffnung<lb break="yes"/>noch nicht. Der Waldstrom fließt in einer vom Ge-<lb break="no"/>wässer ausgehöhlten Schlucht, und der Pfad führt un-<lb break="no"/>ter einem Felsgesims hin, dessen vorstehender Theil<lb break="yes"/>die Aussicht in die Höhe raubt. Wie der Bach, so<lb break="yes"/>schlängelt sich auch der Fußsteig; bei der lezten<lb break="yes"/>Krümmung steht man plözlich vor dem sehr geräumi-<lb break="no" />gen Eingange der Grotte. Dieser Anblick hat etwas<lb break="yes"/>Erhabenes, selbst für den, welcher an die mahlerischen<lb break="yes"/>Bilder der <placeName>Hochalpen</placeName> gewöhnt ist. Ich war damals<lb break="yes" />mit den Berghöhlen des Pic von <placeName><choice><sic>Derbishyre</sic><corr type="editorial">Derbyshire</corr></choice></placeName> bekannt,<lb break="yes"/>wo man, in einem Boote liegend, unter der zwei<lb break="yes" />Fuß hohen Wölbung über einen unterirdischen Fluß<lb break="yes"/>sezt. Ich hatte die schöne Grotte von <placeName>Treshemienshiz</placeName>
                    <lb break="yes"/>in den <placeName>Karpathen</placeName>, und die Berghöhlen auf dem <placeName>Harze</placeName>
                    <lb break="yes"/>besucht, auch die Höhlen in <placeName>Franken</placeName>, diese weiten<lb break="yes"/>Grabstätten <note place="foot" n="*)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">Das Erdreich, welches seit Jahrtausenden den Grund der<lb break="yes"/>Felsenhöhlen von <placeName>Gaylenreuth</placeName> und von <placeName>Muggendorf</placeName> in</note> für Knochengerippe von Tiegern, Hyä-<lb break="no"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">nen</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="241" facs="#f0004"/> nen und Bären, die an Größe unsern Pferden gleichen.<lb break="yes"/>Die Natur befolgt unter allen Zonen unwandelbare<lb break="yes"/>Gesezze, in Anordnung der Felsschichten, in der äu-<lb break="no"/>ßern Gestaltung der Berge, und selbst auch in den<lb break="yes"/>stürmischen Aenderungen, die der Rinde unsers Planeten<lb break="yes"/>zu Theil wurden. Eine so allgemeine Uebereinstim-<lb break="no" />mung ließ vermuthen, es werde das Aussehen der<lb break="yes"/>
                    <placeName>Höhle von Caripe</placeName> nur wenig von dem verschieden<lb break="yes"/>seyn, was ich auf meinen früheren Reisen zu sehen den<lb break="yes"/>Anlaß hatte: ich fand meine Erwartung weit übertrof-<lb break="no"/>fen. Wenn einerseits die Gestaltung der Grotten, der<lb break="yes"/>Glanz der Stalaktiten, und alle Erscheinungen der un-<lb break="no"/>organischen Natur auffallende Aehnlichkeit darbieten, so<lb break="yes"/>ertheilt andererseits der majestätische Pflanzenwuchs<lb break="yes"/>der Tropenländer, dem Eingange der Höhle einen ei-<lb break="no"/>genthümlichen Charakter. Die <hi rendition="#i">
                        <placeName>Cueva del Guacharo</placeName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>öffnet sich im senkrechten Durchschnitte eines Felsens.<lb break="yes"/>Der Eingang steht südwärts; ihr Gewölbe ist 80 Fuß<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">
                        <placeName>Franken</placeName> deckt, dünstet jezt noch in gewissen Jahres-<lb break="no"/>zeiten, Mofetten oder gasartige Mischungen von Was-<lb break="no"/>serstoff und Stickstoff aus, die zur Wölbung der Höh-<lb break="no"/>len ansteigen. Diese Thatsache ist allen, welche jene<lb break="yes"/>Höhlen den Reisenden zeigen, wohl bekannt. <hi rendition="#k">
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Laugier</persName>
                        </hi>
                        <lb break="yes"/>fand im Erdreiche von <placeName>Muggendorf</placeName>, außer phosphorsauern<lb break="yes"/>Kalk, ein Zehntheil thierischen Stoff. Der stinkende und<lb break="yes"/>amoniakalische Geruch, welcher sich aus dieser Erde<lb break="yes"/>entwickelt, wenn sie auf glühendes Eisen gestreut wird,<lb break="yes"/>ist auffallend.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="242" facs="#f0005"/>breit, auf 72 Fuß Höhe <note place="foot" n="*)">Der Fels, der über der <placeName>Grotte</placeName> steht, ist mit Bäumen<lb break="yes"/>von gigantischem Wuchse besezt. Dieser üppige Pflan-<lb break="no"/>zenwuchs verschönert jedoch nicht nur die äußere<lb break="yes"/>Wölbung, er ist auch noch im Vordertheile der <placeName>Grotte</placeName>
                        <lb break="yes"/>sichtbar und dehnt sich in die Höhle von <placeName>Caripe</placeName> aus,<lb break="yes"/>wie in jene tiefen Schichten der <placeName>Anden</placeName>, die nur einem<lb break="yes" />halben Tageslichte zugänglich sind, und er hört im In-<lb break="no"/>nern der Grotte eher nicht als in der Entfernung von<lb break="yes"/>30 bis 40 Fuß vom Eingange auf.</note>. Wir maßen den Weg<lb break="yes"/>vermittelst eines Seils, und hatten 430 Fuß zurück<lb break="yes"/>gelegt, ehe Fackeln anzuzünden erforderlich waren <note place="foot" n="**)">Das Tageslicht dringt so weit vor, weil die Grotte<lb break="yes"/>einen einzigen Kanal bildet, der sich in unveränderter<lb break="yes"/>Richtung von SO. nach NW. ausdehnt.</note>.<lb break="yes"/>Hier, wo das Licht zu erlöschen anfängt, hört man<lb break="yes"/>noch entfernt das widrige Geschrei der Nachtvögel,<lb break="yes"/>von denen die Eingebornen glauben, sie werden aus-<lb break="no"/>schließlich in diesen unterirdischen Wohnungen ange-<lb break="no"/>troffen. Wir folgten, im Fortgange der Höhle, den<lb break="yes" />Ufern des kleinen Flusses, der in ihr entspringt;<lb break="yes"/>seine Breite beträgt 28 bis 30 Fuß. Man wandert<lb break="yes"/>dem Ufer entlang, so weit die kalkigten Inkrusti-<lb break="no"/>rungen es gestatten; öfters, wenn der Waldstrom zwi-<lb break="no"/>schen hohen Stalaktiten-Massen sich durchschlingt,<lb break="yes"/>muß man in sein Bett hinabsteigen, das nur 2 Fuß<lb break="yes"/>Tiefe hat. Dieser unterirdische Fluß ist der Ursprung<lb break="yes"/>des <placeName>Rio Caripe</placeName>, welcher, in Entfernung etlicher Mei-<lb break="no"/>
                    <pb n="243" facs="#f0006"/>len, nachdem er sich mit dem kleinen <hi rendition="#i">
                        <placeName>Rio de Santa<lb break="yes"/>Maria</placeName>
                    </hi> vereinigt hat, für Piroguen schiffbar ist. Er<lb break="yes"/>ergießt sich unter dem Namen <hi rendition="#i">Canno de Terezen</hi> in<lb break="yes"/>den Strom von Areo <note place="foot" n="*)">Am Ufer des unterirdischen Flusses, findet sich eine gro-<lb break="no"/>ße Menge Palmbaumholz, Ueberbleibsel der Stämme,<lb break="yes"/>welche die Indianer erklettern, um die an der Decke<lb break="yes"/>des Gewölbes hängenden Vogelnester zu ersteigen. Die<lb break="yes"/>von den Resten alter Blattstiele gebildeten Ringe, ver-<lb break="no"/>sehen gleichsam die Stufen einer senkrecht stehenden Leiter.</note>. Die <placeName>Grotte von Caripe</placeName> be-<lb break="no"/>hält in der genau gemessenen Entfernung von 1458<lb break="yes" />Fuß, vom Eingange, noch ihre ursprüngliche Rich-<lb break="no"/>tung, die nämliche Weite und die gleiche Höhe von<lb break="yes"/>60 bis 70 Fuß. Mir ist auf beiden Festlanden keine<lb break="yes"/>Berghöhle von so einförmiger und regelmäßiger Bil-<lb break="no"/>dung bekannt. &#x2014; &#x2014; Weiter gelangt man zu der<lb break="yes"/>Stelle, wo der Boden plözlich unter einem Winkel<lb break="yes"/>von 60° in die Höhe steigt, und wo der Waldstrom<lb break="yes" />einen kleinen unterirdischen Wasserfall bildet <note place="foot" n="**)" >Diese Erscheinung eines unterirdischen Wasserfalles<lb break="yes"/>trifft man in ungleich größerem Maßstabe auch in der<lb break="yes"/>Brittischen <placeName>Grafschaft York</placeName>, in der Nähe von <placeName>Kings-<lb break="no"/>dale</placeName>, in <placeName>Yordas-Cave</placeName>.</note>. An<lb break="yes"/>dieser Stelle bietet die der Grottenöffnung gegenüber<lb break="yes"/>liegende, reich bewachsene Landschaft, eine sehr mah-<lb break="no"/>lerische Ansicht. Man erblickt sie am Ausgange eines<lb break="yes"/>geradlinigten, 240 Toisen langen Kanals. Die vom<lb break="yes"/>Gewölbe herabhängenden und, in der Luft schweben-<lb break="no"/>
                    <pb n="244" facs="#f0007"/>den Säulen gleichenden, Stalaktiten, stellen sich auf<lb break="yes"/>der grünen Fläche wundersam dar. Die Oeffnung<lb break="yes"/>der Grotte scheint um die Mitte des Tages sehr ver-<lb break="no"/>engt, und wir sahen sie in jener hellen Beleuchtung,<lb break="yes"/>die das gleichzeitige Zurückwerfen des Lichts vom<lb break="yes"/>Himmel, von Pflanzen und Felsen hervor bringt. Die<lb break="yes"/>ferne Tageshelle stand in gewaltigem Abstiche mit der<lb break="yes"/>uns in diesen unterirdischen Räumen umzingelnden Fin-<lb break="no"/>sterniß. Wir erstiegen mit einiger Mühe den kleinen<lb break="yes"/>Hügel, von welchem der unterirdische Bach herab<lb break="yes" />fließt. Wir sahen die Grotte sich merklich verengern,<lb break="yes"/>indem sie nur noch 40 Fuß Höhe hat und sich nord-<lb break="no"/>wärts verlängert, ohne von ihrer ursprünglichen Rich-<lb break="no"/>tung abzuweichen, die mit dem großen <placeName>Thale von<lb break="yes"/>Caripe</placeName> parallel lauft. In diesem Theile der Höhle sezt<lb break="yes"/>das Wasser des Flusses eine schwärzlichte Erde ab,<lb break="yes"/>derjenigen ähnlich, die man in der Höhle von <placeName>Mug-<lb break="no"/>gendorf</placeName> in <placeName>Franken</placeName>, Opfererde der Grotte des <hi rendition="#i" >hohlen</hi>
                    <lb break="yes"/>Berges nennt. Wir konnten nicht entscheiden, ob<lb break="yes" />diese feine und lockere Erdart durch Spalten, die mit<lb break="yes"/>der Oberfläche des Bodens zusammen hängen, herab<lb break="yes"/>fällt, oder ob sie von dem in die Höhle dringenden<lb break="yes"/>Regenwasser angeschlemmt wird. Es war eine Mi-<lb break="no"/>schung von Kiesel-, Thon- und Dammerde. &#x2014; &#x2014;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sind die großen Weitungen, welche man aus-<lb break="no"/>schließlich Höhlen nennt, durch die nämlichen Ursa-<lb break="no"/>chen entstanden, welche die Drusen der Gänge und<lb break="yes"/>
                    <pb n="245" facs="#f0008"/>Erzlager, oder die außerordentliche Erscheinung der<lb break="yes"/>Porosität der Felsen hervor brachten? Gehören die<lb break="yes"/>Grotten allen Formazionen an, oder nur dem Zeit-<lb break="no" />punkte, wo organische Geschöpfe die Oberfläche des<lb break="yes"/>Erdballs zu bewohnen anfingen? &#x2014; diese geologischen<lb break="yes"/>Fragen sind nur in so weit einer Beantwortung fähig,<lb break="yes"/>als sie den gegenwärtigen Zustand der Dinge, d. h.<lb break="yes"/>solche Thatsachen betreffen, die durch Beobachtung<lb break="yes"/>ausgemittelt werden können. Betrachtet man die Fels-<lb break="no"/>arten ihrer Zeitfolge nach, so zeigt es sich, daß in<lb break="yes"/>den Ur-Formazionen nur sehr wenige Höhlen vor-<lb break="no" />kommen. Die großen Weitungen, welche man im<lb break="yes"/>ältesten Granite wahrnimmt, und die man Keller oder<lb break="yes"/>Gewölbe nennt, wenn ihre Wände mit Bergkrystallen<lb break="yes"/>besezt sind, entstehen meist aus der Vereinigung meh-<lb break="no"/>rerer gleichzeitiger Trümmer von Quarz, Feldspath<lb break="yes"/>oder kleinkörnigem Granit. Der Gneiß bietet, ob-<lb break="no"/>wohl seltener, die nämliche Erscheinung, und in der<lb break="yes"/>Nähe von Wunsiedel im Fichtelgebirge findet man sol-<lb break="no"/>che Klüfte von 2 bis 3 Fuß Durchmesser in einem<lb break="yes" />von kleinen Gängen durchzogenen Theile des Felsens.<lb break="yes"/>&#x2014; &#x2014; Die Ausdehnung der Höhlungen, welche unter-<lb break="no"/>irdisches Feuer und vulkanische Ausbrüche, im Innern<lb break="yes"/>der Erde, in jenen Primitiv-Felsen hervor bringen<lb break="yes"/>konnten, welche viele Hornblende, Glimmer, Grana-<lb break="no"/>ten, halbverkalktes Eisen und Titan enthalten, die<lb break="yes"/>ein höheres Alter als der Granit zu haben scheinen<lb break="yes"/>
                    <pb n="246" facs="#f0009"/> und deren Bruchstücke unter den vulkanischen Aus-<lb break="no"/>würfen angetroffen werden, ist unbekannt. Es kön-<lb break="no" />nen diese Höhlungen nur als einzelne und örtliche Er-<lb break="no" />scheinungen angesehen werden, und ihr Daseyn steht<lb break="yes"/>in keinerlei Widerspruch mit den aus <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Maskelyne</persName>’s</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Cavendisch</persName>’ens</hi> schönen Versuchen über die mitt-<lb break="no"/>lere Dichtheit der Erde sich ergebenden Säzzen. In<lb break="yes"/>den Ur-Gebirgen, welche wir untersuchen können,<lb break="yes"/>kommen eigentliche Grotten von einiger Ausdehnung<lb break="yes"/>nur in den Kalk-Formazionen, im kohlensauren und<lb break="yes" />schwefelgesäuerten Kalksteine vor. Die Auflösbarkeit<lb break="yes"/>dieser Substanzen scheint seit Jahrhunderten die Wir-<lb break="no"/>kung der unterirdischen Wasser begünstigt zu haben.<lb break="yes"/>Im Ur-Kalksteine werden eben so geräumige Höhlen<lb break="yes"/>angetroffen wie im Uebergangs-Kalksteine <note place="foot" n="*)">Im Urkalk-Gebirge finden sich das <placeName>Küzzel-Loch</placeName> bei<lb break="yes"/>
                        <placeName>Kaufungen</placeName> in <placeName>Schlesien</placeName>, und wahrscheinlich mehrere<lb break="yes"/>Höhlen der Inseln des <placeName>Archipels</placeName>. Im Uebergangs-Kalk-<lb break="no" />steine kommen vor: die Höhlen von <placeName>Elbingerode</placeName>, <placeName>Rü-<lb break="no"/>beland</placeName> und <placeName>Scharzfeld</placeName> auf dem <placeName>Harz</placeName>, jene von <placeName>Salzflüh</placeName>
                        <lb break="yes"/>in <placeName>Graubündten</placeName>, und nach <hi rendition="#k">
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Greenough</persName>
                        </hi> die von <placeName>Torby</placeName>
                        <lb break="yes"/>in <placeName>Devonshire</placeName>.</note>, und in<lb break="yes"/>demjenigen, welchen man eigentlich Sekundär-Kalk<lb break="yes" />nennt. Wenn diese Höhlen im ersteren seltener vor-<lb break="no"/>kommen, so liegt der Grund darin, daß dieß Gestein<lb break="yes"/>überhaupt nur dem Glimmerschiefer <note place="foot" n="**)">Bisweilen auch dem Gneiß, wie dies auf dem Simplon<lb break="yes"/>zwischen <placeName>Dovredo</placeName> und <placeName>Crevola</placeName> der Fall ist.</note> untergeordnete<lb break="yes"/>
                    <pb n="247" facs="#f0010"/>Lager, und kein besonderes System eigener Berge bil-<lb break="no"/>det, in die das Wasser eindringen und in weiten Räu-<lb break="no"/>men umlaufen könnte. Die Zerstörungen, welche<lb break="yes" />dieses Element verursacht, sind gleichzeitige Wirkun-<lb break="no"/>gen, theils seiner Menge, theils seines längeren oder<lb break="yes"/>kürzeren Verweilens, theils der, durch die Fällung<lb break="yes"/>bestimmten, Schnelligkeit seiner Bewegung, theils end-<lb break="no"/>lich der Auflösbarkeit des Gesteines. Im Allgemeinen<lb break="yes"/>wird das kohlensaure und schwefelgesäuerte Kalkge-<lb break="no"/>stein der Sekundär-Gebirge vom Wasser leichter an-<lb break="no"/>gegriffen als der mit Kieselerde und Kohlenstoff stark<lb break="yes"/>gemengte Uebergangskalk. Untersucht man den inne-<lb break="no"/>ren Bau, der die Wände der Höhlen bekleidenden Sta-<lb break="no"/>laktiten, so trifft man in denselben alle Merkmale<lb break="yes"/>eines chemischen Niederschlags. Der kohlensaure Kalk<lb break="yes"/>ist nicht blos mitgeführt in der Masse enthalten, er<lb break="yes"/>ist eigentlich darin aufgelöst <note place="foot" n="*)">Zwar zeigt sich bei den Versuchen in unsern chemischen<lb break="yes" />Werkstätten diese Substanz nur in einem stark kohlen-<lb break="no" />gesäuerten Wasser auflöslich; aber die Naturerscheinun-<lb break="no" />gen, welche wir täglich in Höhlen und Quellen wahr-<lb break="no"/>nehmen, thun hinlänglich dar, daß eine kleine Menge<lb break="yes"/>Kohlensäure hinreicht, um das Wasser, nach langer<lb break="yes"/>Berührung, zur Auflösung einiger Theilchen des kohlen-<lb break="no"/>sauren Kalkes fähig zu machen.</note>. Wie man den Zei-<lb break="no"/>ten näher rückt, wo das organische Leben sich in<lb break="yes"/>mannichfacheren Gestalten entwickelt, kommt die Er-<lb break="no"/>
                    <pb n="248" facs="#f0011"/> scheinung der Höhlen häufiger vor. Mehrere dersel-<lb break="no"/>ben, die unter dem Namen Balmen <note place="foot" n="*)">Das Wort Balmen gehört dem Schweizer-Dialekte<lb break="yes"/>an, und die Balmen von <placeName>Sentis</placeName>, vom <placeName>Mole</placeName> und von<lb break="yes"/>
                        <placeName>Bratenberg</placeName> am Ufer des <placeName>Thuner See</placeName>s kommen im <placeName>Alpen</placeName>-<lb break="no" />kalke vor.</note> (baumes) be-<lb break="no"/>kannt sind, befinden sich nicht im alten Sandsteine,<lb break="yes"/>zu welchem die große Steinkohlen-Formazion gehört,<lb break="yes"/>sondern im <placeName>Alpen</placeName>- und im <placeName>Jura</placeName>kalke, welcher öfters<lb break="yes"/>nur der Obertheil der <placeName>Alpen</placeName>-Formazion ist. Der Ju-<lb break="no"/>rakalk zeigt sich im alten und im neuen Festlande<lb break="yes"/>dermaßen höhlenreich <note place="foot" n="**)">Hierher die Grotten vom                       <placeName>Boudry</placeName>, von <placeName>Motiers-Travers</placeName>
                        <lb break="yes"/>und von <placeName>Valorbe</placeName>, im <placeName>Jura</placeName>, die <placeName>Grotte vom Balme</placeName> bei<lb break="yes"/>
                        <placeName>Genf</placeName>, die Höhlen zwischen <placeName>Muggendorf</placeName> und <placeName>Gailen-<lb break="no" />reuth</placeName> in <placeName>Franken</placeName>, <placeName>Sowia Jama</placeName>, <placeName>Ogrodzimiec</placeName> und<lb break="yes"/>
                        <placeName>Wlodowice</placeName>, in <placeName>Polen</placeName>.</note>, daß mehrere Geognosten<lb break="yes"/>aus der Schule von Fre<placeName/>iberg, ihm den Namen Höh-<lb break="no"/>len-Kalkstein (<hi rendition="#i">calcaire à cavernes</hi>) ertheilt haben.<lb break="yes"/>Diese Felsart ist es, die den Lauf der Flüsse so oft<lb break="yes"/>unterbricht <note place="foot" n="***)" >Diese geologische Erscheinung hatte die Aufmerksamkeit<lb break="yes"/>der Alten vielfältig beschäftigt. <hi rendition="#k">
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Strabo</persName>
                        </hi>, Geogr. lib. 6<lb break="yes"/>(<bibl>ed. Oxon, 1817, Tom I. p. 397</bibl>).</note> und sie gleichsam verschlingt, oder in<lb break="yes"/>ihr Inneres aufnimmt. Sie ist es auch, in der die <hi rendition="#i">Cueva<lb break="yes"/>del Guacharo</hi> und die übrigen Grotten des Caripethals<lb break="yes"/>vorkommen. Der salzführende Gyps <note place="foot" n="****)">Gyps von <placeName>Bottendorf</placeName> (Schlottengyps).</note> sey es, daß<lb break="yes"/>
                    <pb n="249" facs="#f0012"/>er schichtenweise im <placeName>Jura</placeName>, oder im Alpenkalke vor-<lb break="no"/>kommt, oder daß er beide Formazionen trennt, oder<lb break="yes"/>daß er endlich zwischen dem Alpenkalke und dem<lb break="yes"/>thonigen Sandsteine gelagert ist, liefert gleichfalls,<lb break="yes"/>um seiner leichten Auflöslichkeit im Wasser willen,<lb break="yes"/>große Höhlungen. Sie hängen oft in der Entfernung<lb break="yes"/>mehrerer Meilen mit einander zusammen. Wenn die<lb break="yes" />unterirdischen Becken <note place="foot" n="*)">Kalkschlotten, in <placeName>Thüringen</placeName>.</note> mit Wasser angefüllt sind,<lb break="yes"/>so wird ihre Nähe den Bergleuten gefährlich, indem<lb break="yes"/>die Arbeiten derselben dadurch unvorhergesehenen Ue-<lb break="no"/>berschwemmungen ausgesezt werden; sind die Höhlen<lb break="yes" />hingegen trocken und geräumig, so begünstigen sie<lb break="yes"/>das Austrocknen des Bergwerkes. In Geschoße ein-<lb break="no"/>getheilt, können sie das Wasser in ihren Obertheil<lb break="yes"/>aufnehmen, und zur Unterstüzzung der Kunstanlagen<lb break="yes"/>als durch die Natur ausgegrabene Abflußstellen ge-<lb break="no"/>braucht werden. Nach den Kalk- und Gyps-For-<lb break="no"/>mazionen wäre unter den Sekundär-Steinarten noch<lb break="yes" />eine dritte Formazion, jene des thonichten Sandstei-<lb break="no"/>nes <note place="foot" n="**)">Sandstein von <placeName>Weißenfels</placeName> und von <placeName>Nebra</placeName>; Oolithen-<lb break="maybe"/>Sandstein; bunter Sandstein.</note>, zu untersuchen, die jünger ist, als das Erd-<lb break="no"/>reich der Salzquellen; allein diese aus kleinen Quarz-<lb break="no"/>körnern und thonichtem Bindungsmittel bestehende<lb break="yes"/>
                    <pb n="250" facs="#f0013"/>Felsart enthält selten Höhlen, und wo solche vor-<lb break="no"/>kommen, sind sie nur klein. Sie verengen sich all-<lb break="no" />mählich gegen ihren Grund hin <note place="foot" n="*)">Dahin gehören die <placeName>Heuscheune</placeName> in <placeName>Schlesien</placeName>, der <placeName>Diebs-<lb break="no"/>keller</placeName> und der <placeName>Kuhstall</placeName> in <placeName>Sachsen</placeName>.</note>, und die Wän-<lb break="no"/>de sind mit braunem Ocker überzogen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Aus dem bisher Gesagten erhellt, daß die Ge-<lb break="no"/>stalt der Höhle zum Theil von der Natur der Stein-<lb break="no"/>art abhängt, worin sie vorkommen, doch ist auch<lb break="yes"/>öfters der Fall, daß diese Gestalt in einer und der<lb break="yes"/>nämlichen Formazion durch äußere Einwirkungen sich<lb break="yes"/>verändert. Es verhält sich mit der Gestaltung der Höhlen<lb break="yes"/>wie mit den Umrissen der Berge, mit den Krümmungen<lb break="yes"/>der Thäler und mit vielen andern Erscheinungen, welche<lb break="yes"/>beim ersten Anblicke nur Regellosigkeit und Verwirrung<lb break="yes"/>zeigen. Die geordnete Gestalt wird offenbar, sobald man<lb break="yes"/>eine ausgedehnte Landschaft, die gewaltsame, aber gleich-<lb break="no"/>förmige und periodische Umwälzungen erlitten hat, beob-<lb break="no"/>achtend ins Auge fassen kann. Nach demjenigen, was<lb break="yes"/>ich in den <placeName>Europäischen Gebirgen</placeName> und in den <placeName>Amerika-<lb break="no"/>nischen Kordilleren</placeName> zu beobachten Gelegenheit hatte,<lb break="yes"/>lassen sich die Höhlen, <choice>
                        <sic>ihrerer</sic>
                        <corr type="editorial">ihrer</corr>
                    </choice> inneren Beschaffenheit<lb break="yes"/>nach, in drei Klassen theilen. Die Gestaltung der<lb break="yes"/>einen zeigt weite Risse oder Spalten, den leeren Erz-<lb break="no"/>adern ähnlich, wie dieß bei der <placeName>Rosenmüllerschen Grot-<lb break="no"/>te</placeName> in <placeName>Franken</placeName>, bei derjenigen von <placeName>Elderhole</placeName> im Pic<lb break="yes"/>
                    <pb n="251" facs="#f0014"/>von <placeName>Derbyshire</placeName> und in den <placeName>Sumideros</placeName> von <placeName>Chamara-<lb break="no" />sapa</placeName>
                    <note place="foot" n="*)">Nahe bei <placeName>Tusco</placeName> und <placeName>Tehuilotepec</placeName>.</note> in <placeName>Mexiko</placeName> der Fall ist. Andere Höhlen gehen<lb break="yes"/>zu beiden Endungen zu Tage aus; es sind dieß ei-<lb break="no" />gentliche durchbrochene Felsen, natürliche Stollen,<lb break="yes"/>die einen einzelnen Berg durchschneiden <note place="foot" n="**)">Dahin gehören der hohle Berg von <placeName>Muggendorf</placeName> und<lb break="yes"/>die von den Otomiten-Indianern <placeName>Dantoe</placeName> genannte be-<lb break="no" />rühmte Höhle, der die Spanischen Amerikaner den Na-<lb break="no"/>men der <placeName>Gottesmutterbrücke</placeName> gaben.</note>. Es ist<lb break="yes"/>eine schwere Aufgabe, die Entstehungsart dieser Kanäle zu<lb break="yes"/>erklären, die bisweilen unterirdischen Wassern zum Fluß-<lb break="no"/>bett dienen. Sind die durchbrochenen Felsen durch die<lb break="yes"/>Kraft einer Strömung ausgehöhlt worden, oder soll man<lb break="yes"/>eher annehmen, es sey die eine der Höhlenöffnungen<lb break="yes"/>durch einen späteren Einsturz, durch eine Veränderung<lb break="yes"/>in der äußeren Gestaltung der Berge, wie z. B. durch<lb break="yes"/>ein neues in ihren Flanken eröffnetes Thal, entstan-<lb break="no"/>den? &#x2014; &#x2014; Eine dritte Grottenbildung, die am öftesten<lb break="yes"/>vorkommt, zeigt eine Reihenfolge von Höhlungen, unge-<lb break="no"/>fähr in gleicher Erhöhung und Richtung, und unterein-<lb break="no"/>ander durch mehr und weniger schmale Gänge zusam-<lb break="no"/>menhängend. &#x2014; &#x2014; Zu diesen Verschiedenheiten allge-<lb break="no"/>meiner Gestaltung gesellen sich noch andere, nicht<lb break="yes"/>weniger bemerkenswerthe Umstände. Es ist öfters<lb break="yes"/>der Fall, daß kleine Höhlen sehr weite Oeffnungen<lb break="yes"/>
                    <pb n="252" facs="#f0015"/>haben, während man durch sehr niedrige Wölbungen<lb break="yes"/>in die weitesten und tiefsten Höhlen kriechen muß.<lb break="yes"/>Die Gänge, welche einzelne Höhlen miteinander ver-<lb break="no"/>binden, sind meist wagerecht, jedoch sah ich auch<lb break="yes" />solche, welche Trichtern oder Schächten glichen, und<lb break="yes"/>deren Entstehung man einer, sich durch die weiche<lb break="yes"/>Masse entwickelnden, elastischen Flüssigkeit zuschrei-<lb break="no"/>ben könnte. Wenn Flüsse aus Höhlen hervorgehen,<lb break="yes"/>so bilden sie einen einzigen, wagerechten und zusam-<lb break="no"/>menhängenden Kanal, dessen Erweiterungen beinahe<lb break="yes"/>unmerklich sind. So zeigt sich die <hi rendition="#i">
                        <placeName>Cueva del Gua-<lb break="no"/>charo</placeName>
                    </hi>, welche oben beschrieben ward, und in den<lb break="yes"/>
                    <placeName>Mexikanischen Westkordilleren</placeName> die Höhle <hi rendition="#i">
                        <placeName>San Felipe</placeName>
                    </hi>,<lb break="yes"/>bei <placeName>Tehuilotepec</placeName>. Betrachtet man diese Verschiedenheit<lb break="yes"/>der Höhlen-Gestaltung in beiden Welttheilen, so sieht<lb break="yes"/>man sich genöthigt, mehrere sehr verschiedene Ursa-<lb break="no"/>chen ihrer Bildung anzunehmen. Wenn von Entste-<lb break="no"/>hung der Höhlen die Rede ist, so muß man zwischen<lb break="yes"/>zwei Systemen wählen, von denen das eine gewaltsa-<lb break="no"/>me und plözliche Erschütterungen in Anspruch nimmt,<lb break="yes"/>wie z. B. die elastische Kraft der Dämpfe und vulka-<lb break="no"/>nische Ausbrüche, während das andere seine Zuflucht<lb break="yes"/>zu kleinen, beinahe unmerklich, durch allmähliche Ent-<lb break="no"/>wickelung wirkenden Kräften nimmt. Bei diesen Hy-<lb break="no" />pothesen darf man jedoch die horizontale Richtung<lb break="yes"/>nicht außer Auge lassen, welche man so häufig auf<lb break="yes"/>großen Ausdehnungen der Gyps- und Kalkgebirge in<lb break="yes"/>
                    <pb n="253" facs="#f0016"/> Stellung der durch Zwischengänge mit einander ver-<lb break="no"/>bundenen Höhlen wahrnimmt. Diese beinahe vollkom-<lb break="no"/>men wagerechte Richtung, diese sanfte und gleichför-<lb break="no"/>mige Senkung, scheinen Wirkung eines langen Aufent-<lb break="no"/>halts von Wasser zu seyn, welche schon bestehende<lb break="yes" />Risse, mittelst Durchfressung erweitern, und die fein-<lb break="no"/>sten Theilchen um so leichter entführen, als der Thon<lb break="yes"/>oder das salzsaure Natron (Steinsalz) mit dem Gyps oder<lb break="yes"/>dem Stinkstein <note place="foot" n="*)">Calcaire fétide. <hi rendition="#k">
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Werner</persName>
                        </hi> hat die Hypothese gewagt, der<lb break="yes"/>zufolge, im alten Gyps von <placeName>Thüringen</placeName>, die Höhlen<lb break="yes"/>durch Wegführung sehr großer Massen salzsaures Natrons<lb break="yes"/>entstanden seyn sollten.</note>, vermischt sind. Diese Wirkungen<lb break="yes"/>sind die nämlichen, da wo die Höhlungen eine lange<lb break="yes"/>zusammenhängende Reihenfolge bilden, oder wo meh-<lb break="no"/>rere solche Reihenfolgen übereinander liegen, wie dieß<lb break="yes"/>fast ausschließlich in den Gypsgebirgen der Fall ist.<lb break="yes"/>Was in den schalthierhaltigen oder neptunischen Ge-<lb break="no"/>steinen die Wirkung des Wassers ist, scheint hinwie-<lb break="no"/>der in den vulkanischen Steinarten zuweilen Wirkung<lb break="yes"/>gasartiger Ausdünstungen <note place="foot" n="**)" >Auf dem <placeName>Vesuv</placeName> sah man im J. 1805, an Strömen fri-<lb break="no"/>scher Lava, in der Strömungsrichtung ausgedehnte Höh-<lb break="no"/>len, von sechs bis sieben Fuß Länge auf drei Fuß Hö-<lb break="no"/>he. Diese kleinen vulkanischen Höhlen waren mit Ei-<lb break="no"/>senglanz überzogen, welcher, zufolge der neuesten Ar-<lb break="no"/>beiten <hi rendition="#k">
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gay-Lussac</persName>’s</hi> über die <choice>
                            <sic>Eiseuoxyde</sic>
                            <corr type="editorial">Eisenoxyde</corr>
                        </choice> den Namen<lb break="yes"/>fer oligiste nicht mehr behalten kann.</note> zu seyn, welche in der<lb break="yes"/>
                    <pb n="254" facs="#f0017"/> Richtung wirken, worin sie den mindesten Widerstand<lb break="yes"/>finden. Wenn eine geschmolzene Masse sich auf einem<lb break="yes"/>sehr sanften Abhange fort bewegt, so sind die Axen<lb break="yes"/>der durch die Entwickelung der elastischen Flüssigkei-<lb break="no"/>ten gebildeten Höhlen, mit der Fläche, worauf die<lb break="yes" />fortgehende Bewegung statt findet, ungefähr horizon-<lb break="no"/>tal oder parallel. Eine ähnliche Entwickelung von<lb break="yes"/>Dämpfen, verbunden mit der elastischen Kraft der<lb break="yes"/>Gase, welche die erweichten und aufgehobenen Schich-<lb break="no"/>ten durchdringen, scheint bisweilen die große Erwei-<lb break="no"/>terung der Höhlen zu bestimmen, die man in den<lb break="yes"/>Trachiten oder trappartigen Porphyrfelsen antrifft. Die-<lb break="no"/>se Porphyrhöhlen werden in den Kordilleren von <placeName>Quito</placeName>
                    <lb break="yes"/>und <placeName>Peru</placeName> mit dem Indischen Namen der Machays be-<lb break="no"/>zeichnet. Sie sind überhaupt nicht tief, inwendig mit<lb break="yes"/>Schwefel überzogen, und unterscheiden sich durch ih-<lb break="no"/>ren ungemein weiten Eingang, von denen der vulka-<lb break="no" />nischen Tuffsteine <note place="foot" n="*)">Das Feuer wirkt oft dem Wasser gleich, indem es Mas-<lb break="no"/>sen wegführt. Die Höhlungen können die Wirkung ei-<lb break="no"/>ner feurigen Auflösung seyn, wie sie viel öfterer die<lb break="yes"/>Wirkung wässeriger Durchfressung oder Auflösung sind.<lb break="yes"/>Der Kapitän <hi rendition="#k">
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Flinders</persName>
                        </hi> bringt eine Höhle auf <placeName>Isle de<lb break="yes" />France</placeName>, in der Nähe der Pflanzung <placeName>Menil</placeName>, auf Rech-<lb break="no"/>nung einer, in Folge eines vulkanischen Ausbruchs ge-<lb break="no"/>schmolzenen und weggeführten, Lage von Eisenglanz<lb break="yes"/>(fer spéculaire).</note> in <placeName>Italien</placeName>, auf <placeName>Teneriffa</placeName> und in<lb break="yes"/>den <placeName>Anden</placeName>. Reihet man auf diese Weise in Gedanken<lb break="yes"/>
                    <pb n="255" facs="#f0018"/>die primitiven, sekundären und vulkanischen Stein-<lb break="no"/>arten aneinander, und unterscheidet man die oxydir-<lb break="no"/>te Kruste des Erdballs vom inwendigen Kern, der<lb break="yes" />vielleicht aus metallischen und entzündbaren Stof-<lb break="no"/>fen besteht, so trifft man überall Höhlen. Sie verse-<lb break="no"/>hen im Haushalt der Natur die Stelle großer Behälter<lb break="yes"/>von Wasser und elastischen Flüssigkeiten. Die Gyps-<lb break="no"/>höhlen zeichnen sich durch den Glanz des krystallisir-<lb break="no"/>ten Selenits aus. Glasartige, braun und gelbgefärbte<lb break="yes"/>Blätter lösen sich von einem gestreiften, aus Alabaster-<lb break="yes"/>und Stinkstein-Lagen bestehenden Grund ab. Die<lb break="yes"/>Kalkgrotten haben eine einförmigere Färbung. Sie sind<lb break="yes"/>um so schöner und reicher an Stalaktiten, als sie enger<lb break="yes"/>sind, und die Luft darin weniger freien Umlauf hat.<lb break="yes"/>Weil sie zu groß ist, und der Luft all zu offen steht,<lb break="yes"/>kommen in der Höhle von <placeName>Caripe</placeName> jene Inkrustazionen<lb break="yes"/>beinahe gar nicht vor, deren Bilderformen in andern<lb break="yes"/>Ländern die Neugier des Volks so sehr anregen. Auch<lb break="yes"/>sucht man darin vergeblich unterirdische Pflanzen und<lb break="yes"/>Kryptogamisten aus der Familie der Usneen, die zu-<lb break="no"/>weilen den Stalaktiten, wie der Epheu unsern Mauern<lb break="yes"/>anklebend, gefunden werden. Die Höhlen der Gyps-<lb break="no" />berge enthalten öfters Bergschwaden und schädliche<lb break="yes"/>Gasarten. Es ist nicht der schwefelgesäuerte Kalk,<lb break="yes"/>welcher auf die atmosphärische Luft wirkt, sondern<lb break="yes"/>der einigermaßen kohlenstoffhaltige Thon und der<lb break="yes"/>Stinkstein, welche dem Gypse so oft beigemischt sind.<lb break="yes"/>
                    <pb n="256" facs="#f0019"/>Es läßt sich noch nicht entscheiden, ob der stinkende<lb break="yes"/>kohlenhaltige Kalk als Wasserschwefel oder vermöge<lb break="yes"/>eines bituminösen Grundstoffes wirkt <note place="foot" n="*)">Der Stinkstein zeigt beständig eine braunschwärzliche<lb break="yes"/>Färbung; weiß wird er nur durch Zersezzung, und<lb break="yes"/>nachdem er auf die ihn berührende Luft eingewirkt hat.<lb break="yes"/>Mit dem Stinkstein, welcher zu den Sekundär-Forma-<lb break="no"/>zionen gehört, muß ein körnigter, sehr weißer Urkalk-<lb break="no"/>stein, von der Insel <placeName>Thasos</placeName>, nicht verwechselt werden,<lb break="yes"/>welcher geschabt einen Geruch von geschwefeltem Was-<lb break="no"/>serstoff zeigt. Dieser Marmor ist grobkörnigter als der<lb break="yes"/>Kararische.</note>. Sein Vermö-<lb break="no"/>gen, den Sauerstoff zu absorbiren, ist ziemlich allge-<lb break="no"/>mein bekannt; es trifft solches zusammen mit der Wir-<lb break="no"/>kung des kohlenstoffhaltigen Thons der Gypsgrotten<lb break="yes"/>und der Sinkwerke, die man in den, durch eingelei-<lb break="no"/>tetes Süßwasser bearbeiteten Steinsalzminen anlegt.<lb break="yes"/>Die Höhlen der Kalkgebirge sind diesen Zersezzungen<lb break="yes"/>der atmosphärischen Luft nicht ausgesezt, insofern sie<lb break="yes"/>nicht etwa Knochengerippe vierfüßiger Thiere enthal-<lb break="no"/>ten, oder das mit Bindestoff (Gluten) und phosphor-<lb break="no"/>sauerm Kalk vermischte Erdreich, aus welchem sich<lb break="yes" />entzündbare und stinkende Gasarten entwickeln. Alles<lb break="yes" />Nachforschens bei den Einwohnern von <placeName>Caripe</placeName>, von<lb break="yes"/>
                    <placeName>Cumanaroa</placeName> und von <placeName>Cariaro</placeName> unerachtet, war keine<lb break="yes"/>Anzeige zu erhalten, daß in der Grotte von <placeName>Guacharo</placeName>
                    <lb break="yes"/>jemals Ueberreste fleischfressender Thiere oder jene<lb break="yes"/>Knochen-Brekzien grasfressender Thiere angetroffen<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">wurden,</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="257" facs="#f0020"/> wurden, die in den Deutschen und Ungarischen Höhlen,<lb break="yes"/>oder in den Spalten der Kalkfelsen von <placeName>Gibraltar</placeName> vor-<lb break="no"/>kommen. Die fossilen Knochen des Megatheriums, der<lb break="yes"/>Elephanten und Mastodonten, die durch Reisende aus<lb break="yes"/>Südamerika gebracht wurden, gehören alle dem lockern<lb break="yes"/>Boden der Thäler oder Bergebenen an. Mit Ausnahme<lb break="yes"/>des Megalonix <note place="foot" n="*)">Der Megalonix ward in den Höhlen von Green-Briar,<lb break="yes"/>in <placeName>Virginien</placeName>, 1500 Meilen vom Megatherium entfernt<lb break="yes"/>angetroffen, das nur wenig von ihm verschieden ist,<lb break="yes"/>und die Größe des Rhinozeros hat.</note>, einer Art Faulthier, das die Größe<lb break="yes"/>des Ochsen hat, und von <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Jefferson</persName>
                    </hi> beschrieben ward,<lb break="yes"/>kennt man bis dahin kein Beispiel eines, in einer Ame-<lb break="no"/>rikanischen Berghöhle wahrgenommenen, Thiergeripps <note place="foot" n="**)">Die überaus große Seltenheit dieser geologischen Erschei-<lb break="no"/>nung wird um so weniger auffallend seyn, wenn man<lb break="yes"/>bedenkt, daß <placeName>Frankreich</placeName>, <placeName>England</placeName> und <placeName>Italien</placeName> ebenfalls<lb break="yes"/>zahlreiche Felsgrotten besizzen, in denen niemals Spu-<lb break="no"/>ren fossiler Knochen angetroffen wurden.</note>.<lb break="yes"/>Die Grotte von Caripe ist eine der geräumigsten, die<lb break="yes"/>man im Kalkgebirge kennt. Ihre Länge beträgt we-<lb break="no"/>nigstens 2800 Fuß. Ueberhaupt sind es, dem un-<lb break="no"/>gleichen Verhältniß der Auflösbarkeit des Gesteins zu-<lb break="no"/>folge, nicht die Kalkgebirge, sondern die Gypsforma-<lb break="no"/>zionen, welche die ausgedehntesten Reihenfolgen von<lb break="yes"/>Höhlen bilden. In Sachsen kommen bekanntlich deren<lb break="yes"/>in Gyps vor, die mehrere Meilen lang sind, zum Bei-<lb break="no"/>spiel jene von <placeName>Womelburg</placeName>, die mit der <placeName>Cresfelder</placeName>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="258" facs="#f0021"/>Höhle zusammenhängt. Unter den Beobachtungen, zu<lb break="yes"/>denen die Grotten Anlaß geben, ist die genaue Be-<lb break="no" />stimmung ihrer <hi rendition="#g">Temperatur</hi> für den Naturforscher<lb break="yes"/>am merkwürdigsten. Die Höhle von <placeName>Caripe</placeName>, die un-<lb break="no"/>gefähr unter dem 10° 10′ der Breite, also im Mittel-<lb break="no"/>punkt des heißen Erdstrichs liegt, ist 506 Toisen über<lb break="yes"/>der Wasserfläche im Golf von <placeName>Cariaro</placeName> erhöhet. Die<lb break="yes"/>Reisenden fanden in derselben, im Herbstmonat, die<lb break="yes"/>Temperatur der inneren Luft überall zwischen 18°<choice><sic></sic><corr type="editorial">,</corr></choice>4<lb break="yes"/>und 18°,9 des hundertgradigen Wärmemessers. Die<lb break="yes" />äußere Atmosphäre zeigte 16°,2. Beim Eingang der<lb break="yes"/>Höhle erhielt sich das Thermometer in der Luft auf<lb break="yes"/>71°,6; aber ins Wasser des kleinen unterirdischen<lb break="yes"/>Flusses getaucht, zeigte es bis in den tiefen Grund der<lb break="yes"/>Höhle 10°, 8. Diese Versuche sind besonders wichtig,<lb break="yes"/>wenn man über das Gleichgewicht der Wärme nachdenkt,<lb break="yes"/>das sich zwischen Wasser, Luft und Erde zu bilden<lb break="yes"/>strebt <note place="foot" n="*)">Zur Zeit, wo Hr. v. H. <placeName>Europa</placeName> verließ, bedauerten die<lb break="yes" />Naturforscher, noch nicht hinlängliche Thatsachen über<lb break="yes" />das, was man Etwas hochtönend die <hi rendition="#g">Temperatur vom<lb break="yes"/>Innern des Erdballs</hi> nannte, zu besizzen, und<lb break="yes"/>seit Kurzem erst ward mit einigem Erfolg an der Lö-<lb break="no"/>sung dieser großen Aufgabe der unterirdischen Meteo-<lb break="no"/>rologie gearbeitet.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Steinlager, welche die Rinde unsers Planeten bil-<lb break="no"/>den, sind allein nur unsern Forschungen zugänglich, und<lb break="yes"/>
                    <pb n="259" facs="#f0022"/>man weiß jezt, daß die mittlere Temperatur dieser Lager<lb break="yes"/>nicht blos nach Breiten und Höhen verschieden ist, son-<lb break="no"/>dern daß sie, nach der Lage der Orte, während eines Jah-<lb break="no"/>res auch regelmäßige Schwingungen um die mittlere<lb break="yes"/>Wärme der Atmosphäre macht. Wir sind schon weit<lb break="yes" />von dem Zeitpunkte entfernt, wo man verwundert war,<lb break="yes"/>in andern Erdstrichen die Wärme der Höhlen und<lb break="yes"/>Schächte von der, in den Kellern der Sternwarte zu<lb break="yes"/>
                    <placeName>Paris</placeName> beobachteten, abweichend zu finden<choice>
                        <sic> </sic>
                        <corr type="editorial">.</corr>
                    </choice> Das gleiche<lb break="yes"/>Instrument, welches in diesen Kellern 12° zeigt, steigt<lb break="yes"/>in den unterirdischen Räumen der Insel <placeName>Madera</placeName>, nahe<lb break="yes"/>bei <placeName>Funchal</placeName> auf 16°,2; in den Brunnen von <placeName>St. Jo-<lb break="no"/>seph</placeName> in <placeName>Cairo</placeName> auf 21°,2, in den Grotten der Insel<lb break="yes"/>
                    <placeName>Cuba</placeName> auf 22° oder 23°. Dieses Wachsthum steht un-<lb break="no"/>gefähr im Verhältniß zu demjenigen der mittleren<lb break="yes" />Temperaturen der Atmosphäre vom 48sten Breitegrad<lb break="yes"/>bis zum Wendekreis. Wir haben oben gesehen, daß<lb break="yes"/>in der Grotte von <placeName>Guacharo</placeName> das Wasser ihres kleinen<lb break="yes" />Flusses beinahe um 2° kälter als die umgebende Luft<lb break="yes"/>der Höhle ist. Das Wasser, es mag sich zwischen<lb break="yes"/>Felsen durchziehen, oder über Steinbette hinfließen,<lb break="yes"/>nimmt ohne Zweifel die Temperatur dieser Lezteren<lb break="yes"/>an. Die in den Grotten verschlossene Luft hingegen ist<lb break="yes"/>nicht stillstehend, sondern mit der äußeren Luft in<lb break="yes"/>Verbindung. Obgleich unter der heißen Zone die Ver-<lb break="no"/>änderungen der äußeren Temperatur nur klein sind, so<lb break="yes"/>bilden sich dennoch Strömungen, welche die Wärme<lb break="yes"/>
                    <pb n="260" facs="#f0023"/> der innern Luft periodisch ändern<choice>
                        <sic>,</sic>
                        <corr type="editorial">.</corr>
                    </choice> Demnach ist es die<lb break="yes"/>Temperatur des Wassers von 16°<choice><sic></sic><corr type="editorial">,</corr></choice>8, welche man als<lb break="yes"/>die Temperatur der Erde in diesen Bergen betrachten<lb break="yes"/>könnte, wenn man Gewißheit hätte, daß die Gewäs-<lb break="no"/>ser nicht etwa von den benachbarten höheren Bergen<lb break="yes"/>schnell herunter fließen. Aus diesen Zusammenstellun-<lb break="no"/>gen ergibt es sich, daß, wenn auch ganz genaue Re-<lb break="no" />sultate nicht zu erhalten sind, doch wenigstens in jedem<lb break="yes" />Erdstrich Grenzzahlen gefunden werden. Zu <placeName>Caripe</placeName>,<lb break="yes"/>in der Aequinoktialzone, auf 500 Toisen Erhöhung,<lb break="yes"/>beträgt die mittlere Temperatur der Erde nicht unter<lb break="yes"/>16°<choice><sic></sic><corr type="editorial">,</corr></choice>8; dies ergibt sich aus dem am Wasser des unter-<lb break="no"/>irdischen Flusses angestellten Versuche. Hinwieder<lb break="yes"/>kann dargethan werden, daß diese Temperatur der Er-<lb break="no"/>de nicht über 19°<choice><sic></sic><corr type="editorial">,</corr></choice>7 beträgt, weil die Luft der Höhle im<lb break="yes"/>Herbstmonate 18°,7 zeigte. Da die mittlere Tempe-<lb break="no"/>ratur der Atmosphäre, im wärmsten Monat 19°,5<lb break="yes" />nicht übersteigt, so würde wahrscheinlich der Wärme-<lb break="no"/>messer, in der Luft der Grotte aufgestellt, zu keiner<lb break="yes"/>Jahreszeit, über 19° ansteigen. Diese Resultate er-<lb break="no"/>scheinen unrichtig, wenn sie einzeln betrachtet wer-<lb break="no"/>den; vergleicht man sie hingegen mit den neuerlich<lb break="yes"/>unter dem Polarkreis angestellten Beobachtungen der<lb break="yes"/>Herren v. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Buch</persName>
                    </hi> und <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Wahlenberg</persName>,</hi> so können<lb break="yes"/>sie, theils auf den Natur-Haushalt überhaupt,<lb break="yes"/>theils auf das Gleichgewicht der Temperatur, nach<lb break="yes"/>welchem Luft und Erde immerfort hinstreben, einiges<lb break="yes"/>
                    <pb n="261" facs="#f0024"/>Licht werfen. Es liegt außer Zweifel, daß in <placeName>Lapp-<lb break="no"/>land</placeName> die Steinrinde des Erdballs um 3 bis 4 Grad<lb break="yes"/>über der mittleren Temperatur der Atmosphäre steht.<lb break="yes"/>Verursacht die in den Tiefen des Aequinoktial-Ozeans<lb break="yes"/>beständig herrschende Kälte, welche eine Wirkung der<lb break="yes"/>Polarströmungen ist, in den Tropenländern eine fühl-<lb break="no"/>bare Verminderung der Temperatur der Erde? Steht<lb break="yes"/>die Temperatur daselbst unter derjenigen der Atmo-<lb break="no"/>sphäre?</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 