<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="179" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">De l’influence</hi>
                    <hi rendition="#i">de la déclinaison du Soleil sur le<lb break="yes" />commencement des pluies équatoriales.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Par A. de Humboldt</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Extrait d’un Mémoire lu à l’Institut, dans la séance<lb break="yes"/>du <date>29 juin 1818</date>.</note>.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">
                        <hi rendition="#in">D</hi>e</hi> toutes les sciences qu’embrassent la philosophie<lb break="yes"/>naturelle et l’histoire physique du globe, la météo-<lb break="no"/>rologie est celle qui a fait les progrès les moins rapides.<lb break="yes"/>La cause de cette lenteur n’est pas autant due à l’imper-<lb break="no"/>fection des instrumens et au petit nombre des observateurs<lb break="yes"/>exacts, qu’à l’insuffisance des méthodes d’observations<lb break="yes"/>dont on s’est servi, et à la difficulté extrême de dégager<lb break="yes"/>les phénomènes variables et passagers de l’influence des<lb break="yes"/>causes perturbatrices. On ne peut guère se flatter de<lb break="yes"/>pouvoir résoudre à-la-fois une multitude de problêmes<lb break="yes"/>si compliqués. Toutes les variations qu’éprouve l’Océan<lb break="yes"/>aérien dépendant de circonstances intimement liées entre<lb break="yes"/>elles, nous devons nous borner à déterminer ce que l’on<lb break="yes"/>peut appeler les <hi rendition="#i">mouvemens moyens</hi> de l’atmosphère, à<lb break="yes"/>reconnaître, par la comparaison d’un grand nombre d’ob-<lb break="no"/>servations partielles, un certain type dans la succession<lb break="yes"/>des phénomènes, et à étudier de préférence les effets de<lb break="yes"/>l’action solaire comme de la cause qui agit le plus puis-<lb break="no"/>samment sur toutes les variations de densité, de tem-<lb break="no"/>pérature, d’humidité et de tension électrique. C’est en<lb break="yes"/>suivant cette marche que je me suis d’abord occupé à<lb break="yes"/>étudier la distribution de la chaleur sur le globe, et à<lb break="yes"/>
                    <pb n="180" facs="#f0002"/> assujettir l’influence des causes perturbatrices locales à<lb break="yes"/>des lois empiriques. L’étude de ces lois que j’ai pré-<lb break="no"/>sentées à l’Académie des Sciences, dans mon Mé-<lb break="no"/>moire sur les <hi rendition="#i">Lignes isothermes,</hi> a fait reconnaître des<lb break="yes"/>rapports par lesquels un grand nombre de phénomènes<lb break="yes"/>se trouvent liés; c’est une liaison semblable entre des<lb break="yes"/>phénomènes qui paraissent constamment associés lors<lb break="yes"/>de l’entrée de la saison des pluies équatoriales, que je<lb break="yes"/>vais exposer aujourd’hui.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La <hi rendition="#i">Météorologie de la zone torride</hi> peut répandre<lb break="yes"/>d’autant plus de lumières sur la <hi rendition="#i" >Météorologie de la<lb break="yes"/>zone tempérée,</hi> que l’absence d’un grand nombre de<lb break="yes"/>causes perturbatrices fait reconnaître plus facilement<lb break="yes"/>entre les tropiques les véritables lois auxquelles la na-<lb break="no"/>ture est assujettie. En effet, celles dont dépendent les<lb break="yes"/>petites variations horaires du baromètre ont été recon-<lb break="no"/>nues d’abord sous la zone torride. Elles auraient encore<lb break="yes"/>long-temps échappé à l’attention des physiciens si les<lb break="yes"/>oscillations périodiques de l’atmosphère n’avaient été<lb break="yes"/>étudiées que dans la zone des climats variables. On<lb break="yes"/>n’aperçoit, sous ces climats, que, dans les moyennes<lb break="yes"/>d’un grand nombre d’observations, ce qui se présente<lb break="yes"/>sous l’équateur, heure par heure, dégagé de l’influence<lb break="yes"/>des causes perturbatrices. Si, comme je le crois, on<lb break="yes"/>parvient un jour à évaluer avec précision l’action de<lb break="yes"/>la lune sur notre Océan aérien, ce seront encore les<lb break="yes"/>moyennes d’observations faites entre les tropiques, aux-<lb break="no"/>quelles on devra cette découverte importante.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>De même, qu’au-delà du cercle polaire il y a<lb break="yes"/>deux saisons du jour et de la nuit, l’année, dans la<lb break="yes"/>région équinoxiale, se divise aussi en deux grandes<lb break="yes"/>
                    <pb n="181" facs="#f0003"/> saisons, celles de sécheresse et d’humidité, ou, comme<lb break="yes"/>disent les Indiens de l’Orénoque, dans leur langue ex-<lb break="no"/>pressive, <hi rendition="#i">de soleils et de nuages.</hi> Il est d’un vif intérêt<lb break="yes"/>pour le physicien de suivre la marche des phénomènes<lb break="yes"/>météorologiques pendant le passage d’une saison à l’au-<lb break="no"/>tre. Comme dans la partie de la zone tempérée où il ne<lb break="yes"/>tombe presque pas de neige, et dont la température<lb break="yes"/>moyenne s’élève à 19° ou 20°, les hivers sont une véri-<lb break="no"/>table saison des pluies, on pourrait croire que les pluies<lb break="yes"/>des tropiques doivent coïncider avec l’hiver de la zone<lb break="yes"/>tempérée homonyme. On sait depuis long-temps qu’il<lb break="yes"/>n’en est pas ainsi, mais que les époques des pluies, si<lb break="yes"/>régulières dans la zone torride, sont liées au cours du<lb break="yes"/>soleil et qu’elles tombent en plus grande abondance au<lb break="yes"/>nord de l’équateur lorsque cet astre parvient au tro-<lb break="no"/>pique du Cancer.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ce commencement des pluies coïncide avec plu-<lb break="no"/>sieurs autres phénomènes, par exemple, avec la cessa-<lb break="no"/>tion des brises et avec une distribution inégale de la<lb break="yes"/>tension électrique dans l’air. A mesure que le soleil,<lb break="yes"/>dans la zone équatoriale boréale, s’approche du zénith,<lb break="yes"/>les brises nord-est sont remplacées par des calmes ou des<lb break="yes"/>vents sud-est. La transparence de l’air diminue déjà sans<lb break="yes"/>que sa température décroisse sensiblement; les étoiles com-<lb break="no"/>mencent à scintiller à 20° de hauteur au-dessus de l’horizon,<lb break="yes"/>parce que, d’après l’explication ingénieuse de M. Arago,<lb break="yes"/>fondée sur la loi des interférences, les diverses couches de<lb break="yes"/>l’atmosphère, parallèles entre elles, n’ont plus la même<lb break="yes"/>densité et une réfringence égale. Dès-lors les vapeurs<lb break="yes"/>s’agroupent en nuages; on ne trouve plus, à chaque<lb break="yes"/>heure du jour, des signes d’électricité vitrée dans les<lb break="yes"/>
                    <pb n="182" facs="#f0004"/> basses régions de l’atmosphère. Le tonnerre se fait en-<lb break="no"/>tendre; des ondées de pluie tombent pendant le jour, et<lb break="yes"/>les calmes ne sont interrompue que par des vents im-<lb break="no"/>petueux qui soufflent du pôle hétéronyme, c’est-à-dire,<lb break="yes"/>par des vents sud-est dans la zone équatoriale boréale,<lb break="yes"/>et du nord-est dans la zone équatoriale australe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ces variations ne sont pas propres à l’intérieur de<lb break="yes"/>l’Amérique; on les remarque aussi dans l’Afrique cen-<lb break="no"/>trale, où elles n’ont pas échappé à la sagacité de Mungo-<lb break="no"/>Park. Ce voyageur judicieux rapporte que les pluies<lb break="yes"/>cessent, au nord de l’équateur, lorsque le vent sud-est<lb break="yes"/>passe au nord-est. Comme les vents alisés sont dus à la<lb break="yes"/>chaleur solaire combinée avec le mouvement de rotation<lb break="yes"/>de la terre, c’est dans l’inégale distribution de la cha-<lb break="no"/>leur qui varie selon le changement de déclinaison du<lb break="yes"/>soleil que j’ai cherché la solution du problême qu’offre<lb break="yes"/>le commencement de la saison des pluies dans chaque<lb break="yes"/>hémisphère. Mais avant de me livrer à cette discussion,<lb break="yes"/>je vais d’abord exposer la marche des phénomènes at-<lb break="no"/>mosphériques qui se trouvent constamment liés entr’eux.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Rien n’égale, au nord de l’équateur, la pureté de l’at-<lb break="no"/>mosphère depuis le mois de décembre jusqu’au mois de<lb break="yes"/>février. Le ciel est alors sans nuages; et s’il en paraît<lb break="yes"/>un, c’est un phénomène qui occupe toute l’attention<lb break="yes"/>des habitans. La brise de l’est et de l’est-nord-est souffle<lb break="yes"/>avec violence. Comme elle amène toujours de l’air d’une<lb break="yes"/><choice><sic>mème</sic><corr type="editorial">m&#x00EA;me</corr></choice> température, on ne saurait admettre que les<lb break="yes"/>vapeurs deviennent visibles par refroidissement. Vers<lb break="yes"/>la fin de février et le commencement de mars, le<lb break="yes" />bleu du ciel est moins intense, l’hygromètre indique<lb break="yes"/>peu à peu une plus grande humidité, les étoiles sont<lb break="yes"/>
                    <pb n="183" facs="#f0005"/> quelquefois voilées par une légère couche de va-<lb break="no"/>peurs, leur lumière n’est plus tranquille et planétaire:<lb break="yes"/>on les voit scintiller de temps en temps à 20° de hauteur<lb break="yes"/>au-dessus de l’horizon. A cette époque, la brise devient<lb break="yes"/>moins forte, moins régulière; elle est plus souvent in-<lb break="no"/>terrompus par des <hi rendition="#i">calmes plats.</hi> Des nuages s’accumulent<lb break="yes"/>vers le sud-sud-est. Ils paraissent comme des montagnes<lb break="yes"/>lointaines, à contours fortement prononcés. De temps<lb break="yes"/>en temps on les voit se détacher de l’horizon, et par-<lb break="no"/>courir la voûte céleste avec une rapidité qui ne répond<lb break="yes"/>guère à la faiblesse du vent qui règne dans les couches<lb break="yes"/>inférieures de l’air. A la fin de mars, la région australe<lb break="yes"/>de l’atmosphère est éclairée par de petites explosions<lb break="yes"/>électriques. Ce sont comme des lueurs phosphorescentes<lb break="yes"/>circonscrites dans un seul groupe de vapeurs. Dès-lors<lb break="yes"/>la brise passe de temps en temps, et pour plusieurs<lb break="yes"/>heures, à l’ouest et au sud-ouest. C’est là un signe cer-<lb break="no"/>tain de l’approche de la saison des pluies, qui com-<lb break="no"/>mence à l’Orénoque vers la fin d’avril. Le ciel commence<lb break="yes"/>à se voiler, l’azur disparaît, et une teinte grise se ré-<lb break="no"/>pand uniformément. En même temps la chaleur de l’at-<lb break="no"/>mosphère s’accroît progressivement; bientôt ce ne sont<lb break="yes"/>plus des nuages, ce sont des vapeurs condensées qui<lb break="yes"/>couvrent la voûte céleste. Les singes hurleurs com-<lb break="no"/>mencent à faire entendre leurs cris plaintifs long-temps<lb break="yes"/>avant le lever du soleil. L’électricité atmosphérique<lb break="yes"/>qui pendant le temps des grandes sécheresses (de dé-<lb break="no"/>cembre en mars) produisait constamment, le jour, un<lb break="yes"/>écartement de 1,7 à 2 lignes dans l’électromètre de Volta,<lb break="yes"/>devient dès le mois de mars extrèmement variable. Pen-<lb break="no"/>dant des journées entières je l’ai trouvée nulle; puis,<lb break="yes"/>
                    <pb n="184" facs="#f0006"/> pour quelques heures, les boules de sureau de l’électro-<lb break="no"/>mètre divergent de 3 à 4 lignes. L’atmosphère, qui géné-<lb break="no"/>ralement, dans la zone torride comme dans la zone tem-<lb break="no"/>pérée, est dans un état d’électricité vitrée, passe alternati-<lb break="no"/>vement pendant huit à dix minutes à l’état d’électricité<lb break="yes"/>résineuse. La saison des pluies est la saison des orages,<lb break="yes"/>et cependant un grand nombre d’expériences faites pen-<lb break="no"/>dant trois ans m’ont prouvé que c’est justement dans<lb break="yes"/>cette saison des orages que l’on trouve une plus petite<lb break="yes"/>tension électrique dans les basses régions de l’atmo-<lb break="no"/>sphère. Les orages sont-ils l’effet de cette charge inégale<lb break="yes"/>des différentes couches superposées de l’air? Qu’est-ce<lb break="yes"/>qui empêche l’électricité de descendre vers la terre dans<lb break="yes"/>un air devenu plus humide depuis le mois de mars? A<lb break="yes"/>cette époque, l’électricité, au lieu d’être répandue dans<lb break="yes"/>toute l’atmosphère, paraît accumulée sur l’enveloppe<lb break="yes"/>extérieure, à la surface des nuages. C’est, selon M. Gay-<lb break="maybe"/>Lussac, la formation du nuage même qui porte le fluide<lb break="yes"/>vers la surface. L’orage se forme dans les plaines après<lb break="yes"/>le passage du soleil par le méridien, par conséquent<lb break="yes"/>peu de temps après le moment du <hi rendition="#i">maximum</hi> de la cha-<lb break="no"/>leur diurne sous les tropiques. Il est extrêmement rare,<lb break="yes"/>dans l’intérieur des terres, d’entendre gronder le ton-<lb break="no"/>nerre pendant la nuit, ou dans la matinée, avant midi.<lb break="yes"/>Les orages de nuit ne sont propres qu’à de certaines<lb break="yes"/>vallées de rivières qui ont un climat particulier.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Or, quelles sont les causes de cette rupture d’équilibre<lb break="yes"/>dans la tension électrique de l’air, de cette condensation<lb break="yes"/>continuelle des vapeurs en eau, de cette interruption<lb break="yes"/>des brises, de ce commencement et de cette durée de la<lb break="yes"/>saison des pluies? Je doute que l’électricité influe sur la<lb break="yes"/>
                    <pb n="185" facs="#f0007"/> formation des vapeurs vésiculaires. C’est plutôt la for-<lb break="no"/>mation de ces vapeurs qui augmente et qui modifie la<lb break="yes"/>tension électrique. Au nord et au sud de l’équateur, les<lb break="yes"/>orages ou les grandes explosions ont lieu simultanément<lb break="yes"/>dans la zone tempérée et dans la zone équinoxiale ho-<lb break="no"/>monyme. Y a-t-il une action qui se propage, à travers<lb break="yes"/>le grand Océan aérien, de la première de ces zones vers<lb break="yes"/>les tropiques? Comment concevoir que, sous cette zone,<lb break="yes"/>où le soleil s’élève constamment à une si grande hau-<lb break="no"/>teur au-dessus de l’horizon, le passage de cet astre par<lb break="yes"/>le zénith puisse avoir une influence marquante sur les<lb break="yes"/>variations météorologiques?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je pense que la cause qui détermine le commen-<lb break="no"/>cement des pluies sous les tropiques n’est pas locale,<lb break="yes"/>et qu’une connaissance plus intime des courans d’air<lb break="yes"/>supérieurs éclaircirait des problêmes si compliqués en<lb break="yes"/>apparence. Nous ne pouvons observer que ce qui se<lb break="yes"/>passe dans les couches inférieures de l’atmosphère.<lb break="yes"/>Les Andes sont à peine habitées au-delà de 2000 toises<lb break="yes"/>de hauteur, et, à cette hauteur, la proximité du sol<lb break="yes"/>et les masses de montagnes, qui sont les <hi rendition="#i" >hauts-<lb break="maybe"/>fonds</hi> de l’Océan aérien, influent sensiblement sur<lb break="yes"/>l’air ambiant. Ce que l’on observe sur le plateau d’An-<lb break="no"/>tisana n’est pas ce que l’on éprouverait à la même<lb break="yes"/>hauteur dans un aérostat, si l’on planait au-dessus des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Llanos</hi> ou de la surface des mers.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous venons de voir que la saison des pluies et des<lb break="yes"/>orages, dans la zone équinoxiale boréale, coïncide avec<lb break="yes"/>les passages du soleil par le zénith <note place="foot" n="(1)">Ces passages ont lieu, par les 5° et 10° de latitude<lb break="yes"/>nord, entre le 3 et le 16 avril, et entre le 27 août et le 8<lb break="yes"/>septembre.</note> du lieu, avec la ces-<lb break="no"/>
                    <pb n="186" facs="#f0008"/> sation des brises ou vents du nord-est, avec la fréquence<lb break="yes"/>des calmes et des <hi rendition="#i" >Bendavales,</hi> qui sont des vents du sud-<lb break="maybe"/>est et sud-ouest orageux, et accompagnés d’un ciel cou-<lb break="no"/>vert <note place="foot" n="(1)">Comparez mon <hi rendition="#i">Essai politique sur la Nouvelle-<lb break="maybe"/>Espagne.</hi> T. II, p. 382, 712 et 767.</note>. En réfléchissant sur les lois générales de<lb break="yes"/>l’équilibre des masses gazeuses qui constituent notre<lb break="yes"/>atmosphère, on trouve, dans l’interruption du cou-<lb break="no"/>rant qui souffle d’un pôle homonyme, dans celle du<lb break="yes"/>renouvellement de l’air sous la zone équatoriale, et<lb break="yes"/>dans l’action continue d’un courant ascendant humide,<lb break="yes"/>une cause très-simple de la coïncidence de ces phéno-<lb break="no"/>mènes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pendant qu’au nord de l’équateur la brise du<lb break="yes"/>nord-est souffle dans toute sa force, elle empêche l’atmo-<lb break="no"/>sphère, qui recouvre les terres et les mers équinoxiales,<lb break="yes"/>de se saturer de vapeurs. L’air chaud et humide de la<lb break="yes"/>zone torride s’élève et se déverse vers les pôles, tandis<lb break="yes"/>que des courans polaires inférieurs, amenant des cou-<lb break="no"/>ches plus sèches et plus froides, remplacent à chaque<lb break="yes"/>instant les colonnes d’air ascendantes. Par ce jeu constant<lb break="yes"/>de deux courans opposés, l’humidité, loin de s’accu-<lb break="no"/>muler entre les tropiques, est emportée vers les ré-<lb break="no"/>gions froides et tempérées. Pendant ce temps des brises,<lb break="yes"/>qui est celui où le soleil est dans les signes méridionaux,<lb break="yes"/>le ciel reste constamment serein dans la zone équinoxiale<lb break="yes"/>boréale. Les vapeurs vésiculaires ne se condensent pas,<lb break="yes"/>parce que l’air, sans cesse renouvelé, est loin du point<lb break="yes"/>de sa saturation. A mesure que le soleil, en entrant dans<lb break="yes"/>les signes septentrionaux, s’élève vers le zénith, la brise<lb break="yes"/>
                    <pb n="187" facs="#f0009"/> du nord-est <hi rendition="#i">mollit</hi> et cesse peu à peu entièrement. La dif-<lb break="no"/>férence de température entre les tropiques et la zone<lb break="yes"/>tempérée boréale est alors la plus petite possible: c’est<lb break="yes"/>l’été du pôle boréal; et si la température moyenne des<lb break="yes"/>hivers, sous les 42° et 52° de latitude nord, est de 20° à<lb break="yes"/>26° du thermomètre centigrade moindre que la chaleur<lb break="yes"/>équatoriale, cette différence, en été, est à peine de 4° à<lb break="yes"/>6°. Le soleil se trouvant au zénith, et la brise venant de<lb break="yes"/>cesser, les causes qui produisent l’humidité, et qui l’ac-<lb break="no"/>cumulent dans la zone équinoxiale boréale, deviennent<lb break="yes"/>à-la-fois plus actives. La colonne d’air qui repose sur<lb break="yes"/>cette zone se sature de vapeurs parce qu’elle n’est plus<lb break="yes"/>renouvelée par le courant polaire. Les nuages se forment<lb break="yes"/>dans cet air saturé et refroidi par les effets combinés du<lb break="yes"/>rayonnement et de la dilatation de l’air ascendant. Cet<lb break="yes"/>air augmente de capacité pour la chaleur à mesure qu’il<lb break="yes"/>se raréfie. Avec la formation et l’agroupement des va-<lb break="no"/>peurs vésiculaires, l’électricité s’accumule dans les hautes<lb break="yes"/>régions de l’atmosphère. La précipitation des vapeurs<lb break="yes"/>continue pendant le jour; mais elle cesse généralement<lb break="yes"/>pendant la nuit, et souvent même déjà au coucher du<lb break="yes"/>soleil. Les ondées sont régulièrement les plus fortes, et<lb break="yes"/>accompagnées d’explosions électriques, peu de temps<lb break="yes"/>après le <hi rendition="#i">maximum</hi> de la chaleur diurne. Cet état de<lb break="yes"/>choses reste le même jusqu’à ce que le soleil entre dans<lb break="yes"/>les signes méridionaux. C’est le commencement du froid<lb break="yes"/>dans la zone tempérée boréale. Dès-lors le courant du<lb break="yes"/>pôle nord se rétablit, parce que la différence entre les<lb break="yes"/>chaleurs des régions équinoxiale et tempérée augmente<lb break="yes"/>de jour en jour. La brise du nord-est souffle avec force,<lb break="yes"/>l’air des tropiques se renouvelle et ne peut plus atteindre<lb break="yes"/>
                    <pb n="188" facs="#f0010"/> le degré de saturation. Les pluies cessent par consé-<lb break="no"/>quent, la vapeur vésiculaire se dissout, le ciel reprend<lb break="yes"/>toute sa pureté et sa teinte azurée. Les explosions élec-<lb break="no"/>triques ne se font plus entendre, sans doute parce que<lb break="yes"/>l’électricité ne trouve plus, dans les hautes régions de<lb break="yes"/>l’air, de ces groupes de vapeurs vésiculaires, j’aurais<lb break="yes"/>presque dit de ces enveloppes de nuages sur lesquelles<lb break="yes"/>le fluide puisse s’accumuler.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous venons de considérer la cessation des brises<lb break="yes"/>comme la cause principale <note place="foot" n="(1)">J’ai exclu à dessein, dans cette discussion, les hypo-<lb break="no"/>thèses hasardées sur les combinaisons de l’oxigène avec l’hy-<lb break="no"/>drogène, et sur la propriété attribuée à l’électricité de former<lb break="yes"/>et de précipiter des vapeurs vésiculaires.</note> des pluies équatoriales. Ces<lb break="yes" />pluies ne durent, au nord et au sud de la ligne, qu’aussi<lb break="yes" />long-temps que le soleil a une déclinaison homonyme<lb break="yes"/>avec l’hémisphère. Il est nécessaire de faire observer ici<lb break="yes"/>qu’au manque de brise ne succède pas toujours un calme<lb break="yes"/>plat; mais que le calme est souvent interrompu, surtout<lb break="yes"/>le long des côtes occidentales de l’Amérique, par des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Bendavales,</hi> ou vents du sud-ouest et du sud-est. Ce<lb break="yes"/>phénomène paraît démontrer que les colonnes d’air hu-<lb break="no"/>mide qui s’élèvent dans la zone équatoriale se déver-<lb break="no"/>sent quelquefois vers le pôle austral. En effet, les pays<lb break="yes"/>situés sous la zone torride, au nord et au sud de l’équa-<lb break="no"/>teur, offrent pendant leur été, tandis que le soleil passe<lb break="yes"/>par leur zénith, le <hi rendition="#i">maximum</hi> de différence de tempéra-<lb break="no"/>ture avec l’air du pôle hétéronyme. La zone tempérée<lb break="yes"/>australe a son hiver, pendant qu’il pleut au nord de<lb break="yes"/>l’équateur, et qu’il y règne une chaleur moyenne de 5°<lb break="yes"/>
                    <pb n="189" facs="#f0011"/> à 6° plus grande que dans les temps de sécheresse, où<lb break="yes"/>le soleil est le plus bas <note place="foot" n="(1)" >Depuis l’équateur jusqu’à 10° de latitude boréale, les<lb break="yes" />températures moyennes des mois d’été et d’hiver different à<lb break="yes" />peine de 2° à 3°; mais sur les limites de la zone torride,<lb break="yes" />vers le tropique du Cancer, les différences s’élèvent à 8°<lb break="yes" />et 9°.</note>. La continuation des pluies,<lb break="yes"/>pendant que les <hi rendition="#i">Bendavales</hi> soufflent, prouve que les<lb break="yes" />courans du pôle le plus éloigné n’agissent pas, dans la<lb break="yes"/>zone équinoxiale boréale, comme les courans du pôle le<lb break="yes"/>plus voisin, à cause de la plus grande humidité du<lb break="yes"/>courant polaire austral. L’air qu’amène ce courant vient<lb break="yes"/>d’un hémisphère presque entièrement aquatique. Il tra-<lb break="no"/>verse, pour parvenir au parallèle de 8° de latitude nord,<lb break="yes"/>toute la zone équatoriale australe; il est par conséquent<lb break="yes"/>moins sec, moins froid, moins propre à agir comme<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">contre-courant,</hi> à renouveler l’air équinoxial, et à em-<lb break="no"/>pêcher sa saturation, que le courant polaire boréal ou<lb break="yes"/>la brise du nord-est <note place="foot" n="(2)">Dans les deux zones tempérées, l’air perd sa transpa-<lb break="no"/>rence chaque fois que le vent souffle du pôle hétéronyme,<lb break="yes"/>c’est-à-dire, du pôle qui n’a pas la même dénomination que<lb break="yes"/>l’hémisphère dans lequel le vent se fait sentir.</note>. On peut croire que les <hi rendition="#i">Benda-<lb break="no"/>vales</hi> sont des vents impétueux sur quelques côtes, par<lb break="yes"/>exemple, sur celles de Guatimala, parce qu’ils ne sont<lb break="yes"/>pas l’effet d’un déversement régulier et progressif de<lb break="yes"/>l’air des tropiques vers le pôle austral, mais qu’ils al-<lb break="no"/>ternent avec des calmes, qu’ils sont accompagnés d’ex-<lb break="no"/>plosions électriques, et qu’en véritables rafales, ils in-<lb break="no"/>
                    <pb n="190" facs="#f0012"/> diquent un refoulement, une rupture brusque et instan-<lb break="no"/>tanée de l’équilibre dans l’Océan aérien.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je viens de discuter un des phénomènes les plus im-<lb break="no"/>portans de la météorologie des tropiques, en le consi-<lb break="no"/>dérant dans sa plus grande généralité. De même que les<lb break="yes"/>limites des vents alisés ne forment pas des cercles pa-<lb break="no"/>rallèles à l’équateur <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Voyez</hi> la <hi rendition="#i">Relat. histor.</hi> de mon voyage, tome I,<lb break="yes"/>p. 199 et 237, et mon <hi rendition="#i" >Memoire sur les Lignes iso-<lb break="no"/>thermes,</hi> p. 114.</note>, l’action des courans polaires se<lb break="yes"/>fait aussi diversement sentir sous des méridiens diffé-<lb break="no"/>rens. Dans le même hémisphère, les chaînes de mon-<lb break="no"/>tagnes et le littoral ont souvent des saisons opposées.<lb break="yes"/>Je pourrais citer plusieurs exemples de ces anomalies;<lb break="yes"/>mais, pour découvrir les lois de la nature, il faut, avant<lb break="yes"/>d’examiner les causes des perturbations locales, con-<lb break="no"/>naître l’<hi rendition="#i">état moyen</hi> de l’atmosphère et le type constant<lb break="yes"/>de ses variations.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 