<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="230" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <p>Ueber die <hi rendition="#i">Ausbrüche des Pic de Teyde auf Te-<lb break="no" />neriffa</hi> erzählt <hi rendition="#k">Humboldt</hi> in den Reisen in die Ae-<lb break="no"/>quinoktial-Gegenden des neuen Kontinents, I. Th.<lb break="yes"/>S. 260 ff. Nachstehendes:</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»Unter allen schriftlichen Zeugnissen über die<lb break="yes"/>Thätigkeit des Vulkans datirt sich das älteste vom<lb break="yes"/>Anfang des sechszehnten Jahrhunderts. Es ist in der<lb break="yes"/>Reisebeschreibung des <hi rendition="#k">Aloysio Cadamusto</hi> enthalten,<lb break="yes"/>welcher auf den Kanarischen Inseln im Jahr 1505<lb break="yes"/>landete. Dieser Reisende war von keiner Eruption<lb break="yes"/>Zeuge, aber er versichert mit Bestimmtheit, daß die-<lb break="no"/>
                <pb n="231" facs="#f0002"/> ser Berg, dem Aetna ähnlich, ohne Unterbrechung<lb break="yes"/>brenne. Der Pic war folglich damals nicht in dem<lb break="yes" />Zustand von Ruhe, worin wir ihn sehen. Denn<lb break="yes"/>es ist gewiß, daß jezt kein Schiffahrer und kein<lb break="yes"/>Einwohner von Teneriffa aus der Oeffnung des Pics,<lb break="yes"/>weder Flammen noch einmal Rauch hervorkommen<lb break="yes"/>gesehen hat. Vielleicht wäre zu wünschen, daß das<lb break="yes" />Luftloch der Kaldera sich von Neuem öffnete; die<lb break="yes"/>Seiten-Ausbrüche würden weniger heftig seyn, und<lb break="yes"/>die ganze Inselgruppe hätte weniger von den Wir-<lb break="no"/>kungen der Erdbeben zu befürchten <note place="foot" n="*)">Auf Teneriffa waren die Erdstöße bis jezt wenig be-<lb break="no" />deutend, und überdieß auf eine kleine Strecke Landes<lb break="yes" />beschränkt. Man beobachtet das Nämliche auf der Insel<lb break="yes"/>Bourbon und fast überall am Fuße der brennenden Vul-<lb break="no"/>kane. In Neapel gehen die Erderschütterungen den<lb break="yes"/>Eruptionen des Vesuvs voran; sie hören auf nachdem<lb break="yes"/>die Lava durchgebrochen ist, und sie sind überhaupt sehr<lb break="yes"/>schwach im Vergleich mit denen, welche man an dem<lb break="yes"/>Abhange der Kalkapenninen empfindet.</note>.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Zur Beantwortung der Frage: ob man anneh-<lb break="no"/>men könne; daß in einer Reihe von Jahrhunderten<lb break="yes"/>der Krater des Pics wieder anfangen werde, thätig<lb break="yes"/>zu seyn? kann allein die Analogie als Wegweiser<lb break="yes"/>dienen. Nun war nach dem Berichte von <hi rendition="#k" >Braccini</hi>
                <lb break="yes"/>das Innere des Kraters vom Vesuv im Jahr 1611 mit<lb break="yes" />Gesträuch bedeckt. Alles verkündigte daselbst die<lb break="yes"/>
                <pb n="232" facs="#f0003"/> größte Ruhe, und doch warf zwanzig Jahre nachher<lb break="yes"/>der nämliche Schlund, der sich in ein beschattetes<lb break="yes" />Thal umzuwandeln schien, Feuerbüschel und eine<lb break="yes"/>ungeheuere Menge von Asche aus. Der Vesuv wur-<lb break="no"/>de wieder eben so thätig im Jahr 1631, als er es<lb break="yes"/>1500 gewesen war. Eben so wäre es möglich, daß<lb break="yes"/>der Krater des Pics eines Tags eine andere Gestalt an-<lb break="no"/>nähme. Er ist eine Solfatara, ähnlich der ruhigen<lb break="yes" />Solfatara von Puzzuoli; aber diese befindet sich auf<lb break="yes"/>dem Gipfel eines noch jezt brennenden Vulkans.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Ausbrüche des Pics waren seit zwei Jahr-<lb break="no"/>hunderten sehr selten, und diese lange Zwischenzeiten<lb break="yes"/>von Ruhe scheinen sehr hohe Vulkane zu charakteri-<lb break="no"/>siren. Der kleinste unter allen, Stromboli, ist bei-<lb break="no"/>nahe immerwährend in Thätigkeit. Auf dem Vesuv<lb break="yes"/>sind die Ausbrüche schon seltener, ungeachtet sie<lb break="yes" />noch viel häufiger sind, als bei dem Aetna und dem<lb break="yes"/>Pic von Teneriffa. Die kolossalen Gipfel der Anden,<lb break="yes"/>der Kotopaxi und der Tungurahua, speien kaum ein-<lb break="no"/>mal in einem Jahrhundert Feuer. Man könnte fast<lb break="yes"/>sagen, bei den brennenden Vulkanen stehe die Häu-<lb break="no"/>figkeit der Ausbrüche im entgegengesezten Verhältniß<lb break="yes" />mit ihrer Höhe und Masse. Auch schien der Pic wäh-<lb break="no"/>rend 92 Jahren erloschen, als er im Jahr 1798 seine<lb break="yes"/>lezte Eruption durch eine Seiten-Oeffnung machte,<lb break="yes"/>welche in dem Berg Chahorra gebildet wurde. In<lb break="yes"/>
                <pb n="233" facs="#f0004"/> diesem Zeitraume hat der Vesuv sechszehnmal Feuer<lb break="yes"/>gespien.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Der ganze bergige Theil des Königreichs Quito<lb break="yes"/>kann als ein ungeheuerer Vulkan angesehen werden,<lb break="yes"/>der mehr als 700 Quadratmeilen Oberfläche einnimmt,<lb break="yes"/>und durch verschiedene Kegel Flammen auswirft,<lb break="yes"/>welche mit den besondern Benennungen des Kotopaxi,<lb break="yes"/>Tungurahua und Pichincha bezeichnet werden. Eben<lb break="yes"/>so ist die ganze Gruppe der Kanarischen Inseln, so<lb break="yes"/>zu sagen, auf einen unter dem Meere befindlichen<lb break="yes"/>Vulkan gestellt. Das Feuer brach bald durch die ei-<lb break="no"/>ne, bald durch die andere dieser Inseln durch. Te-<lb break="no"/>neriffa allein enthält in seinem Mittelpunkte eine un-<lb break="no" />geheuere, in einen Krater ausgehende, Pyramide, die<lb break="yes"/>von Jahrhunderten zu Jahrhunderten durch ihre Sei-<lb break="no"/>ten Laven auswirft. Auf den andern Inseln hatten<lb break="yes"/>die verschiedenen Ausbrüche an verschiedenen Stellen<lb break="yes"/>statt, und man findet auf ihnen keine von jenen iso-<lb break="no"/>lirten Bergen auf welche die vulkanischen Wirkun-<lb break="no"/>gen beschränkt sind. Die Basaltrinde von alten Vul-<lb break="no" />kanen gebildet, scheint daselbst überall unterwühlt<lb break="yes"/>und die Lavaströme, welche man auf Lancerota und<lb break="yes"/>Palma erscheinen sah, erinnern, nach allen geologi-<lb break="no"/>schen Verhältnissen, an den Ausbruch, welcher im Jahr<lb break="yes"/>1301 mitten unter den Tuffen von Epomeo, auf der<lb break="yes"/>Insel Ischia Statt hatte.</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="234" facs="#f0005"/>
            <p>Folgende ist die Uebersicht der vulkanischen<lb break="yes"/>Phänomene, deren Andenken die Geschichtschreiber<lb break="yes"/>der Kanarischen Inseln seit der Mitte des 16ten Jahr-<lb break="no"/>hunderts aufbewahrt haben.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c">
                    <hi rendition="#g">Jahr 1558.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Den 15. April wurde die Insel Teneriffa das er-<lb break="no"/>stemal von der aus der Levante gebrachten Pest heim-<lb break="no"/>gesucht. Ein Vulkan öffnet sich auf der Insel Palma.<lb break="yes"/>Ein Berg steigt aus der Erde empor; es bildet sich<lb break="yes"/>auf dem Gipfel ein Krater, welcher einen Lavastrom<lb break="yes" />von hundert Toisen Breite und von mehr als 2500<lb break="yes"/>Toisen Länge ausspeiet. Die Lava strömt ins Meer,<lb break="yes"/>und indem sie die Temperatur des Wassers erhöht,<lb break="yes"/>zernichtet sie die Fische <note place="foot" n="*)">Diese nämliche Erscheinung hatte im J. 1811 bei den Azo-<lb break="no" />ren statt, als sich der Vulkan Saboina im Grunde des<lb break="yes"/>Ozeans öffnete, das kalzinirte Skelett eines Hayfisches<lb break="yes"/>wurde in dem überschwemmten und erloschenen Krater<lb break="yes"/>gefunden.</note> auf große Entfernungen<lb break="yes"/>hin im Umkreise.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c">
                    <hi rendition="#g">Jahr 1646.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Den 13. November entsteht eine Oeffnung auf<lb break="yes"/>der Insel Palma bei Tigalata. Zwei andere bilden<lb break="yes"/>sich am Ufer des Meers. Die aus diesen Oeffnungen<lb break="yes"/>fließenden Laven vertrocknen die berühmte Quelle<lb break="yes"/>von Foncaliente oder Fuente Santa. In den Anden<lb break="yes"/>
                <pb n="235" facs="#f0006"/> von Quito glauben die Indier bemerkt zu haben, daß<lb break="yes"/>die Menge von eindringendem Schneewasser die Thä-<lb break="no" />tigkeit der Vulkane vermehre.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c">
                    <hi rendition="#g">Jahr 1677.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Dritte Eruption auf der Insel Palma. Der Berg<lb break="yes"/>las Cabras wirft Schlacken und Asche durch eine<lb break="yes"/>Menge kleiner Oeffnungen aus, die sich allmählig<lb break="yes"/>bilden.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c">
                    <hi rendition="#g">Jahr 1704.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Den 31. Dez. Der Pic von Teneriffa macht ei-<lb break="no"/>nen Seiten-Ausbruch in der Ebene Los Infantes,<lb break="yes"/>oberhalb Icora, im Distrikte Guimar. Schauervolle<lb break="yes"/>Erdbeben gingen dieser Eruption voran. Den 5. Jan.<lb break="yes"/>1705 thut sich eine neue Oeffnung in der Schlucht<lb break="yes"/>von Almerchiga auf, eine Meile von Icora. Die La-<lb break="no" />ven kommen in solcher Menge, daß das ganze Thal<lb break="yes"/>Fasnia oder Areza davon angefüllt wird. Diese zwei-<lb break="no"/>te Oeffnung hört den 13. Jan. zu speien auf. Eine<lb break="yes"/>dritte bildet sich den 2. Febr. in der Canada von<lb break="yes"/>Arafo. Die in drei Ströme getheilten Laven drehen<lb break="yes"/>dem Dorfe Guimar, werden aber in dem Thal Me-<lb break="no"/>losar durch eine hervorstehende Felsenmasse aufgehal-<lb break="no"/>ten, die ihnen ein unüberwindliches Hinderniß ent-<lb break="no"/>gegensezt. Während dieser Ausbrüche erleidet die<lb break="yes"/>Stadt Orotava, die von den neuen Oeffnungen durch<lb break="yes"/>
                <pb n="236" facs="#f0007"/> einen schmalen Damm getrennt ist, starke Erschütte-<lb break="no"/>rungen.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c">
                    <hi rendition="#g">Jahr 1706.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Den 5. Mai. Andere Seiten-Eruptionen des Pics<lb break="yes"/>von Teneriffa. Die Mündung öffnet sich südlich vom<lb break="yes"/>Hafen Garachico, welcher damals der schönste und<lb break="yes"/>besuchteste der Insel war. Die Stadt, bevölkert und<lb break="yes"/>reich, war an dem Saum eines Lorbeerwaldes gebaut,<lb break="yes" />in einer sehr pittoresken Lage. Zwei Lavaströme<lb break="yes"/>zerstörten sie in wenigen Stunden. Der Hafen wur-<lb break="no"/>de dergestalt angefüllt, daß die angehäuften Laven in<lb break="yes"/>der Mitte seines Umkreises ein Vorgebirg bildeten.<lb break="yes"/>Durchaus veränderte das Erdreich in den Umgebun-<lb break="no"/>gen von Garachico seine Gestalt. Hügel erhoben<lb break="yes"/>sich in der Ebene; die Quellen verschwanden und<lb break="yes"/>Felsen, erschüttert durch häufige Erdbeben blieben<lb break="yes"/>nackt, ohne Vegetazion und Erde.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c">
                    <hi rendition="#g">Jahr 1730.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Den 1. Sept. Eine von den schauervollsten<lb break="yes"/>Revoluzionen zerrüttet den Abhang der Insel Lance-<lb break="no"/>rota. Ein neuer Vulkan bildet sich zu Temanfaya.<lb break="yes"/>Die von ihm ausfließenden Laven und die Erdbe-<lb break="no"/>ben, welche die Eruption begleiten, zerstören eine<lb break="yes" />große Anzahl Dörfer. Die Erdstöße dauern bis ins<lb break="yes"/>Jahr 1736. Während dieser Eruption sieht man vom<lb break="yes"/>
                <pb n="237" facs="#f0008"/> Meer eine dicke Rauchsäule aufsteigen. Pyramidale<lb break="yes"/>Felsen erheben sich über die Oberfläche des Wassers,<lb break="yes" />und indem sie sich vergrößern, vereinigen sich diese<lb break="yes"/>neue Klippen allmählig mit der Insel selbst.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c">
                    <hi rendition="#g">Jahr 1798.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Den 9. Juni. Eruption des Pics von Teneriffa,<lb break="yes"/>durch die Seite des Berges Chahorra oder Venge <note place="foot" n="*)">Der Abhang des Bergs Venge, auf welchem die Erup-<lb break="no"/>tion geschah, wird Chazajanne genannt.</note>
                <lb break="yes"/>an einer völlig unbebauten Stelle, südlich von Icod,<lb break="yes" />neben dem Dorfe Guia, dem alten Isora. Dieser Berg,<lb break="yes"/>welcher an den Pic angelehnt ist, wurde von jeher<lb break="yes"/>als ein erloschener Vulkan betrachtet. Ob er gleich<lb break="yes"/>von dichten Materien gebildet ist, so verhält er sich<lb break="yes"/>doch zum Pic, wie der Monte-Rosso, welcher sich<lb break="yes"/>im Jahr 1661 erhob, und die Boche nuove, welche<lb break="yes" />sich im Jahr 1794 öffneten, zum Aetna und zum<lb break="yes"/>Vesuv. Der Ausbruch von Chahorra dauerte 3 Mo-<lb break="no"/>nate und 6 Tage. Die Laven und Schlacken wurden<lb break="yes"/>durch vier Oeffnungen ausgeworfen, welche in einer<lb break="yes"/>Linie lagen. Die Lava, 3 bis 4 Toisen hoch auf-<lb break="no" />gethürmt, rückte in einer Stunde drei Fuß vor.<lb break="yes"/>Was die Höhe betrifft, zu welcher bedeutende Felsen-<lb break="no"/>stücke durch die Oeffnungen von Chahorra geworfen<lb break="yes"/>
                <pb n="238" facs="#f0009"/> wurden, so zählte <hi rendition="#k">Cologan</hi>
                <note place="foot" n="*)">Drei von diesen Steinen, sagt <hi rendition="#k" >Bory,</hi> verweilten 12 bis<lb break="yes"/>16 Sekunden, um sich so hoch zu erheben, bis sie sich<lb break="yes"/>aus dem Gesichte verloren, um dann wieder herabzu-<lb break="no"/>fallen. <hi rendition="#k">Cologan</hi> bemerkt, daß die Dauer des Falls selbst<lb break="yes"/>etwas über fünfzehn Sekunden betrug, weil er den Stei-<lb break="no"/>nen nicht bis zu ihrer Berührung mit der Erde folgen<lb break="yes"/>konnte.</note> 12 bis 15 Sekunden<lb break="yes" />während des Falls dieser Steine, das heißt von dem<lb break="yes"/>Augenblick an zu rechnen, wo sie das Maximum ih-<lb break="no"/>rer Höhe erreicht hatten. Dieser merkwürdige Ver-<lb break="no"/>such beweißt, daß die Oeffnung Felsenstücke zu<lb break="yes"/>mehr als 3000 Fuß Höhe auswarf.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Alle, in diesem chronologischen Ueberblicke, an-<lb break="no"/>gegebenen Ausbrüche beziehen sich auf die drei In-<lb break="no"/>seln Palma, Teneriffa und Lancerota. Es ist wahr-<lb break="no"/>scheinlich, daß vor dem 16. Jahrhunderte die andern<lb break="yes"/>Inseln ebenfalls die Wirkungen des vulkanischen Feu-<lb break="no" />ers erfahren haben. So sind einige unbestimmte<lb break="yes"/>Nachrichten vorhanden über einen erloschenen Vul-<lb break="no"/>kan, welcher sich im Mittelpunkte der Insel Ferro<lb break="yes"/>befindet, und über einen andern auf Gran-Canaria,<lb break="yes"/>bei Arguineguin. Aber es wäre merkwürdig zu wis-<lb break="no"/>sen, ob sich Spuren von vulkanischem Feuer in den<lb break="yes"/>Kalkformazionen von Fuertaventura und in den Gra-<lb break="no" />niten und Glimmerschiefern von Gomera vorfinden <note place="foot" n="**)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Die blos auf den Seiten statt findende Thätigkeit des<lb break="yes"/>Pics von Teneriffa ist eine um so merkwürdigere Er-</note>.«</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="239" facs="#f0010"/>
            <note place="foot" n="**)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">scheinung, als sie dazu beiträgt, die Berge, wel-<lb break="no"/>che an den Hauptvulkan angelehnt sind, isolirt er-<lb break="no"/>scheinen zu machen. Es ist wahr, daß bei dem<lb break="yes"/>Aetna und Vesuv die großen Lavaströme auch nicht von<lb break="yes" />dem Krater selbst kommen und daß die Menge der ge-<lb break="no"/>schmolzenen Materien gewöhnlich in umgekehrtem Ver-<lb break="no"/>hältnisse mit der Höhe steht, in welcher sich die Spalte<lb break="yes"/>gebildet hat, welche die Laven auswirft. Aber auf dem<lb break="yes"/>Aetna und Vesuv endigt sich ein Seiten-Ausbruch jedes-<lb break="no"/>mal mit einem Auswurf von Feuer und Aschen durch<lb break="yes"/>den Krater, d. h. durch den Gipfel des Berges selbst.<lb break="yes"/>Auf dem Pic von Teneriffa hat sich diese Erscheinung<lb break="yes" />seit Jahrhunderten nicht gezeigt. Noch neuerlich, bei<lb break="yes"/>der Eruption von 1798, sah man den Krater in der größ-<lb break="no"/>ten Unthätigkeit. Sein Grund hat sich nicht gesenkt,<lb break="yes"/>während auf dem Vesuv nach der scharfsinnigen Bemer-<lb break="no"/>kung des Hrn. v. <hi rendition="#k">Buch</hi> die größere oder geringere Tiefe<lb break="yes"/>des Kraters ein beinahe untrügliches Zeichen des Bevor-<lb break="no"/>stehens einer neuen Eruption ist.</note>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 