<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="172" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Arbol de leche.</hi>&#x2014;</head>
                <p>He aquí la noticia que da Humboldt<lb break="yes"/>de este curioso vejetal, que hasta aora solo se ha descubierto<lb break="yes"/>en las provincias de Venezuela. &#x201C;Habiamos oido hablar de un<lb break="yes"/>árbol cuyo jugo es una leche nutritiva, llamado por esta razon<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">palo de vaca</hi> o <hi rendition="#i">árbol de leche,</hi> i se nos aseguraba que los<lb break="yes"/>negros de la plantacion de Barbula (entre Valencia i Puerto-<lb break="no"/>Cabello) que beben copiosamente de esta especie de leche<lb break="yes"/>vejetal, la creian alimento saludable. Como todos los jugos<lb break="yes"/>lechosos de las plantas son acres, amargos i mas o ménos<lb break="yes"/>venenosos, nos parezió mui estraordinaria aquella asercion.<lb break="yes"/>La esperiencia sin embargo nos demostró, durante nuestra<lb break="yes"/>mansion en Barbula, que no se nos habian exajerado las<lb break="yes"/>virtudes del <hi rendition="#i">palo de vaca.</hi> Este bello árbol tiene el porte<lb break="yes"/>del caimito <hi rendition="#i">(chrysophyllum caimito);</hi> las hojas oblongas,<lb break="yes" />puntiagudas, coriáceas, alternas, i de hasta 10 pulgadas de<lb break="yes" />largo; el fruto poco carnoso, con una o dos nuezes dentro:<lb break="yes"/>la flor no la vimos. Cuando se hazen incisiones en el tronco,<lb break="yes"/>da mucha cantidad de leche untuosa, de bastante cuerpo, i<lb break="yes"/>de un suavísimo olor de bálsamo, pero sin la mas leve acritud.<lb break="yes"/>Nos la daban a beber en totumas,<note place="foot" n="*">Véase nuestro Número I, pag. 80.</note> i tomábamos gran can-<lb break="no"/>tidad de ella por la ma&#x00F1;ana i al acostarnos, sin esperimentar<lb break="yes"/>ningun mal efecto. Lo único que la haze un poco desagra-<lb break="no"/>dable es su viscosidad. Los negros i jornaleros libres que<lb break="yes"/>trabajan en las haciendas la beben mojando en ella el casave<lb break="yes"/>i las tortas de maiz Ilamadas <hi rendition="#i">arepas.</hi> El mayordomo de la<lb break="yes"/>
                    <pb n="173" facs="#f0002"/>hazienda en que morábamos, nos aseguró que los esclavos<lb break="yes"/>engordaban visiblemente durante la estacion en que el palo<lb break="yes"/>de vaca es mas abundante de leche. Espuesta al aire, se<lb break="yes"/>forman en su superficie telillas de una sustancia fuertemente<lb break="yes"/>animalizada, amarillenta, fibrosa, i como de la apariencia<lb break="yes"/>del queso. Estas telillas separadas del líquido son casi tan<lb break="yes"/>elásticas como el cauchuc (goma elástica), mas esperimentan<lb break="yes"/>en breve los mismos fenómenos de putrefaccion que la je-<lb break="no"/>latina de los animales. El pueblo llama queso el cuajo que<lb break="yes"/>se separa de este líquido espuesto al aire: ágriase en cinco<lb break="yes"/>o seis dias. Guardada la leche en un frasco bien tapado,<lb break="yes"/>depone un poco de cuajo, sin que por eso adquiera mal<lb break="yes"/>olor, ántes exala constantemente su perfume balsámico....<lb break="yes"/>El árbol estraordinario de que tratamos pareze propio de la<lb break="yes"/>cordillera litoral de Venezuela, i particularmente desde Bar-<lb break="no"/>bula hasta el lago de Maracaibo. Hállasele tambien cerca<lb break="yes"/>de San-Mateo (en los valles de Aragua), i segun M. Brede-<lb break="no"/>meyer, cuyos viajes han enriquezido tanto las estufas de<lb break="yes"/>Schönbrun i de Viena, le hai en el valle de Caucagua, tres<lb break="yes"/>jornadas al oriente de Carácas. Este naturalista encontró,<lb break="yes"/>como nosotros, un gusto agradable i un olor aromático a la<lb break="yes"/>leche vejetal del palo de vaca....</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Perteneze este árbol, segun Kunth, a la familia de los<lb break="yes" />sapotillos; el primero que dió noticia de él en Europa<lb break="yes" />(despues de los escritores espa&#x00F1;oles) fué el olandes L&#x0153;t.<note place="foot" n="*">&#x201C;Inter arbores qu&#x00E6; sponte hic (<hi rendition="#i">en la provincia de Cu-<lb break="no"/>maná</hi>) passim nascuntur, memorantur a scriptoribus hispanis<lb break="yes"/>qu&#x00E6;dam qu&#x00E6; lacteum quemdam liquorem fundunt, qui durus ad-<lb break="no"/>modum evadit instar gummi, et suavem odorem de se fundit:<lb break="yes"/>ali&#x00E6; qu&#x00E6; liquorem quemdam edunt instar lactis coagulati, qui in<lb break="yes"/>cibis ab ipsis usurpatur sine nox&#x00E2;.&#x201D; (<hi rendition="#i">Ind. occ. lib.</hi> 18, <hi rendition="#i" >cap.</hi> 4).<lb break="yes"/>Nota de H.</note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201C;Yo confieso que entre el gran número de fenómenos<lb break="yes"/>
                    <pb n="174" facs="#f0003"/>curiosos que se me han presentado en mis viajes, ninguno<lb break="yes"/>ha herido tan vivamente mi imajinacion como el aspecto del<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">palo de vaca.</hi> Todo lo concerniente a la leche i a las plantas<lb break="yes"/>cereales, nos inspira un interes que no es únicamente el<lb break="yes"/>del conozimiento físico de las cosas, sino que se refiere a<lb break="yes"/>otro órden de ideas i de sentimientos. Se nos haze duro<lb break="yes"/>concebir que la especie humana exista sin sustancias hari-<lb break="no"/>nosas, o sin el licor nutritivo, encerrado en el seno maternal,<lb break="yes"/>i apropiado a la larga debilidad del ni&#x00F1;o. La materia ami-<lb break="no"/>lácea de las cereales, objeto de veneracion relijiosa entre<lb break="yes"/>tantos pueblos antiguos i modernos, está guardada en las<lb break="yes"/>semillas i raizes de los vejetales, al paso que miramos la<lb break="yes"/>leche alimenticia como producto esclusivo de la organiza-<lb break="no"/>cion animal. Tales son las impresiones que recibimos desde<lb break="yes"/>nuestra infancia, i tal tambien la causa de la admiracion que<lb break="yes"/>escitó en nosotros el árbol que acabamos de describir. No<lb break="yes"/>era ya el sombrío i frondoso follaje de los bosques, ni el<lb break="yes"/>curso majestuoso de un rio, ni aquellos montes sobre cuyas<lb break="yes"/>cimas reinan yelos eternos, lo que produzia semejante sensa-<lb break="no"/>cion en nuestra alma. En el jugo que destilaba gota a<lb break="yes"/>gota de las venas de un vejetal, era donde veiamos todo el<lb break="yes"/>poder i la fecundidad de la naturaleza. Sobre un risco árido<lb break="yes"/>se levanta un árbol de ojas secas i acartonadas, que durante<lb break="yes"/>muchos meses del a&#x00F1;o no son humedezidas por un solo<lb break="yes"/>aguazero: sus gruesas i le&#x00F1;osas raizes penetran con difi-<lb break="no"/>cultad la piedra, sus ramos parezen destituidos de jugo<lb break="yes"/>i de vida; i con todo eso, si se punza el tronco, deja correr<lb break="yes"/>una leche agradable i sustanciosa. Al amanezer, cuando es<lb break="yes"/>mayor su abundancia, se ven llegar de todas partes los negros<lb break="yes"/>i los indios provistos de grandes horteras a recibir la leche<lb break="yes"/>que ya amarillea i se agolpa a la corteza. Los unos empinan<lb break="yes"/>sus horteras al pié del árbol: otros las llevan a sus hijos.<lb break="yes"/>La escena es como la de la familia de un pastor que distri-<lb break="no"/>buye la leche de su vacada.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="175" facs="#f0004"/>
                <p>&#x201C;Si el árbol de leche nos descubre la inmensa fecun-<lb break="no"/>didad i la beneficencia de la naturaleza bajo la zona tórrida,<lb break="yes"/>tambien nos trae a la memoria la multitud de causas que en<lb break="yes"/>aquellos hermosos climas fomentan la descuidada indolencia<lb break="yes"/>del hombre. Mungo Park nos dió a conozer el <hi rendition="#i">árbol de<lb break="yes"/>manteca</hi> del Bambarra, que M. Decandolle conjetura ser<lb break="yes"/>de la familia de los sapotillos, como nuestro árbol de leche.<lb break="yes"/>Los bananos, los sagúes, las palmas moriches del Orinoco,<lb break="yes"/>son árboles de pan, como el <hi rendition="#i">rima</hi> de la mar del sur <hi rendition="#i" >(arto-<lb break="no"/>carpus incisa).</hi> Los frutos del totumo i de otros árboles<lb break="yes"/>análogos sirven de vasos; la corteza de ciertos vejetales,<lb break="yes"/>i la membrana que suele envolver los tiernos racimos de<lb break="yes"/>las palmas, subministran tela para gorros i vestidos, en que no<lb break="yes"/>hai necesidad de emplear la aguja; los troncos nudosos de<lb break="yes"/>las guaduas<note place="foot" n="*">Véase nuestra Número I, pag. 88.</note> proporcionan escalas i facilitan de mil modos<lb break="yes"/>la construccion de la caba&#x00F1;a, de las sillas, camas i demas<lb break="yes"/>muebles en que consiste el ajuar del salvaje. En medio<lb break="yes"/>de una vejetacion tan abundante, i de tan varios productos,<lb break="yes"/>se necesitan motivos mui poderosos para estimular al tra-<lb break="no"/>bajo, para despertar al hombre de su letargo i desarrollar<lb break="yes"/>sus facultades intelectuales.&#x201D;</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 