<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Ueber den Einfluß der Abweichung der Sonne auf den Anfang der Aequatorial-Regen</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:52</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">III.48</idno>
        <idno type="basename">1818-De_l_influence-3</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1818-De_l_influence-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1818-De_l_influence-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1818-De_l_influence-3.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1818-De_l_influence-4-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Ueber den Einfluß der Abweichung der Sonne auf den Anfang der Aequatorial-Regen</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1818</date>
          <pubPlace>Nürnberg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Journal für Chemie und Physik&lt;/i&gt; 24:1 (1818), S. 71–84.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>
            <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_sonne_1818">Deutsches Textarchiv</ref>
          </repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua (mit lang-s); Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Asterisken; Schmuck: Initialen.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="71" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">Ueber</hi>
                    <lb break="yes"/>den Einfluß der Abweichung der Sonne<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">auf<lb break="yes"/>den Anfang der Aequatorial-Regen.<lb break="yes"/>Von<lb break="yes"/>A. von HUMBOLDT</hi>
                    <note place="foot" n="*)">Auszug aus einer in dem Institut am 29. Jun. 1818 vor-<lb break="no"/>gelesenen Abhandlung.</note>.<lb break="yes"/>Aus dem Annal. de Chim. et de Phys. Tom. VIII. Jun.<lb break="yes"/>1818 p. 179. übers. vom Dr. <hi rendition="#i">Kapp.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">V</hi>on allen Wissenschaften, welche die Naturphi-<lb break="no"/>losophie (philosophie naturelle) und die Naturge-<lb break="no" />schichte der Erde umfassen, ist die Meteorologie<lb break="yes"/>am langsamsten fortgeschritten. Dieß rührt indes-<lb break="no"/>sen nicht sowohl von der Unvollkommenheit der<lb break="yes"/>Instrumente und der geringen Anzahl genauer Be-<lb break="no"/>obachter her, als von der Unzulänglichkeit der bis-<lb break="no"/>herigen Beobachtungs-Methoden, und der großen<lb break="yes"/>Schwierigkeit, die veränderlichen und wechselnden<lb break="yes"/>Erscheinungen vom Einflusse störender Ursachen<lb break="yes" />zu befreien. Man darf sich nicht schmeicheln, auf<lb break="yes"/>einmal eine Menge so verwickelter Probleme lösen<lb break="yes"/>zu können. Alle Veränderungen, welche das <choice><sic>von-</sic><corr type="editorial">von</corr></choice><lb break="no"/>unter sich innigst verbundenen Umständen abhän-<lb break="no"/>gige Luftmeer darbietet, können wir höchstens bis<lb break="yes"/>
                    <pb n="72" facs="#f0002"/> auf die sogenannten <hi rendition="#i">mittleren Bewegungen</hi> der Atmo-<lb break="no"/>sphäre bestimmen, um durch die Vergleichung ei-<lb break="no"/>ner großen Anzahl einzelner Beobachtungen einen<lb break="yes"/>gewissen Typus in der Aufeinanderfolge der Er-<lb break="no"/>scheinungen zu erkennen, und besonders die Wir-<lb break="no" />kungen der Sonnenthätigkeit als die Ursache ken-<lb break="no"/>nen zu lernen, welche am stärksten auf alle Ver-<lb break="no"/>änderungen der Dichtigkeit, Temperatur, Feuch-<lb break="no"/>tigkeit und electrischen Spannung einwirkt. Ich<lb break="yes"/>habe mich demnach sogleich damit beschäftigt, die<lb break="yes"/>Vertheilung der Wärme auf der Erdkugel zu stu-<lb break="no" />diren und den Einfluß störender localer Ursachen<lb break="yes"/>empirischen Gesetzen zu unterwerfen. Das Studium<lb break="yes"/>dieser Gesetze, welche ich in meiner Abhandlung<lb break="yes"/>über die <hi rendition="#i">isothermischen Linien</hi>
                    <note place="foot" n="*)">Vergl. dieses Journal XX. S. 318. <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#i">Kp.</hi>
                        </hi>
                    </note> der Akademie der<lb break="yes"/>Wissenschaften vorgelegt habe, läßt die Beziehun-<lb break="no"/>gen erkennen, durch welche eine große Anzahl<lb break="yes"/>von Erscheinungen vereinigt werden. Unter den<lb break="yes" />Erscheinungen, welche von dem Eintritt der Jahrs-<lb break="no"/>zeit der Aequatorial-Regen an, die ich heute aus-<lb break="no"/>einandersetzen werde, beständig verbunden vorkom-<lb break="no"/>men, giebt es nun eine ähnliche Verwandtschaft.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die <hi rendition="#i">Meteorologie der heißen Zone</hi> kann um so<lb break="yes"/>viel mehr Licht über die <hi rendition="#i">Meteorologie der gemäßig-<lb break="no"/>ten Zone</hi> verbreiten, als die Abwesenheit einer gro-<lb break="no"/>ßen Anzahl störender Ursachen zwischen den Wen-<lb break="no"/>dekreisen die wahren Gesetze, welchen die Natur<lb break="yes" />unterworfen ist, leichter erkennen läßt. In der<lb break="yes"/>That hat man die, von welchen die kleinen stünd-<lb break="no"/>lichen Barometer-Veränderungen abhängen, so-<lb break="no"/>gleich unter der heißen Zone gefunden. Sie wür-<lb break="no"/>
                    <pb n="73" facs="#f0003"/> den noch lange Zeit der Aufmerksamkeit der Phy-<lb break="no"/>siker entgangen seyn, wenn die periodischen Schwin-<lb break="no"/>gungen der Atmosphäre nur in der Zone der ver-<lb break="no" />änderlichen Climate studiert worden wären. Man<lb break="yes"/>bemerkt in diesen Climaten nur im Durchschnitt<lb break="yes"/>von einer großen Anzahl Beobachtungen, was sich<lb break="yes"/>unter dem Aequator, Stunde für Stunde, frei vom<lb break="yes"/>Einflusse störender Ursachen darstellt. Wenn man,<lb break="yes"/>wie ich glaube, nicht dahin kommt, die Wirkung<lb break="yes" />des Mondes auf unsren Luftocean mit Genauigkeit<lb break="yes"/>auszumitteln, so wird man diese wichtige Entde-<lb break="no"/>ckung nur den in den Tropenländern gemachten<lb break="yes"/>mittleren Beobachtungen verdanken.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Eben so, wie es über dem Polarkreise zwei<lb break="yes"/>Jahrszeiten des Tages und der Nacht giebt, theilt<lb break="yes"/>sich auch das Jahr in der Aequinoctial-Gegend in<lb break="yes"/>zwei große Jahrszeiten, die der Trockenheit und<lb break="yes"/>die der Feuchtigkeit, oder, wie die Indianer am<lb break="yes"/>Orenocco in ihrer Sprache sehr bedeutend sagen,<lb break="yes"/>die <hi rendition="#i">der Sonnen</hi> und die <hi rendition="#i">der Wolken.</hi> Dem Physiker<lb break="yes"/>ist es äußerst interessant, den Gang der meteoro-<lb break="no"/>logischen Erscheinungen während des Uebergangs<lb break="yes"/>von einer Jahrszeit zur andern zu verfolgen. Da<lb break="yes"/>in dem Theile der gemäßigten Zone, wo beinahe<lb break="yes"/>kein Schnee fällt, und die mittlere Temperatur bis<lb break="yes"/>auf 19° oder 20° steigt, die Winter eine wahre<lb break="yes" />Regenzeit sind, so könnte man glauben, daß die<lb break="yes"/>Regen der Tropenländer mit dem Winter der<lb break="yes"/>gleichnamig gemäßigten Zone zusammenfallen müß-<lb break="no"/>ten. Man weiß indessen seit langer Zeit, daß es<lb break="yes"/>nicht so ist, sondern daß die in der heißen Zone<lb break="yes"/>so regelmäßigen Regen-Epochen an den Lauf der<lb break="yes" />Sonne gebunden sind, und daß sie viel häufiger<lb break="yes"/>
                    <pb n="74" facs="#f0004"/> nördlich vom Aequator eintreten, wenn dieses Ge-<lb break="no"/>stirn zum Wendekreise des Krebses kommt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der Anfang der Regen fällt mit mehrern an-<lb break="no"/>dern Erscheinungen zusammen, z. B. mit der Un-<lb break="no"/>terbrechung der periodischen Winde und mit einer<lb break="yes"/>ungleichen Vertheilung der electrischen Spannung<lb break="yes"/>in der Luft. In dem Maaße als die Sonne in der<lb break="yes"/>nördlichen Aequatorial-Zone sich dem Zenith nä-<lb break="no" />hert, treten Windstillen oder Süd-Ost-Winde an<lb break="yes"/>die Stelle der Nord-Ost-Winde. Die Durchsichtig-<lb break="no"/>keit der Luft verringert sich schon, ohne daß ihre<lb break="yes"/>Temperatur merklich abnimmt; die Sterne fangen<lb break="yes"/>bei 20° Höhe über dem Horizont an zu funkeln,<lb break="yes"/>weil nach der, auf das Gesetz der Einschiebungen ge-<lb break="no"/>gründeten, scharfsinnigen Erklärung von <hi rendition="#i" >Arago</hi> die<lb break="yes"/>verschiedenen unter sich parallelen Schichten der<lb break="yes"/>Atmosphäre nicht mehr dieselbe Dichtigkeit und<lb break="yes"/>gleiche Brechung haben. Dann sammeln sich die<lb break="yes" />Dünste in Wolken, und man findet nicht mehr zu<lb break="yes"/>jeder Stunde des Tags in den niedern Regionen der<lb break="yes"/>Atmosphäre Zeichen von positiver Electricität. Der<lb break="yes"/>Donner läßt sich hören; Güsse von Regen fallen<lb break="yes"/>bei Tage, und die Windstillen sind nur durch hef-<lb break="no"/>tige Winde unterbrochen, welche vom entgegenge-<lb break="no"/>setzten Pole wehen, d. h. durch Süd-Ost-Winde<lb break="yes"/>in der nördlichen und Nord-Ost-Winde in der<lb break="yes"/>südlichen Aequatorial-Zone.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Diese Veränderungen sind nicht bloß dem in-<lb break="no"/>nern America eigenthümlich; man bemerkt sie auch<lb break="yes"/>im Innern von Africa, wo sie dem Scharfblicke<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Mungo-Park’s</hi> nicht entgangen sind. Dieser verstän-<lb break="no"/>dige Reisende berichtet, daß es nördlich vom Ae-<lb break="no" />quator zu regnen aufhört, wenn der Süd-West-<lb break="no"/>
                    <pb n="75" facs="#f0005"/> Wind in den Nord-West-Wind übergeht. Da nun<lb break="yes"/>die Passatwinde durch die Sonnenwärme in Ver-<lb break="no" />bindung mit der Bewegung der Rotation der Erde<lb break="yes"/>entstehen, so habe ich in der ungleichen Verthei-<lb break="no"/>lung der Wärme, welche nach der Veränderung<lb break="yes"/>der Abweichung der Sonne wechselt, die Lösung<lb break="yes"/>der Aufgabe gesucht, welche der Anfang der Re-<lb break="no" />genzeit in jeder Hemisphäre darbietet. Bevor ich<lb break="yes"/>indessen diese Untersuchung beginne, will ich so-<lb break="no"/>gleich den Gang der atmosphärischen Erscheinun-<lb break="no"/>gen, welche beständig mit ihnen verbunden sind,<lb break="yes"/>angeben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nichts kommt nördlich vom Aequator der Rein-<lb break="no"/>heit der Atmosphäre gleich vom Monat December<lb break="yes"/>bis zum Monat Februar. Der Himmel ist dann<lb break="yes"/>ohne Wolken, und zeigt sich eine, so ist das eine<lb break="yes"/>Erscheinung, welche die ganze Aufmerksamkeit der<lb break="yes" />Einwohner in Anspruch nimmt. Der Ost- und<lb break="yes"/>Ost-Nord-Ost-Wind wehet sehr stark. Da er<lb break="yes"/>immer Luft einer und derselben Temperatur her-<lb break="no"/>beiführt, so ist nicht anzunehmen, daß die Dünste<lb break="yes"/>durch Erkältung sichtbar würden. Gegen das Ende<lb break="yes"/>des Februars und den Anfang des März ist das<lb break="yes" />Blau des Himmels weniger stark, das Hygrometer<lb break="yes"/>zeigt nach und nach eine größere Feuchtigkeit, die<lb break="yes"/>Sterne sind zuweilen durch eine leichte Schicht von<lb break="yes"/>Dünsten verhüllt, ihr Licht ist nicht mehr ruhig<lb break="yes"/>und planetarisch: man sieht sie von Zeit zu Zeit<lb break="yes"/>20° über dem Horizonte funkeln.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In dieser Epoche wird der Wind weniger stark,<lb break="yes"/>weniger regelmäßig und er ist öfters <hi rendition="#i">durch Wind-<lb break="no"/>stillen</hi> in den niedern Regionen der Atmosphäre<lb break="yes"/>(calmes plats) unterbrochen. Wolken häufen sich<lb break="yes"/>
                    <pb n="76" facs="#f0006"/> gegen Süd-Süd-Ost. Sie erscheinen wie ferne<lb break="yes"/>Gebirge in scharfen Umrissen. Von Zeit zu Zeit<lb break="yes" />sieht man sie sich vom Horizont entfernen, und<lb break="yes"/>das Himmelsgewölbe mit einer Schnelligkeit durch-<lb break="no"/>laufen, welche der Schwäche des Windes, der in<lb break="yes"/>den untern Schichten der Luft herrscht, keines-<lb break="no"/>wegs entspricht. Gegen das Ende des März wird<lb break="yes"/>die südliche Gegend der Atmosphäre durch kleine<lb break="yes"/>electrische Explosionen erhellt. Wie phosphores-<lb break="no" />cirende Scheine sind sie bloß mit einer Gruppe<lb break="yes"/>von Dünsten umgeben. Von nun an streicht von<lb break="yes"/>Zeit zu Zeit der Passatwind, und in manchen Stun-<lb break="no"/>den nach West und Südwest. Das ist dort ein si-<lb break="no"/>cheres Zeichen von der Annäherung der Regenzeit,<lb break="yes"/>welche am Orenocco gegen das Ende Aprils be-<lb break="no" />ginnt. Der Himmel fängt an sich zu verhüllen, das<lb break="yes"/>Blau verschwindet, und eine graue Farbe verbrei-<lb break="no"/>tet sich einförmig. Zu gleicher Zeit nimmt die<lb break="yes"/>Wärme der Atmosphäre gradweise zu, und bald<lb break="yes"/>sind es nicht mehr Wolken, sondern verdichtete<lb break="yes"/>Dünste, welche das Himmelsgewölbe bedecken. Die<lb break="yes" />heulenden Affen fangen an, ihr Klaggeschrei lange<lb break="yes"/>vor Sonnenaufgang hören zu lassen. Die atmo-<lb break="no"/>sphärische Electricität, welche während der Zeit<lb break="yes"/>der großen Trockenheit (vom December bis zum<lb break="yes"/>März) bei Tage ohne Ausnahme eine Abweichung<lb break="yes"/>von 1,7 bis 2 Linien in dem <hi rendition="#i">Voltaischen</hi> Electro-<lb break="no"/>meter hervorbrachte, wurde vom Monat März an<lb break="yes"/>außerordentlich veränderlich. Während der ganzen<lb break="yes" />Tageszeiten habe ich keine bemerkt; während in<lb break="yes"/>manchen Stunden die Hollunderkugeln des Electro-<lb break="no"/>meters auf 3 &#x2014; 4 Linien divergirten. Die Atmo-<lb break="no"/>sphäre, welche im Allgemeinen, in der heißen<lb break="yes"/>Zone wie in der gemäßigten, in dem positiv elec-<lb break="no"/>
                    <pb n="77" facs="#f0007"/> trischen Zustande sich befindet, geht abwechselnd<lb break="yes"/>während acht bis zehn Minuten in dem negativ<lb break="yes" />electrischen über. Die Regenzeit ist die Zeit der<lb break="yes"/>Gewitter; und doch haben mir eine große Anzahl<lb break="yes"/>3 Jahre hindurch angestellter Versuche gezeigt, daß<lb break="yes"/>man gerade in dieser Gewitterzeit eine geringere<lb break="yes"/>electrische Spannung in den niedern Gegenden der<lb break="yes"/>Atmosphäre findet. Sind die Gewitter die Wir-<lb break="no"/>kung dieser ungleichen Last von verschiedenen<lb break="yes" />übereinander liegenden Luftschichten? Was ver-<lb break="no"/>hindert die Electricität, in eine seit dem Monat<lb break="yes"/>März feuchter gewordene Luft gegen die Erde zu<lb break="yes"/>herabzusteigen? In diesem Zeitpuncte scheint die<lb break="yes"/>Electricität, statt in der ganzen Atmosphäre ver-<lb break="no"/>breitet zu seyn, über der äußern Hülle (enveloppe)<lb break="yes"/>auf der Oberfläche der Wolken angehäuft zu seyn.<lb break="yes" />Nach <hi rendition="#i">Gay-Lussac</hi> führt die Bildung des Gewölks<lb break="yes"/>selber die Flüssigkeit gegen die Oberfläche. Das<lb break="yes" />Gewitter bildet sich in den Ebenen nach dem<lb break="yes"/>Durchgang der Sonne durch den Meridian, also<lb break="yes"/>kurz nach dem Augenblick des <hi rendition="#i">Maximums</hi> der täg-<lb break="no"/>lichen Wärme unter den Wendekreisen. Außerst<lb break="yes"/>selten hört man im Innern des Landes während der<lb break="yes"/>Nacht den Donner rollen, oder am Morgen vor<lb break="yes"/>Mittag. Die nächtlichen Gewitter sind nur gewis-<lb break="no" />sen Flußthälern eigen, welche ein besonderes Cli-<lb break="no"/>ma haben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Oder, welches sind die Ursachen von dieser<lb break="yes"/>Aufhebung des Gleichgewichts in der electrischen<lb break="yes"/>Spannung der Luft, von dieser ununterbrochenen<lb break="yes"/>Verdichtung der Dünste in Wasser, von dieser<lb break="yes"/>Unterbrechung der Winde, diesem Anfang und<lb break="yes"/>dieser Dauer der Regenzeit? Ich zweifle, daß die<lb break="yes"/>
                    <pb n="78" facs="#f0008"/> Electricität auf die Bildung der bläschenartigen Dün-<lb break="no"/>ste Einfluß habe. Es ist vielmehr die Bildung die-<lb break="no"/>ser Dünste, welche die electrische Spannung ver-<lb break="no" />mehrt und modificirt. Nördlich und südlich vom<lb break="yes"/>Aequator treten die Gewitter oder die großen Ent-<lb break="no"/>ladungen zu gleicher Zeit in der gemäßigten und<lb break="yes"/>gleichnamigen äquinoctialen Zone ein. Giebt es<lb break="yes"/>eine Wirkung, die sich queer durch’s Luftmeer<lb break="yes"/>von der ersten dieser Zonen gegen die Tropen fort-<lb break="no"/>pflanzt? Wie ist es einzusehen, daß unter dieser<lb break="yes" />Zone, wo sich die Sonne beständig zu einer so gro-<lb break="no"/>ßen Höhe über den Horizont erhebt, der Durch-<lb break="no"/>gang dieses Himmelskörpers durch den Zenith ei-<lb break="no"/>nen bedeutenden Einfluß auf die meteorologischen<lb break="yes"/>Veränderungen haben kann?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich glaube, daß die Ursache, welche den An-<lb break="no"/>fang des Regens unter den Tropen bedingt, keine<lb break="yes"/>locale ist, und daß eine genauere Kenntniß der<lb break="yes"/>höhern Luftströme die so verwickelt scheinenden<lb break="yes"/>Probleme aufhellen würde. Nur, was in den un-<lb break="no" />tern Schichten der Atmosphäre vorgeht, können<lb break="yes"/>wir beobachten. Die <hi rendition="#i">Anden</hi> sind beinahe in einer<lb break="yes"/>Höhe von 2000 Toisen noch bewohnt, und in die-<lb break="no"/>ser Höhe wirken die Nähe der Sonne und die<lb break="yes"/>Massen der Gebirge, welche die <hi rendition="#i">Untiefen</hi> des Luft-<lb break="hyph-yes"/>Oceans sind, merklich auf die umgebende Luft ein.<lb break="yes"/>Was man auf der Hochebene des Antisana beob-<lb break="no"/>achtet, würde man auch bei gleicher Höhe in ei-<lb break="no"/>nem Luftballon finden, wenn man über Llanos<lb break="yes"/>oder der Oberfläche des Meeres schwebte.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wir haben bereits gesehen, daß die Regen-<lb break="yes"/>und Gewitterzeit in der nördlichen Aequinoctial-<lb break="no"/>Zone mit den Durchgängen der Sonne durch den<lb break="yes"/>
                    <pb n="79" facs="#f0009"/> Zenith <note place="foot" n="*)">Diese Durchgänge finden Statt durch den 5° und 10°<lb break="yes"/>nördlicher Breite, zwischen dem 3ten und 16ten April<lb break="yes"/>und zwischen dem 27ten August und 8ten September.</note> des Ortes, mit dem Aufhören der Nord-<lb break="hyph-yes"/>Ost-Winde (brises) und mit den häufigen Wind-<lb break="no" />stillen und stürmischen, von einem trüben Him-<lb break="no"/>mel begleiteten, Süd-Ost- und Süd-West-<lb break="no"/>Winden (Bendavales) zugleich eintritt <note place="foot" n="**)">Vergl. meinen politischen Versuch über Neu-Spanien<lb break="yes"/>Th. 2. S. 382, 712 und 767.</note>. Re-<lb break="no"/>flectirt man nun auf die allgemeinen Gesetze des<lb break="yes" />Gleichgewichts der gasförmigen Massen, welche<lb break="yes"/>unsere Atmosphäre ausmachen, so findet man in<lb break="yes"/>der Unterbrechung des Stromes, welcher von ei-<lb break="no"/>nem gleichnamigen Pol herweht, in der Erneue-<lb break="no"/>rung der Luft unter der Aequatorial-Zone und in<lb break="yes"/>der stätigen Wirkung eines feuchten aufsteigenden<lb break="yes"/>Stromes eine sehr einfache Ursache des Zusammen-<lb break="no" />treffens dieser Erscheinungen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Während im Norden des Aequators der Nord-<lb break="hyph-yes"/>Ost mit aller Stärke bläst, verhindert er die Atmo-<lb break="no"/>sphäre, welche die äquinoctialen Länder und Mee-<lb break="no"/>re bedeckt, sich mit Dünsten zu sättigen. Die<lb break="yes"/>warme und feuchte Luft der heißen Zone erhebt<lb break="yes" />und kehrt sich gegen die Pole, während un-<lb break="no"/>tere Polar-Strömungen, die trocknere und kältere<lb break="yes"/>Schichten mit sich führen, in jedem Augenblick<lb break="yes"/>die in die Höhe steigenden Luftsäulen ersetzen.<lb break="yes"/>Durch dieß beständige Spiel zweier entgegengesetz-<lb break="no"/>ter Strömungen wird die Feuchtigkeit, weit ent-<lb break="no"/>fernt, sich zwischen den Tropen anzuhäufen, ge-<lb break="no"/>gen die kalten und gemäßigten Gegenden wegge-<lb break="no"/>
                    <pb n="80" facs="#f0010"/> führt. Während der Zeit der Nord-Ost-Winde,<lb break="yes"/>wo die Sonne in den mittäglichen Zeichen steht,<lb break="yes" />bleibt der Himmel in der nördlichen äquinoctialen<lb break="yes"/>Zone beständig heiter. Die bläschenartigen Dünste<lb break="yes"/>verdichten sich nicht, weil die Luft, unaufhörlich<lb break="yes"/>erneuert, sich nicht sättigen kann. In dem Maaße<lb break="yes"/>sich die Sonne beim Eintritt in die nördlichen Zei-<lb break="no"/>chen gegen den Zenith erhebt, <hi rendition="#i" >mäßigt</hi> sich der<lb break="yes"/>Nord-Ost und hört nach und nach ganz auf. Der<lb break="yes"/>Unterschied der Temperatur zwischen den Tropen<lb break="yes"/>und der gemäßigten nördlichen Zone ist dann mög-<lb break="no" />lichst unbedeutend: es ist dieß der Sommer des<lb break="yes"/>nördlichen Pols: und wenn die mittlere Tempera-<lb break="no"/>tur des Winters unter 42° und 52° nördlicher Brei-<lb break="no"/>te 20° bis 26° des hunderttheiligen Thermometers<lb break="yes"/>geringer ist, als die Wärme unterm Aequator, so<lb break="yes"/>beträgt dieser Unterschied im Sommer kaum 4° bis<lb break="yes"/>6°. Befindet sich die Sonne im Zenith und hat<lb break="yes" />der Nord-Ost aufgehört, &#x2014; Ursachen, welche die<lb break="yes" />Feuchtigkeit erzeugen und sie in der nördlichen<lb break="yes" />äquinoctionalen Zone anhäufen, so werden sie auf<lb break="yes"/>einmal thätiger. Die Luftsäule, die sich über diese<lb break="yes"/>Zone stellt, sättigt sich mit Dünsten, weil sie nicht<lb break="yes"/>mehr durch den <choice><sic>Polarstom</sic><corr type="editorial">Polarstrom</corr></choice> erneuert wird. Die<lb break="yes"/>Wolken bilden sich in dieser gesättigten und er-<lb break="no"/>kalteten Luft durch die vereinten Wirkungen des<lb break="yes"/>Strahlens und der Ausbreitung der aufsteigenden<lb break="yes"/>Luft. Diese Luft vermehrt die Wärmecapacität in<lb break="yes" />dem Maaße, als sie sich verdünnt. Mit der Bil-<lb break="no"/>dung und Anhäufung der bläschenartigen Dünste<lb break="yes"/>sammelt sich auch die Electricität in den hohen<lb break="yes"/>Gegenden der Atmosphäre. Das Niederschlagen<lb break="yes"/>der Dünste dauert bei Tage fort; hört aber ge-<lb break="no"/>wöhnlich bei Nacht auf, und oft schon sogar beim<lb break="yes"/>
                    <pb n="81" facs="#f0011"/> Untergang der Sonne. Die Regengüsse sind dann<lb break="yes"/>sehr stark und von electrischen Entladungen beglei-<lb break="no"/>tet, kurz nach dem <hi rendition="#i">Maximum</hi> der täglichen Wär-<lb break="no"/>me. Dieser Stand der Dinge bleibt derselbe bis die<lb break="yes"/>Sonne in die mittäglichen Zeichen tritt, und somit<lb break="yes"/>in der nördlichen gemäßigten Zone die Kälte be-<lb break="no" />ginnt. Von nun an stellt sich die Strömung des<lb break="yes"/>Nordpols wieder ein, weil der Unterschied zwi-<lb break="no"/>schen der Wärme der äquinoctialen und gemäßig-<lb break="no"/>ten Gegenden von Tag zu Tag größer wird. Der<lb break="yes"/>Nord-Ost bläst stark, die Luft der Tropen er-<lb break="no" />neuert sich und kann den Grad der Sättigung nicht<lb break="yes"/>mehr erwarten. Der Regen hört folglich auf, der<lb break="yes"/>bläschenartige Dunst zerfließt, und der Himmel<lb break="yes"/>nimmt seine ganze Reinheit und Azurfarbe wieder<lb break="yes"/>an. Die electrischen Entladungen lassen sich nicht<lb break="yes"/>mehr hören, weil die Electricität in den hohen<lb break="yes"/>Luftregionen ohne Zweifel keine solche Gruppen<lb break="yes" />von bläschenartigen Dünsten, ich möchte beinahe<lb break="yes"/>sagen, keine solche Einhüllungen der Wolken mehr<lb break="yes"/>findet, über welchen sich die Flüssigkeit anhäufen<lb break="yes"/>könnte.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das Verschwinden der Nord-Ost-Winde ha-<lb break="no"/>ben wir eben als die Hauptursache <note place="foot" n="*)">Ich habe in dieser Untersuchung die gewagten Hypo-<lb break="no"/>thesen über die Verbindungen des Sauerstoffs mit dem<lb break="yes"/>Wasserstoff und über die der Electricität beigelegte<lb break="yes"/>Eigenschaft, bläschenartige Dünste zu bilden und nie-<lb break="no"/>derzuschlagen, absichtlich übergangen.</note> der Aequa-<lb break="no"/>torial-Regen betrachtet. Diese Regen dauern im<lb break="yes"/>Norden und Süden der Linie ebenfalls nur so lan-<lb break="no" />ge, als die Sonne mit der Halbkugel eine gleich-<lb break="no"/>
                    <pb n="82" facs="#f0012"/> namige Abweichung hat. Dabei muß ich bemer-<lb break="no"/>ken, daß, wenn der Nord-Ost nicht weht, nicht<lb break="yes" />immer eine niedrige (plat) Windstille erfolgt, daß<lb break="yes"/>aber die Windstille, besonders nach der Länge auf<lb break="yes"/>der Westseite von Amerika durch die Bendavales<lb break="yes"/>oder Süd-West- und Süd-Ost-Winde, oft unter-<lb break="no"/>brochen wird. Diese Erscheinung scheint anzu-<lb break="no"/>deuten, daß die feuchten Luft-Säulen, die sich in<lb break="yes" />der Aequatorial-Zone erheben, zuweilen gegen den<lb break="yes"/>Südpol abweichen. In der That zeigen die nörd-<lb break="no"/>lich und südlich vom Aequator in der heißen Zone<lb break="yes"/>gelegenen Länder, während ihres Sommers, so lan-<lb break="no"/>ge die Sonne durch ihren Zenith geht, das Maxi-<lb break="no"/>mum des Temperatur-Unterschieds mit der Luft<lb break="yes"/>des entgegengesetzten Pols. Die gemäßigte südliche<lb break="yes"/>Zone hat ihren Winter, während es im Norden<lb break="yes"/>des Aequators regnet, und dort eine mittlere Wär-<lb break="no"/>me Statt findet, die um 5° &#x2014; 6° größer ist, als in<lb break="yes"/>der Zeit der Trockenheit, wo die Sonne am nie-<lb break="no"/>drigsten steht <note place="foot" n="*)">Vom Aequator bis zu 10° nördlicher Breite weichen<lb break="yes"/>die mittleren Temperaturen der Sommer- und Win-<lb break="no"/>termonate kaum um 2° &#x2014; 3° ab; aber auf der Gränze<lb break="yes"/>der heißen Zone gegen den Wendekreis des Krebses<lb break="yes"/>steigen die Unterschiede bis auf 8° &#x2014; 9°.</note>. Die Fortdauer des Regens, wäh-<lb break="no"/>rend die Süd-West- und Süd-Ost-Winde wehen,<lb break="yes"/>beweist, daß die Strömungen des entferntesten Pols<lb break="yes"/>in der nördlichen Aequinoctial-Zone, wegen der<lb break="yes"/>so großen Feuchtigkeit des südpolaren Stromes,<lb break="yes"/>nicht so wirken, wie die Strömungen des nächsten<lb break="yes" />Pols. Die Luft, welche diese Strömung mit sich<lb break="yes"/>führt, kommt von einer beinahe ganz wasservollen<lb break="yes"/>Hemisphäre. Sie durchströmt, um mit dem 8° der<lb break="yes"/>
                    <pb n="83" facs="#f0013"/> nördlichen Breite parallel zu werden, die ganze<lb break="yes"/>südliche Aequatorial-Zone; sie ist folglich weniger<lb break="yes"/>trocken, weniger kalt und weniger geeignet, wie<lb break="yes" />ein <hi rendition="#i">Gegenstrom</hi> zu wirken, die Aequinoctial-Luft<lb break="yes"/>zu erneuern und ihre Sättigung zu verhindern, als<lb break="yes"/>der südliche Polar-Strom oder der Nord-Ost-<lb break="hyph-yes"/>Wind <note place="foot" n="*)">In den zwei gemäßigten Zonen verliert die Luft ihre<lb break="yes"/>Durchsichtigkeit jedesmal, wenn der Wind von dem<lb break="yes"/>entgegengesetzten Pole weht, d. h. von dem Pole, der<lb break="yes"/>nicht dieselbe Benennung hat, wie die Halbkugel, in<lb break="yes"/>der er sich wahrnehmen läßt.</note>. Man kann annehmen, daß die <hi rendition="#i">Benda-<lb break="no"/>vales</hi> stürmische Winde auf einigen Küsten sind,<lb break="yes"/>z. B. auf denen von Guatimala, weil sie nicht die<lb break="yes"/>Wirkung eines regelmäßigen und fortschreitenden<lb break="yes"/>Abweichens der Tropenluft gegen den Südpol sind,<lb break="yes" />sondern weil sie mit Windstillen abwechseln, von<lb break="yes"/>electrischen Explosionen begleitet sind, und in ei-<lb break="no"/>gentlichen Windstößen ein wiederholtes Stoßen, ei-<lb break="no"/>ne ungestümme und augenblickliche Aufhebung des<lb break="yes"/>Gleichgewichts im Luftocean anzeigen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich habe somit eine der wichtigsten Erschei-<lb break="no"/>nungen der Meteorologie der Tropenländer unter-<lb break="no"/>sucht, indem ich sie in ihrer größten Allgemein-<lb break="no"/>heit auffaßte. So wie die Gränzen der Passatwin-<lb break="no"/>de mit dem Aequator keine Parallelkreise bilden <note place="foot" n="**)">S. die histor. Beschreibung meiner Reise Th. I. S. 199<lb break="yes"/>und 237 und meine Abhandlung über die isothermi-<lb break="no"/>schen Linien S. 114.</note>,<lb break="yes"/>so läßt sich auch die Wirkung der polaren Strö-<lb break="no"/>mungen unter verschiedenen Meridianen verschie-<lb break="no"/>den wahrnehmen. In derselben Halbkugel sind oft<lb break="yes"/>
                    <pb n="84" facs="#f0014"/> in den Gebirgsketten und am Ufer entgegengesetzte<lb break="yes"/>Jahrszeiten. Ich könnte mehrere Beispiele dieser<lb break="yes" />Anomalien anführen; allein, um die Gesetze der<lb break="yes"/>Natur zu entdecken, muß man, bevor man die<lb break="yes"/>Ursachen localer Strömungen prüft, den <hi rendition="#i">mittlern<lb break="yes"/>Stand</hi> der Atmosphäre und den beständigen Typus<lb break="yes"/>ihrer Veränderungen kennen.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 
