<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="162" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Sur le Lait de l’arbre de la Vache.</hi>
                    <hi rendition="#k">Par A. de<lb break="yes"/>Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous donnons ici l’extrait d’un mémoire que<lb break="yes"/>M. de Humboldt vient de lire dans une des derniè-<lb break="no"/>res séances de l’Académie des Sciences. Les lec-<lb break="no"/>teurs qui désireront des renseignemens plus éten-<lb break="no"/>dus sur un objet si intéressant pour la chimie végé-<lb break="no"/>tale, les trouveront dans le cinquième volume de<lb break="yes" />la <hi rendition="#i">Relation historique</hi> de M. de Humboldt, qui<lb break="yes"/>paraîtra incessamment.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>«Nous avions entendu parler depuis plusieurs<lb break="yes"/>semaines, dans les vallées d’Aragua, d’un arbre<lb break="yes"/>dont le suc est un lait nourrissant: on l’appelle l’<hi rendition="#i">ar-<lb break="no"/>bre de la vache,</hi> et on nous assurait que les nègres<lb break="yes"/>de la ferme, qui boivent abondamment de ce lait<lb break="yes"/>végétal, le regardent comme un aliment salutaire.<lb break="yes"/>Tous les sucs laiteux des plantes étant âcres,<lb break="yes"/>amers et plus ou moins vénéneux, cette assertion<lb break="yes"/>nous parut très-extraordinaire. L’expérience nous<lb break="yes"/>a prouvé, pendant notre séjour à Barbula (pro-<lb break="no"/>
                    <cb/> vince de Caracas), qu’on ne nous avait point<lb break="yes"/>exagéré les vertus du <hi rendition="#i">Polo de vaca.</hi> Ce bel<lb break="yes"/>arbre a le port du Caimitier <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Chrysophyllum Cainito.</hi>
                    </note>. Les feuilles,<lb break="yes"/>oblongues, terminées en pointe, coriaces et al-<lb break="no"/>ternes sont marquées de nervures latérales, sail-<lb break="no"/>lantes par-dessous, et parallèles: elles ont jusqu’à<lb break="yes"/>dix pouces de long. Nous n’avons pas vu la fleur;<lb break="yes"/>le fruit est peu charnu, et renferme une et quel-<lb break="no" />quefois deux noix. Lorsqu’on fait des incisions<lb break="yes"/>dans le tronc de l’<hi rendition="#i">arbre de la vache,</hi> qui paraît<lb break="yes" />appartenir à la famille des <hi rendition="#i">sappotilliers,</hi> il donne<lb break="yes"/>en abondance un lait gluant, assez épais, dé-<lb break="no" />pourvu de toute âcreté, et qui exhale une odeur<lb break="yes"/>de baume très-agréable. On nous en présenta<lb break="yes"/>dans des fruits de <hi rendition="#i">tutumo</hi> ou calebassier. Nous<lb break="yes"/>en avons bu des quantités considérables, le soir<lb break="yes"/>avant de nous coucher et de grand matin, sans<lb break="yes"/>aucun effet nuisible. La viscosité de ce lait le<lb break="yes"/>rend seul un peu désagréable. Les nègres et les gens<lb break="yes"/>libres qui travaillent dans les plantations le boi-<lb break="no"/>vent en y trempant du pain de maïs et de monioc,<lb break="yes" />l’<hi rendition="#i">arepa</hi> et la <hi rendition="#i">cassave.</hi> Le majordome de la ferme<lb break="yes"/>nous assura que les esclaves engraissent sensi-<lb break="no"/>blement pendant la saison où le <hi rendition="#i" >Palo de va-<lb break="no"/>ca</hi> leur fournit le plus de lait. Exposé à l’air,<lb break="yes"/>ce suc offre à la surface, peut-être par l’absorp-<lb break="no"/>tion de l’oxygène atmosphérique, des membra-<lb break="no"/>nes d’une substance fortement animalisée, jaunâ-<lb break="no"/>tre, filandreuse, semblable à une <hi rendition="#i">matière ca-<lb break="no"/>séiforme.</hi> Ces membranes<choice>
                        <sic>.</sic>
                        <corr type="editorial"/>
                    </choice>, séparées du reste<lb break="yes"/>du liquide plus aqueux, sont élastique presque<lb break="yes"/>comme du caoutchouc; mais elles éprouvent,<lb break="yes"/>avec le temps, les mèmes phénomènes de la pu-<lb break="no" />tréfaction que la gélatine. Le peuple appelle<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">fromage</hi> le caillot qui se sépare au contact de<lb break="yes"/>l’air : ce caillot s’aigrit dans l’espace de cinq<lb break="yes"/>à six jours, comme je l’ai observé daus les petites<lb break="yes"/>portions que j’en ai porté à l’Orénoque. Le lait,<lb break="yes"/>renfermé dans un flacon bouché, avait déposé<lb break="yes"/>un peu de <hi rendition="#i">coagulum,</hi> et loin de devenir fètide,<lb break="yes"/>il a exhalé constamment une odeur balsamique<choice>
                        <sic/>
                        <corr type="editorial">.</corr>
                    </choice>
                    <lb break="yes"/>Mêlé à l’eau froide, le suc frais se <choice>
                        <sic>coaculait</sic>
                        <corr type="editorial">coagulait</corr>
                    </choice> à<lb break="yes"/>peine; mais la séparation des membranes vis-<lb break="no"/>
                    <pb n="163" facs="#f0002"/>
                    <cb/>queuse eut lieu lorsque je le mis en contact avec<lb break="yes"/>de l’acide nitrique. Nous avons envoyé à M de<lb break="yes"/>Fourcroy, à Paris, deux bouteilles de ce lait.<lb break="yes"/>Dans l’une il était à son état naturel, dans l’au-<lb break="no"/>tre il était mêlé avec une certaine quantité de<lb break="yes"/>carbonate de soude.</p>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
            </div>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 