<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="529" facs="#f0001"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <p>Ueber die <hi rendition="#i">Obsidiane des Pics von Teneriffa, über<lb break="yes" />die Entstehung dieses Minerals, so wie über die Na-<lb break="no"/>tur der Bimssteine</hi> spricht sich <hi rendition="#k">Humbold</hi>
                <note place="foot" n="***)">Reise in die Aequinoktial-Gegenden des neuen Kon-<lb break="no"/>tinentes. I. Th. S. 233 ff.</note> auf fol-<lb break="no"/>gende Weise aus:</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="530" facs="#f0002"/>
            <p>»Der Pic von Teneriffa ist, nach Lipari, derje-<lb break="no"/>nige Vulkan, welcher am meisten Obsidian hervorge-<lb break="no"/>bracht hat. Diese Menge ist um so auffallender, als<lb break="yes"/>man in andern Gegenden der Erde, in Island, Ungarn,<lb break="yes"/>Mexiko und im Königreich Quito, die Obsidiane nur<lb break="yes"/>in großer Entfernung von den thätigen Vulkanen an-<lb break="no" />trifft; sie sind bald in eckigen Stücken auf den Feldern<lb break="yes" />vertheilt, wie bei Popayan im südlichen Amerika,<lb break="yes"/>bald bilden sie isolirte Felsen, wie auf dem Guincho<lb break="yes"/>bei Quito; bald, und dieses Vorkommen ist sehr merk-<lb break="no"/>würdig, sind sie in dem Perlstein zertheilt, wie zu<lb break="yes"/>Cinepecuaro in der Provinz Mechoacan, westlich von<lb break="yes"/>der Stadt Mexiko, und auf dem Kap Gates in Spanien.<lb break="yes" />Auf dem Pic von Teneriffa findet man die Obsidiane<lb break="yes"/>nicht gegen den Fuß des Berges, der mit neuen Laven<lb break="yes"/>bedeckt ist; sondern diese Substanz wird nur gegen<lb break="yes"/>den Gipfel hin häufig, hauptsächlich von der Ebene<lb break="yes"/>Retama an, wo man prächtige Stücke davon sam-<lb break="no"/>meln kann. Diese besondere Lage, und der Umstand,<lb break="yes" />daß die Obsidiane des Piks durch einen Krater ausge-<lb break="no"/>worfen wurden, der seit Jahrhunderten kein Feuer<lb break="yes"/>ausgespieen habe, begünstigen die Meinung, daß die<lb break="yes"/>vulkanischen Gläser überall, wo man sie antrifft, als<lb break="yes"/>von sehr alter Entstehung angesehen werden müssen. <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Der Obsidian, der Jade, (Beilstein) und der lydische<lb break="yes"/>Stein sind drei Mineralien, welche von jeher diejeni-</note>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="531" facs="#f0003"/> Die Obsidiane des Pics bieten drei Varietäten dar. Die<lb break="yes"/>einen bilden enorme Blöcke von mehreren Toisen Län-<lb break="no"/>ge und von einer oft sphäroidischen Form; man sollte<lb break="yes" />glauben, sie seyen in einem erweichten Zustande<lb break="yes"/>ausgeworfen worden, und haben eine Umwälzung<lb break="yes"/>erlitten. Sie enthalten vielen glasigen Feldspath von<lb break="yes"/>schneeweißer Farbe und vom schönsten Perlmutter-<lb break="no"/>glanze. Diese Obsidiane sind indessen an den Kanten<lb break="yes"/>nur wenig durchscheinend, beinahe undurchsichtig,<lb break="yes"/>von einem bräunlichen Schwarz und einem nicht<lb break="yes" />vollkommen muschlichen Bruche. Sie gehen in den<lb break="yes"/>Pechstein über, und man kann sie als Porphyre mit<lb break="yes"/>Obsidian-Grundmasse betrachten. Die zweite Varie-<lb break="no"/>tät findet sich in viel kleineren Bruchstücken; sie<lb break="yes"/>ist gewöhnlich grünlichschwarz, bisweilen rauchgrau,<lb break="yes"/>sehr selten vollkommen schwarz, wie die Obsidiane<lb break="yes" />des Hekla und von Mexiko. Ihr Bruch ist vollkom-<lb break="no"/>men muschlich und an den Kanten sind sie ganz<lb break="yes"/>durchscheinend. Ich fand darin weder Hornblende<lb break="yes"/>noch Augit, aber einige kleine weiße Punkte, welche<lb break="yes"/>Feldspath zu seyn scheinen. Allen Obsidianen des<lb break="yes"/>Pics fehlen jene perlgrünen oder lavendelblauen Mas-<lb break="no"/>
                <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">gen Völker, die den Gebrauch des Bronzes und des Ei-<lb break="no"/>sens nicht kennen, zur Bereitung schneidender Waffen<lb break="yes"/>angewandt haben.</note>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="532" facs="#f0004"/> sen, welche glänzen und in keilförmige Stücke abge-<lb break="no"/>sondert sind, welche die Obsidiane von Quito, von<lb break="yes" />Mexiko und von Lipari enthalten und die den Fa-<lb break="no"/>sern der Krystalliten unserer Glashütten ähneln, über<lb break="yes"/>welche Sir <hi rendition="#k">James Hall,</hi> der Doktor <hi rendition="#k">Thompson</hi> und<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#k">Fleurieu de Bellevue</hi> neuerlich sehr sonderbare<lb break="yes"/>Beobachtungen bekannt gemacht haben <note place="foot" n="*)">Man gab den Namen Krystalliten den krystallisirten La-<lb break="no"/>mellen, welche das langsam erkaltete Glas enthält.</note>. Die drit-<lb break="no"/>te Varietät der Obsidiane des Piks ist unter allen we-<lb break="no"/>gen ihrer Verhältnisse zu den Bimssteinen die merk-<lb break="no"/>würdigste. Sie ist auch grünlichschwarz, bisweilen<lb break="yes"/>rauchgrau, aber ihre sehr dünnen Blätter wechseln<lb break="yes"/>mit Schichten von Bimsstein ab. Das prächtige Ka-<lb break="no" />binet des Hrn. <hi rendition="#k">Thompson</hi> zu Neapel enthält ähnliche<lb break="yes"/>Beispiele steinartiger Laven des Vesuvs, welche in<lb break="yes" />sehr deutliche Blätter getheilt sind, die nicht über<lb break="yes"/>eine Linie Dicke haben. Die Fasern der Bimssteine<lb break="yes"/>des Pics sind ziemlich selten parallel unter sich, und<lb break="yes"/>senkrecht auf den Schichten des Obsidians, am häu-<lb break="no"/>figsten sind sie unregelmäßig, asbestartig, ähnlich<lb break="yes"/>einem faserigen Schaum von Glas; statt in dem<lb break="yes" />Obsidian zerstreut zu seyn, wie die Krystalliten,<lb break="yes"/>hängen sie blos einer der äußern Flächen dieser Sub-<lb break="no"/>stanz an <note place="foot" n="**)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">Während meines Aufenthalts zu Madrid hatte mir Hr.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Hergen</hi> von diesen Probestücken in der mineralogischen</note>. Ich habe ehemals diese Meinung, die<lb break="yes"/>
                <pb n="533" facs="#f0005"/> man auf eine einzige Varietät von Bimsstein beschrän-<lb break="no"/>ken muß, getheilt; ich habe selbst mit vielen an-<lb break="no" />dern Geologen gedacht, die Obsidiane, weit entfernt,<lb break="yes"/>verglaste Laven zu seyn, gehören zu den nicht vul-<lb break="no"/>kanischen Felsen, und indem sich das Feuer mitten<lb break="yes"/>durch die Basalte, die Grünsteine, die Phonolite und<lb break="yes"/>die Porphyre mit Pechstein und Obsidian-Basis einen<lb break="yes"/>Weg gebahnt habe, seyen die Laven und die Bims-<lb break="no" />steine nichts anders, als eben diese durch die Wir-<lb break="no"/>kung der Vulkane veränderte Gebirgsarten. Die Ent-<lb break="no"/>färbung und das außerordentliche Anschwellen, wel-<lb break="no"/>ches die meisten Obsidiane vor dem Gebläse zeigen,<lb break="yes"/>ihr Uebergang in den Pechstein und ihr Vorkommen<lb break="yes"/>in Gegenden, welche von thätigen Vulkanen sehr<lb break="yes"/>weit entfernt sind, schienen mir Phänomene zu seyn,<lb break="yes"/>die sehr schwer zu reimen sind, wenn man die Ob-<lb break="no"/>sidiane als vulkanische Gläser betrachtet. Ein tiefe-<lb break="no"/>res Studium der Natur, neue Reisen und Beobach-<lb break="no"/>tungen welche ich über die Produkte brennender Vul-<lb break="no"/>kane anstellte, brachten mich von dieser Idee ab.<lb break="yes" />Gegenwärtig scheint es mir außerordentlich wahr-<lb break="no"/>
                <note place="foot" n="**)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">Sammlung des Don <hi rendition="#k">Jose Clavigo</hi> gezeigt und seit lan-<lb break="no"/>ger Zeit betrachteten sie die Spanischen Mineralogen als<lb break="yes" />unbezweifelbare Beweise, daß der Bimsstein seinen Ur-<lb break="no"/>sprung von einem entfärbten und durch das vulkanische<lb break="yes"/>Feuer aufgeblähten Obsidian nimmt.</note>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="534" facs="#f0006"/> scheinlich, daß die Obsidiane und die Porphyre mit<lb break="yes"/>Obsidian-Grundmasse verglaste Massen sind, deren<lb break="yes" />Abkühlung zu schnell erfolgte, als daß sie sich in<lb break="yes"/>steinartige Laven hätten verwandeln können. Ich<lb break="yes"/>betrachte selbst den Perlstein als einen entglasten Ob-<lb break="no"/>sidian; denn unter den Mineralien, welche in dem<lb break="yes"/>Königl. Kabinet zu Berlin aufbewahrt sind, findet<lb break="yes"/>sich vulkanisches Glas von Lipari, in denen man<lb break="yes" />gestreifte Krystalliten sieht, welche perlgrau und von<lb break="yes"/>einem erdigen Ansehen sich gradweise einer körnigen<lb break="yes"/>Steinlave nähern, die dem Perlstein von Cinapecuaro<lb break="yes"/>in Mexiko ähnlich ist. Die verlängerten Blasen,<lb break="yes"/>die man in den Obsidianen von allen Kontinenten<lb break="yes"/>beobachtet, beweisen unwidersprechlich ihre ehema-<lb break="no"/>lige durchs Feuer hervorgebrachte Flüssigkeit; und<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#k">Thompson</hi> zu Palermo besizt Probestücke von Lipari,<lb break="yes"/>welche in dieser Beziehung sehr unterrichtend sind,<lb break="yes" />weil man darin Bruchstücke von rothem Porphyr<lb break="yes"/>oder von porphyrartigen Laven eingeschlossen findet,<lb break="yes"/>welche die Höhlungen des Obsidians nicht völlig<lb break="yes"/>ausfüllen. Man möchte sagen, diese Bruchstücke hät-<lb break="no"/>ten nicht Zeit gehabt, sich ganz in der flüssigen<lb break="yes"/>Masse aufzulösen, sie enthalten glasigen Feldspath und<lb break="yes"/>Augit, und sind mit den berühmten Säulen-Porphy-<lb break="no"/>ren der Insel Panaria identisch, die, ohne einen<lb break="yes"/>Theil eines Lavastroms auszumachen, in der Form<lb break="yes"/>von Steinpfeilern emporgehoben worden zu seyn<lb break="yes"/>
                <pb n="535" facs="#f0007"/> scheinen, wie so viele Porphyre in Auvergne, in<lb break="yes"/>den Euganäischen Bergen und in den Kordilleren der<lb break="yes" />Anden. Der Einwurf gegen den vulkanischen Ur-<lb break="no"/>sprung der Obsidiane, der von ihrer schnellen Ent-<lb break="no"/>färbung und ihrem Aufblähen bei einem mäßigen<lb break="yes"/>Feuer hergenommen wird, verliert von seiner Stärke<lb break="yes"/>durch die sinnreichen Versuche des Sir <hi rendition="#k">
                    <hi rendition="#g">James Hall</hi>
                </hi>
                <note place="foot" n="*)">Seine Versuche beweisen, daß eine Gebirgsart, die nur<lb break="yes"/>bei 38° des Pyrometers von <hi rendition="#k">Wedgwood</hi> schmelzbar<lb break="yes"/>ist, ein Glas gibt, welches sich von 14 Grad an wieder<lb break="yes"/>erweicht, und daß dieses Glas, wenn es wieder ge-<lb break="no"/>schmolzen und entglast wird, nur bei dem 35° des<lb break="yes" />nämlichen Pyrometers schmelzbar wird. Ich behan-<lb break="no"/>delte schwarze Bimssteine von dem Vulkane der Insel<lb break="yes"/>Bourbon vor dem Löthrohre, die bei der leisesten Be-<lb break="no"/>rührung der Flamme weiß wurden, und zu einem<lb break="yes"/>weißen Email schmolzen.</note>.<lb break="yes"/>Aber die Obsidiane mögen nun primitive Gebirgsarten<lb break="yes"/>seyn, auf welche das vulkanische Feuer seine Wir-<lb break="no"/>kung ausübte, oder Laven, die wiederholt im Innern<lb break="yes"/>des Kraters umgeschmolzen wurden, so bleibt der<lb break="yes"/>Ursprung der Bimssteine, welche sie auf dem Pic<lb break="yes"/>von Teneriffa einschließen, nicht weniger proble-<lb break="no"/>matisch. Dieser Gegenstand verdient um so mehr<lb break="yes"/>beachtet zu werden, als er für die Geologie der Vul-<lb break="no"/>kane im Ganzen wichtig ist, und als ein vorzügli-<lb break="no"/>cher Mineralog, nachdem er mit Erfolg Italien und<lb break="yes"/>die benachbarten Inseln durchwandert hatte, versi-<lb break="no"/>
                <pb n="536" facs="#f0008"/> chert, daß es gegen alle Wahrscheinlichkeit sey, daß<lb break="yes"/>die Bimssteine durch ein Aufblähen der Obsidiane<lb break="yes" />entstehen. &#x2014; Wenn ich die Beobachtungen zusam-<lb break="no"/>men nehme, welche ich Gelegenheit hatte, in Europa,<lb break="yes"/>auf den Kanarischen Inseln und in Amerika zu ma-<lb break="no"/>chen, so schließe ich, daß der Ausdruck Bimsstein<lb break="yes"/>nicht ein einfaches Fossil, wie dies z. B. mit den<lb break="yes"/>Benennungen Kalzedon und Augit der Fall ist, son-<lb break="no" />dern daß er blos einen gewissen Zustand, eine haar-<lb break="no"/>förmige, fibröse oder faserige Form bezeichnet, wor-<lb break="no"/>in sich mehrere durch die Vulkane ausgeworfene<lb break="yes"/>Körper darstellen. Die Natur dieser Substanzen ist<lb break="yes"/>eben so verschieden, als die Dicke, die Zähigkeit,<lb break="yes"/>die Biegsamkeit, der parallele Lauf oder die Rich-<lb break="no" />tung ihrer Fibern. Man kann deswegen in Zweifel<lb break="yes"/>ziehen, ob die Bimssteine in einem Systeme der<lb break="yes"/>Oryktognosie eine Stelle finden dürfen, oder ob sie<lb break="yes"/>nicht wie die zusammengesezten Gebirgsarten, in das<lb break="yes"/>Gebiet der Geognosie gehören. Ich habe schwarze<lb break="yes"/>Bimssteine gesehen, in denen man Augit und Horn-<lb break="no" />blende erkennt; sie sind weniger leicht, von einer<lb break="yes"/>blasigen Textur, und vielmehr siebartig durchlöchert,<lb break="yes"/>als in Fasern getheilt. Man ist versucht zu glauben,<lb break="yes"/>diese Substanzen verdanken ihren Ursprung basalti-<lb break="no"/>schen Laven; ich beobachtete sie auf dem Vulkane<lb break="yes"/>Pichincha, so wie in den Tuffen von Pausilippo bei<lb break="yes" />Neapel. Andere Bimssteine, und diese sind die ge-<lb break="no"/>
                <fw type="catch" place="bottom">mein-</fw>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="537" facs="#f0009"/> meinsten, sind blaßgrün oder graulichblau, sehr fa-<lb break="no"/>serig und zwar von parallelen Fasern. Man findet<lb break="yes" />darin glasigen Feldspath und Glimmer eingesprengt.<lb break="yes"/>Zu dieser Klasse gehören die meisten Bimssteine der<lb break="yes"/>Aeolischen Inseln, und diejenigen, welche ich am<lb break="yes"/>Fuße des Vulkans Sotara bei Popayan gesammelt habe.<lb break="yes"/>Sie scheinen ursprünglich granitartige Gebirgsarten<lb break="yes"/>gewesen zu seyn, wie dies <hi rendition="#k" >Dolomieu</hi> auf seiner<lb break="yes"/>Reise nach den Liparischen Inseln zuerst erkannt hat.<lb break="yes"/>In ungeheuere Blöcke vereint, bilden sie zuweilen<lb break="yes"/>ganze Berge, die von den thätigen Vulkanen entfernt<lb break="yes"/>sind. So stellen sich die Bimssteine zwischen Llacta-<lb break="no" />cunga und Hambato in Quito dar, indem sie eine<lb break="yes"/>Strecke von einer Quadratmeile einnehmen, und in<lb break="yes"/>Ungarn, wo sie <hi rendition="#k" >Esmark</hi> sorgfältig untersucht hat.<lb break="yes"/>Dieses besondere Vorkommen ließ den Dänischen Mi-<lb break="no"/>neralogen vermuthen, daß sie zu sekundären Forma-<lb break="no"/>zionen gehören, und daß das vulkanische Feuer die<lb break="yes"/>Schichten der Bimssteine wie die Obsidiane und Ba-<lb break="no"/>salte durchbrochen habe, welche er sämmtlich für<lb break="yes" />nichtvulkanischen Ursprungs hält. Eine dritte Varie-<lb break="no"/>tät von Bimssteinen ist die mit zerbrechlichen, etwas<lb break="yes"/>dicken, an den Kanten durchscheinenden Fibern, von<lb break="yes"/>beinahe Glasglanz, welcher den Uebergang von dem<lb break="yes"/>Granit-Bimssteine zu dem faserigen oder haarförmi-<lb break="no"/>gen Glase darbietet. Diese Varietät ist es, welche<lb break="yes"/>den grünen und grauen Obsidianen des Pics von Te-<lb break="no"/>
                <pb n="538" facs="#f0010"/> neriffa anhängt, und welche durch die Wirkung des<lb break="yes"/>Feuers auf schon verglaste Materien hervorgebracht<lb break="yes" />worden zu seyn scheint. Aus diesen Betrachtungen<lb break="yes"/>zusammen genommen geht hervor, daß es eben so<lb break="yes"/>wenig genau ist, alle Bimssteine für aufgeblähte Ob-<lb break="no"/>sidiane zu halten, als ihren Ursprung ausschließlich<lb break="yes"/>in Graniten zu suchen, welche durch die Wirkung<lb break="yes"/>des Feuers oder seiner Dämpfe zertheilt und faserig<lb break="yes"/>geworden sind. Es wäre möglich, daß die Obsidia-<lb break="no"/>ne selbst nichts als flüssig gemachte Granite <note place="foot" n="*)">Man findet bisweilen, aber sehr selten, Glimmer in den<lb break="yes"/>Obsidianen; und <hi rendition="#k">Dolomieu</hi> glaubt nicht allein Glimmer<lb break="yes"/>und Feldspath, sondern auch Quarz in den Granit-<lb break="maybe"/>Bimssteinen gefunden zu haben.</note> wären,<lb break="yes"/>aber man muß mit <hi rendition="#k" >Spalanzani</hi> zwischen den Bims-<lb break="no"/>steinen unterscheiden, die unmittelbar von Urgebirgs-<lb break="no"/>arten entstehen, und denen, die nur veränderte vul-<lb break="no"/>kanische Produkte sind, und wie diese in ihrer Zu-<lb break="no"/>sammensezzung variiren <note place="foot" n="**)">Das Wort Lava ist noch unbestimmter als das Wort<lb break="yes"/>Bimsstein. „Es ist eben so wenig philosophisch, eine<lb break="yes"/>äußere Beschreibung der Lava, als oryktognostischer<lb break="yes"/>Gattung, zu verlangen, als nach den allgemeinen Cha-<lb break="no"/>rakteren der Masse zu fragen, welche die Gänge aus-<lb break="no"/>füllt. <hi rendition="#k">l. v. Buch</hi> Geogn. Beob. Bd. II. S. 173.</note>. Ein gewisser Zustand,<lb break="yes"/>in den mehrere heterogene Substanzen übergehen,<lb break="yes"/>oder das Resultat eines eigenthümlichen Prozesses, ist<lb break="yes"/>
                <pb n="539" facs="#f0011"/> nicht hinreichend, um darauf eine Haltung in der<lb break="yes"/>Klassifikazion der einfachen Mineralien zu begründen.<lb break="yes"/>Die Beobachtungen des Hrn. <hi rendition="#k">Gamara,</hi> und die wel-<lb break="no"/>che ich im Jahr 1802 gemacht habe, unterstüzzen<lb break="yes"/>die Meinung, daß die den Obsidianen anhängenden Bims-<lb break="no" />steine des Pics von Teneriffa nicht zufällig damit<lb break="yes"/>verbunden sind, sondern daß sie durch die Expan-<lb break="no"/>sion eines elastischen Fluidums, welches sich aus den<lb break="yes"/>dichten Gläsern entwickelt, hervorgebracht werden.<lb break="yes"/>Diese Idee hatte seit langer Zeit <hi rendition="#k">Dom Juan de La-<lb break="no"/>rea,</hi> zu Quito. Er wurde durch die Erscheinungen<lb break="yes"/>aufmerksam gemacht, welche die Obsidiane darbieten,<lb break="yes"/>wenn man sie der Weißglühehizze aussezte. Er hatte<lb break="yes"/>gedacht, daß überall, wo die Vulkane im Mittelpunk-<lb break="no" />te einer Gegend wirksam sind, die mit Porphyren<lb break="yes"/>von Obsidian-Grundmasse bedeckt ist, die elastischen<lb break="yes"/>Flüssigkeiten eine Aufblähung der flüssigen Masse be-<lb break="no"/>wirken, und eine wichtige Rolle bei den Erderschüt-<lb break="no"/>terungen spielen müssen, welche den Eruptionen vor-<lb break="no"/>angehen. Ohne eine Meinung zu theilen, die ge-<lb break="no" />wagt scheint, stellte ich mit Hrn. <hi rendition="#k">Larea</hi> eine Reihe<lb break="yes"/>von Versuchen über die Auflösung der vulkanischen<lb break="yes" />Gläser von Teneriffa und über die von Guinche in<lb break="yes"/>Quito an. Um über die Zunahme ihres Volumens<lb break="yes"/>zu urtheilen, haben wir Stücke, welche einem mä-<lb break="no"/>ßig starken Gebläßfeuer ausgesezt wurden, mittelst<lb break="yes"/>des Herabfließens des Wassers in einem zylindrischen<lb break="yes"/>
                <pb n="540" facs="#f0012"/> Gefäße gemessen, indem wir die schwammig gewor-<lb break="no"/>dene Masse mit einer dünnen Schichte Wachs umga-<lb break="no"/>ben. Nach unsern Erfahrungen blähen sich die Obsi-<lb break="no"/>diane sehr ungleich auf: die vom Pic und die<lb break="yes"/>schwarzen Varietäten von Cotopaxi und Guinche<lb break="yes"/>nehmen ziemlich um das Fünffache an Volumen zu.<lb break="yes"/>Die Aufblähung ist im Gegentheil bei den Obsidia-<lb break="no" />nen der Anden wenig merkbar, welche von einer<lb break="yes"/>braunen ins Rothe sich ziehenden Farbe sind. Wenn<lb break="yes"/>die röthliche Varietät in dünnen Lamellen mit schwar-<lb break="no"/>zem oder graulichschwarzem Obsidian gemengt ist,<lb break="yes"/>so ähnelt die gestreifte Masse dem Porzellanjaspis,<lb break="yes"/>und die dunkeln Theile widerstehen lange der Wir-<lb break="no" />kung des Feuers, während diejenigen, welche weni-<lb break="no"/>ger Eisenoxyd enthalten, sich entfärben und aufblä-<lb break="no"/>hen. Was ist es für eine Substanz, deren Entwik-<lb break="no"/>kelung den Obsidian in den Zustand des weißen,<lb break="yes"/>bald faserigen, bald schwammigen, bald länglich zel-<lb break="no"/>ligen Bimssteines versezt? Man kann sich leicht<lb break="yes" />überzeugen, daß ein färbendes Prinzip wirklich weg-<lb break="no"/>geht, und daß die Entfärbung nicht blos scheinbar<lb break="yes"/>ist, d. h. daß sie nicht blos der außerordentlichen<lb break="yes"/>Dünne, in welche die Lamellen und Fasern des vul-<lb break="no"/>kanischen Glases gebracht werden, zuzuschreiben ist.<lb break="yes"/>Kann man annehmen, daß dieses färbende Prinzip <note place="foot" n="*)" xml:id="fn3-1" next="#fn3-2">Es ist merkwürdig, daß dieses Prinzip nicht immer<lb break="yes"/>gleich flüssig ist. Hr. <hi rendition="#k" >Gay-Lussac</hi> sah kürzlich Obsi-</note>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="541" facs="#f0013"/> ein <hi rendition="#i">Kohlen-Hydrure</hi> sey, dem ähnlich, das vielleicht<lb break="yes"/>in den Feuersteinen vorhanden ist, welche durch das<lb break="yes"/>Feuer so leicht zu bleichen sind? Die Natur wendet<lb break="yes"/>wahrscheinlich sehr verschiedene Mittel an, um die<lb break="yes" />schwammigen und glasartigen Bimssteine von Tene-<lb break="no"/>riffa, die Bimssteine mit parallelen Fasern von den<lb break="yes"/>Aeolischen Inseln und von Llactacunga zwischen Qui-<lb break="no"/>to und Riobamba, und die haarförmigen Gläser der<lb break="yes"/>Insel Bourbon, welche oft Spinnengeweben gleichen,<lb break="yes"/>hervorzubringen. Man kann annehmen, daß diese Un-<lb break="no" />terschiede hauptsächlich auf dem Grade der Hizze des<lb break="yes"/>vulkanischen Feuers, auf dem Druck, unter welchem<lb break="yes"/>das Feuer wirkt, und auf der Natur der Felsen, die<lb break="yes"/>davon verändert werden, beruhen. Hauptsächlich<lb break="yes"/>kann der Druck, welchen die Obsidiane während ih-<lb break="no"/>rer Schmelzung erfahren, erklären, warum diese Sub-<lb break="no"/>stanzen mit Ausnahme einiger Varietäten, die ich bei<lb break="yes" />Popayan sammelte, beinahe nie weiß gefunden wer-<lb break="no"/>den. Unter den Bimssteinen sind es die faserigen, mit<lb break="yes"/>Seidenglanz, welche mehr Glimmer als Feldspath ent-<lb break="no"/>halten, und bei denen in den Anden, in Blöcken von<lb break="yes"/>
                <note place="foot" n="*)" xml:id="fn3-2" prev="#fn3-1">diane von Ferröe bei einem Wärmegrade nicht weiß<lb break="yes"/>werden, welcher die Obsidiane von Mexiko völlig ent-<lb break="no"/>färbte, ungeachtet es schwer gewesen wäre, nach den<lb break="yes"/>äußeren Charakteren diese beiden Substanzen zu unter-<lb break="no"/>scheiden.</note>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="542" facs="#f0014"/> 8 bis 10 Toisen Länge, die Fasern genau parallel un-<lb break="no"/>ter sich, und senkrecht auf die Richtung der Schich-<lb break="no" />ten laufen, welche sich in großen Tiefen zu bilden<lb break="yes"/>scheinen. Viele Vulkane werfen auch nie Bimsstein<lb break="yes"/>aus, und bei denen, die es durch den Krater thun,<lb break="yes"/>geschieht es nur nach dem Ausflusse der Laven <note place="foot" n="*)">Mehrere Mineralogen glauben, die körnigen Urgebirgs-<lb break="no"/>arten können allmählig und an ihrer Stelle, es sey<lb break="yes"/>nun durchs Feuer, oder mittelst eines Durchdringens<lb break="yes"/>heißer und saurer Dämpfe, in porphyrartige, blätterige<lb break="yes"/>oder fibröse Massen verwandelt werden. Diese Meinung<lb break="yes"/>scheint durch die Existenz gespaltener und faseriger Feld-<lb break="no"/>spathe, welche man in den Trapp-Porphyren von Qui-<lb break="no" />to findet, unterstüzt zu werden: diese Krystalle gleichen<lb break="yes" />rhomboidalen Bruchstücken von Bimsstein, die in ei-<lb break="no"/>nem entfärbten Domit eingesprengt sind.</note>.<lb break="yes"/>Die Farbe der Bimssteine des Pics gibt zu einer an-<lb break="no"/>dern wichtigen Bemerkung Anlaß. Dieses Meer von<lb break="yes"/>weißen Aschen, welches den Piton umgibt, und die<lb break="yes"/>weite Ebene der Pfriemenkräuter bedeckt, ist ein si-<lb break="no" />cherer Beweis der alten Thätigkeit des Kraters; denn in<lb break="yes"/>allen Vulkanen, selbst dann, wenn sie Seitenausbrü-<lb break="no"/>che machen, kommen die Aschen <choice><sic>uud</sic><corr type="editorial">und</corr></choice> die Rapilli, zu-<lb break="no"/>gleich mit den Dämpfen nur aus der Oeffnung her-<lb break="no"/>vor, die sich auf der Spizze des Berges findet. Nun<lb break="yes"/>erstrecken sich auf Teneriffa die schwarzen Rapilli<lb break="yes" />über den Fuß des Pics bis an das Ufer des Meeres,<lb break="yes"/>während die weißen Aschen, welche nur zerbröckel-<lb break="no"/>
                <pb n="543" facs="#f0015"/> te Bimssteine sind, und unter denen ich mit dem<lb break="yes"/>Vergrößerungsglase Bruchstücke von glasigem Feldspa-<lb break="no" />the und von Augit gefunden habe, ausschließlich die<lb break="yes"/>Nachbarschaft des Piton einnehmen <note place="foot" n="*)">Diese eigenthümliche Vertheilung scheint die Beobach-<lb break="no"/>tung zu bestätigen, welche man schon längst auf dem<lb break="yes"/>Vesuv gemacht hat, daß die meisten Aschen zulezt aus-<lb break="no"/>geworfen werden, und das Ende der Eruption verkün-<lb break="no" />digen. In dem Maße, als die Elastizität der Dämpfe<lb break="yes"/>abnimmt, werden die Materien auf eine geringe Entfer-<lb break="no"/>nung geworfen, und die schwarzen Rapilli, die zu-<lb break="no"/>erst hervor kommen, nachdem die Lava zu fließen auf-<lb break="no"/>gehört hat, müssen natürlich weiter gelangen als die<lb break="yes"/>weißen. Diese lezteren scheinen die Wirkung eines<lb break="yes"/>stärkeren Feuers erfahren zu haben.</note>.<choice>
                    <sic/>
                    <corr type="editorial">«</corr>
                </choice>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 