<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="186" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">Der Pic de Teyde auf Teneriffa</hi>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">In dem Auge des Geologen ist die ganze Insel Teneriffa<lb break="yes"/>nur ein Berg, dessen beinahe elliptische Grundfläche ge-<lb break="no"/>gen N. O. verlängert ist und auf dem man mehrere Sy-<lb break="no"/>steme vulkanischer Gebirgsarten unterscheidet, welche<lb break="yes"/>in verschiedenen Epochen gebildet wurden. Was man<lb break="yes"/>im Lande als isolirte Vulkane betrachtet, wie Chahorra,<lb break="yes"/>oder Montana Colorada und la Urca, sind nur kleine</note>.<lb break="yes"/>(v. <hi rendition="#k">Humboldt</hi> Reise in die Aequinoktial-Ge-<lb break="no"/>genden des neuen Kontinents. I. Th. S. 140 ff.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der Anblick des <hi rendition="#i">Pics,</hi> wie er sich über <hi rendition="#i" >Sainte-<lb break="maybe"/>Croix</hi> darstellt, ist weit weniger pittoresk, als die<lb break="yes"/>Aussicht, die man von dem hohen <hi rendition="#i">Oratava</hi> auf den-<lb break="no"/>selben genießt; denn da kontrastirt eine lachende üp-<lb break="no"/>pig angebaute Ebene mit dem wilden Anblicke des<lb break="yes"/>Feuerberges und von den Gruppen der Palmen und<lb break="yes"/>Bananen, welche die Küste begrenzen, bis in die<lb break="yes" />Regionen des Arbutus, der Lorbeeren und der Fichte,<lb break="yes"/>ist der vulkanische Felsen mit einer kräftigen Vege-<lb break="no"/>tazion bedeckt. Die östliche Küste, die von <hi rendition="#i">Sainte-<lb break="maybe"/>Croix,</hi> trägt im Gegentheil den Charakter der Un-<lb break="no"/>fruchtbarkeit. Der Gipfel des Pics ist nicht dürrer,<lb break="yes"/>als das Vorgebirge von basaltischer Lava, welches sich<lb break="yes"/>gegen die Spizze von <hi rendition="#i">Noya</hi> verlängert und auf wel-<lb break="no"/>chen Saftpflanzen kaum anfangen das Erdreich vor-<lb break="no"/>
                    <pb n="187" facs="#f0002"/> zubereiten <note place="foot" n="*)">Sieht man den Bimsstein des Vulkans gerade von den er-<lb break="no"/>sten Strahlen der Sonne beleuchtet, so wirft derselbe<lb break="yes"/>ein röthliches Licht zurück, dem ähnlich, welches oft<lb break="yes"/>die Gipfel der hohen Alpen färbt, nach und nach wird<lb break="yes"/>dieses Licht zum blendendsten Weiß, so daß der Pic<lb break="yes"/>wie mit Schnee bedeckt erscheint.</note>. Der Pic ist troz seiner pyramidalen<lb break="yes"/>Form einen großen Theil des Jahres über von Dünsten<lb break="yes"/>umhüllt <note place="foot" n="**)">Die Ursache ist ohne Zweifel in seiner Lage, westwärts<lb break="yes"/>an einem großen Kontinente und isolirt in der Mitte<lb break="yes"/>der Meere zu suchen, da sonst die kegelförmigen Berge<lb break="yes"/>viel häufiger von Wolken entblößt erscheinen, als die,<lb break="yes"/>deren Kamm von vielen kleinen Unebenheiten gefurcht<lb break="yes"/>ist.</note>. &#x2014; Ein einziger Weg führt durch die<lb break="yes"/>Villa de Orotava auf den Vulkan, nämlich die Plaine<lb break="yes"/>des Genets und des Malpays <note place="foot" n="***)">Mit dieser Benennung bezeichnet man hier, wie in Mexi-<lb break="no"/>ko, in Peru und überall wo es Vulkane gibt, ein von<lb break="yes"/>Dammerde entblößtes, und mit Bruchstücken von Lava<lb break="yes"/>bedecktes Erdreich.</note>. &#x2014; In der Nähe des<lb break="yes"/>Hafens von Cruz hemmt die Stärke der Vegetazion<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">Berge, welche an den Pic angelehnt sind und seine py-<lb break="no"/>ramidale Form maskiren. Indessen ist der große Vulkan,<lb break="yes"/>dessen Seiten-Ausbrüche großen Vorgebirgen ihre Ent-<lb break="no"/>stehung gaben, nicht genau in der <choice>
                            <sic>Mltte</sic>
                            <corr type="editorial">Mitte</corr>
                        </choice> der Insel, und<lb break="yes"/>diese Eigenheit der Struktur erscheint weniger befrem-<lb break="no"/>dend, wenn man sich erinnert, daß nach <hi rendition="#k">Cordiers</hi>
                        <lb break="yes"/>Beobachtungen der kleine Krater des Piton vielleicht<lb break="yes"/>nicht die Hauptrolle in den Revolutionen spielte, welche<lb break="yes"/>die Insel Teneriffa erfahren hat.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="188" facs="#f0003"/> die geologischen Forschungen. Man geht am Fuße<lb break="yes"/>zweier kleiner Hügel vorbei, welche sich glockenför-<lb break="no"/>mig erheben und ihren Ursprung Seiten-Ausbrüchen<lb break="yes" />des großen Vulkans verdanken dürften. Der Hügel,<lb break="yes"/>welcher Montanita de la Villa genannt wird, scheint<lb break="yes"/>wirklich ehemals Laven ausgeworfen zu haben <note place="foot" n="*)">Nach der Sage der Guanen im Jahre 1430.</note>.<lb break="yes"/>Ueberall, wo der Felsen zu Tag ausgeht, <hi rendition="#i">basaltischer<lb break="yes"/>Mandelstein,</hi> bedeckt mit einem <hi rendition="#i">verhärteten Thone,</hi>
                    <lb break="yes"/>der Bruchstücke von <hi rendition="#i">Bimsstein</hi> (<hi rendition="#i">Rapilli</hi>) einschließt.<lb break="yes"/>Diese leztere Formazion ähnelt dem Tuff von Pausi-<lb break="no"/>lippo <choice>
                        <sic>unnd</sic>
                        <corr type="editorial">und</corr>
                    </choice> den Schichten von Puzzolane im Thale<lb break="yes"/>von Quito am Fuße des Vulkans Pichincha. Der<lb break="yes"/>Mandelstein hat sehr längliche Höhlungen, wie die<lb break="yes"/>obern Lavaschichten des Vesuvs. Man glaubt darin<lb break="yes"/>die Wirkung einer elastischen Flüssigkeit zu erkennen,<lb break="yes"/>welche die in der Schmelzung begriffene Materie<lb break="yes"/>durchdrang. Indessen bemerkt man in der ganzen<lb break="yes" />niedern Gegend des Pics keinen einzigen Ausfluß von<lb break="yes"/>Lava, keinen einzigen Strom, dessen Grenzen bestimmt<lb break="yes"/>abgeschnitten gewesen wären. &#x2014; Bis an den Felsen<lb break="yes"/>von la Gayta ist der Pic mit einer schönen Vegeta-<lb break="no"/>zion bedeckt; nichts trägt auf demselben den Charak-<lb break="no"/>ter einer neuen Zerstörung. Man würde den Abhang<lb break="yes"/>eines Vulkans zu durchwandern glauben, dessen Feuer<lb break="yes"/>
                    <pb n="189" facs="#f0004"/> seit so langer Zeit erloschen ist, wie jenes des Mon-<lb break="no"/>te-Cavo bei Rom. Kaum kommt man aber auf<lb break="yes" />der mit <hi rendition="#i">Bimsstein</hi> bedeckten Ebene an, so begegnet<lb break="yes"/>man mit jedem Schritte ungeheueren Blöcken von <hi rendition="#i">Ob-<lb break="no"/>sidian,</hi> welche durch den Vulkan ausgeworfen wur-<lb break="no"/>den. Der schroffste Theil des Berges ist der Piton,<lb break="yes"/>welcher den höchsten Gipfel bildet. Der Abhang<lb break="yes"/>dieses kleinen Kegels, mit vulkanischer Asche und<lb break="yes"/>Fragmenten von Bimsstein bedeckt, ist so steil, daß<lb break="yes"/>es fast unmöglich wäre, die Spizzen zu erreichen,<lb break="yes"/>wenn man nicht einem alten Lavastrome folgte, wel-<lb break="no"/>cher aus dem Krater geflossen zu seyn scheint, und<lb break="yes"/>dessen Trümmer den Verwüstungen der Zeit wider-<lb break="no" />standen. Diese Trümmer bilden eine Mauer von ver-<lb break="no"/>schlackten Felsen, welche sich mitten durch die be-<lb break="no"/>wegliche Asche erstreckt. &#x2014; Der Krater des Pics äh-<lb break="no"/>nelt, seinem Rande nach, nicht denen der meisten<lb break="yes"/>andern Vulkane, z. B. dem Vesuv, Jorullo u. s. w.<lb break="yes"/>Er hat auf seinem Gipfel einen Grath, eine kreisför-<lb break="no"/>mige Mauer, welche ihn umgibt, welcher so hoch<lb break="yes"/>ist, daß er völlig den Zugang zur Kaldera <note place="foot" n="*)">Namen, womit man einen außerordentlich kleinen Kra-<lb break="no" />ter bezeichnet hat, der an der Spizze des Piton liegt.</note> hindern<lb break="yes"/>würde, wenn sich nicht auf der Westsseite eine Oeff-<lb break="no"/>nung fände, welche die Wirkung eines Ergusses sehr<lb break="yes"/>
                    <pb n="190" facs="#f0005"/> alter Laven zu seyn scheint. Durch diese Oeffnung<lb break="yes"/>steigt man an den Boden des Trichters hinab, dessen<lb break="yes"/>Figur elliptisch ist. Die größte Breite der Oeffnung<lb break="yes"/>scheint 300′, die kleinste 200′. Die äußern Ränder<lb break="yes"/>der Kaldera sind beinahe senkrecht; ihr Ansehen gleicht<lb break="yes"/>dem der Somma vom Atrio dei Cavalli aus gesehen. &#x2014;<lb break="yes"/>Die Uebereinanderlagerung der Lavaschichten, welche<lb break="yes"/>dieselben Biegungen, wie die Kalkfelsen in den Hoch-<lb break="no"/>alpen darstellen, ist ungemein auffallend. Bald ho-<lb break="no"/>rizontal, bald geneigt und wellenförmig gekrümmt,<lb break="yes" />erinnern diese enormen Bänke <choice>
                        <sic>au</sic>
                        <corr type="editorial">an</corr>
                    </choice> die ehemalige Flüs-<lb break="no"/>sigkeit der ganzen Masse, und an die Vereinigung<lb break="yes"/>mehrerer störenden Ursachen, welche die Richtung<lb break="yes"/>jedes Ausflusses bestimmte. Die Grube der kreisför-<lb break="no"/>migen Mauer zeigt die bizarren Verwüstungen, wel-<lb break="no"/>che man bei der entschwefelten Steinkohle wahr-<lb break="no"/>nimmt. Der nördliche Rand ist der höchste; gegen<lb break="yes" />S. W. ist die Umgürtung bedeutend eingesunken,<lb break="yes"/>und eine enorme Masse verschlackter Laven scheint<lb break="yes"/>daselbst an das Ende des Randes angebacken. Nach<lb break="yes"/>W. hin ist der Felsen bis nach außen gespalten, und<lb break="yes"/>eine weite Rizze läßt den Horizont des Meeres er-<lb break="no"/>blicken. Die Gewalt der elastischen Dämpfe hat viel-<lb break="no"/>leicht diese Spalte in dem Augenblicke gebildet, als<lb break="yes"/>die aus dem Krater kommenden Laven über den Rand<lb break="yes" />desselben austraten. Das Innere des Trichters verkün-<lb break="no"/>det einen Vulkan, welcher seit Tausenden von Jah-<lb break="no"/>
                    <pb n="191" facs="#f0006"/> ren nur durch seine Seiten Feuer ausgeworfen hat.<lb break="yes"/>Man gelangt ohne Gefahr auf den Boden der Kaldera<lb break="yes"/>und es scheint daß die Tiefe des Kraters seit langer<lb break="yes"/>Zeit die nämliche geblieben ist. Der gegenwärtige<lb break="yes"/>Zustand ist der einer Solfatara. Die Mauer von kom-<lb break="no"/>pakten Laven, welche den Gürtel der Kaldera bildet,<lb break="yes"/>ist schneeweiß auf ihrer Oberfläche <note place="foot" n="*)" >Die nämliche Farbe herrscht im Innern der Solfatara<lb break="yes"/>von Puzzoli.</note>. Wenn man<lb break="yes"/>diese Laven, welche man von Weitem für Kalkstein<lb break="yes"/>halten würde, zerbricht, so findet man darin einen<lb break="yes"/>braunlichschwarzen Kern. Der <hi rendition="#i" >Pechstein-Porphyr</hi>
                    <lb break="yes"/>ist äußerlich durch die langsame Wirkung der Däm-<lb break="no" />pfe von schweflich-saurem Gas gebleicht. Diese<lb break="yes"/>Dämpfe entwickeln sich im Ueberflusse und was merk-<lb break="no"/>würdig ist, aus Spalten, die keine Verbindung mit<lb break="yes"/>den Luftlöchern zu haben scheinen, durch welche<lb break="yes"/>sich die Wasserdämpfe ziehen. Man kann sich von<lb break="yes"/>der Gegenwart der schweflichen Säure überzeugen,<lb break="yes"/>wenn man die schönen Schwefel-Krystalle <note place="foot" n="**)">Es sind Oktaëder, halb durchsichtig, sehr glänzend an<lb break="yes" />der Oberfläche und von muschlichem Bruche.</note> be-<lb break="no" />trachtet, die man überall zwischen den Spalten der<lb break="yes"/>Laven abgesezt findet. Diese Säure, mit der Feuch-<lb break="no"/>tigkeit des Bodens verbunden, verwandelt sich durch<lb break="yes"/>die Berührung des Sauerstoffs der Atmosphäre in<lb break="yes"/>
                    <pb n="192" facs="#f0007"/> Schwefelsäure. Die Schwefelsäure wirkt auf die por<choice><sic>.</sic><corr type="editorial">-</corr></choice><lb break="no"/>phyrartigen Laven; die Alaunerde, die Talkerde, das<lb break="yes"/>Natrum und die Metalloxyde werden weggeschwemmt,<lb break="yes" />und oft bleibt nur die Kieselerde übrig, welche opal-<lb break="no"/>artige warzenförmige Platten bildete <note place="foot" n="*)">Diese Kiesel-Konkretionen, welche <hi rendition="#k">Cordier</hi> zuerst<lb break="yes"/>kennen lernte, sind denjenigen ähnlich, die man auf<lb break="yes"/>Ischia in den verloschenen Vulkanen von Santa Fiora<lb break="yes"/>und in der Solfatara von Puzzoli findet. – Es ist nicht<lb break="yes"/>leicht, sich einen Begriff von dem Ursprung jener Inkrus-<lb break="no"/>tazionen zu machen. Die wässerigen Dünste, welche<lb break="yes"/>sich aus den großen Rauchlöchern entwickeln, enthalten<lb break="yes"/>kein aufgelöstes Alkali, wie die Wasser vom Geyser auf<lb break="yes"/>Island; vielleicht spielt das Natrum, welches die Laven<lb break="yes"/>des Pics enthalten, eine bedeutende Rolle bei der Bildung<lb break="yes"/>dieser Absäzze von Kieselerde. Vielleicht gibt es in dem<lb break="yes"/>Krater kleine Spalten, deren Dünste nicht von der näm-<lb break="no"/>lichen Natur sind, wie diejenigen, über welche die mit<lb break="yes"/>vielen Gegenständen auf einmal beschäftigten Reisenden<lb break="yes"/>Versuche angestellt haben.</note>. &#x2014; Die<lb break="yes"/>Dünste von heißem Wasser, welche an die zerstreu-<lb break="no"/>ten Lavastücke der Kaldera gelangen, verwandeln ei-<lb break="no"/>nige Parthieen in einen teigigen Zustand. &#x2014; Nach<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Davy</hi> und <hi rendition="#k">Gay-Lussac</hi> spielen zwei in hohem<lb break="yes"/>Grade brennbare Körper, die Metalle, das Natrum<lb break="yes"/>und das Kali<choice>
                        <sic>.</sic>
                        <corr type="editorial"/>
                    </choice> wahrscheinlich eine wichtige Rolle in<lb break="yes"/>dem vulkanischen Prozesse; nun findet ich das Kali,<lb break="yes"/>welches zur Bildung des Alauns nothwendig ist,<lb break="yes"/>nicht nur in dem Feldspathe, dem Glimmer, dem<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">Bims-</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="193" facs="#f0008"/> Bimsstein und Augit, sondern auch in den Obsidianen<lb break="yes"/>vor. Diese leztere sind auf Teneriffa sehr gemein,<lb break="yes"/>wo sie die Grundlagen der meisten aschgrauen Laven<lb break="yes"/>ausmachen <note place="foot" n="*)">Alle diese Beziehungen, wodurch der Krater des Pics<lb break="yes"/>der Solfatara von Puzzoli ähnlich ist, würden noch zahl-<lb break="no"/>reicher erscheinen, wenn der erstere zugänglicher und<lb break="yes"/>von Naturforschern häufiger wäre besucht worden.</note>. &#x2014; &#x2014; Der Pic de Teyde bildet eine<lb break="yes"/>pyramidale Masse, wie der Aetna, der Tungurahua<lb break="yes"/>und der Popocatepec. Berechnet man seinen Umfang<lb break="yes" />nach einer Kurve, welche durch den Hafen von<lb break="yes"/>Orotava, durch Garachico, Adexe und Guimar geht,<lb break="yes"/>und zieht man die Verlängerungen dieser Grundfläche<lb break="yes"/>gegen den Wald von Laguna und das Kap Nord-Est<lb break="yes"/>der Insel ab, so findet man, daß diese Ausdehnung<lb break="yes"/>54,000 Toisen beträgt; die Höhe des Pics ist folg-<lb break="no"/>lich <formula notation="TeX">\frac{1}{28}</formula> von dem Umfange seiner Grundfläche.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Was die Natur der Felsen betrifft, welche den<lb break="yes"/>Boden von Teneriffa zusammensezzen, so muß man<lb break="yes"/>zuerst zwischen den Produkten des jezzigen Vulkans<lb break="yes"/>und dem System von Basaltbergen unterscheiden, die<lb break="yes"/>den Pic umgeben, und die sich nicht über 5 bis<lb break="yes"/>600 Toisen über die Oberfläche des Ozeans erheben.<lb break="yes"/>Hier wie in Italien, in Mexiko und in den Kordil-<lb break="no" />leren von Quito, sind die Gebirgsarten von der Trapp-<lb break="maybe"/>
                    <pb n="194" facs="#f0009"/> Formazion entfernt von den Strömen neuer Laven.<lb break="yes"/>Alles verkündigt, daß diese zwei Klassen von Sub-<lb break="no" />stanzen, ob sie gleich ihren Ursprung ähnlichen Phä-<lb break="no"/>nomenen verdanken, von sehr verschiedenen Epochen<lb break="yes"/>zu datiren sind. Es ist wichtig, die Ströme neuer<lb break="yes"/>Laven, die Hügel von <hi rendition="#i">Basalt,</hi> von <hi rendition="#i">Grünstein</hi> und<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Phonolit,</hi> die sich auf den Ur- und sekundären<lb break="yes"/>Gebirgsarten zerstreut vorfinden, und die porphyrar-<lb break="no"/>tigen Massen mit Grundlage von dichtem Feldspathe <note place="foot" n="*)">Diese hornsteinartigen Massen enthalten oft kalzinirte<lb break="yes"/>Krystalle von glasigem Feldspathe, von Hornblende, Au-<lb break="no"/>git, etwas Olivin und fast niemals Quarz. Zu dieser<lb break="yes"/>sehr problematischen Formazion gehören die Trapp-Por-<lb break="no"/>phyre des Chimborasso und des Riobamba in Amerika;<lb break="yes"/>die der Euganäischen Gebirge in Italien, des Siebengebirges<lb break="yes"/>am Rheine, so wie die <hi rendition="#g" >Domiten</hi> des Grand-Sarcuy,<lb break="yes"/>des Puy-de-Dôme, des Petit-Cleirson, und eines Thei-<lb break="no"/>les des Puy-Chopine in Auvergne.</note>,<lb break="yes"/>welche vielleicht nie vollkommen geschmolzen waren,<lb break="yes"/>die aber nichts desto weniger in das Gebiet der Vul-<lb break="no"/>kane gehören, nicht mit einander zu verwechseln. &#x2014;<lb break="yes"/>Auf Teneriffa scheiden Lagen von <hi rendition="#i" >Tuff,</hi> von <hi rendition="#i">Puzzo-<lb break="no"/>lan</hi> und von <hi rendition="#i">Thon</hi> das System der <hi rendition="#i" >Basalthügel</hi> von<lb break="yes"/>den neuern steinartigen <hi rendition="#i">Laven</hi> und von den Auswür-<lb break="no"/>fen des gegenwärtigen Vulkans. So wie die Eruptio-<lb break="no"/>nen vom Epomeo auf der Insel Ischia und vom Jo-<lb break="no"/>rullo in Mexiko in Gegenden statt fanden, die mit<lb break="yes"/>
                    <pb n="195" facs="#f0010"/> Trapp-Porphyren, mit alten Basalten und vulkani-<lb break="no"/>schen Aschen bedeckt sind, so erhebt sich der Pic<lb break="yes" />aus der Mitte der Trümmer der unter dem Meere<lb break="yes"/>entstandenen Vulkane. Ungeachtet des Unterschiedes<lb break="yes"/>in der Zusammensezzung, den die neuen Laven des<lb break="yes"/>Pics darbieten, bemerkt man doch darinnen eine ge-<lb break="no"/>wisse Regelmäßigkeit der Lagerung. Die große Ge-<lb break="no"/>birgsplatte der Pfriemenkräuter scheidet die schwarzen<lb break="yes"/>basaltischen Laven von erdigem Ansehen von den glas-<lb break="yes"/>und feldspathartigen Laven, deren Grundlage Obsi-<lb break="no" />dian, Pechstein und Phonolit ist <note place="foot" n="*)">Diese Erscheinung ist um so merkwürdiger, da in Böh-<lb break="no"/>men und in andern Theilen Europas, der Porphyrschie-<lb break="no"/>fer mit Phonolit-Grundlage auch die gewölbten Gipfel<lb break="yes"/>der Basaltberge bedeckt.</note>. &#x2014; Von der<lb break="yes"/>Oberfläche des Meeres bis Portillo, das heißt zwei<lb break="yes"/>Drittheile der Höhe des Vulkans, ist der Boden so<lb break="yes"/>mit Pflanzen bedeckt, daß es schwer wird, geolo-<lb break="no" />gische Beobachtungen zu machen. Die Grundlage der<lb break="yes"/>untern Laven ist vielmehr Wacke als Basalt; wenn<lb break="yes"/>sie schwammig ist, so ähnelt sie den Mandelsteinen<lb break="yes"/>mancher Gegenden <note place="foot" n="**)">Namentlich denen von Frankfurt am Maine.</note>; ihr Bruch ist im Allgemeinen<lb break="yes"/>uneben; man kann annehmen, daß die Erkaltung<lb break="yes"/>schneller war und daß die Masse einen minder star-<lb break="no"/>ken Druck erlitt. Die Ströme sind nicht in regel-<lb break="no"/>
                    <pb n="196" facs="#f0011"/> mäßige Säulen, sondern in sehr dünne und in ihrer<lb break="yes"/>Neigung weniger regelmäßige Schichten getheilt;<lb break="yes" />sie enthalten viel Olivin, kleine Körner von<lb break="yes"/>Magnet-Eisenstein und Augite, deren Farbe oft<lb break="yes"/>vom Dunkellauchgrünen ins Olivengrüne übergeht.<lb break="yes"/>Die Hornblende ist im Allgemeinen selten, nicht<lb break="yes"/>blos in den neueren steinartigen Laven, son-<lb break="no"/>dern auch in den alten Basalten. Nephelin, Leuzit,<lb break="yes"/>Idokras und Mejonit hat man hier noch nicht gese-<lb break="no" />hen. In der Ebene der Pfriemenkräuter verschwin-<lb break="no"/>den die basaltischen Laven unter Haufen von Asche<lb break="yes"/>und in Staub verwandelter Bimssteine. Von da bis<lb break="yes"/>auf den Gipfel, 15 &#x2014; 1900 Toisen Höhe, bietet<lb break="yes"/>der Vulkan nichts als verglaste Lava mit Grundlage<lb break="yes"/>von Pechstein und Obsidian dar. Diese Laven, die<lb break="yes"/>keine Hornblende und Glimmer enthalten, sind von<lb break="yes"/>einem schwärzlichen Braun, das oft ins Dunkeloliven-<lb break="no"/>grüne übergeht. Sie schließen Krystalle von Feldspath<lb break="yes"/>ein, der nicht zerklüftet und selten glasig ist <note place="foot" n="*)">Die Aehnlichkeit, welche diese vulkanische Masse mit<lb break="yes"/>den Pechstein-Porphyren des Tribisch-Thales in Sach-<lb break="no"/>sen haben, ist sehr merkwürdig, aber diese leztern, die<lb break="yes"/>zu einer Formazion sehr weit verbreiteter metallführen-<lb break="no"/>der Porphyre gehören, enthalten oft Quarz, der in den<lb break="yes"/>neuen Laven fehlt.</note>.<lb break="yes"/>Wenn die Grundlage der Laven des Malpays von dem<lb break="yes"/>Pechsteine in den Obsidian übergeht, so ist die Farbe<lb break="yes"/>
                    <pb n="197" facs="#f0012"/> derselben blässer und mit grün gemischt; in diesem Falle<lb break="yes"/>geht der Feldspath in unmerklichen Zwischenstufen<lb break="yes"/>von dem gemeinen in den glasigen über. Bisweilen<lb break="yes" />findet man beide Arten in einem Stücke beisammen <note place="foot" n="*)">Wie dieses auch bei den Trapp-Porphyren des Thales von<lb break="yes"/>Mexiko der Fall ist.</note>.<lb break="yes"/>Die Feldspath-Laven des Pics, mit weniger Schwarz<lb break="yes"/>als die von Arso auf der Insel Ischia, werden am<lb break="yes"/>Rande des Kraters durch die Wirkung der sauern<lb break="yes"/>Dämpfe gebleicht; aber ihr Inneres ist keineswegs ent-<lb break="no"/>färbt, wie bei den Feldspath-Laven der Solfatara<lb break="yes" />bei Neapel, die völlig den Trapp-Porphyren von<lb break="yes"/>dem Fuße des Chimborasso gleichen. In der Mitte<lb break="yes"/>des Malpays, in der Höhe der Eishöle, findet man<lb break="yes"/>unter den verglasten Laven mit Pechstein- und Ob-<lb break="no"/>sidian-Grundlage, Blöcke von wahrem graulichgrünen<lb break="yes"/>oder berggrünen Phonolit, in äußerst dünne klingen-<lb break="no"/>de Platten von sehr scharfen Kanten gespalten <note place="foot" n="**)">Diese Massen sind mit dem Porphyr-Schiefer von dem<lb break="yes" />Berge bei Bilin in Böhmen identisch.</note>, in<lb break="yes"/>welchen man sehr kleine längliche Krystalle von gla-<lb break="no"/>sigem Feldspathe erkennt <note place="foot" n="***)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">Diese regelmäßige Lagerung der steinartigen Basalt- und<lb break="yes"/>der verglasten Feldspathlaven ist den Erscheinungen<lb break="yes"/>ähnlich, welche alle Trapp-Gebirge darbieten. Sie erin-<lb break="no"/>nert an jene Phonolite, welche auf sehr alten Basalten<lb break="yes"/>liegen; an jene innigen Gemenge von Augit und Feld-</note>. &#x2014; Der Pic von Tene-<lb break="no"/>
                    <pb n="198" facs="#f0013"/> riffa ist, nach Lipari, derjenige Vulkan, welcher<lb break="yes"/>am meisten Obsidian hervorgebracht hat <note place="foot" n="*)">Von den Eigenheiten dieses Minerals auf Teneriffa wird<lb break="yes" />an einem andern Orte die Rede seyn.</note>. &#x2014; Un-<lb break="no" />geachtet Teneriffa zu einer Inselgruppe von ziemlich<lb break="yes" />beträchtlicher Ausdehnung gehört, so hat dennoch<lb break="yes"/>der Pic alle Charaktere eines auf einer isolirten Insel<lb break="yes"/>liegenden Berges. Wie zu St. Helena entdeckt die<lb break="yes"/>Sonde in den Landungspläzzen von St. Croix, Oro-<lb break="no"/>tava und Garachico keinen Grund; der Ozean hat<lb break="yes"/>seine Berge und mit Ausnahme der Anden, bilden<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="***)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">spath, welche Hügel von Wacke oder von porösem Man-<lb break="no"/>delsteine bedecken; aber warum finden sich die por-<lb break="no"/>phyr- oder feldspathartigen Laven des Pics nur auf dem<lb break="yes"/>Gipfel des Vulkans? Oder soll man aus ihrem Vorkom-<lb break="no"/>men schließen, daß sie in einer jüngern Formazion sind,<lb break="yes"/>als die steinartigen Basaltlaven, welche Olivin und Augit<lb break="yes"/>enthalten? Diese leztere Hypothese läßt sich nicht wohl<lb break="yes"/>annehmen; denn Seiten-Eruptionen konnten den<lb break="yes"/>Kern von Feldspath zu einer Zeit bedecken, wo der<lb break="yes"/>Krater des Piton aufgehört hatte thätig zu seyn. Auch<lb break="yes"/>auf dem Vesuv beobachtet man kleine Krystalle von gla-<lb break="no"/>sigem Feldspathe nur in den sehr alten Laven an dem<lb break="yes"/>Umkreise des Somma. Diese Laven, dem Leuzite ver-<lb break="no"/>wandt, ähneln ziemlich den phonolitartigen Auswürfen<lb break="yes"/>des Pics. Ueberhaupt jemehr man sich von den neuen<lb break="yes"/>Vulkanen entfernt, desto mehr nehmen die Lavengüsse,<lb break="yes"/>indem sie zugleich an Masse und Ausdehnung zunehmen,<lb break="yes"/>den Charakter wahrer Felsen an, sowohl in Hinsicht<lb break="yes"/>der Regelmäßigkeit ihrer Lagerung, als ihrer Theilung<lb break="yes"/>von parallelen Schichten und endlich ihrer Unabhängig-<lb break="no"/>keit von den jezzigen Formen des Bodens.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="199" facs="#f0014"/> sich die vulkanischen Kegel überall in den niedern<lb break="yes"/>Gegenden der Erde. Da sich der Pic in der Mitte<lb break="yes"/>eines Systems von Basalten und alten Laven erhob,<lb break="yes"/>und der ganze Theil desselben, welcher über der<lb break="yes" />Oberfläche des Wassers sichtbar ist, aus verbrannten<lb break="yes"/>Materien besteht, so hat man angenommen, diese un-<lb break="no"/>geheuere Pyramide sei die Wirkung einer allmähligen<lb break="yes"/>Anhäufung von Laven und sie enthalte in ihrem<lb break="yes"/>Mittelpunkte einen Kern von Urgebirgsarten. Die ei-<lb break="no"/>ne oder die andere dieser Annahmen hat indessen kei-<lb break="no"/>ne Wahrscheinlichkeit. Da, wo wir jezt die Gipfel<lb break="yes" />des Pics, des Vesuvs und des Aetna sehen, haben so<lb break="yes"/>wenig Berge von Granit, Gneis und Urkalkstein exi-<lb break="no"/>stirt, als in der Ebene, wo, fast in unsern Tagen,<lb break="yes"/>der Vulkan von Jorullo sich bildete, der mehr als<lb break="yes"/>ein Drittheil von der Höhe des Vesuvs hat.</p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p/>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 