<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Alex. v. Humboldt’s neueste Ansicht von der Wanderung der Pflanzen</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:52</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">III.45</idno>
        <idno type="basename">1818-Alex_v_Humboldts-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Relation historique du Voyage aux Régions équinoxiales du Nouveau Continent&lt;/i&gt;, 3 Bände, Paris: F. Schoell 1814[–1817], N. Maze 1819[–1821], J. Smith et Gide Fils 1825[–1831], Band 1, S. 600–603.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Alex. v. Humboldt’s neueste Ansicht von der Wanderung der Pflanzen</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1818</date>
          <pubPlace>Regensburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Flora oder Botanische Zeitung welche Recensionen, Abhandlungen, Aufsätze, Neuigkeiten und Nachrichten, die Botanik betreffend, enthält&lt;/i&gt; 1 (1818), S. 122–126.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua (mit lang-s); Auszeichnung: Sperrung; Fußnoten mit Asterisken.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="122" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">Alex. v. Humboldt’s neueste Ansicht<lb break="yes"/>von der Wanderung der Pflanzen &#x2014;<lb break="yes"/>ausgezogen aus dessen Relation hi-<lb break="no"/>storique du voyage etc. 1er Vol.<lb break="yes" />Paris. 4. p. 600. sq.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn auch die Natur in Gegenden, von ei-<lb break="no"/>nerlei Klima, seyen es nun Ebenen, die eine glei-<lb break="no"/>che mittlere Wärme haben, oder Berge, wo die<lb break="yes"/>Temperatur sich den Polargegenden nähert, nicht<lb break="yes"/>immer dieselben Pflanzenarten hervorbringt, so<lb break="yes" />zeigt sich doch in der Vegetation der entfernte-<lb break="no"/>sten Länder eine auffallende Aehnlichkeit. Dieß<lb break="yes"/>ist eine der interessantesten Erscheinungen in<lb break="yes"/>der Geschichte der organischen Welt, und ob-<lb break="no"/>schon die Vernunft gegen alle Hypothesen über<lb break="yes"/>den Ursprung der Dinge gar manches einzuwen-<lb break="no"/>den hätte, so können wir diese Aufgabe über<lb break="yes"/>die Vertheilung der Wesen auf Erden, sollte sie<lb break="yes"/>auch nicht zu lösen seyn, doch nicht ganz von<lb break="yes"/>der Hand weisen. So kömmt eine Grasart, die<lb break="yes"/>in der Schweiz wächst (Phleum alpinum), auf<lb break="yes"/>den Granitfelsen der Magellanischen Meerenge<lb break="yes"/>vor. Neuholland hat über 40 von unsern euro-<lb break="no"/>päischen Phanerogamen-Pflanzen, und eine<lb break="yes"/>Menge gleicher Gewächse, die in den gemässig-<lb break="no"/>ten Zonen der beiden Hemisphären zu finden<lb break="yes"/>sind, fehlen gänzlich, auf den Bergen sowohl,<lb break="yes"/>als in den Ebenen, aller darzwischen liegenden<lb break="yes"/>Aequinoctialländer. <hi rendition="#g" >Viola</hi> cheiranthifolia, die<lb break="yes"/>
                    <pb n="123" facs="#f0002"/> hoch oben auf dem Vulkan von Teneriffa an der<lb break="yes"/>äussersten Gränze der Phanerogamen, und, wie<lb break="yes" />man lange geglaubt hat, dort ausschliessend vor-<lb break="no"/>kömmt, findet sich auf einmal 300 Stunden wei-<lb break="no"/>ter nördlich auf den Pyreneen, ganz nahe an der<lb break="yes"/>Gränze des ewigen Schnees. Die Gramineen<lb break="yes"/>und Cyperaceen, die in Teutschland, Arabien<lb break="yes"/>und am Senegal zu Hause sind, &#x017F;anden sich un-<lb break="no"/>ter den Pflanzen, die <hi rendition="#g">Humbold</hi> und <hi rendition="#g">Bon-<lb break="no"/>pland</hi> auf den ebenen Bergrücken in Mexico, an<lb break="yes"/>den heissen Ufern des Orenoko und in der süd-<lb break="no"/>lichen Hälfte auf den Bergrücken von Quito ge-<lb break="no" />sammelt haben. Wie lässt sich nun eine Wan-<lb break="no"/>derung der Pflanzen erklären, zumal durch Ge-<lb break="no"/>genden, die ein ganz verschiedenes Klima ha-<lb break="no"/>ben, oder heut zu Tage gar vom Weltmeer über-<lb break="no"/>deckt sind? Wie haben die Keime organischer<lb break="yes" />Wesen, die im Aeussern, und sogar ihrem innern<lb break="yes"/>Bau nach, einander so ähnlich sind, in verschie-<lb break="no"/>denen Breiten- und Höhengraden sich überall da<lb break="yes"/>entwickeln können, wo in ganz entlegenen Ge-<lb break="no"/>genden nur einige Aehnlichkeit in der Tempera-<lb break="no"/>tur zu finden war? Wenn auch der Druck der<lb break="yes" />Luft, und die grössere oder geringere Abnahme<lb break="yes"/>des Lichts auf das Leben der Pflanzen einwir-<lb break="no"/>ken, so ist doch die Wärme und deren unglei-<lb break="no"/>che Vertheilung in den verschiedenen Jahreszei-<lb break="no"/>ten als das Hauptreizmittel für die Vegetation<lb break="yes" />anzusehen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="124" facs="#f0003"/>
                <p>Die Anzahl der gleichen Arten in der alten<lb break="yes"/>und neuen Welt, und in den beiden Hemisphä-<lb break="no"/>ren ist bei weitem nicht so groß, als man nach<lb break="yes"/>den Angaben der ersten Reisenden geglaubt hatte.<lb break="yes"/>Es ist kein Zweifel, daß in den Aequinoctialge-<lb break="no" />genden von Amerika auf hohen Gebirgen <hi rendition="#g">Wege-<lb break="no" />rich, Valerianen, Arenarien, Ranun-<lb break="no"/>keln, Mispeln, Eichen</hi> und <hi rendition="#g">Fichten</hi> vor-<lb break="no"/>kommen, die man ihrer Physionomie nach, mit<lb break="yes"/>unsern europäischen Arten verwechseln könnte;<lb break="yes"/>allein alle diese sind specifisch von den unsrigen<lb break="yes"/>verschieden. Liefert die Natur auch nicht immer<lb break="yes"/>einerlei Arten, so liebt sie doch die Wiederho-<lb break="no" />lung der Gattung. Nahe verwandte Arten stehen<lb break="yes"/>in den niedern Gegenden der gemässigten Zone<lb break="yes"/>und in der Alpen-Region unter dem Aequator<lb break="yes"/>oft in ungeheuer weiten Entfernungen auseinan-<lb break="no"/>der; ein andermal sind es kaum Arten von un-<lb break="no"/>sern europäischen Gattungen, die als Colonisten<lb break="yes" />die Gebirge in der heissen Zone bevölkert ha-<lb break="no"/>ben, sondern blosse in ihren Aeussern schwer<lb break="yes"/>zu unterscheidende Stammverwandte, die in ver-<lb break="no"/>schiedenen Breitengraden einander ablösen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Gebirge von Neu-Granada um Bogota<lb break="yes"/>sind von der Silla, einem hohen Bergkegel bei<lb break="yes"/>Caracas über 200 Stunden entfernt, und dennoch<lb break="yes"/>haben beide jene seltene Gruppe von <hi rendition="#g">Befaria</hi>
                    <lb break="yes"/>mit purpurrothen Blumen, von <hi rendition="#g">Andromeda,<lb break="yes"/>Gaultheria, Myrtillen,</hi> von <hi rendition="#g" >Nertera</hi> und<lb break="yes"/>
                    <pb n="125" facs="#f0004"/>
                    <hi rendition="#g">Amalien</hi> mit einander gemein. Nun hängt zwar<lb break="yes"/>die Gebirgskette von Caracas mit den hohen Cor-<lb break="no" />dilleren von Santa-Fé zusammen, allein die Ge-<lb break="no"/>birge in dieser Kette sind auf eine Strecke von<lb break="yes"/>70 Stunden so niedrig, daß alle diese Gesträu-<lb break="no"/>che nicht das kalte Klima fänden, das zu ihrer<lb break="yes"/>Entwickelung nothwendig wäre, um ihre Wande-<lb break="no" />rung darüber fortzusetzen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je genauer man die Vertheilung der organi-<lb break="no"/>sirten Wesen auf unserer Erde studirt, desto<lb break="yes"/>mehr wird man geneigt, alle jene Ideen von<lb break="yes"/>Wanderung, wo nicht au&#x017F;zugeben, doch wenig-<lb break="no"/>stens nicht ferner als ganz befriedigende Hypo-<lb break="no"/>thesen anzusehen. Die Andeskette theilt ganz<lb break="yes" />Südamerika der Länge nach in zwei Hälften. Am<lb break="yes"/>Fuß dieser Kette findet man auf der östlichen<lb break="yes"/>und westlichen Seite eine grosse Anzahl gleicher<lb break="yes"/>Pflanzenarten, die aus den heissen Gegenden an<lb break="yes"/>der Südsee unmöglich durch die Engpässe der<lb break="yes"/>Cordilleren an die Ufer des Amazonenstromes ge-<lb break="no" />langen können. Wenn ein Bergkegel, entweder<lb break="yes"/>mitten in der Ebene und auf ganz niedern Ber-<lb break="no"/>gen, oder im Mittelpunct einer durch unterirdi-<lb break="no"/>sche Feuer entstandenen Insel-Gruppe, eine be-<lb break="no"/>deutende Höhe <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Man sagt auch, ein Berg ist so hoch, daß er bis in die<lb break="yes"/>Region von Rododendrum und Befaria geht, wie man<lb break="yes"/>schon länger sagt, daß ein Berg die Schneelinie erreicht.<lb break="yes"/>Bei diesen Ausdrücken scheint man stillschweigend vor-</note> erreicht, so bildet sich auf<lb break="yes"/>
                    <pb n="126" facs="#f0005"/> seinem Haupt ein Kranz von Alpenblumen, wo-<lb break="no"/>von mehrere in unermesslicher Entfernung auf<lb break="yes"/>andern Bergen, die ein ähnliches Klima haben,<lb break="yes" />sich wieder finden. Dieß sind die allgemeinen<lb break="yes"/>Erscheinungen über die Vertheilung der Pflan-<lb break="no"/>zen, die die Naturforscher nicht genug studiren<lb break="yes"/>können. Weit entfernt bei diesem Angriff auf<lb break="yes"/>Hypothesen, an deren Aufstellung man zu leicht<lb break="yes" />gegangen ist, andere vielleicht befriedigendere<lb break="yes"/>an ihre Stelle zu setzen, ist der berühmte Rei-<lb break="no"/>sende vielmehr der Meinung, daß die Probleme,<lb break="yes"/>worauf es hier ankomme, gar nicht zu lösen<lb break="yes"/>seyen, und der Naturforscher seine Pflicht er-<lb break="no" />füllt habe, wenn er nur die Gesetze nachweise,<lb break="yes"/>nach denen die Natur die vegetabilen Formen<lb break="yes"/>auf der Erde vertheilt habe. <hi rendition="#et">x.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">auszusetzen, daß unter dem Einflusse gewisser Tempera-<lb break="no"/>turen, gewisse Pflanzenformen sich nothwendig entwickeln<lb break="yes"/>müssten. Diese Voraussetzung leidet aber keine ganz<lb break="yes"/>allgemeine Anwendung. Der Bergkegel Silla in Caracas<lb break="yes"/>hat nicht dieselben Eichen, die in Neu-Granada in glei-<lb break="no"/>cher Höhe vorkommen. Gleichheit der Formen verräth<lb break="yes"/>eine Aehnlichkeit im Klima; aber unter einem ganzen ähn-<lb break="no"/>lichen Klima können auffallend verschiedene Arten vor-<lb break="no"/>kommen.</note>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 