<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-08-14" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="158" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>SOLEIL. (Influence de sa déclinaison sur le commen-<lb break="no"/>cement des pluies équinoxiales.)&#x2014;<hi rendition="#k">Physique.</hi>&#x2014;<hi rendition="#i">Obser-<lb break="no"/>vations nouvelles.</hi>&#x2014;M. <hi rendition="#k">De Humboldt.</hi>&#x2014;1818.&#x2014;</head>
                <p> De m&#x00EA;me<lb break="yes"/>
                    <choice>
                        <sic>qn</sic>
                        <corr type="editorial">qu</corr>
                    </choice>&#x2019;au delà du cercle polaire il y a deux saisons du jour et<lb break="yes"/>de la nuit, l&#x2019;année dans la région équinoxiale se divise<lb break="yes"/>aussi en deux grandes saisons, celles de sécherosse et d&#x2019;hu-<lb break="no"/>
                    <pb n="159" facs="#f0002"/>midité, ou, comme disent les Indiens de l&#x2019;Orénoque dans<lb break="yes"/>leur langue expressive, <hi rendition="#i">de soleils</hi> et <hi rendition="#i">de nuages.</hi> Comme<lb break="yes" />dans la partie de la zone tempérée où il ne tombe presque<lb break="yes"/>pas de neige, et dont la temperature moyenne s&#x2019;élève à 19<lb break="yes"/>ou 20&#x00B0;, les hivers sont une véritable saison des pluies, on<lb break="yes"/>pourrait croire que celles des tropiques doivent co&#xEF;ncider<lb break="yes"/>avec l&#x2019;hiver de la zone tempérée homonyne. On sait depuis<lb break="yes"/>long-temps qu&#x2019;il n&#x2019;en est pas ainsi, mais que les époques<lb break="yes"/>des pluies, si régulières dans la zone torride, sont liées<lb break="yes"/>au cours du soleil, et qu&#x2019;elles tombent en plus grande<lb break="yes"/>abondance au nord de l&#x2019;équateur lorsque cet astre par-<lb break="no"/>vient au tropique du cancer. Ce commencement des pluies<lb break="yes"/>co&#xEF;ncide avec plusieurs autres phénomènes; par exem-<lb break="no"/>ple, avec la cessation des brises et avec une distribution<lb break="yes"/>inégale de la tension électrique dans l&#x2019;air. A mesure que<lb break="yes"/>le soleil, dans la zone équatoriale boréale, s&#x2019;approche du<lb break="yes"/>zénith, les brises du nord-est sont remplacées par des<lb break="yes"/>calmes ou des vents sud-est. La transparence de l&#x2019;air di-<lb break="no"/>minue déjà sans que sa température décroisse sensible-<lb break="no"/>ment; les étoiles commencent à scintiller à 20&#x00B0; de hauteur<lb break="yes"/>au-dessus de l&#x2019;horizon, parce que, d&#x2019;après l&#x2019;explication<lb break="yes"/>ingénieuse de M. Arago, fondée sur la loi des interféren-<lb break="no"/>ces, les diverses couches de l&#x2019;atmosphère parallèles entre<lb break="yes"/>elles n&#x2019;ont plus la m&#x00EA;me densité et une réfringence égale.<lb break="yes"/>Dès lors les vapeurs s&#x2019;agroupent en nuages; on ne trouve<lb break="yes"/>plus, à chaque heure du jour, des signes d&#x2019;électricité vitrée<lb break="yes"/>dans les basses régions de l&#x2019;atmosphère. Le tonnerre se fait<lb break="yes"/>entendre, des ondées de pluie tombent pendant le jour, et<lb break="yes"/>les calmes ne sont interrompus que par des vents impé-<lb break="no"/>tueux qui soufflent du p&#x00F4;le hétéronyme, c&#x2019;est-à-dire par<lb break="yes"/>des vents sud-est dans la zone équatoriale boréale, et du<lb break="yes"/>nord-est dans la zone équatoriale australe. Ces variations<lb break="yes"/>ne sont pas propres à l&#x2019;intérieur de l&#x2019;Amérique; on les<lb break="yes"/>remarque aussi dans l&#x2019;Afrique centrale, où elles n&#x2019;ont pas<lb break="yes"/>échappé à la sagacité de Mungo Park. Ce voyageur judi-<lb break="no"/>cieux rapporte que les pluies cessent au nord de l&#x2019;équa-<lb break="no"/>teur lorsque le vent sud-est passe au nord-est. Comme les<lb break="yes"/>
                    <pb n="160" facs="#f0003"/>vents alisés sont dus à la chaleur solaire combinée avec le<lb break="yes"/>mouvement de rotation de la terre, c&#x2019;est dans l&#x2019;égale dis-<lb break="no"/>tribution de la chaleur, qui varie selon le changement de<lb break="yes"/>déclinaison du soleil, que M. de Humboldt a cherché la<lb break="yes"/>solution du problème qu&#x2019;offre le commencement de la sai-<lb break="no"/>son des pluies dans chaque hémisphère. Rien n&#x2019;égale, au<lb break="yes"/>nord de l&#x2019;équateur, la pureté de l&#x2019;atmosphère depuis le<lb break="yes"/>mois de décembre jusqu&#x2019;au mois de février. Le ciel est<lb break="yes"/>alors sans nuages; et, s&#x2019;il en para&#x00EE;t un, c&#x2019;est un phénomène<lb break="yes"/>qui occupe toute l&#x2019;attention des habitans. La brise de l&#x2019;est et<lb break="yes"/>de l&#x2019;est-nord-est souffle avec violence. Comme elle amène<lb break="yes"/>toujours de l&#x2019;air d&#x2019;une m&#x00EA;me température, on ne saurait ad-<lb break="no"/>mettre que les vapeurs deviennent visibles par refroidis-<lb break="no"/>sement. Vers la fin de février et le commencement de mars,<lb break="yes"/>le bleu du ciel est moins intense, l&#x2019;hygromètre indique<lb break="yes"/>peu à peu une plus grande humidité, les étoiles sont quel-<lb break="no"/>fois voilées par une légère couche de vapeurs, leur lu-<lb break="no" />mière n&#x2019;est plus tranquille et planétaire: on les voit scin-<lb break="no" />tiller de temps en temps à vingt degrés de hauteur au-<lb break="no"/>dessus de l&#x2019;horizon. A cette époque la brise devient moins<lb break="yes"/>forte, moins regulière; elle est plus souvent interrompue<lb break="yes"/>par des <hi rendition="#i">calmes plats.</hi> Des nuages s&#x2019;accumulent vers le sud-<lb break="no"/>sud-est, ils paraissent comme des montagnes lointaines, à<lb break="yes"/>contours fortement prononcés. De temps en temps on<lb break="yes"/>les voit se détacher de l&#x2019;horizon, et parcourir la vo&#x00FB;te<lb break="yes"/>céleste avec une rapidité qui ne répond guère à la faiblesse<lb break="yes"/>du vent qui règne dans les couches inférieures de l&#x2019;air.<lb break="yes"/>A la fin de mars, la région australe de l&#x2019;atmosphère est<lb break="yes"/>éclairée par de petites explosions électriques. Ce sont com-<lb break="no"/>me des lueurs phosphorescentes circonscrites dans un<lb break="yes"/>seul groupe de vapeurs. Dès lors la bise passe de temps<lb break="yes"/>en temps, et pour plusieurs heures, à l&#x2019;ouest et au sud-<lb break="no"/>est. C&#x2019;est là un signe certain de l&#x2019;approche de la saison<lb break="yes"/>des pluies, qui commence à l&#x2019;Orénoque vers la fin<lb break="yes"/>d&#x2019;avril. Le ciel se voile, l&#x2019;azur dispara&#x00EE;t, et une<lb break="yes"/>teinte grise se répand uniformément. En m&#x00EA;me temps la<lb break="yes"/>chaleur de l&#x2019;atmosphère s&#x2019;accro&#x00EE;t progressivement; bien-<lb break="no"/>
                    <pb n="161" facs="#f0004"/>t&#x00F4;t ce ne sont plus des nuages, ce sont des vapeurs con-<lb break="no"/>densées qui couvrent la voute céleste. Les singes hurleurs<lb break="yes"/>commencent à faire entendre leurs cris <choice>
                        <sic>planitifs</sic>
                        <corr type="editorial">plantifs</corr>
                    </choice> long-temps<lb break="yes"/>avant le lever du soleil. L&#x2019;électricité atmosphérique, qui<lb break="yes"/>pendant le temps des grandes sécheresses (de décembre<lb break="yes"/>en mars) produisait constament le jour un écartement<lb break="yes"/>de 1, 7 à deux lignes dans l&#x2019;électromètre de Volta, devient<lb break="yes"/>dès le mois de mars extr&#x00EA;mement variable. L&#x2019;atmosphère,<lb break="yes"/>qui généralement, dans la zone torride comme dans la<lb break="yes"/>zone tempérée, est dans un état d&#x2019;électricité vitrée, passe<lb break="yes"/>alternativement pendant 8 à 10 minutes à l&#x2019;état d&#x2019;électri-<lb break="no"/>cité résineuse. La saison des pluies est la saison des orages;<lb break="yes"/>et cependant un grand nombre d&#x2019;expériences faites<lb break="yes"/>pendant trois ans ont prouvé à l&#x2019;auteur que c&#x2019;est juste-<lb break="no"/>ment dans cette saison des orages que l&#x2019;on trouve une<lb break="yes"/>plus petite tension électrique dans les basses régions de<lb break="yes"/>l&#x2019;atmosphère. A cette époque l&#x2019;électricité, au lieu d&#x2019;&#x00EA;tre<lb break="yes"/>répandue dans toute l&#x2019;atmosphère, para&#x00EE;t accumulée sur<lb break="yes"/>l&#x2019;enveloppe extérieure à la surface des nuages. C&#x2019;est, se-<lb break="no"/>lon M. Gay-Lussac, la formation du nuage m&#x00EA;me qui<lb break="yes" />porte le fluide vers la surface. L&#x2019;orage se forme dans<lb break="yes"/>les plaines après le passage du soleil par le méridien,<lb break="yes"/>par conséquent peu de temps après le moment du maxi-<lb break="no"/>mum de la chaleur diurne sous les tropiques. Il est extr&#x00EA;-<lb break="no"/>mement rare, dans l&#x2019;intérieur des terres, d&#x2019;entendre gronder<lb break="yes"/>le tonnerre pendant la nuit, <choice>
                        <sic>où</sic>
                        <corr type="editorial">ou</corr>
                    </choice> dans la matinée, avant<lb break="yes"/>midi. Les orages de nuit ne sont propres qu&#x2019;à de certaines<lb break="yes"/>vallées de rivières qui ont un climat particulier. Au nord<lb break="yes"/>et au sud de l&#x2019;équateur, les orages ou les grandes explo-<lb break="no"/>sions ont lieu simultanément dans la zone tempérée et<lb break="yes"/>dans la zone équinoxiale homonyme. Ici M. de Humboldt<lb break="yes"/>se demande: y a-t-il une action qui se propage, à travers<lb break="yes"/>le grand océan aérien, de la première de ces zones vers<lb break="yes"/>les tropiques? Comment concevoir que sous cette zone,<lb break="yes"/>où le soleil s&#x2019;élève constamment à une si grande hauteur<lb break="yes"/>au-dessus de l&#x2019;horizon, le passage de cet astre par le ze-<lb break="no"/>nith puisse avoir une influence marquante sur les variations<lb break="yes"/>
                    <pb n="162" facs="#f0005"/>météréologiques? L&#x2019;auteur pense que la cause qui déter-<lb break="no"/>mine le commencement des pluies sous les tropiques n&#x2019;est<lb break="yes"/>pas locale, et qu&#x2019;une connaissance plus intime des courans<lb break="yes"/>d&#x2019;air supérieurs éclairerait des problèmes si compliqués<lb break="yes"/>en apparence. Les Andes sont à peine habitées au-delà de<lb break="yes"/>deux mille toises de hauteur, et à cette élévation la proxi-<lb break="no"/>mité du sol et les masses de montagnes qui sont les <hi rendition="#i">hauts-<lb break="no"/>fonds</hi> de l&#x2019;Océan aérien, influent sensiblement sur l&#x2019;air<lb break="yes"/>ambiant. Ce que l&#x2019;on observe sur le plateau d&#x2019;Antisana<lb break="yes"/>n&#x2019;est pas ce que l&#x2019;on éprouverait à la m&#x00EA;me hauteur dans<lb break="yes"/>un aérostat, si en planait au-dessus des <hi rendition="#i">llanos</hi> ou de la<lb break="yes"/>surface des mers. Pendant qu&#x2019;au nord de l&#x2019;équateur, la<lb break="yes"/>brise du nord-est souffle dans toute sa force, elle emp&#x00EA;-<lb break="no"/>che l&#x2019;atmosphère qui recouvre les terres et les mers équi-<lb break="no"/>noxiales, de se saturer de vapeurs. L&#x2019;air chaud et humide<lb break="yes"/>de la zone torride s&#x2019;élève et se déverse vers les p&#x00F4;les,<lb break="yes"/>tandis que des courans polaires inférieurs, amenant des<lb break="yes"/>couches plus sèches et plus froides, remplacent à chaque<lb break="yes"/>instant les colonnes d&#x2019;air ascendantes. Par ce jeu con-<lb break="no"/>stant de deux courans opposés, l&#x2019;humidité, loin de s&#x2019;accu-<lb break="no"/>muler entre les tropiques, est emportée vers les régions<lb break="yes"/>froides et tempérées. Pendant ce temps des brises, qui<lb break="yes"/>est celui où le soleil est dans les signes méridionaux, le<lb break="yes"/>ciel reste constamment serein dans la zone équinoxiale<lb break="yes"/>
                    <choice>
                        <sic>boréable.</sic>
                        <corr type="editorial">boréale.</corr>
                    </choice> Les vapeurs vésiculaires ne se condensent pas<lb break="yes"/>parce que l&#x2019;air, sans cesse renouvelé, est loin du point de<lb break="yes"/>sa saturation. A mesure que le soleil, en entrant dans les<lb break="yes"/>signes septentrionaux, s&#x2019;él&#x00EA;ve vers le zenith, la brise du<lb break="yes"/>nord-est mollit et cesse peu à peu entièrement. La dif-<lb break="no"/>férence de température entre les tropiques et la zone tem-<lb break="no"/>pérée boréale est alors la plus petite possible: c&#x2019;est l&#x2019;été<lb break="yes"/>du p&#x00F4;le boréal; et si la température moyenne des hivers, sous<lb break="yes"/>les quarante-deux degrés à cinquante-deux degrés de lati-<lb break="no"/>tude nord, est de 20&#x00B0; à 26&#x00B0; du thermomètre centigrade<lb break="yes"/>moindre que la chaleur équatoriale, cette différence, en été,<lb break="yes"/>est à peine de 4&#x00B0; à 6&#x00B0;. Le soleil se trouvant au zénith,<lb break="yes"/>et la brise venant de cesser, les causes qui produisent l&#x2019;hu-<lb break="no"/>
                    <pb n="163" facs="#f0006"/>midité, et qui l&#x2019;accumulent dans la zone équinoxiale bo-<lb break="no"/>réale, deviennent à la fois plus actives. La colonne d&#x2019;air<lb break="yes"/>qui repose sur cette zone se sature de vapeurs, parce<lb break="yes"/>qu&#x2019;elle n&#x2019;est plus renouvelée par le courant polaire. Les<lb break="yes"/>nuages se forment dans cet air saturé et refroidi pour les ef-<lb break="no"/>fets combinés du rayonnement et de la dilatation de l&#x2019;air<lb break="yes"/>ascendant. Cet air augmente de capacité pour la chaleur à<lb break="yes"/>mesure qu&#x2019;il se raréfie avec la formation et l&#x2019;agroupement<lb break="yes"/>des vapeurs vésiculaires, l&#x2019;électricité s&#x2019;accumule dans les<lb break="yes"/>hautes régions de l&#x2019;atmosphère. La précipitation des va-<lb break="no"/>peurs continue pendant le jour; mais elle cesse générale-<lb break="no"/>ment pendant la nuit, et souvent m&#x00EA;me déjà au coucher<lb break="yes"/>du soleil. Les ondées sont régulièrement les plus fortes,<lb break="yes"/>et accompagnées d&#x2019;explosions électriques, peu de temps<lb break="yes"/>après le maximum de la chaleur diurne. Cet état de cho-<lb break="no"/>ses reste le m&#x00EA;me jusqu&#x2019;à ce que le soleil entre dans les si-<lb break="no"/>gnes méridionaux. C&#x2019;est le commencement du froid dans<lb break="yes"/>la zone tempérée boréale. Dès lors le courant du p&#x00F4;le nord<lb break="yes"/>se rétablit, parce que la différence entre les chaleurs des<lb break="yes"/>régions équinoxiale et tempérée augmente de jour en jour.<lb break="yes"/>La brise du nord-est souffle avec force, l&#x2019;air des tropiques se<lb break="yes"/>renouvelle, et ne peut plus atteindre le degré de satura-<lb break="no"/>tion. Les pluies cessent par conséquent, la vapeur vésicu-<lb break="no"/>laire se dissout, le soleil reprend toute sa pureté et sa<lb break="yes"/>teinte azurée. Les explosions électriques ne se font plus<lb break="yes"/>entendre, sans doute parce que l&#x2019;électricité ne trouve plus,<lb break="yes"/>dans les hautes régions de l&#x2019;air, de ces groupes de vapeurs<lb break="yes"/>vésiculaires sur lesquelles le fluide puisse s&#x2019;accumuler. On<lb break="yes"/>vient de considérer la cessation des brises comme la cause<lb break="yes"/>principale des pluies équatoriales. Ces pluies ne durent,<lb break="yes"/>au nord et au sud de la ligne, qu&#x2019;aussi long-temps que le<lb break="yes"/>soleil a une déclinaison homonyme avec l&#x2019;hémisphère. Il<lb break="yes"/>est nécessaire d&#x2019;observer ici qu&#x2019;au manque de brise ne<lb break="yes"/>succède pas toujours un calme plat; mais que le calme est<lb break="yes"/>souvent interrompu, surtout le long des c&#x00F4;tes occiden-<lb break="no"/>tales de l&#x2019;Amérique, par des <hi rendition="#i">bendavales,</hi> ou vents du<lb break="yes"/>
                    <choice>
                        <sic>soud-ouest</sic>
                        <corr type="editorial">sud-ouest</corr>
                    </choice> et du sud-est. Ce phénomène para&#x00EE;t démontrer<lb break="yes"/>
                    <pb n="164" facs="#f0007"/>que les colonnes d&#x2019;air humide qui s&#x2019;élèvent dans la zone<lb break="yes"/>équatoriale se déversent quelquefois vers le p&#x00F4;le austral.<lb break="yes"/>En effet, les pays situés sous la zone torride, au nord et<lb break="yes"/>au sud de l&#x2019;équateur, offrent pendant leur été, tandis que<lb break="yes"/>le soleil passe par leur zénith, le maximum de différence<lb break="yes"/>de température avec l&#x2019;air du p&#x00F4;le hétéronyme. La zone<lb break="yes"/>tempérée australe a son hiver, pendant qu&#x2019;il pleut au nord<lb break="yes"/>de l&#x2019;équateur, et qu&#x2019;il y règne une chaleur moyenne de<lb break="yes"/>5 à 6&#x00B0; plus grande que dans les temps de sécheresse, où<lb break="yes"/>le soleil est le plus bas. La continuation des pluies, pen-<lb break="no"/>dant que les <hi rendition="#i">bendavales</hi> soufflent, prouve que les courans<lb break="yes"/>du p&#x00F4;le le plus éloigné n&#x2019;agissent pas, dans la zone équa-<lb break="no"/>toriale boréale, comme les courans du p&#x00F4;le le plus voisin,<lb break="yes"/>à cause de la plus grande humidité du courant polaire<lb break="yes"/>austral. L&#x2019;air qu&#x2019;amène ce courant vient d&#x2019;un hémisphère<lb break="yes"/>presque entièrement aquatique. Il traverse, pour parve-<lb break="no"/>nir au parallèle de 8&#x00B0; de latitude nord, toute la zone équa-<lb break="no"/>toriale australe; il est par conséquent moins sec, moins<lb break="yes"/>froid, moins propre à agir comme <hi rendition="#i" >contre-courant,</hi> à re-<lb break="no"/>nouveler l&#x2019;air équinoxial, et à emp&#x00EA;cher sa saturation,<lb break="yes"/>que le courant polaire boréal ou la brise du nord-est. On<lb break="yes"/>peut croire que les <hi rendition="#i" >bendavales</hi> sont des vents impétueux<lb break="yes"/>sur quelques c&#x00F4;tes, par exemple, sur celle de Guatimala,<lb break="yes"/>parce qu&#x2019;ils ne sont pas l&#x2019;effet d&#x2019;un déversement régulier<lb break="yes"/>et progressif de l&#x2019;air des tropiques vers le p&#x00F4;le austral,<lb break="yes"/>mais qu&#x2019;ils alternent avec des calmes, qu&#x2019;ils sont accom-<lb break="no"/>pagnés d&#x2019;explosions électriques, et qu&#x2019;en véritables raf-<lb break="no"/>fales, ils indiquent un refoulement, une rupture brusque<lb break="yes"/>et instantanée de l&#x2019;équilibre dans l&#x2019;océan aérien. M. de<lb break="yes"/>Humboldt observe qu&#x2019;il vient de discuter un des phéno-<lb break="no"/>mènes les plus importans de la météorologie des tropi-<lb break="no"/>ques, en le considérant dans sa plus grande généralité. De<lb break="yes"/>m&#x00EA;me que les limites des vents alisés ne forment pas<lb break="yes"/>des cercles parallèles à l&#x2019;équateur, l&#x2019;action des courans<lb break="yes"/>polaires se fait aussi diversement sentir sous des méridiens<lb break="yes"/>différens. Dans le m&#x00EA;me hémisphère, les cha&#x00EE;nes de<lb break="yes"/>montagnes et le littoral ont souvent des saisons opposées.<lb break="yes"/>
                    <pb n="165" facs="#f0008"/>
                    <hi rendition="#i">Annales de chimie et de physique,</hi> 1808, tome 8,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">page</hi> 179.</p>
                <lb break="yes"/>
            </div>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 