<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="602" facs="#f0001"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <p>In dem erläuternden Texte zu den pittoresken<lb break="yes"/>Ansichten der Kordilleren u. s. w., von A. v. <hi rendition="#k">Hum-<lb break="no"/>boldt,</hi> 2. Heft, S. 95 ff., liest man folgende ge-<lb break="no"/>
                <pb n="603" facs="#f0002"/> haltreiche Worte bei der Schilderung der <hi rendition="#i">Basalt-Fel-<lb break="no"/>sen und Kaskade von Regla</hi>:</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»Bei jeder Veränderung von Breite und Klima<lb break="yes"/>verändert sich auch die Ansicht der organischen Na-<lb break="no"/>tur, die Form der Thiere und der Pflanzen, welche<lb break="yes"/>jeder Zone einen besondern Charakter aufdrücken,<lb break="yes"/>und mit Ausnahme einiger Wasser- und kryptogami-<lb break="no" />schen Gewächse, ist der Boden in jeder Region mit<lb break="yes"/>verschiedenen Pflanzen bedeckt. Dieses ist nun mit<lb break="yes"/>der wilden Natur, mit der Masse von erdigen Sub-<lb break="no"/>stanzen, welche die Oberfläche unsers Planeten bedek-<lb break="no"/>ken, der Fall nicht; denn derselbe verwitterte Gra-<lb break="no"/>nit, auf welchem unter dem kalten Himmel von<lb break="yes" />Lappland das Vaccinium, die Andromeden und die<lb break="yes"/>rennthiernährende Lungenflechte wachsen, findet sich<lb break="yes"/>auch unter den Gebüschen von baumartigem Farnkraut,<lb break="yes"/>von Palmen und Heliconia, deren glänzende Blätter<lb break="yes"/>sich nur unter Einwirkung der Aequatorhizze ent-<lb break="no"/>wickeln <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2" >Landet der Nordländer nach einer langen Schiffahrt an<lb break="yes"/>der fernen Küste einer andern Halbkugel, so wundert er<lb break="yes"/>sich mitten unter einer Menge neuer Produkte diesel-<lb break="no"/>ben Schichtungen von gewöhnlichem Schiefer, von Glim-<lb break="no"/>merschiefer und Trapp-Porphyr zu finden, wie sie die<lb break="yes"/>dürren Küsten des alten Kontinents an dem Eismeere<lb break="yes"/>bilden. Unter allen Klimaten hat die Steinrinde des<lb break="yes"/>Globus dasselbe Ansehen, und der Reisende erkennt</note>.</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="604" facs="#f0003"/>
            <p>Diese Analogie der nicht organischen Natur er-<lb break="no"/>streckt sich auf die kleinsten Phänomene, welche man<lb break="yes"/>oft bloßen Lokalursachen zuschreiben möchte. In den<lb break="yes"/>Kordilleren wie in den europäischen Gebirgen zeigt der<lb break="yes"/>Granit manchmal Zusammenhäufungen in Form abge-<lb break="no"/>platteter, und in konzentrische Lagen abgetheilter<lb break="yes" />Sphäroiden. In den Tropenländern, wie unter der<lb break="yes"/>gemäßigten Zone, findet man im Granit jene reichen<lb break="yes"/>Massen von Glimmer und Hornblende, welche schwärz-<lb break="no"/>lichen, in ein Gemenge von Feldspath und milchfarbi-<lb break="no"/>gem Quarz eingeschlossenen Kugeln gleichen. Der<lb break="yes"/>Schillerspath kommt in dem Serpentin von Kuba, wie<lb break="yes" />in dem von Deutschland vor, und die Mandelsteine<lb break="yes"/>und die Perlsteine scheinen mit denen, welche man am<lb break="yes"/>Fuße der Karpathen antrifft, identisch. In den ent-<lb break="no"/>legensten Regionen sind die Sekundär-Felsarten nach<lb break="yes"/>dergleichen Gesezzen aufeinander gestellt, und überall<lb break="yes"/>bezeugen die nämlichen Denkmale dieselbe Folge von<lb break="yes"/>Revoluzionen, welche nach und nach die Oberfläche<lb break="yes" />des Globus verändert haben.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Erhebt man sich übrigens zu den physischen Ur-<lb break="no"/>sachen, so wundert man sich weniger darüber, daß<lb break="yes"/>
                <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">überall, in einer, für ihn völlig neuen Welt, nicht<lb break="yes"/>ohne Rührung, die Felsen seines Vaterlandes wieder.</note>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="605" facs="#f0004"/> die Reisenden keine neuen Felsarten in den entlegenen<lb break="yes"/>Ländern entdeckt haben. Das Klima wirkt auf die<lb break="yes" />Form der Thiere und Pflanzen, weil das Spiel der<lb break="yes"/>Verwandtschaften, das die Entwickelung der Organe<lb break="yes"/>beherrscht, zugleich durch die Temperatur der Atmosphäre<lb break="yes"/>und die aus den verschiedenen, durch die chemische<lb break="yes"/>Wirkungskraft gebildeten, Kombinazionen modifizirt<lb break="yes"/>wird. Allein auf die Bildung der Felsarten kann die<lb break="yes" />ungleiche Vertheilung der Wärme, welche eine Folge<lb break="yes"/>der schiefen Richtung der Ekliptik ist, keinen auffal-<lb break="no"/>lenden Einfluß gehabt; vielmehr muß diese Bildung<lb break="yes"/>selbst auf die Temperatur des Globus und der, ihn<lb break="yes"/>umgebenden, Luft mächtig gewirkt haben. Wenn<lb break="yes" />große Massen von Materie aus dem flüssigen Zustand<lb break="yes"/>in den der Trockenheit übergehen, so kann dieses<lb break="yes"/>nicht ohne eine große Entwickelung von Wärmestoff<lb break="yes"/>geschehen <note place="foot" n="*)" >Diese Betrachtungen scheinen auf die ersten Wanderungen<lb break="yes"/>der Thiere und Pflanzen einiges Licht zu werfen, und<lb break="yes"/>man wäre beinahe versucht, aus dieser progressiven Er-<lb break="no"/>höhung der Temperatur mehrere wichtige Probleme,<lb break="yes"/>und zwar besonders das Daseyn indischer Produkte,<lb break="yes"/>welche in nördlichen Ländern in der Erde gefunden<lb break="yes"/>werden, zu erklären, wenn man nicht die Menge von<lb break="yes"/>geologischen Träumen zu vermehren fürchten müßte.</note>.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Basalte von <hi rendition="#i">Regla</hi> liefern einen unwider-<lb break="no" />sprechlichen Beweis dieser Identität der Formen, wel-<lb break="no"/>
                <pb n="606" facs="#f0005"/> che an den Felsen der verschiedenen Klimate bemerkt<lb break="yes"/>wird. Es bedarf nur eines Blickes, um die Basaltformen<lb break="yes"/>im Vivarais, in den Euganeischen Gebirgen, oder am<lb break="yes" />Vorgebirge von Antrin, in Irland, wieder zu erken-<lb break="no"/>nen. Die kleinsten, in den Europäischen Säulen-<lb break="maybe"/>Felsen beobachteten Zufälligkeiten, finden sich auch<lb break="yes"/>in dieser Gruppe von Mexikanischen Basalten <note place="foot" n="*)">Eine so große Analogie des Bau’s läßt aber auch die-<lb break="no"/>selben Ursachen vermuthen, die in sehr verschiedenen<lb break="yes"/>Epochen, unter allen Klimaten gewirkt haben; denn die<lb break="yes"/>mit Thonschiefern und kompakten Kalksteinen bedeck-<lb break="no"/>ten Basalte, müssen von ganz anderm Alter seyn, als<lb break="yes"/>die, welche auf Lagen von Steinkohlen und auf Ge-<lb break="no" />schieben ruhen.</note>.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die kleine Kaskade von Regla liegt 25 Meilen<lb break="yes"/>nordöstlich von Mexiko, zwischen den berühmten<lb break="yes"/>Bergwerken von Real del Monte und den minerali-<lb break="no"/>schen, Wassern von Totonilco. Ein kleiner Fluß<lb break="yes"/>bahnt sich durch Gruppen von Basaltfelsen seinen<lb break="yes" />Weg. Auf beiden Seiten der Schlucht erheben sich<lb break="yes"/>Säulen-Basalte, die über 30 Meter hoch sind. Die<lb break="yes"/>Prismen haben gewöhnlich 5 &#x2014; 6 Seiten, und man-<lb break="no"/>nichmal bis auf 12 Dezimeter Breite. Mehrere haben<lb break="yes"/>ganz regelmäßige Fügungen. Jede Kolonne enthält ei-<lb break="no"/>nen zylindrischen Kern von größerer Dichtheit, als<lb break="yes" />die ihn umgebenden Theile. Diese Kerne sind wie<lb break="yes"/>
                <pb n="607" facs="#f0006"/> in die Prismen eingefaßt, welche, bei ihrem horizon-<lb break="no"/>talen Bruch, sehr merkwürdige Wölbungen zeigen.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die meisten Säulen von Regla sind völlig senk-<lb break="no"/>recht gestellt; doch bemerkt man auch einige, ganz<lb break="yes"/>nahe beim Wasserfalle, die sich 45° ostwärts neigen.<lb break="yes"/>Etwas entfernter sind einige in horizontaler Richtung.<lb break="yes"/>Ueberhaupt scheint jede Gruppe bei ihrer Bildung<lb break="yes"/>besonderen Anziehungskräften nachgegeben zu haben.<lb break="yes" />Die Masse dieser Basalte ist indessen sehr homo-<lb break="no"/>gen; <hi rendition="#k">Bonpland</hi> hat in derselben Kerne von <hi rendition="#i" >Peri-<lb break="no"/>dot</hi>, von krystallisirtem <hi rendition="#i" >Mesotyp</hi> umgeben, ge-<lb break="no"/>funden. Die Prismen ruhen, was sehr merkwürdig<lb break="yes"/>ist, auf einer Thonschicht, unter welcher man gleich-<lb break="no"/>falls wieder Basalt antrifft. Im Durchschnitte ist der<lb break="yes"/>Basalt von Regla auf den Porphyr von Real del Mon-<lb break="no" />te gestellt; da hingegen ein kompakter Kalk-Felsen<lb break="yes"/>dem Basalte von <hi rendition="#i">Totonilko</hi> zur Basis dient. Die<lb break="yes"/>ganze Basalt-Gegend steht aber zweitausend Meter<lb break="yes"/>über dem Spiegel des Ozeans.<choice>
                    <sic/>
                    <corr type="editorial">«</corr>
                </choice>
            </p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 