<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="48" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>MÉMOIRE<lb break="yes"/>SUR<lb break="yes"/>LA FIXATION DES LIMITES<lb break="yes"/>DES<lb break="yes"/>GUYANES FRANÇOISE ET PORTUGAISE,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Par M. le Baron Alexandre de</hi> HUMBOLDT.</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#g">
                        <hi rendition="#k">
                            <hi rendition="#in">V</hi>ous</hi>
                    </hi> avez bien voulu me consulter sur les dif-<lb break="no"/>ficultés qui se sont élevées à l’occasion de la fixa-<lb break="no"/>tion des limites des <placeName>Guyanes françoise</placeName> et <placeName>portu-<lb break="no" />gaise</placeName>, conformément à l’art. 107 de l’acte du congrès<lb break="yes"/>de <placeName>Vienne</placeName>. Je ne puis vous offrir, Monsieur, que<lb break="yes"/>les conseils d’un homme de lettres, qui, pendant<lb break="yes"/>de longues années, s’est occupé de la géographie<lb break="yes"/>astronomique des pays renfermés entre l’<placeName>Orénoque</placeName>,<lb break="yes"/>le <placeName>Rio Negro</placeName> et la rivière des <placeName>Amazones</placeName>. Entière-<lb break="no"/>ment étranger à la connoissance des affaires diploma-<lb break="no"/>tiques, je n’ose me permettre que de foibles doutes<lb break="yes"/>sur tout ce qui a rapport à l’interprétation des<lb break="yes"/>traités. Je n’ai été à l’<placeName>Orénoque</placeName> qu’au point de sa<lb break="yes"/>bifurcation près de la <placeName>mission de l’Esméralda</placeName>; au<lb break="yes"/>
                    <pb n="49" facs="#f0002"/>
                    <placeName>Rio Negro</placeName>, qu’au fortin de <placeName>San Carlos</placeName>, beaucoup<lb break="yes"/>au-dessus du <placeName>Rio de Aguas Blancas</placeName>, vulgairement<lb break="yes"/>appelé <hi rendition="#i">
                        <placeName>Rio Branco</placeName>
                    </hi> ou <hi rendition="#i">
                        <placeName>Parime</placeName>;</hi> à la rivière des<lb break="yes"/>
                    <placeName>Amazones</placeName>, qu’au-dessus du <placeName>Pongo del Manseriche</placeName>
                    <lb break="yes"/>dans la province de <placeName>Jaen de Bracamoros</placeName>. Tous ces<lb break="yes"/>points sont très-éloignés du terrain qui fait l’objet<lb break="yes"/>de la contestation actuelle; mais ayant, sous les<lb break="yes"/>auspices de S. M. C., pris des renseignemens exacts<lb break="yes"/>sur les travaux de l’expédition des limites entre<lb break="yes"/>la <placeName>Guyane espagnole</placeName> et la <placeName>Capitania do Rio Negro</placeName>,<lb break="yes"/>j’ai appris à connoître sur les lieux les difficultés<lb break="yes"/>que le désir d’atteindre une exactitude chimérique,<lb break="yes"/>des instructions vaguement énoncées, et surtout<lb break="yes"/>les haines nationales, opposent au succès des en-<lb break="no"/>treprises les moins compliquées.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Voici les quatre questions qu’on m’a adressées:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>1.° Pourra-t-on désigner un dégré de longitude<lb break="yes"/>sans déterminer le parallèle de latitude?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>2.° Si l’intersection de deux grands cercles est<lb break="yes"/>nécessaire pour fixer la longitude d’un lieu quel-<lb break="no"/>conque, quel parallèle devroit-on adopter dans le<lb break="yes"/>sens précis des traités allégués, afin qu’il n’y eût<lb break="yes"/>rien de vague et d’indéterminé?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>3.° Comment devroit-il être rédigé l’article qui<lb break="yes"/>énonçât une ligne provisoire, laquelle doit être<lb break="yes"/>définitivement déterminée dans le délai d’un an?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>4.° Quelles sont les instructions dont on pourra<lb break="yes"/>préalablement convenir, et d’après lesquelles on<lb break="yes"/>se flatteroit de voir terminée à l’amiable, et <hi rendition="#i">bona<lb break="yes"/>fide,</hi> la démarcation des deux Guyanes?</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="50" facs="#f0003"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#i">Ad n.° 1.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Lorsqu’il s’agit d’une île ou d’une péninsule pro-<lb break="no"/>longées de l’est à l’ouest, la fixation d’un simple<lb break="yes"/>méridien peut servir comme limite, les côtes ou<lb break="yes"/>les contours de l’île ou de la presqu’île servant à<lb break="yes"/>circonscrire le reste de <hi rendition="#i" >l’area.</hi> Dans tout autre cas,<lb break="yes"/>le principe provisoire du 322<hi rendition="#sup">e</hi> degré ne peut être<lb break="yes"/>accepté, si l’on ne fixe pas en même temps un pa-<lb break="no"/>rallèle, un degré de latitude par lequel la limite<lb break="yes"/>méridionale de la <placeName>Guyane françoise</placeName> doit être tracée<lb break="yes" />depuis le méridien du 322° jusqu’à la rive gauche<lb break="yes"/>du <placeName>Rio Oyapock</placeName>. Ce que M. le chevalier <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Brito</persName>
                    <lb break="yes"/>a énoncé dans sa note du 23 juillet 1817 sur la<lb break="yes" />nécessité de déterminer, outre le méridien, un pa-<lb break="no"/>rallèle, est parfaitement exact.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#i">Ad n.° 2.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L’art. 8 du traité d’<placeName>Utrecht</placeName> étoit très-vague-<lb break="no"/>ment énoncé. La cession va jusqu’au <placeName>Rio <hi rendition="#i">Japoc</hi>
                        <lb break="yes"/>
                    </placeName>ou <hi rendition="#i">
                        <placeName>Vincent Pinçon</placeName>;</hi> or, il y a une différence de<lb break="yes"/>près de deux degrés en latitude entre le <placeName>Rio Pin-<lb break="no"/>çon</placeName> et le <placeName>Rio Japoc</placeName> ou <placeName>Oyapock</placeName>, appelé ancien-<lb break="no"/>nement <hi rendition="#i">
                        <placeName>Wiapoco</placeName>
                    </hi> par les navigateurs hollandois.<lb break="yes"/>Le <placeName>Rio Pinçon</placeName> débouche au nord de l’<placeName>île Maraca</placeName>;<lb break="yes"/>on ne le trouvoit déjà plus, ni sur la carte de d’<placeName>An-<lb break="no"/>ville</placeName>, ni sur celle de la <placeName>Cruz Olmedilla</placeName>. La der-<lb break="no"/>nière indique seulement le <placeName>cap Saint-Vincent</placeName>, là<lb break="yes"/>
                    <pb n="51" facs="#f0004"/> où l’on supposoit anciennement le <placeName>Rio Vincent<lb break="yes"/>Pinçon</placeName>. La carte dessinée aux archives militaires<lb break="yes"/>à <placeName>Rio Janeiro</placeName> en 1816, et que vous avez bien<lb break="yes"/>voulu me communiquer, Monsieur, donne,<lb break="yes"/>comme d’<placeName>Anville</placeName>, au <placeName>Rio Pinçon</placeName>, le nom de <hi rendition="#i">
                        <placeName>Maia-<lb break="no"/>care</placeName>.</hi> La suppression du nom de <placeName>Pinçon</placeName> ne se<lb break="yes"/>fonde-t-elle que sur l’incertitude de savoir où<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Vicente Yanez Pinçon</persName>
                    </hi> et son frère <hi rendition="#i">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Arias Pinçon</persName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>avoient débarqué? M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Brué</persName>, dans sa carte de l’Amé-<lb break="no"/>rique méridionale, a rétabli le <placeName>Rio Pinçon</placeName>. L’erreur<lb break="yes"/>commise par les négociateurs de la paix d’<placeName>Utrecht</placeName>
                    <lb break="yes"/>peut avoir été fondée sur les fausses dénomina-<lb break="no" />tions des caps de cette côte. L’<placeName>Oyapock</placeName> débouche<lb break="yes"/>au nord du <hi rendition="#i">
                        <placeName>cap Orange</placeName>,</hi> comme le <placeName>Rio Pinçon</placeName> au<lb break="yes"/>nord du <hi rendition="#i">
                        <placeName>cap Nord</placeName>;</hi> or, jusqu’à la fin du 17<hi rendition="#sup">e</hi> siècle,<lb break="yes"/>les géographes donnoient quelquefois le nom de<lb break="yes"/>
                    <placeName>cap Nord</placeName> au <placeName>cap Orange</placeName>. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Laet</persName> dit expressément,<lb break="yes" />dans <hi rendition="#i">Americ&#x00E6; utriusque descriptio,</hi> 1633, p. 636:<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Promontorium quod sinum ab ortu claudit in quem<lb break="yes"/>flumen Wiapoco</hi> (<hi rendition="#i">Oyapock</hi>) <hi rendition="#i">aliique minores am-<lb break="no"/>nes egrediuntur, appellatur ab Anglis cabo de<lb break="yes"/>Corde, à nostratibus</hi> cap d’Orange, <hi rendition="#i">et non raro<lb break="yes"/>cabo di Nord.</hi> C’est ainsi que l’on confondoit an-<lb break="no"/>ciennement, sur cette même côte, l’embouchure<lb break="yes"/>de l’<placeName>Orénoque</placeName> et de l’<placeName>Orellana</placeName> (<hi rendition="#i">Herera Decades,</hi>
                    <lb break="yes"/>t. 2, p. 14). Depuis la paix d’<placeName>Utrecht</placeName> jusqu’à celle<lb break="yes"/>d’<placeName>Amiens</placeName> et le congrès de <placeName>Vienne</placeName>, il pouvoit être<lb break="yes"/>douteux où passoit la ligne de démarcation; mais<lb break="yes"/>l’art. 107 de l’acte du congrès ne laisse aucun<lb break="yes"/>doute; il désigne clairement le <placeName>Rio Oyapock</placeName>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="52" facs="#f0005"/> comme limite; il n’est plus question du <placeName>Rio Vin-<lb break="no"/>cent Pinçon</placeName>; et si l’on cite le traité d’<placeName>Utrecht</placeName>, c’est<lb break="yes"/>pour assurer à S. M. <choice>
                        <sic>T.</sic>
                        <corr type="editorial">R.</corr>
                    </choice> F. la possession des terres<lb break="yes"/>du <choice><sic>Cap et du Nord</sic><corr type="editorial">Cap Orange et du Cap Nord</corr></choice>. Or, si le <placeName>Rio Oyapock</placeName> doit<lb break="yes"/>servir de limite, jusqu’où faut-il le remonter pour<lb break="yes"/>tirer le parallèle qui ira rencontrer le méridien<lb break="yes"/>de 522° à l’est de l’<placeName>île de Ferro</placeName>? Voilà un point<lb break="yes"/>qui n’est pas du ressort du géographe. Vous pro-<lb break="no"/>posez, Monsieur, le confluent du <placeName>Camope</placeName> avec<lb break="yes" />l’<placeName>Oyapock</placeName>, et plus tard le parallèle de 3°. Si j’avois<lb break="yes"/>à défendre les droits de la <placeName>France</placeName>, j’objecterois<lb break="yes"/>que le traité d’<placeName>Utrecht</placeName> et le 107<hi rendition="#sup">e</hi> article du congrès<lb break="yes"/>de <placeName>Vienne</placeName> ne fixent pas <hi rendition="#i">l’embouchure</hi> de l’<placeName>Oya-<lb break="no" />pock</placeName>, mais simplement <hi rendition="#i">cette rivière même</hi> (le cours<lb break="yes"/>de cette rivière) comme limite. «On restituera<lb break="yes"/>«jusqu’à la rivière d’<placeName>Oyapock</placeName> dont l’embouchure<lb break="yes"/>«est située entre les 4<hi rendition="#sup">e</hi> et 5<hi rendition="#sup">e</hi> degrés de latitude sep-<lb break="no"/>«tentrionale, limite que le <placeName>Portugal</placeName> a toujours<lb break="yes"/>«considérée comme celle qui avoit été fixée par<lb break="yes"/>«le traité d’<placeName>Utrecht</placeName>.» Ces mots, <hi rendition="#i">limite qui</hi> ....<lb break="yes"/>ont été ajoutés pour qu’il ne soit plus question du<lb break="yes"/>
                    <placeName>Rio Vincent Pinçon</placeName>; mais toute la phrase, si je<lb break="yes"/>ne me trompe, a rapport au <placeName>Rio Oyapock</placeName>, à son<lb break="yes"/>cours et non à son embouchure.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>On propose le parallèle du 5°. Le partage des<lb break="yes"/>eaux paroît être douze lieues plus au sud, non<lb break="yes"/>d’après la carte de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Buache</persName> (<placeName>Guyane françoise</placeName>
                    <lb break="yes"/>an 6), mais d’après celle de M. <persName>le Blond</persName>, qui a été<lb break="yes"/>au-delà du confluent du <placeName>Suacari</placeName> avec l’<placeName>Oyapock</placeName>.<lb break="yes"/>On croit les sources de cette rivière par les 2° 24′.<lb break="yes"/>
                    <pb n="53" facs="#f0006"/> Il s’agit d’un terrain éloigné de 30 à 40 lieues des<lb break="yes"/>côtes, où il n’y a aucun établissement françois et<lb break="yes"/>portugais. Je ne doute pas que des négociateurs<lb break="yes" />zélés pour le bien public ne s’entendent facilement<lb break="yes"/>sur cette distance de douze lieues en latitude. J’ai<lb break="yes"/>vu de près ces pays déserts dont les souverains de<lb break="yes"/>l’<placeName>Europe</placeName> se disputent la possession sur la carte. A<lb break="yes"/>moins que la civilisation ne fasse des progrès plus<lb break="yes"/>rapides qu’aux <placeName>États-Unis</placeName>, les pays entre l’<placeName>Oya-<lb break="no"/>pock</placeName>, le <placeName>Maroni</placeName> et le <placeName>Rio di Aguas Blancas</placeName> ne seront<lb break="yes"/>pas de sitôt soumis à la culture. Cette culture ne<lb break="yes"/>marche que lentement des côtes vers l’intérieur,<lb break="yes"/>et la <placeName>Guyane françoise</placeName>, fût-elle même limitée par<lb break="yes"/>le meridien de 322° et le parallèle du <placeName>Rio Vincent<lb break="yes" />Pinçon</placeName>, n’en seroit pas moins exclue de ce que<lb break="yes" />l’on appelle fastueusement <hi rendition="#i">le commerce du <placeName>Rio Ne-<lb break="no"/>gro</placeName>.</hi> Ce commerce ne peut se faire que par le <placeName>Rio<lb break="yes"/>Branco</placeName> (ou <placeName>de Aguas Blancas</placeName>) dont les rives sau-<lb break="no" />vages resteroient éloignées de cent douze lieues<lb break="yes"/>de la nouvelle frontière. De plus le <placeName>Portugal</placeName>,<lb break="yes" />qu’auroit-il à craindre de quelques pirogues char-<lb break="no"/>gées de cacao qui tenteroient de descendre par le<lb break="yes"/>
                    <placeName>Rio Branco</placeName> au <placeName>Rio Negro</placeName>? L’<placeName>Espagne</placeName> possède une<lb break="yes"/>belle partie du <placeName>Rio Negro</placeName> même; et quel com-<lb break="no"/>merce les Espagnols de <placeName>Maroa</placeName>, de <placeName>Davipe</placeName> et de<lb break="yes"/>
                    <placeName>San Carlos</placeName> peuvent-ils faire en descendant la ri-<lb break="no"/>vière a travers les possessions portugaises? L’in-<lb break="no" />térieur de la <placeName>Guyane françoise</placeName> offre sans doute un<lb break="yes"/>pays très-digne d’être exploité, mais les produc-<lb break="no" />tions de cette partie ne trouveront toujours d’autre<lb break="yes"/>
                    <pb n="54" facs="#f0007"/> débouché que par les côtes entre l’<placeName>Oyapock</placeName> et le<lb break="yes"/>
                    <placeName>Maroni</placeName>. Tout ce que la <placeName>France</placeName> possédera au-delà<lb break="yes"/>du partage des eaux, au-delà du versant vers le<lb break="yes"/>sud et vers l’ouest, ne sera d’aucune importance<lb break="yes"/>commerciale, puisqu’elle ne possède pas en même<lb break="yes" />temps les rives du <placeName>Rio Branco</placeName> et l’embouchure<lb break="yes"/>des <placeName>Amazones</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#i">Ad n.° 3.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les limites purement astronomiques n’offrent<lb break="yes"/>de l’avantage que dans des pays bas, unis, décou-<lb break="no"/>verts, et qui n’offrent aucun point de démarca-<lb break="no"/>tion naturelle. Dans la <placeName>Guyane</placeName>, le cours des ri-<lb break="no"/>vières, les chaînes des montagnes, les partages<lb break="yes"/>d’eau m’auroient paru présenter les limites les plus<lb break="yes"/>avantageuses. Dans le bassin de la <placeName>Louisiane</placeName>, on<lb break="yes"/>s’est beaucoup servi récemment de <hi rendition="#i">parallèles</hi> pour<lb break="yes"/>limites, parce que les déterminations de latitude<lb break="yes"/>sont faciles à faire, et que ces parallèles abou-<lb break="no"/>tissent à des rivières qui vont du nord au sud. La<lb break="yes"/>fixation des limites par des <hi rendition="#i" >méridiens</hi> suppose plus<lb break="yes"/>d’habileté dans les commissaires, et surtout plus<lb break="yes"/>de bonne foi pour ne pas rendre interminables les<lb break="yes"/>contestations qui s’élèvent. Si le méridien de 322°<lb break="yes"/>à l’est de <placeName>Ferro</placeName> doit servir de limite, il sera pru-<lb break="no"/>dent d’ajouter, <hi rendition="#i">en supposant le <placeName>Parà</placeName> ou <placeName>Cayenne</placeName>
                        <lb break="yes"/>à telle ou telle longitude.</hi> Votre carte place <placeName>Cayenne</placeName>
                    <lb break="yes"/>325° 34′, et <placeName>Parà</placeName> 329° 22′, ce qui donne 54° 26′ et<lb break="yes"/>50° 38′ à l’occident de <placeName>Paris</placeName>; tandis que les tables<lb break="yes"/>
                    <pb n="55" facs="#f0008"/> du bureau de longitude donnent pour <placeName>Cayenne</placeName>
                    <lb break="yes"/>et <placeName>Parà</placeName> 54° 35′ et 51° 0′. La différence pour <placeName>Cayenne</placeName>
                    <lb break="yes"/>n’est pas très-importante, mais celle de <placeName>Parà</placeName> est<lb break="yes"/>d’un demi-degré, et s’étend au-delà du <placeName>cap Nord</placeName>.<lb break="yes"/>On évitera cette confusion en disant dans le traité:<lb break="yes"/>«Par un méridien qui passe 3° 34′ ou 3° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> à l’ouest<lb break="yes"/>«de <placeName>Cayenne</placeName>.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si l’on reconnoissoit tout le cours de l’<placeName>Oyapock</placeName>
                    <lb break="yes"/>pour limite, on pourroit, dans la crainte que les<lb break="yes"/>sources de l’<placeName>Oyapock</placeName> fussent beaucoup plus au<lb break="yes"/>sud qu’on ne le pense, rédiger l’article de la ma-<lb break="no"/>nière suivante: «La limite passera le long de<lb break="yes" />«l’<placeName>Oyapock</placeName>, depuis son embouchure jusqu’à sa<lb break="yes"/>«source, si cette source n’est ni plus méridionale<lb break="yes"/>«ni plus septentrionale que 2° 24′; de cette source,<lb break="yes"/>«elle suivra un parallèle jusqu’au point où ce<lb break="yes" />«parallèle sera coupé par le méridien de 322° à<lb break="yes"/>«l’est de l’<placeName>île de Fer</placeName> (en supposant <placeName>Cayenne</placeName> par<lb break="yes"/>«les 325° 25′).» La rédaction sera la même si<lb break="yes"/>M. le chevalier <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Brito</persName> s’arrête au parallèle de<lb break="yes"/>3° de latitude.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#i">Ad n.° 4.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Que la détermination du point de longitude se<lb break="yes"/>fasse par des distances lunaires, des observations<lb break="yes"/>des satellites de Jupiter, ou par le transport du<lb break="yes"/>temps, il sera toujours nécessaire de prescrire aux<lb break="yes"/>commissaires les limites des erreurs qu’ils peu-<lb break="no"/>
                    <pb n="56" facs="#f0009"/> vent commettre. Les chronomètres, à cause du<lb break="yes"/>changement de leur marche diurne dans un trajet<lb break="yes" />de terre, présenteront une ample matière à con-<lb break="no"/>testation. Les distances lunaires offrent un moyen<lb break="yes"/>absolu et facile à vérifier, en répétant l’observa-<lb break="no"/>tion un grand nombre de fois. Les officiers de la<lb break="yes"/>marine royale des deux nations sont très-exercés<lb break="yes"/>à ce genre d’observations; et, pour ne pas attendre<lb break="yes"/>d’<placeName>Europe</placeName> des observations du passage de la lune<lb break="yes"/>par le méridien de <placeName>Paris</placeName> ou de <placeName>Greenwich</placeName>, il faut<lb break="yes"/>convenir «de regarder les tables lunaires comme<lb break="yes"/>«exemptes d’erreurs.» On calculera les distances<lb break="yes" />orientales et occidentales de la lune au soleil et<lb break="yes"/>aux étoiles, d’après la <hi rendition="#i">Connoissance des temps pu-<lb break="no" />bliée par le bureau des longitudes,</hi> et l’on s’arrê-<lb break="no" />tera «lorsque les résultats moyens des séries de<lb break="yes"/>«différens jours s’accordent à <formula notation="TeX">\frac{1}{6}</formula> ou <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> du degré<lb break="yes"/>«près.»</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Exigera-t-on des commissaires qu’ils parcourent<lb break="yes"/>le méridien de 322° depuis la limite de la <placeName>Guyane<lb break="yes" />hollandoise</placeName>, ou les 3° 15′ de latitude jusqu’au pa-<lb break="no"/>rallèle de 3° ou de 2° 24′? Le trajet du nord au<lb break="yes" />sud est très-court, mais il les conduira dans un<lb break="yes"/>pays qui n’a été traversé par aucun Européen, qua-<lb break="no"/>rante lieues à l’ouest du <placeName>Maroni</placeName>, entre le <placeName>Maroni</placeName>
                    <lb break="yes"/>et le <placeName>Rio Esquibo</placeName>, près des nègres révoltés du <placeName>Su-<lb break="no"/>rinam</placeName>. C’est l’inconvénient des limites astrono-<lb break="no"/>miques qui sont les moins naturelles de toutes!<lb break="yes"/>On suit facilement le cours <choice>
                        <sic>d’u ne</sic>
                        <corr type="editorial">d’une</corr>
                    </choice> rivière, mais<lb break="yes"/>
                    <pb n="57" facs="#f0010"/> on transporte avec mille dangers des instrumens<lb break="yes"/>dans un pays désert. Il faut se rappeler que, dans<lb break="yes"/>cette partie occidentale de la <placeName>Guyane</placeName>, il n’y a que<lb break="yes"/>deux routes; l’une qui suit le cours du <placeName>Maroni</placeName>,<lb break="yes"/>et l’autre qui remonte le <placeName>Rio Branco</placeName> et le <placeName>Sarauri</placeName>
                    <lb break="yes"/>pour entrer par un portage (par le <placeName>Rio Rapunuiri</placeName>)<lb break="yes"/>dans le <placeName>Rio Esquibo</placeName>. C’est sur cette dernière route<lb break="yes"/>que par l’<placeName>Amazone</placeName>, le <placeName>Rio Negro</placeName>, le <placeName>Rio Branco</placeName>
                    <lb break="yes"/>et le <placeName>Sarauri</placeName>, on va par l’<placeName>Esquibo</placeName>, du <placeName>Parà</placeName> à <placeName>Su-<lb break="no"/>rinam</placeName>. Le traité d’<placeName>Amiens</placeName> prolongeoit un paral-<lb break="no"/>lèle jusqu’au <placeName>Rio Branco</placeName>; si l’on persiste à regar-<lb break="no"/>der le 322<hi rendition="#sup">e</hi> degré de longitude comme la limite<lb break="yes"/>occidentale de la <placeName>Guyane françoise</placeName>, il faudra peut-<lb break="maybe"/>être se borner à fixer, par des observations astro-<lb break="no"/>nomiques, l’intersection de ce méridien et du pa-<lb break="no"/>rallèle servant de limite australe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Telles sont les considérations auxquelles je<lb break="yes"/>m’arrête. Dès qu’on est sûr de couvrir ce qui est<lb break="yes"/>déjà soumis au défrichement, les limites se déter-<lb break="no"/>mineront facilement. Ce n’est point en <placeName>Europe</placeName>
                    <lb break="yes"/>que l’on peut discuter des points qui exigent la<lb break="yes" />connoissance des localités. La <placeName>France</placeName>, restreinte<lb break="yes"/>dans son commerce colonial, doit désirer vive-<lb break="no" />ment de rentrer dans la possession d’une province<lb break="yes"/>que la nature a ornée de ses plus belles productions.<lb break="yes"/>Deux nations voisines ne manqueront pas d’es-<lb break="no"/>paces pour étendre leur industrie; et, lorsqu’on<lb break="yes"/>occupe une si vaste partie du globe que le roi de<lb break="yes"/>
                    <placeName>Portugal</placeName> et du <placeName>Brésil</placeName>, on cédera facilement quel-<lb break="no"/>
                    <pb n="58" facs="#f0011"/> ques lieues de terrain sur les bords incultes de<lb break="yes"/>l’<placeName>Oyapock</placeName>. Ce n’est point cette cession qui vous<lb break="yes"/>arrête; vous désirez seulement énoncer les limites<lb break="yes"/>dans des termes assez clairs pour ne pas rendre<lb break="yes" />interminables les travaux des commissaires.</p>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>Paris, le 6 août 1817.</dateline>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 