<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="182" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">Sur</hi>
                    <hi rendition="#i">le Lait de l’arbre de la Vache et le Lait<lb break="yes"/>des végétaux en général.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <hi rendition="#k">Par A. de Humboldt.</hi>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>(Extrait.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">Nous</hi> donnons ici l’extrait d’un Mémoire que M. de<lb break="yes"/>Humboldt vient de lire dans une des dernières séances<lb break="yes"/>de l’Académie des Sciences. Les lecteurs qui desireront<lb break="yes"/>des renseignemens plus étendus sur un objet si intéres-<lb break="no"/>sant pour la chimie végétale, les trouveront dans le cin-<lb break="no"/>quième volume de la <hi rendition="#i">Relation historique</hi> de M. de<lb break="yes"/>Humboldt, qui paraîtra incessamment.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>«Nous avions entendu parler depuis plusieurs se-<lb break="no"/>maines, dans les vallées d’<placeName>Aragua</placeName>, d’un arbre dont le<lb break="yes"/>suc est un lait nourrissant: on l’appelle l’<hi rendition="#i">arbre de la<lb break="yes"/>vache,</hi> et on nous assurait que les nègres de la ferme,<lb break="yes"/>qui boivent abondamment de ce lait végétal, le regardent<lb break="yes"/>comme un aliment salutaire. Tous les sucs laiteux des<lb break="yes"/>plantes étant âcres, amers et plus ou moins vénéneux,<lb break="yes"/>cette assertion nous parut très-extraordinaire. L’expé-<lb break="no"/>rience nous a prouvé, pendant notre séjour à <placeName>Barbula</placeName>
                    <lb break="yes"/>(province de <placeName>Caracas</placeName>), qu’on ne nous avait point exa-<lb break="no"/>géré les vertus du <hi rendition="#i">Palo de vaca.</hi> Ce bel arbre a le port<lb break="yes"/>du Caimitier <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Chrysophyllum Cainito.</hi>
                    </note>. Les feuilles, oblongues, terminées en<lb break="yes"/>pointe, coriaces et alternes, sont marquées de nervures<lb break="yes"/>latérales, saillantes par-dessous, et parallèles: elles ont<lb break="yes"/>
                    <pb n="183" facs="#f0002"/> jusqu’à dix pouces de long. Nous n’avons pas vu la fleur;<lb break="yes"/>le fruit est peu charnu, et renferme une et quelquefois<lb break="yes"/>deux noix. Lorsqu’on fait des incisions dans le tronc de<lb break="yes"/>l’<hi rendition="#i">arbre de la vache,</hi> qui paraît appartenir à la famille<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i" >sapotilliers,</hi> il donne en abondance un lait gluant,<lb break="yes" />assez épais, dépourvu de toute âcreté, et qui exhale une<lb break="yes"/>odeur de baume très-agréable. On nous en présenta dans<lb break="yes"/>des fruits de <hi rendition="#i">tutumo</hi> ou calebassier. Nous en avons bu<lb break="yes"/>des quantités considérables, le soir avant de nous cou-<lb break="no"/>cher et de grand matin, sans en éprouver aucun effet<lb break="yes"/>nuisible. La viscosité de ce lait le rend seul un peu<lb break="yes"/>désagréable. Les nègres et les gens libres qui travaillent<lb break="yes"/>dans les plantations le boivent en y trempant du pain de<lb break="yes"/>maïs et de manioc, l’<hi rendition="#i">arepa</hi> et la <hi rendition="#i">cassave.</hi> Le majordome<lb break="yes"/>de la ferme nous assura que les esclaves engraissent sensi-<lb break="no"/>blement pendant la saison où le <hi rendition="#i">Palo de vaca</hi> leur four-<lb break="no"/>nit le plus de lait. Exposé à l’air, ce suc offre à la sur-<lb break="no"/>face, peut être par l’absorption de l’oxigène atmosphé-<lb break="no"/>rique, des membranes d’une substance fortement anima-<lb break="no"/>lisée, jaunâtre, filandreuse, semblable à une <hi rendition="#i">matière<lb break="yes" />caséiforme.</hi> Ces membranes, séparées du reste du li-<lb break="no" />quide plus aqueux, sont élastiques presque comme du<lb break="yes" />caoutchouc; mais elles éprouvent, avec le temps, les<lb break="yes"/>mêmes phénomènes de la putréfaction que la gélatine.<lb break="yes"/>Le peuple appelle <hi rendition="#i">fromage</hi> le caillot qui se sépare au<lb break="yes" />contact de l’air: ce caillot s’aigrit dans l’espace de cinq<lb break="yes"/>à six jours, comme je l’ai observé dans les petites por-<lb break="no"/>tions que j’en ai porté à l’<placeName>Orénoque</placeName>. Le lait, renfermé dans<lb break="yes"/>un flacon bouché, avait déposé un peu de <hi rendition="#i" >coagulum,</hi> et<lb break="yes"/>loin de devenir fétide, il a exhalé constamment une<lb break="yes"/>odeur balsamique. Mêlé à l’eau froide, le suc frais se<lb break="yes"/>
                    <pb n="184" facs="#f0003"/> coagulait à peine; mais la séparation des membranes<lb break="yes"/>visqueuses eut lieu lorsque je le mis en contact avec de<lb break="yes"/>l’acide nitrique. Nous avons envoyé à M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Fourcroy</persName>, à<lb break="yes"/>
                    <placeName>Paris</placeName>, deux bouteilles de ce lait. Dans l’une il était à son<lb break="yes"/>état naturel, dans l’autre il était mêlé avec une certaine<lb break="yes"/>quantité de carbonate de soude.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»L’arbre extraordinaire dont nous venons de parler<lb break="yes"/>paraît propre à la <hi rendition="#i">
                        <placeName>Cordillière du Littoral</placeName>,</hi> surtout depuis<lb break="yes"/>
                    <placeName>Barbula</placeName> jusqu’au lac de <placeName>Maracaybo</placeName>. Il en existe aussi<lb break="yes"/>quelques pieds près du village de <placeName>San Mateo</placeName>, et, selon<lb break="yes"/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bredmeyer</persName>, dont les voyages ont tant enrichi les belles<lb break="yes"/>serres de <placeName>Schônbrun</placeName> et de <placeName>Vienne</placeName>, dans la vallée de <placeName>Cau-<lb break="no"/>cagua</placeName>, trois journées à l’est de <placeName>Caracas</placeName>. Ce naturaliste a<lb break="yes"/>trouvé, comme nous, le lait végétal du <hi rendition="#i">Palo de vaca</hi>
                    <lb break="yes"/>d’un goût agréable et d’une odeur aromatique. A <placeName>Cau-<lb break="no"/>cagua</placeName>, les indigènes appellent l’arbre qui fournit ce suc<lb break="yes"/>nourrissant <hi rendition="#i">arbre de lait, Arbol de leche.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»Long-temps avant que les chimistes eussent reconnu<lb break="yes"/>de petites portions de cire dans le pollen des fleurs, le<lb break="yes"/>vernis des feuilles et la poussière blanchâtre de nos<lb break="yes"/>prunes et de nos raisins, les habitans des <placeName>Andes</placeName> de<lb break="yes"/>
                    <placeName>Quindiù</placeName> fabriquaient des cierges avec la couche épaisse<lb break="yes"/>de cire qui enduit le tronc d’un palmier. Il y a peu<lb break="yes"/>d’années qu’on est parvenu à découvrir en <placeName>Europe</placeName> le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">caséum,</hi> la base du fromage, dans les émulsions d’a-<lb break="no"/>mandes; cependant, depuis des siècles, dans les mon-<lb break="no"/>tagnes côtières de <placeName>Venezuela</placeName>, on regarde le lait d’un<lb break="yes"/>arbre, et le fromage qui se sépare de ce lait végétal,<lb break="yes"/>comme un aliment salutaire. Quelle est la cause de cette<lb break="yes"/>marche singulière dans le développement de nos connais-<lb break="no"/>sances? Comment le peuple a-t-il reconnu dans un<lb break="yes"/>
                    <pb n="185" facs="#f0004"/> hémisphère ce qui, dans l’autre, a échappé si long-temps<lb break="yes"/>à la sagacité des chimistes accoutumés à interroger la<lb break="yes"/>nature et à la surprendre dans sa marche mystérieuse?<lb break="yes"/>C’est qu’un petit nombre d’élémens et de principes dif-<lb break="no"/>féremment combinés sont répandus dans plusieurs fa-<lb break="no"/>milles de plantes; c’est que les genres et les espèces de<lb break="yes"/>ces familles naturelles ne sont pas également répartis<lb break="yes"/>dans la zone équatoriale et dans les zones froides et tem-<lb break="no"/>pérées; c’est que des peuplades excitées par le besoin,<lb break="yes"/>et tirant presque toute leur nourriture du règne végétal,<lb break="yes"/>découvrent des principes nourrissans, des substances fa-<lb break="no"/>rineuses et alimentaires, par-tout où la nature les a dé-<lb break="no"/>posés, dans la sève, les écorces, les racines ou les fruits<lb break="yes"/>des végétaux. Cette fécule amilacée qu’offrent dans toute<lb break="yes"/>sa pureté les graines des Céréales, se trouve réunie à un<lb break="yes"/>suc âcre, et quelquefois même vénéneux dans les racines<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">Arum,</hi> du <hi rendition="#i">Tacca pinnatifida</hi> et du Jatropha manihot.<lb break="yes"/>Le sauvage de l’<placeName>Amérique</placeName>, comme celui des îles de la<lb break="yes"/>
                    <placeName>mer du Sud</placeName>, a appris à <hi rendition="#i">dulcifier</hi> la fécule, en la compri-<lb break="no"/>mant et en la séparant de son suc. Dans le lait des plantes<lb break="yes"/>et les émulsions laiteuses, des matières éminemment<lb break="yes"/>nourrissantes, l’albumine, le caséum et le sucre sont<lb break="yes"/>mêlés à du caoutchouc et à des principes caustiques et<lb break="yes"/>délétères, tels que la morphine <note place="foot" n="(1)">L’opium contient de la morphine, du caoutchouc, etc.</note> et l’acide hydrocya-<lb break="no"/>nique. Ces mélanges varient non-seulement dans les dif-<lb break="no"/>férentes familles, mais aussi dans les espèces qui appar-<lb break="no"/>tiennent à un même genre. Tantôt c’est la morphine ou<lb break="yes"/>le principe narcotique qui caractérise le lait végétal,<lb break="yes"/>comme dans quelques papavéracées; tantôt c’est le caout-<lb break="no"/>
                    <pb n="186" facs="#f0005"/> chouc, comme dans l’hevea et le castilloa; tantôt ce sont<lb break="yes"/>l’albumine et le <hi rendition="#i">caséum,</hi> comme dans le papayer et l’<hi rendition="#i">arbre<lb break="yes"/>de la vache.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»Les plantes lactescentes appartiennent surtout aux<lb break="yes"/>trois familles des euphorbiacées, des urticées et des<lb break="yes"/>apocynées, et comme en examinant la distribution des<lb break="yes"/>formes végétales sur le globe, nous trouvons que ces<lb break="yes"/>trois familles sont plus nombreuses en espèces dans la<lb break="yes"/>région basse des <placeName>tropiques</placeName>, nous devons en conclure<lb break="yes" />qu’une température très-élevée contribue à l’élaboration<lb break="yes"/>des sucs laiteux, à la formation du caoutchouc, de l’al-<lb break="no"/>bumine et de la matière caseuse. La sève du <hi rendition="#i">Palo de vaca</hi>
                    <lb break="yes"/>nous offre sans doute l’exemple le plus frappant d’un lait<lb break="yes"/>végétal dans lequel le principe âcre et délétère n’est pas<lb break="yes"/>uni à l’albumine, au caséum et au caoutchouc: cepen-<lb break="no"/>dant les genres <hi rendition="#i">Euphorbia</hi> et <hi rendition="#i">Asclepias,</hi> si généralement<lb break="yes"/>connus par leurs propriétés caustiques, offraient déjà des<lb break="yes"/>espèces dont le suc est doux et innocent: tels son le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">tabayba dulce</hi> des <placeName>îles Canaries</placeName>, dont nous avons parlé<lb break="yes"/>ailleurs <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Euphorbia balsamifera.</hi> Le suc laiteux du <hi rendition="#i">Cactus ma-<lb break="no"/>millaris</hi> est également doux. (Decandolle, <hi rendition="#i">Essai sur les<lb break="yes" />propriétés médicales des plantes,</hi> page 156.)</note>, et l’<hi rendition="#i">Asclepias lactifera</hi> de <placeName>Ceylan</placeName>. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Burman</persName>
                    <lb break="yes"/>rapporte qu’à défaut de lait de vache, on se sert, dans le<lb break="yes"/>pays, du lait de cette dernière plante, et que l’on fait<lb break="yes"/>cuire avec ses feuilles les alimens que l’on prépare ordi-<lb break="no"/>nairement avec du lait animal. On peut espérer qu’un<lb break="yes"/>voyageur profondément versé dans les connaissances chi-<lb break="no"/>miques, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">John Davy</persName>, éclaircira ce fait pendant son<lb break="yes"/>séjour à l’île de <placeName>Ceylan</placeName>; car il serait possible, comme<lb break="yes"/>
                    <pb n="187" facs="#f0006"/> l’observe très-bien M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Decandolle</persName>, que les indigènes em-<lb break="no"/>ployassent seulement le suc qui découle de la jeune<lb break="yes"/>plante à une époque où le principe âcre n’est point en-<lb break="no"/>core développé. On mange en effet, dans divers pays,<lb break="yes"/>les premières pousses des apocynées.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»J’ai essayé, par ces rapprochemens, de faire consi-<lb break="no"/>dérer, sous un point de vue plus général, les sucs lai-<lb break="no"/>teux qui circulent dans les végétaux et les émulsions<lb break="yes"/>laiteuses que donnent les fruits des amygdalées et des<lb break="yes"/>palmiers. Il me sera permis d’ajouter à ces considéra-<lb break="no"/>tions les résultats de quelques expériences que j’ai tenté<lb break="yes"/>de faire sur le suc du <hi rendition="#i">Carica papaya</hi> pendant mon séjour<lb break="yes"/>dans les vallées d’<placeName>Aragua</placeName>, quoique je fusse alors presque<lb break="yes"/>entièrement dépourvu de réactifs. Le même suc a été<lb break="yes"/>examiné depuis par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Vauquelin</persName>
                    <note place="foot" n="(1)">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Vauquelin</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Cadet de Gassicourt</persName>, dans les <hi rendition="#i">Annales<lb break="yes"/>de Chimie,</hi> tome XLIII, page 275; tome XLIX, p. 250<lb break="yes"/>et 304.</note>. Ce chimiste cé-<lb break="no"/>lèbre a très-bien reconnu l’abumine et la matière caséi-<lb break="no"/>forme; il compare la sève laîteuse à une substance forte-<lb break="no"/>ment animalisée, au sang des animaux; mais il n’a pu sou-<lb break="no"/>mettre à ses recherches qu’un suc fermenté et un coa-<lb break="no"/>gulum d’odeur fétide formé pendant la traversée du navire<lb break="yes"/>de l’<placeName>Ile-de-France</placeName> au <choice><sic><placeName>Hàvre</placeName></sic><corr type="editorial"><placeName>Havre</placeName></corr></choice>. Il a exprimé le vœu qu’un<lb break="yes" />voyageur puisse examiner le lait du papayer au moment<lb break="yes"/>où il découle de la tige ou du fruit.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»Plus le fruit du carica est jeune et plus il donne<lb break="yes"/>de lait; on en trouve déjà dans le germe à peine fécondé.<lb break="yes"/>A mesure que le fruit mûrit, le lait, moins abondant,<lb break="yes"/>devient plus aqueux. On y trouve moins de cette ma-<lb break="no"/>
                    <pb n="188" facs="#f0007"/> tière animale <hi rendition="#i">coagulable</hi> par les acides et l’absorption<lb break="yes"/>de l’oxigène atmosphérique. Comme tout le fruit est<lb break="yes"/>visqueux, on pourrait croire qu’à mesure qu’il grossit,<lb break="yes"/>la matière <hi rendition="#i">coagulable</hi> est déposée dans les organes et<lb break="yes"/>forme en partie la pulpe ou la substance charnue.<lb break="yes"/>Lorsqu’on verse goutte à goutte l’acide nitrique, étendu<lb break="yes"/>de quatre parties d’eau, dans le lait exprimé d’un fruit<lb break="yes"/>très-jeune, on aperçoit le phénomène le plus extraor-<lb break="no"/>dinaire. Il se forme au centre de chaque goutte une pel-<lb break="no"/>licule gélatineuse divisée par des stries grisâtres. Ces<lb break="yes"/>stries ne sont autre chose que le suc rendu plus aqueux,<lb break="yes"/>parce que le contact de l’acide lui a fait perdre l’albu-<lb break="no"/>mine. En même temps, le centre des pellicules devient<lb break="yes"/>opaque et d’une couleur jaune d’œuf. Elles s’agrandis-<lb break="no"/>sent comme par le prolongement de fibres divergentes.<lb break="yes"/>Tout le liquide offre d’abord l’aspect d’une agate à nua-<lb break="no"/>ges laiteux, et l’on croit voir naître sous ses yeux des<lb break="yes"/>membranes organiques. Lorsque le <hi rendition="#i" >coagulum</hi> s’étend<lb break="yes"/>sur la masse entière, les taches jaunes disparaissent de<lb break="yes"/>nouveau. En le remuant, on le rend grenu comme du<lb break="yes"/>fromage mou <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Ce qui se précipite en grumeaux et en caillots filan-<lb break="no"/>dreux n’est pas du caoutchouc pur, mais peut-être un mé-<lb break="no"/>lange de cette substance avec du <hi rendition="#i" >caseum</hi> et de l’albumine.<lb break="yes"/>Les acides précipitent le caoutchouc de la sève laiteuse des<lb break="yes"/>euphorbes, des figuiers et de l’hevea; ils précipitent le <hi rendition="#i">ca-<lb break="no" />seum</hi> du lait des animaux. Un <hi rendition="#i">coagulum</hi> blanc s’est formé<lb break="yes"/>dans des flacons <hi rendition="#i" >entièrement bouchés</hi> renfermant le lait de<lb break="yes"/>l’hevea, et conservés parmi nos collections, pendant notre<lb break="yes"/>voyage à l’<placeName>Orénoque</placeName>. C’est peut-être le développement d’un</note>. La couleur jaune reparaît lorsqu’on<lb break="yes"/>
                    <pb n="189" facs="#f0008"/> y verse de nouveau quelques gouttes d’acide nitrique.<lb break="yes"/>L’acide agit ici comme le contact de l’oxigène de l’atmo-<lb break="no"/>sphère, à la température de 27° à 35°; car le coagulum<lb break="yes"/>blanc jaunit en deux ou trois minutes lorsqu’on l’ex-<lb break="no"/>pose au soleil. Après quelques heures, la couleur jaune<lb break="yes"/>passe au brun, sans doute parce que le carbone devient<lb break="yes"/>plus libre à mesure que l’hydrogène avec lequel il était<lb break="yes"/>combiné est brûlé. Le <hi rendition="#i">coagulum</hi> formé par l’acide de-<lb break="no"/>vient visqueux, et prend cette odeur de cire que j’ai<lb break="yes"/>observée en traitant de la chair musculaire et des cham-<lb break="no"/>pignons (morilles) par l’acide nitrique <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Voyez</hi> mes <hi rendition="#i">Expériences sur la fibre irritable et ner-<lb break="no"/>veuse</hi> (en allemand), tome I, page 177.</note>. D’après les<lb break="yes"/>belles expériences de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hatchett</persName>, on peut supposer que<lb break="yes"/>l’albumine passe en partie à l’état de gélatine. Jeté dans<lb break="yes"/>l’eau, le coagulum du papayer, fraîchement préparé, se<lb break="yes"/>ramollit, se dissout en partie, et donne une teinte jau-<lb break="no"/>nâtre à l’eau. Le lait, mis en contact avec de l’eau seule,<lb break="yes"/>forme aussi des membranes. Il se précipite à l’instant<lb break="yes"/>une gelée tremblante, semblable à l’amidon. Ce phéno-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">acide végétal qui fournit alors l’oxigène à l’albumine. La for-<lb break="no"/>mation du <hi rendition="#i">coagulum</hi> de l’hevea ou d’un véritable caoutchouc<lb break="yes"/>est cependant beaucoup plus rapide au contact de l’air. L’ab-<lb break="no"/>sorption de l’oxigène atmosphérique n’est aucunement né-<lb break="no"/>cessaire pour la production du beurre qui se trouve tout<lb break="yes"/>formé dans le lait des animaux; mais je pense qu’on ne sau-<lb break="no"/>rait douter que, dans le lait des plantes, cette absorption<lb break="yes"/>produit les pellicules du caoutchouc, de l’albumine coagulée<lb break="yes"/>et du <hi rendition="#i">caseum</hi> qui se forment successivement dans des vases<lb break="yes"/>exposés à l’air.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="190" facs="#f0009"/> mène est surtout bien frappant si l’eau qu’on emploie<lb break="yes"/>est chauffée jusqu’à 40° ou 60°. La gelée se condense à<lb break="yes"/>mesure qu’on y verse plus d’eau. Elle conserve long-<lb break="no"/>temps sa blancheur, et ne jaunit que par le contact de<lb break="yes"/>quelques gouttes d’acide nitrique. Guidé par l’expé-<lb break="no"/>rience de MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Fourcroy</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Vauquelin</persName> sur le suc de<lb break="yes"/>l’hevea, j’ai mêlé au lait du papayer une dissolution de<lb break="yes"/>carbonate de soude. Il ne se forme pas de caillot, même<lb break="yes"/>lorsqu’on verse l’eau pure sur le mélange du lait et de la<lb break="yes"/>dissolution alcaline. Les membranes ne paraissent que<lb break="yes"/>lorsqu’en ajoutant un acide on neutralise la soude, et<lb break="yes"/>qu’il y a surabondance d’acide. J’ai fait de même dispa-<lb break="no"/>raître le coagulum formé par l’acide nitrique, par le jus<lb break="yes"/>du citron ou par l’eau chaude, en le mêlant avec du<lb break="yes"/>carbonate de soude. La sève redevient laiteuse et liquide<lb break="yes"/>comme dans son état primitif; mais cette expérience ne<lb break="yes"/>réussit que lorsque le coagulum a été récemment formé.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>»En comparant les sucs laiteux du papayer, de l’<hi rendition="#i">arbre<lb break="yes"/>de la vache</hi> et de l’hevea, on trouve une analogie frap-<lb break="no"/>pante entre les sucs qui abondent en matière caséiforme<lb break="yes"/>et ceux dans lesquels domine le caoutchouc. Tous les<lb break="yes"/>caoutchoucs blancs et fraîchement préparés, de même que<lb break="yes"/>les <hi rendition="#i">manteaux imperméables</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Ponchos y Ruanas encauchadas <choice>
                                <sic>entrz</sic>
                                <corr type="editorial">entre</corr>
                            </choice> dos telas.</hi>
                    </note> que l’on fabrique dans<lb break="yes"/>l’<placeName>Amérique espagnole</placeName>, en plaçant une couche du lait de<lb break="yes" />l’hevea entre deux toiles, exhalent une odeur animale et<lb break="yes" />nauséabonde. Elle paraît indiquer que le caoutchouc,<lb break="yes"/>en se coagulant, entraîne avec lui le <hi rendition="#i">caseum,</hi> qui n’est<lb break="yes"/>peut-être qu’une albumine altérée. Le fruit de l’<hi rendition="#i">arbre à<lb break="yes"/>pain</hi> n’est pas plus du pain que ne le sont les bananes<lb break="yes"/>
                    <pb n="191" facs="#f0010"/> avant leur état de maturité, ou les racines tubéreuses et<lb break="yes"/>amilacées du manioc, du dioscorea, du convolvulus ba-<lb break="no"/>tatas et de la pomme de terre. Le lait de l’<hi rendition="#i">arbre de la<lb break="yes"/>vache,</hi> au contraire, renferme la matière caséiforme,<lb break="yes"/>comme le lait des mammifères. En nous élevant à des<lb break="yes"/>considérations plus générales, nous regarderons, avec<lb break="yes"/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Gay-Lussac</persName>, le caoutchouc comme la partie huileuse,<lb break="yes"/>le beurre du lait végétal. En effet, dans le lait végétal, on<lb break="yes"/>trouve du <hi rendition="#i">caseum</hi> et du <hi rendition="#i">caoutchouc;</hi> dans le lait des ani-<lb break="no"/>maux, du <hi rendition="#i">caseum</hi> et du <hi rendition="#i">beurre.</hi> Les deux principes albumi-<lb break="no"/>neux et huileux diffèrent de proportions dans les diverses<lb break="yes"/>espèces d’animaux et de plantes lactescentes. Dans ces<lb break="yes"/>dernières, ils sont le plus souvent mêlés à d’autres sub-<lb break="no"/>stances nuisibles comme alimens, mais que l’on parvien-<lb break="no"/>drait peut-être à séparer par des procédés chimiques. Un<lb break="yes"/>lait végétal devient nourrissant lorsqu’il est dépourvu de<lb break="yes"/>principe âcre et narcotique, et qu’il abonde moins en<lb break="yes"/>caoutchouc qu’en matière caséiforme.»</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 