<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="4" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <head>ARBOL DE LECHE.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>He aquí la noticia que da Humboldt de es-<lb break="no"/>te curioso vejetal, que hasta ahora solo se ha<lb break="yes"/>descubierto en las provincias de Venezuela.<lb break="yes"/>&#x201C;Habiamos oido hablar de un árbol cuyo jugo<lb break="yes"/>es una leche nutritiva, llamado por esta razon<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">palo de vaca ó arbol de leche,</hi> y se nos asegu-<lb break="no"/>raba que los negros de la plantacion de Bar-<lb break="no"/>bula (entre Valencia y Puerto-Cabello) que<lb break="yes"/>beben copiosamente de esta leche vejetal, la<lb break="yes"/>creian alimento saludable. Como todos los<lb break="yes"/>jugos lechosos de las plantas son acres, amar-<lb break="no" />gos y mas ó menos venenosos, nos pareció<lb break="yes"/>muy estraordinaria aquella asercion. La es-<lb break="no"/>periencia sin embargo nos demostró, durante<lb break="yes"/>nuestra mansion en Barbula, que no se nos<lb break="yes"/>habian ecsagerado las virtudes del <hi rendition="#i">palo de va-<lb break="no"/>ca.</hi> Este bello árbol tiene el porte del caimi-<lb break="no"/>to (<hi rendition="#i">chrysophyllum caimito</hi>); las hojas oblon-<lb break="no"/>gas, puntiagudas, coriáceas, alternas y de has-<lb break="no"/>ta 10 pulgadas de largo; el fruto poco carno-<lb break="no"/>so, con una ó dos nueces dentro: la flor no la<lb break="yes" />vimos. Cuando se hacen incisiones en el tron-<lb break="no"/>co, da mucha cantidad de leche untuosa, de<lb break="yes"/>bastante cuerpo, y de un suavísimo olor de<lb break="yes"/>bálsamo; pero sin la mas leve acritud. Nos<lb break="yes"/>la daban á beber en totumas, y tomábamos<lb break="yes"/>gran cantidad de ella por la ma&#x00F1;ana y al acos-<lb break="no"/>tarnos, sin esperimentar ningun mal efecto.<lb break="yes"/>Lo único que la hace un poco desagradable<lb break="yes"/>es su viscosidad. Los negros y jornaleros li-<lb break="no"/>bres que trabajan en las haciendas la beben<lb break="yes"/>mojando en ella el casave y las tortas de maiz<lb break="yes" />llamadas <hi rendition="#i">arepas.</hi> El mayordomo de la ha-<lb break="no" />cienda en que morábamos, nos asegura que<lb break="yes"/>los esclavos engordaban visiblemente durante<lb break="yes"/>la estacion en que el palo de vaca es mas<lb break="yes"/>abundante de leche. Espuesta al aire, se for-<lb break="no"/>man en su superficie telillas de una sustancia<lb break="yes" />fuertemente animalizada, amarillenta fibrosa<lb break="yes"/>y como de la apariencia del queso. Estas te-<lb break="no"/>lillas separadas del líquido son casi tan elásti-<lb break="no"/>cas como el <choice><sic>canchuc</sic><corr type="editorial">cauchuc</corr></choice> (goma elástica), mas es-<lb break="no"/>perimentan en breve los mismos fenómenos<lb break="yes"/>de putrefaccion que la jelatina de los anima-<lb break="no"/>les. El pueblo llama queso el cuajo que se<lb break="yes"/>separa de este líquido espuesto al aire: ágria-<lb break="no"/>se en cinco ó seis dias. Guardada la leche<lb break="yes"/>en un frasco bien tapado, depone un poco de<lb break="yes" />cuajo, sin que por eso adquiera mal olor, antes<lb break="yes"/>ecsala constantemente su perfume balsámico...<lb break="yes"/>El árbol estraordinario de que tratamos parece<lb break="yes"/>propio de la cordillera litoral de Venezuela,<lb break="yes"/>y particularmente desde Barbula hasta el la-<lb break="no"/>go de Maracaibo. Hállasele tambien cerca de<lb break="yes"/>San Mateo (en los valles de Aragua), y segun<lb break="yes"/>M. Bredemeyer, cuyos viajes han enriqueci-<lb break="no"/>do tanto las estufas de Schonbrun y de Viena,<lb break="yes"/>le hay en el valle de Caucagua, tres jornadas<lb break="yes"/>al oriente de Caracas. Este naturalista en-<lb break="no" />contró, como nosotros, un gusto agradable y<lb break="yes"/>un olor aromático á la leche vejetal del palo<lb break="yes"/>de vaca ....</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pertenece este árbol, segun Kunth, á la fa-<lb break="no"/>milia de los zapotillos; el primero que dió no-<lb break="no"/>ticia de él en Europa (despues de los escrito-<lb break="no"/>res espa&#x00F1;oles) fué el holandes Loet.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201C;Yo confieso que entre el gran número de<lb break="yes"/>fenómenos curiosos que se me han presentado<lb break="yes"/>en mis viajes, ninguno ha herido tan vívamen-<lb break="no"/>te mi imaginacion como el aspecto del <hi rendition="#i">palo de<lb break="yes"/>vaca.</hi> Todo lo concerniente á la leche y á las<lb break="yes"/>plantas cereales, nos inspira un interes que no<lb break="yes"/>es únicamente el del conocimiento fisico de las<lb break="yes" />cosas, sino que se refiere á otro órden de ideas<lb break="yes"/>y de sentimientos. Se nos hace duro conce-<lb break="no"/>bir que la especie humana ecsista sin sustan-<lb break="no"/>cias harinosas, ó sin el licor nutritivo, encer-<lb break="no"/>rado en el seno maternal, y apropiado á la lar-<lb break="no"/>ga debilidad del ni&#x00F1;o. La materia amilácea<lb break="yes"/>de los cereales, objeto de veneracion religiosa<lb break="yes" />entre tantos pueblos antiguos y modernos, es-<lb break="no"/>tá guardada en las semillas y raices de los<lb break="yes"/>vejetales, al paso que miramos la leche ali-<lb break="no"/>
                    <cb/>menticia como producto esclucivo de la orga-<lb break="no"/>nizacion animal. Tales son las impresiones<lb break="yes"/>que recibimos desde nuestra infancia, y tal<lb break="yes"/>tambien la causa de la admiracion que escitó<lb break="yes"/>en nosotros el árbol que acabamos de describir.<lb break="yes" />No era ya el sombrio y frondoso follaje de los<lb break="yes"/>bosques, ni el curso magestuoso de un rio, ni<lb break="yes"/>aquellos montes sobre cuyas cimas reinan ye-<lb break="no"/>los eternos, lo que producia semejante sen-<lb break="no"/>sacion en nuestra alma. En el jugo que des-<lb break="no" />tilaba gota á gota de las venas de un vejetal,<lb break="yes"/>era donde veíamos todo el poder y la fecundi-<lb break="no"/>dad de la naturaleza. Sobre un risco árido<lb break="yes"/>se levanta un árbol de ojas secas y acartona-<lb break="no"/>das, que durante muchos meses del a&#x00F1;o no<lb break="yes" />son humedecidas por un solo aguacero sus<lb break="yes"/>gruesas y le&#x00F1;osas raices penetran con dificul-<lb break="no"/>tad la piedra, sus ramos parecen destituidos<lb break="yes"/>de jugo y de vida; y con todo eso, si se punza<lb break="yes"/>el tronco, deja correr una leche agradable y<lb break="yes"/>sustanciosa. Al amanecer, cuando es mayor<lb break="yes"/>su abundancia, se ven llegar de todas partes<lb break="yes"/>los negros y los indios provistos de grandes<lb break="yes"/>horteras á recibir la leche que ya amarillea y<lb break="yes"/>se agolpa á la corteza. Los unos empinan sus<lb break="yes"/>horteras al pié del árbol: otros las llevan á sus<lb break="yes"/>hijos. La escena es como la de la familia de<lb break="yes"/>un pastor que distribuye la leche de su va-<lb break="no"/>cada.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201C;Si el árbol de leche nos descubre la in-<lb break="no"/>mensa fecundidad y la beneficencia de la na-<lb break="no"/>turaleza bajo la zona tórrida, tambien nos trae<lb break="yes"/>á la memoria la multitud de causas que en<lb break="yes"/>aquellos hermosos climas fomentan la descui-<lb break="no" />dada indolencia del hombre. Mungo Park<lb break="yes"/>nos dió á conocer el <hi rendition="#i">árbol de manteca</hi> de Bam-<lb break="no"/>barra, que M. Decandolle conjetura ser de la<lb break="yes"/>familia de los zapotillos, como nuestro árbol<lb break="yes"/>de leche. Los bananos, los sagúes, las pal-<lb break="no"/>mas moriches del Orinoco, son árboles de pan,<lb break="yes"/>como el <hi rendition="#i">rima</hi> de la mar del Sur (<hi rendition="#i">artocarpus<lb break="yes"/>incisa</hi>). Los frutos del totumo y de otros ár-<lb break="no"/>boles análogos sirven de vasos; la corteza de<lb break="yes"/>ciertos vejetales, y la membrana que suele en-<lb break="no"/>volver los tiernos racimos de las palmas, sub-<lb break="no" />ministran tela para gorros y vestidos, en que<lb break="yes"/>no hay necesidad de emplear la aguja: los<lb break="yes"/>troncos nudosos de las guaduas proporcionan<lb break="yes"/>escalas y facilitan de mil modos la construc-<lb break="no"/>cion de la caba&#x00F1;a, de las sillas, camas y de-<lb break="no"/>mas muebles en que consiste el ajuar del sal-<lb break="no"/>vaje. En medio de una vejetacion tan abun-<lb break="no"/>dante, y de tan varios pruductos, se necesitan<lb break="yes"/>motivos muy poderosos para estimular al tra-<lb break="no"/>bajo, para despertar al hombre de su letargo<lb break="yes"/>y desarrollar sus facultades intelectuales.&#x201D;</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 