<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132876787">
                        <surname>Welge</surname>
                        <forename>Jobst</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.1" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-10-10" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung für Verlag.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-11" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="93" facs="#f0001"/>
            <p>M. de Humboldt a lu un <hi rendition="#i">Mémoire</hi> portant pour titre:<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">Considérations générales sur les signes numériques des<lb break="yes"/>peuples.</hi> Il a comparé, dans ce Mémoire, les hiéroglyphes<lb break="yes"/>numériques des Mexicains aux hiéroglyphes égyptiens<lb break="yes"/>des nombres 1, 10, 100 et 1000, que le D<hi rendition="#sup">r</hi> Thomas<lb break="yes"/>Young a fait connaître dans son savant et ingénieux<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">
                    <choice>
                        <sic>Hieroglophical</sic>
                        <corr type="editorial">Hieroglyphical</corr>
                    </choice> Vocabulary.</hi> M. de Humboldt a examiné<lb break="yes"/>
                <pb n="94" facs="#f0002"/> en même temps la question de savoir si l’artifice des<lb break="yes"/>multiplicateurs placés, comme exposans, au-dessus des<lb break="yes"/>signes des groupes, et l’usage du <hi rendition="#i">suanpan</hi> chinois (l’<hi rendition="#i">a-<lb break="no"/>bacus</hi> des Grecs et des Romains) ont pu conduire à la<lb break="yes"/>méthode indienne, faussement appelée <hi rendition="#i">arabe,</hi> d’assi-<lb break="no"/>gner une <hi rendition="#i" >valeur de position</hi> aux signes des unités. Nous<lb break="yes"/>ne suivrons pas l’auteur dans les recherches historiques<lb break="yes"/>auxquelles il s’est livré sur le système de numération des<lb break="yes"/>peuples des deux continens, et qui ajoutent beaucoup<lb break="yes"/>aux matériaux précieux que renferme la <hi rendition="#i">Philosophie de<lb break="yes"/>l’Arithmétique,</hi> publiée par M. Leslie; nous ne don-<lb break="no"/>nerons qu’un extrait de cette partie du Mémoire, qui est<lb break="yes"/>susceptible d’un intérêt plus général.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>«S’il est vrai que les signes par lesquels nous expri-<lb break="no"/>»mons les idées influent sur le langage, comme le langage<lb break="yes"/>»réagit à son tour sur les idées, il n’en est pas moins<lb break="yes"/>»certain que les langues qui sont antérieures à toute<lb break="yes"/>»écriture, modifient les signes numériques et donnent<lb break="yes"/>»au système des chiffres une physionomie particulière.<lb break="yes"/>»On n’envisage point ici les langues et les hiéroglyphes<lb break="yes"/>»des nombres dans les diverses combinaisons sous les-<lb break="no"/>»quelles ils auraient pu se présenter; on les considère<lb break="yes"/>»tels qu’ils existent réellement, tels qu’on les connaît<lb break="yes"/>»par le récit des voyageurs qui, d’après l’exemple<lb break="yes" />»donné par Pigafetta, le compagnon de Magellan, ont<lb break="yes"/>»fixé leur attention sur le système des nombres trouvés<lb break="yes"/>»dans les différentes régions du globe.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»Les limites que le génie des langues prescrit aux<lb break="yes"/>»hommes lorsqu’ils réunissent les unités en groupes, va-<lb break="no"/>»rient sous chaque zone. Ces limites se trouvent atteintes<lb break="yes"/>»tantôt à 5, tantôt à 10, tantôt à 20, selon que les<lb break="yes"/>»peuples se plaisent à s’arrêter aux doigts d’une main,<lb break="yes"/>»aux doigts des deux mains, ou aux doigts des mains<lb break="yes"/>»et des pieds ensemble. On dit 5 avec 3 pour 8;<lb break="yes" />»pied un pour 11, pied deux pour 12, 20 plus 10<lb break="yes"/>»pour 30. Le <hi rendition="#i">groupe fondamental</hi> de numération est<lb break="yes"/>
                <pb n="95" facs="#f0003"/> »tantôt 5, tantôt 10, tantôt 20. Tous les peuples qui<lb break="yes"/>»ne connaissent pas la valeur de position, et qui ne se ser-<lb break="no"/>»vent pas des lettres de l’alphabet, ont eu primitivement<lb break="yes"/>»trois signes, pour le groupe fondamental, pour le<lb break="yes" />»carré de ce groupe et pour son cube. Dans l’ancien<lb break="yes"/>»continent, on trouve plus généralement le groupe<lb break="yes"/>»fondamental de 10, dans le nouveau continent celui<lb break="yes"/>»de 20 unités. Le dernier conduit à des hiéroglyphes<lb break="yes"/>»simples de 20, 400 et 8000. Les Mexicains <hi rendition="#i">comp-</hi>
                <lb break="yes"/>»<hi rendition="#i">taient,</hi> d’après une méthode très-régulière, par grou-<lb break="no"/>»pes de 10, tandis qu’ils <hi rendition="#i">écrivaient</hi> les chiffres par<lb break="yes"/>»vingtaine et par les puissances de 20. Ce groupe fon-<lb break="no"/>»damental de 20 unités se retrouve dans quelques par-<lb break="no"/>»ties de l’ancien monde, par exemple, chez les peuples<lb break="yes"/>»du Caucase, chez les Basques et les habitans de l’Ar-<lb break="no"/>»morique. L’ancienne manière de compter par les<lb break="yes"/>»doigts des pieds et des mains a laissé des traces dans<lb break="yes"/>»beaucoup de langues de l’Europe occidentale. Parmi<lb break="yes" />»les chiffres romains on reconnaît les restes d’un sys-<lb break="no"/>»tème quinaire.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»Pour désigner dans l’écriture hiéroglyphique (et<lb break="yes"/>»les nombres écrits sont toujours des hiéroglyphes)<lb break="yes"/>»les unités, ou, comme disaient les Grecs, les <hi rendition="#i">fonds,</hi>
                <lb break="yes"/>»il s’est présenté l’idée aux différens peuples de tracer<lb break="yes"/>»autant de petites formes distinctes les unes des autres,<lb break="yes"/>»que l’on veut indiquer d’unités. Ces petites formes <choice><sic>on</sic><corr type="editorial">ou</corr></choice><lb break="yes"/>»<hi rendition="#i">fonds</hi> sont des ronds coloriés chez les Mexicains, des<lb break="yes"/>»lignes horizontales chez les Chinois, des barres per-<lb break="no"/>»pendiculaires chez les Egyptiens et les Romains. Les<lb break="yes"/>»ronds des Mexicains sont identiques avec les plus an-<lb break="no"/>»ciens hiéroglyphes des nombres chez les Chinois; ce<lb break="yes" />»sont les <hi rendition="#i">hotu</hi> et <hi rendition="#i">loschu,</hi> les prétendues tablettes trou-<lb break="no"/>»vées dans la Rivière Jaune et dans le fleuve Lo. Les<lb break="yes"/>»signes des unités, chez les Mexicains, étaient rangés<lb break="yes"/>»de droite à gauche, à la manière de l’écriture étrusque<lb break="yes"/>»et de celle des peuples sémitiques, depuis l’Euphrate<lb break="yes"/>»jusqu’au Halys. Dans l’est de l’Asie comme chez les<lb break="yes"/>»Mexicains, les ronds sont liés par des traits, et ils repré-<lb break="no"/>»sentent (en projection) les <hi rendition="#i" >quippos</hi> ou cordelettes que<lb break="yes"/>»l’on trouve, dès la plus haute antiquité, en Egypte, en<lb break="yes"/>
                <pb n="96" facs="#f0004"/> »Chine et dans les deux Amériques, et dont dérivent<lb break="yes"/>»les rosaires des chrétiens, comme les <hi rendition="#i" >tesbih</hi> des Per-<lb break="no"/>»sans. Pour <hi rendition="#i">lire</hi> ces unités placées les unes à côté des<lb break="yes"/>»autres, il faut les <hi rendition="#i">compter;</hi> on ne peut lire des signes<lb break="yes" />»numériques que lorsque plusieurs des petites formes<lb break="yes"/>»des unités sont fondues ensemble dans un même<lb break="yes"/>»signe. Le 2 et le 3, parmi les chiffres indiens, comme<lb break="yes"/>»les anciens signes des Chinois, offrent des traces in-<lb break="no"/>»dubitables de la réunion de plusieurs élémens dans<lb break="yes"/>»un seul hiéroglyphe. On y reconnaît 2 et 3 dents,<lb break="yes" />»des restes de deux ou trois barres liées par un trait.<lb break="yes"/>»Ce n’est que par cette réunion que se forment de véri-<lb break="no"/>»tables chiffres, c’est-à-dire, des signes qu’on peut<lb break="yes"/>»<hi rendition="#i">lire,</hi> et qui rappellent l’idée de 3 ou 4 unités, sans<lb break="yes"/>»que l’on ait besoin de <hi rendition="#i">compter</hi> les signes de même<lb break="yes"/>»forme <hi rendition="#i">juxta-posés.</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»Chez les nations qui ne connaissent pas la méthode<lb break="yes"/>»indienne de <hi rendition="#i">position,</hi> les multiples des groupes s’ex-<lb break="no" />»priment de deux manières, ou par la méthode de<lb break="yes"/>»<hi rendition="#i">juxta-position</hi> (en rapprochant et répétant plusieurs<lb break="yes"/>»fois le signe du même ordre), ou par des multiplica-<lb break="no" />»teurs placés, en guise d’exposans, au-dessus de l’hié-<lb break="no"/>»roglyphe d’un groupe. La <hi rendition="#i">juxta-position</hi> a été employée<lb break="yes" />»par les Mexicains, les Egyptiens et les Romains. La<lb break="yes"/>»méthode ingénieuse des exposans appartient aux Chi-<lb break="no"/>»nois. Un 2 (c’est-à-dire 2 barres horizontales) placé<lb break="yes"/>»<hi rendition="#i">au-dessous</hi> du signe de 10 signifie 12; mais ces deux<lb break="yes"/>»mêmes signes, placés <hi rendition="#i">au-dessus,</hi> indiquent un mul-<lb break="no"/>»tiplicateur, deux fois 10 ou 20. Dans les tableaux<lb break="yes"/>»chronologiques des Mexicains, on trouve quelque<lb break="yes"/>»chose d’analogue. Pour exprimer 416 ans, ces peuples<lb break="yes"/>»plaçaient 8 petits ronds au-dessus de l’hiéroglyphe<lb break="yes"/>»du cycle de 52, qui est une gerbe de joncs liés par<lb break="yes" />»une corde. Ce nombre 8 est le multiplicateur de 52,<lb break="yes"/>»les grandes <hi rendition="#i">ligatures</hi> des années se sont faites 8 fois.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»Un second genre de signes numériques, et qui,<lb break="yes"/>»jusqu’à présent, ne s’est trouvé que dans le Nouveau-<lb break="maybe"/>»Monde, se fonde sur un principe très-extraordinaire,<lb break="yes"/>»sur un développement progressif observé dans les<lb break="yes"/>»choses naturelles. S’il existait une plante à corolle <choice><sic>de</sic><corr type="editorial"></corr></choice><lb break="yes"/>
                <pb n="97" facs="#f0005"/> »de 10 pétales, et que chaque jour il se développait un<lb break="yes"/>»de ces pétales, on conçoit que l’image de la fleur<lb break="yes"/>»dans ses différens états, pourrait servir d’hiéroglyphes<lb break="yes"/>»pour les unités de 1 à 10. C’est d’une manière analogue<lb break="yes"/>»que se sont formés les chiffres des habitans de la Nou-<lb break="no"/>»velle-Grenade. Ils sont significatifs, de même que tous<lb break="yes"/>»les mots de la langue <hi rendition="#i">chibcha</hi> qui désignent ces nom-<lb break="no"/>»bres. Ces signes et ces mots ont rapport aux phases<lb break="yes"/>»de la lune, dont le disque offre progressivement, se-<lb break="no"/>»lon une croyance populaire très-répandue, l’image<lb break="yes" />»d’une face humaine, un nez, un œil, deux yeux,<lb break="yes"/>»même des oreilles.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»Tels sont les signes numériques antérieurs à l’écri-<lb break="no"/>»ture alphabétique, à l’artifice de décomposer les sons<lb break="yes"/>»par des lettres. Indépendans de la diversité des alpha-<lb break="no"/>»bets et des langues, ils ont offert, depuis l’antiquité la<lb break="yes"/>»plus reculée, d’immenses avantages au commerce exté-<lb break="no"/>»rieur. C’est à cause de leur indépendance du langage et<lb break="yes"/>»des lettres de l’alphabet qu’ils ont pu passer d’un peuple<lb break="yes"/>»à un autre peuple. Ces signes se sont conservés intacts<lb break="yes"/>»après l’invention de l’écriture alphabétique et sylla-<lb break="no"/>»bique. Ce sont même les seuls hiéroglyphes que nous<lb break="yes"/>»intercalions dans notre écriture, et ils ont fait passer le<lb break="yes"/>»mot de <hi rendition="#i">chiffre</hi> (improprement choisi, puisqu’il a dési-<lb break="no"/>»gné primitivement le <hi rendition="#i">vide,</hi> le zéro) à tous les essais de<lb break="yes"/>»peindre les idées par l’image des choses.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»Une troisième méthode, nécessairement postérieure<lb break="yes"/>»à l’invention de l’alphabet, est celle qui exprime les<lb break="yes"/>»nombres par la série des lettres. C’est rattacher l’ac-<lb break="no"/>»croissement des unités à des termes qu’on s’est accou-<lb break="no"/>»tumé de faire suivre d’une manière uniforme et déter-<lb break="no"/>»minée; c’est la méthode que les Grecs ont empruntée<lb break="yes"/>»aux peuples de race sémitique. Les peuples qui expri-<lb break="no"/>»ment les multiples des groupes, par exemple 20, 30,<lb break="yes" />»200 ou 300, par la <hi rendition="#i">juxta-position</hi> du même signe,<lb break="yes"/>»comme les Romains et les Egyptiens, ont un avan-<lb break="no" />»tage sur les peuples qui expriment les nombres par<lb break="yes"/>»diverses séries de 9 lettres de l’alphabet; ils ont moins<lb break="yes"/>»de caractères. Les Grecs et les nations de race sémitique<lb break="yes"/>»ont des signes particuliers pour 30 et 40, pour 500 et<lb break="yes"/>
                <pb n="98" facs="#f0006"/> »800; les signes des multiples d’un même groupe n’ont<lb break="yes"/>»rien de commun. L’alphabet ne fournissant pas assez<lb break="yes" />»de lettres pour les milliers, les Grecs, au lieu de<lb break="yes"/>»recourir à la <hi rendition="#i">juxta-position,</hi> comme les Arabes à<lb break="yes" />»l’origine, ont imaginé d’exprimer 1000, 2000, 3000,<lb break="yes"/>»par les mêmes signes dont ils se servaient pour les uni-<lb break="no"/>»tés de 1, 2, 3, en ajoutant aux lettres α, β, γ, un<lb break="yes"/>»iota souscrit. Cet artifice aurait pu conduire à la mé-<lb break="no"/>»thode d’exprimer tous les nombres par les premières<lb break="yes"/>»9 lettres de l’alphabet, en accentuant la lettre β une,<lb break="yes"/>»deux ou trois fois, pour désigner 20, 200 et 2000. Il<lb break="yes"/>»est vrai que cette méthode, avantageuse à cause du petit<lb break="yes"/>»nombre de caractères qu’elle emploie, n’aurait pas<lb break="yes" />»offert des <hi rendition="#i">valeurs de position;</hi> elle aurait dû plaire<lb break="yes"/>»cependant à ces peuples qui, dans le nord et dans l’est<lb break="yes"/>»de l’Asie, pour exprimer des milliers d’années, de<lb break="yes" />»jours et d’heures, employaient (en séries pério-<lb break="no"/>»diques de 12 <hi rendition="#i">animaux,</hi> ou de 10 <hi rendition="#i">cans</hi>), un petit<lb break="yes"/>»nombre de caractères.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»Qu’on imagine à présent, au lieu de ces traits, des<lb break="yes"/>»points placés au-dessus des unités, et l’on aura les<lb break="yes"/>»chiffres arabes dans le caractère <hi rendition="#i">gobar,</hi> tel que l’offre<lb break="yes"/>»un manuscrit précieux qui traite des douanes de lá<lb break="yes"/>»Mauritanie, et qui, de la bibliothèque de Saint-Ger-<lb break="no"/>»main-des-Prés, a passé à la bibliothèque du Roi. Ces<lb break="yes"/>»chiffres <hi rendition="#i">gobar</hi> ne sont pas alphabétiques, et sont des<lb break="yes"/>»chiffres indous dont la plupart sont extrêmement alté-<lb break="no"/>»rés. Un 2, surmonté d’un point, indique 20; 3, sur-<lb break="no"/>»monté de deux points, indique 300. Or, les zéros,<lb break="yes"/>»rarement chez les Indous, mais presque toujours dans<lb break="yes"/>»les manuscrits arabes et persans (qui sont postérieurs<lb break="yes"/>»à l’introduction des chiffres indiens), se présentent<lb break="yes"/>»comme des points et non comme des ronds ouverts,<lb break="yes" />»semblables à notre zéro. Si l’on plaçait les points du<lb break="yes"/>»caractère <hi rendition="#i">gobar</hi> à la droite des chiffres, au lieu de les in-<lb break="no"/>»diquer au-dessus, on aurait les dizaines et les cen-<lb break="no" />»taines écrites d’après la méthode indienne. Ces carac-<lb break="no"/>»tères <hi rendition="#i">gobar</hi> annoncent-ils un système indien plus an-<lb break="no" />»cien, qui a précédé le système perfectionné, et qui<lb break="yes"/>»s’est maintenu à côté de la bonne méthode? A-t-on<lb break="yes"/>
                <pb n="99" facs="#f0007"/> »commencé dans l’Inde par placer des points ou des<lb break="yes"/>»ronds au-dessus des lignes des unités, comme pour in-<lb break="no"/>»diquer les groupes dont les unités souscrites sont les<lb break="yes"/>»multiplicateurs, avant de ranger des points ou des ronds<lb break="yes"/>»à la droite des unités? Les coefficiens sont-ils devenus<lb break="yes"/>»dans la suite de véritables zéros? (M. de Humboldt<lb break="yes" />»annonce qu’il va continuer ses recherches sur le carac-<lb break="no"/>»tère <hi rendition="#i">gobar,</hi> que l’on a cru jusqu’ici dépourvu du signe<lb break="yes"/>»zéro).</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»Nous trouvons chez des peuples qui, ignorant éga-<lb break="no"/>»lement la valeur de position, avaient cependant des<lb break="yes"/>»systèmes de chiffres très-différens, chez les Chinois,<lb break="yes"/>»les Grecs et les Romains, un artifice de l’arithmétique<lb break="yes"/>»<hi rendition="#i">palpable</hi> ou <hi rendition="#i">manuelle</hi> dont l’usage devait préparer les<lb break="yes" />»esprits au système indien. Cet artifice est le <hi rendition="#i">suanpan</hi>
                <lb break="yes"/>»des Chinois, l’<hi rendition="#i">abacus</hi> des peuples occidentaux. On le<lb break="yes"/>»retrouve encore aujourd’hui en usage en Europe, chez<lb break="yes"/>»les Russes.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»Comment le <hi rendition="#i">suanpan</hi> a-t-il pris naissance chez des<lb break="yes"/>»nations qui ne paraissent pas l’avoir emprunté les unes<lb break="yes"/>»aux autres? Lorsqu’on remonte au premier âge de la<lb break="yes" />»civilisation, il faut se rappeler l’origine de choses dont<lb break="yes" />»souvent on dédaigne de s’occuper, à cause de leur ex-<lb break="no"/>»trême simplicité. Pour compter 17 sur les doigts de la<lb break="yes"/>»main, on est obligé de fixer son attention sur le nom-<lb break="no"/>»bre de fois qu’on a passé la main entière. D’après le<lb break="yes"/>»système quinaire, on aura deux unités, plus 3 fois 5. Si<lb break="yes"/>»le nombre est plus grand, on pourra plier un doigt<lb break="yes"/>»de la main droite chaque fois qu’on aura passé tous<lb break="yes"/>»les doigts de la main gauche. On comptera de cette<lb break="yes" />»manière sur une main les groupes de 5 ou de 10, quand<lb break="yes"/>»l’autre main indique les unités. Après les mains, rien<lb break="yes"/>»n’est d’un usage plus facile que ces cordelettes, ces<lb break="yes"/>»chapelets, ces <hi rendition="#i">quippos,</hi> ces <hi rendition="#i">wampum</hi> que nous trou-<lb break="no"/>»vons chez presque tous les peuples des deux continens.<lb break="yes"/>»Trois cordelettes suffisaient pour indiquer par leurs<lb break="yes"/>»nœuds ou leurs grains percés les unités, les dizaines<lb break="yes"/>»et les centaines. Lorsque l’on fixe les cordelettes pa-<lb break="no"/>»rallèlement sur une planche carrée, l’on aura l’<hi rendition="#i" >abacus</hi>
                <lb break="yes"/>»ou le <hi rendition="#i">suanpan</hi> des Chinois. De même qu’on <hi rendition="#i">s’élève</hi> en<lb break="yes"/>
                <pb n="100" facs="#f0008"/> »montant des unités aux groupes de 10, de 100 et<lb break="yes"/>»de 1000, de même que, d’après le génie de presque<lb break="yes" />»toutes les langues, on prononce les groupes les plus<lb break="yes"/>»grands (par exemple, les milliers) les premiers: le<lb break="yes"/>»<hi rendition="#i" >suanpan</hi> offre aussi, dans sa bande supérieure, les<lb break="yes" />»groupes les plus élevés. Ce sont les grains qui indi-<lb break="no"/>»quent les multiples des groupes, et on lit 3006 sur un<lb break="yes"/>»<hi rendition="#i" >suanpan</hi> de 4 bandes ou cordelettes, lorsque la pre-<lb break="no"/>»mière et la dernière bande ont 3 et 6 grains, tandis que<lb break="yes"/>»les deux bandes intermédiaires n’en ont aucun. Comme<lb break="yes"/>»tous les grains se ressemblent, il y a <hi rendition="#i">valeur de posi-</hi>
                <lb break="no"/>»<hi rendition="#i">tion</hi> par rapport aux bandes entières, et la place vide,<lb break="yes"/>»la bande sans grain, exprime le zéro <hi rendition="#i">sifroun.</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>»L’usage du <hi rendition="#i">suanpan</hi> accoutumait les peuples à l’idée<lb break="yes"/>»de plusieurs rangs de groupes; ils montraient une <hi rendition="#i">place</hi>
                <lb break="yes"/>»<hi rendition="#i">vide</hi> (un <hi rendition="#i">sifroun</hi>) là où manquait un groupe intermé-<lb break="no"/>»diaire. L’artifice chinois de placer des unités comme<lb break="yes"/>»multiplicateurs au-dessus des signes des groupes acheva<lb break="yes"/>»probablement la découverte. Il transplanta, pour ainsi<lb break="yes"/>»dire, le germe de la méthode indienne du domaine de<lb break="yes"/>»l’arithmétique <hi rendition="#i">palpable</hi> dans le domaine de l’arithmé-<lb break="no"/>»tique <hi rendition="#i">figurative</hi> ou <hi rendition="#i">graphique.</hi> Lorsqu’on écrit perpen-<lb break="no" />»diculairement, on <hi rendition="#i">s’élève,</hi> par différens rangs de grou-<lb break="no"/>»pes, des unités aux hiéroglyphes de 10, de 100 et de<lb break="yes"/>»1000, comme, dans les langues, on prononce les grou-<lb break="no" />»pes selon l’ordre de leur grandeur. Or, les Chinois, pour<lb break="yes"/>»écrire 2000, surmontent le signe 1000 du multiplica-<lb break="no"/>»teur 2. Ils placent même, et ceci est très-important, le<lb break="yes"/>»caractère 1 au-dessus des groupes simples: ils écrivent<lb break="yes"/>»<hi rendition="#i">un</hi> 10, <hi rendition="#i">un</hi> 100, au lieu d’écrire 10 ou 100, au lieu de<lb break="yes"/>»se contenter des seuls caractères des groupes <hi rendition="#i" >n</hi> et <hi rendition="#i">n</hi>
                <hi rendition="#sup">2</hi>.<lb break="yes"/>»En écrivant perpendiculairement, on a dû être frappé<lb break="yes"/>»de l’idée de pouvoir supprimer les hiéroglyphes des<lb break="yes"/>»groupes, et de ne conserver que les multiplicateurs<lb break="yes"/>»qui sont tous des unités. Il n’est resté (le <hi rendition="#i" >groupe</hi>
                <lb break="yes"/>»<hi rendition="#i">fondamental</hi> étant 10) que 9 signes pour exprimer<lb break="yes"/>»tous les nombres. Or, les chiffres, dans la méthode in-<lb break="no"/>»dienne, n’indiquent aussi que les multiplicateurs ou<lb break="yes"/>»les coefficiens des différens groupes auxquels ils appar-<lb break="no"/>»tiennent dans chaque rang. Lorsqu’un ordre de grou-<lb break="no"/>
                <pb n="101" facs="#f0009"/> »pes manquait, on laissait un <hi rendition="#i" >vide,</hi> comme sur l’<hi rendition="#i">aba-</hi>
                <lb break="no"/>»<hi rendition="#i">cus,</hi> et l’on remplissait ce vide par un signe de con-<lb break="no"/>»vention, un zéro, <hi rendition="#i">sifroun.</hi> Il serait inutile de suivre<lb break="yes"/>»cette marche des idées, en rappelant que l’ordre établi<lb break="yes"/>»dans l’<hi rendition="#i">écriture perpendiculaire</hi> a dû être conservé dans<lb break="yes"/>»l’<hi rendition="#i">écriture horizontale.</hi> Cette transformation des multi-<lb break="no"/>»plicateurs en caractères indépendans et isolés s’est faite<lb break="yes"/>»probablement chez les Indous ou chez quelque autre<lb break="yes" />»peuple qui, comme eux, écrivait de gauche à droite.<lb break="yes"/>»Les chiffres indous sont les neuf premiers caractères<lb break="yes"/>»d’un ancien système de numération, dans lequel il y<lb break="yes"/>»avait des signes de 10, 100 et 1000, qu’on a retran-<lb break="no"/>»chés en introduisant la <hi rendition="#i">valeur de position.</hi> Le carac-<lb break="no"/>»tère pour le <hi rendition="#i" >vide,</hi> le zéro, se trouve même encore au-<lb break="no"/>»jourd’hui dans l’écriture indienne ou <hi rendition="#i">devanagary.</hi> Un<lb break="yes"/>»petit rond entièrement semblable à notre zéro est<lb break="yes"/>»placé dans la ligne pour rappeler au lecteur qu’il man-<lb break="no"/>»que quelque chose, quelques lettres ou quelques mots.<lb break="yes"/>»On l’emploie exactement comme notre <hi rendition="#i">et cætera,</hi>
                <lb break="yes"/>»comme les petits points que nous ajoutons lorsqu’il y<lb break="yes"/>»a suspension d’idée, lorsque la phrase n’est pas finie.<lb break="yes"/>»Ces points, ces ronds, ces <hi rendition="#i">anasuarams</hi> sont les zéros<lb break="yes"/>»des Indous ou des Arabes.»</p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 