<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Ueber die Gesetze, welche man in der Vertheilung der
                    Pflanzenformen beobachtet.</title>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Fetscher</surname>
                        <forename>Justus</forename>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</note>
                        <date type="importDTA">2015-05-27T14:54:22Z</date>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der
                            DTA-Ausgabe</note>
                        <ref target="http://fedora.dwds.de"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="images">[Umfang in Bilddateien]</measure>
                <measure type="tokens">[Umfang in Tokens]</measure>
                <measure type="types">52238</measure>
                <measure type="characters">[Umfang in Zeichen]</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
                    <orgName>Deutsches Textarchiv</orgName>
                    <email>dta@bbaw.de</email>
                    <address>
                        <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                <date type="publication"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Werkpublikation]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="remarkDocument"
                    ><!-- Platz für vermischte Anmerkungen zum Dokument allgemein --></note>
                <note type="remarkSource"
                    ><!-- Platz für Anmerkungen zur Quelle wie z.B. Beschädigungen --></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="DM">1820-Sur_les_lois-2</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">Ueber die Gesetze, welche man in der
                            Vertheilung der Pflanzenformen beobachtet.</title>
                        <title level="m" type="main">Pflanzengeographie nach Alexander von
                            Humboldt’s Werke Ueber die geographische Vertheilung der Gewächse, mit
                            Anmerkungen</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                            </persName>
                        </author>
                        <editor>
                            <surname> Beilschmied</surname>
                            <forename>C. T.</forename>
                        </editor>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Strasbourg, Paris</pubPlace>
                        <date type="publication">1820</date>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>Antiqua</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p> Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches
                Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen
                (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J
                in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet;
                langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine
                Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie
                Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst;
                Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#genre"
                    >Sachliteratur::Fachliteratur</classCode>
                <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#keyword"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="7" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>Ueber die Gesetze, welche man in der Vertheilung<lb/>der Pflanzenformen
                        beobachtet.<lb/>[<hi rendition="#g">Hier als Einleitung.</hi>]<lb/>(Aus der
                    noch nicht erschienenen zweiten Ausg. von A. v. <hi rendition="#g"
                        >Hum-<lb/>boldt&#x2019;s Géographie des plantes. Im Dictionn. des<lb/>sc.
                        nat. XVIII.</hi> 1820. p. 422&#x2014;36. Später auch in der<lb/>Isis 1822.
                        <note place="foot" n="*)">Fast wörtlich übersetzt.</note> (Vgl. a. unten den
                    Anfang der 1ten Beilage).</head>
                <lb/>
                <p>Die Zahlenverhältnisse der Pflanzenformen lassen sich<lb/>auf zwei sehr
                    verschiedene Weisen betrachten. Wenn man<lb/>die Pflanzen, in ihrer Anordnung
                    nach natürlichen Familien,<lb/>studirt, ohne auf ihre geographische Vertheilung
                    zu achten,<lb/>so frägt man: welches sind die Grundformen ihrer
                    Orga-<lb/>nisation, wonach die grösste Anzahl ihrer Arten gebildet<lb/>sind?
                    giebt es mehr Spelzblüthige als Compositae auf der<lb/>Erde? machen diese zwei
                    Pflanzenordnungen zusammen ein<lb/>Viertheil der Phanerogamen aus? wie ist das
                    Verhältniss<lb/>der Monokotyledonen zu den Dikotyledonen? Dieses sind<lb/>Fragen
                    der allgemeinen Phytologie, der Wissenschaft, wel-<lb/>che die Organisation der
                    Gewächse und ihre gegenseitige<lb/>Verkettung untersucht. Betrachtet man aber
                    die Pflanzen-<lb/>arten, die man nach der Analogie ihres Baues
                    vereinigt<lb/>hat, nicht auf abstractem Wege, sondern nach ihren
                    klima-<lb/>tischen Verhältnissen oder ihrer Vertheilung auf dem Erd-<lb/>balle,
                    so bieten diese Fragen ein sehr abweichendes Inter-<lb/>esse dar. Welches sind
                    die Pflanzenfamilien, welche in<lb/>der heissen Zone mehr über die übrigen
                    Phanerogamen<lb/>herrschen, als unter dem Polarkreise? sind die <hi
                        rendition="#i">Compo-<lb/>sitae</hi> in der neuen Welt unter gleicher
                    geographischen Breite<lb/>oder auch zwischen gleichen Isothermen-Linien
                    zahlreicher<lb/>als in der alten Welt? Folgen die Formen, welche vom
                    Ae-<lb/>quator nach den Polen zu aufhören vorzuwalten, bei dem<lb/>Aufsteigen
                    auf die Gebirge unter dem Aequator demselben<lb/>Gesetze der Abnahme? Weichen
                    die Verhältnisse der Fa-<lb/>milien unter gleichen Isothermen-Linien in der
                        gemässigten<lb/><pb n="8" facs="#f0002"/> Zone disseits und in der
                    gemässigten jenseits des Aequa-<lb/>tors von einander ab? &#x2014; Diese Fragen
                    gehören der<lb/>eigentlich sogenannten Pflanzengeographie an; sie
                    knüpfen<lb/>sich an die wichtigsten Aufgaben, welche die Meteorologie<lb/>und
                    die Physik der Erde darbieten. Vom Vorherrschen<lb/>gewisser Pflanzenfamilien
                    hängt auch der Charakter der<lb/>Landschaft, der Anblick einer lachenden, oder
                    majestäti-<lb/>schen Natur ab. Der Ueberfluss an Gräsern, die grosse<lb/>Savanen
                    bilden, die Menge der Palmen- oder der Zapfen-<lb/>bäume haben mächtig auf den
                    geselligen Zustand der Völ-<lb/>ker, ihre Sitten und die mehr oder minder rasche
                    Entwi-<lb/>ckelung der Industrie eingewirkt.</p>
                <lb/>
                <p>Bei dem Studium der geographischen Vertheilung der<lb/>Formen kann man die Arten,
                    die Gattungen und die na-<lb/>türlichen Familien ins Auge fassen. (<hi
                        rendition="#g">Humboldt</hi>
                    <hi rendition="#i">Prolegom.</hi><lb/><hi rendition="#g">in</hi>
                    <hi rendition="#i">Nov. Gen.</hi>, tom I. p. XIII., LI. und 33. &#x2014; s.
                    unten p. 31,<lb/>53, 143, 169 nämlich nach den Randziffern.) Oft
                    bedeckt<lb/>eine einzige Pflanzenart, besonders von den geselligen,
                    eine<lb/>weite Strecke Landes. So verhalten sich im Norden die<lb/>Haiden und
                    die Kieferwälder, im tropischen America die<lb/>Gruppirungen von einer und
                    derselben Art von <hi rendition="#i">Cactus,<lb/>Croton, Bambusa</hi> und von
                        <hi rendition="#i">Brathys.</hi> Es ist interessant,<lb/>diese Verhältnisse
                    der Vermehrung und der organischen<lb/>Entwickelung zu untersuchen: man kann
                    fragen, welche Art<lb/>in einer gewissen Zone die meisten Individuen
                    hervorbringt;<lb/>oder man kann die Familien nennen, welchen in
                    verschie-<lb/>denen Klimaten die vorherrschenden Arten angehören.....<lb/>In
                    einer nördlichen Gegend, wo die Compositae und die<lb/>Farrenkräuter zur Summe
                    aller Phanerogamen im Ver-<lb/>hältnisse von 1 zu 13 und 1: 25 stehen (d. h. wo
                    man<lb/>diese Verhältnisse findet, wenn man die Gesammtzahl
                    aller<lb/>Phanerogamen durch die Anzahl der Species aus der Fa-<lb/>milie der
                    Compositae oder der Farrnkräuter dividirt), kann<lb/>eine einzige
                    Farrnkraut-Species zehnmal mehr Erdreich<lb/>bedecken, als alle Arten der
                    Compositae zusammenge-<lb/>nommen. In diesem Falle herrschen die Farrnkräuter
                    über<lb/>die <hi rendition="#i">Compositae</hi> durch ihre <hi rendition="#g"
                        >Masse,</hi> durch die Anzahl der<lb/><hi rendition="#g">Individuen,</hi>
                    die zu derselben Art von <hi rendition="#i">Pteris</hi> oder <hi rendition="#i"
                        >Po-<lb/>lypodium</hi> gehören, herrschen aber nicht vor, wenn man<lb/>nur
                    die <hi rendition="#g">Zahl</hi> der verschiedenen <hi rendition="#g">Formen
                        (Arten)</hi> der<lb/><hi rendition="#i">Filices</hi> und <hi rendition="#i"
                        >Compositae</hi> mit der Summe aller Phanerogamen<lb/><pb n="9"
                        facs="#f0003"/> vergleicht. Da nun die Vervielfältigung nicht bei
                    allen<lb/>Arten den nämlichen Gesetzen folgt, da nicht alle
                    gleichviel<lb/>Individuen erzeugen, so entscheiden die Quotienten,
                    welche<lb/>die Arten einer Familie in die Summe aller Phanero-<lb/>gamen
                    ergeben, <hi rendition="#g">nicht allein</hi> über Aussehen oder
                    Phy-<lb/>siognomie (so zu sagen die Art der Einförmigkeit) der Na-<lb/>tur in
                    den verschiedenen Gegenden des Erdbodens. Fällt<lb/>dem Reisenden die häufige
                    Wiederholung derselben Arten,<lb/>ihre Masse auf, so auch die <hi rendition="#g"
                        >Seltenheit</hi> mancher anderen<lb/>den Menschen nützlichen Arten. In den
                    Gegenden, wo die<lb/>Rubiaceen, Hülsenpflanzen oder die Terebinthaceen
                    die<lb/>Wälder bilden, ist man erstaunt, die Stämme gewisser Ar-<lb/>ten von <hi
                        rendition="#i">Cinchona, Haematoxylon</hi> und Balsambäumen so<lb/>sparsam
                    anzutreffen.</p>
                <lb/>
                <p>Bei Betrachtung der Species kann man auch, abgesehen<lb/>von ihrer
                    Vervielfältigung und Masse, die absolute Anzahl<lb/>der Arten, die zu den
                    verschiedenen Familien gehören, un-<lb/>ter allen Zonen vergleichen. Diese
                    Vergleichungsart hat<lb/><hi rendition="#g">De Candolle</hi> im <hi
                        rendition="#i">Regni vegetabilis systema naturale</hi> (T. I.<lb/>p. 128,
                    396, 439, 464, 510) vorgenommen. <hi rendition="#g">Kunth</hi> hat<lb/>sie mit
                    mehr als 3300 bis jetzt bekannter <hi rendition="#i">Compositae</hi>
                    aus-<lb/>geführt. Sie zeigt nicht an, welche Familie durch Masse<lb/>der
                    Individuen oder Zahl der Arten über die übrigen Pha-<lb/>nerogamen vorherrscht, sondern, wie viele von den Arten<lb/>einer
                    und derselben Familie diesem, wie viele jenem Lande<lb/>oder Welttheile als
                    einheimisch angehören. Die Resultate<lb/>dieser Methode sind im Ganzen genauer,
                    weil man dazu<lb/>nach sorgfältigem Studium einzelner Familien gelangen
                    kann,<lb/>auch ohne die ganze Masse der Phanerogamen zu kennen.<lb/>Die
                    mannigfaltigsten Formen der Farrnkräuter z. B. finden<lb/>sich unter den
                    Wendekreisen, in den gemässigten feuch-<lb/>ten und beschatteten Gebirgsgegenden
                    der heissen Zone<lb/>haben sie die meisten Arten; in der gemässigten Zone
                    sind<lb/>deren weniger als zwischen den Wendekreisen, ihre ab-<lb/>solute Anzahl
                    vermindert sich noch mehr gegen die Pole;<lb/>weil aber die kalte Zone, z. B.
                    Lappland, Arten der Fa-<lb/>milie nährt, welche der Kälte mehr widerstehen, als
                    die<lb/>meisten übrigen Phanerogamen, so herrschen dennoch, nach<lb/>der <hi
                        rendition="#g">Verhältnisszahl</hi> der Arten die Farrnkräuter in
                    Lappland<lb/>mehr vor andern Pflanzen vor, als in Frankreich und
                    in<lb/>Deutschland. <hi rendition="#g">Die Zahlenverhältnisse,</hi> welche
                    in<lb/>des Verf. <hi rendition="#i">Prolegom. de distrib. geogr. plantar.</hi>
                        bekannt<lb/><pb n="10" facs="#f0004"/> gemacht wurden, und welche hier <note
                        place="foot" n="*)">S. Tab. p. 31. Vergl. auch p. 174. Anm. und den
                        Schluss<lb/>dieser Einleitung.</note> nach den grossen<lb/>Arbeiten R. <hi
                        rendition="#g">Brown&#x2019;s</hi> berichtigt erscheinen,
                    weichen<lb/>gänzlich von den Verhältnissen ab, welche die Vergleichung<lb/>der
                        <hi rendition="#g">absoluten</hi>
                    <note place="foot" n="**)">P. 170. ff.</note> Anzahl der Arten, die in den
                    verschie-<lb/>denen Zonen vorkommen ergiebt. Die Abweichung, welche<lb/>man vom
                    Aequator nach den Polen zu beobachtet, ist also<lb/>in den Resultaten der beiden
                    Methoden keinesweges gleich.<lb/>Bei der Methode der <hi rendition="#g"
                        >Brüche,</hi> welcher wir folgen, giebt es<lb/>zwei Variablen, denn geht man
                    aus einem Grade oder viel-<lb/>mehr einer isothermen Linie in die andere über,
                    so sieht<lb/>man die Totalsumme der Phanerogamen nicht in
                    demselben<lb/>Verhältnisse sich ändern als die Zahl der Arten einer
                    be-<lb/>sonderen Familie.</p>
                <lb/>
                <p>Wenn man von der Betrachtung der Species zu der der<lb/>Abtheilungen der <hi
                        rendition="#g">natürlichen Methode</hi> übergeht, so<lb/>kann man sein
                    Augenmerk auf die Gattungen, auf Familien<lb/>oder noch grössere Abtheilungen
                    richten. Es giebt einige<lb/>Gattungen, auch ganze Familien, welche
                    ausschliesslich ge-<lb/>wissen Zonen angehören, unter besonderer
                    Vereinigung<lb/>klimatischer Bedingungen gedeihen; es giebt aber eine
                    grös-<lb/>sere Zahl von Gattungen und Familien, welche in allen<lb/>Zonen und in
                    allen Höhen-Regionen ihre <choice>
                        <sic>Repräsentanteu</sic>
                        <corr type="editorial">Repräsentanten</corr></choice><lb/>haben. Die ersten über die
                    Vertheilung der Formen ge-<lb/>machten Untersuchungen, die von G. R. <hi
                        rendition="#g">Treviranus,</hi> die er<lb/>in s. &#x201E;Biologie&#x201C;
                    (Bd. II. S. 47, 63, 83, 129) mitgetheilt, betrafen<lb/>die Vertheilung der
                    Gattungen auf der Erde. Diese Me-<lb/>thode ist weniger geeignet, allgemeine
                    Resultate zu liefern,<lb/>als die, welche die Anzahl der Arten jeder Familie
                    oder<lb/>grossen <choice>
                        <sic>Abtheiluug</sic>
                        <corr type="editorial">Abtheilung</corr>
                    </choice> einer Familie mit der aller Phanero-<lb/>gamen
                    vergleicht. In der kalten Zone nimmt die Mannich-<lb/>faltigkeit der Formen von
                    Gattungswerthe (die Zahl der<lb/>Gattungen) nicht in gleichem Grade ab, wie die
                    der Spe-<lb/>cies; man findet dort verhältnissmässig mehr Gattungen in<lb/>einer
                    kleineren Zahl von Arten. (<hi rendition="#g">De Candolle</hi>
                    <hi rendition="#i">Théorie<lb/>élém.</hi> p. 190. <hi rendition="#g">Humb.</hi>
                    <hi rendition="#i">Nov. Gen.</hi> Tom I. p. XVII. et L.)<lb/>Fast eben so
                    verhält es sich auf dem Gipfel hoher Gebirge,<lb/>welche Glieder aus einer
                    grossen Menge von Gattungen be-<lb/>herbergen, die man für ausschliesslich der
                    Vegetation der<lb/>Ebenen angehörig hielte.</p>
                <lb/>
                <pb n="11" facs="#f0005"/>
                <p>Ich glaubte die verschiedenen Gesichtspunkte andeu-<lb/>ten zu müssen, aus
                    welchen man die Gesetze der Verthei-<lb/>lung der Pflanzen betrachten kann. Nur
                    wenn man jene<lb/>verwechselt, kann man Widersprüche zu finden
                    glauben,<lb/>welche aber nur scheinbar sind und die man mit Unrecht<lb/>der
                    Unsicherheit der Beobachtungen zuschreibt in <hi rendition="#g">Jahr-<lb/>büch.
                        der Gewächsk.</hi> Berl. 1818. I. 1. S. 18, 21, 30).<lb/>Wenn man sich
                    folgender Ausdrücke bedient: &#x201E;diese Form<lb/>oder diese Familie verliert
                    sich gegen die kalte Zone hin;<lb/>sie hat ihre wahre Heimath unter dem und dem
                    Parallel-<lb/>kreise; es ist eine südliche Form; sie ist in der
                    gemäs-<lb/>sigten Zone überwiegend&#x201C;, so muss express dazu
                    gesagt<lb/>werden, ob man von der absoluten Anzahl der Arten, ihrer<lb/>mit den
                    Breitegraden wachsenden oder abnehmenden abso-<lb/>luten Häufigkeit spricht,
                    oder ob gemeint ist, dass eine<lb/>Familie unter den angegebenen Breitegraden
                    vor anderen<lb/>Pflanzenfamilien <hi rendition="#g">vor</hi> herrscht.
                    (Letzteres fände für eine ge-<lb/>wisse Familie schon statt in der gemässigten
                    Zone, wenn<lb/>diese Familie in der gemässigten Zone nur <hi rendition="#g"
                        >eben</hi> so viele<lb/><hi rendition="#g">Species</hi> hätte als in der
                    heissen, weil die gemässigte<lb/>nicht eben so viel <hi rendition="#g"
                        >andere</hi> Phanerogamen zählt als in der<lb/>heissen Zone.) Jene Ausdrücke
                    sind gut, sie geben einen<lb/>bestimmten Sinn, wenn man zwischen den
                    verschiedenen<lb/>Methoden unterscheidet, nach welchen man die
                    Mannigfal-<lb/>tigkeit der Formen studiren kann. Auf der Insel Cuba (um<lb/>ein
                    anologes und aus der Staatsökonomie gezogenes Beispiel<lb/>zu wählen) <choice>
                        <sic>zind</sic>
                        <corr type="editorial">sind</corr>
                    </choice> weit
                    mehr Neger als auf Martinique, und<lb/>doch überwiegt die Masse derselben die
                    Zahl der Weissen<lb/>auf der letzteren Insel weit mehr als auf Cuba.</p>
                <lb/>
                <p>Die reissenden Fortschritte, welche die Pflanzengeo-<lb/>graphie durch die
                    Arbeiten von R. <hi rendition="#g">Brown, Wahlen-<lb/>berg, De Candolle, Leop.
                        v. Buch, Parrot, Ra-<lb/>mond, Schouw</hi> und <hi rendition="#g"
                        >Hornemann</hi> gemacht, hat man<lb/>grossentheils den Vorzügen der
                    Jussieuschen natürlichen<lb/>Methode zu danken. Folgt man, ich will nicht sagen
                    den<lb/>künstlichen Klassenabtheilungen des Sexualsystems, aber<lb/>auf vagen
                    und irrigen Principien beruhenden Familien (als<lb/><hi rendition="#i">Dumosae
                        L., Corydales, Oleracae</hi>), so gelangt man nicht<lb/>dazu, die grossen
                    physischen Gesetze in der Vertheilung<lb/>der Pflanzen auf der Erde zu erkennen.
                        <hi rendition="#g">Rob. Brown</hi><lb/>hat zuerst in seiner berühmten
                    Abhandlung über die Flora<lb/><pb n="12" facs="#f0006"/> <choice>
                        <sic>Nenhollands</sic>
                        <corr type="editorial">Neuhollands</corr>
                    </choice> <note
                        place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">General remarks on the botany of
                            Terra australis.</hi> (Anh.<lb/>zu <hi rendition="#g"
                            >Flinder&#x2019;s</hi>
                        <hi rendition="#i">Voyage</hi> II. p. 338. 39. 1814.) übers. mit
                        An-<lb/>merkungen in &#x201E;R. <hi rendition="#g">Brown&#x2019;s</hi> Verm.
                        botan. Schr. herausgegeben von<lb/>C. G. <hi rendition="#g">Nees v.
                            Esenbeck.</hi>&#x201C; Band I. S. 1&#x2014;166. Dann des-<lb/>sen <hi
                            rendition="#i">Observ. systemat. and geographical on the Herbal
                            of<lb/>the Congo.</hi> Aus <hi rendition="#g">Tuckey&#x2019;s</hi>
                        <hi rendition="#i">Narrative of an expedit. etc.</hi><lb/>app. V. in R. Br.
                        Verm. bot. Schr. I. S. 167&#x2014;366.</note> die wahren Verhältnisse
                    zwischen den Haupt-<lb/>abtheilungen des Pflanzenreichs, den Akotytedonen,
                    Mono-<lb/>und Dikotyledonen, kennen gelehrt. Ich habe i. J. 1815<lb/>(in d. <hi
                        rendition="#i">Prolegg.</hi>) versucht, diese Art der Forschung zu
                    ver-<lb/>folgen, indem ich sie auf verschiedene natürliche Ordnungen<lb/>oder
                    Familien ausdehnte. &#x2014; Die Physik der Erde hat ihre<lb/><hi rendition="#g"
                        >numerischen Elemente,</hi> wie das Weltsystem, und man<lb/>wird erst durch
                    die vereinten Arbeiten reisender Botaniker<lb/>zur Kenntniss der wahren Gesetze
                    der Vertheilung der Ge-<lb/>wächse gelangen. Es handelt sich nicht bloss darum,
                    Beob-<lb/>achtungen zusammenzustellen; um genauere Annäherung zu<lb/>erreichen
                    (und nur Annäherung bilden wir uns ein, zu ge-<lb/>währen), muss man die
                    verschiedenen Umstände erwägen,<lb/>unter welchen die Beobachtungen gemacht
                    wurden. Ich<lb/>bin, wie R. <hi rendition="#g">Brown,</hi> der Meinung, dass man
                    im Allge-<lb/>meinen den auf unvollständige Verzeichnisse aller
                    bekannt<lb/>gewordenen Pflanzen gegründeten Berechnungen <hi rendition="#g"
                        >solche</hi> vor-<lb/>ziehen muss, die aus der Flora beträchtlich grosser
                    und<lb/>ihren Gewächsen nach gut bekannter Länder, wie Frank-<lb/>reich,
                    England, Deutschland und Lappland, gezogen sind.<lb/>Es wäre zu wünschen, dass
                    man schon eine vollständige<lb/>Flora von zwei Raumgebieten, beide ohne hohe
                    Gebirge<lb/>und Hochebenen, von etwa 20000 Quadrat-Lieuen (oder<lb/>etwa
                    6&#x2014;10000 deutschen <choice>
                        <sic></sic>
                        <corr type="editorial">Quadrat-Meilen) zwischen</corr>
                    </choice> den<lb/>Wendekreisen in der
                    alten und in der neuen Welt besässe.<lb/>Bis dieser Wunsch erfüllt ist, muss man
                    sich mit den gros-<lb/>sen Herbarien der Reisenden begnügen. Die Standorte
                    der<lb/>Pflanzen sind in den grossen Compilationen der &#x201E;<hi
                        rendition="#i">System.<lb/>vegetabilium</hi>&#x201C; und &#x201E;<hi
                        rendition="#i">Species plantarum</hi>&#x201C; so unbestimmt
                    und<lb/>unrichtig angegeben, dass es sehr gewagt wäre, sich
                    ihrer<lb/>ausschliesslich zu bedienen; Verf. wandte sie nur als Bei-<lb/>hülfe
                    an, um die durch die partiellen Floren und Her-<lb/>barien erlangten Resultate
                    zu prüfen und etwas zu modi-<lb/>ficiren. Die Menge der tropischen Pflanzen,
                    welche Hr.<lb/><pb n="13" facs="#f0007"/>
                    <hi rendition="#g">Bonpland</hi> und ich nach Europa gebracht, und unser
                    ge-<lb/>lehrter Mitarbeiter Hr. <hi rendition="#g">Kunth</hi> herausgiebt, ist
                    vielleicht,<lb/>der Zahl nach, grösser als irgend ein früher zwischen
                    den<lb/>Wendekreisen gesammeltes; aber es besteht aus Gewächsen<lb/>der Ebenen
                    und Hochebenen der Andes zugleich; die al-<lb/>pinen machen sogar einen weit
                    grösseren Theil davon aus,<lb/>als in Floren von Frankreich, England und
                    Ostindien,<lb/>welche auch jede unter gleichen Breiten die Producte
                    ver-<lb/>schiedener Klimate vereinigen. In Frankreich scheint die<lb/>Zahl der
                    Arten, welche erst über 500 Toisen Höhe vor-<lb/>kommen, nicht über <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{9}</formula> aller Phanerogamen
                        auszumachen.<lb/>(<hi rendition="#g">De Candolle</hi> in den <hi
                        rendition="#i">Memoires d&#x2019;Arcueil.</hi> T. III. p. 295).</p>
                <lb/>
                <p>Es wird von Nutzen sein, einst die Vegetation der<lb/>Wendekreise und die der
                    gemässigten Zonen zwischen dem<lb/>40° und 50° der Breite nach zwei
                    verschiedenen Methoden<lb/>zu vergleichen: erstlich durch Ausziehen des
                    Zahlenver-<lb/>hältnisses für eine ganze grosse Landstrecke, Ebene und<lb/>Berge
                    zusammengenommen; dann durch Bestimmung dieser<lb/>Verhältnisse nur für die
                    Ebene derselben Zone. Da erst<lb/>unsere Sammlungen, vermittelst barometrischer
                    Messung,<lb/>für mehr als 4000 Pflanzen der heissen Zone die Höhe je-<lb/>des
                    Standortes über dem Meere angeben, so kann man nach<lb/>Beendigung des Werkes
                        <hi rendition="#i">Nova Genera</hi> den Verhältnisszahlen<lb/>der hier zu
                    gebenden Tabelle <note place="foot" n="*)">S. die Columnen für die heissen Zone
                        in der Tabelle neben<lb/>p. 31&#x2014;33.</note> dadurch mehr
                    Genauigkeit<lb/>und Bestimmtheit geben, dass man von den 4000 im
                    Werke<lb/>beschriebenen Phanerogamen alle diejenigen, die über<lb/>1000 Toisen
                    Höhe wachsen, abzieht und die Summe der<lb/>nicht alpinen Arten jeder Familie
                    durch die der in den<lb/>kalten und gemässigten Regionen desselben tropischen
                    Ame-<lb/>rica&#x2019;s wachsenden dividirt. Dieses Verfahren muss, wie<lb/>wir
                    bald sehen werden, bei den Familien, welche viele<lb/>alpine Species zählen, wie
                    z. B. den <hi rendition="#g">Gräsern,</hi> den <hi rendition="#i"
                        >Com-<lb/>positae</hi>, die auffallendsten Ergebnisse liefern. <note
                        place="foot" n="**)">Die alpinen machen grösseren Theil aller Arten
                        dieser Fami-<lb/>lien als die alpinen-Arten von andern Familien. &#x2014;
                        Und die<lb/>Verhältnisszahlen der nicht alpinen Species jeder Familie
                        er-<lb/>hielte man bekanntlich durch Dividiren ihrer Anzahl in die<lb/><hi
                            rendition="#g">aller</hi> nicht alpinen Phanerogamen jenes
                        Landstriches.</note> &#x2014; Bei<lb/><pb n="14" facs="#f0008"/> 1000 Toisen
                    Höhe ist die mittlere Temperatur <note place="foot" n="*)">Wie zwei Stunden des
                        Tages (im Durchschnitte für das ganze Jahr<lb/>trifft das Maximum 2<formula
                            notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Stunde nach Mittag, das
                        Minimum<lb/>kurz vor Sonnenaufgang ein: der Durchschnitt beider giebt
                        die<lb/>mittl. W. des Tages,) die mittl. Temperatur des ganzen Ta-<lb/>ges
                        anzeigen, so giebt es auch 2 Tage oder 2 Decaden, de-<lb/>ren mittl. Temp.
                        der des ganzen Jahres gleichkommt. Diese<lb/>mittl. Temp. ist zu Ofen vom 15
                        bis 20. April und 15 bis<lb/>20. October; zu Mailand 10 bis 15. April und 18
                        bis 23 Oct.,<lb/>oder zu Braunschweig dessen Mittel-Temp. 7,°88 R.
                        ist,<lb/>15&#x2014;23 Apr., und 18&#x2014;24 Octbr.; die mittl. Temp. der
                        4<lb/>Jahreszeiten &#x2014; Decbr., Januar und Februar für den
                        Winter<lb/>gerechnet u. s. f. &#x2014; ist zu Braunschweig nach <hi
                            rendition="#g">Lachmann&#x2019;s</hi><lb/>Flora v. Br. I. 182. vom
                        Winter an + 1,°189 R.; 6,°976;<lb/>14,°908; 8,°440 R. Betrachtet man die
                        Temp. ganzer Mo-<lb/>nate, so findet man, dass bis zur Isotherme von 2° C.
                        die<lb/>Temp. des Octobers, weniger 1°, mit der mittl. Temp. des<lb/>Jahres
                        übereinstimmt. S. A. v. <hi rendition="#g">Humb.</hi>
                        <hi rendition="#i">Lign. Isoth.</hi> in <hi rendition="#i">Mém.<lb/>de la
                            Soc. d&#x2019;Arc.</hi> III. p. 554. <hi rendition="#i">Schweigg.
                            Journ.</hi> 1829, I, H. 4.</note> der Luft<lb/>auf dem Rücken der
                    tropischen Andes 17° C., gleich der<lb/>mittleren Wärme des Juli zu Paris.
                    Obgleich man auf der<lb/>Hochebene der Cordilleren dieselbe jährliche mittlere
                    Wärme<lb/>antrifft &#x2014; auf den Paramos = 8, °4 C. &#x2014; als in der
                    Ebene<lb/>höherer Breiten, (weil die isotherme Linie von z. B. 8°<lb/>auf den
                    nördlichen Ebenen dahin trifft wo die Isothermen-<lb/>Ebene von 8° die
                    Erdoberfläche schneidet,) so darf man<lb/>doch die Analogie der gemässigten
                    Höhen der tropischen<lb/>Gebirge mit den Ebenen höherer Breiten nicht zu
                    weit<lb/>gehend annehmen: sie sind minder gross, als man glaubte,<lb/>denn sie
                    werden durch den Einfluss der partiellen Verthei-<lb/>lung der Wärme durch die
                    verschiedenen Jahreszeiten sehr<lb/>modificirt. <hi rendition="#i">Prolegg.</hi>
                    p. LIV. und des Verf. <hi rendition="#i">Mémoire sur<lb/>les lignes isothermes
                        in Mem. d&#x2019;Arcueil III. p.</hi> 215. <hi rendition="#i">sqq.,<lb/>in
                        Annales de Chemie et de Phys. T.</hi> 5. <hi rendition="#i">p.</hi> 137., s.
                        a.<lb/><hi rendition="#g">Schweigger&#x2019;s</hi>
                    <hi rendition="#i">Journ. f. Physik u. Chem.</hi>
                    <note place="foot" n="**)">Unten p. 153. und 240. Vergl. p. 182.</note>. Die
                    Quo-<lb/>tienten der Pflanzenarten einer Familie in die Anzahl
                    aller<lb/>Phanerogamen ändern sich bei dem Aufsteigen von der<lb/>Ebene auf
                    Berge nicht immer in gleichem Verhältnisse als<lb/>nach den Polen zu: so ist es
                    mit dem Monokotyledonen<lb/>im Ganzen, so mit den Farrnkräutern und den <hi
                        rendition="#i">Compositae.</hi><lb/><pb n="15" facs="#f0009"/> (<hi
                        rendition="#i">Prolegg.</hi> p. LI., LII. &#x2014; R. <hi rendition="#g"
                        >Brown</hi>
                    <hi rendition="#i">Congo.</hi> p. 5. Verm.<lb/>bot. Schr. I. S. 178. &#x2014;
                    unten p. 28, 147).</p>
                <lb/>
                <p>Man kann übrigens bemerken, dass die Entwickelung<lb/>der Pflanzen verschiedener
                    Familien und die Vertheilung<lb/>der Formen weder von den geographischen
                    Breiten, noch<lb/>selbst von den isothermen Breiten allein abhängt,
                    sondern<lb/>dass die Quotienten auf einer und derselben isothermen <note
                        place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">*) und **)<hi
                            rendition="#g">isotherme</hi> Linien: A. v. H. zog aus
                        meteorolog.<lb/>Beobachtungen von sehr verschiedenen Orten allgemeine
                        Ge-<lb/>setze für die Vertheilung der Wärme auf der Erde;
                        bildlich<lb/>machte er diese dadurch anschaulich, dass er Linien
                        durch<lb/>diejenigen Punkte zog, welche die nämliche jährliche
                        Mittel-<lb/>temperatur geniessen. Er bezeichnete dabei zugleich die
                        Som-<lb/>mer- und Winterwärme in Form eines Bruches. Die nach<lb/>den
                        bisherigen Materialien aufgestellten Zahlen sind nur ap-<lb/>proximativ,
                        bedürfen der Bestätigung oder Berichtigung durch<lb/>Beobachtungen an <hi
                            rendition="#g">mehreren</hi> Orten, damit dann die durch<lb/>Localität
                        entstandenen Abnormitäten ohne Wirkung bleiben.<lb/>Die isoth. Linien laufen
                        (s. unten pag. 70 Tab.) in der heissen<lb/>Zone ungefähr mit dem Aequator
                        parallel, weichen aber in<lb/>der temperirten und kalten mehr und mehr von
                        dieser Rich-<lb/>tung ab, und erleiden im Westen von den Meridianen</note><lb/>Linie der gemässigten Zone nicht immer
                    gleich sind, z. B.<lb/>in den Ebenen America&#x2019;s und des alten Continents.
                    Zwi-<lb/>schen den Wendekreisen besteht ein sehr merklicher Un-<lb/>terschied
                    zwischen America, Ostindien und den Westküsten<lb/>von Africa. Die Vertheilung
                    der organisirten Wesen auf<lb/>der Erde hängt nicht allein von sehr
                    zusammengesetzten<lb/>klimatischen Verhältnissen ab, sondern auch von
                    geologi-<lb/>schen Ursachen <note place="foot" n="&#x2020;)">Vergl. Anmerk. und
                        Anhang zu p. 153.</note> welche uns ganz unbekannt sind, da sie<lb/>mit dem
                    ursprünglichen Zustande der Erde zusammen-<lb/>hängen. Die grossen Dickhäuter
                    fehlen heutzutage in der<lb/>neuen Welt, während wir sie in Asien und Africa
                    noch<lb/>unter analogen Klimaten antreffen. Im tropischen Africa<lb/>ist die
                    Familie der Palmen wenig zahlreich im Vergleich<lb/>mit der grossen Menge ihrer
                    americanischen Arten. Diese<lb/>Verschiedenheiten müssen uns, weit entfernt uns
                    vom Spä-<lb/>hen nach den Naturgesetzen abzuwenden, vielmehr reizen,<lb/>diese
                    in allen ihren Verwickelungen zu studiren. Die Li-<lb/>nien gleicher mittleren
                    jährlichen Wärme <note place="foot" n="**)" sameAs="#fn1-1"></note>
                    folgen nicht<lb/><pb n="16" facs="#f0010"/> den Breitekreisen; sie haben, wie
                    Verf. anderwärts ge-<lb/>zeigt hat, ihre <hi rendition="#g">convexen
                        (Polarbiegungen)</hi> und <hi rendition="#g">con-<lb/>caven (d. i.
                        Aequatorial-) Gipfel</hi> oder <hi rendition="#g">Biegungen,</hi><lb/>welche
                    sehr regelmässig über die Erde vertheilt sind, und<lb/>längs der Ostküsten und
                    der westlichen Küsten der alten<lb/>und der neuen Welt, in der Mitte der
                    Continente und in<lb/>der Nähe der grossen Meeresbecken verschiedene
                    Systeme<lb/>bilden. Wahrscheinlich wird man, wenn erst
                    physikalische<lb/>Botaniker einen grösseren Theil der Erde durchreiset
                    haben<lb/>werden, finden, dass oft die Linien der Maxima der
                    Zu-<lb/>sammengruppirungen (die Linien, die durch die Punkte ge-<lb/>zogen sind,
                    wo die Brüche die kleinsten Nenner bekommen<lb/><note place="foot" n="**)"
                        xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">Europa&#x2019;s und des nördlichen Africa&#x2019;s
                        bedeutende Aequatorial-<lb/>Biegungen, eben so gegen Osten. S. das <hi
                            rendition="#g">Chärtchen</hi> am<lb/>Ende. Für die jährliche Vertheilung
                        der Wärme gilt als<lb/>Hauptregel, dass die Temperatur der Jahreszeiten
                        unter sich<lb/>bei den Aequatorial-Biegungen derselben isoth. Linie mehr
                        ab-<lb/>weicht, als bei den Polarbiegungen (unter d. isoth. L. v. 20°
                        C.<lb/>Temp. beträgt die Differenz zwischen Sommer- und Winter-<lb/>Temp. im
                        östl. Th. von N.-America, wo sie südlicher fällt<lb/>15° C.; in Europa,
                        nördlicher, nur 12° C.), und dass auf<lb/>gleicher Breite in den
                        verschiedenen Continenten die Sommer-<lb/>Temperatur weniger abweicht als
                        die mittl. jährl. Temp. &#x2014;<lb/>(noch die isoth. L. von 15° C. hat in
                        N.-America ungefähr<lb/>den Sommer der isoth. L. von 20°C. in Europa; s. p.
                        70.).<lb/>Auch die constante Temp. des <hi rendition="#g">Bodens,</hi> in
                        Quellen ziemlich<lb/>sicher (nur in der heissen Zone <hi rendition="#g"
                            >nicht</hi> so) zu ermitteln,<lb/>nimmt vom Aequator nach den Polen
                        regelmässig ab; zwi-<lb/>schen den Tropen ist sie übrigens niedriger, als
                        die der Luft,<lb/>darüber hinaus ihr gleich oder höher. Auch auf Höhen
                        nimmt<lb/>sie entsprechend ab. Der Akademiker <hi rendition="#g"
                            >Kupffer,</hi> welcher auch<lb/>für diese Verhältnisse Linien auf einer
                        Charte entworfen hat,<lb/><hi rendition="#g">&#x201E;isogeotherme
                            Linien&#x201C;,</hi> rechnet im Durchschnitte auf 1°<lb/>höherer Breite
                        Abnahme der Bodentemp. um 1° Réaum., in<lb/>Hinsicht der Höhe auf Bergen auf
                        250 Meter Erhöhung 1° R.,<lb/>oder 300 Meter Erhebung = 1,°3 Réaum. Abnahme,
                        in den<lb/>mittl. Breiten. Vgl. <hi rendition="#g">Poggend.</hi> Annal. d.
                        Ph. 1829. 2s Heft.<lb/>(Die Zunahme der Wärme in grösseren <hi
                            rendition="#g">Tiefen</hi> der Erde, um<lb/>je 1° C. auf 202 Meter
                        grössere Tiefe, gehört in die Geologie).<lb/>Von <hi rendition="#g"
                            >Kupffer&#x2019;s</hi> Karte ist die unsrige Copie; sie ist
                        nach<lb/>Réaumur&#x2019;schen Temp.-Graden entworfen, enthält aber schon
                        im<lb/>Originale <hi rendition="#g">auch A. v. Humboldt&#x2019;s
                            isotherme</hi> Linien,<lb/>letztere in <hi rendition="#g"
                            >punktirten</hi> Linien angegeben.</note><lb/><pb n="17" facs="#f0011"/>
                    haben) isotherme Linien (Linien gleicher mittl. Wärme)<lb/>werden. Theilt man
                    den Erdball nach zwischen zwei Me-<lb/>ridianen liegenden Streifen, und
                    vergleicht die numerischen<lb/>Verhältnisse der Pflanzen unter denselben
                    Isothermenbreiten,<lb/>so findet man, dass verschiedene
                    Zusammengruppirungs-<lb/>Systeme da sind.</p>
                <lb/>
                <p>Schon können wir bei dem jetzigen Zustande unserer<lb/>Kenntnisse vier
                    Haupt-Vegetations-Systeme <note place="foot" n="*)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2"><hi
                            rendition="#g">De Candolle</hi> führt (in seiner Abh. <hi rendition="#i"
                            >Géographie bota-<lb/>nique</hi> im <hi rendition="#i">Dictionn. d. sc.
                            nat. XVIII.</hi> (1820). p. 411. sq.)<lb/>20 &#x201E;<hi rendition="#i"
                            >regions botaniques</hi>&#x201C; kurz auf. &#x2014; <hi rendition="#g"
                            >Schouw</hi> aber<lb/>(Pft.-Geogr. S. 505&#x2014;24) bestimmte schärfer
                        22 &#x201E;pflanzen-<lb/>geographische Reiche (<hi rendition="#i"
                        >regna</hi>)&#x201C;, (deren Umgränzung im zu-<lb/>gehörigen Atlas schön
                        bildlich dargestellt ist), zu deren<lb/>Begründung er fordert: 1. dass
                        wenigstens die Hälfte der<lb/>bekannten Arten eines Erdstriches ihm
                        eigenthümlich<lb/>angehöre; 2. wenigstens 1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>4
                        der Gattungen entweder völlig<lb/>eigenthümlich sei oder in ihm solches
                        Maximum habe,<lb/>dass ihre ausserhalb vorkommenden Species nur als
                        Re-<lb/>präsentanten zu betrachten seien; 3. dass einzelne Fa-<lb/>milien
                        ihm eigenthümlich gehören oder darin entschiedenes<lb/>Maximum haben (oder
                        doch bedeutende Verschiedenheit<lb/>der Gattungen). &#x2014; Ihre
                        Unterscheidung ist schwer, weil<lb/>an den Gränzen zweier die meisten
                        Pflanzen gemein-<lb/>schaftlich sind.<lb/>1) Reich der <hi rendition="#i"
                            >Saxifragae</hi> (Steinbreche) und <hi rendition="#g">Moose</hi>
                        (al-<lb/>pinisch-arktische Flora): alle Länder innerhalb des
                        nörd-<lb/>lichen Polarkreises, und in America und Asien auch<lb/>solche,
                        welche, obgleich auf niederer Breite, ein Polar-<lb/>klima haben ... auch
                        ein Theil der schottländischen<lb/>und scandinavischen Gebirge, und endlich
                        die Alpenre-<lb/>gionen des mittleren und südlichen Europa&#x2019;s (und
                        des<lb/>Caucasus): <hi rendition="#i">a.</hi> Provinz der Riedgräser
                        (arktische Flora,<lb/><hi rendition="#i">prov. Caricum</hi>); <hi
                            rendition="#i">b.</hi> Provinz der Primulaceen und Phy-<lb/>teumen
                        (südeuropäische Alpenflora).<lb/>2. Reich der <hi rendition="#i"
                            >Umbellatae</hi> und <hi rendition="#i">Cruciferae</hi>: das
                        nördliche<lb/>Europa mit Auschlusse der Polarländer, bis zu den
                        Py-<lb/>renäen, den Gebirgen des südlichen Frankreichs, den Al-<lb/>pen und
                        dem griechischen Hochlande; und der grösste<lb/>Theil von Sibirien und den
                        Ländern am Caucasus: <hi rendition="#i">a.<lb/>provincia Cichoracearum</hi>
                        (nordeuropäische Flora); <hi rendition="#i">b. prov.<lb/>Astragalorum,
                            Halophytorum, et Cynarocephalarum</hi> (Di-<lb/>steln) &#x2014;
                        (nordasiatische Fl.)<lb/>3. Reich der <hi rendition="#i">Labiatae</hi> und
                            <hi rendition="#i">Caryophylleae</hi> (mittelländische<lb/>Flora): die
                        drei südeuropäischen Halbinseln, ferner Klein-<lb/>Asien, der Archipel, das
                        ganze nördl. Africa bis zu den<lb/>Sandwüsten und die canarischen und
                        azorischen Inseln:</note> annehmen:<lb/><pb n="18" facs="#f0012"/> das des
                    neuen Continents, des westlichen Africa, das von<lb/>Ostindien und das von
                    Neuholland. So wie, ungeachtet<lb/>der regelmässigen Zunahme der mittleren
                    jährlichen Wärme<lb/>vom Pole nach dem Aequator zu, das <hi rendition="#g"
                        >Maximum</hi> der<lb/>Wärme in den verschiedenen Gegenden unter
                    verschiedenen<lb/>Längengraden nicht gleich ist, so giebt es auch Orte,
                        wo<lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1" next="#fn2-3"><hi
                            rendition="#i">a.</hi> Provinz der Cisten: die pyren. Halbinsel; <hi
                            rendition="#i">b.</hi> Provinz<lb/>der Scabiosen und Salvien: südl.
                        Frankreich, Italien,<lb/>Sicilien; <hi rendition="#i">c.</hi> der
                        strauchartigen Lippenblüthigen (levan-<lb/>tische Flora): Griechenland,
                        Kleinasien und der süd-<lb/>lichste Theil der caucasischen Länder; <hi
                            rendition="#i">d.</hi> nordafrica-<lb/>nische Provinz, (vielleicht zu
                            <hi rendition="#i">b.</hi>); <hi rendition="#i">e.</hi> Provinz der
                        Sem-<lb/>perviven: Nordwestküste von Africa und die westli-<lb/>cheren
                        Inseln. <note place="foot" n="*)">Ad 1, 2, 3. Nicht unpassend ist auch
                            folgende Vergleichung von<lb/>anderem Verf.: &#x201E;Das Land der <hi
                                rendition="#g">Leguminosae</hi> ist Italien, besonders<lb/>das
                            südwestliche; wie Grossbritannien das der Moose; Scandinavien<lb/>der
                            Lichenen; das <hi rendition="#g">ebene</hi> Deutschland und Holland das
                            der <hi rendition="#g">Junci,<lb/>Cyperoideae</hi> und <hi
                                rendition="#g">Gramineae;</hi> das hochliegende und die<lb/>Schweiz
                            und Savoyen das der <hi rendition="#g">Ranunculaceae,
                                Pediculares,<lb/>Saxifragae, Hieracia</hi> und <hi rendition="#g"
                                >Cruciferae;</hi> Südfrankreich und<lb/>Spanien der aromatischen
                            Pflanzen, als <hi rendition="#g">Labiatae</hi> und <hi rendition="#g"
                                >Corym-<lb/>biferae.</hi>&#x201C;</note><lb/>4. Der östl. temperirte
                        Theil Asiens: Flora zwischen<lb/>der von Asien und America, doch auch <hi
                            rendition="#i">Scitamineae</hi><lb/>und andere tropische Familien. (<hi
                            rendition="#i">R. Rhamnor. et Caprifol.</hi>)<lb/>5. Reich der <hi
                            rendition="#g">Aster</hi>-Arten und <hi rendition="#i">Solidagines</hi>:
                        nordöstl.<lb/>Nordamerica.<lb/>6. Reich der <hi rendition="#g"
                            >Magnolien:</hi> Florida, Carolina; hier <hi rendition="#i"
                            >Sci-<lb/>tamineae, Cycadeae</hi> und andere tropische Formen.<lb/>7.
                        Reich der <hi rendition="#g">Cactus-</hi> und <hi rendition="#g"
                        >Piper-</hi>Arten: die Ebene<lb/>von Mexico und das tropische Südamerica,
                        vielleicht<lb/>incl. Brasilien. Hier auch <hi rendition="#i">Rubiaceae,
                            Passifloreae etc.<lb/>a.</hi> Provinz der Farrnkräuter und <hi
                            rendition="#i">Orchideae</hi>: Westindien;<lb/><hi rendition="#i"
                            >b.</hi> Prov. der Palmen: der Continent; (<hi rendition="#i">c.</hi>
                        Brasilien.)<lb/>8. Reich der <hi rendition="#i">Cinchonae</hi>: die
                        mittleren (Höhen-)Regionen<lb/>von Südamerica (und Mexico, wo zwar keine <hi
                            rendition="#i">Cinchona</hi>).<lb/>9. Reich der <hi rendition="#i"
                            >Escalloniae, Vaccinia</hi> und <hi rendition="#i">Winterae:</hi>
                        die<lb/>höchsten Berg-Regionen von Südamerica; hier auch<lb/>Gräser aus
                        europäischen Gattungen: <hi rendition="#i">Bromus etc.</hi> Hier-<lb/>her
                        vielleicht Mexico&#x2019;s Hochland als <hi rendition="#i">prov. Quercuum
                            et<lb/>Pinorum.</hi><lb/>10. Chilisches Reich: in seiner Flora dem
                        tropischen Ame-<lb/>rica und Neuholland ähnlich.<lb/>11. Reich der
                        baumartigen Syngenesisten (<hi rendition="#i">Compos. arb.</hi>):<lb/>Buenos
                        Ayres und der temperirte Theil von Süd-<lb/>America. Flora hat viel
                        Aehnliches mit der europäischen;</note><lb/><pb n="19" facs="#f0013"/>
                    gewisse Familien eine grössere Entwickelung erreichen als<lb/>irgendwo
                    anderwärts; dies ist der Fall bei den <hi rendition="#i">Compositae</hi><lb/>in
                    der gemässigten Zone in Nordamerica und besonders an<lb/>der Südspitze von
                    Africa. Diese theilweisen Anhäufungen<lb/>bestimmen die Physiognomie der
                    Vegetation, bilden das,<lb/>was man die charakteristischen Züge einer Landschaft
                    nennt.</p>
                <lb/>
                <p><note place="foot" n="*)" xml:id="fn2-3" prev="#fn2-2">dagegen kaum etwas von
                        Neuhollands und West-Africa&#x2019;s<lb/><hi rendition="#i">Proteaceae</hi>
                        und <hi rendition="#i">Ericeae etc.</hi><lb/>12. Antarktisches Reich: an der
                        magellanischen Meerenge;<lb/>die meisten Pflanzen eigenthümlich, dazu Formen
                        des<lb/>nördlichen Europa, westlichen Africa&#x2019;s,
                        Neuholland&#x2019;s<lb/>und des americanischen Hochlandes.<lb/>13.
                        Neuseeländisches Reich: Flora Gemisch von Südame-<lb/>rica, Südafrica und
                        Neuholland.<lb/>14. Reich der <hi rendition="#i">Epacrideae</hi> und <hi
                            rendition="#i">Eucalypti</hi>: der temperirte<lb/>Theil von Australien:
                            <hi rendition="#i">Proteaceae</hi>, blattlose <hi rendition="#i"
                            >Acaciae,<lb/>Myrtinae, Restiac., Casuarineae.</hi><lb/>15. Reich der
                            <hi rendition="#i">Mesembrianthema</hi> und <hi rendition="#i"
                            >Stapeliae:</hi> der süd-<lb/>liche Theil von Africa. <hi rendition="#i"
                            >Proteaceae, Polygaleae, Dios-<lb/>meae, Restiaceae, Ericeae, Irideae,
                            Compositae.</hi><lb/>16. Westafricanisches Reich: America&#x2019;s
                        tropische Formen<lb/>(<hi rendition="#i">Cacti, Piperaceae, Palmae</hi>)
                        fehlen fast, dagegen <hi rendition="#i">Legu-<lb/>minosae, Elae&#x00EF;s
                            etc.</hi>, viel Gräser (<hi rendition="#i">Paniceae</hi>) und <hi
                            rendition="#i">Cyperaceae.</hi><lb/>17. Ostafricanisches Reich: Flora
                        der indischen ähnlicher;<lb/><hi rendition="#i">Eugenia, Ficus, Euphorbia,
                            Andropogon, Sida, Filices</hi><lb/>und capische Formen.<lb/>18. Reich
                        der <hi rendition="#i">Scitamineae</hi> (ostindisches Reich): Indien
                        mit<lb/>seinen Inseln und vielleicht der tropische Theil von<lb/>Neuholland.
                        Auch <hi rendition="#i">Leguminosae, Cucurbitac.</hi>;
                        südamerica-<lb/>nische Formen nur sparsam.<lb/>19. Das indische Hochland
                        (vielleicht zwei Reiche), in<lb/>der mittlern Region herrschen <hi
                            rendition="#i">Melastomaceae, Orchideae</hi><lb/>und <hi rendition="#i"
                            >Filices;</hi> die Flora der höheren nähert sich der eu-<lb/>ropäischen,
                        nordasiatischen, z. Th. der japanischen.<lb/>20. Cochinchina und das südl.
                        China: Flora der indischen<lb/>am nächsten.<lb/>21. Flora von Arabien und
                        Persien: der indischen ähn-<lb/>lich; nicht mit der mittelländ., eher
                        Nubiens, des mittl.<lb/>Africa zu vereinigen; (etwa: Reich der <hi
                            rendition="#i">Cassiae</hi> und <hi rendition="#i">Mi-<lb/>mosae</hi>).
                        &#x2014; Abyssinien&#x2019;s Hochland vielleicht eignes Reich.<lb/>22. Die
                        Inseln der Südsee innerhalb der Wendekreise,<lb/>doch wenig eigenthümlich:
                        Brodtfruchtbaum, indische<lb/>und americanische (<hi rendition="#i"
                            >Chiococca, Guajacum</hi>) Gattungen. <note place="foot" n="*)"
                            xml:id="fn3-1" next="#fn3-2">Für Nicht-Botaniker hier Folgendes zur
                            Erläuterung: <hi rendition="#i">Monoco-<lb/>tyledoneae</hi> umfassen <hi
                                rendition="#i">Gramineae</hi> (wohin Wiesengräser, Rohr,
                            Ge-<lb/>treide), <hi rendition="#i">Junceae</hi> oder Simsen, <hi
                                rendition="#i">Cyperoideae</hi> (Riedgräser, Binsen
                        etc.),</note></note></p>
                <lb/>
                <pb n="20" facs="#f0014"/>
                <p>In der ganzen gemässigten Zone machen die <choice>
                    <sic>Spelzblu-<lb/>thigen</sic>
                    <corr type="editorial">Spelzblü-<lb/>thigen</corr>
                </choice> (d. i. die Gräser,
                    Cyperoiden und <hi rendition="#i">Junceae</hi>) und die<lb/><hi rendition="#i"
                        >Compositae</hi> zusammen mehr als ein Viertheil aller Phane-<lb/>rogamen
                    aus. &#x2014; Aus diesen nämlichen Untersuchungen geht<lb/>hervor, dass die
                    Formen der organischen Wesen in gegen-<lb/>seitiger Abhängigkeit von einander
                    stehen. Die Einheit der<lb/>Natur ist der Art, dass die Formen nach bestimmten
                    unab-<lb/>änderlichen Gesetzen einander beschränken. Wenn man auf<lb/>irgend
                    einem Punkte der Erde die Anzahl der Arten aus ir-<lb/>gend einer grossen
                    Familie z. B. der <hi rendition="#i">Glumaceae</hi>, der <hi rendition="#i"
                        >Com-<lb/>positae</hi> oder <hi rendition="#i">Leguminosae</hi> kennt, so
                    kann man mit grosser<lb/>Wahrscheinlichkeit sowohl <hi rendition="#g">auf die
                        Zahl aller</hi> Phanero-<lb/>gamen als auch die Zahl der daselbst wachsenden
                    Arten der<lb/><hi rendition="#g">übrigen</hi> Gewächs-Familien <hi
                        rendition="#g">schliessen.</hi> Kennt man so<lb/>in der gemässigten Zone die
                    Zahl der <hi rendition="#i">Cyperoideae</hi> oder der<lb/><hi rendition="#i"
                        >Compositae</hi>, so kann man die der <hi rendition="#i">Graminae</hi> oder
                    der <hi rendition="#i">Legu-<lb/>minosae</hi> errathen. Diese Schätzungen setzen
                    uns in Stand,<lb/>zu erkennen, in welchen Abtheilungen der Gewächse
                    die<lb/>Floren eines Landes noch unvollständig sind; sie sind um<lb/>so weniger
                    unsicher, wenn man sich hütet, die Quotienten<lb/>zu vermengen, welche
                    verschiedenen Vegetations-Systemen<lb/>angehören.</p>
                <lb/>
                <p><note place="foot" n="*)">Neuere Zusätze nach A. v. <hi rendition="#g"
                            >Humboldt</hi> in <hi rendition="#i">Annal. de Chim. et.
                            de<lb/>Phys.</hi> XVI. p. 267. &#x2014; 1821. &#x2014; auch <hi
                            rendition="#g">Isis</hi> 1822. &#x2014; Hier Auszug.</note> Es verhält
                    sich übrigens mit der Vertheilung der or-<lb/>ganischen Wesen, wie mit anderen
                    Naturerscheinungen.<lb/>Mitten in der scheinbaren Unordnung, welche aus
                        dem<lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="fn3-2" prev="#fn3-1"><hi rendition="#i"
                            >Orchideae</hi> (Knabenkraut, Vanille etc.), Lilienartige, Palmen, <hi
                            rendition="#i">Sci-<lb/>tamineae</hi> (Ingwerartige) etc.<lb/><hi
                            rendition="#i">Dicotyledoneae</hi> (mit 2 Saamenlappen keimende) die
                        vollkomm-<lb/>neren blühbaren Gewächse, wohin unter andern folgende
                            Familien:<lb/><hi rendition="#i">Compositae</hi> (wozu <hi
                            rendition="#i">Cynarocephalae</hi> oder Distelartige;
                        Cichorien-<lb/>artige; Astern, Schaafgarbe etc.); <hi rendition="#i"
                            >Umbellatae</hi> oder Doldenpfl.<lb/>(z. B. Kümmel, Dill); <hi
                            rendition="#i">Rubiaceae</hi> (Röthe, Labkraut; tropische:<lb/><hi
                            rendition="#i">Cinchona</hi> oder Fieberrindebäume etc.); <hi
                            rendition="#i">Leguminosae</hi> (z. B. Boh-<lb/>nen, Klee, <hi
                            rendition="#i">Acacia</hi>); <hi rendition="#i">Borragineae</hi>
                        (Hundszunge, Vergissmeinnicht);<lb/><hi rendition="#i">Labiatae</hi>
                        (Salbei, Münze, Taubenessel); <hi rendition="#i">Rhinantheae et
                            Scroful.</hi><lb/>(Löwenmaul, Kuhweizen); <hi rendition="#i"
                            >Cruciferae</hi> (Rüben, Senf, Brunnen-<lb/>kresse); <hi rendition="#i"
                            >Caryophylleae</hi><choice>
                                <sic>);</sic>
                                <corr type="editorial">; (</corr>
                            </choice> <hi rendition="#i">Silene</hi>, Nelken, Spark,
                        Meirich); <hi rendition="#i">Erici-<lb/>nae etc.</hi> (Haidekrautartige;
                        Schneerose); <hi rendition="#i">Malvaceae</hi> (Pappelrose,<lb/><hi
                            rendition="#i">Hibiscus</hi> etc.); <hi rendition="#i"
                            >Euphorbiaceae</hi> (Wolfsmilch; <hi rendition="#i">Ricinus</hi>); <hi
                            rendition="#i">Amen-<lb/>taceae</hi> (Weiden, Eichen, Birken) und sehr
                        viele andere. &#x2014; <hi rendition="#i">Coni-<lb/>ferae</hi> sind unsre
                        Nadelhölzer. &#x2014; S. a. vor p. 26.</note><lb/><pb n="21" facs="#f0015"/>
                    Ineinanderwirken vieler örtlichen Umstände hervorgeht, er-<lb/>kennt man die
                    unwandelbaren Gesetze, sobald man mit<lb/>dem Blicke ansehnliche Theile der
                    Erdoberfläche umfasst,<lb/>wo in einer Masse von Erfolgen die partiellen
                    Störungen<lb/>sich gegenseitig ausgleichen. Die Untersuchungen des
                    Verf.<lb/>sind in England, Deutschland, Italien und Dänemark und<lb/>durch R.
                        <hi rendition="#g">Brown</hi> den Zahlenverhältnissen nach an
                    grossen<lb/>Herbarien geprüft, und theils die Zahlen berichtigt,
                    theils<lb/>unerwartet bestätigt gefunden worden. Durch die Menge<lb/>sich
                    mehrender Thatsachen haben die Angaben schon grosse<lb/>Genauigkeit erlangt. Es
                    liegt in der Natur dieser Forschun-<lb/>gen, dass die <hi rendition="#g"
                        >Coefficienten</hi> (die Verhältnisszahlen der<lb/>Pflanzen-Familien) nur
                    allmählig, wie die Beobachtungen<lb/>sich mehren, berichtigt werden können. Die
                    zu dieser Art<lb/><hi rendition="#g">botanischer Arithmetik</hi> nöthigen ins
                    Einzelne gehen-<lb/>den Forschungen über das Verhältniss jeder
                    Pflanzen-Familie<lb/>zum Ganzen, sind bereits mitgetheilt. (S. p. 31. f.)
                    &#x2014; Diese<lb/>Art der Untersuchung, wie sie der Verf. an den
                    Pflanzen<lb/>versucht hat, wird einst mit Erfolge bei den
                    verschiedenen<lb/>Classen der Wirbelthiere angewandt werden. <note place="foot"
                        n="*)">Vergl. nun schon wirklich: J. <hi rendition="#g">Minding:</hi> Ueber
                        die geographi-<lb/>sche Vertheilung der Säugethiere. Berl., bei Enslin,
                        1829. 103 S.<lb/>4. Auszug in <hi rendition="#i">Férussac&#x2019;s Bullet.
                            d. sc. nat. Mars.</hi> 1830. (in<lb/>Bd. XX.) p. 468.</note> Die
                    unge-<lb/>heuren Sammlungen des <hi rendition="#i">Musée d&#x2019;histoire
                        naturelle</hi> zu Paris<lb/>enthalten 56,000 Arten phanerogamischer und
                    kryptogami-<lb/>scher Pflanzen, 44000 Insekten, 2500 Fische, 700
                    Reptilien,<lb/>4000 Vögel und 500 Säugethierarten. Europa besitzt
                    ohn-<lb/>gefähr 80 Säugethiere, 400 Vögel, 30 Reptilien; es giebt<lb/>also in
                    der nördlichen gemässigten Zone fünfmal so viel<lb/>Vögelarten als Säugethiere,
                    (wie es in <choice>
                        <sic>Furopa</sic>
                        <corr type="editorial">Europa</corr>
                    </choice> fünfmal so<lb/>viel <hi rendition="#i">Compositae</hi> als <hi
                        rendition="#i">Amentaceae</hi> und <hi rendition="#i">Coniferae</hi>,
                    fünfmal so<lb/>viel <hi rendition="#i">Leguminosae</hi> als <hi rendition="#i"
                        >Orchideae</hi> und <hi rendition="#i">Euphorbiaceae</hi> giebt.)<lb/>In der
                    südlichen gemässigten Zone verhalten sich auch auf-<lb/>fallend genug
                    übereinstimmend, die Säugethiere zu den Vö-<lb/>geln = 1: 4, 3. Die Vögel und
                    noch mehr die Reptilien,<lb/>nehmen gegen die heisse Zone viel <hi
                        rendition="#g">mehr</hi> zu als die Säuge-<lb/>thiere. Man könnte nach <hi
                        rendition="#g">Cuvier&#x2019;s</hi> Forschungen glauben,<lb/>dass das
                    Verhältniss früher anders gewesen, dass viel mehr<lb/>Säugethiere durch
                    Umwälzungen untergegangen sind, als<lb/><pb n="22" facs="#f0016"/> Vögel. <hi
                        rendition="#g">Latreille</hi> hat gezeigt, welche Gruppen der Inse-<lb/>cten
                    nach dem Pole, welche nach dem Aequator hin zu-<lb/>nehmen. <hi rendition="#g"
                        >Illiger</hi> hat die Heimath von 3800 Vögeln nach<lb/>den <hi
                        rendition="#g">Welttheilen</hi> angegeben &#x2014; weit weniger
                    belehrend<lb/>als es nach den <hi rendition="#g">Zonen</hi> geschehen sein
                    würde. &#x2014; Es lässt<lb/>sich erklären, wie auf einem gegebenen Erdraume die
                        <hi rendition="#g">In-<lb/>dividuen</hi> einer Pflanzen- oder Thier-Classe
                    einander nach<lb/>Anzahl <hi rendition="#g">beschränken,</hi> wie nach Kampfe
                    und langem<lb/>Schwanken sich nach den Bedürfnissen der Nahrung und
                    Le-<lb/>bensart ein Zustand des Gleichgewichtes einstellte; aber
                    die<lb/>Ursachen, welche die <hi rendition="#g">Formen</hi> räumlich <hi
                        rendition="#g">abgegränzt</hi> ha-<lb/>ben, liegen unter dem
                    undurchdringlichen Schleier, der un-<lb/>sern Augen alles verdeckt, was den
                    Anfang der Dinge und<lb/>das erste Erscheinen organischen Lebens betrifft.</p>
                <lb/>
                <p>Hinsichtlich des Verhältnisses der Mono- zu den Diko-<lb/>tyledonen, (p. 26.)
                    sieht man sehr regelmässig von der heis-<lb/>sen Zone nach dem Pole hin den
                    Nenner des Bruches klei-<lb/>ner werden. In den verschiedenen Theilen der <hi
                        rendition="#g">heissen</hi><lb/>Zone schwankt das Verhältniss zwischen 1<hi
                        rendition="#i">&#x222B;</hi>5 und 1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>6.
                    Unter<lb/>3880 Phanerogamen aus dem tropischen America sind nach<lb/>dem Verf.
                    654 Mono- und 3226 Dikotyledonen, die erste-<lb/>ren also 1<hi rendition="#i"
                        >&#x222B;</hi>6 aller Phanerogamen. In der alten Welt, machen<lb/>sie (in
                    Ostindien, dem tropischen Africa und Neuholland)<lb/>1<hi rendition="#i"
                        >&#x222B;</hi>5 aller. &#x2014; In der <hi rendition="#g">gemässigten</hi>
                    Zone verhalten sich die<lb/>Monokotyledonen nach dem Verf. und <hi
                        rendition="#g">De Candolle:</hi></p>
                <lb/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>in der Barbarei = 1 zu 4, 8</cell>
                        <cell>in Frankreich = 1 zu 4, 7</cell>
                    </row>
                    <lb/>                    <row>
                        <cell>in Aegypten = 1: 5</cell>
                        <cell>in Deutschland = 1: 4</cell>
                    </row>
                    <lb/>                    <row>
                        <cell>im Caucasus und<lb/>der Krim = 1: 6</cell>
                        <cell>in der Schweiz = 1: 4, 3</cell>
                    </row>
                    <lb/>                    <row>
                        <cell>im Königr. Neapel = 1: 4, 7</cell>
                        <cell>in Grossbritannien= 1: 3, 6</cell>
                    </row>
                    <lb/>                    <row>
                        <cell>im venetian. Staate = 1: 4</cell>
                        <cell>in Nord-America = 1: 4, 6</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb/>
                <p>In der kalten Zone ist das Verhältniss beider (s. p. 27):<lb/>in Lappland = 1: 2,
                    2, auf Island = 1: 2, 2 (nach Schouw).<lb/>Die Monokotyledonen sind, noch
                    abgesehen von der regel-<lb/>mässigen Zunahme des Verhältnisses gegen Norden,
                    als<lb/>Feuchtigkeit liebend häufig in England, sparsam in Aegypten<lb/>und dem
                    trocknen Caucasus. Nach der Höhe aber sind sie<lb/>auf den Alpen, in der Schweiz
                        <hi rendition="#g">über</hi> der Rhododendron-<lb/>Region = 1:7, in den
                    Thälern aber 1: 4, 3. (p. LII. <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g"
                            >Dieses</hi> weiset auf die pag. der Ausg. der <hi rendition="#g">Nov.
                            gen. et sp.</hi> in 4to.<lb/>(nicht in Fol., wie die Marginalien); eben
                        so oben Seite 8, Z. 16.</note>; p. 147.)</p>
                <lb/>
                <p>Im fruchtbarsten Theile Europa&#x2019;s in der Mitte der ge-<lb/>mässigten Zone
                    nährt ein Landstrich von 30000 Quadrat-<lb/><pb n="23" facs="#f0017"/> Lieuen an
                    6000 Pflanzen, worunter 2800 Akotyledonen oder<lb/>Kryptogamen, 3800
                    Phanerogamen. Unter letzteren sind bei-<lb/>nahe 500 <hi rendition="#i"
                        >Compositae</hi>, 300 wahre <hi rendition="#i">Gramineae</hi>, 250 <hi
                        rendition="#i">Legumi-<lb/>nosae</hi> und 200 <hi rendition="#i"
                        >Cruciferae</hi>, aber nur 70 <hi rendition="#i">Amentaceae</hi>, 60 <hi
                        rendition="#i">Eu-<lb/>phorbiaceae</hi>, 25 <hi rendition="#i"
                        >Malvaceae.</hi> Die grossen Familien bilden je<lb/><formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{7}</formula> bis <formula notation="TeX">\frac{1}{20}</formula>,
                    die kleineren weniger als <formula notation="TeX">\frac{1}{80}</formula> der
                    ganzen Summe<lb/>der Phanerogamen. Dies ist gleichsam der mittlere
                    Zustand<lb/>der Vegetation Europa&#x2019;s in fruchtbaren Gegenden
                    zwischen<lb/>42°&#x2014;50° nördl. Breite.</p>
                <lb/>
                <p>Um auch den Ungläubigsten vom Bestehen <hi rendition="#g">fester
                        Ver-<lb/>hältnisse,</hi> von der Regelmässigkeit in der Vertheilung
                    der<lb/>Formen in Europa in gleicher Zone, zu überzeugen, darf<lb/>man nur die
                    Verhältnisse der Familien in den zwei Nach-<lb/>barländern Deutschland und
                    Frankreich vergleichen. (S. die<lb/>Tab. p. 31; den vom Autor hier überall
                    beigesetzten gleich-<lb/>geltenden Ausdruck im Decimalbruche siehe unten der
                    drit-<lb/>ten Beilage angefügt: letzte zwei Columnen der Tab.) Man<lb/>kann die
                    Ziffern der Tabellen als die <hi rendition="#g">Coefficienten</hi> für<lb/>jede
                    Familie ansehen: denn multiplicirt man (weil die Dol-<lb/>denpflanzen in
                    Deutschland <formula notation="TeX">\frac{1}{22}</formula>, d. i. 0,046 aller
                    Phanero-<lb/>gamen, die <hi rendition="#i">Cruciferae</hi>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula> = 0,056 ausmachen) die
                    Summe<lb/>der Phanerogamen (isotherm gelegener und gleich grosser <note
                        place="foot" n="*)">Vergl. d. Schluss-&#x201E;Excurs&#x201C;, wo auch der
                        Grund der Verschieden-<lb/>heit der für Frankreich und Deutschland
                        angegebenen Verhält-<lb/>nisse von den durch <hi rendition="#g">Mirbel</hi>
                        für die &#x201E;gemässigte Zone&#x201C; angege-<lb/>benen (nämlich nach dem
                        Ganzen der Vegetation <hi rendition="#g">vieler</hi> Länder<lb/>entworfenen)
                        Zahlenverhältnissen sich erklären wird.</note><lb/>Länder) der gemässigten
                    Zone in Europa mit 0,046 (oder <formula notation="TeX"
                    >\frac{1}{22}</formula>)<lb/>oder mit 0,056, so findet man die Anzahl der Arten
                    aus der<lb/>Familie der Doldenpflanzen und der <hi rendition="#i"
                        >Cruciferae</hi> im gege-<lb/>benen Lande.</p>
                <lb/>
                <p>Die grosse Uebereinstimmung zwischen beiden Ländern<lb/>(die nur durch die etwas
                    nördlichere Lage Deutschland&#x2019;s für<lb/>einige mehr südlich oder mehr
                    nördlich zunehmende Fami-<lb/>lien etwas Abweichung erleidet,) ist um so
                    auffallender, als<lb/>ungleiche Summen von Arten bei beiden Ländern zu
                    Grunde<lb/>gelegt sind, für Frankreich 3645, für Deutschland 1884
                    Pha-<lb/>nerogamen, und viel fehlt, dass die Species einer Gattung<lb/>und
                    Familie in beiden Ländern ganz die nämlichen wären;<lb/>die Abweichung beträgt
                    gewöhnlich nicht <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula>.</p>
                <lb/>
                <pb n="24" facs="#f0018"/>
                <p>Dadurch zeigt sich: 1) dass die 17&#x2014;1800 Phaneroga-<lb/>men, welche
                    Frankreich <hi rendition="#g">mehr</hi> hat, als das benutzte Ver-<lb/>zeichniss
                    für Deutschland nach Hoffmann enthielt, sich un-<lb/>ter die Familien ungefähr
                    in denselben Verhältnissen ver-<lb/>theilen, die zwischen den gleichzähligen
                    oder den gemein-<lb/>schaftlichen Pflanzen beider Länder statt finden; 2) dass
                        <hi rendition="#g">die</hi><lb/>Species der <hi rendition="#i"
                        >Leguminosae</hi>, der <hi rendition="#i">Cruciferae</hi> und der <hi
                        rendition="#i">Umbel-<lb/>latae</hi>, welche Deutschland ausschliesslich zu
                    besitzen scheint,<lb/>sich in Frankreich durch eine entsprechende Anzahl
                    anderer<lb/>Arten derselben Familien vertreten findet. Grössere
                    Abwei-<lb/>chungen entspringen aus der geographischen Lage: <hi rendition="#i"
                        >Cype-<lb/>riodeae</hi>, <formula notation="TeX">\frac{1}{20}</formula> in
                    der gemässigten Zone nehmen gegen <hi rendition="#g">Nor-<lb/>den</hi> zu auf
                        <formula notation="TeX">\frac{1}{9}</formula>; <hi rendition="#i"
                        >Ericinae</hi> von <formula notation="TeX">\frac{1}{100}</formula> zu
                        <formula notation="TeX">\frac{1}{25}</formula>; &#x2014; umgekehrt
                    neh-<lb/>men <hi rendition="#i">Orchideae, Euphorbiaceae, Malvaceae</hi> eben so
                    rasch<lb/>gegen den <hi rendition="#g">Aequator</hi> zu, wie sich dies in der
                    Tab. für<lb/>die Zonen (s. neben p. 31.) zeigt. Der Tabelle
                    beigefügte<lb/>&#x2196; und &#x2193; zeigen die Zunahme gegen den Aequator oder
                    den<lb/>Pol hin an. Es ist zu erwähnen, dass die Verhältnisse<lb/>nicht viel
                    anders ausfallen, wenn man statt grosser Länder<lb/>mit 3800 Arten nur kleine
                    Distrikte wählt; Berlin hat <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{19}</formula><lb/><hi rendition="#i">Leguminosae</hi>, Frankreich
                        <formula notation="TeX">\frac{1}{16}</formula>, Deutschland <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{18}</formula>. [Dies gilt für<lb/>Pflanzen <hi
                        rendition="#g">mittelmässig</hi> grosser Verbreitungsbezirke;
                    je<lb/>übermässig <hi rendition="#g">grösser</hi> letztere sind, wie bei
                    Gräsern, &#x2014; oder<lb/>umgekehrt, je kleiner <hi rendition="#g">unter</hi>
                    dem Mittel: desto mehr Ab-<lb/>weichung in beiden Fällen. &#x2014; Benutzung
                    dieser Abweichung<lb/>als eines Maasstabes s. m. im &#x201E;Excurse&#x201C;
                    unten.]</p>
                <lb/>
                <p>Wie das <hi rendition="#g">Klimasystem</hi> des neuen Continentes von<lb/>dem des
                    alten, vermöge ungleicher Vertheilung der Wärme<lb/>durch die Jahreszeiten,
                    wesentlich abweicht, so zeigt auch<lb/>das americanische <hi rendition="#g"
                        >Zusammengruppirungs-System</hi><lb/>der Pflanzen seine eigenthümlichen
                    Züge. Der <hi rendition="#g">botani-<lb/>schen Arithmetik</hi> [auch <hi
                        rendition="#g">botanische Statistik</hi> ge-<lb/>nannt] verdankt man die
                    Kenntniss der Contraste zwischen<lb/>den gemässigten Zonen beider Welten. Man
                    vergleiche in<lb/>den Tabellen (p. 31. und daneben) die Ergebnisse von<lb/><hi
                        rendition="#g">Pursh&#x2019;s</hi> nordamericanischer Flora mit denen der D.
                    C.&#x2019;schen<lb/>von Frankreich und denen der europäischen kalten Zone, z.
                    B.</p>
                <lb/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>gemäss. N. Am.</cell>
                        <cell>Frankr.</cell>
                        <cell>Lappl.</cell>
                    </row>
                    <lb/>                    <row>
                        <cell><hi rendition="#i">Cruciferae</hi> ... 1<hi rendition="#i"
                                >&#x222B;</hi>62</cell>
                        <cell>1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>13(1<hi rendition="#i"
                            >&#x222B;</hi>14)</cell>
                        <cell>1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>10</cell>
                    </row>
                    <lb/>                    <row>
                        <cell>Gräser ... 1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>10</cell>
                        <cell>1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>19</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <lb/>                    <row>
                        <cell><hi rendition="#i">Labiatae</hi> ... 1<hi rendition="#i"
                            >&#x222B;</hi>40</cell>
                        <cell>1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>24</cell>
                        <cell>1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>70</cell>
                    </row>
                    <lb/>                    <row>
                        <cell><hi rendition="#i">Ericinae et Rhodod</hi>.. 1<hi rendition="#i"
                                >&#x222B;</hi>36</cell>
                        <cell>1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>125</cell>
                        <cell>1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>25</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb/>
                <pb n="25" facs="#f0019"/>
                <p>u. s. w., s. Tab., um den <hi rendition="#g">nördlichen Charakter</hi>
                    Nord-<lb/>America&#x2019;s zu erkennen. Die Verschiedenartigkeit zeigt
                    sich<lb/>nicht nur an den Familien der <hi rendition="#i">Ericinae,
                        Amentaceae</hi> und<lb/><hi rendition="#i">Coniferae</hi>, welche man <hi
                        rendition="#g">nordische Formen</hi> nennen<lb/>könnte, und an <hi
                        rendition="#i">Labiatae</hi> und <hi rendition="#i">Umbelliferae</hi>,
                    sondern auch<lb/>den <hi rendition="#i">Cruciferae, Junceae</hi> und <hi
                        rendition="#i">Cruciferae</hi>, welche 3 Familien<lb/>in der heissen und der
                    gemässigten Zone der <hi rendition="#g">neuen</hi> Welt<lb/>gleich <hi
                        rendition="#g">selten</hi> sind.</p>
                <lb/>
                <p>Es leuchtet ein, dass die Zahlenverhältnisse der Pflan-<lb/>zenfamilien
                    interessantere Resultate liefern würden, wenn<lb/>die Floren der Länder nach
                    bestimmteren geographischen<lb/>Gränzen abgesteckt, die Botaniker aber über die
                    Grundsätze<lb/>der Unterscheidung von Species und Spielarten mehr
                    einig<lb/>wären. Die Floren der Vereinigten Staaten
                    Nord-America&#x2019;s<lb/>umfassen Länder von 9° und 18° jährl.
                    Mittel-Temperatur &#x2014;<lb/>Unterschied wie zwischen Calabrien und
                    Oesterreich. Erst<lb/>wenn man genaue Floren von Süd-Carolina,
                    Pennsylvanien,<lb/>Neu-England etc. haben wird, wird man regelmässiges
                    Zu-<lb/>nehmen der Familien gegen Süden oder Norden nachweisen<lb/>können; <hi
                        rendition="#g">jetzt</hi> kennen wir von dort erst das
                    durchschnitt-<lb/>liche Mittel aus allen diesen Verhältnissen. Manches
                    Land<lb/>gilt für artenreich zum Theile durch Varietäten,
                    andererseits<lb/>werden neue Arten oft für bekannte der Heimath
                    gehalten.<lb/>Dieses gleicht sich bei Zusammenfassung grosser Striche
                    und<lb/>Menge der Arten zum Glücke ziemlich aus, ähnlicherweise<lb/>haben sich
                    in den weit vollständigeren neuen Floren Nord-<lb/>America&#x2019;s und
                    Lappland&#x2019;s von <hi rendition="#g">Pursh</hi> und <hi rendition="#g"
                        >Wahlenberg</hi><lb/>die Verhältnisse nicht viel geändert gegen die frühern
                        von<lb/><hi rendition="#g">Michaux</hi> und <hi rendition="#g">Linné</hi>
                    [nur auf Pflanzen sehr grosser oder<lb/>sehr kleiner &#x2014; nicht
                    mittelmässiger &#x2014; Verbreitungsbezirke<lb/>wird neuer Zuwachs Einfluss
                    haben: von Pflanzen weiterer<lb/>Verbreitung, die auch wohl zugleich gemeiner
                    sind (Gräser),<lb/>wird der erste Florist mehr haben, der zweite
                    weniger<lb/>Nachlese, als von Familien mit räumlich enger umgränzten<lb/>Arten].
                    Welche Berichtigungen auch des Verf. bisherige<lb/>Arbeiten hierin erfahren
                    dürften, so wird doch Vermehrung<lb/>genauer Beobachtungen immer mehr darthun,
                    dass in einer<lb/>und derselben Hemisphäre, in demselben <hi rendition="#g"
                        >Gruppirungs-<lb/>systeme</hi> die partiellen Veränderungen der
                    Coefficienten<lb/>(d. i. der Verhältnisszahlen) nicht sprungweise,
                    sondern<lb/>nach unwandelbaren Gesetzen erfolgen. Möglich, dass das<lb/><hi
                        rendition="#g">Tropen-Verhältniss</hi> der <hi rendition="#i">Malvaceae</hi>
                        1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>32 oder 1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>33
                        statt<lb/><pb n="26" facs="#f0020"/> 1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>35,
                    ist, so bleibt darum doch feststehend, dass die <hi rendition="#i"
                        >Legumi-<lb/>nosae</hi> und <hi rendition="#i">Malvaceae</hi> nach dem
                    Aequator hin zunehmen,<lb/>wie die <hi rendition="#i">Junceae</hi> und die <hi
                        rendition="#i">Ericinae</hi> nach dem Pole. Die<lb/><hi rendition="#g"
                        >Quantität</hi> der Veränderungen, die <hi rendition="#g">Raschheit</hi> der
                    Zu-<lb/>nahme kann bei einzelnen Angaben in Zweifel gezogen<lb/>werden, aber
                    nicht ihre <hi rendition="#g">Richtung.</hi></p>
                <lb/>
                <p>Bei Vergleichung der Co&#x00EB;fficienten einer und derselben<lb/>Familie in
                    verschiedenen Zonen bemerkt man in der Rasch-<lb/>heit des Steigens auffallende
                    Contraste. In der alten Welt<lb/>ändern sich die Verhältnisse der Gräser, der
                        <hi rendition="#i">Leguminosae</hi><lb/>und der <hi rendition="#i"
                        >Euphorbiaceae</hi> weit weniger von der gemässigten<lb/>Zone dem Aequator
                    zu, als von derselben aus nach dem Pole.</p>
                <lb/>
                <p>Wer die Erscheinungen nicht in Vereinzelung ansieht,<lb/>wer es vorzieht, die
                    wechselseitige Verkettung der organi-<lb/>schen Wesen ins Auge zu fassen, und
                    den Gang kennt, wie<lb/>numerische Resultate durch ihre Vermehrung und
                    durch<lb/>sorgfältiges Studium der einzelnen Thatsachen sich berich-<lb/>tigen,
                    wird mit Beifalle eine Art der Untersuchung aufneh-<lb/>men, welche Licht wirft
                    auf den Haushalt der Natur, auf<lb/>die zwischen Klima und den Formen der Wesen
                    bestehende<lb/>Verknüpfung, auf die Vertheilung der Pflanzen und Thiere<lb/>auf
                    den verschiedenen Seiten unseres Planeten. Nur durch<lb/>numerische Vergleichung
                    der Arten kann man sich eine rich-<lb/>tige Vorstellung bilden vom <hi
                        rendition="#g">Vegetations-Zustande</hi><lb/>in einem gegebenen Lande, vom
                    Einflusse der Temperatur<lb/>auf die Häufigkeit gewisser Formen in der und jener
                    Zone,<lb/>von den charakteristischen Zügen, welche unter isothermen<lb/>Zonen
                    die Gruppirungs-Systeme der alten und neuen Welt<lb/>unterscheiden.</p>
                <lb/>
                <p>Die Pflanzengeographie kann als ein Theil der Physik<lb/>der Erde angesehen
                    werden. Wären auch die Gesetze, wel-<lb/>chen die Natur in Vertheilung der
                    Pflanzenformen gefolgt<lb/>ist, viel verwickelter, als sie es im ersten
                    Augenblicke schei-<lb/>nen, so müsste man sie darum nicht weniger genauen
                    Nach-<lb/>forschungen unterwerfen. Man hat das Entwerfen von Land-<lb/>karten
                        <hi rendition="#g">nicht</hi> aufgegeben, als man die Windungen der
                    Ströme<lb/>und die unregelmässige Gestalt der Küsten bemerkte. Die<lb/>Gesetze
                    des Magnetismus haben sich dem Menschen aufge-<lb/>schlossen, seit dieser
                    anfing, Linien gleicher Abweichung<lb/>und gleicher Neigung zu zeichnen, und
                    seit man eine grosse<lb/>Zahl von Beobachtungen, die sich zu widersprechen
                    schie-<lb/>nen, verglichen hat. Es hiesse den Gang vergessen, auf<lb/><pb n="27"
                        facs="#f0021"/> welchem die physischen Wissenschaften sich
                    stufenweise<lb/>zu sicheren Resultaten erhoben haben, wenn man glaubte,<lb/>es
                    sei noch nicht Zeit, die <hi rendition="#g">numerischen Elemente</hi>
                    der<lb/>Pflanzengeographie zu suchen. Bei dem Studium eines ver-<lb/>wickelten
                    Phänomen&#x2019;s beginnt man mit einer allgemeinen<lb/>Uebersicht der
                    Bedingungen, welche Einfluss darauf haben<lb/>oder es modificiren; hat man aber
                    gewisse Beziehungen ent-<lb/>deckt, so findet man, dass die ersten Resultate,
                    die man<lb/>festhielt, noch nicht genug von Local-Einflüssen frei sind:<lb/>nun
                    modificirt und verbessert man die <hi rendition="#g">numerischen
                        Ele-<lb/>mente,</hi> erkennt selbst die Regelmässigkeit in den
                    Wir-<lb/>kungen der partiellen Störungen. Die Kritik macht sich<lb/>bessernd an
                    alles, was zu früh für allgemeines Resultat<lb/>angesprochen worden, und dieser
                    Geist der Kritik begün-<lb/>stigt, einmal angeregt, die Ausmittelung der
                    Wahrheit und<lb/>beschleunigt das Fortschreiten menschlicher Kenntnisse.</p>
                <lb/>
                <p><hi rendition="#et">(Es folgen die Zahlenverhältnisse einiger
                        Pflanzen-Abtheilungen<lb/>und Familien, wie sie zum Theil auch in der p. 31.
                        folgenden<lb/>Tabelle enthalten sind; darum hier nur das Uebrige
                    kurz.)</hi></p>
                <lb/>
                <p><hi rendition="#i">Cryptogamae</hi>, s. p. 18. (Sie haben, die
                    Farrnkräuter<lb/>ausgenommen, im Ganzen sehr grosse
                    Verbreitungsbezirke.)<lb/>Die aus dem tropischen America von Gebirgen <hi
                        rendition="#g">und</hi> Ebene<lb/>mitgebrachten machen <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{9}</formula> aller dort gesammelten Pflanzen;<lb/>es
                    muss aber deren auch dort weit mehr geben. In der<lb/>kalten Zone sind deren
                    weit mehr als Phanerogamen.</p>
                <lb/>
                <p>Farrnkräuter (<hi rendition="#i">Filices</hi>) machen in der kalten Zone
                    grös-<lb/>seren Theil aus, als in der gemässigten, mehr noch nehmen<lb/>Moose
                    und Flechten nach dem Pole im Verhältnisse zu. Die<lb/>Farrnkräuter hängen von
                    eigener Vereinigung von Schatten,<lb/>Feuchtigkeit und Temperatur ab; sie haben
                    ihr Maximum<lb/>(der Nenner des Bruches wird am kleinsten) in
                    tropischen<lb/>Gebirgsländern, besonders auf kleineren Inseln, wo sie bis<lb/>zu
                        1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>3 <choice>
                            <sic>nnd</sic>
                            <corr type="editorial">und</corr>
                        </choice>nnd noch mehr im Verhältnisse steigen,
                    (auf Jamaica <formula notation="TeX">\frac{1}{9}</formula>,<lb/>den
                    Südsee-Inseln <formula notation="TeX">\frac{1}{3}</formula>, St. Helena und
                    Tristan d&#x2019;Acunha <formula notation="TeX">\frac{2}{3}</formula>
                    al-<lb/>ler Gefässpflanzen.) R. <hi rendition="#g">Brown</hi> nimmt sie für die
                    heisse<lb/>Zone, Ebenen und Gebirge, = <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{20}</formula> an; in Arabien, in Indien,<lb/>dem tropischen Africa
                    und Neuholland sind sie <formula notation="TeX">\frac{1}{26}</formula>; in v.
                    H&#x2019;.s<lb/>americanischer Sammlung zwar nur <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{38}</formula>, Frankreich <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{37}</formula>. Sie<lb/>sind am Atlas selten, fehlen fast in
                    Aegypten. (Vergl.<lb/>p. 29., 31., besonders 169. ff.)</p>
                <lb/>
                <pb n="28" facs="#f0022"/>
                <p><hi rendition="#i">Monocotyledoneae</hi> nehmen nach dem Pole zu, s. p.
                    26.<lb/>ff. und 31 Tab.</p>
                <lb/>
                <p>Spelzblüthige, <hi rendition="#i">Glumaceae</hi>, d. i. die <hi rendition="#i"
                        >Junceae, Cypero-<lb/>ideae</hi> und die wahren Gräser zusammengenommen: in
                    der<lb/>heissen, gemässigten und kalten Zone wie <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{11}</formula>, <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula>,
                        <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>; diese<lb/>Zunahme gegen den
                    Pol hin kommt besonders von den <hi rendition="#i">Jun-<lb/>ceae</hi> und <hi
                        rendition="#i">Carex</hi>artigen <note place="foot" n="*)">Die
                        Unterabtheilung <hi rendition="#i">Cariceae</hi> nimmt nach dem Pole zu,
                        die<lb/>wahren <hi rendition="#i">Cyperaceae</hi>, im engern Sinne, in der
                        heissen Zone.</note> her; unter den Tropen verhalten<lb/>sich die <hi
                        rendition="#i">Junc., Cyp.</hi> und <hi rendition="#i">Gram.</hi> wie 25, 7,
                    1; im hohen<lb/>Norden wie 2<formula notation="TeX">\frac{2}{5}</formula>,
                    2<formula notation="TeX">\frac{3}{5}</formula>, 1. &#x2014; <hi rendition="#i">Cyperoideae</hi> im westlichen
                        Africa<lb/><formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula>, trop. Süd-America
                        <formula notation="TeX">\frac{1}{57}</formula>, Ostindien <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{25}</formula>, trop. Neuholland <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{14}</formula>;<lb/>in Dänemark <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{16}</formula>. &#x2014; <hi rendition="#i"
                        >Gramineae</hi>
                    <note place="foot" n="**)">Unter 40 Pflanzen aus Nord-America 70° nördl. Br. 130
                        w. L.<lb/>v. Greenw. sind @ Gräser und <hi rendition="#i"
                        >Carices.</hi></note> in Ostindien <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{12}</formula>, West-<lb/>Küste von Africa <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{12}</formula>.</p>
                <lb/>
                <p><hi rendition="#i">Compositae</hi>: in Südamerica, im Durchschnitte der
                    Ge-<lb/>birge und Ebenen 1<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>6&#x2014;1<hi
                        rendition="#i">&#x222B;</hi>7, aber in der Ebene und den unter-<lb/>sten
                    1000 Toisen Höhe nur <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{9}</formula>&#x2014;<formula notation="TeX"
                    >\frac{1}{10}</formula>, nämlich 265 spp.; noch<lb/>niedriger, 0&#x2014;500 T.
                    H., <hi rendition="#g">noch</hi> weniger, nämlich nur 94<lb/>von allen 534 in
                    Süd-Am. gesammelten <hi rendition="#i">Comp.</hi>; dort also in<lb/>der heissen
                    Region weniger &#x2014;, in der temp. und alpinen<lb/><hi rendition="#g"
                        >mehr</hi> im Verhältnisse, als in gleicher Gegend und Region<lb/>in der
                    alten Welt. Am Congo und in Sierra Leone <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{21}</formula>,<lb/>Ostindien <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{16}</formula>, Neuholland <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{16}</formula>. In der gemässigten Zone in<lb/>Nord-Amer. <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{6}</formula>, am Cap der guten Hoffn. <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{8}</formula>, in Frankreich <formula notation="TeX"
                        >\frac{2}{1@}</formula>.<lb/>In Lappland und in Kamtschatka <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{1@}</formula>.</p>
                <lb/>
                <p>Hülsenpflanzen, <hi rendition="#i">Leguminosae:</hi> in Ostindien <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{9}</formula>, Neuhol-<lb/>land <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{9}</formula>, westl. Africa <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{8}</formula>; im gemässigten Sibirien <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{14}</formula>. (Sm.<lb/><hi rendition="#i">Fl. Brit.</hi>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{206}</formula>, Schrk. <hi rendition="#i"
                        >Bavar.</hi>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{22}</formula>, Schweiz <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{18}</formula>, Provence <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{1@}</formula>.<lb/>Rom <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{96}</formula>).</p>
                <lb/>
                <p>Lippenblüthige, <hi rendition="#i">Labiatae</hi>: (s. p. 31. Tab.) N. Amer.
                        <formula notation="TeX">\frac{1}{40}</formula>,<lb/>Frankreich <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{24}</formula>. Die Seltenheit dieser Familie und der
                        <hi rendition="#i">Cru-<lb/>ciferae</hi> in der gemässigten Zone der neuen
                    Welt ist sehr<lb/>auffallend.</p>
                <lb/>
                <p>Kreuzblüthige, <hi rendition="#i">Cruciferae:</hi> in der heissen Zone
                    fast<lb/>keine, wenn man von den Berghöhen zwischen 1200 und<lb/>1700 Toisen
                    Höhe absieht.</p>
                <lb/>
                <p><hi rendition="#i">Rubiaceae</hi>: die Pflanzen der ganzen Familie im
                    trop.<lb/>America <formula notation="TeX">\frac{1}{29}</formula>, trop. Africa
                        <formula notation="TeX">\frac{1}{14}</formula>, Deutschland <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{70}</formula>, Lappland <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{80}</formula>.<lb/>Man muss aber nach Gruppen unterscheiden: die
                    Sternblät-<lb/>trigen, <hi rendition="#i">Stellatae</hi>, ohne zwischengestellte
                    Afterblätter, <choice>
                        <sic>gehö-</sic>
                        <corr type="editorial">gehören</corr>
                    </choice><lb/><pb n="29" facs="#f0023"/> hauptsächlich der gemässigten
                    Z. an, und sind in der heis-<lb/>sen fast nur auf Gebirgen; die <hi
                        rendition="#i">Rub.</hi> mit gegenständigen<lb/>Blättern und mit <hi
                        rendition="#i">stipulis</hi> aber der heissen Zone. Von<lb/><hi
                        rendition="#g">Kunth&#x2019;s</hi> 8 Gruppen der <hi rendition="#i"
                        >Rub.</hi> machen die <hi rendition="#i">Coffeaceae</hi>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{8}</formula><lb/>aller tropisch-americanischen
                        <hi rendition="#i">Rubiaceae.</hi></p>
                <lb/>
                <p><hi rendition="#i">Euphorbiaceae</hi>: im trop. Neuholland und Ostindien <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{80}</formula>,<lb/>westl. Africa <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{28}</formula>, Lappland <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{800}</formula>.</p>
                <lb/>
                <p><hi rendition="#i">Ericinae</hi> und <hi rendition="#i">Rhododendra</hi>:
                    tropisch America <formula notation="TeX"
                    >\frac{1}{1@0}</formula>;....<lb/>Lappland <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{2@}</formula>.</p>
                <lb/>
                <p>Kätzchentragende, <hi rendition="#i">Amentaceae</hi>: tropisch America <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{800}</formula>; ....<lb/>Lappland <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{20}</formula>.</p>
                <lb/>
                <p>Doldenpflanzen, <hi rendition="#i">Umbelliferae</hi>: unter den Tropen
                    fast<lb/>keine unterhalb 1200 Tois. H; im Ganzen der Ebenen und<lb/>Gebirge aber
                    im trop. America <formula notation="TeX">\frac{1}{100}</formula>; in der
                    gemässigten Zone<lb/>weit mehr in der alten als in der neuen Welt.</p>
                <lb/>
                <p>Vergleicht man America und die alte Welt, so findet<lb/>man in America in der
                    heissen Zone weniger <hi rendition="#i">Cyperoideae</hi><lb/>und <hi
                        rendition="#i">Rubiaceae</hi>, aber mehr <hi rendition="#i">Compositae</hi>
                    &#x2014;, in der gemässig-<lb/>ten weniger <hi rendition="#i">Labiatae</hi> und
                        <hi rendition="#i">Cruciferae</hi>, aber mehr <hi rendition="#i"
                        >Compo-<lb/>sitae, Ericinae</hi> und <hi rendition="#i">Amentaceae</hi> als
                    in den entsprechenden<lb/>Zonen bei uns. Nach den <hi rendition="#g">Polen</hi>
                    hin nehmen <hi rendition="#g">zu</hi> (nach<lb/>der <hi rendition="#g">Methode
                        der Brüche,</hi> d. i. im Verhältnisse zur Spe-<lb/>cieszahl aller
                    Phanerogamen) die <hi rendition="#i">Glumaceae, Ericinae</hi> und<lb/><hi
                        rendition="#i">Amentaceae</hi>; nach dem <hi rendition="#g">Aequator</hi>
                    hin zunehmend sind die<lb/><hi rendition="#i">Leguminosae, Rubiaceae,
                        Euphorbiaceae</hi> und <hi rendition="#i">Malvaceae;</hi><lb/>in der <hi
                        rendition="#g">gemässigten</hi> Zone scheinen ihr Maximum zu ha-<lb/>ben die
                        <hi rendition="#i">Compositae, Labiatae, Umbelliferae</hi> und <hi
                        rendition="#i">Cruciferae.</hi><lb/>S. p. 33. f.</p>
                <lb/>
                <p>Verf. fordert auf zu genauerer Bestimmung <hi rendition="#g">der</hi>
                    Anga-<lb/>ben der Tabelle (die hier unten neben p. 31. als &#x201E;p.
                    43&#x201C;<lb/>folgen wird), welche ungenau scheinen möchten. Die
                    Zah-<lb/>lenverhältnisse in jener Tabelle gelten für Gegenden, die<lb/>in der
                        <hi rendition="#g">heissen</hi> Zone 28°&#x2014;20° C. mittl. j. Wärme
                    haben,<lb/>von der Ebene an bis 750 T. Höhe gehend; in der <hi rendition="#g"
                        >gemäs-<lb/>sigten</hi> Zone für ihre Mitte bei 13° und 10° C. m. j.
                    Tem-<lb/>peratur; in der kalten für 67°&#x2014;70° n. Br. + 1° &#x2014; 0°
                    C.<lb/>m. j. T. Die <hi rendition="#g">absolute</hi> Zahl der Arten der
                    berechneten<lb/>Familien (die den <hi rendition="#g">Verhältniss</hi> zahlen
                    immer auch noch<lb/><hi rendition="#g">bei</hi> gesetzt werden könnte), ist nach
                    den Werken von<lb/><hi rendition="#g">De Candolle, Pursh</hi> und <hi
                        rendition="#g">Wahlenberg</hi> für Frank-<lb/>reich, Nord-America und
                    Lappland; nach <hi rendition="#g">Hoffmann&#x2019;s</hi> bot.<lb/>Taschenbuche
                    für Deutschland.</p>
            </div>
            <lb/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>
