<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1014897157">
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-10" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="308" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#k">Sur</hi>
                    <hi rendition="#i">la Différence de hauteur à laquelle on cesse<lb break="yes" />de trouver des poissons dans la Cordillère des<lb break="yes"/>Andes et dans les Pyrénées.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Par M. Alex. de Humboldt</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Extrait d&#x2019;un <hi rendition="#i">Mémoire sur les Poissons fluviatiles de<lb break="yes"/>l&#x2019;Amérique équinoxiale,</hi> par MM. de Humboldt et Valen-<lb break="no" />ciennes.</note>.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">Dans</hi> l&#x2019;état actuel de nos connaissances, les poissons<lb break="yes"/>qui habitent les rivières et les mares d&#x2019;eau douce de la<lb break="yes"/>zone torride fixent, comme les coquilles terrestres et flu-<lb break="no"/>viatiles, l&#x2019;attention des zoologues sous un double rap-<lb break="no"/>port. Ces animaux, incapables de traverser les bassins<lb break="yes"/>des mers, donnent aux continens et aux grandes &#x00EE;les,<lb break="yes"/>selon la distribution géographique des espèces, un carac-<lb break="no"/>tère particulier: en m&#x00EA;me temps ils intéressent l&#x2019;histoire<lb break="yes"/>naturelle descriptive, parce qu&#x2019;ils ont été jusqu&#x2019;ici beau-<lb break="no"/>coup plus négligés que les espèces des m&#x00EA;mes classes<lb break="yes"/>qui appartiennent à l&#x2019;Océan ou qui se trouvent dans des<lb break="yes"/>eaux saum&#x00E2;tres à l&#x2019;embouchure des fleuves.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le catalogue des &#x00EA;tres vivans, publié par Gmelin, sous<lb break="yes"/>le nom de <hi rendition="#i">Systema Natur&#x00E6;</hi>
                    <note place="foot" n="(2)">Pendant les années 1788-1790.</note>, renferme 400 mammi-<lb break="no"/>fères, 2600 oiseaux, 345 reptiles et 826 poissons. Parmi<lb break="yes"/>ces derniers, il y en a 200 de fluviatiles, savoir: 163 de<lb break="yes"/>la zone tempérée, et 37 de la zone torride. Par les travaux<lb break="yes"/>réunis des voyageurs et des naturalistes sédentaires, les<lb break="yes"/>richesses de nos collections se sont prodigieusement aug-<lb break="no"/>
                    <pb n="309" facs="#f0002"/> mentées depuis trente ans; mais cette augmentation, loin<lb break="yes"/>d&#x2019;&#x00EA;tre la m&#x00EA;me dans tous les groupes d&#x2019;animaux, a été<lb break="yes"/>très-inégale dans les diverses régions du globe, dont les<lb break="yes"/>unes sont restées presque inaccessibles, tandis que d&#x2019;au-<lb break="no"/>tres ont été habituellement parcourues. Nous connais-<lb break="no"/>sons aujourd&#x2019;hui près de 500 espèces de mammifères,<lb break="yes"/>4000 oiseaux <note place="foot" n="(1)">M. Illiger, dans un travail sur la distribution géogra-<lb break="no"/>phique des oiseaux, en comptait, en 1812, déjà 3800 espè-<lb break="no"/>ces. (<hi rendition="#i">Mém. de l&#x2019;Académie de Berlin,</hi> 1806, p. 236.) En<lb break="yes"/>comparant les dénombremens des espèces faits à différentes<lb break="yes"/>époques, on observe parmi les naturalistes deux tendances<lb break="yes"/>diamétralement opposées. Tant&#x00F4;t des espèces distinctes sont<lb break="yes"/>réunies comme synonymes, tant&#x00F4;t de simples variétés sont<lb break="yes" />élevées au rang des espèces. Ces erreurs, presque également<lb break="yes" />funestes, produisent une sorte de compensation numérique.<lb break="yes" />Nous connaissons aujourd&#x2019;hui près de 7700 animaux verté-<lb break="no"/>brés, 44000 insectes et 40000 plantes phanérogames. Je<lb break="yes"/>développerai, dans un autre endroit, des vues générales sur<lb break="yes"/>les lois que l&#x2019;on observe dans la distribution des formes orga-<lb break="no"/>niques de la zone tempérée et de la zone torride.</note>, 700 reptiles et 2500 poissons: cepen-<lb break="no"/>dant le nombre des poissons fluviatiles de la zone tor-<lb break="no"/>ride, rapportés en Europe, est encore si petit que la<lb break="yes"/>magnifique collection du Jardin des Plantes à Paris n&#x2019;en<lb break="yes"/>compte que cent espèces sur un nombre total de<lb break="yes"/>2000 poissons fluviatiles et pélagiques.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quoiqu&#x2019;on n&#x2019;ait examiné jusqu&#x2019;à ce jour qu&#x2019;une très-<lb break="maybe"/>petite partie des habitans des rivières situées entre les<lb break="yes"/>tropiques, on peut pourtant admettre que, par l&#x2019;iné-<lb break="no"/>gale répartition des terres et des mers sous les différentes<lb break="yes"/>
                    <pb n="310" facs="#f0003"/> zones, le nombre des poissons fluviatiles de la région<lb break="yes"/>tempérée excède, dans la nature, le nombre des pois-<lb break="no"/>sons fluviatiles de la région équinoxiale. Une très-petite<lb break="yes"/>portion du continent de l&#x2019;Asie s&#x2019;étend au-delà du tropi-<lb break="no"/>que du Cancer: l&#x2019;archipel de l&#x2019;Inde n&#x2019;offre que les dé-<lb break="no"/>bris d&#x2019;une terre engloutie dans les flots; et si l&#x2019;on divise<lb break="yes"/>en 1000 parties toute la surface des terres fermes équa-<lb break="no"/>toriales, on trouve que 114 parties appartiennent à<lb break="yes"/>l&#x2019;Asie, 124 à la Nouvelle-Hollande et à l&#x2019;archipel de<lb break="yes"/>l&#x2019;Inde, 301 à l&#x2019;Amérique et 461 à l&#x2019;Afrique. Nous ne<lb break="yes"/>connaissons encore que les poissons de quelques rivières<lb break="yes"/>de l&#x2019;Inde, du Brésil, de la Guyane et de l&#x2019;Afrique occi-<lb break="no"/>dentale. L&#x2019;aridité de la Nouvelle-Hollande et de l&#x2019;Afrique<lb break="yes" />orientale, au sud du Niger, peut m&#x00EA;me faire croire que,<lb break="yes" />bien que les terres comprises entre les tropiques soient,<lb break="yes"/>dans l&#x2019;ancien et le nouveau continent, dans le rapport<lb break="yes"/>de 7 à 3, ce dernier continent n&#x2019;est pas inférieur au pre-<lb break="no"/>mier par le nombre des espèces. Aucun zoologue instruit<lb break="yes"/>n&#x2019;a encore décrit les poissons de l&#x2019;Orénoque, de l&#x2019;Ama-<lb break="no" />zone, du Paraguay et du Rio-Grande de la Magdalena.<lb break="yes"/>Les observations ichthyologiques que j&#x2019;ai réunies dans ce<lb break="yes" />Mémoire ne peuvent &#x00EA;tre considérées que comme des<lb break="yes" />fragmens peu importans, en les comparant aux travaux<lb break="yes"/>immenses qui restent à faire sur cette partie de l&#x2019;histoire<lb break="yes" />naturelle. L&#x2019;Amazone a un cours de 980 lieues de 20 au<lb break="yes" />degré: c&#x2019;est la double longueur du Gange. On peut exé-<lb break="no" />cuter, sur l&#x2019;Amazone, le Rio-Negro et l&#x2019;Orénoque, une<lb break="yes"/>navigation non interrompue de 1400 lieues, sans sortir du<lb break="yes"/>domaine des établissemens monastiques et sans avoir d&#x2019;au-<lb break="no"/>tres difficultés à surmonter que le passage à travers le Pongo<lb break="yes"/>de Manseriche et les deux grandes Cataractes d&#x2019;Atures et<lb break="yes"/>
                    <pb n="311" facs="#f0004"/> de Maypures <note place="foot" n="(1)">Nous avons fait, M. Bonpland et moi, en soixante-<lb break="maybe"/>quinze jours, sur les cinq grandes rivières de l&#x2019;Apure, de<lb break="yes" />l&#x2019;Orénoque, de l&#x2019;Atabapo, du Rio-Negro et du Cassiquiare,<lb break="yes"/>plus de 500 lieues en canot.</note>. J&#x2019;ai insisté plusieurs fois, dans mes<lb break="yes"/>écrits, sur les avantages que les Musées de l&#x2019;Europe<lb break="yes"/>tireront un jour de ce dédale de rivières, en faisant par-<lb break="no"/>courir à des collecteurs habiles, dans des canots appro-<lb break="no"/>priés au transport des objets, la région du globe la plus<lb break="yes"/>riche en productions végétales et animales.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>On pourrait croire que les fréquentes bifurcations des<lb break="yes"/>fleuves et les communications extraordinaires des eaux<lb break="yes"/>courantes sur une immense étendue de pays, s&#x2019;opposent,<lb break="yes"/>dans l&#x2019;Amérique du Sud, à la distribution variée des es-<lb break="no"/>pèces. Le Cassiquiare, par exemple, forme une ligne<lb break="yes"/>navigable entre deux bassins de rivières (l&#x2019;Amazone et<lb break="yes" />l&#x2019;Orénoque), dont l&#x2019;<hi rendition="#i">area</hi> est de 190,000 lieues carrées.<lb break="yes"/>Cependant il s&#x2019;en faut de beaucoup que, sur toute cette<lb break="yes"/>surface de terrain, les poissons fluviatiles soient les<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes. La température, la profondeur et la vitesse des<lb break="yes"/>eaux, leur limpidité, leurs propriétés chimiques, le lit<lb break="yes"/>des fleuves, tant&#x00F4;t vaseux, tant&#x00F4;t rempli d&#x2019;écueils, in-<lb break="no"/>fluent puissamment sur l&#x2019;organisation animale. L&#x2019;Oré-<lb break="no"/>noque, entre les 4° et 8° de latitude, a généralement une<lb break="yes"/>température de 27°,5 et 29°,5 du thermomètre centi-<lb break="no"/>grade: la fra&#x00EE;cheur des eaux du Rio-Negro, au contraire,<lb break="yes"/>égale, sous l&#x2019;équateur, celle du Rio-Congo. Je l&#x2019;ai trou-<lb break="no"/>vée constamment au-dessous de 24°. Parmi les affluens<lb break="yes"/>de l&#x2019;Orénoque et de l&#x2019;Amazone, il y a des eaux <hi rendition="#i">noires</hi>
                    <lb break="yes"/>et des eaux <hi rendition="#i">blanches,</hi> et j&#x2019;ai développé, dans un autre<lb break="yes"/>
                    <pb n="312" facs="#f0005"/> ouvrage <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Relat. histor.,</hi> tom. 11, pag. 336, 403.</note>, comment les crocodiles, plusieurs reptiles,<lb break="yes"/>et m&#x00EA;me les insectes tipulaires fuient ces eaux que le<lb break="yes"/>peuple appelle noires (<hi rendition="#i">aguas negras</hi>), quoiqu&#x2019;elles ne<lb break="yes"/>soient que brun&#x00E2;tres par <hi rendition="#i" >réflexion</hi> et faiblement jaun&#x00E2;tres<lb break="yes"/>par <hi rendition="#i">transmission.</hi> Mais ce qui caractérise le plus le Nou-<lb break="no"/>veau-Continent, c&#x2019;est l&#x2019;influence de la configuration du<lb break="yes"/>sol sur la variété des productions. Les rives de l&#x2019;Ama-<lb break="no"/>zone, là où je les ai visitées dans la province de Jean de<lb break="yes"/>Bracamoros, au pied des Andes de Loxa, ont déjà<lb break="yes"/>200 toises de hauteur au-dessus du niveau de l&#x2019;Océan.<lb break="yes"/>Une autre rivière très-considérable, le Rio-Cauca,<lb break="yes"/>conserve, dans une partie de son cours entre Carthago<lb break="yes"/>et Buga, une hauteur absolue de 500 toises. A cette élé-<lb break="no"/>vation, on ne trouve en Europe que des ruisseaux ou<lb break="yes"/>des mares d&#x2019;eau stagnante. Pour faire mieux sentir les<lb break="yes"/>contrastes qu&#x2019;offrent nos climats avec la partie équi-<lb break="no"/>noxiale de l&#x2019;Amérique, je vais rapporter ici les obser-<lb break="no"/>vations d&#x2019;un savant qui réunit aux connaissances variées<lb break="yes"/>du naturaliste les grandes vues du physicien et du géo-<lb break="no"/>logue. M. Ramond a bien voulu me communiquer ce que<lb break="yes"/>son long séjour dans la cha&#x00EE;ne des Pyrénées lui a fait re-<lb break="no"/>cueillir de plus certain.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Les truites sont, dit-il, les seuls poissons que j&#x2019;aie<lb break="yes"/>observés dans les lieux élevés. Voici les points les plus<lb break="yes"/>remarquables:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>1°. <hi rendition="#i">La truite saumonnée</hi> (Salmo trutta) habite les eaux<lb break="yes"/>inférieures tant courantes que dormantes. On la p&#x00EA;che<lb break="yes"/>dans le Gave, depuis Lourdes, à 230 toises au-dessus du<lb break="yes"/>niveau de la mer, jusqu&#x2019;au lac de Gaube, situé entre Can-<lb break="no"/>
                    <pb n="313" facs="#f0006"/> tères et la montagne de Vignemale, à une hauteur que<lb break="yes"/>j&#x2019;ai trouvée de 917 toises. Elle y est m&#x00EA;lée avec l&#x2019;espèce<lb break="yes"/>suivante:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>2°. <hi rendition="#i">La truite commune</hi> (Salmo Fario). On la p&#x00EA;che<lb break="yes"/>en abondance dans tous les lacs jusqu&#x2019;à la limite d&#x2019;en-<lb break="no"/>viron 1170 toises. Je citerai pour exemple les suivans:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Lac de Liéou,</hi> entre le Pic du Midi et la vallée de<lb break="yes"/>Bagnères, élévation ..................... 1032<hi rendition="#sup">t.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Lac d&#x2019;Escoubous,</hi> au-dessus de Barège .... 1053<hi rendition="#sup">t.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>3°. <hi rendition="#i">La truite des Alpes,</hi> ou <hi rendition="#i">truite noire</hi> (<hi rendition="#i">Salmo al-<lb break="no"/>pinus?</hi>). Cette espèce habite des eaux encore plus éle-<lb break="no"/>vées. On la trouve notamment dans le lieu suivant:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Lac Noir au-dessus de celui d&#x2019;Escoubous; éléva-<lb break="no"/>tion .................................. 1162<hi rendition="#sup">t.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est de la couleur de ces truites que le lac<lb break="yes"/>tire son nom.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le lac d&#x2019;Oncet, au pied du Pic du Midi,<lb break="yes"/>n&#x2019;en contient point. Son élévation est de.... 1187<hi rendition="#sup">t.</hi>
                    <lb break="yes"/>Mais on y trouve en abondance des salamandres aqua-<lb break="no"/>tiques; et, quant à ces dernières, je crois qu&#x2019;elles dis-<lb break="no"/>paraissent à une plus grande élévation. Je ne me rappelle<lb break="yes"/>pas en avoir aper&#x00E7;u dans le lac du Mont-Perdu, dont<lb break="yes"/>l&#x2019;élévation est de ....................... 1292 <hi rendition="#sup">t.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Les Hautes-Pyrénées renferment un très-grand nom-<lb break="no"/>bre de lacs dont la hauteur absolue excède celle du lac<lb break="yes"/>d&#x2019;Oncet; élévation où l&#x2019;on ne rencontre plus de pois-<lb break="no"/>sons. La seule région de Néouvielle présente treize lacs<lb break="yes"/>par étages, et dont le dernier est placé immédiatement<lb break="yes"/>au pied du grand pic. Ce sont des amas d&#x2019;eau qui ont<lb break="yes"/>souvent plusieurs centaines d&#x2019;arpens de superficie, et<lb break="yes"/>une profondeur considérable. J&#x2019;ai plusieurs fois plongé<lb break="yes"/>
                    <pb n="314" facs="#f0007"/> le thermomètre dans ces eaux. Les observations que j&#x2019;ai<lb break="yes"/>faites sont du nombre de celles que j&#x2019;ai perdues; mais<lb break="yes"/>elles ne suffiraient pas pour conclure la température<lb break="yes"/>moyenne des lacs où le poisson cesse d&#x2019;exister. Je réduis<lb break="yes"/>toutes mes observations à une seule fort simple et qui<lb break="yes"/>n&#x2019;a rien de scientifique: je n&#x2019;ai jamais vu de poissons<lb break="yes"/>dans les lacs dont la surface est glacée en entier durant<lb break="yes"/>cinq ou six mois de l&#x2019;année. Le lac d&#x2019;Oncet est gelé en-<lb break="no"/>viron six mois; le lac du Mont-Perdu l&#x2019;est environ neuf<lb break="yes"/>mois; les lacs supérieurs de Néouvielle ne dégèlent que<lb break="yes"/>durant un mois ou deux: il y en a m&#x00EA;me un qui ne dé-<lb break="no"/>gèle pas tous les ans, et que je n&#x2019;ai vu débarrassé de<lb break="yes"/>glace qu&#x2019;une seule fois en plusieurs années. Il est tout<lb break="yes"/>simple que les poissons ne puissent vivre dans des eaux<lb break="yes"/>où ils seraient privés trop long-temps de l&#x2019;influence de<lb break="yes"/>l&#x2019;air atmosphérique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Voilà ce que j&#x2019;ai vu dans les Hautes-Pyrénées. La<lb break="yes" />partie orientale de la cha&#x00EE;ne, plus voisine de la Médi-<lb break="no" />terranée, moins haute et placée à une latitude un peu<lb break="yes"/>plus méridionale, n&#x2019;offre peut-&#x00EA;tre pas précisément les<lb break="yes" />m&#x00EA;mes limites; mais elle nous fournit un fait très-cu-<lb break="no" />rieux rapporté par Le Monnier et recueilli par M. de<lb break="yes"/>Lacépède, dans son article <hi rendition="#i">Salmone truite.</hi> A 300 toises<lb break="yes"/>environ au-dessous du sommet du Canigou, c&#x2019;est-à-dire,<lb break="yes"/>1140 toises au-dessus de la mer, se trouve un lac plein<lb break="yes"/>d&#x2019;eau en été et sec vers l&#x2019;équinoxe d&#x2019;automne. Il est peu-<lb break="no"/>plé de truites durant la saison où il se remplit; elles<lb break="yes"/>disparaissent quand il se dessèche, et reparaissent quand<lb break="yes"/>l&#x2019;eau y revient. Il me para&#x00EE;t évident que le poisson se ré-<lb break="no"/>fugie dans des réservoirs intérieurs où la température est<lb break="yes"/>plus élevée, et cette circonstance expliquerait sa pré-<lb break="no"/>
                    <pb n="315" facs="#f0008"/> sence, m&#x00EA;me s&#x2019;il se trouvait à une plus grande élévation.<lb break="yes"/>Il résulte de l&#x2019;ensemble de mes observations que, dans la<lb break="yes"/>haute cha&#x00EE;ne des Pyrénées, on trouve des poissons jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;à l&#x2019;élévation de 1170 toises, et qu&#x2019;au-dessus il n&#x2019;y en<lb break="yes"/>a plus.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous venons de voir, d&#x2019;après les recherches de M. Ra-<lb break="no"/>mond, quel est le <hi rendition="#i">maximum</hi> de hauteur auquel on<lb break="yes" />rencontre des poissons sous la zone tempérée boréale,<lb break="yes"/>par les 42° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> à 43° de latitude, où la température moyenne<lb break="yes"/>des plaines est de 15° à 16° du thermomètre centigrade.<lb break="yes"/>Si les eaux des Cordillères équatoriales nourrissaient les<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes espèces de poissons que les eaux des Pyrénées,<lb break="yes"/>il est probable que le phénomène que nous discutons ici<lb break="yes"/>ne serait modifié, dans ces régions éloignées, que par la<lb break="yes"/>distance à laquelle se trouvent situés les lacs Alpins de<lb break="yes"/>la <hi rendition="#i">ligne isotherme zéro,</hi> c&#x2019;est-à-dire, d&#x2019;une couche d&#x2019;air<lb break="yes"/>dont la température moyenne est le point de la congéla-<lb break="no"/>tion. Or, cette ligne est, selon mes recherches <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">De la Distribution de la chaleur sur le globe,</hi>
                        <lb break="yes"/>p. 122-136.</note>, de<lb break="yes"/>plus de 1300 toises plus élevée sur le dos des Andes de<lb break="yes"/>Quito que dans la cha&#x00EE;ne des Pyrénées. Il s&#x2019;en faut de<lb break="yes"/>beaucoup que la différence des hauteurs auxquelles on<lb break="yes"/>cesse de trouver des poissons sous les zones tempérées<lb break="yes"/>et équatoriales soit aussi considérable. Aucune espèce<lb break="yes"/>du genre Salmo n&#x2019;habite les Andes que j&#x2019;ai parcourues:<lb break="yes"/>les derniers poissons que l&#x2019;on y rencontre dans les ruis-<lb break="no"/>seaux et les lacs, à 1400 et 1600 toises de hauteur, sont<lb break="yes"/>des P&#x0153;cilies, des Pimelodes et deux genres d&#x2019;une forme<lb break="yes"/>
                    <pb n="316" facs="#f0009"/> bizarre <note place="foot" n="(1)">Voyez <hi rendition="#i">Observations de zoologie et d&#x2019;anatomie com-<lb break="no"/>parée,</hi> tome 1, p. 17, pl. <hi rendition="#k" >vi</hi> et <hi rendition="#k">vii.</hi>
                    </note> que j&#x2019;ai décrits sous les noms d&#x2019;<hi rendition="#i" >Eremophilus</hi>
                    <lb break="yes"/>et d&#x2019;<hi rendition="#i">Astroblepus.</hi> Ce sont, pour ainsi dire, des Loches<lb break="yes"/>(Cobitis) apodes, des types de nouvelles familles aussi<lb break="yes"/>peu connus aux naturalistes de l&#x2019;Europe que le sont jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;à ce jour la plupart des productions animales et végé-<lb break="no"/>tales des hautes Cordillères. A 1800 ou 1900 toises de<lb break="yes"/>hauteur, les lacs alpins, sous l&#x2019;équateur, ne renferment<lb break="yes"/>plus de poissons; car je fais abstraction ici des <hi rendition="#i">Pre&#241;a-<lb break="no"/>dillas</hi>
                    <note place="foot" n="(2)">Pimelodes Cyclopum, <hi rendition="#i">l. c.,</hi> p. 21<choice><sic></sic><corr type="editorial">.</corr></choice></note> qui, dans les tremblemens de terre qu&#x2019;on ob-<lb break="no" />serve constamment avant les éruptions du Cotopaxi et du<lb break="yes" />Tunguragua, sont jetés par milliers, morts et enveloppés<lb break="yes" />d&#x2019;une boue argileuse, par des crevasses qui se trouvent à<lb break="yes"/>plus de 2500 toises d&#x2019;élévation. Ces poissons vivent dans<lb break="yes"/>des bassins souterrains, et les indigènes ont observé<lb break="yes"/>depuis long-temps qu&#x2019;entre Otavalo et San Pablo, par<lb break="yes"/>exemple, dans le <hi rendition="#i">Desague de Peguchi,</hi> on ne peut les<lb break="yes"/>p&#x00EA;cher que par des nuits très-obscures. Les <hi rendition="#i">Pren&#x0303;adillas</hi>
                    <lb break="yes"/>ne sortent pas des cavernes du volcan d&#x2019;Imbaburu tant<lb break="yes"/>que la lune est sur l&#x2019;horizon.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>On ne saurait attribuer, dans les Andes équatoriales,<lb break="yes"/>la disparition totale des poissons à 1800 ou 1900 toises<lb break="yes"/>de hauteur, aux glaces qui couvrent les lacs. L&#x2019;air, à<lb break="yes"/>cette élévation, a encore une température moyenne de<lb break="yes"/>+ 9°,5. Dans les Pyrénées, il règne probablement, à<lb break="yes"/>1200 toises de hauteur, là où se trouvent les dernières<lb break="yes"/>truites, une température moyenne de + 1° à + 1°,3, et<lb break="yes"/>
                    <pb n="317" facs="#f0010"/> M. Ramond y a vu les lacs gelés pendant plus de six mois<lb break="yes"/>de l&#x2019;année, tandis que la Laguna de Mica <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Voyez</hi> le plan topographique de ce plateau dans<lb break="yes"/>l&#x2019;<hi rendition="#i">Atlas géogr. de la Relat. hist.,</hi> pl. <hi rendition="#k">xxvi.</hi>
                    </note>, dans le<lb break="yes"/>plateau de l&#x2019;Antisana, à l&#x2019;est de Quito (plateau habité à<lb break="yes"/>2100 toises d&#x2019;élévation), est libre de glaces presque dans<lb break="yes"/>toutes les saisons. L&#x2019;extinction, ou plutot la cessation<lb break="yes"/>de la vie animale dans les eaux de hautes régions, ne<lb break="yes"/>tient pas par-tout à de simples circonstances climaté-<lb break="no"/>riques; et les causes qui ont restreint chaque espèce dans<lb break="yes"/>des limites plus ou moins étroites, sont couvertes de ce<lb break="yes"/>voile impénétrable qui cache à nos yeux tout ce qui a<lb break="yes"/>rapport à l&#x2019;origine des choses, au premier dévelop-<lb break="no"/>pement des &#x00EA;tres organisés.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;On me demande, dit le célèbre historien des Pyré-<lb break="no"/>nées <note place="foot" n="(2)">Note manuscrite de M. Ramond.</note>, d&#x2019;où viennent ces poissons confinés dans les<lb break="yes"/>lacs supérieurs, et s&#x2019;ils ont pu y arriver en remontant les<lb break="yes"/>ruisseaux, les torrens et les cascades qui s&#x2019;en échappent?<lb break="yes"/>Dans plusieurs localités, cela se peut; dans plusieurs<lb break="yes"/>autres, c&#x2019;est difficile à concevoir, à moins que l&#x2019;on n&#x2019;ad-<lb break="no"/>mette que la configuration des terrains a pu changer, que<lb break="yes"/>des amas d&#x2019;eau, actuellement séparés, ont pu &#x00EA;tre réunis<lb break="yes"/>et continus, que les ruisseaux ont pu avoir plus de vo-<lb break="no"/>lume, que tels obstacles, opposés aujourd&#x2019;hui à leur<lb break="yes"/>cours, pouvaient ne pas exister à l&#x2019;époque de la migra-<lb break="no"/>tion primitive de ces habitans des eaux. J&#x2019;attache peu<lb break="yes"/>d&#x2019;importance à ces solutions hypothétiques, et je de-<lb break="no"/>manderai à mon tour d&#x2019;où viennent les truites de nos<lb break="yes"/>
                    <pb n="318" facs="#f0011"/> rivières, comment elles ont sauté, des fleuves qui<lb break="yes"/>tombent dans l&#x2019;Océan, dans ceux qui se déchargent<lb break="yes"/>dans la Méditerranée ou la Mer Noire. Il n&#x2019;est pas<lb break="yes"/>plus aisé de se figurer une création limitée à un seul<lb break="yes"/>point, qu&#x2019;une création embrassant à la fois tous les lieux<lb break="yes"/>semblablement disposés. Les végétations spéciales du cap<lb break="yes"/>de Bonne-Espérance, de la Nouvelle-Hollande, de Ma-<lb break="no"/>dagascar et de l&#x2019;Amérique méridionale, les quadrupèdes,<lb break="yes"/>les amphibies spécialement affectés à certains lieux, ne<lb break="yes"/>déposent-ils pas plus hautement que les traditions et les<lb break="yes"/>systèmes en faveur de la seconde opinion? Dans l&#x2019;état<lb break="yes"/>actuel de nos connaissances, n&#x2019;est-il pas plus raisonnable<lb break="yes"/>de croire qu&#x2019;au moment où la puissance créatrice s&#x2019;est<lb break="yes"/>manifestée sur notre planète, elle a répandu à la fois,<lb break="yes"/>dans toutes ses parties, des types dont l&#x2019;organisation<lb break="yes"/>est assortie à la condition physique de chaque lo-<lb break="no"/>calité?&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les <hi rendition="#i">formations d&#x2019;eau douce</hi> qui couvrent des terrains<lb break="yes"/>d&#x2019;une étendue considérable prouvent sans doute que<lb break="yes"/>d&#x2019;immenses lacs intérieurs ont pu faciliter jadis le pas-<lb break="no"/>sage des poissons et des plantes aquatiques d&#x2019;une rivière<lb break="yes"/>à une autre rivière; mais comment l&#x2019;Aldrovanda du<lb break="yes"/>Rh&#x00F4;ne est-elle parvenue à travers la cr&#x00EA;te des Alpes dans<lb break="yes"/>le bassin du P&#x00F4;? Plus on étudie la distribution des<lb break="yes"/>&#x00EA;tres organisés, et plus on est porté, sinon à renoncer à<lb break="yes"/>ces idées de migration, du moins à ne pas les considérer<lb break="yes"/>comme des hypothèses satisfaisantes, lorsqu&#x2019;il s&#x2019;agit de<lb break="yes"/>la première apparition de la vie animale et végétale sur<lb break="yes"/>le globe. C&#x2019;est par des migrations sans doute que plu-<lb break="no"/>sieurs parties de la terre ont été repeuplées, quand des<lb break="yes"/>inondations ou des bouleversemens partiels avaient éteint<lb break="yes"/>
                    <pb n="319" facs="#f0012"/> les germes de la vie organique; mais ces migrations ne<lb break="yes"/>nous expliquent point l&#x2019;existence des Gobies fluviatiles<lb break="yes"/>dans les &#x00EE;les volcaniques de la mer du Sud <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Gobius ocellaris,</hi> Brousson. Existe-t-il des poissons<lb break="yes"/>d&#x2019;eau douce dans une des &#x00EE;les A&#x00E7;ores? La <hi rendition="#i">Faune</hi> et la <hi rendition="#i" >Flore</hi>
                        <lb break="yes"/>de cet archipel isolé placé entre l&#x2019;ancien et le nouveau conti-<lb break="no"/>nent pourraient offrir le plus grand intér&#x00EA;t pour l&#x2019;étude de<lb break="yes"/>la distribution primitive des espèces.</note>, des Pime-<lb break="no"/>lodes et des Eremophiles dans les plateaux de la Nou-<lb break="no"/>velle-Grenade, de ces touffes de Befaria, d&#x2019;Andromèdes<lb break="yes"/>et d&#x2019;Aralia qui couronnent, à plus de deux cents lieues<lb break="yes"/>de distance, au milieu de l&#x2019;Océan aérien, les sommets<lb break="yes"/>isolés des Cordillères.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 