<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1014897157">
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-18" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#g">EXTRAIT DU RAPPORT</hi>
                    <lb break="yes"/>FAIT A L&#x2019;ACADÉMIE ROYALE DES SCIENCES,<lb break="yes" />PAR MM. DE HUMBOLDT, LELIÈVRE ET BROCHANT,<lb break="yes"/>SUR UN MANUSCRIT INTITULÉ:<lb break="yes"/>VOYAGE MINÉRALOGIQUE ET GÉOLOGIQUE<lb break="yes" />EN HONGRIE,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <hi rendition="#k">Par</hi> F.-S. BEUDANT.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <p>............. Nous regardons l&#x2019;ouvrage que M. Beudant doit<lb break="yes"/>publier, comme un des plus remarquables qui aient paru depuis long-<lb break="no"/>tems sur la géologie, tant par son étendue et sa variété, que par son<lb break="yes"/>mérite scientifique. Nous avons donc cru qu&#x2019;il était de notre devoir d&#x2019;en<lb break="yes"/>donner à l&#x2019;Académie une idée assez étendue pour le lui faire apprécier.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous diviserons ce rapport en trois parties:</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>1° Objet principal que l&#x2019;auteur s&#x2019;est proposé dans son voyage en Hon-<lb break="no"/>grie;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>2° Plan général de l&#x2019;ouvrage qui est le résultat de ce voyage, et dont il<lb break="yes"/>a soumis les manuscrits au jugement de l&#x2019;Académie;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>3° Idée des observations et des recherches scientifiques contenues dans<lb break="yes"/>cet ouvrage.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Dans la première partie, nous indiquerons les questions géologiques<lb break="yes"/>principales que l&#x2019;auteur s&#x2019;était proposées; les deux suivantes feront con-<lb break="no"/>na&#x00EE;tre la manière dont il les a résolues, et les autres recherches dont il<lb break="yes" />s&#x2019;est occupé.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <head>I. <hi rendition="#i">Objet principal du voyage.</hi>
                        </head>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>C&#x2019;est en 1818 que M. Beudant a visité la Hongrie; il y fut envoyé par<lb break="yes"/>le Roi, en sa qualité de sous-directeur du cabinet de minéralogie particu-<lb break="no"/>lier de S. M. Il était chargé de recueillir des échantillons pour enrichir le<lb break="yes" />cabinet, et de faire des observations géologiques.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>La Hongrie méritait à tous égards de fixer l&#x2019;attention, plus peut-&#x00EA;tre<lb break="yes"/>que toute autre contrée, non seulement par les montagnes qu&#x2019;elle ren-<lb break="no"/>
                            <pb n="2" facs="#f0002"/> ferme et par les mines fameuses qui y sont exploitées, mais surtout à<lb break="yes"/>cause de l&#x2019;obscurité qui avait jusqu&#x2019;à présent voilé leur constitution minérale.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On a, au premier abord, quelque droit de s&#x2019;en étonner, quand on pense<lb break="yes"/>qu&#x2019;il existe à Schemnitz une école des mines, long-tems célèbre à juste<lb break="yes"/>titre, et que la Hongrie a été visitée, quoique rarement à la vérité, par<lb break="yes" />quelques minéralogistes instruits.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Mais la plupart des documens et des ouvrages descriptifs que nous pos-<lb break="no"/>sédons sur ce royaume, datent de plus de 25 ans, c&#x2019;est-à-dire d&#x2019;une épo-<lb break="no"/>que où la géologie n&#x2019;était pas encore cultivée avec autant de soin et de<lb break="yes"/>zèle qu&#x2019;elle l&#x2019;est aujourd&#x2019;hui. Les ouvrages de De Born remontent m&#x00EA;me<lb break="yes"/>à environ 35 ans, et d&#x2019;ailleurs il s&#x2019;est presque borné à la description des<lb break="yes"/>terrains métallifères.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Vers le m&#x00EA;me tems, Fichtel publia des ouvrages plus étendus, dans<lb break="yes"/>lesquels il avan&#x00E7;a que la Hongrie renfermait des terrains volcaniques;<lb break="yes"/>mais il s&#x2019;était tellement pénétré de cette idée, qu&#x2019;il n&#x2019;a vu presque par-<lb break="no"/>tout que des laves, des courans, des cratères, et qu&#x2019;il a compris dans le<lb break="yes"/>domaine du feu volcanique une foule de roches auxquelles les savans<lb break="yes" />ses contemporains, comme ceux qui lui ont succédé, ont attribué une<lb break="yes"/>origine très-différente. Cette exagération évidente, et plus encore la forte<lb break="yes"/>prévention de l&#x2019;école de Freyberg, qui, de son c&#x00F4;té, portait aussi à l&#x2019;ex-<lb break="no"/>tr&#x00EA;me les idées neptuniennes, ont fait repousser entièrement la doctrine<lb break="yes"/>de Fichtel, et mépriser ses ouvrages, lesquels cependant, au milieu d&#x2019;une<lb break="yes" />foule d&#x2019;erreurs, renfermaient au moins, plus qu&#x2019;aucun autre, les principes<lb break="yes"/>de la vérité.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Cette prédominance des idées neptuniennes, relativement à la nature<lb break="yes"/>des terrains de Hongrie, doit &#x00EA;tre attribuée principalement à quelques<lb break="yes"/>élèves distingués de cette m&#x00EA;me école de Freyberg, qui visitèrent cette<lb break="yes" />contrée quelques années après Fichtel, et notamment à M. Esmarck, qui,<lb break="yes"/>dans le précis de ses observations, ne fit mention d&#x2019;aucun terrain auquel<lb break="yes"/>il ait assigné une origine volcanique.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On doit se rappeler que les volcans éteints qui existent en Allemagne,<lb break="yes"/>considérés isolément, ne presentent pas de caractères évidens de leur ori-<lb break="no"/>gine ignée. L&#x2019;opinion contraire devait donc naturellement dominer en<lb break="yes"/>Saxe; et l&#x2019;on con&#x00E7;oit combien il était difficile à des voyageurs, d&#x2019;ailleurs<lb break="yes"/>pleins de mérite, de ne pas se laisser influencer dans leurs jugemens par<lb break="yes"/>une opinion aussi spécieuse, consacrée dans l&#x2019;école célèbre qu&#x2019;ils avaient<lb break="yes"/>fréquentée.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="3" facs="#f0003"/>
                        <p>Depuis 20 ans, l&#x2019;opinion a bien changé. La majorité des géologues al-<lb break="no"/>lemands admet aujourd&#x2019;hui des volcans éteints dans leur pays, moins<lb break="yes"/>pour les avoir étudiés avec plus de soin, que par suite des voyages qu&#x2019;ils<lb break="yes"/>ont faits en Auvergne et en Vivarais, dont les volcans éteints portent<lb break="yes"/>des caractères incontestables de leur origine, et forment comme les types<lb break="yes"/>auxquels il est facile de ramener tous les autres, où les traces du feu sont<lb break="yes"/>tout-à-fait effacées.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Par suite de cette révolution dans les idées, on a relu les anciennes<lb break="yes"/>descriptions de la Hongrie, et on y a puisé, m&#x00EA;me dans les ouvrages où<lb break="yes"/>règne exclusivement l&#x2019;opinion neptunienne, de fortes raisons de présumer<lb break="yes"/>que plusieurs terrains de cette contrée étaient volcaniques. M. de Buch<lb break="yes"/>s&#x2019;est m&#x00EA;me expliqué, à cet égard, d&#x2019;une manière très-positive, dans un<lb break="yes"/>mémoire lu en 1813 à l&#x2019;Académie des sciences de Berlin.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Mais la difficulté était d&#x2019;établir la limite entre les terrains volcaniques,<lb break="yes"/>et d&#x2019;autres, en apparence assez semblables. Fichtel, De Born, Esmark,<lb break="yes"/>Becker et autres, de l&#x2019;une et de l&#x2019;autre opinion, avaient tout confondu.<lb break="yes"/>Plusieurs des roches qu&#x2019;ils avaient décrites paraissaient appartenir évi-<lb break="no"/>demment aux terrains de trachyte, c&#x2019;est-à-dire aux terrains volcaniques<lb break="yes" />de la plus ancienne époque, comme ceux du <choice><sic>Mont-Dor</sic><corr type="editorial">Mont-D&#x2019;or</corr></choice>; mais, ce terrain<lb break="yes"/>étant fort abondant aux environs de Schemnitz, ils ne l&#x2019;avaient pas séparé<lb break="yes"/>de celui qui renferme des minerais d&#x2019;or dans ce m&#x00EA;me canton, et dans<lb break="yes"/>d&#x2019;autres de la Hongrie: on ne savait s&#x2019;ils devaient &#x00EA;tre distingués, et le<lb break="yes" />résultat de cette incertitude était de conserver provisoirement les an-<lb break="no"/>ciennes indications assez vagues, m&#x00EA;me celles dont on avait le plus de<lb break="yes"/>droit de suspecter l&#x2019;exactitude.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il était donc fort important de chercher à fixer enfin, par des observa-<lb break="no"/>tions positives, l&#x2019;opinion des géologues sur la nature de ces terrains pro-<lb break="no"/>blématiques de la Hongrie, d&#x2019;établir leurs différences, et de fixer leurs<lb break="yes"/>limites respectives.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Tel est le but infiniment utile que M. Beudant s&#x2019;est proposé dans son<lb break="yes"/>Voyage en Hongrie.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Le <hi rendition="#i">terrain aurifere</hi> et le <hi rendition="#i" >terrain de trachyte</hi> ont été ses principaux objets<lb break="yes"/>d&#x2019;étude; ils lui présentaient de plus un autre genre d&#x2019;intér&#x00EA;t, par les rap-<lb break="no"/>ports que l&#x2019;un de nous a depuis long-tems signalés entre les terrains de la<lb break="yes"/>Hongrie et ceux de plusieurs points du Mexique.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Le cadre de ses recherches était donc déterminé et préparé d&#x2019;avance.<lb break="yes"/>On verra cependant qu&#x2019;il ne s&#x2019;y est pas livré exclusivement, à beaucoup<lb break="yes"/>
                            <pb n="4" facs="#f0004"/> près, et qu&#x2019;il a su recueillir encore une foule d&#x2019;observations intéressantes<lb break="yes"/>sur tous les autres terrains.</p>
                    </div>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <head>II. <hi rendition="#i">Plan général de l&#x2019;ouvrage.</hi>
                        </head>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>D&#x2019;après ce que nous venons de dire du but que se proposait M. Beu-<lb break="no"/>dant en visitant la Hongrie, on con&#x00E7;oit qu&#x2019;il a d&#x00FB; diriger son itinéraire<lb break="yes"/>de manière à visiter tous les points où l&#x2019;on exploite des minerais aurifères,<lb break="yes"/>et les cantons où il avait lieu de soup&#x00E7;onner des terrains de trachyte.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Après s&#x2019;&#x00EA;tre rendu à Schemnitz, dont il a fait pendant plusieurs se-<lb break="no"/>maines un centre d&#x2019;excursions, m&#x00EA;me à d&#x2019;assez grandes distances, il s&#x2019;est<lb break="yes"/>avancé constamment vers l&#x2019;est, en se maintenant toujours dans le pays<lb break="yes"/>montagneux désigné ordinairement sous le nom de <hi rendition="#i">Cha&#x00EE;ne des Karpathes,</hi>
                            <lb break="yes"/>au nord des grandes plaines de Hongrie, et en faisant toutefois de longs<lb break="yes"/>détours, dont un l&#x2019;a conduit jusqu&#x2019;aux mines de sel de Villiczka. L&#x2019;ap-<lb break="no" />proche de la mauvaise saison l&#x2019;a forcé de s&#x2019;arr&#x00EA;ter, à son grand regret,<lb break="yes"/>aux frontières de la Transylvanie. De là, il a rétrogradé vers Pest, d&#x2019;où,<lb break="yes"/>en passant le Danube, il s&#x2019;est dirigé au sud-ouest, vers le lac Balaton,<lb break="yes"/>pour y observer de vastes terrains basaltiques.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>L&#x2019;ouvrage qui est le résultat de ce voyage, est divisé en deux parties,<lb break="yes"/>la <hi rendition="#i">relation historique</hi> et le <hi rendition="#i">résumé géologique.</hi>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>La <hi rendition="#i">relation historique</hi> n&#x2019;est pour ainsi dire autre chose que le journal du<lb break="yes"/>voyage de M. Beudant, à peu près dans l&#x2019;ordre de ses excursions. Elle<lb break="yes" />contient sur chaque localité outre les faits géologiques qui étaient l&#x2019;objet<lb break="yes"/>principal des recherches de l&#x2019;auteur, quelques observations de divers<lb break="yes"/>genres qu&#x2019;il a pu recueillir sans en faire une occupation spéciale. Elle est<lb break="yes"/>divisée en vingt chapitres, qui sont relatifs à autant de tournées ou de<lb break="yes"/>stations; et pour éviter que ces détails géologiques, exposés dans un ordre<lb break="yes"/>presque topographique, ne laissassent trop de vague dans l&#x2019;esprit du lec-<lb break="no"/>teur, M. Beudant a eu soin d&#x2019;en faire un résumé à la fin de chaque cha-<lb break="no"/>pitre, et de figurer les résultats par des coupes qui se trouvent dans les<lb break="yes" />planches.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ces <hi rendition="#i">planches</hi> sont au nombre de sept; elles renferment 47 coupes géo-<lb break="no"/>logiques coloriées.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Quatre <hi rendition="#i">cartes géographiques</hi> sont aussi annexées à l&#x2019;ouvrage, dont<lb break="yes"/>deux cartes générales de la Hongrie et des pays environnans, et deux<lb break="yes"/>cartes particulières.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="5" facs="#f0005"/>
                        <p>Des deux cartes générales, l&#x2019;une, sur une petite échelle, est destinée<lb break="yes"/>à représenter seulement les divisions administratives, les villes et les ri-<lb break="no"/>vières principales de la Hongrie; l&#x2019;autre, beaucoup plus grande et exé-<lb break="no"/>cutée avec plus de soin, est purement géologique, et n&#x2019;a pour but que de<lb break="yes"/>faire conna&#x00EE;tre la position relative des divers terrains, lesquels y sont<lb break="yes" />tracés avec intelligence.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les deux cartes particulières, également coloriées, sont aussi géologi-<lb break="no"/>ques. Elles représentent des cantons qui sont décrits dans l&#x2019;ouvrage avec<lb break="yes"/>plus de détails, les environs du lac Balaton et la contrée de Schemnitz.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Toutes ces cartes et planches composeront un atlas séparé qui sera<lb break="yes"/>annexé à l&#x2019;ouvrage. L&#x2019;auteur y a joint un grand <hi rendition="#i">tableau géologique</hi> dont<lb break="yes" />nous indiquerons l&#x2019;objet.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous avons dit que M. Beudant n&#x2019;avait pas pu visiter la Transylvanie;<lb break="yes"/>il n&#x2019;a point été non plus dans le Bannat. Néanmoins il a jugé devoir con-<lb break="no"/>sacrer un assez long chapitre à ces deux grandes provinces, afin de donner<lb break="yes"/>une idée sommaire de leur constitution minérale, et de se ménager la fa-<lb break="no"/>cilité de citer, dans son <hi rendition="#i">résumé géologique,</hi> plusieurs faits qu&#x2019;on y a ob-<lb break="no"/>servés, et qui viennent à l&#x2019;appui de ceux qu&#x2019;il a constatés lui-m&#x00EA;me en<lb break="yes"/>Hongrie. Il a rédigé ce chapitre, tant d&#x2019;après quelques ouvrages qui trai-<lb break="no"/>tent de la nature du sol de ces contrées, que d&#x2019;après les documens qu&#x2019;il<lb break="yes"/>s&#x2019;est procurés en Hongrie auprès de plusieurs savans qui les ont par-<lb break="no"/>courues, et dans les collections qu&#x2019;ils en ont rapportées. Ses propres ob-<lb break="no"/>servations le mettaient en état de juger, souvent avec certitude, de ces<lb break="yes"/>divers documens et de ces ouvrages, à cause des rapports que les terrains<lb break="yes"/>du Bannat, et surtout de la Transylvanie, ont avec ceux de la Hongrie.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>La seconde partie, ou le <hi rendition="#i">résumé géologique,</hi> qui formera seul tout le<lb break="yes"/>troisième volume, renferme dans un ordre scientifique, les principales<lb break="yes"/>observations recueillies par l&#x2019;auteur en Hongrie, et qui se trouvent disper-<lb break="no"/>sées dans sa première partie, suivant l&#x2019;ordre de ses excursions. Ici il rap-<lb break="no"/>proche l&#x2019;un de l&#x2019;autre les faits analogues; il les discute; il les compare<lb break="yes"/>avec ce qui a été observé dans d&#x2019;autres contrées, et il en tire des consé-<lb break="no" />quences: cela suffit pour faire voir qu&#x2019;on ne peut accuser l&#x2019;auteur de<lb break="yes"/>double emploi, ni de répétitions inutiles.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il a suivi, dans ce résumé, l&#x2019;ordre des terrains qui est généralement ad-<lb break="no"/>mis; d&#x2019;abord les terrains primitifs, intermédiaires, secondaires et ter-<lb break="no"/>tiaires; ensuite les terrains trachytiques et le terrain basaltique.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="6" facs="#f0006"/>
                        <p>C&#x2019;est pour mettre le lecteur plus en état de suivre cette série des terrains<lb break="yes"/>de la Hongrie, et de saisir également leurs rapports et leur ensemble, que<lb break="yes"/>l&#x2019;auteur les a représentés dans le grand <hi rendition="#i">tableau géologique</hi> dont nous<lb break="yes"/>avons parlé.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Indépendamment des deux parties que nous venons d&#x2019;indiquer, et qui<lb break="yes"/>constituent essentiellement son ouvrage, M. Beudant a placé en t&#x00EA;te<lb break="yes"/>une <hi rendition="#i" >introduction,</hi> dans laquelle, après avoir exposé les motifs généraux<lb break="yes"/>de son voyage, il donne un <hi rendition="#i">précis géographique et politique de la Hongrie.</hi>
                            <lb break="yes"/>Nous nous bornerons simplement à faire mention de ce travail qui, sans<lb break="yes"/>doute, intéressera plusieurs classes de lecteurs, mais qui est assez étranger<lb break="yes"/>aux sciences physiques et naturelles. C&#x2019;est surtout pour l&#x2019;intelligence de<lb break="yes"/>cette introduction, que la petite carte générale est destinée.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On trouve à la suite plusieurs tableaux, dont un des <hi rendition="#i" >hauteurs <choice><sic>baromé-<lb break="no"/>tiques</sic><corr type="editorial">baromé-<lb break="no"/>triques</corr></choice></hi> que l&#x2019;auteur a observées, ou qui lui ont été communiquées.</p>
                    </div>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <head>III. <hi rendition="#i">Idée des observations et des recherches scientifiques contenues<lb break="yes"/>dans l&#x2019;ouvrage.</hi>
                        </head>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Après avoir fait conna&#x00EE;tre l&#x2019;étendue et l&#x2019;importance matérielle des tra-<lb break="no"/>vaux de M. Beudant, nous allons t&#x00E2;cher de faire apprécier leur mérite<lb break="yes" />scientifique, autant du moins que cela nous est possible dans un simple<lb break="yes"/>rapport.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous dirons peu de chose de la première partie, la <hi rendition="#i" >Relation historique<lb break="yes"/>du voyage.</hi> Elle fournira aux minéralogistes, qui voudront visiter les m&#x00EA;mes<lb break="yes" />parties de la Hongrie, les indications les plus précises des points qu&#x2019;ils<lb break="yes"/>devront étudier; elle sera pour eux un guide indispensable.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Mais on sent bien qu&#x2019;il est impossible qu&#x2019;elle intéresse également tous<lb break="yes"/>les lecteurs. Au reste, c&#x2019;est le sort de toutes les relations de ce genre. Ce-<lb break="no"/>pendant, ceux qui voudront approfondir les considérations géologiques<lb break="yes"/>qui sont l&#x2019;objet de la deuxième partie, et discuter à fond les faits que l&#x2019;au-<lb break="no"/>teur cite à l&#x2019;appui de ses opinions, devront nécessairement recourir à la<lb break="yes"/>première partie, c&#x2019;est-à-dire à la relation historique, où ces faits sont<lb break="yes"/>exposés avec des détails beaucoup plus étendus. Sous ce rapport, on peut<lb break="yes"/>dire que la première partie contient les <hi rendition="#i">pièces justificatives</hi> de la seconde,<lb break="yes"/>et que celle-ci e&#x00FB;t beaucoup perdu de son utilité, si l&#x2019;auteur e&#x00FB;t supprimé<lb break="yes"/>la première.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>D&#x2019;ailleurs, l&#x2019;ordre et la clarté avec laquelle cette relation historique est<lb break="yes"/>
                            <pb n="7" facs="#f0007"/> rédigée, et sur-tout le soin que l&#x2019;auteur a pris de faire conna&#x00EE;tre d&#x2019;avance,<lb break="yes"/>pour chaque excursion, le but qu&#x2019;il se proposait, comme aussi de résu-<lb break="no"/>mer, à la fin de chaque chapitre, ses principales observations, et de les<lb break="yes"/>rendre plus sensibles par des coupes, nous ont paru distinguer cette rela-<lb break="no"/>tion parmi celles du m&#x00EA;me genre; et quoiqu&#x2019;elle soit très-étendue, sa<lb break="yes"/>lecture nous a intéressés constamment jusqu&#x2019;à la fin.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>L&#x2019;auteur l&#x2019;a rendue aussi quelquefois d&#x2019;un intér&#x00EA;t plus général, en y in-<lb break="no"/>tercalant quelques discussions géologiques qui se trouvaient naturellement<lb break="yes" />liées aux observations qu&#x2019;il venait de rapporter.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>C&#x2019;est la seconde partie, ou le <hi rendition="#i">résumé geologique,</hi> qui mérite de fixer<lb break="yes"/>plus particulièrement l&#x2019;attention de l&#x2019;Académie.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>D&#x2019;après l&#x2019;ordre que nous avons dit que l&#x2019;auteur a suivi dans ce résumé,<lb break="yes"/>on con&#x00E7;oit que c&#x2019;est réellement une <hi rendition="#i">description géologique de la Hongrie.</hi>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Depuis que l&#x2019;on a renoncé aux théories générales qui ont tant retardé<lb break="yes"/>les progrès de la géologie, et qu&#x2019;on se contente de recueillir des faits, on<lb break="yes"/>attache avec raison beaucoup de prix à multiplier les descriptions de ce<lb break="yes"/>genre. Elles sont recherchées, bien moins par le désir de conna&#x00EE;tre les<lb break="yes"/>contrées particulières qui en sont l&#x2019;objet, qu&#x2019;à cause des applications et<lb break="yes"/>des conséquences générales qu&#x2019;on peut en tirer pour les progrès de la saine<lb break="yes"/>géologie. Ce n&#x2019;est qu&#x2019;en les comparant entre elles, qu&#x2019;on est parvenu à<lb break="yes"/>acquérir une certaine masse de données très-probables sur les véritables<lb break="yes"/>lois de la constitution minérale du globe. On a vu souvent les détails les<lb break="yes"/>plus insignifians, au moment où ils ont été publiés, devenir ensuite du<lb break="yes"/>plus grand intér&#x00EA;t par leur analogie avec des observations subséquentes.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Le <hi rendition="#i">Résumé géologique</hi> de M. Beudant, en ne le considérant que comme<lb break="yes"/>une description des terrains de la Hongrie, ne peut sans doute &#x00EA;tre re-<lb break="no"/>gardé que comme un <hi rendition="#i">Essai,</hi> puisqu&#x2019;il est le résultat d&#x2019;un seul voyage; néan-<lb break="no"/>moins, autant qu&#x2019;il nous est possible d&#x2019;en juger, l&#x2019;auteur a montré beau-<lb break="no"/>coup de sagacité dans ses observations, et un grand discernement dans<lb break="yes"/>l&#x2019;emploi des documens, souvent assez obscurs, qu&#x2019;il a pu recueillir. Il y<lb break="yes"/>a donc lieu de croire que son ouvrage méritera l&#x2019;estime des voyageurs<lb break="yes"/>qui iront étudier après lui la Hongrie, quand m&#x00EA;me ils auraient à rectifier<lb break="yes"/>plusieurs de ses observations.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Mais le <hi rendition="#i">Résumé géologique</hi> a un autre genre de mérite que nous avons<lb break="yes"/>déja indiqué au commencement de ce rapport, et que nous devons faire<lb break="yes"/>apprécier à l&#x2019;Académie.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Si l&#x2019;auteur n&#x2019;avait eu pour but que de donner une description géologi-<lb break="no"/>
                            <pb n="8" facs="#f0008"/> que de la Hongrie, il lui e&#x00FB;t suffi de bien classer et d&#x2019;exposer clairement<lb break="yes"/>tous les faits contenus dans sa relation; mais il a voulu aller plus loin; il a<lb break="yes"/>discuté ces faits en les rapprochant de ceux qui ont été recueillis ailleurs,<lb break="yes"/>et il a déduit de ses observations, des considérations générales sur les<lb break="yes" />caractères des divers terrains.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ce mode de rédaction entra&#x00EE;ne, sans doute, à de longs détails; mais,<lb break="yes"/>à notre avis, c&#x2019;est le seul qui puisse rendre les descriptions géologiques in-<lb break="no"/>téressantes et vraiment utiles. Sans cela ce ne sont que des procès-verbaux<lb break="yes"/>secs et fastidieux, de faits toujours difficiles à bien peindre isolément,<lb break="yes"/>sans les comparer à des faits analogues déja connus. Aussi arrive-t-il que<lb break="yes"/>les lecteurs craignant de s&#x2019;égarer dans des rapprochemens ou des appli-<lb break="no"/>cations que l&#x2019;auteur n&#x2019;a pas osé ou cru devoir faire, ne peuvent que bien<lb break="yes"/>rarement tirer parti de ces descriptions ainsi décharnées, pour l&#x2019;avance-<lb break="no"/>ment de la science.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>En se livrant à ces discussions dont nous venons de parler, l&#x2019;auteur y a<lb break="yes"/>apporté cet esprit de doute, sagement tempéré, qui est le meilleur guide<lb break="yes"/>en géologie, et il a fait preuve de connaissances profondes dans toutes les<lb break="yes"/>parties de la science.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Son <hi rendition="#i">Résumé géologique</hi> renferme dans chaque chapitre des dissertations<lb break="yes"/>de ce genre, dont nous ferons conna&#x00EE;tre les plus importantes.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On se rappelle ces terrains problématiques qui étaient le but principal<lb break="yes"/>du voyage de M. Beudant en Hongrie, et on con&#x00E7;oit facilement qu&#x2019;il n&#x2019;a<lb break="yes"/>pu les décrire sans examiner à fond les diverses opinions contradictoires,<lb break="yes"/>et sans en adopter une. En effet, il a consacré un article fort étendu au<lb break="yes"/>terrain de <hi rendition="#i" >siénite et grünstein porphyrique,</hi> et un très-long chapitre au<lb break="yes"/>terrain de <hi rendition="#i">trachyte.</hi>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ce terrain de <hi rendition="#i">siénite et de grünstein porphyrique</hi> n&#x2019;est autre chose que<lb break="yes"/>celui dont nous avons déja parlé sous le nom de <hi rendition="#i">terrain aurifère,</hi> parce<lb break="yes"/>que c&#x2019;est dans ce terrain que sont exploités les minerais d&#x2019;or et d&#x2019;argent<lb break="yes"/>de Schemnitz, Kremnitz, etc.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>M. Beudant fait voir que ce terrain doit &#x00EA;tre placé dans la série des<lb break="yes"/>terrains de transition, ou tout au plus à la fin de celle des terrains primi-<lb break="no"/>tifs. Il se fonde sur un grand nombre de rapports entre les roches qui le<lb break="yes" />composent et celles des terrains de transition, et principalement sur ce<lb break="yes"/>qu&#x2019;il recouvre des roches qui, d&#x2019;après toutes nos connaissances actuelles,<lb break="yes"/>ne peuvent appartenir, tout au plus, qu&#x2019;aux derniers dép&#x00F4;ts primitifs. Il<lb break="yes"/>fait aussi remarquer la grande analogie de ce terrain avec ceux de siénite-<lb break="maybe"/>
                            <pb n="9" facs="#f0009"/> granite de Norwége, de Saxe et du Cotentin, avec certains terrains des<lb break="yes"/>Vosges, qui tous ont été rapportés à la classe des terrains de transition.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>L&#x2019;auteur a aussi traité la question de l&#x2019;origine volcanique ou non volca-<lb break="no"/>nique de ce terrain. Il développe avec impartialité les motifs à l&#x2019;appui de<lb break="yes"/>l&#x2019;une et l&#x2019;autre opinion, et il conclut que la dernière (l&#x2019;origine non volcani-<lb break="no"/>que) est infiniment plus probable. Ses motifs principaux sont: l&#x2019;existence,<lb break="yes" />dans ce terrain, de certaines couches subordonnées de micaschiste, de quarz,<lb break="yes"/>de calcaire stéatiteux, entièrement étrangères aux dép&#x00F4;ts volcaniques connus,<lb break="yes"/>et la présence des minerais métallifères, toujours en filons, qu&#x2019;il renferme.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il discute plusieurs objections qu&#x2019;on peut faire pour soutenir l&#x2019;opinion<lb break="yes"/>volcanique, tirées: &#x2014; du recouvrement souvent immédiat de ce terrain de<lb break="yes" />transition par le terrain volcanique de trachyte, observé non seulement<lb break="yes"/>en Hongrie, mais en plusieurs points de l&#x2019;Amérique équatoriale; &#x2014; de la<lb break="yes"/>présence de cristaux de feldspath, assez analogues au feldspath vitreux<lb break="yes"/>des trachytes; &#x2014; enfin de celle du pyroxène.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il pense: &#x2014; que le contact des deux terrains ne peut par lui-m&#x00EA;me fournir<lb break="yes"/>aucune preuve d&#x2019;identité d&#x2019;origine, sur-tout lorsque le terrain inférieur<lb break="yes" />porte des différences frappantes de composition; &#x2014; que le feldspath vi-<lb break="no"/>treux cité dans ce terrain, s&#x2019;y présente dans des circonstances qui ne per-<lb break="no"/>mettent d&#x2019;en tirer aucun argument; &#x2014; et qu&#x2019;enfin, d&#x2019;après l&#x2019;existence bien<lb break="yes"/>constatée du pyroxène dans un grand nombre de masses pierreuses, tout-<lb break="maybe"/>à-fait étrangères aux produits des volcans, la présence de ce minéral dans<lb break="yes"/>une roche ne peut avoir de valeur réelle pour faire présumer son origine<lb break="yes" />volcanique, qu&#x2019;autant que ce caractère est accompagné de circonstances<lb break="yes"/>géologiques qui conduisent au m&#x00EA;me résultat.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Au reste, en assimilant ce terrain à ceux auxquels un grand nombre de<lb break="yes"/>géologues attribuent une <hi rendition="#i">origine neptunienne,</hi> M. Beudant déclare qu&#x2019;il<lb break="yes" />n&#x2019;entend pas adopter ce mot dans son acception propre, qui indique une<lb break="yes"/>formation par l&#x2019;eau; il ne prétend avancer rien autre chose, sinon, que<lb break="yes"/>ce terrain diffère essentiellement, par sa composition, des terrains volca-<lb break="no" />niques, les seuls jusqu&#x2019;ici dont l&#x2019;origine ignée soit généralement reconnue;<lb break="yes"/>et il pense que cette différence essentielle devra toujours subsister, quand<lb break="yes"/>m&#x00EA;me on viendrait à démontrer que ce terrain a aussi une origine ignée.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Le <hi rendition="#i">terrain de trachyte</hi> est l&#x2019;objet d&#x2019;une description très-étendue. Elle<lb break="yes"/>formera plus d&#x2019;un tiers du troisième volume. Outre que ce terrain est<lb break="yes"/>très-abondant en Hongrie, et y présente plusieurs caractères remarqua-<lb break="no"/>bles, l&#x2019;auteur a été conduit à donner au chapitre qui lui est relatif un dé-<lb break="no"/>
                            <pb n="10" facs="#f0010"/> veloppement aussi considérable par des motifs particuliers que nous de-<lb break="no"/>vons faire conna&#x00EE;tre.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Auparavant, il n&#x2019;est peut-&#x00EA;tre pas inutile de rappeler ici que les géolo-<lb break="no"/>gues admettent aujourd&#x2019;hui trois classes de terrains produits par des vol-<lb break="no"/>cans éteints; les terrains de <hi rendition="#i">trachyte,</hi> qui sont les plus anciens, composés<lb break="yes"/>des roches porphyro&#x00EF;des très-feldspathiques; &#x2014; les terrains <hi rendition="#i" >basaltiques,</hi>
                            <lb break="yes"/>où domine la roche pyroxénique, connue sous le nom de basalte; &#x2014; enfin<lb break="yes"/>les <hi rendition="#i">volcans éteints</hi> proprement dits, tout-à-fait analogues aux dép&#x00F4;ts des<lb break="yes"/>volcans br&#x00FB;lans, par la nature de leurs roches, comme aussi par leurs<lb break="yes"/>courans de laves et leurs cratères.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il y a long tems que les géologues ont distingué pour la première fois<lb break="yes"/>les <hi rendition="#i">terrains de trachyte,</hi> quoique sous d&#x2019;autres dénominations. Dolomieu<lb break="yes"/>les avait décrits, il y a plus de trente ans, sous le nom de <hi rendition="#i">laves granito&#x00EF;des<lb break="yes"/>et porphyro&#x00EF;des.</hi> Il avait démontré leur origine volcanique, qui a été, dès-<lb break="maybe"/>lors, généralement reconnue en France et en Italie. &#x2014; En Allemagne, cette<lb break="yes"/>origine ignée n&#x2019;est à la vérité admise que depuis peu d&#x2019;années; mais on y<lb break="yes"/>connaissait auparavant les trachytes sous le nom de <hi rendition="#i">trapp-porphir</hi> et autres.<lb break="yes" />Cependant, et l&#x2019;on a droit d&#x2019;en &#x00EA;tre surpris, nous ne possédons encore que<lb break="yes"/>des descriptions assez vagues de ce genre de terrains. Ceux qui les ont<lb break="yes" />observés et décrits n&#x2019;ont presque parlé que des trachytes proprement<lb break="yes"/>dits, c&#x2019;est-à-dire de la roche porphyro&#x00EF;de, ainsi nommée par M. Haüy,<lb break="yes"/>qui prédomine dans ces terrains, et auxquels elle a donné son nom; ils<lb break="yes"/>n&#x2019;ont pas m&#x00EA;me précisé les différentes variétés qu&#x2019;on peut y distinguer, et<lb break="yes"/>ils ont à peine fait mention des autres roches qui les accompagnent; quel-<lb break="no"/>quefois m&#x00EA;me ils les ont rapportées à des formations différentes. Il résul-<lb break="no"/>tait de cette espèce de vide dans la science, que M. Beudant ne trouvait le<lb break="yes"/>plus souvent aucun moyen de rapporter ses observations à des notions<lb break="yes"/>scientifiques déjà répandues et accréditées. Il a donc été obligé d&#x2019;établir<lb break="yes"/>lui-m&#x00EA;me les distinctions minéralogiques et géologiques nécessaires parmi<lb break="yes"/>les membres de cette grande formation, et, en un mot, d&#x2019;en faire, pour<lb break="yes"/>ainsi dire, une <hi rendition="#i">monographie.</hi>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Néanmoins, en employant cette expression pour indiquer le travail de<lb break="yes"/>M. Beudant sur les terrains de trachyte, nous devons déclarer que, mal-<lb break="no"/>gré le soin que l&#x2019;auteur a pris d&#x2019;y faire concourir les observations faites<lb break="yes"/>dans d&#x2019;autres contrées, cette <hi rendition="#i">monographie</hi> ne doit &#x00EA;tre considérée que<lb break="yes"/>comme étant particulière à la Hongrie; l&#x2019;auteur lui-m&#x00EA;me ne prétend<lb break="yes" />pas la donner comme tout-à-fait générale.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="11" facs="#f0011"/>
                        <p>Mais tous ceux qui ont suivi, depuis vingt ans, la marche de la géolo-<lb break="no"/>gie, ont remarqué qu&#x2019;elle a d&#x00FB; ses plus grands progrès à des <hi rendition="#i">monogra-<lb break="no"/>phies particulières</hi> de ce genre, c&#x2019;est-à-dire à des descriptions détaillées d&#x2019;un<lb break="yes"/>ou de plusieurs terrains, tels qu&#x2019;ils existent dans une contrée.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Combien de lumières l&#x2019;ouvrage de M. Freiesleben sur le schiste cuivreux<lb break="yes"/>de la Thuringe, et celui de nos confrères, MM. Cuvier et Brongniart,<lb break="yes"/>sur les environs de Paris, n&#x2019;ont-ils pas répandues, l&#x2019;un sur les terrains se-<lb break="no"/>condaires anciens, l&#x2019;autre sur les terrains tertiaires. Nous ne craignons<lb break="yes"/>pas d&#x2019;&#x00EA;tre accusés de flatter M. Beudant, en avan&#x00E7;ant qu&#x2019;il est permis<lb break="yes"/>d&#x2019;espérer de son travail sur les trachytes de la Hongrie, un résultat analo-<lb break="no"/>gue. Sans doute, on le modifiera sur plusieurs points, on ajoutera de nou-<lb break="no"/>veaux faits, de nouvelles distinctions, on pourra réduire à leur juste valeur<lb break="yes"/>celles auxquelles il aurait donné trop d&#x2019;importance; mais l&#x2019;ensemble de<lb break="yes" />ce travail subsistera, et servira, au moins pendant long-tems, aux géolo-<lb break="no"/>gues, de cadre principal d&#x2019;observations.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il nous serait impossible de suivre l&#x2019;auteur dans cette longue descrip-<lb break="no"/>tion des terrains de trachyte de la Hongrie; d&#x2019;ailleurs l&#x2019;Académie en a déjà<lb break="yes"/>entendu le résumé général dans une des lectures que M. Beudant a eu<lb break="yes" />l&#x2019;honneur de lui faire, de plusieurs parties de son travail; nous nous bor-<lb break="no"/>nerons à en rappeler quelques points principaux.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il distingue dans les terrains de trachytes, comme on le fait pour les<lb break="yes"/>terrains basaltiques, les roches propres à cette formation, et les conglo-<lb break="no"/>mérats formés de leurs débris.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Il reconna&#x00EE;t quatre espèces de roches parmi les premières: les <hi rendition="#i">trachytes<lb break="yes"/>proprement dits,</hi> les <hi rendition="#i">porphyres trachytiques,</hi> les <hi rendition="#i">perlites</hi> (perlstein) et les<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">porphyres molaires.</hi>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ces derniers sont ainsi nommés parce qu&#x2019;on les exploite pour en fabri-<lb break="no"/>quer des <choice><sic>meubles</sic><corr type="editorial">meules</corr></choice> à grain, à cause de leurs cellulosités, et des nids et filons<lb break="yes"/>siliceux qu&#x2019;ils renferment.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ces nids et filons siliceux ne présentent rien d&#x2019;extraordinaire; il n&#x2019;en<lb break="yes"/>est pas de m&#x00EA;me des grains cristallins de quarz, qui se trouvent très-fré-<lb break="no"/>quemment, et presque constamment, engagés dans la p&#x00E2;te de ces m&#x00EA;mes<lb break="yes"/>roches, comme aussi dans celle des porphyres trachytiques. Ce fait remar-<lb break="no"/>quable venant à l&#x2019;appui d&#x2019;une observation analogue faite par l&#x2019;un de nous<lb break="yes"/>au Chimbora&#x00E7;o, achève de détruire l&#x2019;opinion qui a long-tems prévalu,<lb break="yes"/>que le quarz hyalin était étranger aux produits volcaniques, ou du moins<lb break="yes"/>qu&#x2019;il y était infiniment rare, et tout-à-fait accidentel.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="12" facs="#f0012"/>
                        <p>M. Beudant distingue également plusieurs sortes de conglomérats, dont<lb break="yes"/>la plupart tirent leurs noms des roches dont ils renferment les débris,<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">conglomérats de trachyte, congl. de porphyre trachytique et de porphyre<lb break="yes"/>molaire, congl. ponceux, congl. porphyro&#x00EF;des,</hi> et <hi rendition="#i">roches aluniferes.</hi>
                        </p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Ces trois derniers conglomérats proviennent principalement de l&#x2019;aggré-<lb break="no"/>gation des débris des perlites, et surtout des ponces. Les <hi rendition="#i">conglomérats por-<lb break="no"/>phyro&#x00EF;des</hi> diffèrent des conglomérats ponceux, en ce que leurs matériaux<lb break="yes"/>ayant été beaucoup plus altérés et remaniés, la p&#x00E2;te arénacée est devenue<lb break="yes"/>plus ou moins homogène, et que des cristaux s&#x2019;y étant conservés, ou peut-<lb break="maybe"/>&#x00EA;tre s&#x2019;y étant formés, la roche a pris une structure porphyro&#x00EF;de, d&#x2019;où<lb break="yes"/>M. Beudant a tiré son nom; observation extr&#x00EA;mement importante, et qui<lb break="yes"/>nous para&#x00EE;t &#x00EA;tre d&#x2019;un intér&#x00EA;t plus général, en ce que, si elle est confirmée,<lb break="yes"/>elle peut servir à appuyer des conjectures analogues faites sur d&#x2019;autres ter-<lb break="no" />rains, où l&#x2019;on a indiqué des passages de véritables grès à des porphyres.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les <hi rendition="#i">roches alunifères</hi> forment des amas au milieu des conglomérats<lb break="yes"/>porphyro&#x00EF;des. L&#x2019;auteur a consacré à ces roches intéressantes, un long ar-<lb break="no"/>ticle qu&#x2019;il a eu l&#x2019;honneur de lire à l&#x2019;Académie; il attribue, comme l&#x2019;ont<lb break="yes"/>fait dans le m&#x00EA;me tems d&#x2019;autres naturalistes, leur richesse en alun à la<lb break="yes"/>présence d&#x2019;un minéral particulier, quelquefois cristallisé, qu&#x2019;il décrit sous<lb break="yes"/>le nom d&#x2019;<hi rendition="#i">alunite.</hi> Il donne un grand nombre de détails précieux sur le<lb break="yes"/>gisement de ces roches en Hongrie, et il fait voir l&#x2019;analogie qu&#x2019;elles pré-<lb break="no"/>sentent avec d&#x2019;autres roches alunifères connues, à la Tolfa dans l&#x2019;état de<lb break="yes"/>Rome, dans l&#x2019;Archipel grec, etc.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les quatre espèces de roches propres au terrain de trachyte, que nous<lb break="yes"/>avons indiquées, et que l&#x2019;auteur partage en plusieurs variétés, ne sont<lb break="yes"/>point stratifiées et mélangées entre elles. Dans chaque groupe ou dép&#x00F4;t<lb break="yes" />trachytique, elles forment des masses distinctes, assez indépendantes l&#x2019;une<lb break="yes"/>de l&#x2019;autre, mais qui paraissent cependant disposées suivant certaines rè-<lb break="no"/>gles peu variables.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Au centre d&#x2019;un groupe, on trouve en général les <hi rendition="#i" >trachytes</hi> proprement<lb break="yes"/>dits, qui atteignent le niveau le plus élevé. Les <hi rendition="#i">porphyres trachytiques</hi>
                            <lb break="yes"/>forment, en avant, des proéminences plus basses; plus loin se trouvent<lb break="yes"/>les <hi rendition="#i">perlites,</hi> et enfin les <hi rendition="#i">porphyres molaires.</hi> Les <hi rendition="#i">conglomérats</hi> leur succè-<lb break="no"/>dent, et s&#x2019;avancent dans différens sens à des distances plus ou moins<lb break="yes"/>grandes, jusqu&#x2019;au milieu des plaines.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>M. Beudant a observé cette disposition symétrique dans les cinq<lb break="yes"/>groupes trachytiques qu&#x2019;il a visités en Hongrie; et quelques exemples de<lb break="yes"/>
                            <pb n="13" facs="#f0013"/> recouvrement qu&#x2019;il a constatés, lui ont fait conjecturer que ces rapports<lb break="yes"/>de position représentent assez bien l&#x2019;ordre d&#x2019;antériorité de formation de<lb break="yes"/>ces roches, parmi lesquelles le trachyte serait la plus ancienne.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>On avait cru jusqu&#x2019;ici, assez généralement, que les <hi rendition="#i">opales</hi> de la Hon-<lb break="no"/>grie, si célèbres en bijouterie, avaient leur gisement dans un terrain de<lb break="yes"/>porphyre argileux. M. Beudant fait voir qu&#x2019;elles se trouvent presque uni-<lb break="no"/>quement dans les conglomérats trachytiques. Le passage de ces conglo-<lb break="no"/>mérats à l&#x2019;état porphyro&#x00EF;de explique la qualification de porphyre argi-<lb break="no"/>leux qu&#x2019;on avait donnée à ces roches opalifères. Mais l&#x2019;auteur a traité<lb break="yes"/>cette question du gisement des matières siliceuses opalines dans le terrain<lb break="yes"/>trachytique, d&#x2019;une manière plus générale, en y consacrant un article par-<lb break="no"/>ticulier assez étendu, qu&#x2019;il a eu l&#x2019;honneur de lire à l&#x2019;Académie.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les <hi rendition="#i">opales chatoyantes et laiteuses</hi> se rencontrent en nids et en petits<lb break="yes"/>filons dans les conglomérats de trachyte, très-rarement dans ceux de por-<lb break="no" />phyre trachytique, et dans les conglomérats ponceux. On en cite quel-<lb break="no"/>ques exemples dans le perlite.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les <hi rendition="#i">opales opaques</hi> et <hi rendition="#i" >jaspe-opales</hi> affectent surtout les conglomérats<lb break="yes" />ponceux, où elles forment des rognons assez analogues aux silex des<lb break="yes"/>craies, auxquelles ces conglomérats ressemblent quelquefois, lorsqu&#x2019;ils<lb break="yes"/>sont très-altérés. Elles se présentent en outre en filons dans les parties<lb break="yes" />supérieures des roches solides de la formation trachytique, lorsque celles-<lb break="maybe"/>ci sont recouvertes par ces m&#x00EA;mes conglomérats.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les <hi rendition="#i">bois opalisés</hi> se rencontrent aussi particulièrement dans les conglo-<lb break="no"/>mérats ponceux, lesquels présentent en outre des impressions végétales<lb break="yes" />semblables à des tiges de roseaux, et quelquefois des coquilles marines,<lb break="yes"/>dont plusieurs sont analogues à celles du calcaire parisien.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Dans les roches alunifères, il y a des bois pétrifiés, en partie à l&#x2019;état sili-<lb break="no"/>ceux, et en partie (ce qui est plus remarquable) à l&#x2019;état d&#x2019;alunite compacte.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les terrains de trachyte des bords du Rhin, de l&#x2019;Auvergne et de plu-<lb break="no"/>sieurs &#x00EE;les de l&#x2019;Archipel, contiennent de m&#x00EA;me des bois pétrifiés dans<lb break="yes"/>leurs <choice><sic>comglomérats</sic><corr type="editorial">conglomérats</corr></choice>.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>L&#x2019;<hi rendition="#i">opale mamelonnée limpide et incolore,</hi> connue sous le nom d&#x2019;<hi rendition="#i">hyalite,</hi>
                            <lb break="yes"/>tapisse souvent les fentes des diverses roches du terrain de trachyte. Ici,<lb break="yes"/>plus que partout ailleurs, la formation par infiltration est évidente.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Enfin, pour compléter le tableau des matières siliceuses qui exis-<lb break="no"/>tent dans ce terrain, nous rappellerons les nids et filons siliceux du por-<lb break="no"/>phyre molaire déjà indiqués ci-dessus; mais ces dép&#x00F4;ts siliceux se rap-<lb break="no"/>
                            <pb n="14" facs="#f0014"/> prochent plut&#x00F4;t de la nature du silex ou de la calcédoine, que de celle de<lb break="yes"/>l&#x2019;opale.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>En décrivant ces diverses substances et leurs gisemens, l&#x2019;auteur entre<lb break="yes"/>dans une foule de détails nouveaux ou peu connus, qu&#x2019;il serait trop long<lb break="yes"/>de rapporter ici.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous sommes également forcés de nous borner à faire mention des <hi rendition="#i">mi-<lb break="no"/>nerais de fer</hi> terreux qui sont exploités en plusieurs lieux dans les conglo-<lb break="no"/>mérats trachytiques; gisement qui s&#x2019;accorde assez bien avec la nature fré-<lb break="no"/>quemment ferrugineuse de ces conglomérats, et des roches dont ils ren-<lb break="no"/>ferment les débris.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Mais un fait plus extraordinaire, c&#x2019;est l&#x2019;existence, dans ces m&#x00EA;mes<lb break="yes"/>roches, des <hi rendition="#i">minerais d&#x2019;argent sulfuré aurifère,</hi> en amas irréguliers, qu&#x2019;on<lb break="yes"/>exploite à Königsberg et à Telkebanya. M. Beudant fait remarquer que<lb break="yes"/>le terrain trachytique n&#x2019;offre ce grand phénomène que dans les lieux<lb break="yes"/>où il s&#x2019;est développé au milieu du terrain de siénite et grünstein por-<lb break="no"/>phyrique, c&#x2019;est-à-dire au milieu du terrain aurifère proprement dit. Il<lb break="yes"/>a soin de rapprocher ce singulier gisement de celui des mines d&#x2019;or de<lb break="yes" />Villalpando, au Mexique, que l&#x2019;un de nous a fait conna&#x00EE;tre, et qui est<lb break="yes"/>tout à fait analogue, et aussi de quelques autres exemples qui para&#x00EE;traient<lb break="yes" />offrir des cas semblables.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Plus on multiplie les observations géologiques, et plus on reconna&#x00EE;t que<lb break="yes"/>les m&#x00EA;mes causes ont produit les m&#x00EA;mes résultats, à peu près aux m&#x00EA;mes<lb break="yes" />époques relatives, sur les points les plus éloignés du globe; et c&#x2019;est par<lb break="yes"/>cette accumulation graduelle de faits, de jour en jour mieux constatés et<lb break="yes"/>vérifiés l&#x2019;un par l&#x2019;autre, que la géologie a mérité cette confiance qu&#x2019;on lui<lb break="yes"/>accorde aujourd&#x2019;hui, et que ses vains systèmes avaient long-temps re-<lb break="no"/>poussée.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>La <hi rendition="#i">position géologique</hi> relative des terrains de trachyte et leur <hi rendition="#i">ori-<lb break="no"/>gine,</hi> sont deux questions importantes que l&#x2019;auteur ne pouvait s&#x2019;abstenir<lb break="yes"/>de traiter. Il fait voir qu&#x2019;ils reposent à la vérité sur des terrains de divers<lb break="yes"/>ordres, mais qu&#x2019;ils ne sont jamais recouverts dans aucune contrée que par<lb break="yes"/>des terrains tertiaires, soit du calcaire parisien, soit du terrain d&#x2019;eau<lb break="yes" />douce; que, par conséquent, leur place para&#x00EE;t &#x00EA;tre assignée entre les ter-<lb break="no"/>rains secondaires et les terrains tertiaires.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Quant à leur <hi rendition="#i">origine,</hi> M. Beudant en fait l&#x2019;objet d&#x2019;une discussion fort<lb break="yes"/>étendue. Après avoir exposé, à l&#x2019;appui des diverses opinions, un grand<lb break="yes"/>
                            <pb n="15" facs="#f0015"/> nombre d&#x2019;argumens que nous ne pouvons rapporter ici, il conclut que<lb break="yes"/>dans l&#x2019;état actuel de la science, l&#x2019;hypothèse d&#x2019;une origine ignée est beau-<lb break="no"/>coup plus probable que celle d&#x2019;une origine aqueuse. On sait que c&#x2019;est en<lb break="yes"/>effet aujourd&#x2019;hui l&#x2019;opinion de la très-grande majorité des géologues; mais<lb break="yes"/>nous ne nous rappelons pas que cette question ait jamais été traitée avec<lb break="yes"/>autant de détails, de lumières et d&#x2019;impartialité.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Toutefois, en regardant ces roches comme volcaniques, l&#x2019;auteur rejète<lb break="yes"/>la dénomination de <hi rendition="#i" >laves,</hi> qu&#x2019;on leur a souvent donnée; le mot <hi rendition="#i">laves,</hi> dans<lb break="yes"/>le langage ordinaire, entra&#x00EE;nant l&#x2019;idée d&#x2019;une déjection par courans, et les<lb break="yes"/>trachytes ne présentant aucun caractère qui puisse permettre de leur at-<lb break="no"/>tribuer cette origine. Il pense que nous n&#x2019;avons pas encore assez de faits<lb break="yes"/>pour assigner le mode de production des trachytes; seulement il regarde<lb break="yes"/>comme assez probable que c&#x2019;est une formation sous-marine.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Les détails que nous avons rapportés nous paraissent devoir suffire<lb break="yes"/>pour donner à l&#x2019;Académie une idée du mérite et de l&#x2019;importance du tra-<lb break="no"/>vail de M. Beudant sur les terrains de trachyte. Publié séparément, nous<lb break="yes"/>ne doutons pas qu&#x2019;il ne f&#x00FB;t accueilli comme un ouvrage neuf et véritable-<lb break="no"/>ment classique.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Forcés de terminer ce long rapport, nous nous contenterons de men-<lb break="no"/>tionner les autres objets de la seconde partie qui sont les plus dignes de<lb break="yes"/>l&#x2019;attention des géologues.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Un chapitre sur les <hi rendition="#i">basaltes,</hi> où l&#x2019;auteur développe un grand nombre de<lb break="yes"/>faits et d&#x2019;utiles considérations sur cette autre classe de terrains d&#x2019;origine<lb break="yes"/>volcanique, qu&#x2019;il a vus constamment dans la Hongrie, séparés des ter-<lb break="no"/>rains de trachyte.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Des notices géologiques plus ou moins étendues, relatives à divers sujets;<lb break="yes"/>savoir: &#x2014; sur le gisement remarquable des <hi rendition="#i">mines de mercure</hi> de Szlana,<lb break="yes" />dans un terrain de schiste argileux; &#x2014; sur la position géologique des <hi rendition="#i">roches<lb break="yes" />d&#x2019;euphotide et de serpentine;</hi> &#x2014; sur les g&#x00EE;tes de <hi rendition="#i">minerais de fer</hi> du comitat<lb break="yes"/>de G&#x00F4;m&#x00F4;r, au milieu des schistes argileux, et leur analogie avec ceux de<lb break="yes"/>la Norwége; &#x2014; sur les <hi rendition="#i">porphyres et amygdalo&#x00EF;des</hi> qui sont subordonnés à<lb break="yes"/>la grauwacke, dans les terrains de transition de la Hongrie; &#x2014; sur des for-<lb break="no"/>mations de <hi rendition="#i">grès</hi> et de <hi rendition="#i">calcaire</hi> qui paraissent &#x00EA;tre, en Hongrie, les analogues<lb break="yes"/>du <hi rendition="#i">grès rouge ancien</hi> (old red sandstone) et du <hi rendition="#i">calcaire de montagne</hi> (moun-<lb break="no"/>tain limestone de l&#x2019;Angleterre); &#x2014; sur les <hi rendition="#i">grès houillers</hi> et les <hi rendition="#i">grès rouges</hi>
                            <lb break="yes"/>des Karpathes; &#x2014; sur les <hi rendition="#i" >calcaires magnésifères</hi> de Hongrie; &#x2014; sur les fa-<lb break="no"/>meuses <hi rendition="#i">mines de sel de Villiczka;</hi> &#x2014; sur les <hi rendition="#i">lacs de soude</hi> des environs de<lb break="yes"/>
                            <pb n="16" facs="#f0016"/> Debretzin; &#x2014; sur le gisement de la <hi rendition="#i">molasse,</hi> du <hi rendition="#i">nagelflue</hi> et des grands<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">dép&#x00F4;ts de lignites,</hi> avec des coquilles d&#x2019;eau douce; &#x2014; sur un calcaire de<lb break="yes"/>Hongrie analogue au <hi rendition="#i">calcaire parisien</hi>; &#x2014; sur un <hi rendition="#i">calcaire qui se forme<lb break="yes" />journellement</hi> au fond des marais de la grande plaine de Hongrie, etc.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>L&#x2019;auteur aurait pu, comme nous l&#x2019;avons déjà dit, traiter chacun de ces<lb break="yes"/>objets isolément, et en faire autant de mémoires ou de notices séparées,<lb break="yes"/>dont il est à croire que l&#x2019;Académie aurait entendu la lecture avec intér&#x00EA;t.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Forcés de nous réduire ici à en indiquer les titres, nous devons cepen-<lb break="no"/>dant déclarer que leur lecture nous a constamment satisfaits, que l&#x2019;auteur<lb break="yes"/>y a fait preuve de connaissances géologiques très-étendues, et d&#x2019;une grande<lb break="yes"/>sagacité dans ses recherches et dans ses discussions.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Nous ferons remarquer encore que ses travaux sont extr&#x00EA;mement variés,<lb break="yes"/>et qu&#x2019;il n&#x2019;est aucune classe, et presque aucune espèce de terrains, aux-<lb break="no"/>quels ils n&#x2019;ajoutent de nouveaux faits et de nouvelles lumières. Aussi,<lb break="yes"/>nous ne craignons pas d&#x2019;avancer que ceux qui liront avec attention la<lb break="yes"/>seconde partie du voyage de M. Beudant, c&#x2019;est-à-dire son troisième vo-<lb break="no"/>lume, auront fait véritablement un cours presque complet de géologie.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>D&#x2019;après tout ce que nous avons dit dans ce rapport sur le mérite des<lb break="yes"/>travaux de M. Beudant, nous avons l&#x2019;honneur de proposer à l&#x2019;Académie<lb break="yes"/>de lui témoigner sa satisfaction des manuscrits qu&#x2019;il a soumis à son juge-<lb break="no"/>ment, et de lui exprimer son désir d&#x2019;en voir effectuer la publication.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <closer>
                            <salute>
                                <hi rendition="#i">Signé</hi>
                                <hi rendition="#k">Humboldt, Lelièvre, Brochant de Villiers,</hi> rapporteurs.</salute>
                        </closer>
                        <lb break="yes"/>
                    </div>
                </div>
                <div n="2">
                    <p>L&#x2019;Académie approuve le rapport, et en adopte les conclusions.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#i">Le secrétaire perpétuel, conseiller d&#x2019;état, commandant<lb break="yes"/>de l&#x2019;ordre royal de la Légion d&#x2019;honneur.</hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#et">Baron G. CUVIER.</hi>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 