<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">О волканическихъ областяхъ [O volkaničestkich oblastjach]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:58</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.26</idno>
        <idno type="basename">1822-Independance_des_formations-4-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1822-Independance_des_formations-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1822-Independance_des_formations-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1822-Independance_des_formations-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1822-Independance_des_formations-4-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1822-Independance_des_formations-5-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">О волканическихъ областяхъ [O volkaničestkich oblastjach]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1832</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">übersetzt von Gurʹev, in: &lt;i&gt;Gornyj žurnal&lt;/i&gt; 1:4 (1832), S. 1–25.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Kyrilliza</p>
            <p n="full">Kyrilliza; Antiqua für Fremdsprachiges; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Ziffern; Besonderes: mathematische Sonderzeichen.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <p rendition="#c">I. ГЕОГНОЗIЯ.</p>
      <p rendition="#c">О волканическихъ областяхъ.</p>
      <p rendition="#c">(Отрывокъ изъ сочиненiя Г. Гумбольдта: Essai géogn.  <lb/>sur le gisement des roches, пер. Гурьевымъ.)</p>
      <p>Вышеизложенныя причины побудили меня <lb/>помѣстить въ семъ сочиненiи вторичныя и  <lb/>волканическiя формацiи за областiю пере-<lb/>ходною <note place="foot" xml:id="ftn1" n="(1)">Uebergangsgebirge.</note>, въ видѣ двухъ параллельныхъ <lb/>столбцовъ. Порядокъ сей имѣетъ то преиму-<lb/>щество, что онымъ сближаются порфиры и <lb/>переходные сiениты, содержащiе пузыристые <lb/>и пироксеновые подчиненные пласты <note place="foot" xml:id="ftn2" n="(2)">§§. 23 и 24, Гольмстрандъ <lb/>въ Норвегiи; Анды Попаянскiе, Кордильеры Мек-<lb/>сиканскiе.</note> съ <lb/>порфирами, миндальными камнями и долери-<lb/>тами краснаго песчаника <note place="foot" xml:id="ftn3" n="(3)">§ 26 Пойянъ и Фижакъ во Фран-<lb/>цiи; Шотландiя.</note>; съ трахитами, <lb/>фонолитами и базальтами, принадлежащими <lb/>къ областямъ исключительно огненнаго про-<lb/>исхожденiя. Въ таблицѣ напластованiя уже <lb/>много выигрывается чрезъ то, когда въ оной <lb/>не раздѣляется соединенное въ природѣ связью <lb/></p>
      <pb n="2"/>
      <p>истинно-геогностическую. Можно разсматри-<lb/>вать систему горнокаменныхъ породъ, сое-<lb/>диняемыхъ обыкновенно въ области волка-<lb/>нической, въ двоякомъ отношенiи: во пер-<lb/>выхъ по нѣкоторому сходству, замѣчаемому <lb/>въ положенiи и напластованiи сихъ породъ, <lb/>и во вторыхъ по отношенiю общаго ихъ со-<lb/>става и происхожденiя. Въ первомъ случаѣ, <lb/>не противополагая образа происхожденiя тра-<lb/>хитовъ и базальтовъ образу происхожденiя <lb/>формацiй первозданныхъ и переходныхъ, раз-<lb/>сматриваютъ только мѣсто, принадлежащее, <lb/>какъ членамъ геогностической свиты, огром-<lb/>нымъ системамъ горнокаменныхъ породъ, со-<lb/>стоящихъ изъ полеваго шпата, пироксена, <lb/>амфиболи, оливина и титанистаго желѣза; <lb/>породъ, какъ на Сѣверѣ, такъ и на Югѣ Эк-<lb/>ватора, никакими иными породами ненакры-<lb/>тыхъ и какъ бы разсѣянныхъ по другимъ <lb/>древнѣйшимъ толщамъ повсюду при одинако-<lb/>выхъ обстоятельствахъ. Сей способъ разсма-<lb/>триванiя и раздѣленiя волканическихъ породъ <lb/>наиболѣе соответствуетъ потребностямъ по-<lb/>ложительной Геогнозiи. Трахитовыя и ба-<lb/>зальтовыя породы соединяются въ одну об-<lb/>ласть не по минералогическому составу и <lb/>очевидному сходству ихъ образованiя, но по <lb/>совокупленiю и расположенiю оныхъ, либо <lb/>распредѣляютъ ихъ по прочимъ горнокамен-<lb/>нымъ породамъ, судя по ихъ относительной <lb/></p>
      <pb n="3"/>
      <p>древности, подобно тому, какъ поступали въ <lb/>областяхъ первозданныхъ и переходныхъ съ <lb/>различными формацiями зернистыхъ извест-<lb/>няковъ <note place="foot" xml:id="ftn4" n="(1)">§§. 10 и 20. сего сочиненiя.</note>, эфотидовъ <note place="foot" xml:id="ftn5" n="(2)">§§. 19 и 25.</note> и порфировъ <note place="foot" xml:id="ftn6" n="(3)">§§. 18, 22, 25 и 26 сего сочиненiя.</note>. </p>
      <p>Во второмъ отношенiи, подъ названiемъ вол-<lb/>каническихъ породъ, совокупляютъ всѣ тѣ <lb/>породы, кои предполагаются несомнѣнно о-<lb/>гненнаго происхожденiя, и члены огненной <lb/>свиты противупоставляются другимъ горно-<lb/>каменнымъ породамъ водянаго происхожденiя. <lb/>Симъ средствомъ отдѣляется рѣзкою чертою <lb/>все то, что представляется въ природѣ въ <lb/>видѣ постепенныхъ переходовъ; и вмѣсто <lb/>того, чтобы изслѣдовать напластованiе или <lb/>помѣщать горпокаменныя породы въ ихъ по-<lb/>слѣдовательномъ порядкѣ, преимущественно <lb/>обратились къ разрѣшенiю историческихъ во-<lb/>просовъ о происхожденiи формацiй.</p>
      <p>Скажу откровенно, что держась неотступ-<lb/>но началъ науки, признаю классификацiи, <lb/>основанныя на различныхъ гаданiяхъ о пер-<lb/>воначальномъ происхожденiи вещей, не толь-<lb/>ко неосновательными и произвольными, но <lb/>даже вредными успѣхамъ <hi rendition="#i">Геогнозiи напла-</hi><lb/><hi rendition="#i">стованiя;</hi> ибо въ сихъ гаданiяхъ утвер-<lb/>ждается то, что повержено еще большому <lb/>сомнѣнiю. Раздѣляя формацiи по старинному <lb/></p>
      <pb n="4"/>
      <p>обыкновенiю на первозданныя, переходныя, <lb/>вторичныя, третичныя и волканическiя, дол-<lb/>жно допустить, такъ сказать, двѣ системы <lb/>раздѣленiя: одну, основанную на относитель-<lb/>ной древности или послѣдовательномъ об-<lb/>разованiи формацiй, и другую, на происхож-<lb/>денiи оныхъ. Когда между потоками лавъ, <lb/>собственно горнокаменными породами, или <lb/>даже между породами волканическими замѣ-<lb/>чены будутъ породы водянаго происхожденiя, <lb/>либо вещества, образованныя такъ называе-<lb/>мымъ водяноогненнымъ путемъ; тогда грани-<lb/>тамъ, порфирамъ, переходнымъ сiенитамъ, до-<lb/>леритамъ и миндальнымъ камнямъ краснаго пес-<lb/>чаника, приписываютъ рѣшительно образъ про-<lb/>исхожденiя, совершенно противуположный ог-<lb/>ненному плавленiю. Разсуждая такимъ обра-<lb/>зомъ, что́ болѣе принадлежитъ къ Геогонiи, <lb/>нежели къ положительной Геогнозiи, все, <lb/>что не входитъ въ составъ <hi rendition="#i">волканическихъ</hi> <lb/><hi rendition="#i">областей</hi> сихъ трахитовъ и базальтовъ, ле-<lb/>жащихъ обыкновенно поверхъ прочихъ по-<lb/>родъ, должно почитать произведенiемъ <hi rendition="#i">мо-</hi><lb/><hi rendition="#i">краго пути</hi> или осадкомъ изъ <hi rendition="#i">водянаго рас-</hi><lb/><hi rendition="#i">твора</hi>. При нынѣшнемъ состоянiи физи-<lb/>ческихъ наукъ, почти безполезно напоми-<lb/>нать, сколь мало свойственъ водяной путь <lb/>къ истолкованiю образованiя гранитовъ, <lb/>гнейсовъ, порфировъ, сiенитовъ, эфотидовъ <lb/>и яшмъ. Не рѣшаясь излагать всѣхъ обсто-<lb/></p>
      <pb n="5"/>
      <p>ятельствъ, могущихъ сопровождать первое <lb/>образованiе окисленнаго черепа земли, не <lb/>могу однакожъ не согласиться съ мнѣнiемъ <lb/>тѣхъ Геогностовъ, кои охотнѣе приписы-<lb/>ваютъ кремнистымъ кристаллическимъ тол-<lb/>щамъ огненное происхожденiе, нежели во-<lb/>дяное, на подобiе травертиновъ и про-<lb/>чихъ прѣсноводнаго происхожденiя извест-<lb/>няковъ. Слова: лава и волканическая по-<lb/>рода, столь же сбивчивы, какъ и самое <lb/>слово волканъ, означающее либо гору, <lb/>оканчивающуюся огнедышущимъ жерломъ, <lb/>либо подземную причину всякаго <hi rendition="#i">волкани-</hi><lb/><hi rendition="#i">ческаго явленiя</hi>. Трахиты, возвышающiе-<lb/>ся на хребтѣ Кордильеровъ, принадлежатъ <lb/>нѣсомненно къ породамъ огненнаго происхо-<lb/>жденiя, не смотря на то, что они образо-<lb/>вались не изъ потоковъ лавы, истекавшей <lb/>послѣ образованiя нашихъ долинъ. Дѣйствiе <lb/>волканическаго огня по уединеннымъ соп-<lb/>камъ или кратерамъ новѣйшихъ волкановъ, дол-<lb/>жно необходимо разлагаться отъ дѣйствiя сего <lb/>огня по трещинамъ древняго черепа земнаго.</p>
      <p>Разсматривая волканическiя явленiя во всей <lb/>обширности и совокупляя все, что о семъ <lb/>предметѣ было замѣчено въ различныхъ <lb/>странахъ Земнаго шара – находимъ, даже въ <lb/>наше время, самое разительное разнообразiе <lb/>въ сихъ явленiяхъ. Волканы Средиземнаго <lb/>моря, кои одни и разысканы съ нѣкоторою <lb/></p>
      <pb n="6"/>
      <p>точностiю, не могутъ еще служить образцемъ <lb/>для всѣхъ прочихъ волкановъ, при рѣшенiи <lb/>великихъ задачь Геогонiи. Собственная вы-<lb/>сота огнедышущихъ жерлъ, измѣняясь отъ <lb/>100 до 2950 туазовъ <note place="foot" xml:id="ftn7" n="(1)">Стромболи и Котопакси.</note>, не только имѣетъ <lb/>влiянiе на обыкновенность изверженiй, но <lb/>измѣняетъ даже самую сущность извергае-<lb/>мыхъ веществъ. Нѣкоторые волканы дѣйству-<lb/>ютъ только сквозь бока свои, хотя имѣютъ <lb/>еще кратеры на вершинахъ <note place="foot" xml:id="ftn8" n="(2)">Тенерифскiй пикъ.</note>; другiе, не <lb/>бывъ никогда отверстыми на вершинахъ <lb/>своихъ, производятъ также боковыя извер-<lb/>женiя <note place="foot" xml:id="ftn9" n="(3)">Антизано, въ Андахъ Квитскихъ на 2140 туа-<lb/>захъ высоты.</note>; нѣкоторые наконецъ, заключая, <lb/>подобно другимъ во внутренности своей пу-<lb/>стоту, доказываемую многими явленiями <note place="foot" xml:id="ftn10" n="(4)">Трахитовая вершина Шимбора-<lb/>зо въ 3350 туаз. высоты. </note>, <lb/>не имѣютъ ни на вершинахъ, ни на откло-<lb/>нахъ <note place="foot" xml:id="ftn11" n="(5)">Малая, извергающая <lb/>сопка Iана-Урку, лежащая въ долинѣ Калпи.</note> своихъ ни одного постояннаго от-<lb/>верстiя; и дѣйствуютъ, такъ сказать, толь-<lb/>ко динамически, потрясая окружающую зе-<lb/>млю, переламывая пласты и измѣняя поверх-<lb/>ность почвы. Волканъ Руку-Пихинха (Rucu <lb/>Pichincha <note place="foot" xml:id="ftn12" n="(6)">2490 туазовъ высоты.</note>, бывшiй особеннымъ предметомъ <lb/>моихъ изслѣдованiй, никогда не изливалъ по-<lb/>токовъ лавы послѣ образованiя нынѣшнихъ <lb/></p>
      <pb n="7"/>
      <p>долинъ; такъ какъ и Капакъ-Урку (Capac-Ur-<lb/>cus <note place="foot" xml:id="ftn13" n="(1)">Близь Новой Рiобамбы (Riobamba nuevo); </note>, превосходившiй высотою прежде обру-<lb/>шенiя своей вершины самую Шимборазо. На-<lb/>противъ того, огромный Мексиканскiй вол-<lb/>канъ Попокатепетлъ (Popokatepetl <note place="foot" xml:id="ftn14" n="(2)">2771<lb/>туазовъ высоты;</note>) подобно <lb/>небольшимъ волканамъ Оверньи и Южной <lb/>Италiи, извергалъ лаву въ видѣ узкихъ по-<lb/>токовъ. Острова, возникшiе изъ глубины мо-<lb/>рей, не суть <note place="foot" xml:id="ftn15" n="(3)">въ нѣкоторыхъ мѣстахъ они во-<lb/>зникаютъ перiодически. </note> скопленiя огарины, какъ <lb/>многiе ошибочно думаютъ, уподобляя сiи о-<lb/>строва Пуццольской горѣ Монте-Ново; но <lb/>они суть приподнятыя горныя толщи, въ ко-<lb/>ихъ жерла образовались уже послѣ ихъ воз-<lb/>станiя <note place="foot" xml:id="ftn16" n="(4)">Relation histor. de mon <lb/>Voyage aux regions equinox. T. 1 p. 171 et Essai po- <lb/>litique T. 1 p. 254. </note>. Въ Мексикѣ, посреди самаго ма-<lb/>терика, на возвышенной равнинѣ, состоя-<lb/>щей изъ трахитовъ, которая лежитъ далеко <lb/>отъ всѣхъ горящихъ волкановъ, и болѣе не-<lb/>жели въ 36 миляхъ отъ моря, горы въ 1600 <lb/>футовъ вышиною <note place="foot" xml:id="ftn17" n="(5)">29 Сентября 1759 года. </note>, возстали изъ земной <lb/>трещины и выбрасывали лаву, заключавшую <lb/>въ себѣ обломки гранитовые. Вся окруж-<lb/>ность, занимающая площадь въ 4 квадратныя <lb/>мили, вздулась в видѣ пузыря и тысячи <lb/>небольшихъ сопокъ <note place="foot" xml:id="ftn18" n="(6)">Hornitos de Jorullo.  </note>, состоящихъ изъ <lb/>глины и базальтовыхъ шаровъ съ одноцен-<lb/></p>
      <pb n="8"/>
      <p>тральными слоями, усѣяли сiю выпуклую <lb/>поверхность. Всѣ горящiе волканы и сопки <lb/>Новой Испанiи, кои возносятъ вершины <lb/>свои выше вѣчныхъ снѣговъ, заключаются <note place="foot" xml:id="ftn19" n="(1)">Parallèle des grandes hauteurs entre les 18° 59ʹ et <lb/>19° 12ʹ de latitude.</note> <lb/>въ узкомъ поясѣ земли, простирающемся <lb/>вертикально къ главной цѣпи горъ. Они пред-<lb/>ставляютъ какъ бы разсѣлину въ 137 миль <lb/>длиною, которая отъ береговъ Атлантиче-<lb/>скаго Океана простирается до Южнаго мо-<lb/>ря, продолжаясь, кажется, еще далѣе, по <lb/>крайней мѣрѣ на 120 миль, къ Архипелагу <lb/>Ревиллагигедо (Revillagigedo), покрытому <lb/>пемзовыми туфами.</p>
      <p>Сiи ряды волкановъ, по одному направле-<lb/>нiю простирающiеся, сiи возстанiя изъ непре-<lb/>рывныхъ разсѣлинъ, сей подземный шумъ <note place="foot" xml:id="ftn20" n="(2)">Bramidos y truenos subteraneos de Guanaxuato, en 1784. </note>, <lb/>слышимый среди сланцевыхъ областей и пе-<lb/>реходныхъ порфировъ, словомъ, все, пока-<lb/>зываетъ намъ въ силахъ новаго свѣта силы <lb/>древнiя, коими воздвигались цѣпи горныя, <lb/>разверзалась земля, и посреди, еще прежде <lb/>сего отвердѣвшихъ, слоевъ земныхъ исторга-<lb/>лись потоки расплавленныхъ земель (лавы, <lb/>жидкiя породы волканическiя). Даже въ наше <lb/>время расплавленныя земли сiи не всегда <lb/>вытекаютъ изъ одного и того же жерла го-<lb/></p>
      <pb n="9"/>
      <p>ры <note place="foot" xml:id="ftn21" n="(1)">Кратеры на вершинѣ волкановъ.</note>, либо изъ трещинъ на бокахъ ея; <lb/>но иногда <note place="foot" xml:id="ftn22" n="(2)">Въ Исландiи и на возвышенной равнинѣ Квито.</note>, разверзается земля въ долинахъ <lb/>изрыгая потоки лавы, кои текутъ кресто-<lb/>образно, либо одинъ на встрѣчу другому, <lb/>либо накучиваются другъ на друга; ино-<lb/>гда же, вмѣсто сихъ древнихъ потоковъ, <lb/>выходятъ на поверхность земли небольшiя ко-<lb/>нусообразныя сопки, состоящiя изъ грязи <note place="foot" xml:id="ftn23" n="(3)">Мойя Пелплеосская и Рiобамбiйская 4 Февраля 1797.</note>, <lb/>которая по видимому представляетъ не что <lb/>иное, какъ пемзовый трахитъ, смѣшанный <lb/>съ углеродистымъ водородомъ: она мараетъ <lb/>пальцы и горюча <note place="foot" xml:id="ftn24" n="(4)">Humb. Essai politique sur la Nouv. Espagne T. I p. 47, <lb/>254. Id., Relat. hist. T. I. p. 129, 148, 154, 315. T. II.<lb/>p. 16, 20, 23. Klaproth Chem. Unter. der Min. T. IV. <lb/>p. 289.</note>. </p>
      <p>Горнокаменныя породы, обыкновенно при-<lb/>числяемыя къ волканической (исключительно) <lb/>области, были разсматриваемы до сихъ поръ <lb/>болѣе въ отношенiи ориктогностическаго и <lb/>химическаго ихъ состава и происхожденiя, <lb/>нежели въ отношенiи геогностическаго по-<lb/>ложенiя и относительной древности ихъ. Вол-<lb/>каническiй огонь дѣйствовалъ во всѣ эпохи, <lb/>со времени первоначальнаго окисленiя коры<lb/>земной, сквозь толщи переходныя, вторич-<lb/>ныя и третичныя. За исключенiемъ нѣкото-<lb/>рыхъ прѣсноводныхъ осадковъ, однѣ только <lb/></p>
      <pb n="10"/>
      <p>волканическiя породы продолжаютъ образо-<lb/>ванiе свое въ наше время. Если лавы <note place="foot" xml:id="ftn25" n="(1)">Отъ времени до времени прерывающiйся потокъ<lb/>расплавленныхъ земель.</note>, <lb/>изливаемыя въ различные времена одними и <lb/>тѣми же волканами, различны между собою, <lb/>то легко понять, что волканическiя вещества, <lb/>въ продолженiе нѣсколькихъ тысячелѣтiй, по-<lb/>степенно возникавшiя на поверхность земную, <lb/>при столь различныхъ обстоятельствахъ смѣ-<lb/>шенiя, давленiя и охлажденiя, должны пред-<lb/>ставлять и сходство и различiе однѣ въ от-<lb/>ношенiи къ другимъ. Трахиты, фонолиты, <lb/>базальты, обсидiаны и перловые камни бы-<lb/>ваютъ разновременнаго происхожденiя, по-<lb/>добно различнымъ формацiямъ гранитовъ, <lb/>гнейсовъ, слюдяныхъ сланцевъ, известняковъ, <lb/>сѣрой вакки, сiенитовъ и порфировъ. Чѣмъ <lb/>болѣе приближаемся мы къ новѣйшимъ вре-<lb/>менамъ, тѣмъ болѣе волканическiя формацiи <lb/>кажутся намъ уединенными, прибавочными <lb/>и чуждыми той почвѣ, по коей онѣ рас-<lb/>пространены. Долговременные промежутки <lb/>между изверженiями потоковъ лавы, даже <lb/>въ нынѣ-дѣйствующихъ волканахъ, произво-<lb/>дятъ, кажется, большое разнообразiе въ про-<lb/>изведенiяхъ сихъ изверженiй и препятствуютъ <lb/>скопленiю однородныхъ массъ. Въ переход-<lb/>ныхъ формацiяхъ <note place="foot" xml:id="ftn26" n="(2)">Анды Новой Гренады и Перу, Мексик. Кордильеры.</note>, различные члены Гео-<lb/></p>
      <pb n="11"/>
      <p>гностической свиты связуются одни съ дру-<lb/>гими, представляясь въ той взаимной зави-<lb/>симости, которая примѣчается между пор-<lb/>фирами и сiенитами, глинистыми сланцами, <lb/>зелеными камнями и переходными известня-<lb/>ками; между змѣевиками яшмами и эфоти-<lb/>дами. Въ семъ лабиринтѣ разновременныхъ <lb/>волканическихъ формацiй до сихъ поръ были <lb/>познаны только нѣкоторые законы напласто-<lb/>ванiя, кои, не будучи общими, представляютъ <lb/>по крайней мѣрѣ нѣкоторое сходство съ <lb/>явленiями, замѣченными въ обширныхъ обла-<lb/>стяхъ обоихъ материковъ, и сiи только от-<lb/>ношенiя въ Геогностическомъ положенiи зем-<lb/>ныхъ толщъ могутъ быть предметомъ на-<lb/>шего здѣсь сужденiя; все же прочее, что <lb/>касается на примѣръ, до волканическихъ по-<lb/>родъ, до механическаго анализа ихъ сложе-<lb/>нiя, до ихъ ориктогностической классифи-<lb/>кацiи – всѣ сiи важные предметы, столь хо-<lb/>рошо разсмотрѣнные въ двухъ знаменитыхъ <lb/>запискахъ Гг. Флёрьо де Бельвю и Кордье <note place="foot" xml:id="ftn27" n="(1)">Journ. de Physique T. LI, LX. et LXXXIII.</note>, <lb/>въ предѣлы Геогнозiи формацiй входить не <lb/>могутъ. Можно, конечно, назначить нѣкото-<lb/>рые признаки, по коимъ горнокаменныя по-<lb/>роды очевиднѣе сходствуютъ съ новѣйшими <lb/>волканическими произведенiями; но черный <lb/>цвѣтъ, ноздреватость въ видѣ продолговатыхъ <lb/></p>
      <pb n="12"/>
      <p>ячеекъ, покрытыхъ какъ бы глазурью; свой-<lb/>ство производить съ кислотами студенистую <lb/>массу; отсутствiе кварца, обыкновеннаго по-<lb/>леваго шпата и металлическихъ жилъ <note place="foot" xml:id="ftn28" n="(1)">Среброносныхъ и золотоносныхъ.</note>;<lb/>присутствiе пироксена, титанистаго желѣза, <lb/>стекловатаго и истрескавшагося полеваго <lb/>шпата либо щелочей, не могутъ, при нынѣ-<lb/>шнемъ состоянiи нашихъ познанiй, почитаться <lb/>общими признаками породъ волканическихъ <note place="foot" xml:id="ftn29" n="(2)">См. §§ 21, 23 и 26 сего сочиненiя.</note>.</p>
      <p>Волканическiя или таковыми почитаемыя <lb/>массы <note place="foot" xml:id="ftn30" n="(3)">Roches empyrodoxes de M.Mohs, Charakter der Clas-     <lb/>sen. 1821 p. 177.</note> встрѣчаются въ видѣ жилъ <note place="foot" xml:id="ftn31" n="(4)">Жилы, назыв. Диками, кои находятся во всѣхъ фор-<lb/>мацiяхъ, начиная отъ первозданнаго гранита, до <lb/>мѣла и третичныхъ формацiй въ Шотландiи, Гер-<lb/>манiи, Италiи.</note>, по-<lb/>стороннихъ пластовъ <note place="foot" xml:id="ftn32" n="(5)">Известняки и переходные порфиры; красный пе-<lb/>Счаникъ.</note>, или наконецъ въ <lb/>видѣ наложенныхъ и <hi rendition="#i">накученныхъ</hi> толщъ, <lb/>кои покоятся на формацiяхъ весьма раз-<lb/>личной древности. Противуположность ме-<lb/>жду посторонними волканическими либо та-<lb/>ковыми почитаемыми, породами (roches <lb/>empyrodoxes) и тѣми, въ коихъ онѣ за-<lb/>ключаются, содѣлывается тѣмъ болѣе ра-<lb/>зительною, когда сiи послѣднiя суть несо-<lb/>мнѣнно не волканическаго происхожденiя; <lb/>когда онѣ представляютъ известняки <note place="foot" xml:id="ftn33" n="(6)">Дербишайръ.</note>, либо</p>
      <p/>
      <pb n="13"/>
      <p>породы обломочныя <note place="foot" xml:id="ftn34" n="(1)">Сѣрая вакка; каменнноугольный песчаникъ.</note>. Если волканическими <lb/>почитаемыя (empyrodoxes) массы находятся <lb/>въ видѣ подчиненныхъ пластовъ между сло-<lb/>ями переходныхъ кристаллическихъ породъ <note place="foot" xml:id="ftn35" n="(2)">Порфиры и сiениты.</note>, <lb/>или въ видѣ жилъ, пересекающихъ первоздан-<lb/>ные слои <note place="foot" xml:id="ftn36" n="(3)">Гранитогнейсъ.</note>, то (по мнѣнiю нѣкоторыхъ Гео-<lb/>гностовъ) сiи первозданныя и переходныя <lb/>полевошпатовыя толщи, должны быть также <lb/>огненнаго происхожденiя, какъ и массы вклю-<lb/>ченныхъ пластовъ, либо жилъ <note place="foot" xml:id="ftn37" n="(4)">Миндальные камни, долериты и базальты.</note> не смотря <lb/>на то, что эпохи образованiя ихъ и обстоя-<lb/>тельства, при коихъ дѣйствовали волканиче-<lb/>скiя силы, ихъ произведшiя, могли быть раз-<lb/>личны. Границы между жилами и включенны-<lb/>ми пластами, траповыми, пироксеновыми и <lb/>порфировыми, не всегда такъ примѣтны, <lb/>какъ бы можно думать, судя по тѣмъ опре-<lb/>дѣленiямъ, кои дѣлаются особеннымъ мѣсто-<lb/>рожденiемъ минераловъ. Многiе изъ сихъ <lb/>пластовъ суть не что иное, какъ толщи, <lb/>состоящiя изъ множества жилъ, перепутан-<lb/>ныхъ между собою. Когда сiи послѣднiя, <lb/>имѣя огромную толщину, тянутся по прости-<lb/>ранiю и паденiю слоевъ горнокаменной по-<lb/>роды, тогда онѣ принимаютъ совершенный <lb/>видъ пластовъ. Мы обращаемъ особенное<lb/>вниманiе на сей предметъ, потому что новая <lb/></p>
      <pb n="14"/>
      <p>Геогонiя скорѣе соглашается допустить на-<lb/>полненiе трещинъ расплавленными вещества-<lb/>ми чрезъ поднятiе оныхъ снизу вверхъ; ме-<lb/>жду тѣмъ какъ старая теорiя объясняетъ сiе <lb/>явленiе осажденiемъ изъ раствора, и слѣдо-<lb/>вательно движенiемъ по совершенно против-<lb/>ному направленiю. Можно думать, что сiи <lb/>направленiя были различны по свойству о-<lb/>твердѣвавшихъ веществъ: были ль сiи послѣд-<lb/>нiя кристаллическiя и кремниеземныя, или <lb/>известковыя либо обломочныя. Положитель-<lb/>ная Геогнозiя много выиграла отъ сихъ пре-<lb/>нiй объ огненномъ или водяномъ происхо-<lb/>жденiи горнокаменныхъ породъ, однако же <lb/>классификацiя ея осталась независимою отъ <lb/>заключенiй Геогоническихъ: она не отдѣляетъ <lb/>подчиненныхъ массъ отъ тѣхъ формацiй, въ <lb/>коихъ онѣ заключаются и совокупляетъ подъ <lb/>названiемъ волканическихъ породъ, составля-<lb/>ющихъ предметъ нашего сужденiя, только <lb/>такiя формацiи, кои лежатъ поверхъ перво-<lb/>зданныхъ переходныхъ, вторичныхъ и тре-<lb/>тичныхъ формацiй.</p>
      <p>Мѣсто, которое должна занять нѣкоторая <lb/>порода (<hi rendition="#i">δ</hi>) въ ряду Геогностическомъ, опре-<lb/>дѣляется самою <hi rendition="#i">новѣйшею изъ породъ</hi>, ко-<lb/>торыя она покрываетъ (<hi rendition="#i">γ</hi>) и самою <hi rendition="#i">древнѣй</hi>-<lb/><hi rendition="#i">шею</hi> изъ тѣхъ, коими она покрыта (<hi rendition="#i">ε</hi>). Если <lb/>порода δ лежитъ на породѣ ε, то весьма <lb/>естественно, что мы найдемъ ее также ле-<lb/></p>
      <pb n="15"/>
      <p>жащею на породахъ еще древнѣйшихъ α, <lb/>β и γ, кои составляютъ предъидущiе члены <lb/>ряда сего. Приложенiе столь простаго пра-<lb/>вила Геогнозiи напластованiя, требуетъ одна-<lb/>ко же большой осторожности при разсматри-<lb/>ванiи породъ трахитовыхъ, фонолитовыхъ и <lb/>базальтовыхъ. Одинъ и тотъ же потокъ лавы, <lb/>одна и та же толща пироксеновая, распро-<lb/>страненныя въ одно и то же время по гра-<lb/>ниту, слюдяному сланцу и прѣсноводной фор-<lb/>мацiи безъ сомнѣнiя представятъ неоспори-<lb/>мыя доказательства позднѣйшаго образованiя <lb/>своего противу самыхъ новѣйшихъ третич-<lb/>ныхъ формацiй. Но гораздо труднѣе опре-<lb/>дѣлить древность такой волканической фор-<lb/>мацiи, которая не имѣетъ достаточнаго ра-<lb/>спространенiя, и когда смѣшиваются подъ <lb/>однимъ общимъ названiемъ вещества собствен-<lb/>но изверженныя съ тѣми, кои выступали на <lb/>земную поверхность посредствомъ воздыма-<lb/>нiя, прошедъ сквозь толщи первобытныя. Въ <lb/>тѣхъ мѣстахъ, гдѣ трахиты и базальты со-<lb/>единяются между собою, новѣйшая форма-<lb/>цiя, на которую налегаютъ базальты, не мо-<lb/>жетъ опредѣлить времени происхожденiя тра-<lb/>хитовъ; поелику обѣ породы сiи образова-<lb/>лись, безъ сомнѣнiя, различными способами <lb/>и не въ одно время. Можетъ даже случиться, <lb/>что и въ мало обширной странѣ, многiя <lb/>уединенныя массы трахитовъ, не смотря на <lb/></p>
      <pb n="16"/>
      <p>сходство состава своего, не образуютъ од-<lb/>ной формацiи, если однѣ изъ нихъ возникли <lb/>изъ переходныхъ сiенитовъ, а другiе изъ <lb/>первозданныхъ породъ. Скопленiе трахито-<lb/>выхъ конгломератовъ, часто до такой сте-<lb/>пени скрываетъ образъ належанiя самыхъ <lb/>трахитовъ, что напластованiе оныхъ пости-<lb/>гнуть невозможно. Такимъ образомъ пола-<lb/>гаютъ, что трахиты Зибенгебиргскiе, близъ <lb/>Бонна, возникли изъ сѣрой вакки, а Оверн-<lb/>скiе изъ гранитной равнины, могущей при-<lb/>надлежать къ переходнымъ областямъ. Такъ <lb/>съ одной стороны настоящiе базальтовые <lb/>потоки весьма внимательно различать должно <lb/>съ заключеннымъ въ нихъ оливиномъ, отъ <lb/>массъ пироксеновыхъ, черныхъ, и пузыри-<lb/>стыхъ, заключенныхъ въ трахитахъ и въ нѣ-<lb/>которыхъ переходныхъ порфирахъ; такъ и <lb/>съ другой стороны не должно смѣшивать <lb/>настоящихъ трахитовъ <note place="foot" xml:id="ftn38" n="(1)">Драхенфельзъ, Шимборазо, Антизана.</note> съ полевошпатовы-<lb/>ми лавами <note place="foot" xml:id="ftn39" n="(2)">Левко-<lb/>стиновыми.</note>, которыя текли узкими по-<lb/>токами <note place="foot" xml:id="ftn40" n="(3)">Древнiй Сольфатарскiй кратеръ, <lb/>близъ Неаполя.</note> и могли распространиться по ту-<lb/>фовому конгломерату <note place="foot" xml:id="ftn41" n="(4)">Доломье въ Journal des mines  <lb/>No 41, 42 et 69; Nose; Niederrh. Reise T. II. p. 428.  <lb/>Спаланцани въ Voyage dans les deux Siciles. T. III. </note>.</p>
      <p>Въ Венгрiи, трахитовая область, обра-<lb/>зовалась, по видимому, между перiодами обла-<lb/></p>
      <pb n="17"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn42" n="p.">196. Рамонъ, въ Nivell. géogn. de l’Auvergne, p.  <lb/>11, 91. Бухъ, Geogn., Beob., T. II, p. 178, 205; <lb/>онъ же въ Mem. de l’Acad. de Berlin, 1812, p.   <lb/>129–154; Беданъ, въ Voy. en Hongrie, T. III, p,   <lb/>508–513, 521–527 et 530–544.)</note>стей вторичныхъ и третичныхъ. Г. Беданъ, <lb/>сообщившiй о Венгерскихъ Трахитовыхъ тол-<lb/>щахъ самое подробное разсужденiе, видѣлъ <lb/>ихъ лежащими на зеленомъ камнѣ <note place="foot" xml:id="ftn43" n="(1)">Кремницъ, Дрегели, Матра.</note> и пе-<lb/>реходомъ известнякѣ <note place="foot" xml:id="ftn44" n="(2)">Глас-гютте, Нейзоль.</note>. Венгерскiе тра-<lb/>хитовые конгломераты покоятся также на <lb/>сланцеватой сѣрой ваккѣ и горькоземистомъ <lb/>известнякѣ, принадлежащемъ, по видимому, <lb/>къ Юрской формацiи. Въ сей-то восточной <lb/>части Европы лигнитовые песчаники, гру-<lb/>бые известняки и прочiя третичныя породы, <lb/>покоятся въ свою очередь на трахитовыхъ <lb/>конгломератахъ. Подобное сему належанiе <lb/>песчаниковъ, гипса и самыхъ новѣйшихъ из-<lb/>вестняковъ, было замѣчено Г. Бухомъ и <lb/>мною, на Канарскихъ островахъ и въ Анд-<lb/>скихъ кордильерахъ. По мнѣнiю превосход-<lb/>наго наблюдателя Г. Брейслака <note place="foot" xml:id="ftn45" n="(3)">Atlas géol. pl. 39. </note>, трахи-<lb/>ты горъ Эвганеонскихъ <note place="foot" xml:id="ftn46" n="(4)">Шиваноя, близъ Кастель-Нуово (Chivanoja près  <lb/>de Castelnuovo.) </note> покоятся на Юр-<lb/>скомъ известнякѣ; но въ странѣ обильнѣй-<lb/>шей трахитовыми произведенiями, какова за-<lb/>падная часть Новаго свѣта, какъ на Сѣверѣ,<lb/></p>
      <pb n="18"/>
      <p>такъ и на Югѣ Экватора, я нигдѣ не встрѣ-<lb/>чалъ трахитовъ, выходящихъ на дневную по-<lb/>верхность чрезъ столь новыя формацiи.</p>
      <p>Важнѣйшiя слѣдствiя моего путешествiя по <lb/>волканическому поясу Андовъ <note place="foot" xml:id="ftn47" n="(1)">1801 - 1804 годъ.</note>, въ отно-<lb/>шенiи къ належанiю толщъ, ограничиваются <lb/>слѣдующими наблюденiями: всѣ самыя воз-<lb/>вышенныя вершины кордильеровъ, состоятъ <lb/>изъ трахита, всѣ нынѣ дѣйствующiе волка-<lb/>ны производятъ изверженiя свои по отвер-<lb/>стiямъ, проходящимъ сквозь трахитовыя тол-<lb/>щи. Сiя волканическая область занимаетъ <lb/>поясами великую часть кордильеровъ, но она <lb/>рѣдко простирается въ долины, и здѣшнiе <lb/>еще горящiе волканы, будучи далеки отъ то-<lb/>го, чтобы стоять уединенно, либо совокуп-<lb/>ляться въ неправильныя болѣе или менѣе <lb/>круглыя группы, какъ въ Европѣ <note place="foot" xml:id="ftn48" n="(2)">Ramond, Niv. p. 45; Humb. Relation histor. T. 11 p. 16.  </note>, слѣду-<lb/>ютъ, подобно волканамъ Оверньи и горящимъ <lb/>кратерамъ острова Явы, одни за другими, <lb/>располагаясь по одной, либо по двумъ па-<lb/>раллельнымъ линiямъ. Сiи линiи прости-<lb/>раются обыкновенно <note place="foot" xml:id="ftn49" n="(3)">Горы Гватималы, Попаяна, Пасто, Квито, Перу и <lb/>Хили.</note> по направленiю оси <lb/>кордльеровъ, иногда же <note place="foot" xml:id="ftn50" n="(4)">Мексика.</note> составляютъ онѣ <lb/>съ сею осью уголъ въ 70°, даже въ тѣхъ мѣ-<lb/>стахъ, гдѣ трахиты своимъ нагроможденiемъ <lb/></p>
      <pb n="19"/>
      <p>не покрываютъ всей почвы, находятся они не-<lb/>большими разсѣянными массами на хребтѣ <lb/>Андовъ, возвышаясь, въ видѣ остроконечныхъ <lb/>скалъ, среди первозданныхъ и переходныхъ <lb/>породъ. Трахиты и базальты рѣдко встрѣ-<lb/>чаются вмѣстѣ, и сiи системы породъ какъ <lb/>бы отталкиваютъ одна другую. Настоящiе ба-<lb/>зальты съ оливиномъ, никогда не заключают-<lb/>ся въ видѣ подчиненныхъ пластовъ въ трахи-<lb/>тѣ; если же они обжигаются съ симъ по-<lb/>слѣднимъ, <note place="foot" xml:id="ftn51" n="(1)">Между Квито и Вилла Ибара; Гюлюмито къ За-<lb/>паду отъ Попайяна; долина Сантiаго въ Новой <lb/>Испанiи; Серро да ла Кюева и Каноасъ близъ вол-<lb/>кана Iорулло.</note> то обыкновенно лежатъ на о-<lb/>номъ, имѣя видъ собственно базальта, либо <lb/>миндальныхъ камней. Трахиты преимуществен-<lb/>но встрѣчаются въ переходной области, въ <lb/>обширныхъ формацiяхъ сiенитовъ и порфи-<lb/>ровъ <note place="foot" xml:id="ftn52" n="(2)">§ 21 и 23.</note>, какъ древнѣйшаго, такъ и новѣй-<lb/>шаго образованiя въ отношенiи къ сѣрой <lb/>ваккѣ и глинистымъ сланцамъ, особенно же <lb/>они свойственны первой изъ сихъ формацiй, <lb/>покоящейся непосредственно на первоздан-<lb/>ныхъ породахъ. Когла въ Андахъ трахитъ <lb/>кажется покрывающимъ граниты съ амфибо-<lb/>ломъ, или гнейсы и зеленые, тальковатые <lb/>слюдяные сланцы, тогда представляется со-<lb/>мнѣнiе, что сiи послѣднiя породы, будучи да-<lb/>леки отъ первозданныхъ, не принадлежатъ ли <lb/></p>
      <pb n="20"/>
      <p>къ переходнымъ. Сiе кажущееся <hi rendition="#i">належанiе</hi>, <lb/>сiе напластованiе породъ трахитовыхъ на <lb/>древнѣйшихъ формацiяхъ, подлежитъ равно-<lb/>мѣрно сомнѣнiю: не представляетъ ли явленiе <lb/>сiе, въ существѣ своемъ, одного <hi rendition="#i">прислоненiя</hi> <lb/>породъ; или, что трахиты приподнявъ и <lb/>раздробивъ древнiй черепъ земли, возни-<lb/>кли вертикально изъ оной, въ видѣ колоко-<lb/>ловъ <note place="foot" xml:id="ftn53" n="(1)">Шимборазо.</note>, или развалинъ, укрѣпленныхъ зам-<lb/>ковъ <note place="foot" xml:id="ftn54" n="(2)">Вершина Перуанскихъ Кордильеровъ, между Лок-<lb/>сою и Каксамаркою.</note>? Андскiе и Мексиканскiе трахиты, <lb/>содержащiе перловый камень и обсидiанъ, <lb/>покрыты вообще однѣми только волканиче-<lb/>скими породами <note place="foot" xml:id="ftn55" n="(3)">Фонолитомъ, базальтомъ, миндальнымъ камнемъ, <lb/>конгломератомъ и пемзовымъ туфомъ.</note>. Иногда небольшiя част-<lb/>ныя формацiи, известковыя и гипсовыя, ко-<lb/>торыя можно почитать третичными, поели-<lb/>ку онѣ несомнѣнно новѣе мѣла, лежатъ по-<lb/>верьхъ трахитовъ; но у подошвы, сiи же <lb/>самые трахиты кордильерскiе и преимуще-<lb/>ственно тогда, когда они ничѣмъ <hi rendition="#i">не покры</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ты</hi>, имѣютъ тѣсную геогностическую связь <lb/>со скважистыми и трещинами преисполнен-<lb/>ными порфирами переходныхъ областей; пор-<lb/>фирами несодержащими кварца, а вмѣсто <lb/>онаго заключающими въ себѣ пироксенъ, и <lb/>стекловатый полевой шпатъ; богатыми сере-<lb/>бряными жилами и въ нѣкоторыхъ мѣстахъ не-<lb/></p>
      <pb n="21"/>
      <p>сущими на себѣ вторичныя формацiи, либо да-<lb/>же черный углеродомъ проникнутый переход-<lb/>ный известнякъ <note place="foot" xml:id="ftn56" n="(1)">Стран. 110, 118—144, 171—180 и 181 сего со-<lb/>чиненiя.</note>. Сiя связь должна со време-<lb/>немъ измѣнить понятiе наше о породахъ волка-<lb/>ническихъ, кои, по образу происхожденiя и на-<lb/>чалу своему, почитаются составляющими со-<lb/>вершенную противуположность съ породами <lb/>всѣхъ прочихъ областей. Находятся волка-<lb/>ническiя толщи въ переходной области и въ <lb/>красномъ песчаникѣ, такъ какъ и наоборотъ <lb/>породы обломочныя, измѣненныя водою, <lb/>встрѣчаются въ области волканической. Чтобы <lb/>дать постоянное значенiе названiю породъ вол-<lb/>каническихъ, надлежало бы разумѣть подъ <lb/>нимъ произведенiя тѣхъ только волкановъ, <lb/>кои начали дѣйствiе свое послѣ образованiя <lb/>нашихъ долинъ.</p>
      <p>Хотя изъ наблюденiй, произведенныхъ въ <lb/>обоихъ материкахъ, и слѣдуетъ, что тра-<lb/>хиты и прочiя сходныя съ ними породы, кои <lb/>обязаны происхожденiемъ своимъ одинакому <lb/>дѣйствiю волканическихъ силъ и въ коихъ <lb/>стекловатый или плотный полевой шпатъ <lb/>преизобилуетъ предъ амфиболомъ и пирок-<lb/>сеномъ, находятся преимущественно въ пе-<lb/>реходной области, либо на границахъ оной <lb/>съ древнѣйшими вторичными формацiями; <lb/>однако сего заключенiя не льзя распростра-<lb/></p>
      <pb n="22"/>
      <p>нить на базальты, кои столь часто заклю-<lb/>чаются въ первозданномъ гранитѣ <note place="foot" xml:id="ftn57" n="(1)">Шнекоппъ въ Силезiи; <hi rendition="#i">красная</hi> скала близъ Сера-<lb/>сака въ Веле.</note>, и мо-<lb/>жетъ быть, древнѣе некоторыхъ формацiй <lb/>трахитовыхъ? Въ странѣ весьма ограничен-<lb/>наго пространства, въ одной и той же груп-<lb/>пѣ волканическихъ породъ, зернистые тра-<lb/>хиты, или трахитовые порфиры, кои недол-<lb/>жно смѣшивать съ обломковыми породами, <lb/>или трахитовыми конгломератами гораздо <lb/>новѣйшими первыхъ, суть вообще древнѣе <lb/>базальтовыхъ потоковъ, коими они покрыты. <lb/>Напротивъ того, базальты, новѣйшiе трахи-<lb/>товыхъ и пемзовыхъ конгломератовъ быва-<lb/>ютъ, большею частiю, древнѣе конгломератовъ <lb/>и туфовъ базальтовыхъ. Но еще повторяю, <lb/>что до тѣхъ поръ, пока ими будемъ сравни-<lb/>вать одни разсѣянные отрывки области тра-<lb/>хитовой, фонолитовой, либо базальтовой, <lb/>отрывки не покрытые другими породами, имѣ-<lb/>ющiе пребыванiе въ формацiяхъ гранитовыхъ, <lb/>переходныхъ и вторичныхъ, до тѣхъ поръ <lb/>говорю я, сiи трахиты, базальты и фонолиты <lb/>не могутъ быть почитаемы членами одного и <lb/>того же Геогностическаго ряда. Массы, воз-<lb/>никшiя изъ нѣдръ древнѣйшаго гранита, мо-<lb/>гли быть новѣе подобныхъ имъ, кои высту-<lb/>пали на земную поверхность, пройдя сквозь <lb/>породы переходныя. Ориктогнозiя или опи-<lb/></p>
      <pb n="23"/>
      <p>сательная Минералогiя, разсматривающая сло-<lb/>женiе волканическихъ веществъ, можетъ быть <lb/>со временемъ найдетъ имъ мѣста въ системѣ <lb/>своей, руководствуясь правилами, кои столь <lb/>хорошо изложены Г. Кордье, въ сочиненiи <lb/>его о составѣ породъ огненнаго происхожде-<lb/>нiя всѣхъ извѣстныхъ эпохъ (mèmoire surla com-  <lb/>position des roches pyrogènes de tous les âges); <lb/>но Геогнозiя, разсуждающая только объ отно-<lb/>сительной древности и напластованiи породъ, <lb/>должна почитать многiя изъ нихъ incertae sedis  <lb/>(не извѣстными, непостижимыми) даже и тогда, <lb/>когда гораздо большая часть Земнаго шара <lb/>будетъ изслѣдована внимательно. Таковая <lb/>неизвѣстность не можетъ быть отнесена къ <lb/>несовершенству методъ, но единственно къ <lb/>невозможности сравнивать между собою раз-<lb/>сѣянныя и ничѣмъ не покрытыя горнока-<lb/>менныя массы, въ отношенiи къ ихъ посте-<lb/>пенному порядку, либо эпохѣ происхожденiя. <lb/>Историкъ природы, подобно историку, опи-<lb/>сывающему перевороты рода человѣческаго, <lb/>собираетъ, сравниваетъ и соображаетъ со-<lb/>бытiя; но ни тотъ, ни другой, не можетъ <lb/>привести сихъ событiй въ порядокъ система-<lb/>тическiй, если сiи событiя не имѣютъ ни-<lb/>какихъ хронологическихъ признаковъ.</p>
      <p>Въ семъ положенiи вещей, не смѣшивая <lb/>сужденiй Ориктогностическихъ съ классифи-<lb/>кацiями положительной Геогнозiи, должно, <lb/></p>
      <pb n="24"/>
      <p>по мнѣнiю моему, распредѣлять волканическiя <lb/>породы по правиламъ <hi rendition="#i">напластованiя</hi>, наи-<lb/>болѣе свойственнаго имъ въ обоихъ полу-<lb/>шарiяхъ, и при томъ въ тѣхъ мѣстахъ, гдѣ <lb/>породы сiи находятся въ наибольшемъ сово-<lb/>купленiи между собою. Великая масса ве-<lb/>ществъ, въ коихъ преизобилуетъ полевой <lb/>шпатъ <note place="foot" xml:id="ftn58" n="(1)">Массы сiи, Авторъ именуетъ левкостиномъ (leucos-<lb/>tines).</note>, въ системѣ Геогностической, по-<lb/>добно, какъ и въ Ориктогностической, дол-<lb/>жны быть поставлены напереди столь же <lb/>огромной массы веществъ, въ коихъ первен-<lb/>ствуетъ пироксенъ <note place="foot" xml:id="ftn59" n="(2)">Базальтъ, долеритъ.</note>; но сiе кажущееся <lb/>согласiе между методами, основанными на <lb/>двухъ различныхъ началахъ: на составѣ и <lb/>порядкѣ напластованiя, исчезаетъ вдругъ; <lb/>коль скоро мы разсматриваемъ частныя или <lb/>подчиненныя формацiи. Тогда Геогностъ при-<lb/>нужденъ различать фонолиты трахитовые отъ <lb/>фонолитовъ базальтовыхъ; онъ помѣщаетъ <lb/>плотный левкостинъ <note place="foot" xml:id="ftn60" n="(3)">Трахитъ, въ коемъ преизобилуетъ полевой шпатъ.</note> въ область пироксе-<lb/>новую, и на оборотъ формацiю долерито-<lb/>вую <note place="foot" xml:id="ftn61" n="(4)">Смѣшенiе полеваго шпата и пироксена, въ коемъ <lb/>сей послѣднiй преимущественно находится.</note> поставляетъ онъ среди левкостиновъ <lb/>или трахитовъ. На сихъ самыхъ основанiяхъ <lb/>утверждено, сдѣланное мною распредѣленiе <lb/>волканическихъ породъ, которое помѣстилъ <lb/></p>
      <pb n="25"/>
      <p>я въ концѣ переходныхъ областей <note place="foot" xml:id="ftn62" n="(1)">Стр. 202 сего сочиненiя.</note>. Рас-<lb/>предѣленiе сiе подтверждается наблюденiями <lb/>истинно Геогностическими, кои обнародованы <lb/>Гг. Леопольдомъ Бухомъ, Брейслакомъ, Буэ <lb/>и Беданомъ, и также собственными моими, <lb/>кои я имѣлъ случай произвести въ Италiи, <lb/>на Тенерифскомъ пикѣ, въ кордильерахъ <lb/>Новой Гренады, въ Квито и въ Мексикѣ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
