<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="410" facs="#f0001" />
    <div n="1"><head><hi rendition="#k">Rapport</hi> <hi rendition="#i">verbal fait à l&#x2019;Académie des Sciences sur<lb/>un ouvrage de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Auguste de Saint-Hilaire</persName>, in-<lb/>titulé:</hi> <hi rendition="#k"><bibl>Plantes usuelles des Brasiliens</bibl></hi> <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i"><bibl>Plantes usuelles des Brasiliens</bibl></hi>, par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Auguste de Saint-Hilaire</persName>,<lb/>correspondant de l&#x2019;Académie des sciences; première livraison, in-4°,<lb/>avec planches. Prix: 5 fr., chez Grimbert.<lb/>Le m&#x00EA;me auteur va publier incessamment les premières livraisons<lb/>d&#x2019;un autre ouvrage intitulé: <hi rendition="#i"><bibl>Plantes les plus remarquables du Brésil et<lb/>du Paraguay</bibl>.</hi></note>.<lb/><hi rendition="#k">Par M. le baron Alex. de Humboldt.</hi></head><lb/><p>L&#x2019;<hi rendition="#k">Académie</hi> m&#x2019;a chargé de lui faire un rapport verbal<lb/>sur un ouvrage de botanique qui a pour titre: <hi rendition="#i"><bibl>Plantes<lb/>usuelles des Brasiliens</bibl></hi>. L&#x2019;auteur de cet ouvrage, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Au-<lb/>guste de Saint-Hilaire</persName>, correspondant de l&#x2019;Institut, con-<lb/>tinue à faire jouir le public des fruits d&#x2019;un voyage de six<lb/>années, pendant lesquelles il a parcouru une vaste por-<lb/>tion du <placeName>Brésil</placeName>, de la province <placeName>Cisplatine</placeName> et des missions<lb/>du <placeName>Paraguay</placeName>. La botanique et l&#x2019;histoire naturelle des<lb/>animaux ont été enrichies à la fois par ce savant, qui,<lb/>avant de quitter l&#x2019;<placeName>Europe</placeName>, avait déjà donné tant de<lb/><pb n="411" facs="#f0002" />
        preuves de sa sagacité et d&#x2019;une connaissance intime de la<lb/>structure et des affinités des formes végétales.</p><lb/><p>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Auguste de Saint-Hilaire</persName> a rapporté dans sa patrie<lb/>un herbier de sept mille plantes, une collection de deux<lb/>mille oiseaux, seize mille insectes et cent trente mam-<lb/>mifères; mais ce qui donne un véritable prix à ces objets,<lb/>ce qui distingue le voyageur scientifique du simple col-<lb/>lecteur, ce sont les observations précieuses qu&#x2019;il a faites<lb/>sur les lieux m&#x00EA;mes pour avancer l&#x2019;étude des familles na-<lb/>turelles, la géographie des plantes et des animaux, la<lb/>connaissance des inégalités du sol et l&#x2019;état de sa culture.<lb/>Les savans de toutes les nations attendent avec impa-<lb/>tience la publication d&#x2019;un grand ouvrage, dans lequel,<lb/>par la munificence du gouvernement, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Auguste de<lb/>Saint-Hilaire</persName> pourra réunir tant de matériaux divers;<lb/>jusqu&#x2019;à l&#x2019;époque où leurs v&#x0153;ux seront remplis, ils ap-<lb/>plaudiront avec nous à l&#x2019;ardeur soutenue qui porte ce<lb/>voyageur à devancer ce grand ouvrage par des mémoires<lb/>et des traités moins volumineux, quoique également<lb/>propres à répandre du jour sur la Flore du <placeName>Brésil</placeName> et des<lb/>pays voisins.</p><lb/><p>Le livre des <hi rendition="#i"><bibl>Plantes usuelles</bibl></hi>, dont le premier cahier<lb/>a été présenté à l&#x2019;Académie, renferme un choix des vé-<lb/>gétaux les plus intéressans sous le rapport de leur uti-<lb/>lité médicale, industrielle ou alimentaire. Nous y trou-<lb/>vons trois espèces nouvelles de véritable <hi rendition="#i">Quinquina</hi>,<lb/>deux <hi rendition="#i">Exostema</hi>, genre voisin des <hi rendition="#i">Cinchona</hi> établi par<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName>, et un <hi rendition="#i">Strychnos</hi> dont les propriétés fébri-<lb/>fuges sont des plus prononcées. La découverte de vrais<lb/><hi rendition="#i">Cinchona</hi> dans la partie orientale de l&#x2019;<placeName>Amérique du Sud</placeName>,<lb/>loin des <placeName>Cordillières</placeName>, doit frapper ceux qui s&#x2019;occupent<lb/>de la distribution des végétaux sur le globe, et des causes<lb/><pb n="412" facs="#f0003" />
            géologiques qui l&#x2019;ont modifiée. On ne conna&#x00EE;t jusqu&#x2019;à ce<lb/>jour aucune espèce de <hi rendition="#i">Cinchona</hi>, pas m&#x00EA;me d&#x2019;<hi rendition="#i">Exostema</hi>,<lb/>ni dans les montagnes de <placeName>Silla de Caracas</placeName>, où végètent<lb/>des <hi rendition="#i">Befaria</hi>, des <hi rendition="#i">Aralia</hi>, des <hi rendition="#i">Thibaudia</hi>, et d&#x2019;autres<lb/>arbustes alpins de la <placeName>Nouvelle-Grenade</placeName>, ni dans les<lb/>montagnes boisées de <placeName>Caripé</placeName> et de la <placeName>Guiane Fran&#x00E7;aise</placeName>.<lb/>Cette absence totale des genres <hi rendition="#i">Cinchona</hi> et <hi rendition="#i">Exostema</hi><lb/>sur le plateau du <placeName>Mexique</placeName> et dans les régions orientales<lb/>de l&#x2019;<placeName>Amérique du Sud</placeName>, au nord de l&#x2019;<placeName>équateur</placeName> (si toute-<lb/>fois elle est aussi absolue qu&#x2019;elle le para&#x00EE;t jusqu&#x2019;à ce<lb/>jour), surprend d&#x2019;autant plus, que les <placeName>&#x00EE;les Antilles</placeName> ne<lb/>manquent pas d&#x2019;espèces de <hi rendition="#i">Quinquina</hi> à corolles lisses et<lb/>à étamines saillantes. Les <hi rendition="#i">Quinquina</hi> des <placeName>Cordillières</placeName><lb/>n&#x2019;avancent vers l&#x2019;est dans l&#x2019;hémisphère boréal, que jus-<lb/>qu&#x2019;au 72<hi rendition="#sup">e</hi> degré de longitude occidentale de <placeName>Paris</placeName> jus-<lb/>qu&#x2019;aux montagnes de Micaschiste de la <placeName>Sierra-Nevada<lb/>de Merida</placeName>. Les <hi rendition="#i">Cinchona ferrugina, C. Vellozii</hi>, et<lb/><hi rendition="#i">C. Remijiana</hi> de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Auguste de Saint-Hilaire</persName>, long-<lb/>temps confondus avec les <hi rendition="#i">Macrocnemum</hi>, végètent sur<lb/>les plateaux de la province de <placeName>Minas-Geraes</placeName>, à mille mè-<lb/>tres d&#x2019;élévation, sous un climat tempéré, entre les 18<hi rendition="#sup">e</hi><lb/>et 22<hi rendition="#sup">e</hi> degrés de latitude australe. On regarde leur pré-<lb/>sence, et ce fait est bien remarquable, comme un indice<lb/>à peu près s&#x00FB;r de la proximité des minerais de fer. L&#x2019;é-<lb/>corce amère et astringente de ces <hi rendition="#i">Quinquina</hi> des mon-<lb/>tagnes du <placeName>Brésil</placeName> ressemble singulièrement, pour la sa-<lb/>veur, à celle des <hi rendition="#i">Quinquina</hi> du <placeName>Pérou</placeName> et de la <placeName>Nouvelle-<lb/>Grenade</placeName>; cependant leurs qualités fébrifuges sont moins<lb/>prononcées que celles d&#x2019;un arbre plus célèbre encore,<lb/>du <hi rendition="#i">Strychnos pseudoquina</hi>, que l&#x2019;on trouve dans le dis-<lb/>trict des <placeName>Diamans</placeName>, dans les déserts de <placeName>Goyas</placeName> et dans la<lb/>partie occidentale de <placeName>Minas-Geraes</placeName>.</p><lb/><pb n="413" facs="#f0004" />
        <p>De toutes les plantes médicinales de ces vastes con-<lb/>trées, le <hi rendition="#i">Quina do Campo</hi>, ou <hi rendition="#i">Strychnos pseudoquina</hi>,<lb/>est celle dont l&#x2019;usage est le plus répandu et le mieux<lb/>constaté. Les médecins du <placeName>Brésil</placeName> en administrent l&#x2019;écorce<lb/>tant&#x00F4;t en poudre, tant&#x00F4;t en décoction. C&#x2019;est un don<lb/>bienfaisant de la nature dans une région où règnent tant<lb/>de fièvres intermittentes, comme dans la vallée de <placeName>Rio<lb/>de San-Francisco</placeName>. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Auguste de Saint-Hilaire</persName> rapporte<lb/>que des expériences comparatives faites au <placeName>Brésil</placeName> sur le<lb/><hi rendition="#i">Strychnos pseudoquina</hi> et sur les meilleures espèces de<lb/><hi rendition="#i">Cinchona</hi> des Cordillières, ont prouvé que les proprié-<lb/>tés médicales du premier de ces végétaux ne sont pas<lb/>inférieures. Ces expériences ont été répétées avec succès<lb/>à <placeName>Paris</placeName>, et le <hi rendition="#i">Pseudoquina</hi> du <placeName>Brésil</placeName>, qui, à <placeName>Rio de<lb/>Janeiro</placeName> m&#x00EA;me, n&#x2019;a pas encore remplacé les écorces des<lb/><hi rendition="#i">Cinchona</hi> étrangers, pourra un jour devenir un objet<lb/>d&#x2019;exportation pour l&#x2019;<placeName>Europe</placeName>. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Vauquelin</persName> a fait l&#x2019;ana-<lb/>lyse chimique de ce <hi rendition="#i">Strychnos</hi>; il y a trouvé un acide<lb/>d&#x2019;une nature particulière, et, ce qui est bien frappant,<lb/>il n&#x2019;y a découvert ni brucine, ni quinine, ni un at&#x00F4;me<lb/>des principes vénéneux que renferment le <hi rendition="#i">Strychnos nux-<lb/>vomica</hi> et la <hi rendition="#i">Fève de St. Ignace</hi>. On savait déjà qu&#x2019;une<lb/>autre espèce du m&#x00EA;me genre, le <hi rendition="#i">S. Potatorum</hi>, est éga-<lb/>lement dépourvue de propriétés délétères, et que la<lb/>pulpe du fruit de la <hi rendition="#i">noix vomique</hi> se mange sans dan-<lb/>ger. Les diverses parties des plantes ne contiennent pas<lb/>les m&#x00EA;mes principes, et si, je ne dirai pas seulement<lb/>dans une m&#x00EA;me famille, mais dans un m&#x00EA;me genre, des<lb/>végétaux d&#x2019;une structure organique très &#x2012; analogue,<lb/>offrent des différences de compositions chimiques si<lb/>frappantes, il ne faut point oublier que ces anomalies<lb/>sont plus apparentes que vraies, puisque, d&#x2019;après les<lb/><pb n="414" facs="#f0005" />
            travaux de MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gay-Lussac</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Thenard</persName>, sur la chimie<lb/>végétale, les m&#x00EA;mes élémens, selon de petits change-<lb/>mens dans les proportions, se groupent diversement et<lb/>produisent des combinaisons dont les effets sur le sys-<lb/>tème nerveux peuvent &#x00EA;tre diamétralement opposés.</p><lb/><p>Les écorces des <hi rendition="#i">Exostema cuspidatum</hi> et <hi rendition="#i">australe</hi> du<lb/><placeName>Brésil</placeName>, sont aussi fébrifuges, mais bien inférieures aux<lb/><hi rendition="#i">Quina da serra</hi>. Elles ressemblent aux ecorces de <hi rendition="#i">Quin-<lb/>quina</hi> des <placeName>Antilles</placeName> et n&#x2019;offrent comme celles-ci pres-<lb/>qu&#x2019;aucunes traces de quinine et de cinchonine.</p><lb/><p>A cette liste des plantes médicinales décrites par M.<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Auguste de St.-Hilaire</persName>, il faut encore ajouter le <hi rendition="#i">Para&#x00EF;ba</hi><lb/>ou <hi rendition="#i">Simaruba bigaré</hi> qui est un des plus précieux anti-<lb/>vermineux, et l&#x2019;<hi rendition="#i">Évodie fébrifuge</hi> que l&#x2019;on confond, dans<lb/>le pays, avec le <hi rendition="#i">Quinquina</hi> du <placeName>Pérou</placeName>, et qui appartient<lb/>à la m&#x00EA;me famille que le <hi rendition="#i">Cortex angostura</hi> ou <hi rendition="#i">Cuspare</hi><lb/>des missions de l&#x2019;<placeName>Amérique Espagnole</placeName>, que j&#x2019;ai fait con-<lb/>na&#x00EE;tre sous le nom de <hi rendition="#i">Bonplandia trifoliata</hi>.</p><lb/><p>Si dans l&#x2019;intérieur de la <placeName>Guiane Fran&#x00E7;aise</placeName> on dé-<lb/>couvre un jour des sites assez élevés pour jouir d&#x2019;un<lb/>climat temperé, on pourra, comme je l&#x2019;ai proposé de-<lb/>puis long-temps, y transplanter, par la voie de la rivière<lb/>des <placeName>Amazones</placeName>, les <hi rendition="#i">Cinchona</hi> de la partie orientale des<lb/><placeName>Cordillières de Loxa</placeName> et de <placeName>Bracampo</placeName>, ou bien d&#x2019;après<lb/>les intéressantes découvertes du voyageur dont nous<lb/>examinons les travaux, enrichir le sol de la <placeName>Guiane</placeName><lb/>par la culture des plantes fébrifuges du <placeName>Brésil</placeName>.</p><lb/><p>A l&#x2019;intér&#x00EA;t qu&#x2019;inspirent les considérations sur l&#x2019;usage<lb/>des végétaux, sur l&#x2019;époque de leur découverte et sur leur<lb/>distribution géographique, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Auguste de St.-Hilaire</persName><lb/>a ajouté l&#x2019;intér&#x00EA;t des descriptions botaniques les plus<lb/>complètes, et de la discussion des affinités de structure<lb/><pb n="415" facs="#f0006" />
                par laquelle chaque plante se lie au genre voisin. La<lb/>botanique moderne en agrandissant l&#x2019;étendue de son<lb/>domaine, en saisissant les rapports multipliés entre les<lb/>diverses tribus de végétaux, a conservé toute la sévérité<lb/>des classifications méthodiques, des diagnoses abrégées,<lb/>d&#x2019;une terminologie précise et uniforme, d&#x2019;une nomen-<lb/>clature générique et spécifique appartenant à une langue<lb/>morte. Le nombre immense des objets qu&#x2019;elle embrasse<lb/>a rendu indispensable une marche que d&#x2019;autres parties de<lb/>l&#x2019;histoire naturelle descriptive n&#x2019;ont pas toujours suivie<lb/>avec la m&#x00EA;me sévérité.</p><lb/><p>Je ne pourrais mettre sous les yeux de l&#x2019;Académie le<lb/>grand nombre d&#x2019;observations botaniques entièrement neu-<lb/>ves que renferme la description des plantes usuelles du<lb/><placeName>Brésil</placeName>; je ne rappellerai que les discussions sur le genre<lb/><hi rendition="#i">Strychnos</hi>, d&#x2019;après lesquelles ce genre ne peut former<lb/>une famille séparée, comme l&#x2019;avait proposé M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">De Can-<lb/>dolle</persName>; sur le genre <hi rendition="#i">Evodia</hi> dont l&#x2019;adoption devient indis-<lb/>pensable depuis que M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Kunth</persName> dans les <hi rendition="#i">Nova Genera,</hi> a<lb/>prouvé l&#x2019;identité générique du <hi rendition="#i">Zanthoxylum</hi> et du <hi rendition="#i">Fa-<lb/>gara</hi>, sur les différences des <hi rendition="#i">Quassia</hi> et des <hi rendition="#i">Simaruba</hi>; des<lb/><hi rendition="#i">Cinchona</hi> et des <hi rendition="#i">Exostema</hi>. Les botanistes reconna&#x00EE;tront<lb/>dans l&#x2019;ensemble de ces discussions la supériorité de ta-<lb/>lent avec laquelle le m&#x00EA;me voyageur a déjà traité, dans<lb/>des mémoires séparés, la famille des <hi rendition="#i">Primulacées</hi> et des<lb/><hi rendition="#i">Caryophyllées</hi>.</p><lb/><p>Des planches lithographiées avec soin accompagnent<lb/>les descriptions qui forment autant de monographies<lb/>séparées; et elles offrent l&#x2019;analyse des parties les plus<lb/>délicates de la fructification. C&#x2019;est ainsi que le traité des<lb/><hi rendition="#i">plantes usuelles des Brasiliens</hi>, tout en enrichissant la<lb/>botanique et la matière médicale, fera conna&#x00EE;tre aux ha-<lb/><pb n="416" facs="#f0007" />
bitans d&#x2019;un autre hémisphère les richesses d&#x2019;un pays qui<lb/>ne demande que des bras pour le défricher, et des ins-<lb/>titutions politiques propres à encourager l&#x2019;industrie na-<lb/>tionale.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>