<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1014897157">
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-10" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="137" facs="#f0001" />
            <div n="1" xml:lang="deu">
                <head>Über<lb break="yes"/>den Bau und die Wirkungsart der Vulcane<lb break="yes"/>in verschiedenen Erdstrichen.<lb break="yes"/>Von<lb break="yes"/>H<hi rendition="#sup">rn.</hi> ALEXANDER v. HUMBOLDT.<lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/> [Gelesen in der Akademie der Wissenschaften am 24. Januar 1823.]</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">W</hi>enn man den Einfluß betrachtet, den seit Jahrhunderten die er-<lb break="no"/>weiterte Erdkunde und wissenschaftliche Reisen in entfernte Regionen<lb break="yes"/>auf das Studium der Natur ausgeübt haben, so erkennt man bald wie<lb break="yes"/>verschiedenartig derselbe gewesen ist, je nachdem die Untersuchung auf<lb break="yes"/>die Formen der organischen Welt oder auf das todte Erdgebilde, auf<lb break="yes"/>die Kenntniß der Felsarten, ihr relatives Alter und ihre Entstehung ge-<lb break="no"/>richtet war. Andere Gestalten von Pflanzen und Thieren beleben die<lb break="yes"/>Erde in jeglicher Zone, sei es wo in der meergleichen Ebene die Wärme<lb break="yes"/>des Luftkreises nach der geographischen Breite und den mannichfaltigen<lb break="yes"/>Krümmungen der isothermen Linien, oder wo sie fast scheitelrecht, an<lb break="yes"/>dem steilen Abhange der Gebirgsketten, wechselt. Die organische Natur<lb break="yes"/>giebt jedem Erdstrich seinen eigenen physiognomischen Charakter; nicht<lb break="yes"/>so die unorganische, da wo die feste Rinde des Erdkörpers von der Pflan-<lb break="no"/>zendecke entblößt ist. Dieselben Gebirgsarten, gruppenweise sich an-<lb break="no"/>ziehend und abstoßend, erscheinen in beiden Hemisphären vom Aequa-<lb break="no"/>tor an bis zu den Polen hin. In einem fernen Eilande, von fremdarti-<lb break="no"/>gen Gewächsen umgeben, unter einem Himmel, wo nicht mehr die al-<lb break="no"/>ten Sterne leuchten, erkennt oft der Seefahrer freudig erstaunt den hei-<lb break="no"/>mischen Thonschiefer, die wohlbekannte Gebirgsart des Vaterlandes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Diese Unabhängigkeit der geognostischen Verhältnisse von der ge-<lb break="no"/>genwärtigen Constitution der Climate mindert nicht den wohlthätigen<lb break="yes"/>Einfluß, welchen zahlreiche, in fremden Weltgegenden angestellte Beob-<lb break="no"/>
                    <pb n="138" facs="#f0002" /> achtungen auf die Fortschritte der Gebirgskunde und der physikalischen<lb break="yes"/>Geognosie ausüben, sie giebt derselben nur eine eigenthümliche Rich-<lb break="no"/>tung. Jede Expedition bereichert die Naturkunde mit neuen Pflanzen<lb break="yes"/>und Thiergattungen. Bald sind es organische Formen, die sich an längst<lb break="yes"/>bekannte Typen anreihen, und uns das regelmäßig gewebte, oft schein-<lb break="no"/>bar unterbrochene Netz belebter Naturbildungen in seiner ursprüng-<lb break="no"/>lichen Vollkommenheit darstellen. Bald sind es Bildungen, die isolirt<lb break="yes"/>au&#x017F;treten, als entkommene Reste untergegangener Geschlechter, oder als<lb break="yes"/>unbekannte, Erwartung erregende Glieder noch zu entdeckender Grup-<lb break="no"/>pen. Eine solche Mannichfaltigkeit gewährt freilich nicht die Unter-<lb break="no"/>suchung der festen Erdrinde. Sie offenbart uns vielmehr eine Überein-<lb break="no"/>stimmung in den Gemengtheilen, in der Auflagerung verschiedenartiger<lb break="yes"/>Massen und in ihrer periodischen Wiederkehr, welche die Bewunderung<lb break="yes"/>des Geognosten erregt. In der <placeName>Andeskette</placeName>, wie in dem Centralgebirge<lb break="yes"/>
                    <placeName>Europa&#x2019;s</placeName>, scheint eine Formation gleichsam die andere herbeizurufen.<lb break="yes"/>Gleichnamige Massen gestalten sich zu ähnlichen Formen: in Zwillings-<lb break="no"/>berge, Basalte und Dolerit; als prallige Felswände, Dolomit, Quader-<lb break="no"/>sandstein und Porphyr; zu Glocken oder hochgewölbten Domen der<lb break="yes"/>glasige, feldspathreiche Trachyt. In den entferntesten Zonen sondern<lb break="yes"/>sich gleichartig, wie durch innere Entwickelung, größere Krystalle aus<lb break="yes"/>dem dichten Gewebe der Grundmassen ab, umhüllen einander, treten in<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">untergeordnete Lager</hi> zusammen, und verkündigen oft, als solche,<lb break="yes"/>die Nähe einer neuen unabhängigen Formation. So spiegelt sich, mehr<lb break="yes"/>oder minder klar, in jedem Gebirge von beträchtlicher Ausdehnung die<lb break="yes"/>ganze unorganische Welt; doch um die wichtigen Erscheinungen der<lb break="yes"/>Zusammensetzung, des relativen Alters und der Entstehung der Gebirgs-<lb break="no"/>arten vollständig zu erkennen, müssen Beobachtungen aus den verschie-<lb break="no"/>densten Erdstrichen mit einander verglichen werden. Probleme, die<lb break="yes"/>dem Geognosten lange in seiner nordischen Heimath räthselhaft geschie-<lb break="no"/>nen, finden ihre Lösung nahe am Aequator. Wenn die &#x017F;ernen Zonen,<lb break="yes"/>wie schon oben bemerkt ward, uns nicht neue Gebirgsarten liefern, das<lb break="yes"/>heißt unbekannte Gruppirungen einfacher Stoffe; so lehren sie uns da-<lb break="no"/>gegen die großen, überall gleichen Gesetze enthüllen, nach denen die<lb break="yes"/>Schichten der Erdrinde sich wechselseitig tragen, sich gangartig durch-<lb break="no"/>brechen, oder mittelst elastischer Kräfte gehoben werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="139" facs="#f0003" />
                <p>Bei dem so eben geschilderten Nutzen, den unser geognostisches<lb break="yes"/>Wissen aus Untersuchungen zieht, welche große Länderstrecken um-<lb break="no"/>fassen, darf es uns nicht befremden, daß eine Klasse von Erscheinungen,<lb break="yes"/>mit der ich diese Versammlung vorzugsweise zu unterhalten wage, lange<lb break="yes"/>um so einseitiger betrachtet worden ist, als die Vergleichungspunkte<lb break="yes"/>schwieriger, man könnte fast sagen, mühevoller aufzufinden sind. Was<lb break="yes"/>man bis gegen das Ende des verflossenen Jahrhunderts von der Gestalt<lb break="yes"/>der Vulcane und dem Wirken ihrer unterirdischen Kräfte zu wissen<lb break="yes"/>glaubte, war von zwei Bergen des südlichen <placeName>Italiens</placeName>, dem <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv</placeName>
                    </hi> und<lb break="yes"/>dem <hi rendition="#g">
                        <placeName>Aetna</placeName>,</hi> hergenommen. Da der erste zugänglicher ist, und (wie alle<lb break="yes"/>niedrige Vulcane) häufiger auswirft, so hat ein Hügel gleichsam zum<lb break="yes"/>Typus gedient, nach welchem man sich eine ganze ferne Welt, die<lb break="yes"/>mächtigen an einander gereihten Vulcane von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Mexico</placeName>, <placeName>Süd-America</placeName>,</hi>
                    <lb break="yes"/>und den <hi rendition="#g">
                        <placeName>asiatischen Inseln</placeName>
                    </hi> gebildet dachte. Ein solches Verfahren<lb break="yes"/>mußte mit Recht an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Virgil&#x2019;s</persName> Hirten erinnern, der in seiner engen Hütte<lb break="yes"/>das Vorbild der ewigen Stadt, des königlichen <placeName>Rom&#x2019;s</placeName>, zu sehen wähnte.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Allerdings hätte eine sorgfältigere Untersuchung des ganzen Mittel-<lb break="no"/>meeres, besonders der östlichen Inseln und Küstenländer, wo die Mensch-<lb break="no"/>heit zuerst zu geistiger Kultur und edleren Gefühlen erwachte, eine so<lb break="yes"/>einseitige Naturansicht vernichten können. Aus dem tiefen Meeresgrunde<lb break="yes"/>haben sich hier, unter den <hi rendition="#g">Sporaden,</hi> Trachytfelsen zu Inseln erho-<lb break="no"/>ben, dem <hi rendition="#g">
                        <placeName>azorischen Eilande</placeName>
                    </hi> ähnlich, das in drei Jahrhunderten drei-<lb break="no"/>mal, fast in gleichen Zeitabständen, periodisch erschienen ist. Zwischen<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Epidaurus</placeName>
                    </hi> und <hi rendition="#g">
                        <placeName>Trözene</placeName>
                    </hi> bei <hi rendition="#g">
                        <placeName>Methone</placeName>
                    </hi> hat der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Peloponnes</placeName>
                    </hi> einen<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Monte nuovo</placeName>,</hi> den <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Strabo</persName>
                    </hi> beschrieben, und <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Dodwell</persName>
                    </hi> wiedergesehen<lb break="yes"/>hat, höher als der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Monte nuovo</placeName>
                    </hi> der <hi rendition="#g">
                        <placeName>phlegräischen Felder</placeName>
                    </hi> bei<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Bajae</placeName>,</hi> vielleicht selbst höher als der neue Vulcan von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Xorullo</placeName>
                    </hi> in den<lb break="yes"/>mexicanischen Ebenen, den ich von mehreren tausend kleinen, aus der<lb break="yes"/>Erde herausgeschobenen, noch gegenwärtig rauchenden Basaltkegeln um-<lb break="no"/>ringt gefunden habe. Auch im Bassin des Mittelmeeres bricht das vul-<lb break="no"/>canische Feuer nicht bloß aus permanenten Cratern, aus isolirten Ber-<lb break="no"/>gen aus, die eine dauernde Verbindung mit dem Innern der Erde ha-<lb break="no"/>ben, wie <hi rendition="#g">
                        <placeName>Stromboli</placeName>,</hi> der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv</placeName>
                    </hi> und der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Aetna</placeName>.</hi> Auf <hi rendition="#g">
                        <placeName>Ischia</placeName>,</hi> am<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Epomäus</placeName>
                    </hi> und wie es nach den Berichten der Alten scheint, auch in<lb break="yes"/>der <placeName>Lelantischen Ebene</placeName> bei <hi rendition="#g">
                        <placeName>Chalcis</placeName>,</hi> sind Laven aus Erdspalten geflossen,<lb break="yes"/>
                    <pb n="140" facs="#f0004" /> die sich plötzlich geöffnet haben. Neben diesen Erscheinungen, die in<lb break="yes"/>die historische Zeit, in das enge Gebiet sicherer Traditionen fallen, und<lb break="yes"/>welche <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ritter</persName>
                    </hi> in seiner meisterhaften Erdkunde sammeln und erläu-<lb break="no"/>tern wird, enthalten die Küsten des Mittelmeeres noch mannichfaltige<lb break="yes"/>Reste älterer Feuerwirkungen. Das <placeName>südliche Frankreich</placeName> zeigt uns in<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Auvergne</placeName>
                    </hi> ein eigenes geschlossenes System an einander gereiheter<lb break="yes"/>Vulcane, Trachytglocken, abwechselnd mit Auswurfskegeln, aus denen<lb break="yes"/>Lavaströme bandförmig sich ergießen. Die <placeName>lombardische seegleiche<lb break="yes"/>Ebene</placeName>, welche den innersten Busen des adriatischen Meeres bildet, um-<lb break="no"/>schließt den Trachyt der <placeName>Euganeischen Hügel</placeName>, wo Dome von körnigem<lb break="yes"/>Trachyt, von Obsidian und Perlstein sich erheben, drei aus einander<lb break="yes"/>sich entwickelnde Massen, die den feuersteinhaltigen Jurakalk durch-<lb break="no"/>brechen, aber nie in schmalen Strömen geflossen sind. Aehnliche Zeu-<lb break="no"/>gen alter Erdrevolutionen findet man in vielen Theilen des <placeName>Griechischen<lb break="yes"/>Continents</placeName> und in <placeName>Vorder-Asien</placeName>, Ländern, die dem Geognosten einst<lb break="yes"/>reichen Stoff zu Untersuchungen darbieten werden, wenn das Licht da-<lb break="no"/>hin zurückkehrt, von wo es zuerst über die westliche Welt gestrahlt,<lb break="yes"/>wenn die gequälte Menschheit nicht mehr unter der wilden Barbarei<lb break="yes"/>der Osmanen erliegt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich erinnere an die geographische Nähe so mannichfaltiger Erschei-<lb break="no"/>nungen, um zu bewähren, daß der Kessel des <placeName>Mittelmeeres</placeName> mit seinen<lb break="yes"/>Inselreihen dem aufmerksamen Beobachter alles hätte darbieten können,<lb break="yes"/>was neuerlichst unter mannichfaltigen Formen und Bildungen in <hi rendition="#g">
                        <placeName>Süd-<lb break="no"/>America</placeName>,</hi> auf <hi rendition="#g">
                        <placeName>Teneriffa</placeName>,</hi> oder in den <hi rendition="#g">
                        <placeName>Aleuten</placeName>,</hi> der Polargegend<lb break="yes"/>nahe, entdeckt worden ist. Die Gegenstände der Beobachtung fanden<lb break="yes"/>sich zusammengedrängt, aber Reisen in ferne Climate, Vergleichungen<lb break="yes"/>großer Länderstriche in- und außerhalb Europa waren nöthig, um das<lb break="yes"/>Gemeinsame der vulcanischen Erscheinungen und ihre Abhängigkeit von<lb break="yes"/>einander klar zu erkennen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der Sprachgebrauch, welcher oft den ersten irrigen Ansichten<lb break="yes"/>der Dinge Dauer und Ansehen giebt, oft aber auch instinctmäßig das<lb break="yes"/>Wahre bezeichnet, der Sprachgebrauch nennt <hi rendition="#g">vulcanisch</hi> alle Aus-<lb break="no"/>brüche unterirdischen Feuers und geschmolzener Materien; Rauch- und<lb break="yes"/>Dampfsäulen, die sporadisch aus den Felsen aufsteigen, wie bei <hi rendition="#g">
                        <placeName>Colares</placeName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>nach dem großen Erdbeben von <placeName>Lissabon</placeName>; <hi rendition="#g">Salse</hi> oder feuchten Koth,<lb break="yes"/>
                    <pb n="141" facs="#f0005" /> Asphalt und Hydrogen auswerfende Lettenkegel, wie bei <hi rendition="#g">
                        <placeName>Girgenti</placeName>
                    </hi> in<lb break="yes"/>
                    <placeName>Sicilien</placeName>, und bei <hi rendition="#g">
                        <placeName>Turbaco</placeName>
                    </hi> in <placeName>Süd-America</placeName>; heiße Geiser-Quellen, die<lb break="yes"/>von elastischen Dämpfen gedrückt sich erheben, ja im Allgemeinen alle<lb break="yes"/>Wirkungen wilder Naturkräfte, die ihren Sitz tief im Innern unseres<lb break="yes"/>Planeten haben. Im <hi rendition="#g">
                        <placeName>spanischen America</placeName>
                    </hi> und in den <hi rendition="#g">
                        <placeName>Philippini-<lb break="no"/>schen Inseln</placeName>
                    </hi> unterscheiden die Eingebornen sogar förmlich zwischen<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Wasser- und Feuer-Vulcanen,</hi>
                    <hi rendition="#i">vulcanes de agua y de fuego</hi>. Mit<lb break="yes"/>dem ersten Namen bezeichnen sie Berge, aus welchen bei heftigen Erd-<lb break="no"/>stößen und mit dumpfem Krachen, von Zeit zu Zeit, unterirdische<lb break="yes"/>Wasser ausbrechen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ohne den Zusammenhang der so eben genannten Phänomene zu<lb break="yes"/>läugnen, scheint es doch rathsam, dem physischen wie dem oryctognosti-<lb break="no"/>schen Theile der Geognosie eine bestimmtere Sprache zu geben, und<lb break="yes"/>mit dem Worte Vulcan nicht bald einen Berg zu bezeichnen, der sich<lb break="yes"/>mit einem permanenten Feuerschlunde endigt, bald jegliche unterirdische<lb break="yes"/>Ursache vulcanischer Erscheinungen. Im gegenwärtigen Zustande der<lb break="yes"/>Erde ist freilich in allen Welttheilen die Form isolirter Kegelberge (die<lb break="yes"/>des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuvs</placeName>,</hi> des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Aetna</placeName>,</hi> des <placeName>
                        <hi rendition="#g">Pic&#x2019;s</hi> von <hi rendition="#g">Teneriffa,</hi>
                    </placeName> des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Tunguragua</placeName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#g">
                        <placeName>Cotopaxi</placeName>
                    </hi>) die gewöhnlichste Form der Vulcane; ich habe sie von<lb break="yes"/>dem niedrigsten Hügel bis zu 17700 Fuß über der Meeresfläche an-<lb break="no"/>wachsen sehen; aber neben diesen Kegelbergen findet man auch per-<lb break="no"/>manente Feuerschlünde, bleibende Communicationen mit dem Inneren<lb break="yes"/>der Erde auf langgedehnten zackigen Rücken und zwar nicht einmal<lb break="yes"/>immer in der Mitte ihrer mauerartigen Gipfel, sondern am Ende der-<lb break="no"/>selben, gegen den Abfall hin. So der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Pichincha</placeName>,</hi> der sich zwischen<lb break="yes"/>der Südsee und der Stadt <hi rendition="#g">
                        <placeName>Quito</placeName>
                    </hi> erhebt, und den <hi rendition="#g">Bouguer&#x2019;s</hi> früheste<lb break="yes"/>Barometerformeln berühmt gemacht haben; so die Vulcane, die in der<lb break="yes"/>10000 Fuß hohen <placeName>Steppe <hi rendition="#g">de los Pastos</hi>
                    </placeName> sich erheben. Alle diese<lb break="yes"/>Gipfel von mannichfaltigen Gestalten bestehen aus Trachyt, sonst Trapp-<lb break="no"/>Porphyr genannt, einem körnigen, rissig-zerklüfteten Gesteine von gla-<lb break="no"/>sigem Feldspath und Hornblende, welchem Augith, Glimmer, blättriger<lb break="yes"/>Feldspath und Quarz keinesweges fremd sind. Wo die Zeugen des er-<lb break="no"/>sten Ausbruchs, ich möchte sagen, das alte Gerüste sich vollständig er-<lb break="no"/>halten hat, da umgiebt die isolirten Kegelberge circusartig eine hohe<lb break="yes"/>Felsmauer, ein Mantel aus aufgelagerten Schichten zusammengesetzt.<lb break="yes"/>
                    <pb n="142" facs="#f0006" /> Solche Mauern oder ringförmige Umgebungen heißen <hi rendition="#g">Erhebungs-<lb break="no"/>Crater,</hi> eine große, wichtige Erscheinung, über welche der erste<lb break="yes"/>Geognost unserer Zeit, <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Leopold von Buch</persName>,</hi> aus dessen Schriften ich<lb break="yes"/>auch in dieser Abhandlung mehrere Ansichten entlehne, unserer Akade-<lb break="no"/>mie vor fünf Jahren eine denkwürdige Abhandlung vorgelegt hat.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mit dem Luftkreise durch Feuerschlünde communicirende Vulcane,<lb break="yes"/>conische Basalthügel und glockenförmige, craterlose Trachytberge, letz-<lb break="no"/>tere bald niedrig wie der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Sarcouy</placeName>,</hi> bald hoch wie der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Chimborazo</placeName>,</hi>
                    <lb break="yes"/>bilden mannichfaltige Gruppen. Hier zeigt uns die <hi rendition="#g">vergleichende<lb break="yes"/>Erdkunde</hi> kleine Archipele, gleichsam geschlossene Bergsysteme, mit<lb break="yes"/>Crater und Lavaströmen in den <placeName>
                        <hi rendition="#g">canarischen</hi> Inseln</placeName> und den <hi rendition="#g">Azoren;</hi>
                    <lb break="yes"/>ohne Crater und ohne eigentliche Lavaströme in den <hi rendition="#g">Euganeen</hi> und<lb break="yes"/>dem <hi rendition="#g">
                        <placeName>Siebengebirge</placeName>
                    </hi> bei <hi rendition="#g">
                        <placeName>Bonn</placeName>:</hi> dort beschreibt sie uns Vulcane, in<lb break="yes"/>einfachen oder doppelten Ketten an einander gereiht, viele hundert Mei-<lb break="no"/>len lange Züge, bald der Hauptrichtung der Gebirge parallel, wie in<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Guatimala</placeName>, <placeName>Peru</placeName>
                    </hi> und <hi rendition="#g">
                        <placeName>Java</placeName>,</hi> bald die Axe der Gebirge senkrecht<lb break="yes"/>durchschneidend, wie im Lande der <hi rendition="#g">Azteken,</hi> wo feuerspeiende<lb break="yes"/>Trachytberge allein die hohe Schneegrenze erreichen, und wahrschein-<lb break="no"/>lich auf einer Kluft ausgebrochen sind, die in einer Länge von 105<lb break="yes"/>geographischen Meilen den ganzen Continent, vom <placeName>stillen Meer</placeName> bis zum<lb break="yes"/>
                    <placeName>atlantischen Ocean</placeName>, durchschneidet.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dieses Zusammendrängen der Vulcane bald in einzelne rundliche<lb break="yes"/>Gruppen, bald in doppelte Züge, liefert den entscheidendsten Beweis,<lb break="yes"/>daß die vulcanischen Wirkungen nicht von kleinlichen, der Oberfläche<lb break="yes"/>nahen Ursachen, abhangen, sondern große, tiefbegründete Erscheinun-<lb break="no"/>gen sind. Der ganze östliche, an Metallen arme Theil des <hi rendition="#g">amerika-<lb break="no"/>nischen Festlandes,</hi> ist in seinem gegenwärtigen Zustande ohne Feuer-<lb break="no"/>schlünde, ohne Trachytmassen, wahrscheinlich selbst ohne Basalte. Alle<lb break="yes"/>Vulcane sind, in dem, <placeName>Asien</placeName> gegenüber liegenden Theile vereinigt, in der<lb break="yes"/>meridianartig ausgedehnten, 1800 geographische Meilen langen <hi rendition="#g">
                        <placeName>Andes-<lb break="maybe"/>Kette</placeName>.</hi> Auch ist das ganze Hochland von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Quito</placeName>
                    </hi> ein einziger vulca-<lb break="no"/>nischer Heerd, dessen Gipfel <hi rendition="#g">
                        <placeName>Pichincha</placeName>, <placeName>Cotopaxi</placeName>
                    </hi> und <hi rendition="#g">
                        <placeName>Tunguragua</placeName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>bilden. Das unterirdische Feuer bricht bald aus der einen, bald aus<lb break="yes"/>der andern dieser Öffnungen aus, die man sich als abgesonderte Vulcane<lb break="yes"/>zu betrachten gewöhnt hat. Die fortschreitende Bewegung des Feuers<lb break="yes"/>
                    <pb n="143" facs="#f0007" /> ist hier seit drei Jahrhunderten von Norden gegen Süden gerichtet.<lb break="yes"/>Selbst die Erdbeben, welche so furchtbar diesen Welttheil heimsuchen,<lb break="yes"/>liefern merkwürdige Beweise von der Existenz unterirdischer Verbindun-<lb break="no"/>gen, nicht bloß zwischen vulcanlosen Ländern, was längst bekannt ist,<lb break="yes"/>sondern auch zwischen Feuerschlünden, die weit von einander entfernt<lb break="yes"/>sind. So stieß der Vulcan von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Pasto</placeName>
                    </hi> östlich vom Fluße <hi rendition="#g">
                        <placeName>Guaytara</placeName>,</hi>
                    <lb break="yes"/>drei Monate lang im Jahr 1797 ununterbrochen eine hohe Rauchsäule<lb break="yes"/>aus. Diese Säule verschwand in demselben Augenblick, als sechzig Mei-<lb break="no"/>len davon das große Erdbeben von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Riobamba</placeName>
                    </hi> und der Schlammaus-<lb break="no"/>bruch der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Moya</placeName>
                    </hi> dreißig bis vierzigtausend Indianer tödteten. Die plötz-<lb break="no"/>liche Erscheinung der azorischen Insel <hi rendition="#g">
                        <placeName>Sabrina</placeName>,</hi> am 30. Januar 1811,<lb break="yes"/>war der Vorbote der fürchterlichen Erdstöße, welche weiter westlich<lb break="yes"/>vom Monat Mai 1811, bis zum Junius 1813 fast unaufhörlich, erst die<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Antillen</placeName>,</hi> dann die Ebenen des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Ohio</placeName>
                    </hi> und <hi rendition="#g">
                        <placeName>Missisippi</placeName>,</hi> und zuletzt die<lb break="yes"/>gegenüberstehenden Küsten von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Venezuela</placeName>
                    </hi> erschütterten. Dreißig Tage<lb break="yes"/>nach der gänzlichen Zerstörung der Stadt <hi rendition="#g">
                        <placeName>Caracas</placeName>
                    </hi> erfolgte der Aus-<lb break="no"/>bruch des Vulcans von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Sanct Vincent</placeName>
                    </hi> in den nahen Antillen. In<lb break="yes"/>demselben Augenblick als diese Explosion erfolgte, am 30. April 1811,<lb break="yes"/>wurde ein Schrecken erregendes, unterirdisches Getöse in allen Theilen<lb break="yes"/>einer Landstrecke von 2200 geographischen Quadratmeilen vernommen.<lb break="yes"/>Die Anwohner des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Apure</placeName>,</hi> beim Einfluß des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Rio Nula</placeName>,</hi> verglichen<lb break="yes"/>dies Getöse eben so, als die fernsten Küstenbewohner, mit der Wirkung<lb break="yes"/>schweren Geschützes. Von dem Einfluß des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Rio Nula</placeName>
                    </hi> in den <hi rendition="#g">
                        <placeName>Apure</placeName>,</hi>
                    <lb break="yes"/>durch welchen ich in den <hi rendition="#g">
                        <placeName>Orinoco</placeName>
                    </hi> gekommen bin, bis zum Vulcan<lb break="yes"/>von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Sanct Vincent</placeName>,</hi> zählt man in gerader Richtung 157 geographische<lb break="yes"/>Meilen. Dies Getöse, welches sich gewiß nicht durch die Lüfte fort-<lb break="no"/>pflanzte, muß eine tiefe unterirdische Ursache gehabt haben. Es war<lb break="yes"/>wenig stärker an den Küsten des <placeName>Antillischen Meeres</placeName>, dem ausbrechen-<lb break="no"/>den Vulcane näher, als in dem Innern des Landes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es würde zwecklos seyn, die Zahl dieser Beispiele zu vermehren,<lb break="yes"/>aber um an eine Erscheinung zu erinnern, die für Europa historisch<lb break="yes"/>wichtiger geworden ist, gedenke ich nur noch des bekannten Erdbebens<lb break="yes"/>von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Lissabon</placeName>.</hi> Gleichzeitig mit demselben, am 1. November 1755,<lb break="yes"/>wurden nicht nur die <hi rendition="#g">
                        <placeName>Schweizer-Seen</placeName>,</hi> und das Meer an den <hi rendition="#g">
                        <placeName>Schwe-<lb break="no"/>dischen Küsten</placeName>
                    </hi> heftig bewegt, selbst in den <placeName>östlichen <hi rendition="#g">Antillen,</hi>
                    </placeName>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="144" facs="#f0008" /> um <hi rendition="#g">
                        <placeName>Martinique</placeName>, <placeName>Antigua</placeName>
                    </hi> und <hi rendition="#g">
                        <placeName>Barbados</placeName>,</hi> wo die Fluth nie über<lb break="yes"/>28 Zoll erreicht, stieg sie plötzlich 20 Fuß hoch. Alle diese Phänomene<lb break="yes"/>beweisen, daß die unterirdischen Kräfte entweder dynamisch, spannend<lb break="yes"/>und erschütternd im Erdbeben, oder producirend und chemisch verän-<lb break="no"/>dernd in den Vulcanen sich äußern. Sie beweisen auch, daß diese<lb break="yes"/>Kräfte nicht oberflächlich, aus der äußern Erdrinde, sondern tief aus<lb break="yes"/>dem Innern unseres Planeten durch Klüfte und unausgefüllte Gänge<lb break="yes"/>nach den entferntesten Punkten der Erdfläche gleichzeitig hinwirken.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je mannichfaltiger der Bau der Vulcane, das heißt der Erhebun-<lb break="no"/>gen ist, welche den Kanal umschließen, durch welchen die geschmol-<lb break="no"/>zenen Massen des innern Erdkörpers an die Oberfläche gelangen, desto<lb break="yes"/>wichtiger ist es, diesen Bau mittelst genauer Messungen zu ergründen.<lb break="yes"/>Das Interesse dieser Messungen, die in einem andern Welttheile ein be-<lb break="no"/>sonderer Gegenstand meiner Untersuchungen gewesen sind, wird durch<lb break="yes"/>die Betrachtung erhöht, daß das zu messende an vielen Punkten eine<lb break="yes"/>veränderliche Größe ist. Die philosophische Naturkunde ist bemüht, in<lb break="yes"/>dem Wechsel der Erscheinungen die Gegenwart an die Vergangenheit<lb break="yes"/>anzureihen. Um eine periodische Wiederkehr, oder überhaupt die Ge-<lb break="no"/>setze fortschreitender Naturveränderungen zu ergründen, bedarf es ge-<lb break="no"/>wisser fester Punkte, sorgfältig angestellter Beobachtungen, die an be-<lb break="no"/>stimmte Epochen gebunden, zu numerischen Vergleichungen dienen kön-<lb break="no"/>nen. Hätte auch nur von tausend zu tausend Jahren die mittlere Tem-<lb break="no"/>peratur des Luftkreises und der Erde in verschiedenen Breiten, oder<lb break="yes"/>die mittlere Höhe des Barometers an der Meeresfläche bestimmt werden<lb break="yes"/>können, so würden wir wissen, in welchem Verhältniß die Wärme der<lb break="yes"/>Climate zu- oder abgenommen, ob die Höhe der Atmosphäre Verände-<lb break="no"/>rungen erlitten hat. Eben dieser Vergleichungspunkte bedarf man für<lb break="yes"/>die Neigung und Abweichung der Magnetnadel, wie für die Intensität<lb break="yes"/>der magnetisch-electrischen Kräfte, über welche im Kreise dieser Aka-<lb break="no"/>demie zwei treffliche Physiker, <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Seebeck</persName>
                    </hi> und <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Erman</persName>,</hi> ein so großes<lb break="yes"/>Licht verbreitet haben. Wenn es ein rühmliches Geschäft gelehrter<lb break="yes"/>Gesellschaften ist, den cosmischen Veränderungen der Wärme, des Luft-<lb break="no"/>drucks, der magnetischen Richtung und Ladung beharrlich nachzuspü-<lb break="no"/>ren, so ist es dagegen die Pflicht des reisenden Geognosten, bei Bestim-<lb break="no"/>mung der Unebenheiten der Erdoberfläche hauptsächlich auf die verän-<lb break="no"/>
                    <pb n="145" facs="#f0009" /> derliche Höhe der Vulcane Rücksicht zu nehmen. Was ich vormals<lb break="yes"/>in den mexicanischen Gebirgen, am <hi rendition="#g">
                        <placeName>Toluca</placeName>, <placeName>Nauhcampatepetl</placeName>
                    </hi> und<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Xorullo</placeName>,</hi> in den <placeName>
                        <hi rendition="#g">Anden</hi> von <hi rendition="#g">Quito</hi>
                    </placeName> am <hi rendition="#g">
                        <placeName>Pichincha</placeName>
                    </hi> versucht, habe<lb break="yes"/>ich Gelegenheit gehabt, seit meiner Rückkehr nach Europa, zu ver-<lb break="no"/>schiedenen Epochen am <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv</placeName>
                    </hi> zu wiederholen. <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Saussure</persName>
                    </hi> hatte die-<lb break="no"/>sen Berg im Jahr 1773 in einer Zeit gemessen, wo beide Ränder des<lb break="yes"/>Craters, der nordwestliche und südöstliche, ihm gleich hoch schienen.<lb break="yes"/>Er fand ihre Höhe über der Meeresfläche 609 Toisen. Die Eruption<lb break="yes"/>von 1794 verursachte einen Absturz gegen Süden, eine Ungleichheit<lb break="yes"/>der Craterränder, welche das ungeübteste Auge selbst in großer Entfer-<lb break="no"/>nung unterscheidet. Wir maßen, Herr von <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Buch</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Lussac</persName>
                    </hi> und ich,<lb break="yes"/>im Jahr 1805 den <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv</placeName>
                    </hi> dreimal und fanden den nördlichen Rand,<lb break="yes"/>der der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Somma</placeName>
                    </hi> gegenüber steht, <hi rendition="#g">
                        <placeName>la Rocca del Palo</placeName>,</hi> genau wie<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Saussure</persName>;</hi> den südlichen Rand aber 71 Toisen niedriger, als 1773.<lb break="yes"/>Die ganze Höhe des Vulcan&#x2019;s hatte gegen <hi rendition="#g">
                        <placeName>Torre del Greco</placeName>
                    </hi> hin, (nach<lb break="yes"/>einer Seite, gegen welche seit dreißig Jahren das Feuer gleichsam vor-<lb break="no"/>zugsweise hinwirkt,) um den neunten Theil abgenommen. Der Aschen-<lb break="no"/>kegel verhält sich zur ganzen Höhe des Berges am <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv</placeName>
                    </hi> wie 1 zu 3,<lb break="yes"/>am <hi rendition="#g">
                        <placeName>Pichincha</placeName>
                    </hi> wie 1 zu 10, am <placeName>
                        <hi rendition="#g">Pic</hi> von <hi rendition="#g">Teneriffa</hi>
                    </placeName> wie 1 zu 22. Der<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv</placeName>
                    </hi> hat also verhältnißmäßig den höchsten Aschenkegel, wahrschein-<lb break="no"/>lich schon darum, weil er, als ein niedriger Vulcan, am meisten durch<lb break="yes"/>seinen Gipfel gewirkt hat. Vor wenigen Monaten ist es mir geglückt,<lb break="yes"/>nicht bloß meine früheren Barometer-Messungen am <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv</placeName>
                    </hi> zu wieder-<lb break="no"/>holen, sondern auch, bei dreimaliger Besteigung des Berges, eine voll-<lb break="no"/>ständigere Bestimmung aller Craterränder zu unternehmen. Diese Arbeit<lb break="yes"/>verdient vielleicht darum einiges Interesse, weil sie die Epoche großer<lb break="yes"/>Eruptionen von 1805 bis 1822 umfaßt, und vielleicht die einzige in<lb break="yes"/>allen ihren Theilen vergleichbare Messung ist, welche man bisher von<lb break="yes"/>irgend einem Vulcan bekannt gemacht hat. Sie beweist, daß die Rän-<lb break="no"/>der der Crater, nicht bloß da, wo sie, (wie am <placeName>
                        <hi rendition="#g">Pic</hi> von <hi rendition="#g">Teneriffa</hi>
                    </placeName>
                    <lb break="yes"/>und an allen Vulcanen der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Andeskette</placeName>,</hi>) sichtbar aus Trachyt beste-<lb break="no"/>hen, sondern auch sonst überall ein weit beständigeres Phänomen sind, als<lb break="yes"/>man bisher geglaubt hat. Einfache Höhenwinkel aus denselben Punkten<lb break="yes"/>bestimmt, eignen sich zu diesen Untersuchungen noch mehr, als voll-<lb break="no"/>ständige trigonometrische und barometrische Messungen. Nach meinen<lb break="yes"/>
                    <pb n="146" facs="#f0010" /> letzten Bestimmungen hat sich der nordwestliche Rand des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv&#x2019;s</placeName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>seit <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Saussure</persName>,</hi> also seit neun und vierzig Jahren, gar nicht, der süd-<lb break="no"/>östliche Rand, gegen <hi rendition="#g">
                        <placeName>Bosche tre Case</placeName>
                    </hi> hin, welcher 1794 um 400 Fuß<lb break="yes"/>niedriger ward, überaus wenig verändert.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn man in öffentlichen Blättern, bei der Beschreibung großer<lb break="yes"/>Auswürfe, so oft der gänzlich veränderten Gestalt des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv&#x2019;s</placeName>
                    </hi> erwähnt<lb break="yes"/>findet, wenn man diese Behauptungen durch die pittoresken Ansichten<lb break="yes"/>bewährt glaubt, welche in <hi rendition="#g">
                        <placeName>Neapel</placeName>
                    </hi> von dem Berge entworfen werden:<lb break="yes"/>so liegt die Ursache des Irrthums darin, daß man die Umrisse der Cra-<lb break="no"/>terränder mit den Umrissen der Auswurfskegel verwechselt, welche zu-<lb break="no"/>fällig in der Mitte des Craters auf dem durch Dämpfe gehobenen Bo-<lb break="no"/>den des Feuerschlundes sich bilden. Ein solcher Auswurfskegel, von<lb break="yes"/>Rapilli und Schlacken locker aufgethürmt, war in den Jahren 1816<lb break="yes"/>und 1818 allmälig über dem südöstlichen Craterrand sichtbar geworden.<lb break="yes"/>Die Eruption vom Monat Februar 1822 hatte ihn dergestalt vergrößert,<lb break="yes"/>daß er selbst 70 bis 80 Fuß höher, als der nordwestliche Craterrand,<lb break="yes"/>(die <hi rendition="#g">
                        <placeName>Rocca del Palo</placeName>,</hi>) geworden war. Dieser merkwürdige Kegel nun,<lb break="yes"/>den man sich in <hi rendition="#g">
                        <placeName>Neapel</placeName>
                    </hi> als den eigentlichen Gipfel des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv&#x2019;s</placeName>
                    </hi> zu<lb break="yes"/>betrachten gewöhnt hatte, ist bei dem letzten Auswurf, in der Nacht<lb break="yes"/>vom 22. October, mit furchtbarem Krachen eingestürzt, so, daß der<lb break="yes"/>Boden des Craters, der seit 1811 ununterbrochen zugänglich war, ge-<lb break="no"/>genwärtig 750 Fuß tiefer liegt, als der nördliche, 200 Fuß tiefer, als<lb break="yes"/>der südliche Rand des Vulcan&#x2019;s. Die veränderliche Gestalt und relative<lb break="yes"/>Lage der Auswurfskegel, deren Öffnungen man ja nicht, wie so oft ge-<lb break="no"/>schieht, mit dem Crater des Vulcan&#x2019;s verwechseln muß, giebt dem<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv</placeName>
                    </hi> zu verschiedenen Epochen eine eigenthümliche Physiognomie,<lb break="yes"/>und der Historiograph des <hi rendition="#g">Vulcan&#x2019;s</hi> könnte aus dem Umriß des Berg-<lb break="no"/>gipfels, nach dem bloßen Anblicke der <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hackertschen</persName>
                    </hi> Landschaften<lb break="yes"/>im Pallaste von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Portici</placeName>,</hi> je nachdem die nördliche oder südliche Seite<lb break="yes"/>des Berges höher angedeutet ist, das Jahr errathen, in welchem der<lb break="yes"/>Künstler die Skizze zu seinem Gemälde entworfen hat.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Einen Tag nach dem Einsturz des 400 Fuß hohen Schlackenke-<lb break="no"/>gels, als bereits die kleinen, aber zahlreichen Lavaströme abgeflossen<lb break="yes"/>waren, in der Nacht vom 23. zum 24. October, begann der feurige Aus-<lb break="no"/>bruch der Asche und der Rapilli. Er dauerte ununterbrochen zwölf<lb break="yes"/>
                    <pb n="147" facs="#f0011" /> Tage fort, doch war er in den ersten vier Tagen am größten. Wäh-<lb break="no"/>rend dieser Zeit wurden die Detonationen im Innern des Vulcan&#x2019;s so stark,<lb break="yes"/>daß die bloße Erschütterung der Luft (von Erdstößen hat man durchaus<lb break="yes"/>nichts gespürt) die Decken der Zimmer im Pallaste von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Portici</placeName>
                    </hi> spreng-<lb break="no"/>ten. In den nahe gelegenen Dörfern <hi rendition="#g">
                        <placeName>Resina</placeName>, <placeName>Torre del Greco</placeName>,<placeName> Torre<lb break="yes"/>dell&#x2019; Annunziata</placeName>,</hi> und <hi rendition="#g">
                        <placeName>Bosche tre Case</placeName>
                    </hi> zeigte sich eine merkwürdige<lb break="yes"/>Erscheinung. Die Atmosphäre war dermaßen mit Asche erfüllt, daß<lb break="yes"/>die ganze Gegend, in der Mitte des Tages, mehrere Stunden lang in das<lb break="yes"/>tiefste Dunkel gehüllt blieb. Man ging mit Laternen in den Straßen,<lb break="yes"/>wie es so oft in <hi rendition="#g">
                        <placeName>Quito</placeName>
                    </hi> bei den Ausbrüchen des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Pichincha</placeName>
                    </hi> geschieht.<lb break="yes"/>Nie war die Flucht der Einwohner allgemeiner gewesen. Man fürchtet<lb break="yes"/>Lavaströme weniger als einen Aschenauswurf, ein Phänomen, das in<lb break="yes"/>solcher Stärke hier unbekannt ist, und durch die dunkle Sage von der<lb break="yes"/>Zerstörungsweise von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Herculanum</placeName>, <placeName>Pompeji</placeName>
                    </hi> und <hi rendition="#g">
                        <placeName>Stabiae</placeName>
                    </hi> die Ein-<lb break="no"/>bildungskraft der Menschen mit Schreckbildern erfüllt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der heiße Wasserdampf, welcher während der Eruption aus dem<lb break="yes"/>Crater aufstieg und sich in die Atmosphäre ergoß, bildete beim Erkal-<lb break="no"/>ten ein dickes Gewölk um die 9000 Fuß hohe Aschen- und Feuersäule.<lb break="yes"/>Eine so plötzliche Condensation der Dämpfe, und wie <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gay-Lussac</persName>
                    </hi> ge-<lb break="no"/>zeigt hat, die Bildung des Gewölkes selbst vermehrten die elektrische<lb break="yes"/>Spannung. Blitze fuhren schlängelnd nach allen Richtungen aus der<lb break="yes"/>Aschensäule umher, und man unterschied deutlich den rollenden Donner<lb break="yes"/>von dem innern Krachen des Vulcan&#x2019;s. Bei keinem andern Ausbruche<lb break="yes"/>war das Spiel der elektrischen Schläge so auffallend gewesen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Am Morgen des 26. Octobers verbreitete sich die sonderbare<lb break="yes"/>Nachricht: ein Strom siedenden Wassers ergieße sich aus dem Crater<lb break="yes"/>und stürze den Aschenkegel herab. <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Monticelli</persName>,</hi> der eifrige und ge-<lb break="no"/>lehrte Beobachter des Vulcan&#x2019;s, erkannte bald, daß eine optische Täu-<lb break="no"/>schung dies irrige Gerücht veranlaßt habe. Der vorgebliche Strom war<lb break="yes"/>eine große Menge trockener Asche, die aus einer Kluft in dem ober-<lb break="no"/>sten Rande des Crater&#x2019;s, wie Triebsand, hervorschoß. Nachdem eine<lb break="yes"/>die Felder verödende Dürre dem Ausbruch des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv&#x2019;s</placeName>
                    </hi> vorangegan-<lb break="no"/>gen war, erregte, gegen das Ende desselben, das so eben beschriebene<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">vulcanische Gewitter</hi> einen wolkenbruchartigen, aber lang anhal-<lb break="no"/>tenden Regen. Solch&#x2019; eine Erscheinung characterisirt, unter allen Zonen,<lb break="yes"/>
                    <pb n="148" facs="#f0012" /> das Ende einer Eruption. Da während derselben gewöhnlich der Aschen-<lb break="no"/>kegel in Wolken gehüllt ist, und da in seiner Nähe die Regengüsse am<lb break="yes"/>stärksten sind, so sieht man Schlammströme von allen Seiten herab-<lb break="no"/>fließen. Der erschrockene Landmann hält dieselben für Wasser, die<lb break="yes"/>aus dem Innern des Vulcan&#x2019;s aufsteigen und sich durch den Crater er-<lb break="no"/>gießen; der getäuschte Geognost glaubt in ihnen Meerwasser zu er-<lb break="no"/>kennen oder kothartige Erzeugnisse des Vulcan&#x2019;s, sogenannte <hi rendition="#i">eruptions<lb break="yes"/>boueuses,</hi> oder wie die alten französischen Systematiker sagten, Producte<lb break="yes"/>einer feurig-wässrigen Liquefaction.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn die Gipfel der Vulcane (wie dies meist in der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Andeskette</placeName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>der Fall ist) über die Schneeregion hinausreichen, oder gar bis zur zwie-<lb break="no"/>&#x017F;achen Höhe des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Aetna</placeName>
                    </hi> anwachsen, so werden, des geschmolzenen und<lb break="yes"/>einsinternden Schnees wegen, die so eben beschriebenen Inundationen<lb break="yes"/>überaus häufig und verwüstend. Es sind Erscheinungen, die mit den<lb break="yes"/>Eruptionen der Vulcane meteorologisch zusammenhängen, und durch<lb break="yes"/>die Höhe der Berge, den Umfang ihrer stets beschneiten Gipfel und<lb break="yes"/>die Erwärmung der Wände der Aschenkegel vielfach modificirt werden:<lb break="yes"/>aber als eigentliche vulcanische Erscheinungen dürfen sie nicht betrach-<lb break="no"/>tet werden. In weiten Hölen, bald am Abhange, bald am Fuß der<lb break="yes"/>Vulcane, entstehen unterirdische Seen, die mit den Alpenbächen viel-<lb break="no"/>fach communiciren. Wenn Erdstöße, die allen Feuerausbrüchen der<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Andeskette</placeName>
                    </hi> vorhergehen, die ganze Masse des Vulcan&#x2019;s mächtig erschüt-<lb break="no"/>tern, so öffnen sich die unterirdischen Gewölbe, und es entstürzen ihnen<lb break="yes"/>zugleich Wasser, Fische und tuffartiger Schlamm. Dies ist die sonder-<lb break="no"/>bare Erscheinung, welche der Wels der Cyclopen <hi rendition="#i">(Pimelodes Cyclopum)</hi>
                    <lb break="yes"/>gewährt, den die Bewohner des <placeName>Hochlandes von Quito</placeName>
                    <hi rendition="#g">Pren&#x0303;adilla</hi> nen-<lb break="no"/>nen und den ich kurz nach meiner Rückkunft beschrieben habe. Als<lb break="yes"/>nördlich vom <hi rendition="#g">
                        <placeName>Chimborazo</placeName>,</hi> in der Nacht vom 19. zum 20. Junius<lb break="yes"/>1698, der Gipfel des 18000 Fuß hohen Berges <hi rendition="#g">
                        <placeName>Carguairazo</placeName>
                    </hi> einstürzte,<lb break="yes"/>da bedeckten Schlamm und Fische, auf fast zwei Quadratmeilen, alle<lb break="yes"/>Felder umher. Eben so wurden, sieben Jahr früher, die Faulfieber der<lb break="yes"/>Stadt <hi rendition="#g">
                        <placeName>Ibarra</placeName>
                    </hi> einem ähnlichen Fischauswurfe des Vulcan&#x2019;s <hi rendition="#g">
                        <placeName>Imbaburu</placeName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>zugeschrieben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich erinnere an diese Thatsachen, weil sie über den Unterschied<lb break="yes"/>zwischen dem Auswurf trockener Asche und schlammartiger, Holz,<lb break="yes"/>
                    <pb n="149" facs="#f0013" /> Kohle und Muscheln umwickelnder Anschwemmungen von Tuff und<lb break="yes"/>Traß einiges Licht verbreiten. Die Aschenmenge, welche der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv</placeName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>neuerlichst ausgeworfen, ist, wie alles was mit den Vulcanen und an-<lb break="no"/>dern großen, schreckenerregenden Naturerscheinungen zusammenhängt,<lb break="yes"/>in öffentlichen Blättern übermäßig vergrößert worden, ja zwei neapo-<lb break="no"/>litanische Chemiker, <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Vicenzo Pepe</persName>
                    </hi> und <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Giuseppe di Nobil</persName>i,</hi> schrie-<lb break="no"/>ben sogar, trotz der Widersprüche von <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Monticelli</persName>
                    </hi> und <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Covelli</persName>,</hi> der<lb break="yes"/>Asche Silber- und Gold-Gehalt zu. Nach meinen Untersuchungen hat<lb break="yes"/>die in zwölf Tagen gefallene Aschenschicht gegen <hi rendition="#g">
                        <placeName>Bosche tre Case</placeName>
                    </hi> hin,<lb break="yes"/>am Abhange des Conus, da wo Rapilli beigemengt waren, nur 3 Fuß,<lb break="yes"/>in der Ebne höchstens 15 bis 18 Zoll Dicke erreicht. Messungen die-<lb break="no"/>ser Art müssen nicht an solchen Stellen geschehen, wo die Asche wie<lb break="yes"/>Schnee oder Sand, vom Winde zusammengeweht, oder durch Wasser<lb break="yes"/>breiartig angeschwemmt ist. Die Zeiten sind vorüber, wo man, ganz<lb break="yes"/>nach Art der Alten, in den vulcanischen Erscheinungen nur das Wun-<lb break="no"/>derbare suchte; wo man, wie <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ctesias</persName>,</hi> die Asche des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Aetna</placeName>
                    </hi> bis nach<lb break="yes"/>der Indischen Halbinsel fliegen ließ. Ein Theil der mexicanischen Gold-<lb break="no"/>und Silbergänge findet sich freilich in trachytartigem Porphyr: aber in<lb break="yes"/>der Vesuv-Asche, die ich mitgebracht, und die ein vortrefflicher Che-<lb break="no"/>miker, Hr. <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Heinrich Rose</persName>,</hi> auf meine Bitte untersucht hat, ist keine<lb break="yes"/>Spur von Gold oder Silber zu erkennen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>So entfernt auch die Resultate, die ich hier entwickele und<lb break="yes"/>welche <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Monticelli&#x2019;s</persName>
                    </hi> genauern Beobachtungen entsprechen, von denen<lb break="yes"/>sind, die man in den letzten Monaten verbreitet hat, so bleibt doch der<lb break="yes"/>Aschenauswurf des <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv&#x2019;s</placeName>
                    </hi> vom 24. zum 28. October der denkwür-<lb break="no"/>digste, von dem man, seit des älteren <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Plinius</persName>
                    </hi> Tode, eine sichere<lb break="yes"/>Nachricht hat. Die Menge ist vielleicht dreimal größer gewesen, als alle<lb break="yes"/>Asche, welche man hat fallen sehen, so lange vulcanische Erscheinungen<lb break="yes"/>mit Aufmerksamkeit beobachtet werden. Eine Schicht von 15 bis 18<lb break="yes"/>Zoll scheint, auf den ersten Anblick, unwichtig gegen die Masse, mit<lb break="yes"/>der wir <placeName>Pompeji</placeName> bedeckt finden; aber ohne auch der Regengüsse und<lb break="yes"/>Anschwemmungen zu gedenken, die freilich wohl diese Masse, seit Jahr-<lb break="no"/>hunderten, vermehrt haben mögen; ohne den lebhaften Streit wieder<lb break="yes"/>aufzuregen, der, jenseit der <placeName>Alpen</placeName>, über die Zerstörungsursachen der<lb break="yes"/>campanischen Städte mit vielem Scepticismus geführt worden ist, darf<lb break="yes"/>
                    <pb n="150" facs="#f0014" /> man wohl hier in Erinnerung bringen, daß die Ausbrüche eines Vul-<lb break="no"/>can&#x2019;s, in weit von einander entfernten Zeitepochen, ihrer Intensität nach<lb break="yes"/>keinesweges mit einander zu vergleichen sind. Alle auf Analogien ge-<lb break="no"/>stützte Schlüsse sind unzureichend, wenn sie sich auf quantitative Ver-<lb break="no"/>hältnisse, auf Menge der Lava und Asche, auf Höhe der Rauchsäulen,<lb break="yes"/>auf Stärke der Detonationen beziehen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Aus der geographischen Beschreibung des <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Strabo</persName>
                    </hi> und einem Ur-<lb break="no"/>theile des <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Vitruvius</persName>
                    </hi> über den vulcanischen Ursprung des Bimsteins,<lb break="yes"/>ersieht man, daß bis zu <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Vespasian&#x2019;s</persName>
                    </hi> Todesjahre, das heißt bis zum<lb break="yes"/>Ausbruch, der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Pompeji</placeName>
                    </hi> bedeckte, der <placeName>Vesuv</placeName> mehr einem ausgebrann-<lb break="no"/>ten Vulcan, als einer Solfatara ähnlich sah. Wenn plötzlich nach lan-<lb break="no"/>ger Ruhe die unterirdischen Kräfte sich neue Wege eröffneten, wenn<lb break="yes"/>sie Schichten von uranfänglichem Gestein und Trachyt wiederum durch-<lb break="no"/>brachen, so mußten Wirkungen sich äußern, für welche die später<lb break="yes"/>erfolgten kein Maaß abgeben können. Aus dem bekannten Briefe, in<lb break="yes"/>welchem der jüngere <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Plinius</persName>
                    </hi> den Tod seines Oheims dem <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Tacitus</persName>
                    </hi> be-<lb break="no"/>richtet, ersieht man deutlich, daß die Erneuerung der Ausbrüche, man<lb break="yes"/>könnte sagen, die Wiederbelebung des schlummernden Vulcan&#x2019;s mit<lb break="yes"/>Eruption der Asche anfing. Eben dies wurde bei <hi rendition="#g">
                        <placeName>Xorullo</placeName>
                    </hi> bemerkt,<lb break="yes"/>als der neue Vulcan, im September 1759, Syenit- und Trachytschichten<lb break="yes"/>durchbrechend, sich plötzlich in der Ebne erhob. Die Landleute flohen,<lb break="yes"/>weil sie auf ihren Hüten Asche fanden, welche aus der überall geborste-<lb break="no"/>nen Erde hervorgeschleudert ward. Bei den gewöhnlichen periodischen<lb break="yes"/>Wirkungen der Vulcane endigt dagegen der Aschenregen jede partielle<lb break="yes"/>Eruption. Überdies enthält der Brief des jüngeren <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Plinius</persName>
                    </hi> eine Stelle,<lb break="yes"/>welche deutlich anzeigt, daß gleich Anfangs, ohne Einfluß der Anschwem-<lb break="no"/>mungen, die aus der Luft gefallene trockene Asche eine Höhe von 4 bis<lb break="yes"/>5 Fuß erreichte. &#x201E;Der Hof,&#x201D; heißt es im Verfolg der Erzählung, &#x201E;durch<lb break="yes"/>&#x201E;den man in das Zimmer trat, in welchem <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Plinius</persName>
                    </hi> Mittagsruhe hielt,<lb break="yes"/>&#x201E;war so mit Asche und Bimstein angefüllt, daß wenn der Schlafende län-<lb break="no"/>&#x201E;ger gezögert hätte, er den Ausgang würde versperrt gefunden haben.&#x201D;<lb break="yes"/>In dem geschlossenen Raume eines Hofes kann die Wirkung Asche zu-<lb break="no"/>sammenwehender Winde wohl eben nicht beträchtlich gewesen seyn.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich habe es gewagt, meine vergleichende Übersicht der Vulcane<lb break="yes"/>durch einzelne, am <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv</placeName>
                    </hi> angestellte Beobachtungen zu unterbrechen,<lb break="yes"/>
                    <pb n="151" facs="#f0015" /> theils des großen Interesses wegen, welches der letzte Ausbruch erregt<lb break="yes"/>hat, theils aber auch, weil jeder starke Aschenregen uns fast unwillkühr-<lb break="no"/>lich an den classischen Boden von <hi rendition="#g">
                        <placeName>Pompeji</placeName>
                    </hi> und <hi rendition="#g">
                        <placeName>Herculanum</placeName>
                    </hi> erin-<lb break="no"/>nert. In einer Beilage, deren Lesung für diese Versammlung nicht ge-<lb break="no"/>eignet ist, habe ich alle Elemente der Barometer-Messungen und Noti-<lb break="no"/>zen über die geognostische Sammlung zusammengedrängt, welche ich<lb break="yes"/>am Ende des letztverflossenen Jahres am <hi rendition="#g">
                        <placeName>Vesuv</placeName>,</hi> und in den <hi rendition="#g">
                        <placeName>Phle-<lb break="no"/>gräischen Feldern</placeName>
                    </hi> bei <hi rendition="#g">
                        <placeName>Puzzoli</placeName>
                    </hi> zu machen Gelegenheit gehabt habe.<lb break="yes"/>Diese kleine Sammlung, so wie die Gebirgsarten, welche ich aus den<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Euganeen</placeName>
                    </hi> und aus dem von Hrn. <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">von Buch</persName>
                    </hi> früher und gründlicher<lb break="yes"/>untersuchten <hi rendition="#g">
                        <placeName>Fleimserthale</placeName>,</hi> zwischen <hi rendition="#g">
                        <placeName>Cavalese</placeName>
                    </hi> und <hi rendition="#g">
                        <placeName>Predazzo</placeName>
                    </hi> (im<lb break="yes"/>südlichen <placeName>Tyrol</placeName>) mitgebracht habe, werden dem Königlichen Museum<lb break="yes"/>einverleibt werden, einer Anstalt, die durch ihre Gemeinnützigkeit ganz<lb break="yes"/>den edlen Absichten des Monarchen entspricht und deren geognostischer<lb break="yes"/>Theil, die fernsten Erdstriche umfassend, schon in dieser Hinsicht alle<lb break="yes"/>ähnliche Sammlungen übertrifft.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wir haben bisher die Gestalt und die Wirkungen derjenigen Vul-<lb break="no"/>cane betrachtet, die durch einen Crater in einer dauernden Verbindung<lb break="yes"/>mit dem Innern der Erde stehen. Ihre Gipfel sind gehobene, durch<lb break="yes"/>Gänge mannichfaltig durchschnittene Massen von Trachyt und Laven.<lb break="yes"/>Die Permanenz ihrer Wirkungen läßt auf eine sehr zusammengesetzte<lb break="yes"/>Structur schließen. Sie haben, so zu sagen, einen mehr individuellen<lb break="yes"/>Character, der in langen Perioden sich gleich bleibt. Nahegelegene Berge<lb break="yes"/>geben meist ganz verschiedene Producte, Leucit- und Feldspathlaven;<lb break="yes"/>Obsidian mit Bimstein und olivinhaltige, basaltartige Massen. Sie gehö-<lb break="no"/>ren zu den neueren Erscheinungen der Erde, durchbrechen meist alle<lb break="yes"/>Schichten des Flözgebirges, und ihre Auswürfe und Lavaströme sind<lb break="yes"/>späteren Ursprungs, als unsere Thäler. Ihr Leben, wenn man sich<lb break="yes"/>dieses figürlichen Ausdrucks bedienen dürfte, hängt von der Art und<lb break="yes"/>Dauer ihrer Verbindung mit dem Innern des Erdkörpers ab. Sie ru-<lb break="no"/>hen oft Jahrhunderte lang, entzünden sich plötzlich wieder und enden<lb break="yes"/>als Wasserdampf, Gasarten und Säuren ausstoßende Solfataren. Zu-<lb break="no"/>weilen, wie an dem <hi rendition="#g">
                        <placeName>Pic von Teneriffa</placeName>,</hi> ist ihr Gipfel bereits eine<lb break="yes"/>solche Werkstatt regenerirten Schwefels geworden, und doch entfließen<lb break="yes"/>noch mächtige Lavaströme den Seiten des Berges, basaltartig in der<lb break="yes"/>
                    <pb n="152" facs="#f0016" /> Tiefe, obsidianartig mit Bimstein nach oben hin, wo der Druck <note place="foot" n="(1)">
                        <bibl>
                            <hi rendition="#g">
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Leopold v. Buch</persName>
                            </hi> über den <hi rendition="#g">Pic von Teneriffa,</hi> in den Abhandlungen der<lb break="yes"/>Königlichen Akademie zu Berlin 1820-1821. pag. 99.</bibl>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>geringer ist.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Unabhängig von diesen mit permanenten Cratern versehenen Vul-<lb break="no"/>canen, giebt es eine andere Art vulcanischer Erscheinungen, die seltener<lb break="yes"/>beobachtet werden, aber vorzugsweise belehrend für die Geognosie, an<lb break="yes"/>die Urwelt, das heißt an die frühesten Revolutionen unsers Erdkörpers<lb break="yes"/>erinnern. Trachytberge öffnen sich plötzlich, werfen Lava und Asche<lb break="yes"/>aus, und schließen sich wieder, vielleicht auf immer. So der mächtige<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">
                        <placeName>Antisana</placeName>
                    </hi> in der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Andeskette</placeName>,</hi> so der <hi rendition="#g">
                        <placeName>Epomaeus</placeName>
                    </hi> auf <hi rendition="#g">
                        <placeName>Ischia</placeName>
                    </hi> im Jahre<lb break="yes"/>1302. Bisweilen geschieht ein solcher Ausbruch selbst in der Ebene, wie<lb break="yes"/>im <placeName>Hochlande von <hi rendition="#g">Quito,</hi>
                    </placeName> in <hi rendition="#g">
                        <placeName>Island</placeName>
                    </hi> fern vom <hi rendition="#g">
                        <placeName>Hecla</placeName>,</hi> und in <hi rendition="#g">
                        <placeName>Euboea</placeName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>in den <hi rendition="#g">
                        <placeName>lelantischen Gefilden</placeName>.</hi> Viele der gehobenen Inseln gehören<lb break="yes"/>zu diesen vorübergehenden Erscheinungen. Die Verbindung mit dem<lb break="yes"/>inneren Erdkörper ist dann nicht permanent: die Wirkung hört auf,<lb break="yes"/>sobald die Kluft, der communicirende Canal, wiederum geschlossen ist.<lb break="yes"/>Gänge von Basalt, Dolerit und Porphyr, welche in verschiedenen Erd-<lb break="no"/>strichen fast alle Formationen durchschneiden, Syenit, Augithporphyr<lb break="yes"/>und Mandelsteinmassen, welche die neuesten Schichten des Übergangs-<lb break="no"/>gebirges und die älteste Schicht des Flözgebirges characterisiren, sind<lb break="yes"/>wahrscheinlich auf eine ähnliche Weise gebildet worden. In dem Ju-<lb break="no"/>gendalter unseres Planeten drangen die flüssig gebliebenen Stoffe des In-<lb break="no"/>nern durch die überall geborstene Erdrinde hervor; bald erstarrend als<lb break="yes"/>körniges Ganggestein, bald sich überlagernd und schichtenweise verbrei-<lb break="no"/>tend. Was die Urwelt von ausschließlich sogenannten vulcanischen Ge-<lb break="no"/>birgsarten uns überliefert hat, ist nicht bandartig, wie die Laven unserer<lb break="yes"/>isolirten Kegelberge, geflossen. Die Gemenge von Augith, Titaneisen,<lb break="yes"/>glasigem Feldspath und Hornblende mögen zu verschiedenen Epochen<lb break="yes"/>dieselben gewesen seyn, bald dem Basalt, bald dem Trachyt näher: die<lb break="yes"/>chemischen Stoffe mögen sich (wie es Herrn <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mitscherlich&#x2019;s</persName>
                    </hi> neue wich-<lb break="no"/>tige Arbeiten und die Analogie künstlicher Feuerproducte uns lehren)<lb break="yes"/>in bestimmten Mischungsverhältnissen krystallinisch an einander gereiht<lb break="yes"/>haben; immer erkennen wir, daß ähnlich zusammengesetzte Stoffe auf<lb break="yes"/>
                    <pb n="153" facs="#f0017" /> sehr verschiedenen Wegen an die Oberfläche der Erde gekommen sind,<lb break="yes"/>entweder bloß gehoben, oder mittelst temporärer Spalten durch ältere<lb break="yes"/>Gebirgsschichten, das heißt durch die früher oxydirte Erdrinde hervor-<lb break="no"/>brechend, oder aus Kegelbergen, die einen permanenten Crater haben,<lb break="yes"/>als Lavaströme ergossen. Die Verwechselung dieser so verschiedenar-<lb break="no"/>tigen Erscheinungen führt die Geognosie der Vulcane in das Dunkel<lb break="yes"/>zurück, dem eine große Zahl vergleichender Erfahrungen sie allmäh-<lb break="no"/>lich zu entreissen angefangen hat.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es ist oft die Frage aufgeworfen worden, was in den Vulcanen<lb break="yes"/>brenne, was die Wärme errege, bei der Erde und Metalle schmelzend<lb break="yes"/>sich mischen. Die neuere Chemie antwortet: was da brennt, sind die<lb break="yes"/>Erden, die Metalle, die Alcalien selbst, das heißt die Metallo&#x00EF;de dieser<lb break="yes"/>Stoffe. Die feste, bereits oxydirte Erdrinde scheidet das umgebende<lb break="yes"/>sauerstoffhaltige Luftmeer von den brennbaren unoxydirten Stoffen im<lb break="yes"/>Inneren unseres Planeten. Die Erfahrungen, die man unter allen Zo-<lb break="no"/>nen in Bergwerken und Hölen gemacht, und die ich mit Herrn <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Arago</persName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>in einer eigenen Abhandlung zusammengestellt, beweisen, daß schon in<lb break="yes"/>geringer Tiefe die Wärme des Erdkörpers um vieles höher ist, als an<lb break="yes"/>demselben Orte die mittlere Temperatur des Luftkreises. Eine so merk-<lb break="no"/>würdige und fast allgemein bewährte Thatsache steht in Verbindung mit<lb break="yes"/>dem, was die vulcanischen Erscheinungen uns lehren. <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Laplace</persName>
                    </hi> hat so-<lb break="no"/>gar schon die Tiefe zu berechnen versucht, in welcher man den Erd-<lb break="no"/>körper als eine geschmolzene Masse betrachten könne. Welche Zweifel<lb break="yes"/>man auch, trotz der gerechten Verehrung, die einem so großen Namen<lb break="yes"/>gebührt, gegen die numerische Gewißheit einer solchen Rechnung er-<lb break="no"/>heben kann, so bleibt es doch wahrscheinlich, daß alle vulcanische Er-<lb break="no"/>scheinungen aus einer sehr einfachen Ursache, aus einer steten oder vor-<lb break="no"/>übergehenden Verbindung zwischen dem Innern und Äußern unsers<lb break="yes"/>Planeten entstehen. Elastische Dämpfe drücken die geschmolzenen, sich<lb break="yes"/>oxydirenden Stoffe durch tiefe Spalten aufwärts. Vulcane sind, so zu<lb break="yes"/>sagen, intermittirende Erdquellen; die flüssigen Gemenge von Metallen,<lb break="yes"/>Alcalien und Erden, die zu Lavaströmen erstarren, fließen sanft und<lb break="yes"/>stille, wenn sie, gehoben, irgendwo einen Ausgang finden. Auf ähn-<lb break="no"/>liche Weise stellten sich die Alten (nach <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Platon</persName>&#x2019;s</hi>
                    <bibl>Phaedon</bibl>) alle vulca-<lb break="no"/>nische Feuerströme als Ausflüsse des <hi rendition="#g">Pyriphlegethon</hi> vor.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="154" facs="#f0018" />
                <p>Diesen Betrachtungen sei es mir erlaubt, eine andere noch gewag-<lb break="no"/>tere anzuschließen. Vielleicht liegt auch in der innern Wärme des Erd-<lb break="no"/>körpers, auf welche Thermometer-Versuche und Beobachtungen über<lb break="yes"/>die Vulcane hindeuten, die Ursach eines der wunderbarsten Phänomene,<lb break="yes"/>welche die Petrefactenkunde uns darbietet. Tropische Thiergestalten,<lb break="yes"/>baumartige Farrenkräuter, Palmen und Bambus-Gewächse liegen vergra-<lb break="no"/>ben im kalten Norden. Überall zeigt uns die Urwelt eine Vertheilung<lb break="yes"/>organischer Bildungen, mit der die dermalige Beschaffenheit der Climate<lb break="yes"/>im Widerspruch steht. Zur Lösung eines so wichtigen Problem&#x2019;s hat<lb break="yes"/>man mehrerlei Hypothesen ersonnen, Annäherung eines Cometen, ver-<lb break="no"/>änderte Schiefe der Ecliptik, vermehrte Intensität des Sonnenlichtes.<lb break="yes"/>Keine derselben hat den Astronomen, den Physiker und den Geognosten<lb break="yes"/>zugleich befriedigen können. Ich meines Theils lasse gern unverändert<lb break="yes"/>die Axe der Erde, oder das Licht der Sonnenscheibe, aus deren Flecken<lb break="yes"/>ein berühmter Sternkundiger Fruchtbarkeit und Mißwachs der Felder<lb break="yes"/>erklärt hat; aber ich glaube zu erkennen, daß in jeglichem Planeten,<lb break="yes"/>unabhängig von seinen Verhältnissen zu einem Centralkörper und von<lb break="yes"/>seinem astronomischen Stande, mannichfaltige Ursachen der Wärmeent-<lb break="no"/>bindung liegen, durch Oxydationsprozesse, Niederschläge und chemisch<lb break="yes"/>veränderte Capacität der Körper, durch Zunahme electrisch-magneti-<lb break="no"/>scher Ladung, durch geöffnete Communication zwischen den inneren<lb break="yes"/>und äußeren Theilen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wo in der Vorwelt die tiefgespaltete Erdrinde aus ihren Klüften<lb break="yes"/>Wärme ausstrahlte, da konnten vielleicht Jahrhunderte lang, in ganzen<lb break="yes"/>Länderstrecken, Palmen und baumartige Farrenkräuter und alle Thiere<lb break="yes"/>der heißen Zone gedeihen. Nach dieser Ansicht der Dinge, die ich in<lb break="yes"/>einem eben erschienenen Werke: <hi rendition="#g">
                        <bibl>Geognostischer Versuch über die<lb break="yes"/>Lagerung der Gebirgsarten in beiden Hemisphären</bibl>
                    </hi> bereits an-<lb break="no"/>gedeutet habe, wäre die Temperatur der Vulcane die des inneren Erd-<lb break="no"/>körpers selbst, und dieselbe Ursach, welche jetzt so schauervolle Ver-<lb break="no"/>wüstungen anrichtet, hätte einst, auf der neu oxydirten Erdrinde, auf<lb break="yes"/>den tiefzerklüfteten Felsschichten, unter jeglicher Zone, den üppigsten<lb break="yes"/>Pflanzenwuchs hervorrufen können.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ist man geneigt anzunehmen, um die wunderbare Vertheilung der<lb break="yes"/>Tropenbildungen in ihren alten Grabstätten zu erklären, daß langbe-<lb break="no"/>
                    <pb n="155" facs="#f0019" /> haarte Elephantenartige Thiere, jetzt von Eisschollen umschlossen, einst<lb break="yes"/>den nördlichen Climaten ursprünglich eigen waren und daß ähnliche,<lb break="yes"/>demselben Haupt-Typus zugehörige Bildungen, wie Löwen und Luchse,<lb break="yes"/>zugleich in ganz verschiedenen Climaten leben konnten, so würde eine<lb break="yes"/>solche Erklärungsweise sich doch wohl nicht auf die Pflanzenprodukte<lb break="yes"/>ausdehnen lassen. Aus Gründen, welche die Physiologie der Gewächse<lb break="yes"/>entwickelt, können Palmen, Pisang-Gewächse und baumartige Monocoty-<lb break="no"/>ledonen nicht die nordische Kälte ertragen und in dem geognostischen<lb break="yes"/>Problem, das wir hier berühren, scheint es mir schwer, Pflanzen- und<lb break="yes"/>Thierbildungen von einander zu trennen. Dieselbe Erklärungsart muß<lb break="yes"/>beide Bildungen umfassen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich habe am Schluß dieser Abhandlung den Thatsachen, die in<lb break="yes"/>den verschiedensten Weltgegenden gesammelt worden sind, unsichere<lb break="yes"/>hypothetische Vermuthungen angereiht. Die philosophische Naturkunde<lb break="yes"/>erhebt sich über die Bedürfnisse einer bloßen Naturbeschreibung. Sie<lb break="yes"/>besteht nicht in einer sterilen Anhäufung isolirter Beobachtungen. Dem<lb break="yes"/>neugierig regsamen Geiste des Menschen sei es bisweilen erlaubt, aus<lb break="yes"/>der Gegenwart in die Vorzeit hinüberzuschweifen, zu ahnen was noch<lb break="yes"/>nicht klar erkannt werden kann, und sich an den alten, unter vielerlei<lb break="yes"/>Formen wiederkehrenden <hi rendition="#g">Mythen</hi> der <hi rendition="#g">Geogonie</hi> zu ergötzen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Elemente der Barometer-Messungen, von welchen in dieser Abhandlung<lb break="yes"/>S. 151. die Rede ist, sind nachmals vom Verfasser an Herrn <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Oltmanns</persName>
                    </hi> übergeben<lb break="yes"/>worden, welcher dieselben mit andern Beobachtungen zusammengestellt und daraus<lb break="yes"/>die Resultate gezogen hat, die von ihm in einer eignen Abhandlung der Akademie<lb break="yes"/>vorgelegt worden sind. Diese Abhandlung folgt statt der oben erwähnten Beilage<lb break="yes"/>am Schlusse dieses Bandes hinter S. 373.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Notizen über die geognostische Sammlung werden an einem andern Orte<lb break="yes"/>gegeben werden.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>