<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="292" facs="#f0001" />
    <div n="1"><head><hi rendition="#i">Résultats d&#x2019;expériences faites sur les actions galvaniques<lb/>et sur les effets de la section longitudinale de la liga-<lb/>ture des nerfs; par M.</hi> <hi rendition="#k">Alex. de Humboldt.</hi> (Com-<lb/>munication verbale faite à l&#x2019;Académie des Sciences,<lb/>dans la séance du <date>lundi 18 ao&#x00FB;t 1823</date>.)</head><lb/><p><hi rendition="#k">Ces</hi> observations nouvelles de M. de Humboldt, dont nous<lb/>offrirons les principales conséquences, se lient parfaitement<lb/>aux travaux remarquables de MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Prevost</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Dumas</persName>.<lb/><pb n="293" facs="#f0002" />
L&#x2019;auteur distingue les cas où, dans le circuit galvanique,<lb/>le courant passe par le nerf entier, de ceux où le courant<lb/>ne traverse que la portion supérieure du nerf, où cette<lb/>portion réagit organiquement sur le muscle. Diverses ex-<lb/>périences prouvent que les contractions musculaires,<lb/>lorsque la partie supérieure seule se trouve sur le passage<lb/>du courant électrique, ne sont pas l&#x2019;effet d&#x2019;un <hi rendition="#i">coup la-<lb/>téral</hi>. La réaction organique du nerf cesse lorsqu&#x2019;il y a<lb/>perforation, fendillement ou amincissement. Ces expé-<lb/>riences sur la section longitudinale du nerf semblent prou-<lb/>ver que l&#x2019;appareil nerveux ne peut agir sur les mouvemens<lb/>des muscles que dans son état d&#x2019;intégrité. La lésion du<lb/>nevrilème produit les m&#x00EA;mes effets que la lésion de la<lb/>pulpe médullaire. Lorsque le courant électrique traverse<lb/>tout le nerf et le muscle, la lésion et la ligature emp&#x00EA;chent<lb/>les contractions musculaires dans <hi rendition="#i">le seul cas</hi> où la portion<lb/>du nerf comprise entre la lésion longitudinale ou la liga-<lb/>ture et l&#x2019;insertion du nerf dans le muscle, au lieu d&#x2019;&#x00EA;tre<lb/>entourée d&#x2019;air, est enveloppée d&#x2019;une couche de chair mus-<lb/>culaire. Les contractions reparaissent lorsqu&#x2019;on &#x00F4;te cette<lb/>enveloppe du nerf ou lorsque, sans l&#x2019;&#x00F4;ter, on établit<lb/>par un lambeau de chair musculaire une nouvelle com-<lb/>munication entre le zinc (excitateur du nerf) et le muscle.<lb/>M. de Humboldt a montré comment ces phénomènes,<lb/>compliqués en apparence, s&#x2019;expliquent d&#x2019;après les lois de<lb/>la conductibilité électrique. Ces effets doivent varier avec<lb/>la direction du courant, la masse variable des conduc-<lb/>teurs et la quantité d&#x2019;électricité mise en mouvement par<lb/>le contact plus ou moins grand des substances humides<lb/>avec le zinc qui est l&#x2019;armateur du nerf. Si la quantité d&#x2019;é-<lb/>lectricité reste la m&#x00EA;me, le nerf isolé ou nu en re&#x00E7;oit<lb/>nécessairement beaucoup plus que le nerf enveloppé.<lb/>L&#x2019;électricité, en traversant un conducteur d&#x2019;une masse<lb/>considérable, se répartit dans cette masse et à sa surface.<lb/><pb n="294" facs="#f0003" />
        C&#x2019;est de cette répartition que dépend l&#x2019;effet de l&#x2019;enve-<lb/>loppe de chair musculaire dans laquelle on cache la por-<lb/>tion du nerf comprise entre la ligature et l&#x2019;insertion<lb/>dans le muscle. Lorsque l&#x2019;enveloppe est ainsi disposée, on<lb/>peut voir repara&#x00EE;tre les contractions si l&#x2019;on augmente la<lb/>quantité de fluide électrique mis en mouvement par une<lb/>nouvelle communication qu&#x2019;on établit au moyen d&#x2019;un<lb/>lambeau de chair musculaire entre le zinc et le muscle.</p><lb/><p>L&#x2019;obstacle que la ligature oppose dans les expériences<lb/>galvaniques, quand elle est placée au point de l&#x2019;inser-<lb/>tion du nerf dans le muscle, avait déjà été observé par<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Valli</persName>; mais ce physicien n&#x2019;avait pas reconnu toutes les<lb/>conditions qui caractérisent les effets de la ligature et<lb/>qui se retrouvent dans la section longitudinale du nerf.</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>