<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Bau und Wirkungsart der Vulkane</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:59</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.37</idno>
        <idno type="basename">1823-Ueber_den_Bau-09-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-02.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-04.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-05.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-09-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-14-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
          <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Ansichten der Natur&lt;/i&gt;, Zweite, verbesserte und vermehrte Ausgabe, Stuttgart und Tübingen: Cotta 1826, Band 2, S. 126–186.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Bau und Wirkungsart der Vulkane</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1847</date>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: Karl Mager, &lt;i&gt;Lesebuch zur Encyklopädie enthaltend 250 Abhandlungen und Bruchstücke aus 174 Schriften von 129 Autoren über Gegenstände aus allen Gebieten der Wissenschaft&lt;/i&gt;, Zürich: Meyer und Zeller 1847, S. 71–79.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua; Spaltensatz; Auszeichnung: Kursivierung, Sperrung.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="71" facs="#f0001" />
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">Bau und Wirkungsart der Vulkane.</hi>
                </head>
            </div>
            <lb/>
            <div n="1">
                <head>(<hi rendition="#i">A. v. Humboldt,</hi> Ansichten der Natur [1826] II. S. 126
                    &#x2014; 178.)</head>
                <lb/>
                <cb/>
                <p>Wenn man den Einfluß betrachtet, den seit<lb/>Jahrhunderten die erweiterte
                    Erdkunde und wis-<lb/>senschaftliche Reisen in entfernte Regionen auf<lb/>das
                    Studium der Natur ausgeübt haben, so er-<lb/>kennt man bald, wie
                    verschiedenartig derselbe<lb/>gewesen ist, je nachdem die Untersuchung
                    auf<lb/>die Formen der organischen Welt oder auf das<lb/>todte Erdgebilde, auf
                    die Kenntniß der Felsarten,<lb/>ihr relatives Alter und ihre Entstehung
                    gerichtet<lb/>war. Andere Gestalten von Pflanzen und Thieren<lb/>beleben die
                    Erde in jeglicher Zone, sei es, wo<lb/>in der meergleichen Ebene die Wärme des
                    Luft-<lb/>kreises nach der geographischen Breite und den<lb/>mannigfaltigen
                    Krümmungen der isothermen Li-<lb/>nien, oder wo sie fast scheitelrecht, an dem<lb/>
                    <cb/> steilen Abhange der Gebirgsketten, wechselt. Die<lb/>organische Natur gibt
                    jedem Erdstrich seinen ei-<lb/>genen physiognomischen Charakter; nicht so
                    die<lb/>unorganische, da wo die feste Rinde des Erdkör-<lb/>pers von der
                    Pflanzendecke entblößt ist. Dieselben<lb/>Gebirgsarten, gruppenweise sich
                    anziehend und<lb/>abstoßend, erscheinen in beiden Hemisphären vom<lb/>Aequator
                    an bis zu den Polen hin. In einem<lb/>fernen Eilande, von fremdartigen Gewächsen
                    um-<lb/>geben, unter einem Himmel, wo nicht mehr die<lb/>alten Sterne leuchten,
                    erkennt oft der Seefahrer,<lb/>freudig erstaunt, den heimischen Thonschiefer,
                    die<lb/>wohlbekannte Gebirgsart des Vaterlandes.</p>
                <lb/>
                <p>Die Unabhängigkeit der geognostischen Ver-<lb/>hältnisse von der gegenwärtigen
                    Constitution der<lb/>
                    <pb n="72" facs="#f0002"/>
                    <cb/> Klimate mindert nicht den wohlthätigen Einfluß,<lb/>welchen zahlreiche, in
                    fremden Weltgegenden an-<lb/>gestellte Beobachtungen auf die Fortschritte
                    der<lb/>Gebirgskunde und der physikalischen Geognosie<lb/>ausüben; sie gibt
                    derselben nur eine eigenthüm-<lb/>liche Richtung. Jede Expedition bereichert
                    die<lb/>Naturkunde mit neuen Pflanzen- und Thiergat-<lb/>tungen. Bald sind es
                    organische Formen, die sich<lb/>an längst bekannte Typen anreihen, und uns
                    das<lb/>regelmäßig gewebte, oft scheinbar unterbrochene<lb/>Netz belebter
                    Naturbildungen in seiner ursprüng-<lb/>lichen Vollkommenheit darstellen. Bald
                    sind es<lb/>Bildungen, die isolirt auftreten, als entkommene<lb/>Reste
                    untergegangener Geschlechter, oder als un-<lb/>bekannte, Erwartung erregende
                    Glieder noch zu<lb/>entdeckender Gruppen. Eine solche Mannigfaltig-<lb/>keit
                    gewährt freilich nicht die Untersuchung der<lb/>festen Erdrinde. Sie offenbart
                    uns vielmehr eine<lb/>Uebereinstimmung in den Gemengtheilen, in
                    der<lb/>Auflagerung verschiedenartiger Massen und in<lb/>ihrer periodischen
                    Wiederkehr, welche die Be-<lb/>wunderung des Geognosten erregt. In der
                    Andes-<lb/>kette, wie in dem Centralgebirge Europa&#x2019;s scheint<lb/>eine
                    Formation gleichsam die andere herbeizu-<lb/>rufen. Gleichnamige Massen
                    gestalten sich zu<lb/>ähnlichen Formen: in Zwillingsberge, Basalt
                    und<lb/>Dolorit; als prallige Felswände, Dolomit, Quader-<lb/>sandstein und
                    Porphyr; zu Glocken oder hochge-<lb/>wölbten Domen der glasige, feldspathreiche
                    Tra-<lb/>chyt. In den entferntesten Zonen sondern sich<lb/>gleichartig, wie
                    durch innere Entwickelung, grö-<lb/>ßere Krystalle aus dem dichten Gewebe der
                    Grund-<lb/>masse ab, umhüllen einander, treten in <hi rendition="#g"
                        >unter-<lb/>geordnete Lager</hi> zusammen, und verkündigen<lb/>oft, als
                    solche, die Nähe einer neuen unabhängi-<lb/>gen Formation. So spiegelt sich,
                    mehr oder min-<lb/>der klar, in jedem Gebirge von beträchtlicher<lb/>Ausdehnung
                    die ganze unorganische Welt; doch<lb/>um die wichtigen Erscheinungen der
                    Zusammen-<lb/>setzung, des relativen Alters und der Entstehung<lb/>der
                    Gebirgsarten vollständig zu erkennen, müssen<lb/>Beobachtungen aus den
                    verschiedensten Erdstri-<lb/>chen mit einander verglichen werden.
                    Probleme,<lb/>die dem Geognosten lange in seiner nordischen<lb/>Heimath
                    räthselhaft erschienen, finden ihre Lö-<lb/>sung nahe am Aequator. Wenn die
                    fernen Zonen,<lb/>wie schon oben bemerkt ward, uns nicht neue<lb/>Gebirgsarten
                    liefern, das heißt unbekannte Grup-<lb/>pirungen einfacher Stoffe, so lehren sie
                    uns da-<lb/>gegen die großen, überall gleichen Gesetze ent-<lb/>hüllen, nach
                    denen die Schichten der Erdrinde<lb/>sich wechselseitig tragen, sich gangartig
                    durch-<lb/>brechen, oder mittelst elastischer Kräfte gehoben<lb/>werden.</p>
                <lb/>
                <cb/>
                <p>Bei dem so eben geschilderten Nutzen, den<lb/>unser geognostisches Wissen aus
                    Untersuchungen<lb/>zieht, welche große Länderstrecken umfassen, darf<lb/>es uns
                    nicht befremden, daß eine Classe von Er-<lb/>scheinungen lange um so einseitiger
                    betrachtet<lb/>worden ist, als die Vergleichungspuncte schwie-<lb/>riger, man
                    könnte fast sagen, mühevoller aufzu-<lb/>finden sind. Was man bis gegen das Ende
                    des<lb/>verflossenen Jahrhunderts von der Gestalt der<lb/>Vulkane und dem Wirken
                    ihrer unterirdischen<lb/>Kräfte zu wissen glaubte, war von zwei Bergen<lb/>des
                    südlichen Italiens, dem Vesuv und dem Aetna<lb/>hergenommen. Da der erste
                    zugänglicher ist, und<lb/>(wie alle niedrige Vulkane) häufiger auswirft,
                    so<lb/>hat ein Hügel gleichsam zum Typus gedient, nach<lb/>welchem man sich eine
                    ganze ferne Welt, die<lb/>mächtigen an einander gereihten Vulkane
                    von<lb/>Mexiko, Süd-Amerika, und den asiatischen Inseln<lb/>gebildet dachte. Ein
                    solches Verfahren mußte mit<lb/>Recht an Virgil&#x2019;s Hirten erinnern, der in
                    seiner<lb/>engen Hütte das Vorbild der ewigen Stadt, des<lb/>königlichen Roms,
                    zu sehen wähnte.</p>
                <lb/>
                <p>Allerdings hätte eine sorgfältigere Untersuchung<lb/>des ganzen Mittelmeeres,
                    besonders der östlichen<lb/>Inseln und Küstenländer, wo die Menschheit
                    zu-<lb/>erst zu geistiger Cultur und edlern Gefühlen er-<lb/>wachte, eine so
                    einseitige Naturansicht vernichten<lb/>können. Aus dem tiefen Meeresgrunde haben
                    sich<lb/>hier, unter den Sporaden, Trachytfelsen zu Inseln<lb/>erhoben, dem
                    azorischen Eilande ähnlich, das in<lb/>drei Jahrhunderten dreimal, fast in
                    gleichen Zeit-<lb/>abständen, periodisch erschienen ist. Zwischen<lb/>Epidaurus
                    und Trözene bei Methone hat der Pe-<lb/>loponnes einen <hi rendition="#i">Monte
                        nuovo,</hi> den <hi rendition="#g">Strabo</hi> be-<lb/>schrieben, und <hi
                        rendition="#g">Dodwell</hi> wieder gesehen hat,<lb/>höher als der <hi
                        rendition="#i">Monte nuovo</hi> der phlegräischen Fel-<lb/>der bei Bajä,
                    vielleicht selbst höher als der neue<lb/>Vulkan von <hi rendition="#g"
                        >Xorullo</hi> in den mexikanischen Ebe-<lb/>nen, den ich von mehreren
                    tausend kleinen, aus<lb/>der Erde herausgeschobenen, noch
                    gegenwärtig<lb/>rauchenden Basaltkegeln umringt gefunden habe.<lb/>Auch im
                    Becken des Mittelmeeres bricht das vul-<lb/>kanische Feuer nicht bloß aus
                    permanenten Kra-<lb/>tern, aus isolirten Bergen aus, die eine
                    dauernde<lb/>Verbindung mit dem Innern der Erde haben, wie<lb/>Stromboli, der
                    Vesuv und der Aetna. Auf Ischia,<lb/>am Epomäus, und, wie es nach den
                    Berichten<lb/>der Alten scheint, auch in der Lelantischen Ebene<lb/>bei Chalcis
                    sind Laven aus Erdspalten geflossen,<lb/>die sich plötzlich geöffnet haben.
                    Neben diesen<lb/>Erscheinungen, die in die historische Zeit, in das<lb/>enge
                    Gebiet sicherer Traditionen fallen, und wel-<lb/>che <hi rendition="#g"
                        >Ritter</hi> in seiner meisterhaften Erdkunde<lb/>sammeln und erläutern
                    wird, enthalten die Küsten<lb/>
                    <pb n="73" facs="#f0003"/>
                    <cb/> des Mittelmeeres noch mannigfaltige Reste älterer<lb/>Feuerwirkungen. Das
                    südliche Frankreich zeigt<lb/>uns in Auvergne ein eigenes geschlossenes System
                    an<lb/>einander gereiheter Vulkane, Trachytglocken, ab-<lb/>wechselnd mit
                    Auswurfskegeln, aus denen Lava-<lb/>ströme bandförmig sich ergießen. Die
                    lombardi-<lb/>sche seegleiche Ebene, welche den innersten Busen<lb/>des
                    adriatischen Meeres bildet, umschließt den<lb/>Trachyt der Euganeischen Hügel,
                    wo Dome von<lb/>körnigem Trachyt, von Obsidian und Perlstein<lb/>sich erheben,
                    drei aus einander sich entwickelnde<lb/>Massen, die den feuersteinhaltigen
                    Jurakalk durch-<lb/>brechen, aber nie in schmalen Strömen geflossen<lb/>sind.
                    Aehnliche Zeugen alter Erdrevolutionen<lb/>findet man in vielen Theilen des
                    griechischen<lb/>Continents und in Vorder-Asien, Länder, die dem<lb/>Geognosten
                    einst reichen Stoff zu Untersuchungen<lb/>darbieten werden, wenn das Licht dahin
                    zurück-<lb/>kehrt, von wo es zuerst über die westliche Welt<lb/>gestrahlt, wenn
                    die gequälte Menschheit nicht<lb/>mehr unter der wilden Barbarei der
                    Osmanen<lb/>erliegt.</p>
                <lb/>
                <p>Ich erinnere an die geographische Nähe so<lb/>mannigfaltiger Erscheinungen, um zu
                    bewähren,<lb/>daß der Kessel des Mittelmeeres mit seinen Insel-<lb/>reihen dem
                    aufmerksamen Beobachter Alles hätte<lb/>darbieten können, was neuerlichst unter
                    mannig-<lb/>faltigen Formen und Bildungen in Süd-Amerika,<lb/>auf Teneriffa,
                    oder in den Aleuten, der Polar-<lb/>gegend nahe, entdeckt worden ist. Die
                    Gegen-<lb/>stände der Beobachtung fanden sich zusammen-<lb/>gedrängt; aber
                    Reisen in ferne Klimate, Verglei-<lb/>chungen großer Länderstriche in und
                    außerhalb<lb/>Europa waren nöthig, um das Gemeinsame der<lb/>vulkanischen
                    Erscheinungen und ihre Abhängig-<lb/>keit von einander klar zu erkennen.</p>
                <lb/>
                <p>Der Sprachgebrauch, welcher oft den ersten<lb/>irrigen Ansichten der Dinge Dauer
                    und Ansehen<lb/>gibt, oft aber auch instinctmäßig das Wahre be-<lb/>zeichnet,
                    der Sprachgebrauch nennt <hi rendition="#g">vulkanisch</hi>
                    <lb/>alle Ausbrüche unterirdischen Feuers und ge-<lb/>schmolzener Materien;
                    Rauch- und Dampfsäulen,<lb/>die sporadisch aus den Felsen aufsteigen, wie bei<lb/>
                    <hi rendition="#g">Colares</hi> nach dem großen Erdbeben von Lissa-<lb/>bon; <hi
                        rendition="#g">Salse,</hi> oder feuchten Koth, Asphalt und<lb/>Hydrogen
                    auswerfende Lettenkegel, wie bei Gir-<lb/>genti in Sicilien, und bei Turbaco in
                    Süd-Amerika,<lb/>heiße Geiser-Quellen, die von elastischen Dämpfen<lb/>gedrückt,
                    sich erheben, ja im Allgemeinen alle<lb/>Wirkungen wilder Naturkräfte, die ihren
                    Sitz tief<lb/>im Innern unseres Planeten haben. In Mittel-<lb/>Amerika
                    (Guatemala) und in den Philippinischen<lb/>Inseln unterscheiden die Eingebornen
                    sogar förm-<lb/>lich zwischen <hi rendition="#g">Wasser-</hi> und <hi
                        rendition="#g">Feuervulkanen,</hi>
                    <lb/>
                    <cb/>
                    <hi rendition="#i">Volcanes de agua y de fuego.</hi> Mit dem ersten<lb/>Namen
                    bezeichnen sie Berge, aus welchen bei<lb/>heftigen Erdstößen und mit dumpfem
                    Krachen, von<lb/>Zeit zu Zeit, unterirdische Wasser ausbrechen.</p>
                <lb/>
                <p>Ohne den Zusammenhang der so eben genannten<lb/>Phänomene zu leugnen, scheint es
                    doch rathsam,<lb/>dem physischen wie dem oryktognostischen Theile<lb/>der
                    Geognosie eine bestimmtere Sprache zu geben,<lb/>und mit dem Worte Vulkan nicht
                    bald einen Berg<lb/>zu bezeichnen, der sich in einen
                    permanenten<lb/>Feuerschlund endigt, bald jegliche unterirdische<lb/>Ursache
                    vulkanischer Erscheinungen. Im gegen-<lb/>wärtigen Zustande der Erde ist
                    freilich in allen<lb/>Welttheilen die Form isolirter Kegelberge (die
                    des<lb/>Vesuvs, des Aetna, des Pics von Teneriffa, des<lb/>Tunguragua und
                    Cotopaxi) die gewöhnlichste Form<lb/>der Vulkane; ich habe sie von dem
                    niedrigsten<lb/>Hügel bis zu 17,700 Fuß über der Meeresfläche<lb/>anwachsen
                    sehen; aber neben diesen Kegelbergen<lb/>findet man auch permanente
                    Feuerschlünde, blei-<lb/>bende Communicationen mit dem Innern der Erde<lb/>auf
                    langgedehnten zackigen Rücken und zwar nicht<lb/>einmal immer in der Mitte ihrer
                    mauerartigen<lb/>Gipfel, sondern am Ende derselben, gegen den<lb/>Abfall hin. So
                    der Pichincha, der sich zwischen<lb/>der Südsee und der Stadt Quito erhebt, und
                    den<lb/>Bouguer&#x2019;s früheste Barometerformeln berühmt ge-<lb/>macht haben;
                    so die Vulkane, die in der 10,000<lb/>Fuß hohen Steppe de los Pastos sich
                    erheben.<lb/>Alle diese Gipfel von mannigfaltigen Gestalten be-<lb/>stehen aus
                    Trachyt, sonst Trapp-Porphyr genannt,<lb/>einem körnigen, rissig zerklüfteten
                    Gesteine von<lb/>glasigem Feldspath und Hornblende, welchem<lb/>Augit, Glimmer,
                    blättriger Feldspath und Quarz<lb/>nicht ganz fremd sind. Wo die Zeugen des
                    ersten<lb/>Ausbruches, ich möchte sagen, das alte Gerüste<lb/>sich vollständig
                    erhalten hat, da umgibt die iso-<lb/>lirten Kegelberge circusartig eine hohe
                    Felsmauer,<lb/>ein Mantel, aus aufgelagerten Schichten zusam-<lb/>mengesetzt.
                    Solche Mauern oder ringförmige Um-<lb/>gebungen heißen <hi rendition="#g"
                        >Erhebungs-Krater,</hi> eine<lb/>große, wichtige Erscheinung, über welche
                    der<lb/>erste Geognost unserer Zeit, <hi rendition="#g">Leopold v. Buch,</hi>
                    <lb/>aus dessen Schriften ich auch in dieser Abhand-<lb/>lung mehrere Ansichten
                    entlehne, unserer (der<lb/>Berliner) Akademie vor fünf Jahren eine
                    denk-<lb/>würdige Abhandlung vorgelegt hat.</p>
                <lb/>
                <p>Mit dem Luftkreise durch Feuerschlünde com-<lb/>municirende Vulkane, konische
                    Basalthügel und<lb/>glockenförmige, kraterlose Trachytberge, letztere<lb/>bald
                    niedrig wie der Sarcouy, bald hoch wie der<lb/>Chimborazo, bilden mannigfaltige
                    Gruppen. Hier<lb/>zeigt uns die <hi rendition="#g">vergleichende Erdkunde</hi>
                    kleine<lb/>Archipele, gleichsam geschlossene Bergsysteme,<lb/>
                    <pb n="74" facs="#f0004"/>
                    <cb/> mit Krater und Lavaströmen in den Kanarischen<lb/>Inseln und den Azoren;
                    ohne Krater und ohne<lb/>eigentliche Lavaströme in den Euganeen und
                    dem<lb/>Siebengebirge bei Bonn: dort beschreibt sie uns<lb/>Vulkane, in
                    einfachen oder doppelten Ketten an<lb/>einander gereiht, viele hundert Meilen
                    lange Züge,<lb/>bald der Hauptrichtung der Gebirge parallel, wie<lb/>in
                    Guatemala, Peru und Java, bald die Achse der<lb/>Gebirge senkrecht
                    durchschneidend, wie im Lande<lb/>der Azteken, wo feuerspeiende Trachytberge
                    allein<lb/>die hohe Schneegrenze erreichen, und wahrschein-<lb/>lich auf einer
                    Kluft ausgebrochen sind, die in ei-<lb/>ner Länge von 105 geographischen Meilen
                    den<lb/>ganzen Continent, vom stillen Meer bis zum at-<lb/>lantischen Ocean
                    durchschneidet.</p>
                <lb/>
                <p>Dieses Zusammendrängen der Vulkane bald in<lb/>einzelne rundliche Gruppen, bald
                    in doppelte Züge,<lb/>liefert den entscheidendsten Beweis, daß die
                    vul-<lb/>kanischen Wirkungen nicht von kleinlichen, der<lb/>Oberfläche nahen
                    Ursachen, abhängen, sondern<lb/>große tiefbegründete Erscheinungen sind.
                    Der<lb/>ganze östliche, an Metallen arme Theil des ame-<lb/>rikanischen
                    Festlandes, ist in seinem gegenwär-<lb/>tigen Zustande ohne Feuerschlünde, ohne
                    Tra-<lb/>chytmassen, wahrscheinlich selbst ohne Basalte<lb/>mit Olivin. Alle
                    amerikanischen Vulkane sind, in<lb/>dem Asien gegenüber liegenden Theile
                    vereinigt,<lb/>in der meridianartig ausgedehnten, 1800 geographi-<lb/>schen
                    Meilen langen Andeskette. Auch ist das<lb/>ganze Hochland von Quito, dessen
                    Gipfel Pi-<lb/>chincha, Cotopaxi und Tunguragua bilden, ein<lb/>einziger
                    vulkanischer Heerd. Das unterirdische<lb/>Feuer bricht bald aus der einen, bald
                    aus der an-<lb/>dern dieser Oeffnungen aus, die man sich als ab-<lb/>gesonderte
                    Vulkane zu betrachten gewöhnt hat.<lb/>Die fortschreitende Bewegung des Feuers
                    ist hier<lb/>seit drei Jahrhunderten von Norden gegen Süden<lb/>gerichtet.
                    Selbst die Erdbeben, welche so furcht-<lb/>bar diesen Welttheil heimsuchen,
                    liefern merk-<lb/>würdige Beweise von der Existenz
                    unterirdischer<lb/>Verbindungen, nicht bloß zwischen vulkanlosen<lb/>Ländern,
                    was längst bekannt ist, sondern auch<lb/>zwischen Feuerschlünden, die weit von
                    einander<lb/>entfernt sind. So stieß der Vulkan von Pasto öst-<lb/>lich vom
                    Flusse Guaytara, 3 Monate lang im Jahr<lb/>1797 ununterbrochen eine hohe
                    Rauchsäule aus.<lb/>Diese Säule verschwand in demselben Augenblick,<lb/>als 60
                    Meilen davon das große Erdbeben von Rio-<lb/>bamba und der Schlammausbruch der
                    Moya drei-<lb/>ßig- bis vierzigtausend Indianer tödteten. Die<lb/>plötzliche
                    Erscheinung der azorischen Insel Sa-<lb/>brina, am 30sten Januar 1811, war der
                    Vorbote der<lb/>fürchterlichen Erdstöße, welche weiter westlich<lb/>vom Monat
                    Mai 1811 bis zum Junius 1813 fast un-<lb/>
                    <cb/> aufhörlich, erst die Antillen, dann die Ebenen des<lb/>Ohio und Missisipi
                    und zuletzt die gegenüberste-<lb/>henden Küsten von Venezuela erschütterten.
                    Drei-<lb/>ßig Tage nach der gänzlichen Zerstörung der Stadt<lb/>Caraccas
                    erfolgte der Ausbruch des Vulkans von<lb/>Sanct Vincent in den nahen Antillen.
                    In demselben<lb/>Augenblick, als diese Explosion erfolgte, am 30sten<lb/>April
                    1811, wurde ein Schrecken erregendes unter-<lb/>irdisches Getöse in allen
                    Theilen einer Landstrecke<lb/>von 2200 geographischen Quadratmeilen
                    vernommen.<lb/>Die Anwohner des Apure, beim Einfluß des Rio<lb/>Nula, verglichen
                    dies Getöse ebenso, als die fern-<lb/>sten Küstenbewohner, mit der Wirkung
                    schweren<lb/>Geschützes. Nun werden aber von dem Einfluß<lb/>des Rio Nula in den
                    Apure, durch welchen ich<lb/>in den Orinoco gekommen bin, bis zum Vulkan<lb/>von
                    Sanct Vincent, in gerader Richtung 157 geogr.<lb/>Meilen gezählt. Dies Getöse,
                    welches sich gewiß<lb/>nicht durch die Lüfte fortpflanzte, muß eine
                    tiefe<lb/>unterirdische Ursache gehabt haben. Seine Inten-<lb/>sität war kaum
                    größer an den Küsten des Antil-<lb/>lischen Meeres, dem ausbrechenden Vulkan
                    näher,<lb/>als in dem Innern des Landes.</p>
                <lb/>
                <p>Es würde zwecklos sein, die Zahl dieser Beispiele<lb/>zu vermehren, ich gedenke
                    nur noch des bekannten<lb/>Erdbebens zu Lissabon. Gleichzeitig mit
                    demsel-<lb/>ben, am 1sten November 1755, wurden nicht nur<lb/>die Schweizer
                    Seen, und das Meer an den Schwe-<lb/>dischen Küsten heftig bewegt, selbst in den
                    öst-<lb/>lichen Antillen, um Martinique, Antigua und Bar-<lb/>bados, wo die
                    Fluth nie über 28 Zoll erreicht,<lb/>stieg sie plötzlich 20 Fuß hoch. Alle diese
                    Phä-<lb/>nomene beweisen, daß die unterirdischen Kräfte<lb/>entweder dynamisch,
                    spannend und erschütternd<lb/>im Erdbeben, oder producirend und chemisch
                    ver-<lb/>ändernd in den Vulkanen sich äußern. Sie bewei-<lb/>sen auch, daß diese
                    Kräfte nicht oberflächlich,<lb/>aus der dünnen Erdrinde, sondern tief aus
                    dem<lb/>Innern unseres Planeten durch Klüfte und unaus-<lb/>gefüllte Gänge nach
                    den entferntesten Punkten der<lb/>Erdfläche gleichzeitig hinwirken.</p>
                <lb/>
                <p>Je mannigfaltiger der Bau der Vulkane, das<lb/>heist der Erhebungen ist, welche
                    den Canal um-<lb/>schließen, durch welchen die geschmolzenen Mas-<lb/>sen des
                    innern Erdkörpers an die Oberfläche ge-<lb/>langen, desto wichtiger ist es,
                    diesen Bau mittelst<lb/>genauer Messungen zu ergründen. Das Interesse<lb/>dieser
                    Messungen, die in einem andern Welttheile<lb/>ein besonderer Gegenstand meiner
                    Untersuchungen<lb/>gewesen sind, wird durch die Betrachtung erhöht,<lb/>daß das
                    zu Messende an vielen Punkten eine ver-<lb/>änderliche Größe ist. Die
                    philosophische Natur-<lb/>kunde ist bemüht, in dem Wechsel der
                    Erschei-<lb/>nungen die Gegenwart an die Vergangenheit an-<lb/>
                    <pb n="75" facs="#f0005"/>
                    <cb/> zureihen. Um eine periodische Wiederkehr, oder<lb/>überhaupt die Gesetze
                    fortschreitender Naturver-<lb/>änderungen zu ergründen, bedarf es gewisser
                    fe-<lb/>ster Puncte, sorgfältig angestellter Beobachtungen,<lb/>die, an
                    bestimmte Epochen gebunden, zu nu-<lb/>merischen Vergleichungen dienen können.
                    Hätte<lb/>auch nur von tausend zu tausend Jahren die mitt-<lb/>lere Temperatur
                    des Luftkreises und der Erde in<lb/>verschiedenen Breiten, oder die mittlere
                    Höhe des<lb/>Barometers an der Meeresfläche bestimmt werden<lb/>können, so
                    würden wir wissen, in welchem Ver-<lb/>hältniß die Wärme der Klimate zu- oder
                    abgenom-<lb/>men, ob die Höhe der Atmosphäre Veränderun-<lb/>gen erlitten hat.
                    Eben dieser Vergleichungspunkte<lb/>bedarf man für die Neigung und Abweichung
                    der<lb/>Magnetnadel, wie für die Intensität der magne-<lb/>tisch-elektrischen
                    Kräfte, über welche zwei treff-<lb/>liche Physiker, <hi rendition="#g"
                        >Seebeck</hi> und <hi rendition="#g">Erman,</hi> ein so<lb/>großes Licht
                    verbreitet haben. Wenn es ein rühm-<lb/>liches Geschäft gelehrter Gesellschaften
                    ist, den<lb/>kosmischen Veränderungen der Wärme, des Luft-<lb/>druckes, der
                    magnetischen Richtung und Ladung<lb/>beharrlich nachzuspüren, so ist es dagegen
                    die<lb/>Pflicht des reisenden Geognosten bei Bestimmung<lb/>der Unebenheiten der
                    Erdoberfläche hauptsächlich<lb/>auf die veränderliche Höhe der Vulkane
                    Rücksicht<lb/>zu nehmen. Was ich vormals in den mexikani-<lb/>schen Gebirgen, am
                    Toluca, Nauhcampatepetl und<lb/>Xorullo, in den Anden von Quito am
                    Pichincha<lb/>versucht, habe ich Gelegenheit gehabt, seit mei-<lb/>ner Rückkehr
                    nach Europa zu verschiedenen Epo-<lb/>chen am Vesuv zu wiederholen. <hi
                        rendition="#g">Saussure</hi> hatte<lb/>diesen Berg im Jahr 1773 in einer
                    Zeit gemessen,<lb/>wo beide Ränder des Kraters, der nordwestliche<lb/>und
                    südöstliche, ihm gleich hoch schienen. Er<lb/>fand ihre Höhe über der
                    Meeresfläche 609 Toisen.<lb/>Die Eruption von 1794 verursachte einen
                    Absturz<lb/>gegen Süden, eine Ungleichheit der Krater-Rän-<lb/>der, welche das
                    ungeübteste Auge selbst in gro-<lb/>ßer Entfernung unterscheidet.</p>
                <lb/>
                <p>Wir maßen, Herr v. <hi rendition="#g">Buch, Gay-Lussac</hi>
                    <lb/>und ich, im Jahre 1805 den Vesuv dreimal und<lb/>fanden den nördlichen
                    Rand, der der Somma ge-<lb/>genüber steht, la Rocca del Palo, genau wie <hi
                        rendition="#g">Saus-<lb/>sure;</hi> den südlichen Rand aber 75 Toisen
                    nied-<lb/>riger, als 1773. Die ganze Höhe des Vulkan&#x2019;s<lb/>hatte gegen
                    Torre del Greco hin, (nach einer Seite,<lb/>gegen welche seit 30 Jahren das
                    Feuer gleichsam<lb/>vorzugsweise hinwirkt,) um &#x215B; abgenommen.
                    Der<lb/>Aschenkegel verhält sich zur ganzen Höhe des<lb/>Berges am Vesuv wie 1
                    zu 3, am Pichincha wie<lb/>1 zu 10, am Pic von Teneriffa wie 1 zu 22.
                    Der<lb/>Vesuv hat also verhältnißmäßig den höchsten<lb/>Aschenkegel,
                    wahrscheinlich schon darum, weil<lb/>
                    <cb/> er, als ein niedriger Vulkan, am meisten durch<lb/>seinen Gipfel gewirkt
                    hat. Vor wenigen Monaten<lb/>ist es mir geglückt, nicht bloß meine früheren
                    Ba-<lb/>rometer-Messungen am Vesuv zu wiederholen,<lb/>sondern auch, bei
                    dreimaliger Besteigung des Ber-<lb/>ges, eine vollständigere Bestimmung aller
                    Krater-<lb/>Ränder zu unternehmen. Diese Arbeit verdient<lb/>vielleicht darum
                    einiges Interesse, weil sie die<lb/>Epoche großer Eruptionen von
                    1805&#x2014;1822 um-<lb/>faßt, und vielleicht die einzige in allen ihren
                    Thei-<lb/>len vergleichbare Messung ist, welche man bisher<lb/>von irgend einem
                    Vulkane bekannt gemacht hat.<lb/>Sie beweist, daß die Ränder der Krater,
                    nicht<lb/>bloß da, wo sie, (wie am Pic von Teneriffa und<lb/>an allen Vulkanen
                    der Andeskette) sichtbar aus<lb/>Trachyt bestehen, sondern überall ein weit
                    be-<lb/>ständigeres Phänomen sind, als man bisher nach<lb/>flüchtig angestellten
                    Beobachtungen geglaubt hat.<lb/>Einfache Höhenwinkel aus denselben Punkten
                    be-<lb/>stimmt, eignen sich zu diesen Untersuchungen<lb/>noch mehr, als
                    vollständige trigonometrische und<lb/>barometrische Messungen. Nach meinen
                    letzten<lb/>Bestimmungen hat sich der nordwestliche Rand<lb/>des Vesuv&#x2019;s
                    seit <hi rendition="#g">Saussure,</hi> also seit 49 Jahren,<lb/>vielleicht gar
                    nicht, der südöstliche Rand, gegen<lb/>Bosche Tre Case hin, welcher 1794 um 400
                    Fuß<lb/>niedriger ward, kaum um 10 Toisen verändert.</p>
                <lb/>
                <p>Wenn man in öffentlichen Blättern, bei der<lb/>Beschreibung großer Auswürfe, so
                    oft der gänz-<lb/>lich veränderten Gestalt des Vesuvs erwähnt fin-<lb/>det, wenn
                    man diese Behauptungen durch die pi-<lb/>toresken Ansichten bewährt glaubt,
                    welche in<lb/>Neapel von dem Berge entworfen werden, so liegt<lb/>die Ursache
                    des Irrthums darin, daß man die Um-<lb/>risse der Kraterränder mit den Umrissen
                    der Aus-<lb/>wurfskegel verwechselt, welche zufällig in der<lb/>Mitte des
                    Kraters auf dem, durch Dämpfe geho-<lb/>benen Boden des Feuerschlundes sich
                    bilden. Ein<lb/>solcher Auswurfskegel, von Rapilli und Schlacken<lb/>locker
                    aufgethürmt, war in den Jahren 1816 und<lb/>1818 allmählig über dem südöstlichen
                    Kraterrand<lb/>sichtbar geworden. Die Eruption vom Monat Fe-<lb/>bruar 1822
                    hatte ihn dergestalt vergrößert, daß er<lb/>selbst 100 bis 110 Fuß höher, als
                    der nordwest-<lb/>liche Kraterrand, (die Rocca del Palo) geworden<lb/>war.
                    Dieser merkwürdige Kegel nun, den man<lb/>sich in Neapel als den eigentlichen
                    Gipfel des Ve-<lb/>suvs zu betrachten gewöhnt hatte, ist bei dem<lb/>letzten
                    Auswurf, in der Nacht vom 22sten October,<lb/>mit furchtbarem Krachen
                    eingestürzt, so daß der<lb/>Boden des Kraters, der seit 1811
                    ununterbrochen<lb/>zugänglich war, gegenwärtig 750 Fuß tiefer liegt<lb/>als der
                    nördliche, 200 Fuß tiefer, als der süd-<lb/>liche Rand des Vulkans. Die
                    veränderliche Gestalt<lb/>
                    <pb n="76" facs="#f0006"/>
                    <cb/> und relative Lage der Auswurfskegel, deren Oeff-<lb/>nungen man ja nicht,
                    wie so oft geschieht, mit<lb/>dem Krater des Vulkan&#x2019;s verwechseln muß,
                    gibt<lb/>dem Vesuv zu verschiedenen Epochen eine eigen-<lb/>thümliche
                    Physiognomie, und der Historiograph<lb/>des Vulkans könnte aus dem Umriß des
                    Berg-<lb/>gipfels, nach dem bloßen Anblicke der Hackert-<lb/>scheu Landschaften
                    im Palaste von Portici, je<lb/>nachdem die nördliche oder südliche Seite
                    des<lb/>Berges höher angedeutet ist, das Jahr errathen,<lb/>in welchem der
                    Künstler die Skizze zu seinem<lb/>Gemälde entworfen hat.</p>
                <lb/>
                <p>Einen Tag nach dem Einsturz des 400 Fuß<lb/>hohen Schlackenkegels, als bereits
                    die kleinen,<lb/>aber zahlreichen Lavaströme abgeflossen waren,<lb/>in der Nacht
                    vom 23sten zum 24sten October, be-<lb/>gann der feurige Ausbruch der Asche und
                    der<lb/>Rapilli. Er dauerte ununterbrochen 12 Tage fort,<lb/>doch war er in den
                    ersten 4 Tagen am größten.<lb/>Während dieser Zeit wurden die Detonationen
                    im<lb/>Innern des Vulkans so stark, daß die bloße Er-<lb/>schütterung der Luft
                    (von Erdstößen hat man<lb/>durchaus nichts verspürt) die Decken der
                    Zimmer<lb/>im Palaste von Portici sprengten. In den nahe<lb/>gelegenen Dörfern
                    Resina, Torre del Greco, Torre<lb/>dell&#x2019; Annunziata und Bosche Tre Case
                    zeigte sich<lb/>eine merkwürdige Erscheinung. Die Atmosphäre<lb/>war dermaßen
                    mit Asche erfüllt, daß die ganze<lb/>Gegend, in der Mitte des Tages, mehrere
                    Stun-<lb/>den lang in das tiefste Dunkel gehüllt blieb. Man<lb/>gieng mit
                    Laternen in den Straßen, wie es so oft<lb/>in Quito, bei den Ausbrüchen des
                    Pichincha, ge-<lb/>schieht. Nie war die Flucht der Einwohner all-<lb/>gemeiner
                    gewesen. Man fürchtet Lavaströme we-<lb/>niger als einen Aschenauswurf, ein
                    Phänomen,<lb/>das in solcher Stärke hier unbekannt ist, und<lb/>durch die dunkle
                    Sage von der Zerstörungsweise<lb/>von Herculanum, Pompeji und Stabiä die
                    Einbil-<lb/>dungskraft der Menschen mit Schreckbildern er-<lb/>füllt.</p>
                <lb/>
                <p>Der heiße Wasserdampf, welcher während der<lb/>Eruption aus dem Krater aufstieg
                    und sich in die<lb/>Atmosphäre ergoß, bildete beim Erkalten ein<lb/>dickes
                    Gewölk um die neuntausend Fuß hohe<lb/>Aschen- und Feuersäule. Eine so
                    plötzliche Con-<lb/>densation der Dämpfe und, wie <hi rendition="#g"
                        >Gay-Lussac</hi>
                    <lb/>gezeigt hat, die Bildung des Gewölkes selbst ver-<lb/>mehrten die
                    elektrische Spannung. Blitze fuhren<lb/>schlängelnd nach allen Richtungen aus
                    der Aschen-<lb/>säule umher und man unterschied deutlich den<lb/>rollenden
                    Donner von dem innern Krachen des<lb/>Vulkans. Bei keinem andern Ausbruche war
                    das<lb/>Spiel der elektrischen Schläge so auffallend ge-<lb/>wesen.</p>
                <lb/>
                <cb/>
                <p>Am Morgen des 26sten Octobers verbreitete sich<lb/>die sonderbare Nachricht: ein
                    Strom siedenden<lb/>Wassers ergieße sich aus dem Krater und stürze<lb/>den
                    Aschenkegel herab. <hi rendition="#g">Monticelli,</hi> der eifrige<lb/>und
                    gelehrte Beobachter des Vulkans, erkannte<lb/>bald, daß eine optische Täuschung
                    dies irrige Ge-<lb/>rücht veranlaßt habe. Der vorgebliche Strom war<lb/>eine
                    große Menge trockener Asche, die aus einer<lb/>Kluft in dem obersten Rande des
                    Kraters, wie<lb/>Triebsand, hervorschoß. Nachdem eine, die Fel-<lb/>der
                    verödende Dürre dem Ausbruch des Vesuvs<lb/>vorangegangen war, erregte, gegen
                    das Ende des-<lb/>selben, das so eben beschriebene <hi rendition="#g"
                        >vulkanische<lb/>Gewitter</hi> einen wolkenbruchartigen, aber
                    lang<lb/>anhaltenden Regen. Solch eine Erscheinung cha-<lb/>rakterisirt, unter
                    allen Zonen, das Ende einer<lb/>Eruption. Da während derselben gewöhnlich
                    der<lb/>Aschenkegel in Wolken gehüllt ist und da in sei-<lb/>ner Nähe die
                    Regengüsse am stärksten sind, so<lb/>sieht man Schlammströme von allen Seiten
                    herab-<lb/>fließen. Der erschrockene Landmann hält diesel-<lb/>ben für Wasser,
                    die aus dem Innern des Vulkans<lb/>aufsteigen und sich durch den Krater
                    ergießen;<lb/>der getäuschte Geognost glaubt in ihnen Meer-<lb/>wasser zu
                    erkennen oder kothartige Erzeugnisse<lb/>des Vulkans, sogenannte <hi
                        rendition="#i">eruptions boueuses,</hi> oder,<lb/>wie die alten
                    französischen Systematiker sagten,<lb/>Producte einer feurig-wässrigen
                    Liquefaction.</p>
                <lb/>
                <p>Wenn die Gipfel der Vulkane (wie dies meist<lb/>in der Andeskette der Fall ist)
                    über die Schnee-<lb/>region hinausreichen, oder gar bis zur zwiefachen<lb/>Höhe
                    des Aetna anwachsen, so werden, des ge-<lb/>schmolzenen einsinternden Schnees
                    wegen, die so<lb/>eben beschriebenen Inundationen überaus häufig<lb/>und
                    verwüstend. Es sind Erscheinungen, die mit<lb/>den Eruptionen der Vulkane
                    meteorologisch zu-<lb/>sammenhängen, und durch die Höhe der Berge,<lb/>den
                    Umfang ihrer stets beschneieten Gipfel und<lb/>die Erwärmung der Wände der
                    Aschenkegel viel-<lb/>fach modificirt werden: aber als eigentliche
                    vul-<lb/>kanische Erscheinungen dürfen sie nicht betrachtet<lb/>werden. In
                    weiten Höhlen, bald am Abhange,<lb/>bald am Fuß der Vulkane entstehen
                    unterirdische<lb/>Seen, die mit den Alpenbächen vielfach commu-<lb/>niciren.
                    Wenn Erdstöße, die allen Feuerausbrü-<lb/>chen der Andeskette vorhergehen, die
                    ganze Masse<lb/>des Vulkans mächtig erschüttern, so öffnen sich<lb/>die
                    unterirdischen Gewölbe und es entstürzen ihnen<lb/>zugleich Wasser, Fische und
                    tuffartiger Schlamm.<lb/>Dies ist die sonderbare Erscheinung, welche
                    der<lb/>Wels der Cyklopen <hi rendition="#i">(Pime lodes Cyclopum)</hi>
                    gewährt,<lb/>den die Bewohner des Hochlandes von Quito<lb/>Prenadilla nennen und
                    den ich kurz nach mei-<lb/>ner Rückkunft beschrieben habe. Als nördlich<lb/>
                    <pb n="77" facs="#f0007"/>
                    <cb/> vom Chimborazo in der Nacht vom 19ten zum<lb/>20sten Junius 1698 der
                    Gipfel des 18000 Fuß ho-<lb/>hen Berges Carguairazo einstürzte, da
                    bedeckten<lb/>Schlamm und Fische, auf fast zwei Quadratmei-<lb/>len, alle Felder
                    umher. Ebenso wurden, sieben<lb/>Jahre früher, die Faulfieber der Stadt Ibarra
                    ei-<lb/>nem ähnlichen Fischauswurfe des Vulkans Imbam-<lb/>buru
                    zugeschrieben.</p>
                <lb/>
                <p>Ich erinnere an diese Thatsachen, weil sie über<lb/>den Unterschied zwischen dem
                    Auswurf trockener<lb/>Asche und schlammartiger, Holz, Kohle und Mu-<lb/>scheln
                    umwickelnder Anschwemmungen von Tuff<lb/>und Traß einiges Licht verbreiten. Die
                    Aschen-<lb/>menge, welche der Vesuv neuerlichst ausgewor-<lb/>fen, ist, wie
                    alles, was mit den Vulkanen und<lb/>andern großen, schreckenerregenden
                    Naturerschei-<lb/>nungen zusammenhängt, in öffentlichen Blättern<lb/>übermäßig
                    vergrößert worden, ja zwei neapolita-<lb/>nische Chemiker, <hi rendition="#g"
                        >Vicenze Pepe</hi> und <hi rendition="#g">Giuseppe<lb/>di Nobilli,</hi>
                    schrieben sogar, trotz der Wider-<lb/>sprüche von <hi rendition="#g"
                        >Monticelli</hi> und <hi rendition="#g">Covelli,</hi> der<lb/>Asche Silber-
                    und Goldgehalt zu. Nach meinen<lb/>Untersuchungen hat die in zwölf Tagen
                    gefallene<lb/>Aschenschicht gegen Bosche Tre Case hin, am<lb/>Abhange des Konus,
                    da wo Rapilli beigemengt<lb/>waren, nur 3 Fuß, in der Ebne höchstens 15
                    bis<lb/>18 Zoll Dicke erreicht. Messungen dieser Art<lb/>müssen nicht an solchen
                    Stellen geschehen, wo<lb/>die Asche, wie Schnee oder Sand, vom
                    Winde<lb/>zusammengeweht, oder durch Wasser breiartig<lb/>angeschwemmt ist. Die
                    Zeiten sind vorüber, wo<lb/>man, ganz nach Art der Alten, in den
                    vulkani-<lb/>schen Erscheinungen nur das Wunderbare suchte,<lb/>wo man, wie <hi
                        rendition="#g">Ktesias,</hi> die Asche des Aetna bis<lb/>nach der indischen
                    Halbinsel fliegen ließ. Ein<lb/>Theil der mexikanischen Gold- und
                    Silbergänge<lb/>findet sich freilich in trachytartigem Porphyr; aber<lb/>in der
                    Vesuv-Asche ist keine Spur von Gold<lb/>oder Silber zu erkennen.</p>
                <lb/>
                <p>So entfernt auch die Resultate, die ich hier<lb/>entwickele und welche <hi
                        rendition="#g">Monticelli&#x2019;s</hi> genauern<lb/>Beobachtungen
                    entsprechen, von denen sind, die<lb/>man in den letzten Monaten verbreitet hat,
                    so<lb/>bleibt doch der Aschenauswurf des Vesuvs vom<lb/>24sten zum 28sten
                    October der denkwürdigste, von<lb/>dem man, seit des ältern Plinius Tode, eine
                    si-<lb/>chere Nachricht hat. Die Menge ist vielleicht<lb/>dreimal größer
                    gewesen, als alle Asche, welche<lb/>man hat fallen sehen, so lange vulkanische
                    Er-<lb/>scheinungen mit Aufmerksamkeit beobachtet wer-<lb/>den. Eine Schicht von
                    15 bis 18 Zoll scheint,<lb/>auf den ersten Anblick, unwichtig gegen die
                    Masse,<lb/>mit der wir Pompeji bedeckt finden; aber ohne<lb/>auch der Regengüsse
                    und Anschwemmungen zu<lb/>
                    <cb/> gedenken, die freilich wohl diese Masse, seit Jahr-<lb/>hunderten,
                    vermehrt haben mögen, ohne den leb-<lb/>haften Streit wieder aufzuregen, der,
                    jenseits der<lb/>Alpen, über die Zerstörungsursachen der campa-<lb/>nischen
                    Städte mit vielem Skepticismus geführt<lb/>worden ist, darf man wohl hier in
                    Erinnerung<lb/>bringen, daß die Ausbrüche eines Vulkans, in<lb/>weit von
                    einander entfernten Zeitepochen, ihrer<lb/>Intensität nach, keinesweges mit
                    einander zu ver-<lb/>gleichen sind. Alle auf Analogieen gestützte<lb/>Schlüsse
                    sind unzureichend, wenn sie sich auf<lb/>quantitative Verhältnisse, auf Menge
                    der Lava<lb/>und Asche, auf Höhe der Rauchsäulen, auf Stärke<lb/>der
                    Detonationen beziehen.</p>
                <lb/>
                <p>Aus der geographischen Beschreibung des<lb/>Strabo und einem Urtheil des
                    Vitruvius über den<lb/>vulkanischen Ursprung des Bimsteins ersieht man,<lb/>daß
                    bis zu Vespasian&#x2019;s Todesjahre, d. h. bis zum<lb/>Ausbruch, der Pompeji
                    bedeckte, der Vesuv mehr<lb/>einem ausgebrannten Vulkan, als einer
                    Solfatara<lb/>ähnlich sah. Wenn plötzlich nach langer Ruhe<lb/>die
                    unterirdischen Kräfte sich neue Wege eröff-<lb/>neten, wenn sie Schichten von
                    uranfänglichem Ge-<lb/>stein und Trachyt wiederum durchbrachen, so<lb/>mußten
                    Wirkungen sich äußern, für welche die<lb/>später erfolgten kein Maaß abgeben
                    können. Aus<lb/>dem bekannten Briefe, in welchem der jüngere<lb/>Plinius den Tod
                    seines Oheims dem Tacitus be-<lb/>richtet, ersieht man deutlich, daß die
                    Erneuerung<lb/>der Ausbrüche, man könnte sagen, die Wieder-<lb/>belebung des
                    schlummernden Vulkans mit Eruption<lb/>der Asche anfieng. Eben dieses wurde bei
                    Xo-<lb/>rullo bemerkt, als der neue Vulkan im Septem-<lb/>ber 1759, Syenit- und
                    Trachytschichten durch-<lb/>brechend, sich plötzlich in der Ebene erhob.
                    Die<lb/>Landleute flohen, weil sie auf ihren Hüten Asche<lb/>fanden, welche aus
                    der überall geborstenen Erde<lb/>hervorgeschleudert ward. Bei den
                    gewöhnlichen<lb/>periodischen Wirkungen der Vulkane endigt da-<lb/>gegen der
                    Aschenregen jede partielle Eruption.<lb/>Ueberdies enthält der Brief des jüngern
                    Plinius<lb/>eine Stelle, welche deutlich anzeigt, daß gleich<lb/>Anfangs, ohne
                    Einfluß der Anschwemmungen, die<lb/>aus der Luft gefallene trockene Asche eine
                    Höhe<lb/>von 4 bis 5 Fuß erreichte. &#x00BB;Der Hof,&#x00AB; heißt es<lb/>im
                    Verfolg der Erzählung, &#x00BB;durch den man in<lb/>das Zimmer trat, in welchem
                    Plinius Mittagsruhe<lb/>hielt, war so mit Asche und Bimstein angefüllt,<lb/>daß
                    wenn der Schlafende länger gezögert hätte,<lb/>er den Ausgang würde versperrt
                    gefunden haben.&#x00AB;<lb/>In dem geschlossenen Raume eines Hofes kann<lb/>die
                    Wirkung Asche zusammenwehender Winde<lb/>wohl eben nicht beträchtlich gewesen
                    sein.</p>
                <lb/>
                <p>Ich habe es gewagt, meine vergleichende<lb/>
                    <pb n="78" facs="#f0008"/>
                    <cb/> Uebersicht der Vulkane durch einzelne, am Ve-<lb/>suv angestellte
                    Beobachtungen zu unterbrechen,<lb/>theils des großen Interesses wegen, welches
                    der<lb/>letzte Ausbruch erregt hat, theils aber auch, weil<lb/>jeder starke
                    Aschenregen uns fast unwillkührlich<lb/>an den classischen Boden von Pompeji und
                    Her-<lb/>culanum erinnert.</p>
                <lb/>
                <p>Wir haben bisher die Gestalt und die Wir-<lb/>kungen derjenigen Vulkane
                    betrachtet, die durch<lb/>einen Krater in einer dauernden Verbindung mit<lb/>dem
                    Innern der Erde stehen. Ihre Gipfel sind<lb/>gehobene, durch Gänge mannigfaltig
                    durchschnit-<lb/>tene Massen von Trachyt und Laven. Die Per-<lb/>manenz ihrer
                    Wirkungen läßt auf eine sehr zu-<lb/>sammengesetzte Structur schließen. Sie
                    haben,<lb/>so zu sagen, einen mehr individuellen Charakter,<lb/>der in langen
                    Perioden sich gleich bleibt. Nahe<lb/>gelegene Berge geben meist ganz
                    verschiedene<lb/>Producte, Leucit- und Feldspathlaven; Obsidian<lb/>mit Bimstein
                    und olivenhaltige, basaltartige Mas-<lb/>sen. Sie gehören zu den neuern
                    Erscheinungen<lb/>der Erde, durchbrechen meist alle Schichten
                    des<lb/>Flötzgebirges, und ihre Auswürfe und Lavaströme<lb/>sind spätern
                    Ursprungs, als unsere Thäler. Ihr<lb/>Leben, wenn man sich dieses figürlichen
                    Ausdrucks<lb/>bedienen dürfte, hängt von der Art und Dauer<lb/>ihrer Verbindung
                    mit dem Innern des Erdkörpers<lb/>ab. Sie ruhen oft Jahrhunderte lang,
                    entzünden<lb/>sich plötzlich wieder und enden als Wasserdampf,<lb/>Gasarten und
                    Säuren ausstoßende Solfataren. Bis-<lb/>weilen, wie an dem Pic von Teneriffa,
                    ist ihr<lb/>Gipfel bereits eine solche Werkstatt regenerirten<lb/>Schwefels
                    geworden, und doch entfließen noch<lb/>mächtige Lavaströme den Seiten des
                    Berges, ba-<lb/>saltartig in der Tiefe, obsidianartig mit Bimstein<lb/>nach oben
                    hin, wo der Druck geringer ist.</p>
                <lb/>
                <p>Unabhängig von diesen mit permanenten Kra-<lb/>tern versehenen Vulkanen, gibt es
                    eine andere<lb/>Art vulkanischer Erscheinungen, die seltener be-<lb/>obachtet
                    werden, aber, vorzugsweise belehrend<lb/>für die Geognosie, an die Urwelt, d. h.
                    an die<lb/>frühesten Revolutionen unseres Erdkörpers erin-<lb/>nern.
                    Trachytberge öffnen sich plötzlich, werfen<lb/>Lava und Asche aus und schließen
                    sich wieder,<lb/>vielleicht auf immer. So der mächtige Antisana<lb/>in der
                    Andeskette, so der Epomäus auf Ischia im<lb/>Jahre 1302. Bisweilen geschieht ein
                    solcher Aus-<lb/>bruch selbst in der Ebene, wie im Hochlande von<lb/>Quito, in
                    Island fern von Hecla, und in Euböa in<lb/>den lelantischen Gefilden. Viele der
                    gehobenen<lb/>Inseln gehören zu diesen vorübergehenden Erschei-<lb/>nungen. Die
                    Verbindung mit dem innern Erd-<lb/>körper ist dann nicht permanent: die
                    Wirkung<lb/>hört auf, sobald die Kluft, der communicirende<lb/>
                    <cb/> Canal, wiederum geschlossen ist. Gänge von Ba-<lb/>salt, Dolorit und
                    Porphyr, welche in verschiede-<lb/>nen Erdstrichen fast alle Formationen
                    durchschnei-<lb/>den, Syenit, Augitporphyr und Mandelsteinmas-<lb/>sen, welche
                    die neuesten Schichten des Uebergangs-<lb/>gebirges und die älteste Schicht des
                    Flötzgebirges<lb/>charakterisiren, sind wahrscheinlich auf eine ähn-<lb/>liche
                    Weise gebildet worden. In dem Jugendalter<lb/>unseres Planeten drangen die
                    flüssig gebliebenen<lb/>Stoffe des Innern durch die überall
                    geborstene<lb/>Erdrinde hervor; bald erstarrend als körniges<lb/>Ganggestein,
                    bald sich überlagernd und schichten-<lb/>weise verbreitend. Was die Urwelt von
                    aus-<lb/>schließlich sogenannten vulkanischen Gebirgsarten<lb/>uns überliefert
                    hat, ist nicht bandartig, wie die<lb/>Laven unserer isolirten Kegelberge,
                    geflossen.<lb/>Die Gemenge von Augit, Titaneisen, glasigem<lb/>Feldspath und
                    Hornblende mögen zu verschiede-<lb/>nen Epochen dieselben gewesen sein, bald
                    dem<lb/>Basalt, bald dem Trachyt näher; die chemischen<lb/>Stoffe mögen sich
                    (wie es Herrn <hi rendition="#g">Mitscherlich&#x2019;s</hi>
                    <lb/>neue wichtige Arbeiten und die Analogie künst-<lb/>licher Feuerproducte uns
                    lehren) in bestimmten<lb/>Mischungsverhältnissen krystallinisch an
                    einander<lb/>gereiht haben; immer erkennen wir, daß ähnlich<lb/>zusammengesetzte
                    Stoffe auf sehr verschiedenen<lb/>Wegen an die Oberfläche der Erde
                    gekommen<lb/>sind, entweder bloß gehoben, oder mittelst tem-<lb/>porärer Spalten
                    durch ältere Gebirgsschichten,<lb/>d. h. durch die früher oxydirte Erdrinde,
                    hervor-<lb/>brechen, oder aus Kegelbergen, die einen perma-<lb/>nenten Krater
                    haben, als Lavaströme ergossen.<lb/>Die Verwechselung dieser so
                    verschiedenartigen<lb/>Erscheinungen führt die Geognosie der Vulkane<lb/>in das
                    Dunkel zurück, dem eine große Zahl ver-<lb/>gleichender Erfahrungen sie
                    allmählig zu entreißen<lb/>angefangen hat.</p>
                <lb/>
                <p>Es ist oft die Frage aufgeworfen worden, was<lb/>in den Vulkanen brenne, was die
                    Wärme errege,<lb/>bei welcher Erde und Metalle sich schmelzend<lb/>mischen. Die
                    neuere Chemie antwortet: was da<lb/>brennt, sind die Erden, die Metalle, die
                    Alkalien<lb/>selbst, d. h. die Metalloide dieser Stoffe. Die<lb/>feste, bereits
                    oxydirte Erdrinde scheidet das um-<lb/>gebende sauerstoffhaltige Luftmeer von
                    den brenn-<lb/>baren unoxydirten Stoffen im Innern unseres Pla-<lb/>neten. Die
                    Erfahrungen, die man unter allen Zo-<lb/>nen in Bergwerken und Höhlen gemacht
                    und die<lb/>ich mit Herrn <hi rendition="#g">Arago</hi> in einer eigenen
                    Abhand-<lb/>lung zusammengestellt, beweisen, daß schon in<lb/>geringer Tiefe die
                    Wärme des Erdkörpers um vie-<lb/>les höher, als an demselben Orte die mittlere
                    Tem-<lb/>peratur des Luftkreises ist. Eine so merkwürdige<lb/>und fast allgemein
                    bewährte Thatsache steht in<lb/>
                    <pb n="79" facs="#f0009"/>
                    <cb/> Verbindung mit dem, was die vulkanischen Er-<lb/>scheinungen uns lehren.
                        <hi rendition="#g">Laplace</hi> hat sogar die<lb/>Tiefe zu berechnen
                    versucht, in welcher man den<lb/>Erdkörper als eine geschmolzene Masse
                    betrach-<lb/>ten könne. Welche Zweifel man auch, trotz der<lb/>gerechten
                    Verehrung, die einem so großen Namen<lb/>gebührt, gegen die numerische Gewißheit
                    einer<lb/>solchen Rechnung erheben kann, so bleibt es doch<lb/>wahrscheinlich,
                    daß alle vulkanischen Erscheinun-<lb/>gen aus einer sehr einfachen Ursache, aus
                    einer<lb/>steten oder vorübergehenden Verbindung zwischen<lb/>dem Innern und
                    Aeußern unseres Planeten entste-<lb/>hen. Elastische Dämpfe drücken die
                    geschmolze-<lb/>nen, sich oxydirenden Stoffe durch tiefe Spalten<lb/>aufwärts.
                    Vulkane sind, so zu sagen, intermit-<lb/>tirende Erdquellen; die flüssigen
                    Gemenge von<lb/>Metallen, Alkalien und Erden, die zu Lavaströ-<lb/>men
                    erstarren, fließen sanft und stille, wenn sie,<lb/>gehoben, irgendwo einen
                    Ausgang finden. Auf<lb/>ähnliche Weise stellten sich die Alten (nach
                    Pla-<lb/>ton&#x2019;s Phädon) alle vulkanischen Feuerströme, als<lb/>Ausflüsse
                    des Pyriphlegethon vor.</p>
                <lb/>
                <p>Diesen Betrachtungen sei es mir erlaubt, eine<lb/>andere noch gewagtere
                    anzuschließen. Vielleicht<lb/>liegt auch in der innern Wärme des
                    Erdkörpers,<lb/>auf welche Thermometer-Versuche und Beobach-<lb/>tungen über die
                    Vulkane hindeuten, die Ursache<lb/>eines der wunderbarsten Phänomene, welche
                    die<lb/>Petrefactenkunde uns darbietet. Tropische Thier-<lb/>gestalten,
                    baumartige Farrenkräuter, Palmen und<lb/>Bambus-Gewächse liegen vergraben im
                    kalten<lb/>Norden. Ueberall zeigt uns die Urwelt eine Ver-<lb/>theilung
                    organischer Bildungen, mit der die der-<lb/>malige Beschaffenheit der Klimate im
                    Widerspruch<lb/>steht. Zur Lösung eines so wichtigen Problems<lb/>hat man
                    mehrerlei Hypothesen ersonnen, Annä-<lb/>herung eines Kometen, veränderte
                    Schiefe der<lb/>Ekliptik, vermehrte Intensität des Sonnenlichtes.<lb/>Keine
                    derselben hat den Astronomen, den Phy-<lb/>siker und den Geognosten zugleich
                    befriedigen<lb/>können. Ich meines Theils lasse gern unverän-<lb/>dert die Achse
                    der Erde, oder das Licht der Son-<lb/>nenscheibe, aus deren Flecken ein
                    berühmter<lb/>Sternkundiger Fruchtbarkeit und Mißwachs der<lb/>Felder erklärt
                    hat, aber ich glaube zu erkennen,<lb/>daß in jeglichem Planeten, unabhängig von
                    seinen<lb/>Verhältnissen zu einem Centralkörper und von sei-<lb/>nem
                    astronomischen Stande, mannigfaltige Ursa-<lb/>chen der Wärmeentbindung liegen,
                    durch Oxy-<lb/>dationsprocesse, Niederschläge und chemisch verän-<lb/>
                    <cb/> derte Capacität der Körper, durch Zunahme ele-<lb/>ktrisch-magnetischer
                    Ladung, durch geöffnete Com-<lb/>munication zwischen den innern und äußern
                    Theilen.</p>
                <lb/>
                <p>Wo in der Vorwelt die tief gespaltete Erdrinde<lb/>aus ihren Klüften Wärme
                    ausstrahlte, da konnten<lb/>vielleicht Jahrhunderte lang, in ganzen
                    Länder-<lb/>strecken, Palmen und baumartige Farrenkräuter<lb/>und alle Thiere
                    der heißen Zone gedeihen. Nach<lb/>dieser Ansicht der Dinge, die ich in meinem
                    Werke<lb/>&#x00BB;Geognostischer Versuch über die Lagerung der<lb/>Gebirgsarten
                    in beiden Hemisphären&#x00AB; bereits an-<lb/>gedeutet habe, wäre die Temperatur
                    der Vulkane<lb/>die des innern Erdkörpers selbst, und dieselbe<lb/>Ursache,
                    welche jetzt so schauervolle Verwüstun-<lb/>gen anrichtet, hätte einst, auf der
                    neu oxydirten<lb/>Erdrinde, auf den tiefzerklüfteten Felsschichten,<lb/>unter
                    jeglicher Zone, den üppigsten Pflanzenwuchs<lb/>hervorrufen können.</p>
                <lb/>
                <p>Ist man geneigt anzunehmen, um die wunder-<lb/>bare Vertheilung der
                    Tropenbildungen in ihren<lb/>alten Grabstätten zu erklären, daß
                    langbehaarte<lb/>elephantenartige Thiere, jetzt von Eisschollen
                    um-<lb/>schlossen, einst den nördlichen Klimaten ursprüng-<lb/>lich eigen waren
                    und daß ähnliche, demselben<lb/>Haupttypus zugehörige Bildungen, wie Löwen
                    und<lb/>Luchse, zugleich in ganz verschiedenen Klimaten<lb/>leben konnten, so
                    würde eine solche Erklärungs-<lb/>weise sich doch wohl nicht auf die
                    Pflanzenpro-<lb/>ducte ausdehnen lassen. Aus Gründen, welche<lb/>die Physiologie
                    der Gewächse entwickelt, können<lb/>Palmen, Pisang-Gewächse und baumartige
                    Mo-<lb/>nokotyledonen nicht die nordische Kälte ertragen,<lb/>und in dem
                    geognostischen Problem, das wir hier<lb/>berühren, scheint es mir schwer,
                    Pflanzen- und<lb/>Thierbildungen von einander zu trennen.
                    Dieselbe<lb/>Erklärungsart muß beide Bildungen umfassen.</p>
                <lb/>
                <p>Ich habe am Schluß dieser Abhandlung den<lb/>Thatsachen, die in den
                    verschiedensten Weltge-<lb/>genden gesammelt worden sind, unsichere
                    hypo-<lb/>thetische Vermuthungen angereiht. Die philoso-<lb/>phische Naturkunde
                    erhebt sich über die Bedürf-<lb/>nisse einer bloßen Naturbeschreibung. Sie
                    besteht<lb/>nicht in einer sterilen Anhäufung isolirter Beob-<lb/>achtungen. Dem
                    neugierig regsamen Geiste des<lb/>Menschen sei es bisweilen erlaubt, aus der
                    Ge-<lb/>genwart in die Vorzeit hinüberzuschweifen, zu<lb/>ahnen, was noch nicht
                    klar erkannt werden kann,<lb/>und sich an den alten, unter vielerlei
                    Formen<lb/>wiederkehrenden <hi rendition="#g">Mythen der Geognosie</hi>
                    zu<lb/>ergötzen. [1823.]</p>
            </div>
            <lb/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>