<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Устройство и дѣятельность вулканов. (Изъ новаго изданiя « Гумбольдтовыхъ картинъ природы [sic].) [Ustrojstvo i dějatelʹnostʹ vulkanov. (Iz novago izdanija Gumbolʹdtovych kartin prirody.)]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:59</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.37</idno>
        <idno type="basename">1823-Ueber_den_Bau-14-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-02.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-04.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-05.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-14-neu.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Устройство и дѣятельность вулканов. (Изъ новаго изданiя « Гумбольдтовыхъ картинъ природы [sic].) [Ustrojstvo i dějatelʹnostʹ vulkanov. (Iz novago izdanija Gumbolʹdtovych kartin prirody.)]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1852</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">übersetzt von M. S. Chotinskij, in:&lt;i&gt; Syn otečestva&lt;/i&gt; 3: &lt;i&gt;Nauki i chudožestva&lt;/i&gt; (1852), S. 1–23.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Kyrilliza</p>
            <p n="full">Kyrilliza; Antiqua für Fremdsprachiges; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Asterisken.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <p rendition="#c">УСТРОЙСТВО<lb/>и</p>
      <p rendition="#c">ДѢЯТЕЛЬНОСТЬ ВУЛКАНОВъ.<lb/>(Изъ новаго изданiя «Гумбольдтовыхъ картинъ природы<choice><sic></sic><corr type="editorial">»</corr></choice><note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">Первыя двѣ «Картины», переведенныя мною, именно: «Каксамарка» и <lb/>«Пустыни и Степи», напечатаны въ январской и февральской книжкахъ <lb/>Современника» за 1852 годъ.<hi rendition="#i">Примѣч. Переводчика.</hi></note>.)</p>
      <p rendition="#c">____</p>
      <p>Если мы <note place="foot" xml:id="ftn2" n="**">Личныя мѣстоимѣнiя я и мы постоянно относятся здѣсь къ самому Алек-<lb/>сандру фонъ Гумбольдту.</note> внимательно разсмотримъ влiянiе, оказываемое <lb/>на изученiе природы расширенными познанiями о земной поверх-<lb/>ности и далекими странствованiями въ малоизвѣстныя страны, <lb/>то вскорѣ замѣтимь разновидность этого влiянiя, смотря <lb/>по тому, обращались ли преимущественно наблюденiя на формы <lb/>органическаго мiра, или на неорудный остовъ нашей планеты,<lb/></p>
      <pb n="2"/>
      <p>относительную древность и происхожденiе горно-каменныхъ <lb/>породъ. Каждый поясъ земной поверхности одушевляется фор-<lb/>мами растенiй и животныхъ, неизвѣстными прочимъ поясамъ, <lb/>потому ли, что въ равнинахъ, которыхъ гладкая поверхность <lb/>похожа на гладь океана, теплота атмосферы измѣняется съ <lb/>географическою широтою и многочисленными изгибами изотерми-<lb/>ческихъ линiй <note place="foot" xml:id="ftn3" n="*">То есть – линiй одинаковыхъ сре днихъ температуръ года.</note> или потому, что эта теплота возвышается или <lb/>понижается почти отвѣсно на крутыхъ склонахъ горныхъ цѣпей. <lb/>Органическая природа придаетъ всякой странѣ ея отличительную <lb/>физiономiю; но этого нельзя сказать о природѣ неорганической, <lb/>даже и въ тѣхъ мѣстахъ, гдѣ твердая поверхность земной коры <lb/>является совершенно обнаженною отъ растительнаго покрова. Отъ <lb/>экватора до полюсовъ, однѣ и тѣ же каменныя породы являют-<lb/>ся въ обоихъ полушарiяхъ, сохраняя постоянно взаимныя свои  <lb/>отношенiя. Мореплаватель, заброшенный на далекiй островъ, <lb/>окруженный чуждою для глазъ растительностiю, подъ сводомъ <lb/>неба, на которомъ горятъ непривычныя его взору звѣзды, <lb/>узнаетъ, съ радостнымъ удивленiемъ, глинистые сланцы и дру-<lb/>гiя каменныя породы, напоминающiя ему далекую родину.</p>
      <p>Эта независимость геологическихъ явленiй отъ настоящаго <lb/>устройства земныхъ климатовь нисколько не мѣшаетъ счастли-<lb/>вому влiянiю, оказываемому на успѣхи минералогiи и геологiи  <lb/>наблюденiями, собранными въ далекихъ странствованiяхъ. Впро-<lb/>чемъ оно подчиняется своеобразному направленiю упомянутыхъ <lb/>наукь. Каждая новая экспедицiя обогащаетъ естественную исто-<lb/>рiю новыми формами животныхъ и растенiй. Иногда открываются <lb/>виды, примыкающiе къ давно извѣстнымъ типамъ и пополняю- <lb/>щiе разрозненный гармоническiй рядъ созданiй; иногда же эти <lb/>формы представляются отдѣльными остатками, какъ бы уцѣ-<lb/>лѣвшими отъ истребленiя исчезнувшихъ поколѣнiй, или воз-<lb/>буждающими ожиданiя въ будущемъ, какъ члены новыхъ, еще <lb/>неоткрытыхъ группъ.</p>
      <p>Должно признаться, что изученiе земной коры далеко не пред-<lb/>ставляетъ подобнаго разнообразiя. Скорѣе можно согласиться,  <lb/>что разсматриванiе устройства твердой оболочки земнаго-шара, <lb/>и послѣдовательность составляющихъ ее массъ и напластованiй,<lb/></p>
      <pb n="3"/>
      <p>выказываютъ удивительный порядокъ, невольно поражающiй <lb/>геолога. Идите цѣпью Андовъ или горами центральной Европы, –  <lb/>вездѣ одна формацiя влечетъ за собою неизмѣнно другую. Одно-<lb/>именныя массы располагаются вездѣ по однимъ типамъ или <lb/>образцамъ. Вездѣ базальтъ и долеритъ дѣлятся на сосѣднiя и <lb/>какъ бы родственныя горы; вездѣ доломитъ, квадерзандштейнъ и <lb/>порфиръ воздымаются крутыми отвѣсными склонами, а стекло-<lb/>ватый трахитъ, обильно перемѣшанный съ полевымъ шпатомъ, <lb/>округляется возвышенными куполами. Подъ самыми различными <lb/>поясами, болышiе кристаллы одинаково проявляются въ-слѣдст-<lb/>вiе внутренняго своего развитiя, однообразно выдѣляясь изъ <lb/>плотной массы первозданныхъ породъ. Они всегда сопровож-<lb/>даютъ другъ-друга, располагаются подчиненными другъ-другу <lb/>пластами, и часто указываютъ на сосѣдство новой и незави-<lb/>симой формацiи. Такимъ-образомъ, въ каждой обширной камен-<lb/>ной породѣ отражается съ бо́льшею или ме́ньшею ясностiю весь <lb/>неорганическiй мiръ.</p>
      <p>Чтобы вполнѣ и удовлетворительно постичь важныя явленiя, <lb/>касающiяся состава, относительной древности и происхожденiя <lb/>различныхъ каменныхъ породъ, необходимо сличить между-со-<lb/>бою наблюденiя, собранныя въ самыхъ разнообразныхъ стра-<lb/>нахъ. Задачи, остававшiяся долгое время неразрѣшимыми для <lb/>геолога сѣверныхъ странъ, легко могутъ быть разгаданы близъ <lb/>экватора. Если, какъ мы выше сказали, различные земные поясы <lb/>не представляютъ различiя въ горныхъ породахъ, то-есть, не от-<lb/>крываютъ намъ новыхъ, неизвѣстныхъ группировокъ простыхъ <lb/>веществъ, зато открываютъ великiе законы, по которымъ пла-<lb/>сты земной коры поддерживають другъ-друга въ вездѣ одно-<lb/>образномъ порядкѣ, проникаясь въ видѣ жилъ, или приподнима-<lb/>ясь въ-слѣдствiе упругихъ силъ.</p>
      <p>Если справедливо, что изслѣдованiя обширныхъ странъ такъ <lb/>полезны для геологiи, а съ другой стороны, если подумаешь, <lb/>сколькихъ усилiй, трудовъ и даже опасностей сто̀итъ открытiе <lb/>сравнительныхъ образцовъ, то неудивительно, что геологическiя <lb/>явленiя были понынѣ разсматриваемы съ весьма ограниченной <lb/>точки зрѣнiя. То, что́, напримѣръ, знали въ концѣ прошлаго вѣ-<lb/>ка относительно формы вулкановъ и дѣйствiя ихъ подземныхъ<lb/>силъ, основывалось единственно на наблюденiяхъ двухъ италь-<lb/></p>
      <pb n="4"/>
      <p>янскихъ горъ – Везувiя и Этны. Особенно Везувiй, по сво-<lb/>ей доступности и часто повторяющимся изверженiямъ (слѣдствiямъ <lb/>малой высоты горы), служилъ какъ бы типомъ другихъ огнеды-<lb/>шащихъ горъ; такъ что по образцу этого холма геологи представ-<lb/>ляли себѣ неизвѣстный еще для нихъ мiръ грозныхъ вулка-<lb/>новъ, воздымающихся правильными рядами въ Мексикѣ, Южной-<lb/>Америкѣ и островахъ Азiи. Такая метода невольно приводитъ на <lb/>память пастуха, воспѣтаго Виргилiемъ, который по своей тѣсной <lb/>и бѣдной хижинѣ хотѣлъ составить себѣ понятiе о величiи <lb/>вѣчнаго города, о Римѣ  временъ Императоровъ.</p>
      <p>Полное и тщательное изслѣдованiе Средиземнаго-моря, осо-<lb/>бенно восточныхъ его острововъ и береговъ, гдѣ человѣчество  <lb/>впервые пробудилось для благородныхъ чувствованiй и умствен-<lb/>ной культуры, такое изслѣдованiе, говорю я, могло бы ис-<lb/>править столь исключительный методъ разсматриванiя при-<lb/>роды. Среди спорадовъ, скалы трахита возникли изъ глубины <lb/>моря, и образовали острова, похожiе на тотъ Асорскiй островъ, <lb/>который трижды въ три вѣка появлялся, почти чрезъ рав-<lb/>ные промежутки времени. Между Эпидавромъ и Трезеною, <lb/>близъ Метона, существовала въ Пелопонисѣ <hi rendition="#i">Новая-гора</hi>, опи-<lb/>санная Страбономъ, и въ-послѣдствiи Додвелемъ. <note place="foot" xml:id="ftn4" n="*">Dodwell.</note> Выше <hi rendition="#i">Новой-</hi> <lb/><hi rendition="#i">горы</hi> Флегрейскихъ полей, близь Баiй, эта возвышенность <lb/>превосходитъ, можетъ-быть, высотою новый вулканъ Хорульо, <note place="foot" xml:id="ftn5" n="**">Iorullo.</note><lb/>который я видѣлъ на равнинахъ Мексики, возвышающимся <lb/>надъ тысячами маленькихъ базальтовыхъ конусовъ, подня-<lb/>тыхъ вокругъ него изъ земныхъ нѣдръ, и понынѣ дымя-<lb/>щихся. Въ самомъ бассейнѣ Средиземнаго-моря, подземный <lb/>огонь прорывается не только одними постоянными отдушина-<lb/>ми, или кратерами отдѣльныхъ горъ, сообщающихся съ вну-<lb/>тренностiю тѣла планеты, каковы, напримѣръ, Стромболи, <lb/>Везувiй и Этна. Въ Исхiи, на Эпомейской-горѣ, и по разска-<lb/>зу древнихъ, въ Лелантiйской-долинѣ, близъ Халкиса, лавы <lb/>текли изъ внезапно открывшихся трещинъ. Кромѣ этихъ и-<lb/>сторическихъ явленiй, принадлежащихъ къ тѣсной области досто-<lb/>вѣрныхъ преданiй, берега Средиземнаго-моря представляютъ <lb/>во многихъ мѣстахъ слѣды древняго дѣйствiя огня. Во Фран- <lb/></p>
      <pb n="5"/>
      <p>цiи, гористая Овернь также является особливою системою <lb/>стоящихъ рядомъ вулкановъ. Здѣсь трахитовые куполы пере-<lb/>межаются коническими кратерами, изъ которыхъ потоки лавы <lb/>излились длинными полосами. Долина Ломбардiи, гладкая, какъ <lb/>поверхность воды, и составлявшая нѣкогда внутреннiй заливъ <lb/>Адрiатическаго-моря, заключаетъ трахитъ Эвганейскихъ хол-<lb/>мовъ, на которыхъ возвышаются куполы зернистаго трахита, <lb/>обсидiана и перлита, трехъ породъ, раждающихся другъ изъ <lb/>друга и пробивающихся сквозь нижнiй слой мѣла и нумму-<lb/>литоваго известняка. Подобные же слѣды земныхъ перево-<lb/>ротовъ находятся во многихъ мѣстахъ Грецiи и малой Азiи,  <lb/>въ странахъ, обѣщающихъ современемъ богатую жатву наблю-<lb/>денiямъ геологовъ, надъ мѣстами, откуда впервые излился на <lb/>Европу лучъ греческаго просвѣщенiя.</p>
      <p>Я припоминаю близость этихъ многочисленныхъ явленiй <lb/>для того, чтобы показать, что бассейнъ Средиземнаго-моря и <lb/>ряды заключающихся въ немъ острововъ могутъ представить <lb/>внимательному наблюдателю разнообразныя формы, въ-послѣд- <lb/>ствiи времени открытыя въ Южной-Америкѣ, на островѣ Те-<lb/>нерифѣ, или, наконецъ, вблизи полярнаго круга, на Алеутскихъ <lb/>островахъ. Тамъ встрѣчается еще особое преимущество – ви-<lb/>дѣть въ совокупности всѣ предметы наблюденiя; но путешест-<lb/>вiя въ далекiя страны и сравненiе обширныхъ <choice><sic>пространстъ</sic><corr type="editorial">пространствъ</corr></choice> <lb/>внутри и внѣ Европы были необходимы для яснаго познанiя <lb/>общаго характера всѣхъ вулканическихъ явленiй и ихъ взаим-<lb/>ной зависимости.</p>
      <p>Обыкновенный способъ выраженiя, столь часто служащiй <lb/>для поддержанiя ошибочныхъ воззрѣнiй, указываетъ иногда <lb/>инстинктивнымъ образомъ на истину. Обыкновенно назы-<lb/>ваютъ <hi rendition="#i">вулканическими</hi> всѣ изверженiя подземнаго огня и рас-<lb/>плавленныхъ веществъ. Сюда же относятся: отдѣльные спо-<lb/>радическiе столбы дыма или паровъ, поднимающихся изъ сре-<lb/>дины скалъ <note place="foot" xml:id="ftn6" n="*">Напримѣръ, въ Коларѣ (Colares), послѣ большаго лиссабонскаго земл е<lb/>трясенiя.</note>; грязь, асфальтъ и водородъ, извергаемые изъ <lb/>сальзъ, или глинистыхъ конусовъ, какъ въ Гиргенти <note place="foot" xml:id="ftn7" n="**">Въ Сицилiи.</note> и въ <lb/>Тубало <note place="foot" xml:id="ftn8" n="***">Въ Южной-Америкѣ.</note>; горячiе ключи, или <hi rendition="#i">гейзеры</hi>, поднимающiеся подъ дав-<lb/></p>
      <pb n="6"/>
      <p>ленiемъ упругихъ паровъ, и вообще всѣ произведенiя неодо-<lb/>лимыхъ силъ природы, заключенныхъ въ земной внутренности. <lb/>Впрочемъ, въ Центральной Америкѣ, въ Гватемалѣ и на Фи- <lb/>липпинскихъ островахъ туземцы опредѣлительно различаютъ <lb/><hi rendition="#i">водяные вулканы</hi> <note place="foot" xml:id="ftn9" n="*">Volcanes de agua.</note> отъ <hi rendition="#i">вулкановъ огненныхь</hi> <note place="foot" xml:id="ftn10" n="**">Volcanes de fuego.</note>. Подъ первымъ <lb/>названiемъ они разумѣютъ горы, извергающiя по-временамъ <lb/>подземныя воды, каковыя явленiя сопровождаются глухимъ тре-<lb/>скомъ и могучими потрясенiями почвы.</p>
      <p>Не отвергая внутренней связи сейчасъ упомянутыхъ явле-<lb/>нiй, кажется, было бы осторожнѣе и благоразумнѣе избрать <lb/>болѣе точный образъ выраженiй для физической и минерало-<lb/>гической частей геогнозiи, и не смѣшивать подъ безразличнымъ <lb/>названiемъ вулкановъ всѣ подземныя причины вулканиче- <lb/>скихъ изверженiй, потому-что чаще всего подъ словомъ <hi rendition="#i">вул-</hi> <lb/><hi rendition="#i">канъ</hi> разумѣются горы, отличающiяся постояннымъ кратеромъ, <lb/>или жерломъ. Въ настоящемъ состоянiи земли и на всей ея <lb/>поверхности, форма отдѣльныхъ конусовъ, каковы Везувiй, <lb/>Этна, Тенерифскiй пикъ, Тунгурагуа и Котопахи, есть самая <lb/>общая и обыкновенная въ вулканахъ. Что касается до высоты <lb/>вулкановъ, то я видѣлъ ее измѣняющеюся отъ самыхъ низмен-<lb/>ныхъ холмовъ до гигантовъ, возвышающихся на 18 тысячъ <lb/>футовъ надъ уровнемъ океана.</p>
      <p>Кромѣ коническихъ возвышенiй, кратеры, постоянно находя-<lb/>щiеся въ сообщенiи съ внутренностью земли, встрѣчаются еще <lb/>на хребтахъ горъ, увѣнчаннымъ зубчатымъ гребнемъ, и не <lb/>всегда среди оплотовъ, образуемыхъ ихъ вершинами, но часто <lb/>на окраинахъ, близъ склоновъ. Такова, напримѣръ, Пичинча, ле-<lb/>жащая между Южнымъ-моремъ и городомъ Квито, гора про-<lb/>славленная въ наукѣ первыми барометрическими формулами Бу-<lb/>гера. <note place="foot" xml:id="ftn11" n="***">Французскiй академикъ (Bouguer), посѣтившiй южную экваторiальную    <lb/>Америку въ половинѣ минувшаго вѣка.</note> Таковы еще вулканы, воздымающiеся въ степи «de los  <lb/>Pastos», лежащей на высотѣ десяти тысячъ футовъ надъ уров-<lb/>немъ океана. Всѣ эти разнообразно очерченныя вершины со-<lb/>стоятъ изъ трахита, называвшагося прежде трапповымъ порфи- <lb/></p>
      <pb n="7"/>
      <p>ромъ. Это зернистая и истрескавшаяся горная порода, состоя-<lb/>щая, въ свою очередь, изъ различныхъ видовъ полеваго шпата <lb/>(олигоклаза, албита, лабрадорита), пироксена и амфиболи <note place="foot" xml:id="ftn12" n="*">Иначе – <hi rendition="#i">роговой обманки</hi>.</note> съ <lb/>примѣсью иногда частичекъ слюды и даже кварца. Тамъ гдѣ <lb/>вполнѣ сохранились свидѣтельства перваго изверженiя, то-есть, <lb/>образованная имъ насыпь, коническая гора окружена высокою <lb/>стѣною лежащихъ другъ на другѣ слоевъ, одѣвающихъ ее какъ <lb/>бы покровомъ. Эти стѣны или ограды, называемыя кратерами <lb/>поднятiя, составляютъ великое и знаменательное явленiе, обра-<lb/>тившее на себя особенное вниманiе перваго геолога нашего вре-<lb/>мени, знаменитаго Леопольда фонъ-Буха <note place="foot" xml:id="ftn13" n="**">Леопольдъ фонъ-Бухъ представилъ объ этом явленiи обширную за-<lb/>писку въ берлинскую академiю наук (въ 1818 году).</note>, у котораго я заим-<lb/>ствовалъ многiя идеи выраженныя въ этой статьѣ.</p>
      <p>Такимъ-образомъ вулканы, сообщающiеся съ атмосферою по-<lb/>стоянными отверзтiями, конусы базальта и куполы трахита безъ <lb/>кратеровъ, иногда низменныя какъ Саркуи, иногда воздымаю-<lb/>щiеся до вершины гигантскаго Чимборасо, представляютъ раз-<lb/>новидныя группы. Въ противуположность системамъ отдѣль-<lb/>ныхъ или уединенныхъ горъ, похожихъ на малые архипелаги, <lb/>которые въ Канарскихъ и Асорскихъ островахъ представляютъ <lb/>кратеры, изъ коихъ извергаются потоки лавы, сравнительная <lb/>географiя указываетъ на системы вулкановъ безъ кратеровъ и <lb/>потоковъ лавы, какъ, напримѣръ, въ Евганейскихъ островахъ <lb/>и въ Боинскомъ Седмигорiи <note place="foot" xml:id="ftn14" n="***">Sibengebirge von Bonn.  </note>. Иногда еще наука представляетъ <lb/>намъ описанiя вулкановъ, которые тянутся одинакими или двой-<lb/>ными рядами на продолженiи многихъ сотенъ верстъ, то па-<lb/>раллельно горнымъ цѣпямъ <note place="foot" xml:id="ftn15" n="****">Въ Гватемалѣ, Перу и на Явѣ.</note>, то перерѣзывая послѣднiя подъ <lb/>прямыми углами <note place="foot" xml:id="ftn16" n="*****">Въ тропической части Мексики.</note>. Только въ Мексикѣ, горы трахита, извер-<lb/>гающiя пламя, достигаютъ линiи вѣчныхъ снѣговъ. Расположен-<lb/>ныя подъ одною параллелью, и, вѣроятно, поднятые сквозь <lb/>одну трещину, они поперегъ перерѣзываютъ материкъ па про-<lb/>тяженiи семи-сотъ верстъ, отъ Южнаго-моря до Атлантическаго- <lb/>океана.</p>
      <p/>
      <pb n="8"/>
      <p>Эти массы вулкановъ, то группированныя кружками, то рас-<lb/>положенныя двойными рядами, представляютъ неопровержимое <lb/>доказательство того мнѣнiя, что вулканическiя причины не мо-<lb/>гутъ быть незначительными и близкими къ земной поверхности. <lb/>Они заставляютъ насъ допустить, что великiя явленiя вулка- <lb/>низма берутъ свое начало въ глубинѣ нашей планеты. Вся во-<lb/>сточная часть американскаго материка, небогато надѣленная <lb/>въ металлургическомъ отношенiи, въ нынѣшнемъ своемъ со-<lb/>стоянiи не представляетъ ни кратеровъ, ни трахитовыхъ массъ; <lb/>тамъ, можетъ-быть, не находится даже базальта, смѣшаннаго <lb/>съ оливиномъ. Всѣ американскiе вулканы собраны на берегу, <lb/>противуположномъ Азiи, въ цѣпи Андовъ, идущей вдоль по ме-<lb/>ридiану, на протяженiи болѣе десяти тысячъ верстъ.</p>
      <p>Возвышенная долина Квито, которой вершины суть Пичинча, <lb/>Котопахи и Тунгурагуа, составляетъ одинъ вулканическiй очагъ, <lb/>если мы смѣемъ такъ выразиться. Подземный огонь проби-<lb/>вается то чрезъ одну, то чрезъ другую изъ этихъ отдушинъ, <lb/>считаемыхъ обыкновенно за отдѣльные вулканы. Въ-теченiе <lb/>послѣднихъ трехъ вѣковъ, послѣдовательный ходъ подземнаго <lb/>огня принялъ, въ этихъ странахъ, направленiе отъ сѣвера къ <lb/>югу. Опустошительныя землетрясенiя сами свидѣтельстуютъ о <lb/>существованiи подземныхъ сообщенiй не только между странами, <lb/>неимѣющими вулкановъ (фактъ, давно уже доказанный), но и <lb/>между огнедышащими жерлами, раздѣленными огромнымъ раз-<lb/>стоянiемъ. Такъ, въ 1797 году, высокiй столбъ дыма подни-<lb/>мавшiйся безпрерывно, въ-теченiе трехъ мѣсяцевъ, изъ вулкана <lb/>Пасто, исчезъ въ то самое мгновенiе, когда за 400 верстъ отту-<lb/>да, страшное землетрясенiе Рiобамбы и изверженiе грязи (из-<lb/>вѣстное подъ техническимъ названiемъ  <hi rendition="#i">мойя</hi> <note place="foot" xml:id="ftn17" n="*">Moya.</note> погубило отъ <lb/>30 до 40 тысячъ Индѣйцевъ.</p>
      <p>Внезапное появленiе острова Сабрины, въ Асорской группѣ, <lb/>30 января 1811 года, служило предвѣстникомъ ужасныхъ зем-<lb/>летрясенiй, которыя, далеко къ западу, потрясали, отъ мая 1811 <lb/>до iюня 1813 года, сперва Антильскiй архипелагъ, потомъ до-<lb/>лины Охайо и Миссисипи, и наконецъ берега Венецуэлы и Ка-<lb/>ракаса. Тридцать дней послѣ разрушенiя прекраснаго города, <lb/></p>
      <pb n="9"/>
      <p>бывшаго столицею этой области, вулканъ св. Викентiя, лежа-<lb/>щiй на одномъ изъ ближнихъ къ берегу острововъ и долгое <lb/>время находившiйся въ покоѣ, внезапно началъ дѣйствовать. <lb/>Въ то же мгновенiе <note place="foot" xml:id="ftn18" n="*">30 апрѣля 1811 года.</note>, подземный гулъ раздался въ Южной-Аме-<lb/>рикѣ, и распространилъ ужасъ на протяженiи 6400 квадратныхъ <lb/>лье <note place="foot" xml:id="ftn19" n="**">Около ста тысячъ квадратныхъ верстъ.</note>. Индѣйцы, живущiе на берегахъ Рiо-Апуре, близъ слiянiя <lb/>ея съ Рiо-Нула, точно также, какъ и жители крайнихъ береговъ <lb/>Венецуэлы, сравнивали этотъ гулъ съ сильнымъ грохотомъ. <lb/>А отъ слiянiя Нулы съ Апурою до береговъ Венецуэлы счи- <lb/>тается, по прямой линiи, по-крайней-мѣрѣ тысяча верстъ. Этотъ <lb/>грохотъ, котораго распространенiе совершилось конечно не по- <lb/>средствомъ воздуха, долженъ былъ необходимо произойти отъ <lb/>подземной, глубоко лежащей причины. Грохотъ едва былъ гром-<lb/>че на берегахъ Антильскаго-моря, чѣмъ во внутренности мате-<lb/>рика, въ бассейнахъ Апуры и Ориноко.</p>
      <p>Не для чего собирать бо̀льшее число примѣровъ. Я огра-<lb/>ничусь напоминанiемъ о явленiи, имѣющемъ для Европы зна-<lb/>чительную историческую важность, именно о знаменитомъ лис-<lb/>сабонскомъ землетрясенiи. Въ самую минуту потрясенiя не <lb/>только сильно заволновались швейцарскiя озера и море, омы-<lb/>вающее берега Швецiи, но даже на восточныхъ Антильскихъ <lb/>островахъ, на берегахъ Мартиники, Антигуи и Барбадоса, <lb/>приливъ внезапно поднялся на 20 футовъ, тамъ гдѣ онъ никогда <lb/>не бываетъ выше 28 дюймовъ. Эти явленiя доказываютъ, что <lb/>подземныя силы обнаруживаются двумя способами: <hi rendition="#i">динамически</hi>, <lb/>колебанiями земли, и <hi rendition="#i">химически</hi>, внутри огнедышащихъ горъ, <lb/>разложенiями и преобразованiями расплавленныхъ веществъ. <lb/>Тѣ же явленiя доказываютъ, что упомянутыя силы не исходятъ <lb/>изъ земной коры, и дѣлаются чувствительными только близъ <lb/>земной поверхности, но истекаютъ изъ глубокихъ нѣдръ пла-<lb/>неты и дѣйствуютъ совокупно, сквозь трещины и жилы, пред-<lb/>ставляющiя имъ свободный проходъ, на весьма удаленныхъ <lb/>другъ отъ друга точкахъ поверхности земнаго-шара.</p>
      <p>Чѣмъ разнообразнѣе устройство вулкановъ, то-есть, поднятiй, <lb/>окружающихъ каналъ, чрезъ который расплавленныя массы ис-<lb/></p>
      <pb n="10"/>
      <p>текаютъ изъ внутренности земли на ея поверхность, тѣмъ не-<lb/>обходимѣе, помощiю точныхъ измѣренiй, составить себѣ истин-<lb/>ную идею объ этомъ устройствѣ. Интересъ подобныхъ на-<lb/>блюденiй, бывшихъ однимъ изъ главныхъ предметовъ моихъ <lb/>изысканiй въ Новомъ-Свѣтѣ, увеличивается еще мыслiю, что <lb/>протяженiе измѣряемаго предмета весьма разнообразно во мно-<lb/>гихъ пунктахъ. Окруженный измѣнчивыми явленiями, наблюда-<lb/>тель, посвятившiй себя философскому изслѣдованiю природы, <lb/>безпрерывно стремится связывать явленiя настоящего съ про-<lb/>шедшимъ.</p>
      <p>Чтобы постигнуть перiодическiй возвратъ явленiй, измѣняю-<lb/>щихъ видъ природы, или проникнуть законы, управляющiе эти-<lb/>ми послѣдовательными измѣненiями, необходимо имѣть нѣсколь-<lb/>ко постоянныхъ точекъ, нѣсколько точныхъ наблюденiй, кото-<lb/>рые, связываясь съ опредѣленными эпохами, могли бы доста-<lb/>вить <hi rendition="#i">базисъ</hi>, или основу численныхъ сравненiй. Еслибы, напри-<lb/>мѣръ, послѣдовательно, чрезъ каждое тысячелѣтiе, опредѣлена <lb/>была средняя температура атмосферы и земли подъ различны-<lb/>ми широтами, или средняя высота барометра при поверхности <lb/>океана, мы могли бы узнать, въ какомъ отношенiи климаты <lb/>сдѣлались теплѣе или холоднѣе, и измѣнилась ли въ чемъ-ни-<lb/>будь высота атмосферы. Не менѣе было бы необходимо имѣть <lb/>положительныя данныя для сравненiя наклоненiя и склоненiя <lb/>магнитной стрѣлки, равно какъ и напряженiя электромагнит-<lb/>ныхъ силъ, столь тщательно изслѣдованныхъ Зеебекомъ и <lb/>Эрманомъ. Если учоныя общества считаютъ долгомъ неуко-<lb/>снительно слѣдить за всѣми перемѣнами, могущими имѣть влiя-<lb/>нiе на экономiю природы, какъ-то, на измѣненiя температуры, <lb/>давленiя атмосферы, направленiя и напряженiя магнитныхъ <lb/>силъ, то, съ другой стороны, путешествующему геологу, изу-<lb/>чающему неровности земной поверхности, необходимо замѣчать <lb/>измѣненiя, происшедшiя въ высотѣ вулкановъ. Послѣ возвраще-<lb/>нiя въ Европу, я имѣлъ случай нѣсколько разъ повторить надъ <lb/>Везувiемъ опыты, сдѣланные нѣкогда надъ горами Мексики – <lb/>вулканомъ Толука, Попокатепетлемъ, Кофре-де-Пероте или Нау-<lb/>кампатепетлемъ и Хорульо, и въ Андахъ Квито, надъ Пичин-<lb/>чею. Если невозможно добыть полныхъ измѣренiй – тригоно-<lb/>метрическихъ или барометрическихь, то ихъ должно замѣнять <lb/></p>
      <pb n="11"/>
      <p>углами высотъ, тщательно взятыми на хорошо опредѣленныхъ <lb/>пунктахъ. Часто случается, что такiе углы, измѣренные въ раз-<lb/>личныя эпохи и сравненные между-собою, предпочитаются, по <lb/>удобству и простотѣ исполненiя, другимъ, болѣе сложнымъ, но  <lb/>зато и болѣе точнымъ способамъ.</p>
      <p>Въ 1773 году, когда Соссюръ измѣрялъ Везувiй, оба края <lb/>жерла – сѣверо-западный и юго-восточный – показались ему оди-<lb/>наковой высоты, равнявшейся 609 туазамъ надъ поверхностью <lb/>моря. Изверженiе 1794 года причинило на югѣ обвалъ, измѣнив-<lb/>шiй высоту краевъ жерла до такой степени, что она уже изда-<lb/>ли поражаетъ самый непривычный глазъ. Леопольдъ фонъ-Бухъ, <lb/>Ге-Люссакъ и я самъ, въ 1805 году, трижды измѣряли Везу-<lb/>вiй, и нашли, что сѣверный край – Рокка-дель-Пало <note place="foot" xml:id="ftn20" n="*">Находяшiйся напротивъ Соммы.</note> – имѣлъ точ-<lb/>но ту самую высоту, которую нашелъ Соссюръ; но южный край <lb/>сдѣлался 75 туазами ниже, чѣмъ въ 1773 году. Общая высота <lb/>вулкана близъ Торре-дель-Греко, то-есть, съ той стороны на <lb/>которую, въ теченiе послѣднихъ 30 лѣтъ, преимущественно на- <lb/>правляется дѣятельность огня, кажется, понизилась въ эту эпоху <lb/>на одну восьмую.</p>
      <p>Конусъ пепла относится къ общей высотѣ горы: </p>
      <p>на Везувiи,		 какъ 1 :  3<lb/>на Пичинчѣ		      –  1 :13<lb/>на Тенерифскомъ пикѣ – 1 : 22 </p>
      <p>Слѣдовательно, изъ упомянутыхъ трехъ вулкановъ зольный <lb/>конусъ, или кегель относительно выше на Везувiѣ. Вѣроятная <lb/>причина этому заключается въ малой высотѣ горы, которая, <lb/>слѣдовательно, преимущественно дѣйствуетъ чрезъ самую вер-<lb/>шину.</p>
      <p>Въ 1822 году мнѣ удалось нетолько возобновить на Везувiѣ <lb/>прежнiя мои барометричскiя наблюденiя, но и предпринять, въ <lb/>продолженiе трехкратныхъ восхожденiй, полное измѣренiе всѣхъ <lb/>краевъ жерла <note place="foot" xml:id="ftn21" n="**">Въ поясненiяхъ, приложенныхъ къ этой статьѣ въ подлинникѣ, нахо-<lb/>димъ подробные результаты различныхъ измѣренiй разныхъ частей Везу-<lb/>вiя, сравненныя между собою.</note>. Этотъ трудъ можетъ казаться достойнымъ нѣ-<lb/>котораго вниманiя по тому обстоятельству, что въ немъ заклю- <lb/></p>
      <pb n="12"/>
      <p>чается долгiй перiодъ большихъ изверженiй (отъ 1805 до 1822 г.),  <lb/>и еще потому, что, сколько мнѣ извѣстно, донынѣ не обнародо-<lb/>ваны ни объ одномъ вулканѣ столь полныя наблюденiя, кото-<lb/>рыхъ отдѣльныя части могутъ быть легко сравниваемы ме-<lb/>жду-собою. Трудъ мой доказываетъ, что вездѣ края жерла <lb/>подвержены ме́ньшимъ измѣненiямь, чѣмъ то казалось при  <lb/>бѣглыхъ и поверхностныхъ наблюденiяхъ. Я говорю  <hi rendition="#i">вездѣ</hi>, а <lb/>не только на вулканахъ, края которыхъ видимо состоятъ изъ <lb/>трахита, какъ на Тенерифскомъ и на вулканахъ Андской цѣ-<lb/>пи. По моимъ послѣднимъ измѣренiямъ, можно почти утвер-<lb/>дительно сказать, что сѣверо-западный край жерла Везувiя, со-<lb/>временъ Соссюра, то есть, въ-теченiе 49 лѣтъ, не потерпѣлъ <lb/>никакого измѣненiя высоты, и что юго-восточный край <note place="foot" xml:id="ftn22" n="*">Находящiйся противъ <hi rendition="#i">Rosche-Tre-Case</hi>.</note>, имѣв-<lb/>шiй въ 1797 году четыреста футовъ, потерялъ съ той поры от-<lb/>нюдь не болѣе 60 футовъ. </p>
      <p>Если при описанiяхъ изверженiй Везувiя въ газетахъ и жур-<lb/>налахъ упоминалось о совершенномъ измѣненiи формы вулка- <lb/>на, что̀, по-видимому, подтверждается живописными видами, <lb/>снятыми въ Неаполѣ съ натуры, то недолжно забывать, что <lb/>заблужденiе рождается отъ того, что почти всегда смѣшивали <lb/>очерки жерлъ съ очерками конусовъ изверженiя, образующих- <lb/>ся случайно среди кратера, на краяхъ огнедышущаго жерла, <lb/>поднятыхъ силою паровъ. Одинъ изъ конусовъ изверженiя, <lb/>состоявшiй изъ неплотнаго конгломерета огаринъ, незамѣтно <lb/>поднялся въ 1816, 1817 и 1818 годахъ надъ юго-восточнымъ <lb/>краемъ кратера. Февральское изверженiе 1822 года увеличило <lb/>его до того, что онъ превосходилъ даже сѣверо-западный край <note place="foot" xml:id="ftn23" n="**">Рокка-дель-Пало.</note> <lb/>ста-десятью футами. Этотъ конусь, который Неаполитанцы при-<lb/>выкли считать истинною вершиною Везувiя, обрушился съ <lb/>страшнымъ трескомъ, при послѣднемъ изверженiи, въ ночи <lb/>22 октября, такъ-что дно кратера, которое съ 1811 года бы-<lb/>ло повсюду ровное и на одинаковой высотѣ, углубилось нынѣ <lb/>на 750 футовъ противъ сѣвернаго и даже на 200 футовъ <lb/>противъ южнаго края. Измѣнчивая форма и относительное <lb/>положенiе конусовъ изверженiя, которыхь не должно смѣши-<lb/></p>
      <pb n="13"/>
      <p>вать <note place="foot" xml:id="ftn24" n="*">Какъ часто дѣлали прежде.</note> съ отверзтiями жерла вулкана, придавалъ Везувiю въ <lb/>различныя эпохи характерную физiономiю. Такъ геологь, ко-<lb/>торый бы задумалъ писать исторiю этого вулкана, могъ бы, <lb/>глядя на пейзажи Хакерта, (въ дворцѣ Портичи) узнать по кон-<lb/>турамъ горы, моментъ въ который художникъ чертилъ свои <lb/>эскизы.</p>
      <p>Въ ночи съ 23 на 24 октября, сутки спустя послѣ того, <lb/>какъ обрушился четырехсотфутовой конусь огаринъ и когда <lb/>уже текли небольшiе, но весьма многочисленные потоки лавы, <lb/>началось огненное изверженiе пепла и камней. Оно продолжа-<lb/>лось безпрерывно въ-теченiе двѣнадцати дней, хотя и не съ <lb/>такою силою, какъ въ первые четыре дни. Во все продолженiе <lb/>этого времени, грохотъ внутри вулкана былъ такъ силенъ, что <lb/>отъ одного сотрясенiя воздуха, безъ всякихъ слѣдовъ земле-<lb/>трясенiя, потрескались потолки залъ во дворцѣ Портичи.</p>
      <p>Ближайшiя деревни – Резина, Торре дель Греко, Торре дель  <lb/>Аннунцiата и Боске Тре Казе – были свидѣтелями страннаго <lb/>явленiя. Атмосфера была совершенно наполнена пепломъ, и, <lb/>среди дня, вся страна оставалась погруженною на нѣсколько <lb/>часовъ въ самый глубокiй мракъ. Въ полдень ходили на ули-<lb/>цахъ съ фонарями, какъ то часто случается въ Квито во-вре- <lb/>мя изверженiй Пичинчи. Жители почти всѣ спаслись бѣгст- <lb/>вомъ. Нынѣ изверженiй пепла боятся больше, чѣмъ потоковъ <lb/>лавы. Ни разу, въ новѣйшiя времена, это явленiе не выказы-<lb/>валось съ такою силою, и темное преданiе о разрушенiи Ге-<lb/>ркуланума, Помпеи и Стабiи понынѣ населяетъ воображенiе <lb/>ужасными призраками.</p>
      <p>Разгоряченный водяной паръ, вылетавший изъ вулкана во-<lb/>время изверженiя, распространился въ воздухѣ и образовалъ, <lb/>при охлажденiи, густое облако вокругъ столба пламени и пеп-<lb/>ла вышиною въ 9000 футовъ. Внезапное сгущенiе этихъ па-<lb/>ровъ и, какъ показалъ Ге-Люссакъ, самое образованiе облака, <lb/>увеличили напряженiе воздушнаго электричества. Изъ столба <lb/>пепла излетали, по всѣмъ направленiямъ, молнiи, и раскаты <lb/>грома явственно различались среди грохота, гремѣвшаго внутри <lb/>горы. Ни въ одномъ изъ прежнихъ изверженiй, электрическiя <lb/>силы не производили столь поразительныхъ эффектовъ.<lb/></p>
      <pb n="14"/>
      <p>Утромъ 26 октября прошла странная вѣсть, что потокъ ки-<lb/>пящей воды извергается изъ кратера и падаетъ на зольный <lb/>конусъ. Неутомимый наблюдатель Везувiя, ученый Монтичел-<lb/>ли, вскорѣ однакожъ убѣдился, что такая вѣсть была слѣдствi-<lb/>емъ оптическаго обмана. Воображаемый потокъ быль ничто-<lb/>иное, какъ огромное количество сухаго пепла, подобнаго зыбуче-<lb/>му песку, излетавшаго изъ трещины, образовавшейся въ верх-<lb/>немъ краю жерла. Изверженiю Везувiя предшествовала засуха  <lb/>поразившая нивы безплодiемъ; въ тоже мгновенiе какъ окан-<lb/>чивалось изверженiе, облака разрѣшились влiянiемь вулкани-<lb/>ческой грозы, сейчасъ описанной, и страшный ливень продол-<lb/>жался весьма долгое время, несмотря на свою чрезвычайную <lb/>силу.</p>
      <p>Подобнаго рода явленiя ознаменовываютъ окончанiя вулка-<lb/>ническихъ изверженiй, во всѣхъ странахъ земли. Такъ какъ <lb/>во все продолженiе изверженiя зольный конусъ остается, обы-<lb/>кновенно, скрытымъ въ облакахъ, а вокругъ него хлещетъ <lb/>самый сильный ливень, то-естественнымъ-образомъ отвсюду <lb/>появляются страшные потоки грязи. Испуганный земледѣлецъ <lb/>считаетъ ихъ результатами воды, извергнутой жерломъ и па-<lb/>дающей по окрайнамъ жерла. Даже геологъ, обманутый лож-<lb/>нымъ призракомъ, думаетъ видѣть здѣсь морскую воду и вул-<lb/>каническiя вещества, извѣстныя подъ названiемъ <hi rendition="#i">грязныхъ</hi> <lb/>изверженiй, которыя древнiе французскiе писатели, на своемъ <lb/>систематическомъ языкѣ, называли продуктами огненно-водя-<lb/>наго растворенiя или плавленiя <note place="foot" xml:id="ftn25" n="*">Liquéfaction igno-aqueuse. </note>.</p>
      <p>Когда вершины вулкановъ поднимаются за линiю вѣчныхъ  <lb/>снѣговъ, какъ мы то встрѣчаемъ почти постоянно въ Андской <lb/>цѣпи, гдѣ они достигаютъ иногда двойной высоты Этны, тая-<lb/>нiе и осѣданiе снѣговъ дѣлаютъ упомянутыя выше наводненiя <lb/>еще болѣе обильными и опустошительными. Эти явленiя, имѣю-<lb/>щiя съ изверженiями вулкановъ метеорологическую связь, видо-<lb/>измѣняются высотою горы, очертанiемъ снѣговой вершины и <lb/>теплотою, изливаемою краями зольнаго конуса. Они не должно, <lb/>однакожъ быть разсматриваемы, собственно говоря, какъ вул-<lb/>каническiя явленiя. Обширныя пустоты существующiя обыкно-<lb/></p>
      <pb n="15"/>
      <p>венно вдоль склоновъ и у подошвы вулкановъ, заключають въ <lb/>себѣ подземныя озера, соединяющiяся различными путями съ <lb/>горными потоками. Когда колебанiя земли, предшествующiя, <lb/>въ Андской цѣпи, всѣмъ огненнымъ изверженiямъ, сильно <lb/>потрясаютъ вулканическую массу, изъ тѣхъ скрытыхъ резер-<lb/>вуаровъ истекаетъ могучими порывами, сквозь разные кана-<lb/>лы, большая масса водъ съ рыбами и глинистымъ туфомъ. <lb/>Это странное явленiе имѣетъ свидѣтеля своей дѣйствительно-<lb/>сти циклопическаго силура <note place="foot" xml:id="ftn26" n="*">Pimelodes Cyclopum, особаго рода рыба, живущая въ подземных водах  <lb/>и описанная Гумбольдтомъ.</note> котораго жители Квито назы-<lb/>вають <hi rendition="#i">Преньядилья</hi> <note place="foot" xml:id="ftn27" n="**">Prenadilla.</note>. Когда въ ночи съ 19 на 20 iюня 1698 <lb/>года, вершина Каргайразо, возвышающаяся на 18,000 футовъ, <lb/>къ сѣверу оть Чимборасо, начала свое изверженiе, всѣ окре-<lb/>стныя поля, на протяженiи почти 100 квадратныхъ верстъ, по-<lb/>крылись грязью, перемѣшанною съ рыбами. Злокачествен-<lb/>ныя лихорадки, за семь лѣтъ до того открывшiяся въ городѣ <lb/>Ибарра, приписываются подобному же изверженiю рыбъ изъ <lb/>подземныхъ озеръ вулкана Имбабуру.</p>
      <p>Я привожу здѣсь всѣ эти факты, потому-что они кидаютъ<lb/>свѣтъ на разность, существующую между изверженiями сухаго <lb/>пепла и насыпями туфа и траса, которыхъ грязная масса <choice><sic>уно-<lb/>носитъ</sic><corr type="editorial">уно-<lb/>ситъ</corr></choice> съ собою деревья, уголь и раковины. Количество пепла, <lb/>извергнутаго Везувiемъ въ послѣднее свое изверженiе, необы-<lb/>кновенно преувеличено газетами, какъ вообще всѣ вулканиче-<lb/>скiя и другiя великiя явленiя природы, сильно потрясающiя и <lb/>пугающiя воображенiе. Два неаполитанскихъ химика – <choice><sic>Ви-<lb/>ченцо</sic><corr type="editorial">Вин-<lb/>ченцо</corr></choice>
        Пепе и Джiузеппе-ди-Нобили, несмотря на всѣ отри-<lb/>цанiя Монтичелли и Ковелли, упорно утверждали, что въ извер-<lb/>женной золѣ находилось золото и серебро. Мои собственныя <lb/>наблюденiя привели къ заключенiю, что слой пепла, накопив-<lb/>шiйся въ-теченiе двѣнадцати дней со стороны Боске-Тре-Казе, <lb/>имѣлъ на склонѣ конуса только три фута толщины, а въ до-<lb/>линѣ не болѣе 15 или 18 дюймовъ. Прошло то время, когда, по <lb/>примѣру древнихъ, обращалось преимущественное вниманiе на <lb/>одну чудесную сторону вулканическихъ явленiй. Теперь уже не <lb/></p>
      <pb n="16"/>
      <p>явится второй Ктезiй, разсказывавшiй, какъ пепелъ Этны ле-<lb/>тѣлъ до Индѣйскаго полуострова.</p>
      <p>Что же касается до содержанiя золота и серебра въ вулка-<lb/>ническомъ пеплѣ, то хотя часть золотоносныхъ и сереброно-<lb/>сныхъ жилъ, открытыхъ въ Мексикѣ, дѣйствительно находится  <lb/>въ трахитовомъ порфирѣ; но знаменитый химикъ <note place="foot" xml:id="ftn28" n="*">Генрихъ Розе.</note>, разлагавшiй, <lb/>по моей просьбѣ, пепелъ, привезенный мною съ Везувiя, не <lb/>могъ открыть въ немъ ни малѣйшихъ слѣдовъ золота или се-<lb/>ребра.</p>
      <p>Какъ ни велика разница между этими результатами <note place="foot" xml:id="ftn29" n="**">Совершенно согласными съ наблюденiями Монтичелли, отличающимися<lb/>своею особенною точностiю.</note> и общимъ <lb/>мнѣнiемъ, распространившимся въ публикѣ, зрѣлище Везувiя съ <lb/>24 по 28 октября представляло самое достопамятное и порази-<lb/>тельное зрѣлище, о которомъ сохранилось достовѣрное извѣстiе <lb/>со времени смерти Плинiя старшаго. Количество пепла, извер-<lb/>женное въ 1822 году, было, можетъ-быть, втрое значительнѣе, <lb/>чѣмъ всѣ выброшенныя тѣмъ же путемъ, съ-тѣхъ-порь, какъ <lb/>вулканическiя явленiя сдѣлались въ Италiи предметомъ тща-<lb/>тельныхъ наблюденiй. Съ перваго взгляда, слой въ 15 или 18 <lb/>дюймовъ пепла покажется незначительнымъ въ-сравненiи съ <lb/>массою, покрывающею нынѣ Помпею. Но, уже не говоря о <lb/>дождевыхъ потокахъ, наносахъ и насыпяхъ, увеличившихъ <lb/>въ-теченiе вѣковъ эту массу, не возобновляя споровъ о при-<lb/>чинахъ, разрушившихъ три кампанiйскiе города, должно вспом-<lb/>нить, что никакъ нельзя сравнивать между-собою относитель-<lb/>ной силы вулканическихъ изверженiй, раздѣленныхъ значитель-<lb/>ными промежутками времени. Всѣ выводы, основанные на ана- <lb/>логiяхъ, недостаточны, когда идетъ дѣло о опредѣленiи коли-<lb/>чества лавы и пепла, о высотѣ столбовъ пара и о силѣ взры-<lb/>вовъ.</p>
      <p>Изъ географическаго описанiя Страбона и сужденiя Витрувiя <lb/>о вулканическомъ происхожденiи пемзы, видно, что до кон-<lb/>чины Веспасiана, случившейся въ томъ самомъ году, какъ была <lb/>засыпана Помпея, Везувiй скорѣе походилъ на угасшiй вулканъ, <lb/>чѣмъ на солфатару <note place="foot" xml:id="ftn30" n="***">Солфатара – родникъ сѣры.</note>. Если допустить, что послѣ долгаго спо-<lb/></p>
      <pb n="17"/>
      <p>койствiя, подземныя силы внезапно открыли себѣ новые пути <lb/>и вновь начали пробивать первозданныя толщи и пласты тра-<lb/>хита, то, отъ этого должны были произойти результаты, о <lb/>которыхъ никакъ нельзя судить по послѣдовавшимъ явленi- <lb/>ямъ. Знаменитое письмо, въ которомъ младшiй Плинiй опи-<lb/>сываетъ Тациту смерть своего дяди, ясно доказываетъ, что <lb/>Везувiй, воспрянувь отъ сна, ознаменовалъ сильнымъ извер- <lb/>женiемъ пепла возвратъ свой къ дѣятельности. То же самое за-<lb/>мѣчено и въ-отношенiи къ Хорульо, когда, въ сентябрѣ 1759 <lb/>года, этотъ вулканъ, пробивъ пласты сiенита и трахита, вне- <lb/>запно выдвинулся горою изъ земныхъ нѣдръ среди плоской до-<lb/>лины. Обитатели сосѣднихъ полей бѣжали отъ пепла, который, <lb/>вылетая изъ разверзшейся утробы земной, потоками падалъ на <lb/>кровли ихъ жилищъ.</p>
      <p>Въ обыкновенномъ ходѣ вулканическихъ явленiй пепельный <lb/>дождь означаетъ конецъ изверженiя. Письмо младшаго Плинiя <lb/>содержитъ еще явное доказательство, что, съ самаго начала, <lb/>сухой пепелъ, падавшiй изъ воздуха, не будучи гонимъ вѣт-<lb/>ромъ, достигалъ толщины отъ четырехъ до пяти футовъ. Млад-<lb/>шiй Плинiй говоритъ положительно:</p>
      <p>«Дворъ, на которомъ отдыхалъ мой дядя, былъ такъ наполненъ <lb/>пепломъ и пемзою, что еслибы онъ промедлилъ еще нѣсколько <lb/>времени, то не могъ бы найти выхода».</p>
      <p>Ясно, что въ закрытомъ пространствѣ двора, дѣйствiе вѣтра <lb/>на скопленiе золы не могло быть значительнымъ.</p>
      <p>Я прервалъ сравнительное разсматриванiе вулкановъ частны-<lb/>ми наблюденiями надъ Везувiемъ, изъ уваженiя къ интересу, <lb/>возбужденному послѣднимъ его изверженiемъ, и потому-что не <lb/>возможно говорить о сильномъ пепельномъ дождѣ, не обра-<lb/>щаясь невольнымъ образомъ къ классической почвѣ Геркулану-<lb/>ма и Помпеи.</p>
      <p>Мы донынѣ разсматривали форму и дѣйствiя вулкановъ, нахо-<lb/>дящихся, посредствомъ жерла, въ постоянномъ сообщенiи съ вну-<lb/>тренностью земли. Вершины этихъ вулкановъ состоятъ изъ массъ <lb/>трахита и лавы, поднятыхъ силою паровъ и прорѣзанныхъ по <lb/>всѣхъ направленiямъ жилами. По постоянству ихъ дѣйствiя <lb/>можно представить себѣ сложность ихъ устройства. Они, такъ-<lb/></p>
      <pb n="18"/>
      <p>сказать, отличаются индивидуальнымъ характеромъ, неизмѣня-<lb/>ющимся въ-теченiе долгихъ перiодовъ времени. Эти горы, не-<lb/>смотря даже на близкое свое сосѣдство, чаще всего даютъ со-<lb/>вершенно различные продукты: лавы изъ левкита и полеваго <lb/>шпата, обсидiанъ, смѣшанный съ пемзою и базальтовыя массы, <lb/>содержащiя оливинъ. Эти продукты пробиваютъ, обыкновенно, <lb/>всѣ осадочные пласты, и принадлежатъ къ самымъ новѣйшимъ <lb/>изъ земныхъ явленiй. Ихъ изверженiя и потоки лавъ имѣли <lb/>мѣсто позже образованiя нашихъ долинъ.</p>
      <p>Жизнь этихъ вулкановъ, если позволено выразиться такимъ-<lb/>образомъ, зависитъ отъ способа и продолжительности ихъ со-<lb/>общенiй съ внутренностью земли. Часто они покоятся въ-про-<lb/>долженiе вѣковъ, и вдругъ оживляются, извергая, подобно сол-<lb/>фаторамъ, водяные пары, газы и кислоты. Впрочемъ иногда, <lb/>какъ то замѣчено на Тенерифскомъ пикѣ, ихъ вершина сдѣ-<lb/>лалась уже лабораторiею возгнанной сѣры, а потоки лавы те-<lb/>кутъ еще изъ ребръ горы. Эти лавы, похожiя въ нижней части <lb/>на базальтъ, принимаютъ въ верхней, тамъ гдѣ давленiе сла-<lb/>бѣе, видь обсидiана и пемзы <note place="foot" xml:id="ftn31" n="*">О Тенерифскомъ пикѣ см. Леопольда фонъ-Буха въ <hi rendition="#i">Description physi</hi> <lb/><hi rendition="#i">que des iles Canaries</hi>, p. 167  французск. перевода, и въ  <hi rendition="#i">Abhandlungen der</hi> <lb/><hi rendition="#i"><choice><sic>Konigl.</sic><corr type="editorial">Königl.</corr></choice> Akadem zu Berlin</hi>, 1820–1821, p. 99.</note>.</p>
      <p>Кромѣ этихъ горъ съ постоянными кратерами, существуетъ <lb/>еще другой видъ вулканическихъ явленiй, болѣе рѣдкихъ, но <lb/>зато особенно поучительныхъ для геолога. Явленiя, о кото-<lb/>рыхъ мы хотимъ теперь говорить, переносятъ насъ въ пер-<lb/>вобытный мiръ, къ временамъ первыхъ переворотовъ, обурѣ-<lb/>вавшихъ лицо нашей планеты. Горы трахита внезапно раз-<lb/>верзаются, извергаютъ лаву и пепелъ, и потомъ опять закры-<lb/>ваются, можеть-быть, навсегда. Таковы – могучiй вулканъ <lb/>Антизана въ Андскомъ хребтѣ, и Эпомейская-гора на островѣ <lb/>Исхiи <note place="foot" xml:id="ftn32" n="**">Въ 1302 году.</note>. Иногда такiя изверженiя случаются въ долинѣ: при-<lb/>мѣры тому встрѣчались на плоскогорiи Квито, въ Исландiи  <note place="foot" xml:id="ftn33" n="***">Въ значительномъ отдаленiи отъ вулкана Геклы.</note>, и <lb/>на островѣ Эвбеѣ, среди Лелантiйскихъ полей. Къ этимъ же <lb/>преходящимъ явленiямъ принадлежатъ и многочисленные остро- <lb/></p>
      <pb n="19"/>
      <p>ва, поднятые со дна морскаго. Здѣсь нѣтъ постояннаго и не-<lb/>прерывнаго канала, соединяющаго поверхность земнаго-шара съ <lb/>его внутренностью, и дѣйствiе прекращается, какъ скоро трещи-<lb/>на или сообщающiй каналъ закроется.</p>
      <p>Тѣмъ же причинамъ, вѣроятно, одолжены своимъ происхожде-<lb/>нiемъ жилы базальта, долерита и порфира, перерѣзывающiя въ <lb/>различныхъ странахъ почти всѣ формацiи, массы сiенита, пи- <lb/>роксеническаго порфира и миндальнаго камня, характеризу-<lb/>ющихъ самые новые слои переходныхъ формацiй и самые дре- <lb/>внiе осадочныхъ породъ. Въ юности нашей планеты, внутрен-<lb/>нiя вещества, сохранившiя свою текучесть, пробились сквозь <lb/>трещины, повсюду перерѣзывавшiя земную кору, то отвердѣ-<lb/>вая въ видѣ тонкихъ жилъ, то распространяясь и налегая пла-<lb/>стами другъ-на-друга. Исключительно вулканическiя каменныя <lb/>породы первобытнаго мiра не истекли узкими полосами, какъ <lb/>лавы отдѣльныхъ конусовъ. Смѣси пироксена, титанистаго же-<lb/>лѣза, полеваго штата и амфиболи <note place="foot" xml:id="ftn34" n="*">Роговой обманки.</note> были одинаковы въ раз-<lb/>личныя эпохи, то приближаясь къ базальту, то походя болѣе <lb/>на трахитъ. Учоные труды Мичерлиха и сходство огненныхъ <lb/>продуктовъ, происходящихъ при искусственныхъ операцiяхъ, по- <lb/>казали, что химическiя вещества могли улечься рядомъ подъ <lb/>кристаллическою формою. Это не мѣшаетъ намъ признать, что <lb/>вещества, составленныя сходнымъ образомъ, явились на земную <lb/>поверхность весьма различными путями – или простымъ подня-<lb/>тiемъ, или прониканiемъ чрезъ временныя трещины, или про-<lb/>биваясь сквозь древнѣйшiя породы (то-есть, сквозь окислив-<lb/>шуюся уже земную кору), они попадали назадъ потоками лавы <lb/>съ коническихъ вершинъ горъ, имѣющихъ постоянные кратеры. <lb/>Смѣшенiе этихъ явленiй, столь различныхъ между-собою, по-<lb/>вергло бы вулканическую геологiю въ мракъ, изъ котораго ее <lb/>мало-по-малу начали извлекать новѣйшiя многочисленныя сра-<lb/>внительныя наблюденiя.</p>
      <p>Часто удается слышать вопросы: Что̀ такое горитъ въ вул-<lb/>канахъ? Откуда происходитъ жаръ, поддерживающiй смѣсь зе-<lb/>мель и металловъ въ расплавленномъ состоянiи?</p>
      <p>Новѣйшая химiя пыталась отвѣчать на эти вопросы. Въ вул-<lb/></p>
      <pb n="20"/>
      <p>канахъ, говорила она, горятъ самые металлы, земли, щелочи <lb/>или, лучше сказать, металлическiя ихъ основанiя. Твердая и уже <lb/>окислившаяся кора земная отдѣляетъ атмосферный океань, <lb/>содержащiй много кислорода отъ воспламеняющихся и еще не-<lb/>окисленныхъ веществъ, наполняющихъ внутренность планеты. <lb/>Жаръ освбождается отъ взаимнаго соединенiя металлическихъ <lb/>основанiй и кислорода.</p>
      <p>Остроумный и знаменитый химмикъ – сэръ Гумфри Деви – пред-<lb/>ложившiй такую ипотезу, для объясненiя вулканическихъ явле-<lb/>нiй, самъ вскорѣ отъ нея отказался. Опыты, произведенные <lb/>во всѣхъ поясахъ земли, въ глубинѣ рудниковъ и пещеръ, и <lb/>собранные мною, вмѣстѣ съ Ф. Д. Араго̀, въ особой статьѣ, <lb/>доказываютъ, что на умѣренной глубинѣ температура земнаго-<lb/>шара уже гораздо выше средней температуры атмосферы близъ <lb/>земной поверхности. Этотъ замѣчательный фактъ, повсюду <lb/>подтверждающiйся дальнѣйшими изысканiями, совершенно со-<lb/>гласуется съ тѣмъ, что̀ мы извлекаемъ изъ изученiя вулкани-<lb/>ческихъ явленiй. Вычислили, на какой глубинѣ можно разсма-<lb/>тривать тѣло земли, какъ расплавленную массу. Первоначаль-<lb/>ная причина этого подземнаго жара одинакова для земли и <lb/>для прочихъ планетъ, и заключается въ самомъ фактѣ послѣ-<lb/>довательнаго образованiя. Это результатъ разъединенiя между <lb/>округляющеюся отвердѣвающею массою и газообразною жид-<lb/>костiю, ее окружающею; это результатъ охлажденiя земныхъ <lb/>слоевъ на различныхъ глубинахъ, въ-слѣдствiе лучеиспу-<lb/>сканiя <note place="foot" xml:id="ftn35" n="*">Увеличенiе температуры въ нашихъ широтахъ равняется одному гра-<lb/>дусу Реомюра на каждые 113 футовъ глубины. Ней–Зальцверкскiй артезiан-<lb/>скiй колодецъ близъ Миндена, достигающей наибо̀льшей понынѣ извѣстной <lb/>глубины подъ уровнемъ моря, представляетъ на 2094 футахъ температуру <lb/>26° 2 Реом. при средней температурѣ атмосферы въ 7° 7.</note>.</p>
      <p>Всѣ эти вулканическiя явленiя происходятъ, вѣроятно, отъ <lb/>постояннаго или временнаго сообщенiя между наружностiю и <lb/>внутренностiю нашей планеты. Упругiе пары продавливаютъ <lb/>снизу вверхъ, сквозь глубокiя щели, расплавленныя и оки-<lb/>сляющiяся вещества. Слѣдовательно, вулканы похожи на пе-<lb/>ремежающiеся источники. Жидкiя смѣшенiя металловъ, щело-<lb/>чей и земель, образующiя потомъ пласты отвердѣвшей лавы,<lb/></p>
      <pb n="21"/>
      <p>текутъ спокойно, пока упругостiю и разширенiемъ паровъ не<lb/>найдутъ себѣ истока.</p>
      <p>Такимъ точно образомъ древнiе, слѣдуя Платонову <hi rendition="#i">Федону</hi>, <lb/>разсматривали вулканическiя изверженiя, какъ истеченiя един-<lb/>ственнаго источника, названнаго ими <hi rendition="#i">Пирифлегетономъ</hi>.</p>
      <p>Къ этимъ соображенiямъ я позволю себѣ присовокупить но-<lb/>вое и довольно смѣлое.</p>
      <p>Подземный жаръ, засвидѣтельствованный термометрическими <lb/>изслѣдованiями ключей, бьющихъ съ различной глубины, а <lb/>также и изученiемъ вулкановъ, не составляетъ ли причины <lb/>одного изъ поразительнѣйшихъ явленiй, представляемыхъ намъ <lb/>палеонтологiею <note place="foot" xml:id="ftn36" n="*">Наука объ ископаемыхъ или окаменѣлыхъ остаткахъ и расте-<lb/>нiй первобытнаго мiра.</note>. Животныя формы, свойственныя тропикамъ, <lb/>древообразные папортники, пальмы и бамбуки погребены подъ <lb/>хладною почвою сѣверныхъ пустынь. Вездѣ первобытный мiръ <lb/>представляетъ намъ распредѣленiе организмовъ, противорѣ- <lb/>чащее нынѣшнему состоянiю климатовъ. Для объясненiя этой  <lb/>важной задачи были предложены многiя ипотезы: сближенiе <lb/>съ кометою, измѣненiе въ наклонности эклиптики, бо̀льшее на-<lb/>пряженiе солнечнаго свѣта и т. п. Но ни одна изъ этихъ <lb/>ипотезъ не могла удовлетворить одновременно астронома, фи-<lb/>зика и геолога. Что̀ до меня касается, я охотно оставляю ось <lb/>земную въ нынѣшнемъ ея положенiи, и вовсе не намѣренъ до-<lb/>пускать измѣненiй въ солнечномъ освѣщенiи, подобно знаме-<lb/>нитому астроному <note place="foot" xml:id="ftn37" n="**">Сэръ У. Гершель.</note>, который солнечными пятнами хотѣлъ объя-<lb/>снить урожайные и неурожайные годы. Но мнѣ кажется, что <lb/>во всякой планетѣ, независимо отъ ея отношенiй къ централь-<lb/>ному тѣлу и ея астрономическаго состоянiя, существуеть мно-<lb/>жество причинъ, могущихъ произвести отдѣленiе теплоты. По-<lb/>добнаго рода явленiе можетъ произойти отъ окисленiя и осаж-<lb/>денiя тѣлъ, или отъ измѣненiй, происшедшихъ въ ихъ тепло-<lb/>емкости, въ-слѣдствiе химическихъ соединенiй, или отъ усиле-<lb/>нiя электромагнитнаго напряженiя, или, наконецъ, отъ пря-<lb/>мыхъ сообщенiи между внутренностью и поверхностью пла-<lb/>неты.</p>
      <p>Когда, въ первобытномъ мiрѣ, земная кора испускала лучи- <lb/></p>
      <pb n="22"/>
      <p>стую теплоту, чрезъ бороздившiя ее глубокiя трещины, то <lb/>весьма было возможно пальмамъ и древообразнымъ папортни-<lb/>камъ, а также животнымъ формамъ тропиковъ, развиваться, <lb/>въ-теченiе цѣлыхъ вѣковъ, на всей поверхности земнаго-шара. <lb/>По этому образу воззрѣнiя, изложенному уже мною въ другомъ <lb/>сочиненiи <note place="foot" xml:id="ftn38" n="*">Геогностическiй опыт распредѣленiя горнокаменныхъ породъ въ <lb/>обоихъ полушарiяхъ земнаго-шара.</note>, температура вулкановъ представляетъ именно тем-<lb/>пературу внутренности земнаго-шара, и причины, производящiя <lb/>нынѣ столь разрушительное дѣйствiе, порождали нѣкогда <lb/>роскошную растительность, развивавшуюся подъ всѣми ши-<lb/>ротами. То что̀ производитъ нынѣ землетрясенiя и изверже-<lb/>нiя огнедышащихъ горъ, испускало нѣкогда живительный <lb/>жаръ сквозь глубокiя трещины только-что окислившейся зем-<lb/>ной коры.</p>
      <p>Если для объясненiя удивительнаго распредѣленiя тропи-<lb/>ческихъ формъ въ могилахъ, гдѣ они нынѣ погребены, мы <lb/>вздумали допустить, что длинношерстный слонъ, находимый <lb/>нынѣ въ льдистыхъ тундрахъ Сибири, былъ нѣкогда тузем-<lb/>нымъ обитателемъ сѣверныхъ климатовъ; если допустимъ, что <lb/>сходныя и относящiяся къ одному основному типу формы <lb/>(напримѣръ <hi rendition="#i">львы</hi> и <hi rendition="#i">рыси</hi>) могли одновременно жить въ весьма <lb/>различныхъ климатахъ; то подобнаго рода объясненiе отнюдь <lb/>не можетъ относиться къ растительному царству. По причи-<lb/>намъ, неопровержимо объясняемымъ физiологiею растенiй – <lb/>пальмы, бананы и древообразныя односѣмяннодольныя не <lb/>могли никогда существовать въ климатахъ, соотвѣтствующихъ <lb/>нынѣшнимъ сѣвернымъ. А въ геологической задачѣ, о кото-<lb/>рой теперь идетъ рѣчь, мнѣ кажется невозможнымъ отдѣлять <lb/>растительныя формы отъ формъ животныхъ. Одна и та же  <lb/>причина должна удовлетворительно объяснять одновременное <lb/>существованiе какъ тѣхъ, такъ и другихъ.</p>
      <p>Оканчивая эту картину, къ фактамъ, собраннымъ въ раз-<lb/>нообразнѣйшихъ странахъ, я присовокупилъ ипотетическiя <lb/>умозаключенiя. Философское изученiе природы не должно за-<lb/>ключаться въ предѣлахъ простаго описанiя, и не можетъ огра-<lb/>ничиваться безплоднымъ сближенiемъ отдѣльныхъ явленiй. А <lb/></p>
      <pb n="23"/>
      <p>потому дозволимъ дѣятельной пытливости человѣка восходить <lb/>отъ настоящаго въ мракъ прошедшаго, предчувствовать то, что̀ <lb/>не можетъ еще быть обнаружено, и насладиться древними гео-<lb/>логическими мифами, возвращающимися постоянно подъ новы-<lb/>ми формами.</p>
      <p rendition="#right">Перевелъ М. ХОТИНСКIЙ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
