<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-09" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="98" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>V. <hi rendition="#g">Ueber die Lagerungs-Verhältnisse<lb break="yes"/>des Granites im Fassathale.</hi>
                    <lb break="yes"/>Ein Schreiben des Herrn v. <hi rendition="#k">Humboldt</hi> an Herrn<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Brochant</hi> v. <hi rendition="#k">Villiers</hi>
                    <note place="foot" n="*)">
                        <hi rendition="#i">Annales de Chimie;</hi> T. XXIII, p. 261 ect.</note>.</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">Verona,</hi> 8. Oktober 1822.</hi>
                </dateline>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich benuzze einige freie Augenblicke, um<lb break="yes"/>meine Zusage zu erfüllen, die Mittheilung ge-<lb break="no"/>
                    <pb n="99" facs="#f0002"/> nauer Nachrichten über die granitischen Erschei-<lb break="no"/>nungen im südlichen Tyrol betreffend, ein Ge-<lb break="no" />genstand, welcher, seit einigen Jahren, die Ein-<lb break="no"/>bildungskraft der Geognosten sehr lebhaft ange-<lb break="no"/>regt. Da ich häufig zur Nachtzeit reiste, so<lb break="yes"/>war mir Zeit genug vergönnt, um die wichtig-<lb break="no"/>sten Gegenden sorgsamer zu sehen, und um<lb break="yes"/>Musterstücke zu sammeln. Einen sehr angeneh-<lb break="no"/>men Tag verlebte ich zu <hi rendition="#i">Bex</hi> bei Herrn von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Charpentier;</hi> ich habe die Steinsalz-Lagerstätte<lb break="yes"/>und den Anhydrit im Uebergangs-Gebilde wie-<lb break="no"/>der gesehen; ein Vorkommen, so abweichend<lb break="yes"/>von dem salzführenden Thon, der in der gro-<lb break="no"/>ßen Salz-Niederlage des Alpenkalkes (Zech-<lb break="no"/>steines) und des <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Red Marl</hi>
                    </hi> (über dem Koh-<lb break="no"/>len-Sandsteine) gefunden wird. Herr v. <hi rendition="#k">Char-<lb break="no"/>pentier</hi> zeigte mir schöne Ammoniten und kie-<lb break="no"/>selige Nieren, welche die untern Lagen des<lb break="yes"/>schwarzen Uebergangs-Kalkes einschließen. We-<lb break="no" />nig spricht dafür, daß man die obern Lagen,<lb break="yes"/>als neueren Formazionen zugehörig, davon schei-<lb break="no"/>den könne. Alles scheint eine und dieselbe<lb break="yes"/>Masse zu bilden, neueren Ursprunges, als das<lb break="yes"/>Gebiet der <hi rendition="#i">Tarentaise</hi> (über welches Sie so<lb break="yes"/>genügenden Aufschluß ertheilten), aber dennoch<lb break="yes"/>der Uebergangs-Zeit zugehörig. Herr von <hi rendition="#k" >Char-<lb break="no"/>pentier</hi> besizt Belemniten, welche auf dem west-<lb break="no"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">7 *</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="100" facs="#f0003"/> lichen Abhange des <hi rendition="#i">Col de Seigne,</hi> zwischen<lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Enclove de Montjovet</hi> und der Alpenhütte<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">de la Lanchette</hi> in körnigem Kalke gefunden<lb break="yes"/>wurden. Nachdem ich den <hi rendition="#i">Simplom</hi> über-<lb break="no"/>schritten, untersuchte ich, während zweier Ta-<lb break="no"/>ge, den körnigen Urkalk von <hi rendition="#i">Candoglia</hi> und<lb break="yes"/>den Uebergangs Granit von <hi rendition="#i" >Baveno,</hi> welcher<lb break="yes"/>mit dem Porphyre von <hi rendition="#i">Arona</hi> in Verbindung<lb break="yes"/>steht. Man kann diesen Porphyr weiter gegen<lb break="yes"/>W. bis zum <hi rendition="#i">Orta- See</hi> verfolgen. Von <hi rendition="#i">Verona</hi>
                    <lb break="yes"/>begab ich mich über <hi rendition="#i">Vicenza</hi> und den <hi rendition="#i">Monte<lb break="yes"/>Berico</hi> nach <hi rendition="#i" >Padua</hi> und <hi rendition="#i">Bataglia,</hi> um die <hi rendition="#g" >Eu-<lb break="no"/>ganeischen</hi> Berge wieder zu sehen. Ich un-<lb break="no"/>tersuchte die Perlsteine des <hi rendition="#i" >Monte-Nuvoo,</hi> wel-<lb break="no"/>che Lager von Obsidian umschließen, die Tra-<lb break="no"/>chyte des <hi rendition="#i">Monte-Ortone,</hi> und der <hi rendition="#i">Rocca de<lb break="yes"/>Monte Selice.</hi> Die Erhebung des lezten Kegel-<lb break="no"/>berges zeigt den Trachyt gegen Jurakalk-Schich-<lb break="no"/>ten gelagert. Von <hi rendition="#i" >Abano</hi> ging ich über <hi rendition="#i">Pergine,<lb break="yes" />Trento</hi> und <hi rendition="#i">Neumarkt</hi> ins Thal der <hi rendition="#i">Fiemme,</hi>
                    <lb break="yes"/>nach <hi rendition="#i">Cavalese</hi> und <hi rendition="#i" >Predazzo;</hi> allein ich hatte<lb break="yes"/>nur das Vergnügen zwei der Stellen zu besu-<lb break="no"/>chen, welche durch die interessante Abhand-<lb break="no"/>lung des Grafen <hi rendition="#k">Marzari Pencati</hi> so berühmt<lb break="yes"/>geworden, die Brücke von <hi rendition="#i" >Boscampo</hi> und die<lb break="yes"/>Kaskade von <hi rendition="#i" >Canzocoli.</hi> Auf dem ersten Pla-<lb break="no"/>teau bin ich bis über die Höhe des Wasserfalles<lb break="yes"/>
                    <pb n="101" facs="#f0004"/> hinangestiegen, und habe den, aus Osten her-<lb break="no"/>vortretenden, Granit gegen den Kalk von <hi rendition="#i" >Can-<lb break="no"/>zocoli di quà dentro</hi> sich anlehnen gesehen.<lb break="yes"/>Der Granit ist geschichtet, und seine, oft gebo-<lb break="no" />genen, Schichten neigen sich gruppenweise un-<lb break="no"/>ter verschiedenen Winkeln. Da, wo derselbe<lb break="yes"/>den Kalk berührt, braust er schwach mit Säu-<lb break="no"/>ren auf. An der Grenze beider Felsarten wird<lb break="yes"/>der körnige Kalk kieselig, und enthält graulich-<lb break="no" />schwarze Massen eingemengt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Zurückkehrend nach <hi rendition="#i">Verona,</hi> auf der Stra-<lb break="no" />ße von <hi rendition="#i">Roveredo,</hi> führte mich das glücklichste<lb break="yes"/>Ungefähr mit unserm gemeinsamen Freunde, dem<lb break="yes" />Herrn <hi rendition="#k">Leopold</hi> v. <hi rendition="#k">Buch</hi> zusammen, welcher,<lb break="yes"/>wenige Tage vor mir, die Thäler von <hi rendition="#i">Fassa</hi>
                    <lb break="yes"/>und von <hi rendition="#i">Fiemme</hi> zum zweiten Male besuchte.<lb break="yes"/>Er hatte Berlin bereits seit fünf Monaten ver-<lb break="no"/>lassen und, ohne Unterlaß beschäftigt mit der<lb break="yes" />großen Aufgabe der Fertigung einer geognosti-<lb break="no"/>schen Karte Deutschlands, durchstreicht dersel-<lb break="no"/>be gegenwärtig Tyrol und das nördliche Italien.<lb break="yes"/>Wie sollte ich dazu kommen, Ihnen meine Beob-<lb break="no"/>achtungen vorzulegen, da es mir vergönnt ist,<lb break="yes"/>Sie mit den Resultaten der Forschungen jenes<lb break="yes"/>so bewährten Geognosten bekannt zu machen,<lb break="yes"/>der jedes Thal, jeden Berg untersucht, der die<lb break="yes"/>Grenze aller Formazionen auf seine Karte trägt<lb break="yes"/>
                    <pb n="102" facs="#f0005"/> und auch die scheinbar vereinzelten Thatsachen<lb break="yes"/>in Verband zu bringen weiß. Herr L. v. <hi rendition="#k" >Buch</hi>
                    <lb break="yes"/>hat die, von mir bei <hi rendition="#i">Canzocoli</hi> gefertigten, Zeich-<lb break="no"/>nungen durchaus richtig befunden; aber er ist<lb break="yes"/>der Meinung, daß das Gestein am Wasserfalle<lb break="yes"/>eine lose Kalkmasse sey, deren Vorkommen,<lb break="yes" />unterhalb des Granites, nicht als augenfälliger<lb break="yes"/>Beweis für den neueren Ursprung des leztern<lb break="yes"/>Gesteines gelten dürfe. Mit seltener Geduld<lb break="yes"/>und einem bewundernswürdigen Muthe ist er,<lb break="yes"/>über 1400 Fuß, längs den steilen, fast senk-<lb break="no" />rechten Felsenwänden hinangestiegen, stets die<lb break="yes"/>Grenze des Kalksteines und des Granites ver-<lb break="no"/>folgend. Erst gegen den Gipfel, da, wo die<lb break="yes"/>Steilheit kein weiteres Vordringen zuließ, sah<lb break="yes"/>Herr v. <hi rendition="#k">Buch</hi> den Kalk unmittelbar, und auf<lb break="yes"/>bedeutenden Strecken, dem Granite aufliegen. Es<lb break="yes"/>sind keine losgerissenen Massen; es ist das an-<lb break="no" />stehende Gestein selbst, welches den Granit<lb break="yes"/>überdeckt. Sie sehen aus diesen, durch Herrn<lb break="yes"/>v. <hi rendition="#k">Buch</hi> im südlichen Tyrol beobachteten, That-<lb break="no"/>sachen, daß hier nicht, wie häufig behauptet<lb break="yes"/>worden, von wagerechten, andauernden Schich-<lb break="no"/>ten, von einer gleichförmigen Auflagerung die<lb break="yes" />Rede seyn kann, wie solches der Fall ist beim<lb break="yes"/>Zirkon-Syenite und bei dem Orthozeratiten-<lb break="no"/>Kalke in Norwegen; die Erscheinung in Tyrol<lb break="yes"/>
                    <pb n="103" facs="#f0006"/> ist ein Erhebungs-Phänomen. Der Granit ist<lb break="yes"/>zu Tage emporgestiegen; der Kalk war zuerst<lb break="yes"/>dem Granite an- und sodann aufgelagert. Es<lb break="yes"/>ist nicht wohl zu bezweifeln, daß der Granit<lb break="yes"/>nicht eingewirkt habe auf den Kalk, daß er ihm<lb break="yes"/>das körnige Gefüge verliehen, wie dieß wahr-<lb break="no"/>haft vulkanische Felsarten thun. Der Kalk, oh-<lb break="no"/>ne Glimmer, so ungleichmäßig körnig, graulich<lb break="yes"/>gefärbt und kieselhaltig da, wo er den Granit<lb break="yes"/>berührt, ähnelt keineswegs dem Urkalke des<lb break="yes"/>Glimmerschiefer-Gebildes. Ich glaube, es ist ein<lb break="yes"/>dichter Kalk, Alpen-, oder vielleicht auch Ju-<lb break="no" />rakalk, welcher ein körniges Gefüge angenom-<lb break="no"/>men hat; allein Herr v. <hi rendition="#k">Buch,</hi> der gleichfalls<lb break="yes"/>diese Meinung ausgesprochen hatte, seit sei-<lb break="no"/>ner ersten Reise nach <hi rendition="#i">Predazzo,</hi> ist jezt,<lb break="yes"/>nach mehr sorgsamer Untersuchung der Thatsa-<lb break="no"/>chen, der Meinung, daß die Einerleiheit dieses<lb break="yes"/>körnig gewordenen Kalkes mit dem Jurakalke<lb break="yes"/>keineswegs als erwiesen betrachtet werden kön-<lb break="no" />ne. Es hat ihm vielmehr geschienen, daß,<lb break="yes"/>wenn nicht der, einem Feldstein-Porphyre (<hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Por-<lb break="no"/>phyre quarzeux</hi>
                    </hi>) aufgelagerte, rothe Sand-<lb break="no"/>stein, dennoch wenigstens die Felsarten, welche<lb break="yes"/>den rothen Sandstein bedecken, das heißt, der<lb break="yes"/>Versteinerungen führende Alpenkalk und der Do-<lb break="no"/>lomit, zwischen <hi rendition="#i">Predazzo</hi> und <hi rendition="#i">Ziano,</hi> über<lb break="yes"/>
                    <pb n="104" facs="#f0007"/> den Kalkstein von <hi rendition="#i">Canzocoli</hi> sich erheben. Ich<lb break="yes"/>lebe der Hoffnung, daß Herr v. <hi rendition="#k">Buch</hi> sich<lb break="yes"/>endlich werde bestimmen lassen, die Geognosie<lb break="yes"/>mit seiner Beschreibung von Tyrol zu berei-<lb break="no"/>chern, eine Arbeit, welche viel Aufklärung<lb break="yes"/>über die Konstituzion der Schweizer-Alpen bie-<lb break="no" />ten wird. Tyrol hat zwei Fels-Gebilde aufzu-<lb break="no"/>weisen, welche weiter westwärts nicht mehr<lb break="yes"/>sichtbar sind, den Porphyr und den rothen<lb break="yes"/>Sandstein; es scheint, daß dasjenige, was<lb break="yes"/>man im <hi rendition="#i">Fiemmethale</hi> entdeckt, nur ein kleiner<lb break="yes"/>Theil desjenigen ist, was an andern Orten sich<lb break="yes"/>wird auffinden lassen (zwischen <hi rendition="#i" >Mittenwald</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Brixen</hi> und an der <hi rendition="#i">Cimadasta</hi>) an den<lb break="yes"/>feinkörnigen Graniten, welche wegen einiger,<lb break="yes"/>dem Glimmer beigemengten, Hornblende-Kry-<lb break="no"/>stalle für eine Syenit-Formazion gelten sollten.<lb break="yes"/>Auch wurde sehr unrichtig der Granit, welcher<lb break="yes"/>aus dem Glimmerschiefer hervortritt (<hi rendition="#i" >Mitten-<lb break="no"/>wald</hi>), so, daß die Schichten des lezten Ge-<lb break="no"/>steines nach allen Seiten gegen den Granit an-<lb break="no"/>steigen, mit dem Augit-Gesteine (<hi rendition="#i">Seißer</hi> Al-<lb break="no"/>pe) verwechselt, dessen Nähe den Alpenkalk<lb break="yes" />zu körnigem Dolomite umwandelt. Der Feld-<lb break="no"/>stein-Porphyr, dem rothen Sandsteine voran-<lb break="no"/>gehend, ruht meist unmittelbar auf Glimmer-<lb break="no"/>schiefer, während das augitische Gestein aus dem<lb break="yes"/>
                    <pb n="105" facs="#f0008"/> Schooße jener Porphyre sich zu erheben scheint,<lb break="yes"/>indem dasselbe die, den rothen Sandstein be-<lb break="no" />deckenden, Kalkschichten emporhebt und sie zu<lb break="yes"/>Dolomiten umschafft.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 