<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Ueber den Bau und die Wirksamkeit der Vulkane in verschiedenen Erdstrichen</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:59</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.37</idno>
        <idno type="basename">1823-Ueber_den_Bau-04</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-02.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-04.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-05.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1823-Ueber_den_Bau-14-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Ueber den Bau und die Wirksamkeit der Vulkane in verschiedenen Erdstrichen</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1824</date>
          <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Mineralogisches Taschenbuch für das Jahr 1824&lt;/i&gt; 18:1 (1824), S. [3]–39.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua (mit lang-s); Auszeichnung: Kursivierung, Sperrung, Kapitälchen; Fußnoten mit Asterisken; Schmuck: Initialen.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="3" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#g">Ueber</hi><lb/>den Ban und die Wirksamkeit der<lb/>Vulkane<lb/><hi rendition="#g">in<lb/>verschiedenen Erdstrichen.<lb/>Von</hi><lb/><hi rendition="#i">Herrn</hi> <hi rendition="#k">Alexander</hi> v. <hi rendition="#k">Humboldt.</hi><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
    (Eine Vorlesung, gehalten in der Königl. Akad. der<lb/>Wissenschaften zu <placeName>Berlin</placeName> den <date>24. Januar 1823</date> <note place="foot" n="*)">Diese, in so vielfacher Beziehung interessante und wich-<lb/>tige Arbeit ist, meines Wissens, nicht Gegenstand des<lb/>Buchhandels geworden; der verehrte Verfasser möge da-<lb/>rum deren Aufnahme in diesen Blättern nicht mißdeuten.<lb/><hi rendition="#et">d. H.</hi></note>).</head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>enn man den Einfluß betrachtet, den seit<lb/>Jahrhunderten die erweiterte Erdkunde und<lb/>wissenschaftliche Reisen in entfernte Regionen<lb/><pb n="4" facs="#f0002" />
auf das Studium der Natur ausgeübt haben, so<lb/>erkennt man bald, wie verschiedenartig derselbe<lb/>gewesen ist, je nachdem die Untersuchung auf<lb/>die Formen der organischen Welt oder auf das<lb/>todte Erdgebilde, auf die Kenntniß der Felsar-<lb/>ten, ihr relatives Alter und ihre Entstehung ge-<lb/>richtet war. Andere Gestalten von Pflanzen<lb/>und Thieren beleben die Erde in jeglicher Zo-<lb/>ne, sey es, wo in der meergleichen Ebene die<lb/>Wärme des Luftkreises nach der geographischen<lb/>Breite und den mannichfaltigen Krümmungen<lb/>der isothermen Linien, oder wo sie fast scheitel-<lb/>recht, an dem steilen Abhange der Gebirgsketten,<lb/>wechselt. Die organische Natur gibt jedem Erd-<lb/>strich seinen eigenen physiognomischen Charak-<lb/>ter; nicht so die unorganische, da, wo die feste<lb/>Rinde des Erdkörpers von der Pflanzendecke<lb/>entblößt ist. Dieselben Gebirgsarten, gruppen-<lb/>weise sich anziehend und abstoßend, erscheinen<lb/>in beiden Hemisphären vom Aequator an bis<lb/>zu den Polen hin. In einem fernen Eilande,<lb/>von fremdartigen Gewächsen umgeben, unter<lb/>einem Himmel, wo nicht mehr die alten Sterne<lb/>leuchten, erkennt oft der Seefahrer freudig er-<lb/>staunt den heimischen Thonschiefer, die wohl-<lb/>bekannte Gebirgsart des Vaterlandes.</p><lb/><pb n="5" facs="#f0003" />
<p>Diese Unabhängigkeit der geognostischen<lb/>Verhältnisse von der gegenwärtigen Konstituzion<lb/>der Klimate mindert nicht den wohlthätigen Ein-<lb/>fluß, welchen zahlreiche, in fremden Weltge-<lb/>genden angestellte Beobachtungen auf die Fort-<lb/>schritte der Gebirgskunde und der physikali-<lb/>schen Geognosie ausüben, sie gibt derselben nur<lb/>eine eigenthümliche Richtung. Jede Expedizion<lb/>bereichert die Naturkunde mit neuen Pflanzen<lb/>und Thiergattungen. Bald sind es organische<lb/>Formen, die sich an längst bekannte Typen an-<lb/>reihen, und uns das regelmäßig gewebte, oft<lb/>scheinbar unterbrochene Nez belebter Natur-<lb/>Bildungen in seiner ursprünglichen Vollkommen-<lb/>heit darstellen. Bald sind es Bildungen, die<lb/>isolirt auftreten, als entkommene Reste unterge-<lb/>gangener Geschlechter, oder als unbekannte,<lb/>Erwartung erregende Glieder noch zu entdek-<lb/>kender Gruppen. Eine solche Mannichfaltigkeit<lb/>gewährt freilich nicht die Untersuchung der fe-<lb/>sten Erdrinde. Sie offenbart uns vielmehr eine<lb/>Uebereinstimmung in den Gemengtheilen, in der<lb/>Auflagerung verschiedenartiger Massen und in<lb/>ihrer periodischen Wiederkehr, welche die Be-<lb/>wunderung des Geognosten erregt. In der <placeName>An-<lb/>deskette</placeName>, wie in dem Zentral-Gebirge <placeName>Europa&#x2019;s</placeName>,<lb/>scheint eine Formazion gleichsam die andere<lb/><pb n="6" facs="#f0004" />
herbeizurufen. Gleichnamige Massen gestalten<lb/>sich zu ähnlichen Formen: in Zwillingsberge,<lb/>Basalte und Dolerit; als prallige Felswände,<lb/>Dolomit, Quadersandstein und Porphyr; zu<lb/>Glocken oder hochgewölbten Domen der glasige,<lb/>feldspathreiche Trachyt. In den entferntesten<lb/>Zonen sondern sich gleichartig, wie durch in-<lb/>nere Entwickelung, größere Krystalle aus dem<lb/>dichten Gewebe der Grundmassen ab, umhüllen<lb/>einander, treten in <hi rendition="#g">untergeordnete Lager</hi><lb/>zusammen, und verkündigen oft, als solche, die<lb/>Nähe einer neuen unabhängigen Formazion. So<lb/>spiegelt sich mehr oder minder klar, in jedem<lb/>Gebirge von beträchtlicher Ausdehnung die gan-<lb/>ze unorganische Welt; doch um die wichtigen<lb/>Erscheinungen der Zusammensezzung, des rela-<lb/>tiven Alters und der Entstehung der Gebirgsar-<lb/>ten vollständig zu erkennen, müssen Beobach-<lb/>tungen aus den verschiedensten Erdstrichen mit<lb/>einander verglichen werden. Probleme, die<lb/>dem Geognosten lange in seiner nordischen Hei-<lb/>math räthselhaft geschienen, finden ihre Lösung<lb/>nahe am Aequator. Wenn die fernen Zonen,<lb/>wie schon oben bemerkt ward, uns nicht neue<lb/>Gebirgsarten liefern, das heißt unbekannte<lb/>Gruppirungen einfacher Stoffe; so lehren sie uns<lb/>dagegen die großen, überall gleichen Gesezze<lb/><pb n="7" facs="#f0005" />
    enthüllen, nach denen die Schichten der Erd-<lb/>rinde sich wechselseitig tragen, sich gangartig<lb/>durchbrechen, oder mittelst elastischer Kräfte<lb/>gehoben werden.</p><lb/><p>Bei dem so eben geschilderten Nuzzen, den<lb/>unser geognostisches Wissen aus Untersuchungen<lb/>zieht, welche große Länderstrecken umfassen,<lb/>darf es uns nicht befremden, daß eine Klasse<lb/>von Erscheinungen, mit der ich diese Versamm-<lb/>lung vorzugsweise zu unterhalten wage, lange<lb/>um so einseitiger betrachtet worden ist, als die<lb/>Vergleichungspunkte schwieriger, man könnte<lb/>fast sagen, mühevoller aufzufinden sind. Was<lb/>man bis gegen das Ende des verflossenen Jahr-<lb/>hunderts von der Gestalt der Vulkane und dem<lb/>Wirken ihrer unterirdischen Kräfte zu wissen<lb/>glaubte, war von zwei Bergen des südlichen<lb/><placeName>Italiens</placeName>, dem <placeName>Vesuv</placeName> und dem <placeName>Aetna</placeName> hergenom-<lb/>men. Da der erste zugänglicher ist, und (wie<lb/>alle niedrigen Vulkane) häufiger auswirft, so hat<lb/>ein Hügel gleichsam zum Typus gedient, nach<lb/>welchem man sich eine ganze ferne Welt, die<lb/>mächtigen an einander gereihten Vulkane von<lb/><placeName>Mexiko</placeName>, <placeName>Südamerika</placeName> und den <placeName>Asiatischen Inseln</placeName><lb/>gebildet dachte. Ein solches Verfahren mußte<lb/>mit Recht an <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Virgil&#x2019;s</persName> Hirten erinnern, der in<lb/><pb n="8" facs="#f0006" />
        seiner engen Hütte das Vorbild der ewigen Stadt,<lb/>des königlichen <placeName>Rom</placeName>&#x2019;s, zu sehen wähnte.</p><lb/><p>Allerdings hätte eine sorgfältigere Unter-<lb/>suchung des ganzen <placeName>Mittelmeeres</placeName>, besonders<lb/>der östlichen Inseln und Küstenländer, wo die<lb/>Menschheit zuerst zu geistiger Kultur und edle-<lb/>ren Gefühlen erwachte, eine so einseitige Natur-<lb/>Ansicht vernichten können. Aus dem tiefen Mee-<lb/>resgrunde haben sich hier, unter den <placeName>Sporaden</placeName>,<lb/>Trachytfelsen zu Inseln erhoben, dem <placeName>Azorischen<lb/>Eilande</placeName> ähnlich, das in drei Jahrhunderten drei-<lb/>mal, fast in gleichen Zeit-Abständen, periodisch<lb/>erschienen ist. Zwischen <placeName>Epidaurus</placeName> und <placeName>Tröze-<lb/>ne</placeName> bei <placeName>Methone</placeName> hat der <placeName>Peloponnes</placeName> einen <hi rendition="#i"><placeName>Mon-<lb/>te nuovo</placeName></hi>, den <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Strabo</persName> beschrieben, und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Dod-<lb/>well</persName> wiedergesehen hat, höher als der <hi rendition="#i"><placeName>Monte<lb/>nuovo</placeName></hi> der <placeName>Phlegräischen Felder</placeName> bei <placeName>Bajae</placeName>, viel-<lb/>leicht selbst höher als der neue Vulkan von<lb/><placeName>Jorullo</placeName> in den <placeName>Mexikanischen Ebenen</placeName>, den ich<lb/>von mehreren tausend kleinen, aus der Erde<lb/>herausgeschobenen, noch gegenwärtig rauchen-<lb/>den Basaltkegeln umringt gefunden habe. Auch<lb/>im Bassin des <placeName>Mittelmeeres</placeName> bricht das vulkani-<lb/>sche Feuer nicht blos aus permanenten Kratern,<lb/>aus isolirten Bergen aus, die eine dauernde Ver-<lb/>bindung mit dem Innern der Erde haben, wie<lb/><placeName>Stromboli</placeName>, der <placeName>Vesuv</placeName> und der <placeName>Aetna</placeName>. Auf<lb/><pb n="9" facs="#f0007" />
            <placeName>Ischia</placeName>, am <placeName>Epomäus</placeName> und wie es nach den Be-<lb/>richten der Alten scheint, auch in der <placeName>Lelanti-<lb/>schen Ebene</placeName> bei <placeName>Chalcis</placeName> sind Laven aus Erd-<lb/>spalten geflossen, die sich plözlich geöffnet ha-<lb/>ben. Neben diesen Erscheinungen, die in die<lb/>historische Zeit, in das enge Gebiet sicherer<lb/>Tradizionen fallen, und welche <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ritter</persName></hi> in seiner<lb/>meisterhaften Erdkunde sammeln und erläutern<lb/>wird, enthalten die Küsten des Mittelmeeres<lb/>noch mannichfaltige Reste älterer Feuerwirkun-<lb/>gen. Das südliche <placeName>Frankreich</placeName> zeigt uns in <placeName>Au-<lb/>vergne</placeName> ein eigenes geschlossenes System an ein-<lb/>ander gereiheter Vulkane, Trachytglocken, ab-<lb/>wechselnd mit Auswurfskegeln, aus denen La-<lb/>vaströme bandförmig sich ergießen. Die <placeName>Lom-<lb/>bardische</placeName> seegleiche <placeName>Ebene</placeName>, welche den inner-<lb/>sten Busen des <placeName>Adriatischen Meeres</placeName> bildet, um-<lb/>schließt den Trachyt der <placeName>Euganeischen Hügel</placeName>,<lb/>wo Dome von körnigem Trachyt, von Obsidian<lb/>und Perlstein sich erheben; drei aus einander<lb/>sich entwickelnden Massen, die den feuerstein-<lb/>haltigen Jurakalk durchbrechen, aber nie in<lb/>schmalen Strömen geflossen sind. Aehnliche Zeu-<lb/>gen alter Erdrevoluzionen findet man in vielen<lb/>Theilen des <placeName>Griechischen Kontinents</placeName> und in <placeName>Vor-<lb/>derasien</placeName>, Länder die dem Geognosten einst rei-<lb/>chen Stoff zu Untersuchungen darbieten werden,<lb/><pb n="10" facs="#f0008" />
wenn das Licht dahin zurückkehrt, von wo es<lb/>zuerst über die westliche Welt gestrahlt, wenn<lb/>die gequälte Menschheit nicht mehr unter der<lb/>wilden Barbarei der Osmanen erliegt.</p><lb/><p>Ich erinnere an die geographische Nähe so<lb/>mannichfaltiger Erscheinungen, um zu bewähren,<lb/>daß der Kessel des <placeName>Mittelmeeres</placeName> mit seinen In-<lb/>selreihen dem aufmerksamen Beobachter Alles<lb/>hätte darbieten können, was neuerlichst unter<lb/>mannichfaltigen Formen und Bildungen in <placeName>Süda-<lb/>merika</placeName>, auf <placeName>Teneriffa</placeName>, oder in den <placeName>Aleuten</placeName>,<lb/>der Polargegend nahe, entdeckt worden ist.<lb/>Die Gegenstände der Beobachtung fanden sich<lb/>zusammengedrängt, aber Reisen in ferne Klima-<lb/>te, Vergleichungen großer Länderstriche, in-<lb/>und außerhalb <placeName>Europa</placeName> waren nöthig, um das<lb/>Gemeinsame der vulkanischen Erscheinungen und<lb/>ihre Abhängigkeit von einander klar zu erkennen.</p><lb/><p>Der Sprachgebrauch, welcher oft den er-<lb/>sten irrigen Ansichten der Dinge Dauer und An-<lb/>sehen gibt, oft aber auch instinktmäßig das<lb/>Wahre bezeichnet, der Sprachgebrauch nennt<lb/><hi rendition="#g">vulkanisch</hi> alle Ausbrüche unterirdischen<lb/>Feuers und geschmolzener Materien; Rauch- und<lb/>Dampfsäulen, die sporadisch aus den Felsen auf-<lb/>steigen, wie bei <hi rendition="#g"><placeName>Colares</placeName></hi> nach dem großen<lb/>Erdbeben von <placeName>Lissabon</placeName>; <hi rendition="#g">Salse</hi> oder feuchten<lb/><pb n="11" facs="#f0009" />
Koth, Asphalt und Hydrogen auswerfende Let-<lb/>tenkegel, wie bei <placeName>Girgenti</placeName> in <placeName>Sizilien</placeName>, und bei<lb/><placeName>Turbako</placeName> in <placeName>Südamerika</placeName>, heiße Geißer-Quellen,<lb/>die von elastischen Dämpfen gedrückt sich erhe-<lb/>ben, ja im Allgemeinen alle Wirkungen wilder<lb/>Naturkräfte, die ihren Siz tief im Innern unse-<lb/>res Planeten haben. Im <placeName>Spanischen Amerika</placeName><lb/>und in den <placeName>Philippinischen Inseln</placeName> unterscheiden<lb/>die Eingebornen sogar förmlich zwischen <hi rendition="#g">Was-<lb/>ser- und Feuer-Vulkanen,</hi> <hi rendition="#i">vulcanes<lb/>de agua y de fuego</hi>. Mit dem ersten Namen<lb/>bezeichnen sie Berge, aus welchen bei heftigen<lb/>Erdstößen und mit dumpfem Krachen, von Zeit<lb/>zu Zeit, unterirdische Wasser ausbrechen.</p><lb/><p>Ohne den Zusammenhang der so eben ge-<lb/>nannten Phänomene zu leugnen, scheint es doch<lb/>rathsam, dem physischen, wie dem oryktogno-<lb/>stischen Theile der Geognosie eine bestimmtere<lb/>Sprache zu geben, und mit dem Worte <placeName>Vulkan</placeName><lb/>nicht bald einen Berg zu bezeichnen, der sich<lb/>mit einem permanenten Feuerschlunde endigt,<lb/>bald jegliche unterirdische Ursache vulkanischer<lb/>Erscheinungen. Im gegenwärtigen Zustande der<lb/>Erde ist freilich in allen Welttheilen die Form<lb/>isolirter Kegelberge (die des <placeName>Vesuvs</placeName>, des <placeName>Aetna</placeName>,<lb/>des <placeName>Piks von Teneriffa</placeName>, des <placeName>Tunguragua</placeName> und<lb/><placeName>Kotopaxi</placeName>) die gewöhnlichste Form der Vulkane;<lb/><pb n="12" facs="#f0010" />
    ich habe sie von dem niedrigsten Hügel bis zu<lb/>17700 Fuß über der Meeresfläche anwachsen se-<lb/>hen; aber neben diesen Kegelbergen findet man<lb/>auch permanente Feuerschlünde, bleibende Kom-<lb/>munikazionen mit dem Innern der Erde auf<lb/>langgedehnten zackigen Rücken, und zwar nicht<lb/>einmal immer in der Mitte ihrer mauerartigen<lb/>Gipfel, sondern am Ende derselben, gegen den<lb/>Abfall hin. So der <placeName>Pichincha</placeName>, der sich zwi-<lb/>schen der <placeName>Südsee</placeName> und der Stadt <placeName>Quito</placeName> erhebt,<lb/>und den <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bouguer&#x2019;s</persName></hi> früheste Barometer-Formeln<lb/>berühmt gemacht haben; so die Vulkane, die in<lb/>der, 10000 Fuß hohen Steppe <hi rendition="#i"><placeName>de los Pastos</placeName></hi> sich<lb/>erheben. Alle diese Gipfel von mannichfaltigen<lb/>Gestalten bestehen aus Trachyt sonst Trapp-Por-<lb/>phyr genannt, einem körnigen, rissig-zerklüfte-<lb/>ten Gesteine von glasigem Feldspathe und Horn-<lb/>blende, welchem Augit, Glimmer, blätteriger<lb/>Feldspath und Quarz keinesweges fremd sind.<lb/>Wo die Zeugen des ersten Ausbruchs, ich<lb/>möchte sagen, das alte Gerüste, sich vollständig<lb/>erhalten hat, da umgibt die isolirten Kegelberge<lb/>zirkusartig eine hohe Felsmauer, ein Mantel aus<lb/>aufgelagerten Schichten zusammengesezt. Solche<lb/>Mauern oder ringförmige Umgebungen heißen<lb/><hi rendition="#g">Erhebungs-Krater,</hi> eine große, wichtige<lb/>Erscheinung, über welche der erste Geognost<lb/><pb n="13" facs="#f0011" />
    unserer Zeit, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/"><hi rendition="#k">Leopold</hi> v. <hi rendition="#k">Buch</hi></persName>, aus dessen<lb/>Schriften ich auch in dieser Abhandlung mehre-<lb/>re Ansichten entlehne, unserer Akademie vor<lb/>fünf Jahren eine denkwürdige Abhandlung vor-<lb/>gelegt hat.</p><lb/><p>Mit dem Luftkreise durch Feuerschlünde<lb/>kommunizirende Vulkane, konische Basalthügel<lb/>und glockenförmige, kraterlose Trachytberge,<lb/>leztere bald niedrig wie der <placeName>Sarcouy</placeName>, bald hoch<lb/>wie der <placeName>Chimborazo</placeName>, bilden mannichfaltige Grup-<lb/>pen. Hier zeigt uns die <hi rendition="#g">vergleichende Erd-<lb/>kunde</hi> kleine Archipele, gleichsam geschlosse-<lb/>ne Berg-Systeme, mit Krater und Lavenströ-<lb/>men in den <placeName>Kanarischen Inseln</placeName> und den <placeName>Azoren</placeName>;<lb/>ohne Krater und eigentliche Lavaströme in den<lb/><placeName>Euganeen</placeName> und dem <placeName>Siebengebirge</placeName> bei <placeName>Bonn</placeName>: dort<lb/>beschreibt sie uns Vulkane, in einfachen oder<lb/>doppelten Ketten an einander gereiht, viele hun-<lb/>dert Meilen lange Züge, bald der Hauptrichtung<lb/>der Gebirge parallel, wie in <placeName>Guatimala</placeName>, <placeName>Peru</placeName><lb/>und <placeName>Java</placeName>, bald die Axe der Gebirge senkrecht<lb/>durchschneidend, wie im Lande der Azteken,<lb/>wo feuerspeiende Trachytberge allein die hohe<lb/>Schneegrenze erreichen, und wahrscheinlich auf<lb/>einer Kluft ausgebrochen sind, die in einer<lb/>Länge von 105 geographischen Meilen den gan-<lb/><pb n="14" facs="#f0012" />
zen Kontinent, vom <placeName>stillen Meer</placeName> bis zum <placeName>Atlan-<lb/>tischen Ozean</placeName> durchschneidet.</p><lb/><p>Dieses Zusammendrängen der Vulkane bald<lb/>in einzelne rundliche Gruppen, bald in doppel-<lb/>te Züge, liefert den entscheidensten Beweis,<lb/>daß die vulkanischen Wirkungen nicht von klein-<lb/>lichen, der Oberfläche nahen Ursachen abhän-<lb/>gen, sondern große tiefbegründete Erscheinun-<lb/>gen sind. Der ganze östliche, an Metallen arme<lb/>Theil des Amerikanischen Festlandes, ist in sei-<lb/>nem gegenwärtigen Zustande ohne Feuerschlün-<lb/>de, ohne Trachytmassen, wahrscheinlich selbst<lb/>ohne Basalte. Alle Vulkane sind, in dem, <placeName>Asien</placeName><lb/>gegenüber liegenden Theile vereinigt, in der me-<lb/>ridianartig ausgedehnten, 1800 geographische<lb/>Meilen langen <placeName>Andeskette</placeName>. Auch ist das ganze<lb/>Hochland von <placeName>Quito</placeName> ein einziger vulkanischer<lb/>Heerd, dessen Gipfel <placeName>Pichincha</placeName>, <placeName>Kotopaxi</placeName> und<lb/><placeName>Tunguragua</placeName> bilden. Das unterirdische Feuer<lb/>bricht bald aus der einen, bald aus der andern<lb/>dieser Oeffnungen aus, die man sich als abgeson-<lb/>derte Vulkane zu betrachten gewöhnt hat. Die<lb/>fortschreitende Bewegung des Feuers ist hier<lb/>seit drei Jahrhunderten von Norden gegen Süden<lb/>gerichtet. Selbst die Erdbeben welche so furcht-<lb/>bar diesen Welttheil heimsuchen, liefern merk-<lb/>würdige Beweise von der Existenz unterirdi-<lb/><pb n="15" facs="#f0013" />
scher Verbindungen, nicht bloß zwischen vul-<lb/>kanlosen Ländern, was längst bekannt ist, son-<lb/>dern auch zwischen Feuerschlünden, die weit<lb/>von einander entfernt sind. So stieß der Vul-<lb/>kan von <placeName>Pasto</placeName> östlich vom Flusse <placeName>Guaytara</placeName>, drei<lb/>Monate lang im Jahre 1797 ununterbrochen eine<lb/>hohe Rauchsäule aus. Diese Säule verschwand<lb/>in demselben Augenblicke, als sechszig Meilen<lb/>davon das große Erdbeben von <placeName>Riobamba</placeName> und<lb/>der Schlammausbruch der <placeName>Moya</placeName> dreißig bis<lb/>vierzig Tausend Indianer tödteten. Die plözliche<lb/>Erscheinung der <placeName>Azorischen Insel Sabrina</placeName>, am<lb/>30. Januar 1811, war der Vorbote der fürch-<lb/>terlichen Erdstöße, welche weiter westlich vom<lb/>Monat Mai 1811, bis zum Junius 1813 fast un-<lb/>aufhörlich, erst die <placeName>Antillen</placeName>, dann die Ebenen<lb/>des <placeName>Ohio</placeName> und <placeName>Missisippi</placeName> und zulezt die gegenü-<lb/>berstehenden Küsten von <placeName>Venezuela</placeName> erschütter-<lb/>ten. Dreißig Tage nach der gänzlichen Zerstö-<lb/>rung der Stadt <placeName>Karakas</placeName> erfolgte der Ausbruch<lb/>des Vulkans von <placeName>Sankt Vinzent</placeName> in den nahen<lb/>Antillen. In demselben Augenblicke als diese<lb/>Explosion erfolgte, am 30. April 1811, wurde<lb/>ein Schrecken erregendes, unterirdisches Getöse<lb/>in allen Theilen einer Landstrecke von 2200<lb/>geogr. Quadratmeilen vernommen. Die Anwoh-<lb/>ner des <placeName>Apure</placeName>, beim Einfluß des <placeName>Rio Nula</placeName>,<lb/><pb n="16" facs="#f0014" />
verglichen dieß Getöse eben so, als die fernsten<lb/>Küstenbewohner, mit der Wirkung schweren<lb/>Geschüzzes. Von dem Einfluß des <placeName>Rio Nula</placeName> in<lb/>den <placeName>Apure</placeName>, durch welchen ich in den Orinoko<lb/>gekommen bin, bis zum Vulkan von <placeName>Sankt Vin-<lb/>zent</placeName>, zählt man in gerader Richtung 157 geogr.<lb/>Meilen. Dieß Getöse, welches sich gewiß nicht<lb/>durch die Lüfte fortpflanzte, muß eine tiefe<lb/>unterirdische Ursache gehabt haben. Es war<lb/>wenig stärker an den <placeName>Küsten des Antillischen<lb/>Meeres</placeName>, dem ausbrechenden Vulkane näher, als<lb/>in dem Innern des Landes.</p><lb/><p>Es würde zwecklos seyn, die Zahl dieser<lb/>Beispiele zu vermehren, aber um an eine Er-<lb/>scheinung zu erinnern, die für <placeName>Europa</placeName> historisch<lb/>wichtiger geworden ist, gedenke ich nur noch<lb/>des bekannten Erdbebens von <placeName>Lissabon</placeName>. Gleich-<lb/>zeitig mit demselben, am 1. Nov. 1755, wurden<lb/>nicht nur die <placeName>Schweizer Seen</placeName>, und das Meer<lb/>an den <placeName>Schwedischen Küsten</placeName> heftig bewegt,<lb/>selbst in den <placeName>östlichen Antillen</placeName>, um <placeName>Martinique</placeName>,<lb/><placeName>Antigua</placeName> und <placeName>Barbados</placeName>, wo die Fluth nie über<lb/>28 Zoll erreicht, stieg sie plözlich 20 Fuß hoch.<lb/>Alle diese Phänomene beweisen, daß die unter-<lb/>irdischen Kräfte entweder dynamisch, spannend<lb/>und erschütternd im Erdbeben, oder produzi-<lb/>rend und chemisch verändernd in den Vulkanen<lb/><pb n="17" facs="#f0015" />
    sich äußern. Sie beweisen auch, daß diese<lb/>Kräfte nicht oberflächlich aus der äußern Erd-<lb/>rinde, sondern tief aus dem Innern unsers Pla-<lb/>neten durch Klüfte und unausgefüllte Gänge<lb/>nach den <choice><sic>ensferntesten</sic><corr type="editorial">entferntesten</corr></choice> Punkten der Erdfläche<lb/>gleichzeitig hinwirken.</p><lb/><p>Je mannichfaltiger der Bau der Vulkane, das<lb/>heißt, der Erhebungen ist, welche den Kanal<lb/>umschließen, durch welchen die geschmolzenen<lb/>Massen des innern Erdkörpers an die Oberfläche<lb/>gelangen, desto wichtiger ist es, diesen Bau mit-<lb/>telst genauer Messungen zu ergründen. Das In-<lb/>teresse dieser Messungen, die in einem an-<lb/>dern Welttheile ein besonderer Gegenstand<lb/>meiner Untersuchungen gewesen sind, wird<lb/>durch die Betrachtung erhöht, daß das zu Mes-<lb/>sende an vielen Punkten eine veränderliche<lb/>Größe ist. Die philosophische Naturkunde ist<lb/>bemüht, in dem Wechsel der Erscheinungen die<lb/>Gegenwart an die Vergangenheit anzureihen.<lb/>Um eine periodische Wiederkehr, oder über-<lb/>haupt die Gesezze fortschreitender Natur-Verän-<lb/>derungen zu ergründen, bedarf es gewisser fe-<lb/>ster Punkte, sorgfältig angestellter Beobachtun-<lb/>gen, die an bestimmte Epochen gebunden, zu<lb/>numerischen Vergleichungen dienen können. Hät-<lb/>te auch nur von tausend zu tausend Jahren die<lb/><pb n="18" facs="#f0016" />
        mittlere Temperatur des Luftkreises und der Er-<lb/>de in verschiedenen Breiten, oder die mittlere<lb/>Höhe des Barometers an der Meeresfläche be-<lb/>stimmt werden können, so würden wir wissen,<lb/>in welchem Verhältnisse die Wärme der Klimate<lb/>zu- oder abgenommen, ob die Höhe der At-<lb/>mosphäre Veränderungen erlitten hat. Eben die-<lb/>ser Vergleichungs-Punkte bedarf man für die Nei-<lb/>gung und Abweichung der Magnetnadel, wie für<lb/>die <choice><sic>Itensität</sic><corr type="editorial">Intensität</corr></choice> der magnetisch-elektrischen Kräfte,<lb/>über welche im Kreise dieser Akademie zwei<lb/>treffliche Physiker, <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Seebeck</persName></hi> und <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Erman</persName>,</hi> ein so<lb/>großes Licht verbreitet haben. Wenn es ein<lb/>rühmliches Geschäft gelehrter Gesellschaften ist,<lb/>den kosmischen Veränderungen der Wärme, des<lb/>Luftdruckes, der magnetischen Richtung und La-<lb/>dung beharrlich nachzuspüren, so ist es dage-<lb/>gen die Pflicht des reisenden Geognosten bei Be-<lb/>stimmung der Unebenheiten der Erdoberfläche<lb/>hauptsächlich auf die veränderliche Höhe der<lb/>Vulkane Rücksicht zu nehmen. Was ich vormals<lb/>in den <placeName>Mexikanischen Gebirgen</placeName>, am <placeName>Toluka<lb/>Nauheampatepetl</placeName> und <placeName>Jorullo</placeName>; in den <placeName>Anden<lb/>von Quito</placeName> am <placeName>Pichincha</placeName> versucht, habe ich Ge-<lb/>legenheit gehabt, seit meiner Rückkehr nach <placeName>Eu-<lb/>ropa</placeName>, zu verschiedenen Epochen am <placeName>Vesuv</placeName> zu<lb/>wiederholen. <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Saussure</persName></hi> hatte diesen Berg im<lb/><pb n="19" facs="#f0017" />
        Jahr 1773 in einer Zeit gemessen, wo beide<lb/>Ränder des Kraters, der nordwestliche und süd-<lb/>östliche, ihm gleich hoch schienen. Er fand ih-<lb/>re Höhe über der Meeresfläche 609 Toisen. Die<lb/>Erupzion von 1794 verursachte einen Absturz<lb/>gegen Süden, eine Ungleichheit der Kraterrän-<lb/>der, welche das ungeübteste Auge selbst in gro-<lb/>ßer Entfernung unterscheidet. Wir maßen,<lb/>Herr v. <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Buch</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gay-Lussac</persName></hi> und ich, im Jahr<lb/>1805 den Vesuv dreimal und fanden den nörd-<lb/>lichen Rand, welcher der Somma gegenüber steht,<lb/>la <placeName>Rocca del Palo</placeName>, genau wie <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Saussure</persName>;</hi> den<lb/>südlichen Rand aber 71 Toisen niedriger, als<lb/>1773. Die ganze Höhe des Vulkans hatte gegen<lb/><placeName>Torre del Greco</placeName> hin (nach einer Seite, gegen<lb/>welche seit 30 Jahren das Feuer gleichsam vor-<lb/>zugsweise hinwirkt), um <formula notation="TeX">\frac{1}{9}</formula> abgenommen. Der<lb/>Aschenkegel verhält sich zur ganzen Höhe des<lb/>Berges am <placeName>Vesuv</placeName> wie 1 zu 3, am <placeName>Pichincha</placeName><lb/>wie 1 zu 10, am <placeName>Pik von Teneriffa</placeName> wie 1 zu<lb/>22. Der <placeName>Vesuv</placeName> hat also verhältnißmäßig den<lb/>höchsten Aschenkegel, wahrscheinlich schon dar-<lb/>um, weil er, als ein niedriger Vulkan, am mei-<lb/>sten durch seinen Gipfel gewirkt hat. Vor we-<lb/>nigen Monaten ist es mir geglückt, nicht blos<lb/>meine früheren Barometer-Messungen am <placeName>Vesuv</placeName><lb/>zu wiederholen, sondern auch, bei dreimaliger<lb/><pb n="20" facs="#f0018" />
        Besteigung des Berges, eine vollständigere Be-<lb/>stimmung aller Kraterränder zu unternehmen.<lb/>Diese Arbeit verdient vielleicht darum einiges<lb/>Interesse, weil sie die Epoche großer Erupzio-<lb/>nen von 1805 bis 1822 umfaßt, und vielleicht<lb/>die einzige in allen ihren Theilen vergleichbare<lb/>Messung ist, welche man bisher von irgend ei-<lb/>nem Vulkan bekannt gemacht hat. Sie beweist,<lb/>daß die Ränder der Krater, nicht blos da, wo<lb/>sie (wie am <placeName>Pik von Teneriffa</placeName> und an allen<lb/>Vulkanen der <placeName>Andeskette</placeName>), sichtbar aus Trachyt<lb/>bestehen, sondern auch sonst überall ein weit<lb/>beständigeres Phänomen sind, als man bisher ge-<lb/>glaubt hat. Einfache Höhenwinkel aus densel-<lb/>ben Punkten bestimmt, eignen sich zu diesen<lb/>Untersuchungen noch mehr, als vollständige tri-<lb/>gonometrische und barometrische Messungen.<lb/>Nach meinen lezten Bestimmungen hat sich der<lb/>nordwestliche Rand des <placeName>Vesuv</placeName> seit <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Saussure</persName>,</hi> also<lb/>seit 49 Jahren, gar nicht, der südöstliche Rand, ge-<lb/>gen <placeName>Bosche tre Case</placeName> hin, welcher 1794 um vierhun-<lb/>dert Fuß niedriger ward, überaus wenig verändert.</p><lb/><p>Wenn man in öffentlichen Blättern, bei der<lb/>Beschreibung großer Auswürfe, so oft der gänz-<lb/>lich veränderten Gestalt des <placeName>Vesuv</placeName> erwähnt fin-<lb/>det, wenn man diese Behauptungen durch die<lb/>pittoresken Ansichten bewährt glaubt, welche<lb/><pb n="21" facs="#f0019" />
in <placeName>Neapel</placeName> von dem Berge entworfen werden,<lb/>so liegt die Ursache des Irrthums darin, daß<lb/>man die Umrisse der Kraterränder mit den Um-<lb/>rissen der Auswurfskegel verwechselt, welche<lb/>zufällig in der Mitte des Kraters auf dem, durch<lb/>Dämpfe gehobenen Boden des Feuerschlundes<lb/>sich bilden. Ein solcher Auswurfskegel, von<lb/>Rapilli und Schlacken locker aufgethürmt, war<lb/>in den Jahren 1816 und 1818 allmählich über<lb/>dem südöstlichen Kraterrand sichtbar geworden.<lb/>Die Erupzion vom Monat Februar 1822 hatte ihn<lb/>dergestalt vergrößert, daß er selbst 70 bis 80<lb/>Fuß höher, als der nordwestliche Kraterrand<lb/>(die <placeName>Rocca del Palo</placeName>), geworden war. Dieser<lb/>merkwürdige Kegel nun, den man sich in <placeName>Nea-<lb/>pel</placeName> als den eigentlichen Gipfel des <placeName>Vesuv</placeName> zu<lb/>betrachten gewöhnt hatte, ist bei dem lezten<lb/>Auswurf, in der Nacht vom 22. Oktober, mit<lb/>furchtbarem Krachen eingestürzt, so, daß der<lb/>Boden des Kraters, der seit 1811 ununterbro-<lb/>chen zugänglich war, gegenwärtig 750 Fuß tie-<lb/>fer liegt, als der nördliche; 200 Fuß tiefer, als<lb/>der südliche Rand des Vulkans. Die veränder-<lb/>liche Gestalt und relative Lage der Auswurfske-<lb/>gel, deren Oeffnungen man ja nicht, wie so oft<lb/>geschieht, mit dem Krater des Vulkans, ver-<lb/>wechseln muß, gibt dem <placeName>Vesuv</placeName> zu verschiede-<lb/><pb n="22" facs="#f0020" />
            nen Epochen eine eigenthümliche Physiognomie,<lb/>und der Historiograph des Vulkans könnte dem<lb/>Umriß des Berggipfels, nach dem bloßen An-<lb/>blicke der <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hackertschen</persName> Landschaften im Palla-<lb/>ste von <placeName>Portici</placeName>, je nachdem die nördliche oder<lb/>südliche Seite des Berges höher angedeutet ist,<lb/>das Jahr errathen, in welchem der Künstler<lb/>die Skizze zu seinem Gemälde entworfen hat.</p><lb/><p>Einen Tag nach dem Einsturz des 400 Fuß<lb/>hohen Schlackenkegels, als bereits die kleinen,<lb/>aber zahlreichen Lavaströme abgeflossen waren,<lb/>in der Nacht vom 23. zum 24. Oktober, begann<lb/>der feurige Ausbruch der Asche und der Rapil-<lb/>li. Er dauerte ununterbrochen 12 Tage fort;<lb/>doch war er in den ersten 4 Tagen am größten.<lb/>Während dieser Zeit wurden die Detonazionen<lb/>im Innern des Vulkans so stark, daß die bloße<lb/>Erschütterung der Luft (von Erdstößen hat man<lb/>durchaus nichts gespürt) die Decken der Zim-<lb/>mer im Pallaste von <placeName>Portici</placeName> sprengten. In den<lb/>nahe gelegenen Dörfern <placeName>Resina</placeName>, <placeName>Torre del Gre-<lb/>co</placeName>, <placeName>Torre dell&#x2019;Anunziata</placeName>, und <placeName>Bosche tre Case</placeName><lb/>zeigte sich eine merkwürdige Erscheinung. Die<lb/>Atmosphäre war dermaßen mit Asche erfüllt,<lb/>daß die ganze Gegend, in der Mitte des Tages,<lb/>mehrere Stunden lang in das tiefste Dunkel ge-<lb/>hüllt blieb. Man ging mit Laternen in den<lb/><pb n="23" facs="#f0021" />
                Straßen, wie es so oft in <placeName>Quito</placeName>, bei den Aus-<lb/>brüchen des <placeName>Pichincha</placeName>, geschieht. Nie war die<lb/>Flucht der Einwohner allgemeiner gewesen.<lb/>Man fürchtet Lavaströme weniger als einen<lb/>Aschenauswurf: ein Phänomen, das in solcher<lb/>Stärke hier unbekannt ist, und durch die dunk-<lb/>le Sage von der Zerstörungsweise von <placeName>Herku-<lb/>lanum</placeName>, <placeName>Pompeji</placeName> und <placeName>Stabiae</placeName> die Einbildungs-<lb/>kraft der Menschen mit Schreckbildern erfüllt.</p><lb/><p>Der heiße Wasserdampf, welcher während<lb/>der Erupzion aus dem Krater aufstieg, und sich<lb/>in die Atmosphäre ergoß, bildete beim Erkalten<lb/>ein dickes Gewölk um die, neun Tausend Fuß<lb/>hohe Aschen- und Feuersäule. Eine so plözli-<lb/>che Kondensazion der Dämpfe und, wie <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gay-<lb/>Lussac</persName></hi> gezeigt hat, die Bildung des Gewölkes<lb/>selbst vermehrten die elektrische Spannung.<lb/>Blizze fuhren schlängelnd nach allen Richtungen<lb/>aus der Aschensäule umher, und man unter-<lb/>schied deutlich den rollenden Donner von dem<lb/>innern Krachen des Vulkans. Bei keinem an-<lb/>dern Ausbruche war das Spiel der elektrischen<lb/>Schläge so auffallend gewesen.</p><lb/><p>Am Morgen des 26. Oktobers verbreitete<lb/>sich die sonderbare Nachricht: ein Strom sieden-<lb/>den Wassers ergieße sich aus dem Krater und<lb/>stürze den Aschenkegel herab. <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Monticelli</persName>,</hi> der<lb/><pb n="24" facs="#f0022" />
eifrige und gelehrte Beobachter des Vulkans, er-<lb/>kannte bald, daß eine optische Täuschung dieß<lb/>irrige Gerücht veranlaßt habe. Der vorgebliche<lb/>Strom war eine große Menge trockener Asche,<lb/>die aus einer Kluft in dem obersten Rande des<lb/>Kraters, wie Triebsand, hervor schoß. Nach-<lb/>dem ein, die Felder verödende Dürre dem Aus-<lb/>bruche des Vesuv vorhergegangen war, erregte,<lb/>gegen das Ende desselben, das so eben beschrie-<lb/>bene vulkanische Gewitter einen wolkenbruchar-<lb/>tigen, aber lang anhaltenden Regen. Solch eine<lb/>Erscheinung charakterisirt, unter allen Zonen,<lb/>das Ende einer Erupzion. Da während dersel-<lb/>ben gewöhnlich der Aschenkegel in Wolken ge-<lb/>hüllt ist, und da in seiner Nähe die Regengüsse<lb/>am stärksten sind, so sieht man Schlammströme<lb/>von allen Seiten herab fließen. Der erschrockene<lb/>Landmann hält dieselben für Wasser, die aus<lb/>dem Innern des Vulkans aufsteigen, und sich<lb/>durch den Krater ergießen; der getäuschte Geo-<lb/>gnost glaubt in ihnen Meereswasser zu erkennen<lb/>oder kothartige Erzeugnisse des Vulkans, soge-<lb/>nannte <hi rendition="#i">eruptions boueuses</hi>, oder, wie die alten<lb/>Französischen Systematiker sagten, Produkte ei-<lb/>ner feuerig-wässerigen Liquefakzion.</p><lb/><p>Wenn die Gipfel der Vulkane (wie dieß<lb/>meist in der Andeskette der Fall ist) über die<lb/><pb n="25" facs="#f0023" />
Schneeregion hinausreichen, oder gar bis zur<lb/>zweifachen Höhe des <placeName>Aetna</placeName> anwachsen, so wer-<lb/>den, des geschmolzenen und einsinternden Schnees<lb/>wegen, die so eben beschriebenen Inundazionen<lb/>überaus häufig und verwüstend. Es sind Er-<lb/>scheinungen, die mit den Erupzionen der Vul-<lb/>kane meteorologisch zusammenhängen, und durch<lb/>die Höhe der Berge, den Umfang ihrer stets<lb/>beschneiten Gipfel und die Erwärmung der Wän-<lb/>de der Aschenkegel vielfach modifizirt werden:<lb/>aber als eigentliche vulkanische Erscheinungen<lb/>dürfen sie nicht betrachtet werden. In weiten<lb/>Höhlen, bald am Abhange, bald am Fuße der<lb/>Vulkane, entstehen unterirdische Seen, die mit<lb/>den Alpenbächen vielfach kommuniziren. Wenn<lb/>Erdstöße, die allen Feuerausbrüchen der An-<lb/>deskette vorhergehen, die ganze Masse des Vul-<lb/>kans mächtig erschüttern, so öffnen sich die un-<lb/>terirdischen Gewölbe, und es entstürzen ihnen<lb/>zugleich Wasser, Fische und tuffartiger Schlamm.<lb/>Dieß ist die sonderbare Erscheinung, welche der<lb/>Wels der Cyklopen (<hi rendition="#i">Pimelodes Cyclopum</hi>) ge-<lb/>währt, den die Bewohner des Hochlandes von<lb/><placeName>Quito</placeName> Prennadilla nennen, und den ich, kurz<lb/>nach meiner Rückkunft, beschrieben habe. Als<lb/>nördlich vom <placeName>Chimborazo</placeName> in der Nacht vom<lb/>19. zum 20. Junius 1698, der Gipfel des 18000<lb/><pb n="26" facs="#f0024" />
  Fuß hohen Berges <placeName>Karguairazo</placeName> einstürzte, da<lb/>bedeckten Schlamm und Fische, auf fast zwei<lb/>Quadratmeilen, alle Felder umher. Eben so<lb/>wurden sieben Jahr früher, die Faulfieber der<lb/>Stadt <placeName>Ibarra</placeName> einem ähnlichen Fischauswurfe des<lb/>Vulkans <placeName>Imbaburu</placeName> zugeschrieben.</p><lb/><p>Ich erinnere an diese Thatsachen, weil sie<lb/>über den Unterschied zwischen dem Auswurf<lb/>trockener Asche und schlammartiger, Holz,<lb/>Kohle und Muscheln umwickelnder Anschwem-<lb/>mungen von Tuff und Traß einiges Licht ver-<lb/>breiten. Die Aschenmenge, welche der Vesuv<lb/>neuerlichst ausgeworfen, ist, wie Alles, was mit<lb/>den Vulkanen und andern großen, schreckener-<lb/>regenden Naturerscheinungen zusammenhängt,<lb/>in öffentlichen Blättern übermäßig vergrößert<lb/>worden, ja zwei Neapolitanische Chemiker <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/"><choice><sic>Vi-<lb/>cenzo</sic><corr type="editorial">Vin-<lb/>cenzo</corr></choice>
    Pepe</persName></hi> und <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Giuseppe di Nobili</persName>,</hi> schrieben<lb/>sogar, troz der Widersprüche von <hi rendition="#k">Monticelli</hi><lb/>und <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Covelli</persName>,</hi> der Asche Silber- und Goldge-<lb/>halt zu. Nach meinen Untersuchungen, hat die<lb/>in 12 Tagen gefallene Aschenschicht gegen <placeName>Bos-<lb/>che tre Case</placeName> hin, am Abhange des <placeName>Conus</placeName>, da,<lb/>wo Rapilli beigemengt waren, nur drei Fuß,<lb/>in der Ebene höchstens 15 bis 18 Zoll Dicke<lb/>erreicht. Messungen dieser Art müssen nicht an<lb/>solchen Stellen geschehen, wo die Asche, wie<lb/><pb n="27" facs="#f0025" />
        Schnee oder Sand, vom Winde zusammenge-<lb/>weht, oder durch Wasser breiartig angeschwemmt<lb/>ist. Die Zeiten sind vorüber, wo man, ganz<lb/>nach Art der Alten, in den vulkanischen Er-<lb/>scheinungen nur das Wunderbare suchte, wo<lb/>man, wie <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ctesias</persName>,</hi> die Asche des <placeName>Aetna</placeName> bis nach<lb/>der <placeName>Indischen Halbinsel</placeName> fliegen ließ. Ein Theil<lb/>der Mexikanischen Gold- und Silbergänge, fin-<lb/>det sich freilich in trachytartigem Porphyr: aber<lb/>in der <placeName>Vesuv</placeName>-Asche, die ich mitgebracht, und<lb/>die ein vortrefflicher Chemiker, Hr. <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Heinrich<lb/>Rose</persName>,</hi> auf meine Bitte untersucht hat, ist keine<lb/>Spur von Gold oder Silber zu erkennen.</p><lb/><p>So entfernt auch die Resultate, die ich hier<lb/>entwickle, und welche <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Monticelli&#x2019;s</persName></hi> genauern<lb/>Beobachtungen entsprechen, von denen sind, die<lb/>man in den lezten Monaten verbreitet hat, so<lb/>bleibt doch der Aschenauswurf des <placeName>Vesuv</placeName> vom<lb/>24. zum 28. Oktober der denkwürdigste, von<lb/>dem man, seit des älteren <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Plinius</persName></hi> Tode, eine<lb/>sichere Nachricht hat. Die Menge ist vielleicht<lb/>dreimal größer gewesen, als alle Asche, wel-<lb/>che man hat fallen sehen, so lange vulkanische<lb/>Erscheinungen mit Aufmerksamkeit beobachtet<lb/>werden. Eine Schicht von 15 bis 18 Zoll<lb/>scheint, auf den ersten Anblick, unwichtig ge-<lb/>gen die Masse, mit der wir <placeName>Pompeji</placeName> bedeckt<lb/><pb n="28" facs="#f0026" />
            finden; aber ohne auch der Regengüsse und An-<lb/>schwemmungen zu gedenken, die freilich wohl<lb/>diese Masse, seit Jahrhunderten, vermehrt ha-<lb/>ben, mögen, ohne den lebhaften Streit wieder<lb/>aufzuregen, der, jenseit der <placeName>Alpen</placeName>, über die<lb/>Zerstörungs-Ursachen der <placeName>Kampanischen Städte</placeName>,<lb/>mit vielem Skeptizismus geführt worden ist, darf<lb/>man wohl hier in Erinnerung bringen, daß die<lb/>Ausbrüche eines Vulkans, in weit von einander<lb/>entfernten Zeitepochen, ihrer Intensität nach,<lb/>keinesweges mit einander zu vergleichen sind.<lb/>Alle auf Analogieen gestüzte Schlüsse sind unzu-<lb/>reichend, wenn sie sich auf quantitative Ver-<lb/>hältnisse, auf Menge der Lava und Asche, auf<lb/>Höhe der Rauchsäulen, auf Stärke der Deto-<lb/>nazionen beziehen.</p><lb/><p>Aus der geographischen Beschreibung des<lb/><hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Strabo</persName></hi> und einem Urtheil des <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Vitruvius</persName>,</hi> über den<lb/>vulkanischen Ursprung des Bimssteins, ersieht<lb/>man, daß bis zu <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Vespasian&#x2019;s</persName></hi> Todesjahre, das<lb/>heißt, bis zum Ausbruch, der <placeName>Pompeji</placeName> bedeck-<lb/>te, der <placeName>Vesuv</placeName> mehr einem ausgebrannten Vul-<lb/>kan, als einer Solfatara ähnlich sah. Wenn<lb/>plözlich nach langer Ruhe die unterirdischen<lb/>Kräfte sich neue Wege eröffneten, wenn die<lb/>Schichten von uranfänglichem Gestein und Tra-<lb/>chyt wiederum durchbrachen, so mußten Wir-<lb/><pb n="29" facs="#f0027" />
              kungen sich äußern, für welche die später er-<lb/>folgten kein Maaß abgeben könnten. Aus dem<lb/>bekannten Briefe, in welchem der jüngere <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pli-<lb/>nius</persName></hi> den Tod seines Oheims dem <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Tacitus</persName></hi> berich-<lb/>tet, ersieht man deutlich, daß die Erneuerung<lb/>der Ausbrüche, man könnte sagen, die Wieder-<lb/>belebung des schlummernden Vulkans mit Erup-<lb/>zion der Asche anfing. Eben dieß wurde bei<lb/><placeName>Jorullo</placeName> bemerkt, als der neue Vulkan im Sep-<lb/>tember 1759, Syenit- und Trachyt-Schichten<lb/>durchbrechend, sich plözlich in der Ebene er-<lb/>hob. Die Landleute flohen, weil sie auf ihren<lb/>Hütten Asche fanden, welche aus der überall<lb/>geborstenen Erde hervorgeschleudert ward. Bei<lb/>den gewöhnlichen periodischen Wirkungen der<lb/>Vulkane, endigt dagegen der Aschenregen jede<lb/>parzielle Erupzion. Ueberdieß enthält der Brief<lb/>des jüngeren <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118595091">Plinius</persName></hi> eine Stelle, welche deut-<lb/>lich anzeigt, daß gleich Anfangs, ohne Einfluß<lb/>der Anschwemmungen, die aus der Luft gefal-<lb/>lene trockene Asche eine Höhe von 4 bis 5 Fuß<lb/>erreichte. &#x201E;Der Hof, heißt es im Verfolg der<lb/>Erzählung, durch den man in das Zimmer trat,<lb/>in welchem <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Plinius</persName></hi> Mittagsruhe hielt, war so<lb/>mit Asche und Bimsstein angefüllt, daß, wenn<lb/>der Schlafende länger gezögert hätte, er den<lb/>Ausgang würde versperrt gefunden haben.&#x201C; In<lb/><pb n="30" facs="#f0028" />
                dem geschlossenen Raume eines Hofes kann<lb/>die Wirkung Asche zusammenwehender Win-<lb/>de wohl eben nicht beträchtlich gewesen seyn.</p><lb/><p>Ich habe es gewagt, meine vergleichende<lb/>Uebersicht der Vulkane durch einzelne, am Ve-<lb/>suv angestellte Beobachtungen zu unterbrechen,<lb/>theils des großen Interesses wegen, welches der<lb/>lezte Ausbruch erregt hat, theils aber auch, weil<lb/>jeder starke Aschenregen uns fast unwillkür-<lb/>lich an den klassischen Boden von <placeName>Pompeji</placeName> und<lb/><placeName>Herkulanum</placeName> erinnert. In einer Beilage, deren<lb/>Lesung für diese Versammlung nicht geeignet<lb/>ist, habe ich alle Elemente der Barometer-Mes-<lb/>sungen und Notizen über die geognostische<lb/>Sammlung zusammengedrängt, welche ich am<lb/>Ende des leztverflossenen Jahres am <placeName>Vesuv</placeName>, und<lb/>in den Phlegräischen Feldern bei <placeName>Pozzuoli</placeName> zu<lb/>machen Gelegenheit gehabt habe. Diese kleine<lb/>Sammlung, so wie die Gebirgsarten, welche ich<lb/>aus den Euganeen und aus dem, von Hr. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">v.<lb/><hi rendition="#k">Buch</hi></persName> früher und gründlichen untersuchten Fleim-<lb/>serthale, zwischen <placeName>Cavalese</placeName> und <placeName>Predazzo</placeName> (im<lb/>südlichen <placeName>Tyrol</placeName>) mitgebracht habe, werden dem<lb/>Königlichen Museum einverleibt werden, eine<lb/>Anstalt, die durch ihre Gemeinnüzzigkeit ganz<lb/>den edlen Absichten des Monarchen entspricht<lb/><pb n="31" facs="#f0029" />
und deren geognostischer Theil, die fernsten<lb/>Erdstriche umfassend, schon in dieser Hinsicht<lb/>alle ähnlichen Sammlungen übertrifft.</p><lb/><p>Wir haben bisher die Gestalt und die Wir-<lb/>kungen derjenigen Vulkane betrachtet, die durch<lb/>einen Krater in einer dauernden Verbindung mit<lb/>dem Innern der Erde stehen. Ihre Gipfel sind<lb/>gehobene, durch Gänge mannichfaltig durch-<lb/>schnittene Massen von Trachyt und Laven. Die<lb/>Permanenz ihrer Wirkungen läßt auf eine sehr<lb/>zusammengesezte Struktur schließen. Sie haben,<lb/>so zu sagen, einen mehr individuellen Charak-<lb/>ter, der in langen Perioden sich gleich bleibt.<lb/>Nahegelegene Berge geben meist ganz verschie-<lb/>dene Produkte, Leuzit- und Feldspath-Laven;<lb/>Obsidian mit Bimsstein und olivinhaltige, basalt-<lb/>artige Massen. Sie gehören zu den neueren Er-<lb/>scheinungen der Erde, durchbrechen meist alle<lb/>Schichten des Flözgebirges, und ihre Auswürfe<lb/>und Lavaströme sind spätern Ursprungs, als un-<lb/>sere Thäler. Ihr Leben, wenn man sich dieses<lb/>figürlichen Ausdrucks bedienen dürfte, hängt<lb/>von der Art und Dauer ihrer Verbindung mit<lb/>dem Innern des Erdkörpers ab. Sie ruhen oft<lb/>Jahrhunderte lang, entzünden sich plözlich wie-<lb/>der, und enden als Wasserdampf, Gasarten und<lb/>Säuren ausstoßende Solfataren. Bisweilen, wie<lb/><pb n="32" facs="#f0030" />
    an dem <placeName>Pik von Teneriffa</placeName>, ist ihr Gipfel bereits<lb/>eine solche Werkstatt regenerirten Schwefels ge-<lb/>worden, und doch entfließen noch mächtige La-<lb/>vaströme den Seiten des Berges, basaltartig in<lb/>der Tiefe, obsidianartig mit Bimsstein nach oben<lb/>hin, wo der Druck <bibl><note place="foot" n="*)"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/"><hi rendition="#k">Leopold</hi> v. <hi rendition="#k">Buch,</hi></persName> über den Pik von Teneriffa,<lb/>in den Abhandl. der Königl. Akademie zu Berlin,<lb/>1820 &#x2014; 21; pag. 99.</note></bibl> geringer ist.</p><lb/><p>Unabhängig von diesen mit permanenten<lb/>Kratern versehenen Vulkanen, gibt es eine an-<lb/>dere Art vulkanischer Erscheinungen, die selte-<lb/>ner beobachtet werden, aber vorzugsweise be-<lb/>lehrend für die Geognosie, an die Urwelt, das<lb/>heißt, an die frühesten Revoluzionen unsers<lb/>Erdkörpers erinnern. Trachytberge öffnen sich<lb/>plözlich, werfen Lava und Asche aus, und<lb/>schließen sich wieder, vielleicht auf immer. So<lb/>der mächtige <placeName>Antisana</placeName> in der <placeName>Andeskette</placeName>, so der<lb/><placeName>Epomaeus</placeName> auf <placeName>Ischia</placeName> im Jahre 1302. Bisweilen<lb/>geschieht ein solcher Ausbruch selbst in der<lb/>Ebene, wie im <placeName>Hochlande von Quito</placeName>, in <placeName>Island</placeName>,<lb/>fern vom <placeName>Hekla</placeName>, und in <placeName>Euboea</placeName> in den <placeName>Lelanti-<lb/>schen Gefilden</placeName>. Viele der gehobenen Inseln ge-<lb/>hören zu diesen vorübergehenden Erscheinungen.<lb/><lb/><pb n="33" facs="#f0031" />
        Die Verbindung mit dem inneren Erdkörper ist<lb/>dann nicht permanent: die Wirkung hört auf,<lb/>sobald die Kluft, der kommunizirende Kanal,<lb/>wiederum geschlossen ist. Gänge von Basalt,<lb/>Dolerit und Porphyr, welche in verschiedenen<lb/>Erdstrichen fast alle Formazionen durchschnei-<lb/>den, Syenit, Augit-Porphyr und Mandelstein-<lb/>Massen, welche die neuesten Schichten des Ue-<lb/>bergangs-Gebirges und die älteste Schicht des<lb/>Flöz-Gebirges charakterisiren, sind wahrschein-<lb/>lich auf eine ähnliche Weise gebildet worden.<lb/>In dem Jugendalter unseres Planeten drangen<lb/>die flüssig gebliebenen Stoffe des Innern durch<lb/>die überall geborstene Erdrinde hervor; bald<lb/>erstarrend als körniges Ganggestein, bald sich<lb/>überlagernd und schichtenweise verbreitend.<lb/>Was die Urwelt von ausschließlich sogenannten<lb/>vulkanischen Gebirgsarten uns überliefert hat,<lb/>ist nicht bandartig, wie die Laven unserer iso-<lb/>lirten Kegelberge, geflossen. Die Gemenge von<lb/>Augit, Titaneisen, glasigem Feldspath und Horn-<lb/>blende mögen zu verschiedenen Epochen diesel-<lb/>ben gewesen seyn: bald dem Basalte, bald dem<lb/>Trachyte näher: die chemischen Stoffe mögen<lb/>sich (wie es Herr <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mitscherlich&#x2019;s</persName></hi> neue wichtige<lb/>Arbeiten und die Analogie künstlicher Feuerpro-<lb/>dukte uns lehren) in bestimmten Mischungs-Ver-<lb/><pb n="34" facs="#f0032" />
hältnissen krystallinisch an einander gereiht ha-<lb/>ben; immer erkennen wir, daß ähnlich zusam-<lb/>mengesetzte Stoffe auf sehr verschiedenen Wegen<lb/>an die Oberfläche der Erde gekommen sind, ent-<lb/>weder blos gehoben, oder mittelst temporärer<lb/>Spalten durch ältere Gebirgs-Schichten, das<lb/>heißt, durch die früher oxydirte Erdrinde her-<lb/>vorbrechend, oder aus Kegelbergen, die einen<lb/>permanenten Krater haben, als Lavaströme er-<lb/>gossen. Die Verwechselung dieser so verschie-<lb/>denartigen Erscheinungen führt die Geognosie<lb/>der Vulkane in das Dunkel zurück, dem eine<lb/>große Zahl vergleichender Erfahrungen sie all-<lb/>mählich zu entreißen angefangen hat.</p><lb/><p>Es ist oft die Frage aufgeworfen worden,<lb/>was in den Vulkanen brenne, was die Wärme<lb/>errege, bei der Erde und Metalle schmelzend<lb/>sich mischen. Die neuere Chemie antwortet:<lb/>was da brennt, sind die Erden, die Metal-<lb/>le, die Alkalien selbst, das heißt, die Metalloide<lb/>dieser Stoffe. Die feste, bereits oxydirte Erd-<lb/>rinde scheidet das umgebende sauerstoffhaltige<lb/>Luftmeer von den brennbaren unoxydirten Stof-<lb/>fen im Innern unseres Planeten. Die Erfahrun-<lb/>gen, die man unter allen Zonen in Bergwerken<lb/>und Höhlen gemacht, und die ich mit Herrn<lb/><pb n="35" facs="#f0033" />
    <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Arago</persName></hi> in einer eigenen Abhandlung zusammen-<lb/>gestellt, beweisen, daß schon in geringer Tiefe<lb/>die Wärme des Erdkörpers um Vieles höher, als<lb/>an demselben Orte die mittlere Temperatur des<lb/>Luftkreises ist. Eine so merkwürdige und fast<lb/>allgemein bewährte Thatsache steht in Verbin-<lb/>dung mit dem, was die vulkanischen Erschei-<lb/>nungen uns lehren. <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Laplace</persName></hi> hat sogar schon<lb/>die Tiefe zu berechnen versucht, in welcher<lb/>man den Erdkörper als eine geschmolzene Mas-<lb/>se betrachten könne. Welche Zweifel man auch,<lb/>troz der gerechten Verehrung, die einem so<lb/>großen Namen gebührt, gegen die numerische<lb/>Gewißheit, einer solchen Rechnung erheben<lb/>kann, so bleibt es doch wahrscheinlich, daß<lb/>alle vulkanische Erscheinungen aus einer sehr<lb/>einfachen Ursache, aus einer steten oder vorü-<lb/>bergehenden Verbindung zwischen dem Innern<lb/>und Aeußern unseres Planeten entstehen. Ela-<lb/>stische Dämpfe drücken die geschmolzenen, sich<lb/>oxydirenden Stoffe durch tiefe Spalten aufwärts.<lb/>Vulkane sind, so zu sagen, intermittirende Erd-<lb/>quellen; die flüssigen Gemenge von Metallen,<lb/>Alkalien und Erden, die zu Lavaströmen erstar-<lb/>ren, fließen sanft und stille, wenn sie, geho-<lb/>ben, irgendwo einen Ausgang finden. Auf ähn-<lb/>liche Weise stellten sich die Alten (nach <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Platon&#x2019;s</persName></hi><lb/><pb n="36" facs="#f0034" />
<bibl>Phaedon</bibl>) alle vulkanischen Feuerströme, als<lb/>Ausflüsse des Pyriphlegethon vor.</p><lb/><p>Diesen Betrachtungen sey mir erlaubt, ei-<lb/>ne andere noch gewagtere anzuschließen. Viel-<lb/>leicht liegt auch in der innern Wärme des Erd-<lb/>körpers, auf welche Thermometer-Versuche und<lb/>Beobachtungen über die Vulkane hindeuten, die<lb/>Ursache eines der wunderbarsten Phänomene,<lb/>welche die Petrefakten-Kunde uns darbietet. Tro-<lb/>pische Thier-Gestalten, baumartige Farrenkräuter,<lb/>Palmen und Bambus-Gewächse liegen vergra-<lb/>ben im kalten Norden. Ueberall zeigt uns die<lb/>Urwelt eine Vertheilung organischer Bildungen,<lb/>mit der die dermalige Beschaffenheit der Klima-<lb/>te im Widerspruch steht. Zur Lösung eines so<lb/>wichtigen Problems hat man mehrerlei Hypothe-<lb/>sen ersonnen, Annäherung eines Kometen, ver-<lb/>änderte Schiefe der Ekliptik, vermehrte Inten-<lb/>sität des Sonnenlichtes. Keine derselben hat<lb/>den Astronomen, den Physiker und den Geo-<lb/>gnosten zugleich befriedigen können. Ich meines<lb/>Theils lasse gern unverändert die Axe der Erde,<lb/>oder das Licht der Sonnenscheibe, aus deren<lb/>Flecken ein berühmter Sternkundiger Frucht-<lb/>barkeit und Mißwachs der Felder erklärt hat;<lb/>aber ich glaube zu erkennen, daß in jeglichem<lb/>Planeten, unabhängig von seinen Verhältnissen<lb/><pb n="37" facs="#f0035" />
zu einem Zentralkörper und von seinem astro-<lb/>nomischen Stande, mannichfaltige Ursachen der<lb/>Wärme-Entbindung liegen, durch Oxydazions-<lb/>Prozesse, Niederschläge und chemisch veränder-<lb/>te Kapazität der Körper, durch Zunahme elek-<lb/>trisch-magnetischer Ladung, durch geöffnete<lb/>Kommunikazion zwischen den innern und äu-<lb/>ßern Theilen.</p><lb/><p>Wo in der Vorwelt die tiefgespaltete Erd-<lb/>rinde aus ihren Klüften Wärme ausstrahlte, da<lb/>konnten vielleicht Jahrhunderte lang, in ganzen<lb/>Länderstrecken, Palmen und baumartige Farren-<lb/>kräuter und alle Thiere der heißen Zone ge-<lb/>deihen. Nach dieser Ansicht der Dinge, die<lb/>ich in einem eben erschienenen Werke: <hi rendition="#g"><bibl>Geo-<lb/>gnostischer Versuch über die Lage-<lb/>rung der Gobirgsarten in beiden He-<lb/>misphären</bibl></hi> bereits angedeutet habe, wäre die<lb/>Temperatur der Vulkane die des innern Erd-<lb/>körpers selbst, und dieselbe Ursache, welche<lb/>jezt so schauervolle Verwüstungen anrichtet,<lb/>hätte einst, auf der neu oxydirten Erdrinde, auf<lb/>den tief zerklüfteten Felsschichten, unter jegli-<lb/>cher Zone, den üppigsten Pflanzenwuchs her-<lb/>vorrufen können.</p><lb/><p>Ist man geneigt anzunehmen, um die wun-<lb/>derbare Vertheilung der Tropen-Bildungen in<lb/><pb n="38" facs="#f0036" />
ihren alten Grabstätten zu erklären, daß lang-<lb/>behaarte elephantenartige Thiere, jezt von Eis-<lb/>schollen umschlossen, einst den nördlichen Kli-<lb/>maten ursprünglich eigen waren, und daß ähn-<lb/>liche, demselben Haupt-Typus zugehörige Bil-<lb/>dungen, wie Löwen und Luchse, zugleich in<lb/>ganz verschiedenen Klimaten leben konnten, so<lb/>würde eine solche Erklärungsweise sich doch<lb/>wohl nicht auf die Pflanzen-Produkte ausdeh-<lb/>nen lassen. Aus Gründen, welche die Physio-<lb/>logie der Gewächse entwickelt, können Palmen,<lb/>Pisang-Gewächse und baumartige Monokotyle-<lb/>donen nicht die nordische Kälte ertragen, und<lb/>in dem geognostischen Problem, das wir hier<lb/>berühren; scheint es mir schwer, Pflanzen- und<lb/>Thier-Bildungen von einander zu trennen. Die-<lb/>selbe Erklärungsart muß beide Bildungen um-<lb/>fassen.</p><lb/><p>Ich habe am Schlusse dieser Abhandlung<lb/>den Thatsachen, die in den verschiedensten<lb/>Weltgegenden gesammelt worden sind, unsiche-<lb/>re hypothetische Vermuthungen angereiht. Die<lb/>philosophische Naturkunde erhebt sich über die<lb/>Bedürfnisse einer bloßen Naturbeschreibung.<lb/>Sie besteht nicht in einer sterilen Anhäufung<lb/>isolirter Beobachtungen. Dem neugierig regsa-<lb/>men Geiste des Menschen sey es bisweilen er-<lb/><pb n="39" facs="#f0037" />
laubt, aus der Gegenwart in die Vorzeit hinüber<lb/>zu schweifen, zu ahnen, was noch nicht klar<lb/>erkannt werden kann, und sich an den alten,<lb/>unter vielerlei Formen wiederkehrenden <hi rendition="#g">My-<lb/>then der Geognosie</hi> zu ergözzen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>