<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="359" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">Observations</hi>
                    <hi rendition="#i">sur quelques phénomènes peu connus<lb break="yes"/>que le goitre présente sous les tropiques, dans les<lb break="yes"/>plaines et sur le revers des Andes;</hi> par M. <hi rendition="#k">de Hum-<lb break="no" />boldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les régions froides des hautes Cordilières de la Nou-<lb break="no" />velle-Grenade et de Quito, offrent un phénomène patholo-<lb break="no"/>gique digne de fixer l&#x2019;attention de tous ceux qui étudient les<lb break="yes" />causes et la propagation des maladies appelées endémiques.<lb break="yes"/>En Europe, les lieux où l&#x2019;on observe le plus fréquemment<lb break="yes"/>le go&#x00EE;tre, sont des vallées étroites, humides et très-chaudes<lb break="yes" />pendant l&#x2019;été, où l&#x2019;air se trouve continuellement dans un<lb break="yes"/>
                    <pb n="360" facs="#f0002"/> état de stagnation. Partout, dans les montagnes de la Suisse<lb break="yes"/>et de la Savoie, où règnent le go&#x00EE;tre et le crétinisme, on<lb break="yes"/>croit généralement pouvoir garantir les individus de cet ac-<lb break="no"/>croissement morbide du système glandulaire, en les trans-<lb break="no"/>portant, dès l&#x2019;&#x00E2;ge le plus tendre, dans les régions plus éle-<lb break="no"/>vées des Alpes, où la température est basse, et où les vents<lb break="yes"/>ne rencontrent jamais aucun obstacle. Les contrées basses et<lb break="yes"/>chaudes de la Nouvelle-Grenade, les plaines du Rio Mag-<lb break="no"/>dalena, entre deux degrés et demi et neuf degrés de latitude<lb break="yes"/>septentrionale, offrent des go&#x00EE;tres affreux presque depuis les<lb break="yes"/>les sources du fleuve jusqu&#x2019;au confluent du Cauca, à Ti-<lb break="no"/>mara, Neiva, Moralès et Mompos. Le lit du fleuve s&#x2019;élève<lb break="yes"/>peu à peu de trente à trois cents toises au dessus du niveau<lb break="yes"/>de l&#x2019;Ocean, et les habitans appellent cette contrée <hi rendition="#i">Terra<lb break="yes"/>caliente,</hi> parce que la température y tient le milieu entre<lb break="yes"/>vingt-quatre et trente-un degrés du thermomètre centi-<lb break="no"/>grade. Jusqu&#x2019;à Honda, le fleuve de la Madeleine coule à<lb break="yes"/>travers une large plaine couverte de for&#x00EA;ts épaisses; c&#x2019;est un<lb break="yes" />défilé plut&#x00F4;t qu&#x2019;une vallée proprement dite. L&#x2019;air de cette<lb break="yes"/>contrée est fort humide et stagnant. Depuis le canal Moha-<lb break="no"/>tès jusqu&#x2019;à Honda, mais surtout au midi de la ville de<lb break="yes"/>Mompos, je n&#x2019;ai jamais entendu le vent souffler avant l&#x2019;arri-<lb break="no"/>vée des ouragans nocturnes. Au dessus de Honda, le fleuve<lb break="yes"/>de la Madeleine parcourt un plateau entre les deux hautes<lb break="yes"/>montagnes de Bogota et de Quindiu; ce plateau, large de<lb break="yes"/>sept à huit lieues, a une chaleur immodérée, il est aride et<lb break="yes"/>dépouillé de végétation; mais l&#x2019;atmosphère y est agitée par<lb break="yes"/>des vents violens, surtout à Neiva. Malgré ces différences<lb break="yes"/>remarquables, les go&#x00EE;treux sont beaucoup plus communs en-<lb break="no"/>core dans les parties supérieures du cours du fleuve, où<lb break="yes"/>règnent la sécheresse et les vents, que sur ses rives, au<lb break="yes"/>nord de la petite ville de Honda, où les habitans sont expo-<lb break="no"/>ses à un air humide et stagnant. Au dessus de Tacoloa, lieu<lb break="yes"/>situé au confluent du Rio-Cauca, le long du cours du fleuve<lb break="yes"/>de la Madeleine, entre neuf degrés et demi et onze degrés<lb break="yes"/>de latitude, il n&#x2019;y a plus de go&#x00EE;tres, et, ce qui est plus re-<lb break="no"/>marquable encore, cette maladie est également inconnue<lb break="yes"/>dans toute la vallée du Rio-Cauca, dont la direction marche<lb break="yes"/>parallèlement à celle du fleuve de la Madeleine, entre deux<lb break="yes"/>degrés et demi et neuf degrés de latitude. J&#x2019;ai parcouru les<lb break="yes"/>bords du Cauca, depuis Carthago jusqu&#x2019;à Popayan, ainsi<lb break="yes"/>que la vallée qui, à une hauteur de près de cinq cents toises,<lb break="yes"/>
                    <pb n="361" facs="#f0003"/> est bornée par les montagnes de Quindiu et de Choco; mais<lb break="yes"/>j&#x2019;ai démontré, dans mon Mémoire sur les lignes isothermes,<lb break="yes"/>que la réflexion des rayons solaires fait monter la tempéra-<lb break="no"/>ture à plus de vingt-trois degrés à Carthago, c&#x2019;est-à-dire à<lb break="yes"/>environ trois degrés de plus que la température moyenne de<lb break="yes"/>la petite ville de Mariquita, qui se trouve située dans un<lb break="yes"/>climat tempéré et agréable, à l&#x2019;ouest de Honda, sur le revers<lb break="yes"/>de hautes montagnes granitiques. Dans cette Mariquita,<lb break="yes"/>malgré la heauté du climat, le go&#x00EE;tre est beaucoup plus<lb break="yes"/>commun qu&#x2019;à Honda, sur les bords du fleuve de la Made-<lb break="no"/>leine. M. Caldas dit, dans son <hi rendition="#i">Traité sur l&#x2019;influence du<lb break="yes" />climat,</hi> imprimé au séminaire de Santa-Fé de Bogota, que<lb break="yes"/>quand on quitte le fleuve de la Madeleine, et qu&#x2019;on suit<lb break="yes"/>l&#x2019;une des petites rivières qui s&#x2019;y jettent, on ne trouve plus<lb break="yes"/>de go&#x00EE;tres, ni à Caserez, ni dans la province d&#x2019;Antioquia,<lb break="yes"/>qui est dans une situation un peu élevée, possède un climat<lb break="yes"/>chaud et humide, est remplie de for&#x00EA;ts, et ressemble tout-<lb break="no"/>à-fait aux plaines abondantes en go&#x00EE;treux que parcourt le<lb break="yes"/>fleuve de la Madeleine. Lorsqu&#x2019;on voyage dans les Alpes de<lb break="yes"/>la Savoie, de la Suisse et du Tyrol, on s&#x2019;étonne de trouver<lb break="yes"/>les m&#x00EA;mes différences. Nous ne pouvons pas, comme M. Cal-<lb break="no"/>das, attribuer l&#x2019;absence du go&#x00EE;tre, dans la vallée du Rio-<lb break="no"/>Cauca, à quelques atomes d&#x2019;acide sulfurique, d&#x2019;acide hydro-<lb break="no"/>chlorique et d&#x2019;oxide de fer que contiennent les eaux du Rio-<lb break="no"/>Vinagre, qui se jettent dans cette rivière. Ce petit cours<lb break="yes"/>d&#x2019;eau tire sa source du volcan Purave, et chasse tous les<lb break="yes"/>poissons du Cauca, depuis Popayan jusqu&#x2019;aux embouchures<lb break="yes"/>du Pindamor et du Palave.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Lorsque l&#x2019;on considère l&#x2019;eau que boivent les go&#x00EE;treux dans<lb break="yes"/>les contrées où les sources naissent du granit, du grès, du<lb break="yes"/>calcaire ou du gypse, et que l&#x2019;on compare la température de<lb break="yes"/>cette eau, qui tant&#x00F4;t est de l&#x2019;eau de neige, tant&#x00F4;t, comme à<lb break="yes"/>la Madeleine, a une température de vingt et vingt-huit de-<lb break="no"/>grés centigrades, on est peu tenté d&#x2019;attribuer à ses propriétés<lb break="yes"/>et à sa température la dégénérescence du système glandu-<lb break="no"/>laire de laquelle dépendent le go&#x00EE;tre et le crétinisme. Nous<lb break="yes"/>avons déjà fait remarquer que la situation de la vallée de<lb break="yes"/>Mariquita, dont les habitans offrent les plus affreux go&#x00EE;tres,<lb break="yes"/>ne ressemble pas le moins du monde à celle des vallées<lb break="yes"/>chaudes et humides du cours de la Madeleine et de la Suisse.<lb break="yes"/>On y jouit peu de la fra&#x00EE;cheur, l&#x2019;eau tire sa source du gra-<lb break="no"/>nit, loin des régions couvertes de neige; elle est pure, et les<lb break="yes"/>
                    <pb n="362" facs="#f0004"/> vents circulent librement autour de la ville. Mariquita se<lb break="yes"/>trouve à trois lieues au nord-est de Honda. Dans ces deux<lb break="yes"/>endroits, on emploie avec succès, contre le go&#x00EE;tre naissant,<lb break="yes"/>non pas l&#x2019;eau sulfureuse, mais les purgatifs. Lorsqu&#x2019;à la<lb break="yes"/>m&#x00EA;me distance de trois lieues vers le sud-ouest on gagne<lb break="yes"/>les vallées de Guaduas, le go&#x00EE;tre dispara&#x00EE;t à une élévation<lb break="yes"/>de six cents toises, par conséquent dans un lieu un peu plus<lb break="yes"/>élevé que Mariquita, mais dont la température tient le mi-<lb break="no"/>lieu entre dix-sept et dix-neuf degrés. On monte plus haut,<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;à Cuna (six cent vingt-neuf toises), Mave (sept cent<lb break="yes"/>soixante-sept toises) et Alto de Gascas (neuf cent huit toises),<lb break="yes"/>sans rencontrer de go&#x00EE;tres. Dans ce voyage alpin, où l&#x2019;on est<lb break="yes"/>ombragé par des <hi rendition="#i">cinchona,</hi> on voit souvent le thermomètre<lb break="yes"/>centigrade s&#x2019;élever à quatorze degrés à midi, et descendre la<lb break="yes"/>nuit à huit degrés, ce qui est un froid très-sensible sous les<lb break="yes"/>tropiques. On pourrait croire que l&#x2019;absence du go&#x00EE;tre suit<lb break="yes"/>pas à pas la diminution de la température; mais on n&#x2019;en est<lb break="yes"/>que plus surpris de voir repara&#x00EE;tre les go&#x00EE;treux sur le grand<lb break="yes"/>plateau de Bogota, élevé de treize cent soixante toises, par<lb break="yes"/>conséquent à une hauteur qui dépasse de dix-huit cents<lb break="yes"/>pieds celle du couvent du Saint-Gothard. La température<lb break="yes"/>moyenne de ce plateau, situé entre quatre degrés trente mi-<lb break="no"/>nutes et quatre degrés cinquante minutes de latitude boréale,<lb break="yes"/>s&#x2019;élève à plus de quinze degrés. Le thermomètre centigrade<lb break="yes"/>s&#x2019;y trouve, pendant la journée, continnellement entre quinze<lb break="yes"/>et vingt degrés (douze et quinze degrés R.), et la nuit entre<lb break="yes"/>dix et douze (huit et neuf et demi R.); il descend quelque-<lb break="no"/>fois à deux degrés et demi. Ce plateau forme une surface dé-<lb break="no"/>pouillée d&#x2019;arbres, qui a sept lieues de long sur cinq de<lb break="yes"/>large; le vent y souffle quelquefois avec violence, et nul<lb break="yes"/>pays ne ressemble moins au Valais et aux vallées de la Sa-<lb break="no"/>voie, où le crétinisme est endémique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est seulement depuis trente ou trente-deux ans, que le<lb break="yes" />go&#x00EE;tre a paru à Santa-Fé de Bogota. Il y est beaucoup moins<lb break="yes"/>commun qu&#x2019;à Honda, et dans la plaine du fleuve de la Ma-<lb break="no"/>deleine; mais il y va toujours en augmentant, sans qu&#x2019;on<lb break="yes"/>puisse observer aucun changement dans le climat, l&#x2019;eau ou<lb break="yes"/>le genre de nourriture. Les habitans de Santa-Fé de Bogota<lb break="yes"/>ont attribué cette nouvelle maladie au sel impur de Zipa-<lb break="no"/>quira; mais ce sel gemme n&#x2019;a pas changé de nature, et il<lb break="yes"/>contient quelque peu d&#x2019;iode, comme celui de Ben et d&#x2019;Alle-<lb break="no"/>magne. M. Mutis m&#x2019;a souvent entretenu des progrès que le<lb break="yes"/>
                    <pb n="363" facs="#f0005"/> go&#x00EE;tre fait dans les régions froides (<hi rendition="#i">tierras frias</hi>); la mala-<lb break="no"/>die, me disait-il, gravit peu à peu la montagne. On demande<lb break="yes"/>avec raison pourquoi le go&#x00EE;tre était presque inconnu dans la<lb break="yes"/>plaine de Bogota, il n&#x2019;y a que quarante ou cinquante ans.<lb break="yes"/>Ce phénomène rappelle les longs intervalles de temps pen-<lb break="no"/>dant lesquels la fièvre jaune ne règne point à la Vera-Cruz,<lb break="yes"/>quoique rien ne paraisse changé dans les circonstances mé-<lb break="no"/>téorologiques, et que le port contienne le m&#x00EA;me nombre de<lb break="yes"/>marins acclimatés, venant du pays où règne le <hi rendition="#i">vomito negro,</hi>
                    <lb break="yes"/>et qui se livrent à tous les abus de la boisson. J&#x2019;ai cherché à<lb break="yes"/>approfondir les circonstances de localité; mais j&#x2019;avoue mon<lb break="yes"/>ignorance absolue par rapport aux causes qui produisent les<lb break="yes"/>phénomènes pathologiques dont je parle. Les individus chez<lb break="yes"/>lesquels le go&#x00EE;tre s&#x2019;est montré pour la première fois, depuis<lb break="yes"/>la fin du dernier siècle, n&#x2019;appartenaient point à des familles<lb break="yes"/>de Honda et de Mariquita; plusieurs d&#x2019;entre eux m&#x00EA;me n&#x2019;a-<lb break="no" />vaient jamais visité ces lieux. La disposition héréditaire de<lb break="yes" />l&#x2019;organisme, qui se décèle à Mariquita, à Honda, à Neiva,<lb break="yes"/>et partout où le go&#x00EE;tre est endémique depuis des siècles, ne<lb break="yes"/>peut point expliquer les migrations de la maladie des régions<lb break="yes"/>basses dans les contrées montagneuses. Les progrès du mal<lb break="yes"/>sautent tellement aux yeux, que le ministre de l&#x2019;intérieur de<lb break="yes"/>la république colombienne, M. Restrepo, homme versé dans<lb break="yes"/>les sciences, et qui a nivelé barométriquement la province<lb break="yes"/>d&#x2019;Antioquia, a cru devoir, dans son dernier Rapport au<lb break="yes"/>Congrès, en avril 1823, appeler l&#x2019;attention du gouvernement<lb break="yes"/>sur le go&#x00EE;tre (<hi rendition="#i" >enfermedad de los cotos</hi>), &#x00AB;qui chaque jour<lb break="yes" />agrandit son triste empire dans la Nouvelle Grenade, et<lb break="yes" />non-seulement règne dans les vallées chaudes et tempérées,<lb break="yes" />mais encore attaque les habitans des cimes glacées (<hi rendition="#i" >cimas<lb break="yes"/>heladas</hi>) des Cordilières.&#x00BB; J&#x2019;ai rapporté les expressions<lb break="yes"/>dont s&#x2019;est servi M. Restrepo, parce qu&#x2019;elles forment un té-<lb break="no"/>moignage dont l&#x2019;autorité para&#x00EE;t inattaquable.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Reprenons maintenant des faits qui viennent d&#x2019;&#x00EA;tre expo-<lb break="no"/>sés brièvement. On rencontre des go&#x00EE;tres, non-seulement<lb break="yes"/>dans les parties basses du cours du fleuve de la Madeleine<lb break="yes"/>(depuis Honda jusqu&#x2019;au confluent du Cauca), et dans la par-<lb break="no"/>tie haute du cours de ce m&#x00EA;me fleuve (entre Neiva et<lb break="yes"/>Honda), mais encore sur le plateau de Bogota, à six mille<lb break="yes"/>pieds au dessus du lit du fleuve. La première de ces trois<lb break="yes"/>régions consiste en une for&#x00EA;t épaisse; la seconde et la troi-<lb break="no"/>sième offrent un sol dépouillé de végétation; la première et<lb break="yes"/>
                    <pb n="364" facs="#f0006"/> la troisième sont extraordinairement humides, la seconde est<lb break="yes"/>fort sèche; les vents soufflent avec violence dans la troisième<lb break="yes"/>et la seconde, l&#x2019;air est stagnant dans la première. A ces dif-<lb break="no"/>férences frappantes, se joignent encore celles de la tempéra-<lb break="no"/>ture: le thermomètre se tient pendant toute l&#x2019;année entre<lb break="yes"/>vingt-deux et vingt-trois degrés centigrades dans la première<lb break="yes"/>et la seconde régions; il est entre quatre et dix-sept degrés<lb break="yes"/>dans la troisième. L&#x2019;eau que boivent les habitans de Mari-<lb break="no"/>quita, Honda et Santa-Fé de Bogota, où l&#x2019;on trouve des<lb break="yes"/>go&#x00EE;tres, n&#x2019;est point de l&#x2019;eau de neige, elle coule de rochers<lb break="yes"/>en granit, en grès et en calcaire. La température de l&#x2019;eau<lb break="yes"/>dont font usage les go&#x00EE;treux de Santa-Fé et de Mompos,<lb break="yes"/>varie entre neuf et dix degrés. Les plus horribles go&#x00EE;tres<lb break="yes"/>sont ceux qu&#x2019;on voit à Mariquita, où les sources, qui sor-<lb break="no"/>tent du granit, sont, d&#x2019;après mes recherches, beaucoup plus<lb break="yes"/>pures qu&#x2019;à Honda et Bogota, et où le climat est bien plus<lb break="yes"/>chaud que sur les bords du fleuve de la Madeleine. On pour-<lb break="no"/>rait croire que l&#x2019;atonie du système glandulaire dépend moins<lb break="yes"/>de la température absolue, que d&#x2019;un réfroidissement sou-<lb break="no"/>dain de l&#x2019;atmosphère, de la différence de température entre<lb break="yes"/>le jour et la nuit; mais, dans les plaines de la Madeleine, où<lb break="yes" />règne la constance ordinaire aux basses régions des tropi-<lb break="no" />ques, le thermomètre ne varie que d&#x2019;un petit nombre de de-<lb break="no"/>grés. Deux jeunes savans fran&#x00E7;ais, MM. Boussingault et<lb break="yes"/>Roulin, se sont établis dans ce pays, que je ne pouvais que<lb break="yes"/>parcourir en voyageur. Chimistes et médecins à la fois, ils<lb break="yes"/>pourront approfondir ce sujet si digne d&#x2019;attention, et peut-<lb break="no"/>ètre parviendront-ils à découvrir la cause qui fait que la<lb break="yes"/>maladie go&#x00EE;treuse gagne des régions basses vers les hauteurs<lb break="yes"/>des Cordilières. Les Indiens ou indigènes cuivrés de l&#x2019;Amé-<lb break="no"/>rique, et les nègres, sont presque exempts de cette affec-<lb break="no"/>tion, et on en voit peu qui en soient atteints<note place="foot" n="1" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">M. Auguste de Saint-Hilaire a rencontré très-fréquemment le<lb break="yes"/>go&#x00EE;tre dans la région montagneuse du Brésil, dans les villages qui en-<lb break="no"/>tourent Villa-Ricca, sur un plateau élevé de six cent trente toises,<lb break="yes" />et où l&#x2019;air est si tempéré que le café n&#x2019;y réussit pas. En outre, on ne<lb break="yes"/>voit nulle part autant de go&#x00EE;treux qu&#x2019;aux environs de Saint-Paul, et<lb break="yes"/>surtout dans les petites villes de Jundiahy et de Jacarahy, dont le<lb break="yes"/>climat est très-chaud. Les <hi rendition="#i">pappudos</hi> de Jundiahy sont passés en pro-<lb break="no"/>verbe dans une grande partie du Brésil. La maladie n&#x2019;épargne aucune<lb break="yes"/>des trois races; cependant il para&#x00EE;t que les métis d&#x2019;Indiens et de<lb break="yes"/>blancs et les mul&#x00E2;tres y sont plus particulièrement sujets. Il faut<lb break="yes"/>bien remarquer que, d&#x2019;après la croyance populaire, les goitreux qui</note>. Le coura-<lb break="no"/>
                    <pb n="365" facs="#f0007"/> geux voyageur Caillaud, qui a visité les hautes vallées du<lb break="yes"/>Nil bleu, jusqu&#x2019;au dixième degré de latitude, assure égale-<lb break="no"/>ment n&#x2019;avoir pas trouvé le go&#x00EE;tre parmi les noirs; cependant<lb break="yes"/>il y en a quelques rares exemples. Je n&#x2019;ai jamais vu de go&#x00EE;-<lb break="no"/>treux sur les bords de l&#x2019;Arinoir, du Cassiquiare et du Rio-<lb break="no"/>Negro, où nul souffle de vent ne se fait sentir au midi des<lb break="yes"/>cataractes d&#x2019;Atures, et où le climat est d&#x2019;une chaleur et<lb break="yes" />d&#x2019;une humidité insupportables, tandis que sur le plateau<lb break="yes" />élevé de la province de Quito, au pied du Nevado de Cora-<lb break="no"/>zon, dans les villages d&#x2019;Alvasi et de Chichinche, à plus de<lb break="yes" />quinze cents toises d&#x2019;élévation, dans un climat où le ther-<lb break="no"/>momètre monte toute l&#x2019;année à quatorze ou seize degrés cen-<lb break="no"/>tigrades, il y a réellement des crétins parmi les descendans<lb break="yes"/>de la race blanche.</p>
                <lb break="yes"/>
                <note place="foot" n="1" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">descendent des hauteurs de Villa-Ricca dans la vallée très-chaude<lb break="yes"/>du fleuve Saint-Fran&#x00E7;ois, guérissent de leurs go&#x00EE;tres. Lorsque je<lb break="yes"/>quittai les environs de Villa-Ricca, je pris dans le village de San-<lb break="no"/>Miguel de Mato-Dentro, un mul&#x00E2;tre qui portait un go&#x00EE;tre énorme;<lb break="yes"/>le muletier, qui avait souvent fait le voyage de la vallée du fleuve<lb break="yes"/>Saint-Fran&#x00E7;ois, lui prédisait qu&#x2019;il serait guéri par le voyage; et, en<lb break="yes"/>effet, au hout d&#x2019;environ deux mois que je passai dans la large vallée<lb break="yes"/>du fleuve, le go&#x00EE;tre avait déjà diminué de près d&#x2019;un tiers (<hi rendition="#i">Voyez</hi>
                    <lb break="yes"/>aussi les Observations de M. Caldeleugk, dans <hi rendition="#k">Daniell,</hi>
                    <hi rendition="#i">Meteor. essais,</hi>
                    <lb break="yes"/>1823, page 346).</note>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 