<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="338" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>OBSERVATIONS<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">sur quelques phénomènes peu connus qu&#x2019;offre le<lb break="yes"/>go&#x00EE;tre sous les tropiques, dans les plaines et<lb break="yes"/>sur les plateaux des andes;<lb break="yes"/>Par</hi> M. le baron A. DE HUMBOLDT.</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">Les</hi> régions froides des hautes Cordillères de la<lb break="yes"/>Nouvelle-Grenade et de Quito offrent un phéno-<lb break="no" />mène pathologique bien digne de l&#x2019;attention de<lb break="yes"/>ceux qui étudient les causes et la propagation de<lb break="yes"/>certaines maladies considérées comme endémi-<lb break="no"/>ques. En Europe on observe que les go&#x00EE;treux sont<lb break="yes"/>le plus communs dans les vallées humides, étroites,<lb break="yes"/>très-chaudes pendant l&#x2019;été, et dont l&#x2019;air est cons-<lb break="no"/>tamment stagnant. Partout où règnent le go&#x00EE;tre<lb break="yes"/>et le crétinage, dans les Alpes de la Suisse et de la<lb break="yes"/>Savoie, on croit assez généralement qu&#x2019;on peut pré-<lb break="no"/>server les individus de cet engorgement morbifique<lb break="yes"/>du système glanduleux en les transplantant très-<lb break="maybe"/>jeunes dans les hautes régions des montagnes,<lb break="yes"/>là où règne une basse température, et où les vents<lb break="yes"/>ont constamment un libre accès. Dans les con-<lb break="no"/>
                    <pb n="339" facs="#f0002"/> trées basses et chaudes de la Nouvelle-Grenade,<lb break="yes"/>dans la vallée du Rio Magdalena, entre les deux<lb break="yes" />degrés et demi et neuf degrés de latitude boréale,<lb break="yes"/>on trouve des go&#x00EE;tres hideux, presque depuis les<lb break="yes"/>sources de la rivière jusqu&#x2019;au confluent du Gauca,<lb break="yes"/>à Timana, à Neiva, à Honda, à Moralès et à<lb break="yes"/>Mompox. Le lit du fleuve s&#x2019;élève progréssivement<lb break="yes"/>de trente à trois cents toiscs de hauteur au-des-<lb break="no"/>sus du niveau de l&#x2019;Océan: c&#x2019;est la région appelée<lb break="yes"/>par les habitans <hi rendition="#i">tierra caliente</hi>, dont la tempéra-<lb break="no"/>ture moyenne est de vingt-quatre à trente et un<lb break="yes"/>degrés du thermomètre centigrade <note place="foot" n="(1)">Humboldt, <hi rendition="#i">de distributione geographic&#x00E2; plantarum<lb break="yes"/>secundum c&#x0153;li temperiem et altitudinem montium,</hi> p. 90-96.</note>. Jusqu&#x2019;à<lb break="yes"/>Honda, le Rio Magdalena traverse une vaste<lb break="yes"/>plaine couverte d&#x2019;épaisses for&#x00EA;ts: c&#x2019;est un sillon,<lb break="yes"/>et non une vallée. L&#x2019;air de ces contrées est excessi-<lb break="no"/>vement humide et stagnant; depuis le canal de<lb break="yes"/>Mahates jusqu&#x2019;à Honda, surtout au sud de la<lb break="yes"/>ville de Mompox, je n&#x2019;ai senti souffler le vent qu&#x2019;à<lb break="yes"/>l&#x2019;approche des orages de nuit. Au-dessus d&#x2019;Honda,<lb break="yes"/>le Rio Magdalena parcourt un plateau entre les<lb break="yes"/>deux hautes Cordillères de Bogota et de Quindiu:<lb break="yes"/>ce plateau, de sept à huit lieues de large, est<lb break="yes" />d&#x2019;une chaleur excessive; mais il est aride, dé-<lb break="no"/>pourvu de végétation, et l&#x2019;atmosphère y est agitée<lb break="yes" />(sortout près de Neiva) par des vents impétueux <note place="foot" n="(2)">
                        <hi rendition="#i">Voy.</hi> ma <hi rendition="#i">Relat. histor</hi>., Tom. II, p. 380.</note>.<lb break="yes"/>
                    <pb n="340" facs="#f0003"/> Malgré ces différences frappantes, les go&#x00EE;treux<lb break="yes"/>sont plus fréquens encore dans le cours supérieur<lb break="yes"/>du fleuve, là où règnent <hi rendition="#i">la sécheresse</hi> et <hi rendition="#i">les vents,</hi>
                    <lb break="yes"/>que dans l&#x2019;air humide et stagnant auquel les ha-<lb break="no"/>bitans sont exposés sur les bords du Bas-Magda-<lb break="no" />lena (pendant le cours inférieur du fleuve), au<lb break="yes"/>nord de la petite ville d&#x2019;Honda. Au-dessous de<lb break="yes"/>Tacaloa, situé à l&#x2019;embouchure du Rio Cauca, le<lb break="yes"/>long des rives du Magdalena, entre neuf degrés<lb break="yes"/>et demi et onze degrés de latitude, il n&#x2019;y a plus<lb break="yes"/>de go&#x00EE;tres; et, ce qui est plus extraordinaire en-<lb break="no"/>core, cette maladie affreuse est également incon-<lb break="no"/>nue dans toute la vallée du Rio Cauca, dont la<lb break="yes"/>direction est parallèle au Rio Magdalena, entre les<lb break="yes"/>deux degrés et demi et les neuf degrés de latitude.<lb break="yes"/>J&#x2019;ai parcouru les rives du Cauca depuis Carthago<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;à Popayan: le fond de la vallée bordée par<lb break="yes"/>les montagnes de Quindiu et du Choco a près<lb break="yes"/>de cinq cents toises de hauteur absolue <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Voyez</hi> le nivellement des Cordillères dans mes <hi rendition="#i">Ob-<lb break="no"/>servations astronomiques</hi>, Tom. I, p. 302.</note>; mais<lb break="yes"/>j&#x2019;ai fait voir, dans mon <hi rendition="#i">Mémoire sur les lignes<lb break="yes"/>isothermés</hi>, qu&#x2019;à cause de la réverbération du sol<lb break="yes"/>la température moyenne est encore, près de<lb break="yes"/>Carthago, de vingt-trois degrés, par conséquent<lb break="yes"/>de trois degrés supérieure à la température<lb break="yes"/>moyenne de la petite ville de Mariquita, qui est<lb break="yes" />située dans un climat tempéré et délicieux, à l&#x2019;est<lb break="yes"/>
                    <pb n="341" facs="#f0004"/> d&#x2019;Honda, sur la pente de hautes montagnes gra-<lb break="no"/>nitiques. Or, à Mariquita, malgré la beauté du<lb break="yes"/>climat, le go&#x00EE;tre est plus endémique qu&#x2019;il ne l&#x2019;est<lb break="yes"/>à Honda, sur les rives du Magdalena. M. Caldas<lb break="yes"/>dit, dans son <hi rendition="#i">Mémoire sur l&#x2019;influence des climats</hi>,<lb break="yes"/>imprimé dans le Semanario de Santa-Fe de Bo-<lb break="no"/>gota: &#x00AB;Lorsqu&#x2019;on quitte le Rio Magdalena, et<lb break="yes"/>&#x00BB;que l&#x2019;on remonte un de ses affluens (le Cauca),<lb break="yes"/>&#x00BB;on ne trouve plus de go&#x00EE;tres, ni à Caserez, ni<lb break="yes"/>&#x00BB;dans toute la province d&#x2019;Antioquia, pays peu<lb break="yes"/>&#x00BB;élevé, d&#x2019;un climat br&#x00FB;lant et humide, rempli de<lb break="yes"/>&#x00BB;for&#x00EA;ts, et tout semblable à ces plaines que par-<lb break="no"/>&#x00BB;court le Magdalena, et qui abondent en go&#x00EE;-<lb break="no"/>treux. &#x00BB;Lorsqu&#x2019;on voyage dans les Alpes de la<lb break="yes"/>Savoie, de la Suisse et du Tyrol, on est frappé<lb break="yes"/>de ces m&#x00EA;mes différences. Nous n&#x2019;attribuerons<lb break="yes"/>pas, avec M. Caldas <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Semanario de Santa-Fe</hi>, Tom. I, p. 260-265.</note>, l&#x2019;absence des go&#x00EE;tres<lb break="yes"/>dans la vallée du Rio Cauca à quelques atomes<lb break="yes"/>d&#x2019;acide sulfurique, d&#x2019;acide muriatique et d&#x2019;oxyde<lb break="yes"/>de fer que renferme un des affluens du Cauca, le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Rio Vinagre</hi>. Cet affluent descend du volcan du<lb break="yes"/>Purace <note place="foot" n="(2)">
                        <hi rendition="#i">Voyez</hi> mes <hi rendition="#i">Vues des Cordillères</hi>, Tom. I, p. 314;<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Journ. de phys.,</hi> Tom. LXII, p. 61.</note>, et chasse tous les poissons du Cauca<lb break="yes"/>depuis Popayan jusqu&#x2019;aux embouchures du Pin-<lb break="no"/>damon et du Palacé.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Après avoir examiné les eaux que boivent les<lb break="yes"/>
                    <pb n="342" facs="#f0005"/> go&#x00EE;treux dans des régions où les sources sortent<lb break="yes"/>du granite, du mica-schiste, du grès, du calcaire<lb break="yes"/>alpin ou du gypse: après avoir réfléchi sur la<lb break="yes" />température des eaux, qui sont tant&#x00F4;t des eaux<lb break="yes"/>de neige, tant&#x00F4;t (comme au Rio Magdalena) des<lb break="yes"/>eaux dont la température moyenne est de vingt-<lb break="no"/>cinq à vingt-six degrés contésimaux, on est peu<lb break="yes"/>enclin à attribuer aux propriétés chimiques et à<lb break="yes"/>la température des eaux les engorgemens du sys-<lb break="no"/>tème glanduleux, le go&#x00EE;tre et le crétinage. Nous<lb break="yes"/>avons déjà remarqué que la position de la vallée<lb break="yes"/>de Mariquita, dont les habitans ont des go&#x00EE;tres<lb break="yes"/>si hideux, ne ressemble guère aux vallées hu-<lb break="no" />mides et chaudes du Magdalena et de la Suisse:<lb break="yes"/>on y jouit de quelque fra&#x00EE;cheur; les eaux sortant<lb break="yes"/>du granite, loin des montagnes couvertes de<lb break="yes"/>neige, y sont des plus pures, et le vent souffle<lb break="yes"/>librement autour de la ville. Mariquita est située<lb break="yes"/>trois lieues au nord-ouest d&#x2019;Honda: dans ces<lb break="yes"/>deux endroits, on se sert, comme remède contre<lb break="yes"/>le go&#x00EE;tre naissant, et avec quelque succès, non<lb break="yes"/>d&#x2019;eaux sulfureuses, mais de sels purgatifs. Si, à<lb break="yes"/>la m&#x00EA;me distance de trois lieues <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Voyez</hi>, pour le détail des localités, ma carte du Rio<lb break="yes"/>Magdalena, et mon profil des montagnes de Bogota, dans<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">l&#x2019;Atlas géographique et physique de l&#x2019;Amérique méridio-<lb break="no"/>nale</hi>, pl. 6 et 24.</note>, on s&#x2019;élève<lb break="yes"/>d&#x2019;Honda, au sud-est, vers la vallée de Guaduas,<lb break="yes"/>les go&#x00EE;tres disparaissent à six cents toises de hau-<lb break="no"/>
                    <pb n="343" facs="#f0006"/> teur, par conséquent sur un point un peu plus<lb break="yes"/>élevé que Mariquita, mais dont la température<lb break="yes" />moyenne est encore de dix-neuf degrés sept<lb break="yes"/>dixièmes. On continue à monter par Cune (six<lb break="yes"/>cent vingt-neuf toises), Mave (sept cent soixante-<lb break="no"/>sept toises), et l&#x2019;Alto de Gascas (neuf cent huit<lb break="yes"/>toises), sans trouver de go&#x00EE;tres. Dans ce chemin<lb break="yes"/>montagneux, ombragé de cinchona, on observe<lb break="yes"/>souvent le thermomètre centigrade, à midi, à<lb break="yes" />quatorze degrés, la nuit à huit; ce qui, pour la<lb break="yes"/>région des tropiques, est un froid assez sensible.<lb break="yes"/>On pourroit croire que l&#x2019;absence des go&#x00EE;treux<lb break="yes"/>tient à la diminution de température; et l&#x2019;on est<lb break="yes"/>d&#x2019;autant plus surpris, lorsque, arrivé au-dessus de<lb break="yes"/>la région des ch&#x00EA;nes, dans le grand plateau de<lb break="yes"/>Bogota, à treize cent soixante toises d&#x2019;élévation,<lb break="yes"/>dix-huit cents pieds plus haut que le couvent du<lb break="yes"/>Saint-Gothard), on voit reparo&#x00EE;tre les go&#x00EE;treux.<lb break="yes"/>Or, la température moyenne de ce plateau <note place="foot" n="(1)">Le célèbre Mutis la croyoit de soixante-deux degrés<lb break="yes"/>de Fahr., ou 16 deg. 5 cent. M. Caldas s&#x2019;arr&#x00EA;te (<hi rendition="#i">Semanario<lb break="yes"/>de Santa-Fe</hi>, Tom. I, p. 273) à 14 deg. 3 cent. Pendant<lb break="yes" />le mois de juillet, je n&#x2019;ai jamais vu le thermomètre centi-<lb break="no"/>grade au-dessus de 17 deg. 5 cent.; il se contenait géné-<lb break="no"/>ralement le jour entre 11 et 12 deg. 5 cent., comme à la<lb break="yes"/>fin d&#x2019;avril en France.</note>,<lb break="yes"/>situé entre les quatre degrés trente minutes et<lb break="yes"/>quatre degrés cinquante minutes de latitude bo-<lb break="no"/>réale, est au plus de quinze degrés. Le thermo-<lb break="no"/>
                    <pb n="344" facs="#f0007"/> mètre centigrade y est constamment, de jour,<lb break="yes"/>entre quinze et vingt degrés (douze et quinze de-<lb break="no" />grés Réaumur); de nuit, entre dix et douze de-<lb break="no"/>grés (huit et neuf degrés six dixièmes Réaumur):<lb break="yes"/>il baisse quelquefois à deux degrés cinq dixièmes.<lb break="yes"/>Ce plateau alpin est une plaine sans arbres, de<lb break="yes"/>sept lieues de long et de cinq lieues de large; le<lb break="yes"/>vent y souffle souvent avec impétuosité, et aucun<lb break="yes"/>pays du monde peut moins ressembler au Valais<lb break="yes" />et à ces gorges de la Savoie, où règne le créti-<lb break="no"/>nage.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ce n&#x2019;est que depuis trente à trente-deux ans<lb break="yes"/>que les go&#x00EE;tres ont commencé à paro&#x00EE;tre à Santa-<lb break="maybe"/>Fe de Bogota; ils y sont encore beaucoup moins<lb break="yes"/>nombreux qu&#x2019;à Honda et dans la vallée du Mag-<lb break="no"/>dalena; mais ils vont en augmentant, sans que<lb break="yes"/>l&#x2019;on observe aucun changement dans les modifi-<lb break="no"/>cations du climat, dans les eaux et dans la nour-<lb break="no"/>riture. Les habitans de Santa-Fe de Bogota ont<lb break="yes" />attribué ce nouveau mal à l&#x2019;impureté du sel de<lb break="yes" />Zipaquira: mais ce sel gemme n&#x2019;a pas changé de<lb break="yes"/>nature, et il renferme vraisemblablement quel-<lb break="no"/>ques atomes d&#x2019;iode, comme les sels gemmes de<lb break="yes"/>Bex et d&#x2019;Allemagne. M. Mutis m&#x2019;a souvent parlé<lb break="yes"/>de ces progrès que fait le go&#x00EE;tre dans les régions<lb break="yes"/>froides (<hi rendition="#i" >tierras frias</hi>): &#x00AB;La maladie, disoit-il,<lb break="yes"/>monte peu à peu sur les montagnes.&#x00BB; On se de-<lb break="no"/>mande pourquoi le go&#x00EE;tre étoit-il presque inconnu<lb break="yes"/>dans le plateau de Bogota il y a quarante ou cin-<lb break="no"/>
                    <pb n="345" facs="#f0008"/> quante ans. Ce phénomène rappelle ces longs in-<lb break="no"/>tervalles de temps où la fièvre jaune ne règne pas<lb break="yes"/>à la Vera-Cruz, quoique rien ne paroisse changé<lb break="yes" />dans les circonstances météorologiques, quoiqu&#x2019;il<lb break="yes" />arrive dans le port le m&#x00EA;me nombre de marins<lb break="yes"/>non acclimatés, venant de parages où règne le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">vomito negro</hi>, et se livrant à tous les excès de la<lb break="yes"/>boisson <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Voy.</hi> mon <hi rendition="#i">Essai politique sur la Nouvelle-Espagne</hi>,<lb break="yes"/>Tom. II, p. 783.</note>. J&#x2019;ai t&#x00E2;ché de bien étudier les locali-<lb break="no"/>tés; mais je confesse mon ignorance profonde sur<lb break="yes"/>les causes des phénomènes pathologiques que je<lb break="yes"/>viens d&#x2019;exposer. Les individus chez lesquels le<lb break="yes"/>go&#x00EE;tre s&#x2019;est montré le premier depuis la fin du<lb break="yes"/>dernier siècle, ne descendent pas de familles<lb break="yes"/>d&#x2019;Honda ou de Mariquita; plusieurs d&#x2019;entre eux<lb break="yes"/>n&#x2019;ont m&#x00EA;me jamais visité ces lieux. Des disposi-<lb break="no"/>tions organiques héréditaires, qui se manifestent<lb break="yes"/>à Mariquita, à Honda, à Neiva, et partout où le<lb break="yes" />go&#x00EE;tre règne depuis des siècles, ne peuvent expli-<lb break="no"/>quer la <hi rendition="#i">migration de la maladie</hi> des basses régions<lb break="yes"/>vers le plateau. Les progrès du mal sont si ef-<lb break="no" />frayans, que le ministre de l&#x2019;intérieur de la répu-<lb break="no" />blique de Colombia, M. Restrepo, homme ins-<lb break="no"/>truit, qui a nivelé barométriquement la province<lb break="yes"/>d&#x2019;Antioquia, a cru, dans son dernier rapport au<lb break="yes"/>congrès (en avril 1823), devoir fixer l&#x2019;attention du<lb break="yes"/>gouvernement sur le go&#x00EE;tre (<hi rendition="#i">enfermedad de los</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="346" facs="#f0009"/>
                    <hi rendition="#i">cotos</hi>), &#x00AB;qui étend tous les jours davantage son<lb break="yes"/>funeste empire dans la Nouvelle-Grenade, et qui<lb break="yes"/>ne règne pas seulement dans les vallées chaudes<lb break="yes" />et tempérées, mais qui attaque aussi les habitans<lb break="yes"/>des sommets glacés (<hi rendition="#i">cimas heladas</hi>) des Cordil-<lb break="no"/>lères <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Memoria que el secret. de estado y del interior pre-<lb break="no"/>sentò al congreso di Colombia</hi>, 1823, p. 18.</note>.&#x00BB; J&#x2019;ai cru devoir citer les expressions<lb break="yes" />dont se sert M. Restrepo, parce que c&#x2019;est un té-<lb break="no" />moignage dont l&#x2019;autorité ne peut &#x00EA;tre contestée.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Résumons les faits que je viens d&#x2019;écrire suc-<lb break="no"/>cinctement. Il y a des go&#x00EE;tres à la fois dans le<lb break="yes"/>cours inférieur du Rio Magdalena (de Honda jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;au confluent du Cauca), dans le cours supé-<lb break="no"/>rieur du Rio Magdalena (entre Neiva et Honda),<lb break="yes"/>et sur le plateau de Bogota, six mille pieds au-<lb break="no"/>dessus du lit de la rivière. La première de ces<lb break="yes" />trois régions est une épaisse for&#x00EA;t, la seconde et<lb break="yes"/>la troisième offrent un sol dénué de végétation;<lb break="yes"/>la première et la troisième sont au <hi rendition="#i">maximum</hi> d&#x2019;hu-<lb break="no" />midité, la seconde est d&#x2019;une sécheresse extr&#x00EA;me;<lb break="yes" />les vents soufflent impétueusement dans la<lb break="yes"/>seconde et dans la troisième région, l&#x2019;air est<lb break="yes"/>stagnant dans la première. A ces différences frap-<lb break="no"/>pantes nous ajouterons celles qui tiennent à la<lb break="yes"/>température: le thermomètre se soutient toute<lb break="yes"/>l&#x2019;année, dans la première et la seconde région,<lb break="yes"/>entre vingt-deux et trente-trois degrés centigrades;<lb break="yes"/>
                    <pb n="347" facs="#f0010"/> dans la troisième, entre quatre et dix-sept degrés.<lb break="yes"/>Les eaux que boivent les habitans à Mariquita, à<lb break="yes"/>Honda et à Santa-Fe de Bogota, où l&#x2019;on trouve<lb break="yes"/>des go&#x00EE;tres, ne sont pas des eaux de neige; elles<lb break="yes"/>sortent de roches granitiques, du grès et du cal-<lb break="no" />caire. La température des eaux de Santa-Fe et de<lb break="yes"/>Mompox, que boivent les go&#x00EE;treux, diffère de<lb break="yes"/>neuf à dix degrés. Les go&#x00EE;tres sont les plus hideux<lb break="yes"/>à Mariquita, où les sources, qui coulent sur du<lb break="yes"/>granite, sont, d&#x2019;après mes expériences, chimi-<lb break="no"/>quement plus pures que celles d&#x2019;Honda et de<lb break="yes"/>Bogota, et où le climat est beaucoup moins ar-<lb break="no"/>dent que sur les rives du Magdalena. On pourroit<lb break="yes" />croire peut-&#x00EA;tre que l&#x2019;atonie du système glandu-<lb break="no" />leux dépend moins de la température absolue<lb break="yes"/>que d&#x2019;un refroidissement subit de l&#x2019;atmosphère,<lb break="yes"/>de la différence de température entre la nuit et le<lb break="yes"/>jour; mais dans la vallée du Magdalena, où règne<lb break="yes"/>la constance des basses régions des tropiques,<lb break="yes"/>l&#x2019;étendue de l&#x2019;échelle que parcourt le thermo-<lb break="no"/>mètre dans l&#x2019;année entière n&#x2019;est que d&#x2019;un très-<lb break="maybe"/>petit nombre de degrés. Deux jeunes savans fran-<lb break="no"/>&#x00E7;ais, d&#x2019;une instruction solide et variée, MM. Bous-<lb break="no"/>singault et Roulin, ont fixé leur demeure dans ces<lb break="yes"/>pays, que je n&#x2019;ai pu visiter qu&#x2019;en voyageur. Chi-<lb break="no"/>mistes et médecins à la fois, ils pourront analyser<lb break="yes"/>des phénomènes si dignes d&#x2019;attention: peut-&#x00EA;tre<lb break="yes"/>seront-ils assez heureux pour découvrir la cause<lb break="yes"/>de la marche progressive du go&#x00EE;tre des basses ré-<lb break="no"/>
                    <pb n="348" facs="#f0011"/> gions vers les plateaux des Cordillères. Les In-<lb break="no"/>diens, ou indigènes cuivrés de l&#x2019;Amérique, et les<lb break="yes"/>nègres <note place="foot" n="(1)">Dans la région montagneuse du Brésil, observe<lb break="yes"/>M. Auguste de Saint-Hilaire, les go&#x00EE;tres sont très-com-<lb break="no"/>muns dans les villages voisins de Villa-Rica, sur un pla-<lb break="no"/>teau de six cent trente toises d&#x2019;élévation, et assez tempéré<lb break="yes"/>pour que le café n&#x2019;y vienne pas. Cependant, nulle part, on<lb break="yes"/>ne voit autant de go&#x00EE;treux qu&#x2019;aux environs de Saint-Paul,<lb break="yes"/>et surtout dans les petites villes de Jundiahy et de Jaca-<lb break="no"/>rahy, dont le climat est assez chaud. Les <hi rendition="#i">pappudos</hi> de Jun-<lb break="no"/>diahy ont passé en proverbe dans une grande partie du<lb break="yes"/>Brésil. Cette maladie n&#x2019;épargne aucune des trois races;<lb break="yes"/>cependant il m&#x2019;a semblé que c&#x2019;étoient les métis d&#x2019;Indiens<lb break="yes"/>et de blancs et les mul&#x00E2;tres qu&#x2019;elle attaquoit le plus. Il est<lb break="yes"/>très-remarquable que, selon une opinion populaire, les<lb break="yes"/>go&#x00EE;treux qui descendent du plateau de Villa-Rica dans la<lb break="yes"/>vallée très-chaude du Rio San Francisco, perdent le go&#x00EE;tre.<lb break="yes"/>Lorsque je quittai les environs de Villa-Rica, je pris, dans<lb break="yes"/>le village de San Miguel de Mato Dentro, un mul&#x00E2;tre qui<lb break="yes"/>avoit un go&#x00EE;tre énorme. Des muletiers, qui avoient fait sou-<lb break="no" />vent le trajet à la vallée du Rio San Francisco, lui annon-<lb break="no" />cèrent que, dans le voyage qu&#x2019;il alloit entreprendre, il gué-<lb break="no"/>riroit de sa maladie; et effectivement, au bout de deux mois<lb break="yes"/>environ que je passai dans la large vallée du Rio San Fran-<lb break="no"/>cisco, le go&#x00EE;tre avoit déjà diminué de près d&#x2019;un tiers.&#x00BB;<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Voyez</hi> aussi les observations de M. Caldeleugk, dans <hi rendition="#i">Da-<lb break="no"/>nielle Meteor. Essais,</hi> 1823, p. 346.</note>, sont presque exempts de cette mala-<lb break="no"/>die; et l&#x2019;on n&#x2019;en trouve qu&#x2019;un très-petit nombre<lb break="yes" />qui en sont affectés. Le voyageur courageux qui,<lb break="yes"/>récemment, a visité la haute vallée du Nil-Bleu<lb break="yes"/>
                    <pb n="349" facs="#f0012"/> jusqu&#x2019;au dixième degré de latitude, M. Caillaud,<lb break="yes"/>assure aussi n&#x2019;avoir pas rencontré de go&#x00EE;tres parmi<lb break="yes"/>les peuples noirs: il y en a quelques rares exemples<lb break="yes"/>dans le Sennar. Sur les rives de l&#x2019;Orénoque, du<lb break="yes"/>Cassiquiare et du Rio Negro, où (au sud des<lb break="yes"/>cataractes d&#x2019;Aturès) aucun souffle de vent ne se<lb break="yes"/>fait sentir, et où le climat est d&#x2019;une chaleur et<lb break="yes"/>d&#x2019;une humidité excessives, je n&#x2019;ai jamais vu de<lb break="yes"/>go&#x00EE;treux; tandis que, sur le haut plateau de la<lb break="yes"/>province de Quito, au pied du Nevado du Cora-<lb break="no" />zon, dans les villages d&#x2019;Alcasi et de Chichinche <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Semanario de Santa-Fe</hi>, Tom. I, p. 265.</note>,<lb break="yes"/>à plus de quinze cents toises de hauteur (dans un<lb break="yes"/>climat où le thermomètre se soutient toute l&#x2019;an-<lb break="no"/>née, le jour, à quatorze ou seize degrés centi-<lb break="no" />grades), il y a de véritables crétins parmi les<lb break="yes"/>hommes de race blanche.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 