<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Beobachtungen über einige wenig bekannte Erscheinungen, welche der Kropf in den Tropen, in den Ebenen und auf dem Rücken der Andes darbietet</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:08:59</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.40</idno>
        <idno type="basename">1824-Observations_sur_quelques-5-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1824-Observations_sur_quelques-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1824-Observations_sur_quelques-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1824-Observations_sur_quelques-3-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1824-Observations_sur_quelques-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1824-Observations_sur_quelques-5-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1824-Observations_sur_quelques-6-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Beobachtungen über einige wenig bekannte Erscheinungen, welche der Kropf in den Tropen, in den Ebenen und auf dem Rücken der Andes darbietet</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1832</date>
          <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Magazin für die gesammte Heilkunde, mit besonderer Rücksicht auf das allgemeine Sanitäts-Wesen im Königl. Preussischen Staate&lt;/i&gt; 37/13:1 (1832), S. 153–162.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="153" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>IV.<lb break="yes"/>Beobachtungen über einige wenig<lb break="yes"/>bekannte Erscheinungen, welche der<lb break="yes"/>Kropf in den Tropen, in den Ebe-<lb break="no"/>nen und auf dem Rücken der<lb break="yes"/>Andes darbietet.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Von<lb break="yes"/>Alex. v. Humboldt.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                </head>
                <p>Die kalten Regionen der hohen Cordilleras von Neu-<lb break="maybe"/>Granada und Quito bieten eine pathologische Erschei-<lb break="no"/>nung dar, welche die Aufmerksamkeit aller derjenigen<lb break="yes"/>in Anspruch nimmt, welche den Ursachen und der Ver-<lb break="no"/>breitung der sogenannten endemischen Krankheiten nach-<lb break="no"/>forschen. In Europa sieht man den Kropf am häufig-<lb break="no"/>sten in feuchten, engen, im Sommer sehr heißen Thä-<lb break="no"/>lern vorkommen, wo die Luft in ewiger Stagnation be-<lb break="no"/>griffen. Ueberall in den Alpen der Schweitz und von<lb break="yes"/>Savoyen, wo der Kropf und der Cretinismus herrschen,<lb break="yes"/>glaubt man allgemein die Individuen vor dieser krank-<lb break="no"/>haften Vergrößerung des Drüsensystems schützen zu<lb break="yes"/>
                    <pb n="154" facs="#f0002"/> können, wenn man sie im zartesten Alter in die höher<lb break="yes"/>gelegenen Theile des Gebirges verpflanzt, wo eine nie-<lb break="no"/>drige Temperatur regiert, und die Winde fortwährend<lb break="yes"/>einen freien Zutritt haben. In den niederen und heißen<lb break="yes"/>Gegenden von Neu-Granada, der Ebene des <hi rendition="#i">Rio Mag-<lb break="no"/>dalena,</hi> zwischen 2&#x00BD; und 9 Grad nördlicher Breite, trifft<lb break="yes"/>man scheusliche Kröpfe, beinahe von den Quellen des<lb break="yes"/>Stroms bis zum Zusammenflusse des <hi rendition="#i">Cauca,</hi> zu <hi rendition="#i">Timara,<lb break="yes" />Neiva, Honda, Morales</hi> und <hi rendition="#i">Mompos.</hi> Das Bett<lb break="yes"/>des Flusses erhebt sich nach und nach von 30 zu 300<lb break="yes"/>Toisen Höhe über die Fläche des Oceans, die Einwoh-<lb break="no"/>ner nennen diese Gegend <hi rendition="#i">tierra caliente,</hi> da die Tem-<lb break="no"/>peratur zwischen 24 und 31 Graden des hunderttheiligen<lb break="yes"/>Thermometers die Mitte hält. Bis nach <hi rendition="#i">Honda</hi> fließt<lb break="yes"/>der Magdalenenstrom durch eine weite mit dichten Wäl-<lb break="no"/>dern bedeckte Ebene: es ist ein Engpaß und eigentlich<lb break="yes"/>kein Thal. Die Luft dieser Gegend ist sehr feucht und<lb break="yes"/>stagnirend; von dem Kanal <hi rendition="#i" >Mohates</hi> bis nach <hi rendition="#i">Honda,</hi>
                    <lb break="yes"/>vor allem südlich von der Stadt <hi rendition="#i">Mompos</hi> habe ich den<lb break="yes"/>Wind nie säuseln hören bis zur Ankunft der Nacht-<lb break="no"/>stürme. Oberhalb <hi rendition="#i">Honda</hi> durchläuft der Magdalenen-<lb break="no"/>strom einen Rücken zwischen den beiden Hochgebirgen<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Bogota</hi> und <hi rendition="#i">Quindiu</hi>; dieser Rücken, 7 bis 8<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Lieues</hi> in der Breite, hat eine unmäßige Hitze, ist<lb break="yes"/>dürre und entblößt von Vegetation, aber die Atmosphäre<lb break="yes"/>wird besonders bei <hi rendition="#i">Neiva</hi> von stürmischen Winden be-<lb break="no"/>wegt. Trotzt dieser auffallenden Verschiedenheiten sind<lb break="yes"/>die Kropfkranken noch weit häufiger im oberen Verlaufe<lb break="yes"/>des Flusses, wo die Trockenheit und die Winde herr-<lb break="no"/>sehen, als an den Ufern im Norden der kleinen Stadt<lb break="yes"/>
                    <pb n="155" facs="#f0003"/>
                    <hi rendition="#i">Honda,</hi> wo die Einwohner der feuchten und stagniren-<lb break="no"/>den Luft ausgesetzt sind. Unterhalb <hi rendition="#i" >Tacaloa,</hi> welcher<lb break="yes"/>Ort am Einfluß des <hi rendition="#i" >Rio Cauca</hi> liegt, entlang des Ver-<lb break="no"/>laufes des Magdalenenflusses, zwischen 9&#x00BD; und 11 Grad<lb break="yes"/>der Breite, giebt es keine Kröpfe mehr, und was noch<lb break="yes"/>merkwürdiger ist, diese scheusliche Krankheit ist eben<lb break="yes"/>so unbekannt in dem ganzen Thale des <hi rendition="#i">Rio Cauca,</hi>
                    <lb break="yes"/>dessen Richtung der des Magdalenenstroms parallel geht<lb break="yes"/>zwischen 2&#x00BD; und 9 Grad der Breite. Ich habe die Ufer<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">Cauca</hi> von <hi rendition="#i" >Carthago</hi> bis <hi rendition="#i">Popayon</hi> durchreiset, so<lb break="yes"/>wie das Thal, welches in einer Höhe von beinahe 500<lb break="yes"/>Toisen absoluter Höhe durch die Gebirge von <hi rendition="#i" >Quindiu</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Choco</hi> begränzt wird; allein ich habe in meiner<lb break="yes"/>Abhandlung über die isothermischen Linien gezeigt, daß<lb break="yes"/>durch Zurückwerfung der Sonnenstrahlen die Temperatur<lb break="yes"/>bei Carthago noch über 23 Grad stehe, also um 3 Grad<lb break="yes"/>höher als die mittlere Temperatur der kleinen Stadt<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Mariquita,</hi> welche in einem gemäßigten und köstlichen<lb break="yes"/>Klima liegt, im Westen von <hi rendition="#i">Honda,</hi> auf dem Abhange<lb break="yes"/><choice><sic>höher</sic><corr type="editorial">hoher</corr></choice> Granitgebirge. In diesem <hi rendition="#i" >Mariquita</hi> ist unge-<lb break="no"/>achtet des schönen Klimas der Kropf weit mehr ende-<lb break="no"/>misch als zu <hi rendition="#i">Honda</hi> am Ufer der <hi rendition="#i">Magdalena.</hi> Herr<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Caldas</hi> sagt in seiner Abhandlung über den Einfluß<lb break="yes"/>des Klimas, gedruckt im Seminarium <hi rendition="#i">de Santa-Fé de<lb break="yes"/>Bogota:</hi> wenn man den Magdalenenstrom verläßt, und<lb break="yes"/>einem der sich in ihn ergießenden kleinen Ströme nach-<lb break="no"/>geht, so findet man keine Kröpfe mehr, weder zu <hi rendition="#i">Caserez</hi>
                    <lb break="yes"/>noch in der ganzen Provinz <hi rendition="#i">Antioquia,</hi> welche etwas<lb break="yes"/>hoch liegt, ein heißes, feuchtes Klima besitzt, mit Wäl-<lb break="no"/>dern erfüllt, und den Ebenen ganz gleicht, welche der<lb break="yes"/>
                    <pb n="156" facs="#f0004"/>
                    <hi rendition="#i">Rio Magdalena</hi> durchläuft, und die Ueberfluß an Kropfi-<lb break="no"/>gen haben. Wenn man in den Alpen von Savoyen, der<lb break="yes"/>Schweitz oder Tyrol reiset, so muß man sich wundern,<lb break="yes"/>die nämlichen Unterschiede zu finden. Wir können nicht,<lb break="yes"/>mit Herrn <hi rendition="#g">Caldas,</hi> die Abwesenheit des Kropfes im<lb break="yes"/>Thale des <hi rendition="#i">Rio Cauca</hi> einigen Atomen Schwefelsäure,<lb break="yes"/>Salzsäure und Eisenoxyd zuschreiben, welche Bestand-<lb break="no"/>theile der <hi rendition="#i">Rio Vinagre,</hi> der sich in den <hi rendition="#i">Cauca</hi> er-<lb break="no"/>gießt, enthält. Dieser kleine Fluß entspringt vom Vul-<lb break="no"/>kan <hi rendition="#i" ><choice><sic>Purave</sic><corr type="editorial">Purace</corr></choice>,</hi> und vertreibt alle Fische aus dem <hi rendition="#i" >Cau&#x0107;a</hi>
                    <lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Popayan</hi> bis zu den Mündungen des <hi rendition="#i">Pindamor</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Palave</hi>!</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn man das Wasser betrachtet, welches die<lb break="yes"/>Kropfkranken in den Gegenden trinken, wo die Quellen<lb break="yes"/>aus Granit, Sandstein, Kalk oder Gyps entspringen,<lb break="yes"/>und die Temperatur des Wassers vergleicht, welches<lb break="yes"/>bald Schneewasser ist, bald wie an der <hi rendition="#i">Magdalena,</hi>
                    <lb break="yes"/>zwischen 25 und 28 Centesimalgraden steht, so wird<lb break="yes"/>man wenig geneigt, den chemischen Eigenschaften und<lb break="yes"/>der Temperatur des Wassers diejenige Ausartung des<lb break="yes"/>Drüsensystems zuzuschreiben, worauf Kropf und Creti-<lb break="no"/>nismus beruhen. Wir haben schon bemerkt, daß die<lb break="yes" />Lage des Thales von <hi rendition="#i">Mariquita,</hi> dessen Einwohner die<lb break="yes"/>scheußlichsten Kröpfe haben, derjenigen der heißen und<lb break="yes"/>feuchten Thäler des Magdalenenstroms und der Schweitz<lb break="yes"/>nicht im mindesten gleicht; man genießt da weniger<lb break="yes"/>Kühle, das Wasser entspringt aus Granit, fern von mit<lb break="yes"/>Schnee bedeckten Gebirgen, ist daselbst rein, und der<lb break="yes"/>Wind weht frei rund um die Stadt. <hi rendition="#i" >Mariquita</hi> liegt<lb break="yes"/>3 <hi rendition="#i">Lieues</hi> nordöstlich von <hi rendition="#i">Honda</hi>; in diesen beiden Orten<lb break="yes"/>
                    <pb n="157" facs="#f0005"/> bedient man sich als Hülfsmittel gegen den entstehenden<lb break="yes"/>Kropf nicht ohne Erfolg keinesweges der schwefelhal-<lb break="no"/>tigen Wasser, sondern abführender Sachen. Wenn man<lb break="yes"/>in derselben Entfernung von drei Meilen nach Südwesten<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Honda</hi> in die Thäler von <hi rendition="#i">Guaduas</hi> sich aufwärts<lb break="yes"/>begiebt, so verschwindet der Kropf wieder in einer Höhe<lb break="yes"/>von 600 Toisen, also auf einem etwas höher gelegenen<lb break="yes"/>Orte als <hi rendition="#i" >Mariquita,</hi> dessen Temperatur aber zwischen<lb break="yes"/>dem 17ten und 19ten Grad die Mitte hält. Man steigt<lb break="yes"/>höher nach <hi rendition="#i">Cuna</hi> (629 Toisen), <hi rendition="#i">Mave</hi> (767 Toisen),<lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Alto de Gascas</hi> (908 Toisen) ohne Kröpfe anzu-<lb break="no"/>treffen. Auf diesem Bergwege, von <hi rendition="#i">Cinchona</hi> beschat-<lb break="no"/>tet, sah man öfters das hunderttheilige Thermometer<lb break="yes"/>Mittags auf 14, des Nachts auf 8 Grad, was für die<lb break="yes"/>Tropen eine sehr merkliche Kälte ist. Man könnte<lb break="yes"/>glauben, daß die Abwesenheit des Kropfes mit der Ver-<lb break="no"/>minderung der Temperatur gleichen Schritt hielte, allein<lb break="yes"/>man erstaunt um so mehr, wenn man in der Region der<lb break="yes"/>Eichen, auf dem großen Bergrücken <hi rendition="#i" >Bogota,</hi> 1360<lb break="yes"/>Toisen hoch, also 1800 Fuß höher als das Kloster des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">St. Gotthardt,</hi> die Kropfkranken wieder erscheinen<lb break="yes"/>sieht. Die mittlere Temperatur dieses Bergrückens,<lb break="yes"/>zwischen 4 Grad 30 Minuten und 4 Grad 50 Minuten<lb break="yes" />nördlicher Breite liegend, steht über 15 Grad. Das hun-<lb break="no" />derttheilige Thermometer steht daselbst am Tage fort-<lb break="no"/>während zwischen 15 und 20 <choice><sic>Gran</sic><corr type="editorial">Grad</corr></choice> (12 und 15° R.);<lb break="yes"/>des Nachts zwischen 10 und 12° (8 und 9&#x00BD;° R.); es<lb break="yes"/>fällt zuweilen auf 2&#x00BD;°. Dieser Alpenrücken macht eine<lb break="yes"/>baumleere Fläche aus, 7 Meilen lang und 5 breit; der<lb break="yes"/>Wind weht zuweilen heftig, und kein Land in der Welt<lb break="yes"/>
                    <pb n="158" facs="#f0006"/> kann dem Walliserland und den Schlünden Savoyen&#x2019;s,<lb break="yes"/>wo der Cretinismus endemisch, weniger gleichen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Erst seit 30 oder 32 Jahren ist der Kropf zu <hi rendition="#i">Santa-<lb break="maybe"/>Fé de Bogota</hi> erschienen; er ist daselbst weit weniger<lb break="yes"/>häufig, als zu <hi rendition="#i">Honda</hi> und in der Fläche des Magda-<lb break="no"/>lenenstroms: aber er nimmt stets zu, ohne daß man eine<lb break="yes"/>Veränderung des Klimas, des Wassers oder der Nah-<lb break="no"/>rung wahrnehmen könnte. Die Einwohner von <hi rendition="#i">Santa-<lb break="maybe"/>Fé de Bogota</hi> haben dieses neue Uebel dem unreinen<lb break="yes"/>Salze von <hi rendition="#i">Zipaquira</hi> zugeschrieben, allein dies Stein-<lb break="no"/>salz hat seine Natur nicht geändert, und enthält einige<lb break="yes"/>Jodintheile, so wie das Steinsalz von <hi rendition="#i"><choice><sic>Ben</sic><corr type="editorial">Bex</corr></choice></hi> und in Deutsch-<lb break="no"/>land. Herr <hi rendition="#g">Mutis</hi> erzählte mir oft von den Fortschrit-<lb break="no" />ten, welche der Kropf in den kalten Regionen macht<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">tierras frias</hi>); &#x201E;die Krankheit sagt er, übersteigt nach<lb break="yes"/>und nach das Gebirge&#x201D;. Man fragt mit Recht, warum<lb break="yes"/>der Kropf beinahe unbekannt war in der Ebene von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Bogota</hi> vor 40 oder 50 Jahren. Diese Erscheinung er-<lb break="no"/>innert an die langen Zwischenräume, in welchen das<lb break="yes"/>gelbe Fieber zu <hi rendition="#i">Veracruz</hi> nicht herrscht, obgleicht in<lb break="yes"/>den meteorologischen Verhältnissen nichts geändert er-<lb break="no"/>scheint, und im Hafen dieselbe Menge das Klima un-<lb break="no"/>gewohnter Schiffer sich aufhalten, die aus Gegenden<lb break="yes"/>kommen, wo der <hi rendition="#i">Vomito negro</hi> herrscht, und sich allen<lb break="yes"/>Ausschweifungen im Trinken überlassen. Ich habe die<lb break="yes"/>Ortsverhältnisse genau zu erforschen gesucht, aber ich<lb break="yes"/>gestehe meine gänzliche Unwissenheit hinsichtlich der<lb break="yes"/>Ursachen, welche die erwähnten pathologischen Erschei-<lb break="no"/>nungen hervorbringen. Die Individuen, bei denen der<lb break="yes"/>Kropf sich zuerst seit dem Ende des letztern Jahrhunderts<lb break="yes"/>
                    <pb n="159" facs="#f0007"/> gezeigt hat, stammen nicht von Familien aus <hi rendition="#i">Honda</hi>
                    <lb break="yes"/>oder <hi rendition="#i">Mariquita;</hi> mehrere von ihnen haben sogar diese<lb break="yes"/>Oerter niemals besucht. Erbliche Anlage des Organis-<lb break="no"/>mus, welche sich zu <hi rendition="#i">Mariquita, Honda, Neiva</hi> und<lb break="yes"/>überall zeigt, wo der Kropf seit Jahrhunderten einhei-<lb break="no"/>misch, können die Wanderungen der Krankheit aus den<lb break="yes"/>niederen Gegenden auf die Bergebenen nicht erklären.<lb break="yes"/>Die Fortschritte des Uebels sind so in die Augen sprin-<lb break="no"/>gend, daß der Minister des Innern der <hi rendition="#g" >Columbis</hi>chen<lb break="yes"/>Republik, Herr <hi rendition="#g" >Restrepo,</hi> ein wissenschaftlich gebil-<lb break="no"/>deter Mann, der die Provinz Antioquia barometrisch ni-<lb break="no"/>velirt hat, in seinem letzten Berichte an den Congreß<lb break="yes"/>im April 1823 die Aufmerksamkeit der Regierung auf<lb break="yes"/>den Kropf richten zu müssen glaubte (<hi rendition="#i">enfermedad de<lb break="yes"/>los cotos</hi>): &#x201E;welcher täglich sein trauriges Reich in<lb break="yes"/>Neu-Granada weiter ausbreitet, und nicht allein in hei-<lb break="no"/>ßen und gemäßigten Thälern herrscht, sondern auch<lb break="yes"/>die Bewohner der beeiseten Gipfel (<hi rendition="#i">cimas heladas</hi>) der<lb break="yes"/>Cordilleren angreift&#x201D;. Ich habe die Ausdrücke, deren<lb break="yes"/>sich Herr <hi rendition="#g">Restrepo</hi> bedient, hinzugefügt, weil sie ein<lb break="yes"/>Zeugniß ablegen, dessen Autorität unantastbar erscheint.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Fassen wir nun die Thatsachen zusammen, welche<lb break="yes"/>wir kürzlich angegeben. Es finden sich Kröpfe nicht<lb break="yes"/>nur im unteren Verlaufe des <hi rendition="#i">Rio &#x2012; Magdalena</hi> (von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Honda</hi> bis zum Zusammenflusse des <hi rendition="#i" >Cauca</hi>), im oberen<lb break="yes"/>Verlaufe des <hi rendition="#i">Rio &#x2012; Magdalena,</hi> (zwischen <hi rendition="#i">Neiva</hi> und<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Honda</hi>), sondern auch auf dem Bergrücken von <hi rendition="#i">Bo-<lb break="no"/>gota,</hi> 6000 Fuß über dem Flußbette. Die erste dieser<lb break="yes"/>drei Regionen besteht aus dichtem Wald, die zweite und<lb break="yes"/>dritte stellt einen von Vegetation entblößten Boden dar;<lb break="yes"/>
                    <pb n="160" facs="#f0008"/> die erste und dritte sind außerordentlich feucht, die zweite<lb break="yes"/>eben so trocken. Die Winde wehen gewaltsam in der<lb break="yes"/>dritten und zweiten Region; die Luft ist stagnirend in<lb break="yes"/>der ersten. Zu diesen auffallenden Verschiedenheiten<lb break="yes"/>kommen die der Temperatur: das Thermometer hält sich<lb break="yes"/>das ganze Jahr hindurch in der ersten und zweiten zwi-<lb break="no"/>schen 22 und 23 Centesimal-Graden; in der dritten<lb break="yes"/>zwischen 4 und 17 Graden. Das Trinkwasser der Ein-<lb break="no"/>wohner von <hi rendition="#i">Mariquita, Honda</hi> und <hi rendition="#i">Santa &#x2012; Fé de<lb break="yes"/>Bagota,</hi> wo man Kröpfe findet, ist kein Schneewasser;<lb break="yes"/>es quillt aus Granitfelsen, Sandstein und Kalk. Die<lb break="yes"/>Temperatur des Wassers von <hi rendition="#i">Sancta-Fé</hi> und <hi rendition="#i">Mompos,</hi>
                    <lb break="yes"/>welches Kropfkranke trinken, wechselt zwischen 9 und<lb break="yes"/>10 Graden. Am scheuslichsten sind die Kröpfe zu<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Mariquita,</hi> wo die Quellen, welche aus Granit spru-<lb break="no"/>deln, nach meinen Untersuchungen viel reiner sind als<lb break="yes"/>zu <hi rendition="#i">Honda</hi> und <hi rendition="#i" >Bogota,</hi> und wo das Klima viel heißer<lb break="yes"/>ist, als an den Ufern der <hi rendition="#i">Magdalena.</hi> Man könnte<lb break="yes" />vielleicht glauben, daß die Atonie des Drüsensystems<lb break="yes"/>weniger von der absoluten Temperatur abhange, als von<lb break="yes"/>einer plötzlichen Abkühlung der Atmosphäre, der Ver-<lb break="no"/>schiedenheit der Temperatur des Tages und in der Nacht;<lb break="yes"/>aber in den Ebenen der <hi rendition="#i">Magdalena,</hi> wo die den Tro-<lb break="no"/>pen gewöhnliche Beständigkeit der niederen Gegenden<lb break="yes"/>herrscht, wechselt der Gradenmesser am Thermometer<lb break="yes"/>nur um wenige Grade. Zwei junge französische Ge-<lb break="no"/>lehrte, <hi rendition="#g" >Boussingault</hi> und <hi rendition="#g">Roulin,</hi> haben ihren<lb break="yes"/>Wohnsitz in diesen Ländern aufgeschlagen, die ich nur<lb break="yes"/>als Reisender besuchen konnte. Chemiker und Aerzte<lb break="yes"/>zugleich werden sie diesen, der Aufmerksamkeit so<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">wür-</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="161" facs="#f0009"/> würdigen Gegenstand erforschen, &#x2014; vielleicht werden sie<lb break="yes"/>so glücklich sein, die Ursachen des Fortrückens der<lb break="yes"/>Kropfkrankheit von den niederen Gegenden auf die An-<lb break="no"/>höhen der Cordilleras zu entdecken. Die Indier oder<lb break="yes"/>kupferfarbenen Eingebornen Amerika&#x2019;s und die Neger<lb break="yes"/>sind fast frei von diesem Leiden, und man findet von<lb break="yes"/>ihnen nur wenige daran erkrankt <note place="foot" n="*)">In der Gebirgsregion von Brasilien bemerkte <hi rendition="#g">Aug.<lb break="yes"/>de Saint-Hilaire</hi> den Kropf sehr häufig in den<lb break="yes"/>um <hi rendition="#i">Villa-Ricca</hi> liegenden Dörfern, auf einer Gebirg-<lb break="no"/>ebene von 630 Toisen Höhe, und so gemäßigter<lb break="yes"/>Luft, daß der Caffee daselbst nicht gedieh. Ueber-<lb break="no"/>dies sieht man nirgends so viel Kropfkranke, als in<lb break="yes"/>der Umgegend von <hi rendition="#i">Saint &#x2012; Paul,</hi> und vor allem in<lb break="yes"/>den kleinen Städten <hi rendition="#i">Jundiahy</hi> und <hi rendition="#i">Jacarahy,</hi> deren<lb break="yes"/>Klima sehr heiß ist. Die <hi rendition="#g" >Pappudos</hi> von <hi rendition="#i">Jundiahy</hi>
                        <lb break="yes"/>sind in einem großen Theile Brasiliens zum Sprüch-<lb break="no"/>wort geworden. Die Krankheit verschont keine der<lb break="yes"/>drei Ra&#x00E7;en; jedoch scheint es, daß die Mestizen von<lb break="yes"/>Indianern und Weißen und die Mulatten am mei-<lb break="no"/>sten ergriffen würden. Es ist wohl zu bemerken,<lb break="yes"/>daß nach dem Volksglauben die Kropfkranken, wel-<lb break="no"/>che von dem Rücken zu <hi rendition="#i">Villa&#x2012;Ricca</hi> in das sehr<lb break="yes"/>heiße Thal des <hi rendition="#i" >Rio-San-Francisco</hi> herabsteigen, den<lb break="yes"/>Kropf verlieren. Als ich die Umgegend von <hi rendition="#i">Villa-<lb break="maybe" />Ricca</hi> verließ, nahm ich in dem Dorfe <hi rendition="#i" >San-Miguel<lb break="yes"/>de Mato-dentro</hi> einen Mulatten an, der einen un-<lb break="no"/>geheuern Kropf hatte. Die Maulthiertreiber, welche<lb break="yes"/>oft die Reise in das Thal des <hi rendition="#i" >Rio-San-Francisco</hi> ge-<lb break="no"/>macht, sagten ihm voraus, daß er auf der bevorste-<lb break="no"/>henden Reise von seiner Krankheit befreit würde;<lb break="yes"/>und in der That, nach Verlauf von ungefähr zwei<lb break="yes"/>Monaten, welche ich in der weiten Ebene des Flus-<lb break="no"/>ses zubrachte, hatte sich der Kropf schon beinahe um<lb break="yes"/>ein Drittel vermindert. Siehe auch die Beobachtun-<lb break="no"/>gen des Herrn <hi rendition="#g"><choice><sic>Caldeleugk</sic><corr type="editorial">Caldcleugh</corr></choice>,</hi> in <hi rendition="#g">Daniell</hi>
                        <hi rendition="#i">meteor,<lb break="yes"/>essais</hi> 1823 <hi rendition="#i">pag.</hi> 346.</note>. Der muthige Wan-<lb break="no"/>
                    <pb n="162" facs="#f0010"/> derer <hi rendition="#g">Caillaud,</hi> der kürzlich das Hochthal <hi rendition="#i">Nil-Bleu</hi>
                    <lb break="yes"/>bis zum 10° Breite besucht hat, versichert ebenfalls,<lb break="yes"/>den Kropf unter den schwarzen Völkern nicht gefunden<lb break="yes"/>zu haben: es giebt aber einige seltene Beispiele. An<lb break="yes"/>den Ufern des <hi rendition="#i">Arinoir, Cassiquiare</hi> und des <hi rendition="#i">Rio-<lb break="no"/>negro,</hi> wo südlich von den Cataracten zu <hi rendition="#i">Atures</hi> kein<lb break="yes"/>Windhauch fühlbar, und das Klima von unerträglicher<lb break="yes"/>Hitze und Feuchtigkeit, sahe ich niemals am Kropf Lei-<lb break="no"/>dende; während auf dem hohen Rücken der Provinz<lb break="yes"/>Quito, am Fuße des <hi rendition="#i">Nevado de Corazon,</hi> in den<lb break="yes"/>Dörfern <hi rendition="#i">Alvasi</hi> und <hi rendition="#i">Chichinche</hi> mehr als 1500 Toi-<lb break="no"/>sen hoch, in einem Klima, wo das Thermometer das<lb break="yes"/>ganze Jahr hindurch auf 14 oder 16 Centesimal-Grade<lb break="yes"/>zeigt, es wirkliche Cretinen unter den Abkömmlingen der<lb break="yes"/>weißen Ra&#x00E7;e giebt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">(Aus den Papieren des verstorbenen Geheimen Raths<lb break="yes"/>Dr. <hi rendition="#g">Kohlrausch</hi> mitgetheilt von Dr.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Carl Ebermaier</hi>).</hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 