<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1014897157">
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-10" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="329" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="deu">
                <head>A. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi>
                    <note place="foot" n="*)">Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> bezieht sich in dem Nachstehenden<lb break="yes"/>auf den Inhalt meines &#x201E;<bibl>Hds. der Meteorologie (<hi rendition="#g">Erlan-<lb break="no"/>gen</hi> 1823. 8.</bibl>);&#x201C; da einige meiner Freunde mir den Vor-<lb break="no"/>wurf gemacht haben, als hätte ich im bemerkten für<lb break="yes"/>Freunde der Naturwissenschaft bestimmten Hdb. den Be-<lb break="no"/>griff der Meteorologie zu weit ausgedehnt, so sey es mir<lb break="yes"/>erlaubt, folgende Stellen des oben gedachten Briefes hier<lb break="yes"/>mitzutheilen; daß darin v. H. (so wie auch <hi rendition="#g">
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Oken</persName>;</hi>
                        <bibl>in<lb break="yes"/>der <hi rendition="#g">Isis</hi> 1823. 10tes <choice>
                                <sic>H</sic>
                                <corr type="editorial">H.</corr>
                            </choice>
                        </bibl>) meine auf die Bearb. des Hdbs<lb break="yes"/>verwandte Mühe und dazu benutzten (wie ich gern und<lb break="yes"/>aufrichtig gestehe, gar sehr der Vervollständigung be-<lb break="no"/>dürftigen) Kenntnisse, weit überschätzt und überhaupt den<lb break="yes"/>nachsichtsvollen Gönner und nicht den Recensenten spre-<lb break="no"/>chen läßt, bedarf wohl kaum dieser Vorausbemerkung. &#x2014;<lb break="yes"/>&#x201E;Sie haben den Meteorismus in solcher Größe und All-<lb break="no"/>gemeinheit aufgefaßt, zu der Ausführung eine so unge-<lb break="no"/>heure Fülle von Materialien angewandt, daß das Studium<lb break="yes"/>dieser Schrift, bei meinem eigenen, dem Ihrigen so ver-<lb break="no"/>wandten Treiben mir den größten Nutzen gewährt hat.<lb break="yes"/>Ihre Meteorologie enthält den ganzen physikalischen Theil<lb break="yes"/>der Geognosie, und bei dem ewigen Wechselwirken des<lb break="yes"/>Luftkreises mit der festen und flüssigen Erdrinde ist eine<lb break="yes"/>solche Ausdehnung des Gebiets Ihrer Wissenschaft gewiß<lb break="yes"/>nicht zu tadeln;&#x201C; etc. <hi rendition="#et">K.</hi>
                    </note>: Ueber vormalige Tropenwärme<lb break="yes"/>in nördlichen Breiten, <hi rendition="#g">isothermische Li-<lb break="no"/>nien</hi> etc.; aus einem Briefe an den Herausgeber.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x2014; Was Sie an mehreren Stellen Ihrer Me-<lb break="no"/>teorologie (S. 25. 47. 145.) über die Ursachen der<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">vormaligen Tropenwärme in nördlichen</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="330" facs="#f0002"/>
                    <hi rendition="#g">Breiten</hi> (Farnkräuter und Rhinoceros in <placeName>Sibi-<lb break="no"/>rien</placeName> etc.) sagen, hat meinen Freund <hi rendition="#g">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gay-Lussac</persName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>und mich besonders interessirt, indem Ihre Erklä-<lb break="no" />rung unabhängig von der häufig beliebten Annahme<lb break="yes"/>einer gewaltsamen Veränderung der Neigung der<lb break="yes"/>Erdaxe zu seyn scheint. Sie schreiben &#x201E;die hohe<lb break="yes"/>Temperatur z. B. des alten Meeres, dem großen<lb break="yes"/>Luftdrucke, der Dichtigkeit des vormaligen Luft-<lb break="no"/>kreises und der großen Stralenbrechung zu.&#x201C; Da<lb break="yes"/>aber die Verdichtung und Verdünnung der Luft,<lb break="yes"/>während des Acts der Druckveränderung nur eine<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">vorübergehende</hi> Temperaturveränderung hervor-<lb break="no"/>bringt, und da in der verdichteten Luft auch die In-<lb break="no"/>tensität jenes Lichts, welches die Wärme der alten<lb break="yes"/>Erde hervorbringen soll, abnimmt, so ist uns die<lb break="yes" />eigentliche Ursache der alten nordischen Tropen-<lb break="no"/>wärme (an der ich sonst keinesweges zweifle) nicht<lb break="yes"/>ganz klar geworden. Es würde uns freuen, wenn<lb break="yes"/>Sie einige Augenblicke der Muße, einer ausführli-<lb break="no"/>cheren Erläuterung Ihrer Ansicht widmen wollten;<lb break="yes"/>der Gegenstand ist in der That von unendlicher<lb break="yes"/>Wichtigkeit etc.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Indem ich an einer neuen Ausgabe der <hi rendition="#g">iso-<lb break="no" />thermischen Linien</hi> arbeite, wünsche ich zur<lb break="yes"/>Tabelle der mittleren Wärme recht sehr für <placeName>Deutsch-<lb break="no" />land</placeName>, <placeName>Pohlen</placeName> etc. einige Correctionen und neue Bei-<lb break="no"/>träge, blos numerisch (blos die 5 Resultate: mitt-<lb break="no"/>lere Wärme des ganzen Jahres, des Winters, Früh-<lb break="no"/>lings, Sommers und Herbstes betreffend) zu er-<lb break="no" />halten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="331" facs="#f0003"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#g">Nachschrift vom Herausgeber.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es handelt sich (aus denen S. 197 ff. m. Me-<lb break="no"/>teorologie angeführten Gründen) bei Erklärung der<lb break="yes"/>alten nordischen Tropenwärme nicht sowohl von<lb break="yes"/>allgemeinen und allmählig, sondern von <hi rendition="#g">plötzlich</hi>
                    <lb break="yes"/>wirkenden Ursachen der klimatischen Aenderung der<lb break="yes"/>älteren Erdoberfläche. Als <hi rendition="#g">allmählig</hi> wirkende<lb break="yes"/>Ursachen führe ich a. a. O. <hi rendition="#g" >unter andern</hi> min-<lb break="no"/>der bedeutenden auf:</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>1) eine periodische <hi rendition="#g">Wärmedehnung des Erd-<lb break="no" />kerns</hi> (vergl. a. a. O. S. 137. §. 46 u. S. 194.<lb break="yes" />§. 52.) muthmaaßlich entsprechend der großen<lb break="yes"/>Periode des <hi rendition="#g">Erdmagnetismus</hi> (a. a. O. S. 261.<lb break="yes" />Bemerk. d);</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>2) eine <hi rendition="#g">periodisch</hi>-veränderte <hi rendition="#g" >Wärmever-<lb break="no"/>breitung</hi> innerhalb der Erdrinde, <hi rendition="#g">mittelst<lb break="yes"/>des</hi> mit dem Erdmagnetismus wechselnden<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Elektricismus der Erde</hi> (a. a. O. S. 259.)<lb break="yes"/>und des <hi rendition="#g">Erdgalvanismus</hi> (a. a. O. S. 262.<lb break="yes"/>Bem. e.; 262. Bem. f.; S. 82. Bem. 11.);</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>3) das allmählige Erkalten vulkanisch geschmol-<lb break="no"/>zener Massen, des durch Dämpfe emporgetriebe-<lb break="no"/>nen (basaltbildenden) Schlammes der vor-<lb break="no"/>zeitigen Vulkane, und überhaupt der zahl-<lb break="no"/>reichen erloschenen Vulkane der Vorzeit<lb break="yes"/>(S. 204 &#x2014; 205 ff.);</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>4) die auf nassem Wege zu Stande gekommene<lb break="yes"/>Krystallisation vieler Felsmassen. Während<lb break="yes"/>in der Richtung des einen Krystallstammes oder<lb break="yes"/>einiger Gebirgskerne die Krystallisation sich<lb break="yes"/>fortsetzte, wurde an andern Orten schon Kry-<lb break="no"/>stallisirtes wieder aufgelöst; an ersterem Orte<lb break="yes"/>
                        <pb n="332" facs="#f0004"/> wurde Wärme frei, am letzteren Wärme ge-<lb break="no"/>bunden. Erfolgte die Krystallisation innerhalb<lb break="yes"/>des Innenwassers (d. i. in Erdhölen einge-<lb break="no" />schlossenen Wassers) zu einer Zeit, während<lb break="yes"/>welcher an der Aussenseite desselben Erdrin-<lb break="no"/>dentheils Schon-Krystallisirtes wieder aufgelöst<lb break="yes"/>wurde, oder umgekehrt, so gab dieses zu all-<lb break="no"/>mähligen Veränderungen des Innern der Erde,<lb break="yes"/>und damit auch der Wärmeleitung der Erd-<lb break="no" />rinde Veranlassung; a. a. O. S. 70 &#x2014; 74; 45.<lb break="yes"/>Bem. 5.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>5) die auf gleichem Wege annoch fortdauernden<lb break="yes"/>Süß- und Seewasserbildungen (Landansatz,<lb break="yes"/>Korallenriffe etc.; S. 91 &#x2014; 92; 109 &#x2014; 119.) &#x2014;<lb break="yes"/>Jedes werdende Korallenriff muß für diese<lb break="yes"/>Orte Wärme-spendend wirken;</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>6) die in Folge der vulkanischen Erhebungen und<lb break="yes"/>Senkungen, Felskrystallisationen und Felsver-<lb break="no"/>witterungen, Landabsetzungen und Landzer-<lb break="no"/>spühlungen etc. eintretenden Aenderungen der<lb break="yes"/>Richtung der Meeresströme, Winde etc.;</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>7) die aus der Kultur des Bodens erwachsenen<lb break="yes" />Temperatur-Veränderungen der obersten Erd-<lb break="no"/>rinde und</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>8) die Wirkungen der <hi rendition="#g">Ebbe</hi> und <hi rendition="#g" >Fluth,</hi> zumal<lb break="yes"/>der des frei beweglichen Innenwassers der Erde;<lb break="yes"/>a. a. O. S. 73. Bem. 9.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Zu den <hi rendition="#g">plötzlich</hi> wirkenden Ursachen zähle<lb break="yes" />ich hauptsächlich:</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>1) das Versinken des größeren Theil des ehe-<lb break="no"/>maligen Oceans in vulkanisch geöffnete (zuvor<lb break="yes"/>entweder durch die bei ihrer Erzeugung vor-<lb break="no"/>
                        <pb n="333" facs="#f0005"/> handene Hitze sehr ausgedehnte und mithin<lb break="yes"/>sehr verdünnte Gase erfüllte, oder fast <hi rendition="#g" >leere</hi>)<lb break="yes"/>viele Cubikmeilen betragende Erdhöhlungen.<lb break="yes"/>Dadurch, das das Wasser den größeren Theil<lb break="yes"/>der mehr oder weniger krystallinischen Aus-<lb break="no"/>senrinde der Erde, d. i. den gebirgigen (ehe-<lb break="no" />mals allein bewohnten) Theil derselben verließ<lb break="yes"/>um in zuvor fast leere Räume zu dringen,<lb break="yes"/>ward mehr Raum für die das Wasser sonst<lb break="yes"/>bedeckende Luft, und diese nun im gleichem<lb break="yes"/>Verhältniß beträchtlich verdünnt. Mit der<lb break="yes" />Verdünnung der Luft minderte sich die Brech-<lb break="no"/>barkeit des Lichtes durch dieselbe, und Ge-<lb break="no"/>genden die das schief einfallende Sonnenlicht<lb break="yes"/>sonst noch gemäß der starken Lichtbrechung<lb break="yes"/>zum größeren Theil bekommen hatten, erhiel-<lb break="no"/>ten nun beträchtlich geringere Lichtantheile.<lb break="yes"/>Als späterhin mittelst der durch die Luftver-<lb break="no" />dünnung entstandenen Verdunstung hervorge-<lb break="no"/>gangenen heftigen Kälte die Luft dieser (Po-<lb break="no"/>lar-) Gegenden wieder mehr zusammengezo-<lb break="no"/>gen (verdichtet) wurde, nahm die Lichtbre-<lb break="no"/>chung derselben wieder zu, und dem <choice><sic>plötzli-<lb break="no"/>lichen</sic><corr type="editorial">plötzli-<lb break="no"/>chen</corr></choice> Ertödten einer früheren Tropenvegeta-<lb break="no" />tion etc. folgte nun wieder das Erwachen einer<lb break="yes"/>neuen, geringe Wärme bedürfenden und damit<lb break="yes"/>der langsameren und sparsameren Entwicklung<lb break="yes"/>unterworfenen Pflanzen- und Thierwelt. Der<lb break="yes"/>theilweise Einsturz des Uroceans in die Erd-<lb break="no"/>höhlen der Urzeit gab der Innenerde jenes<lb break="yes"/>Wasser, welches zunächst die Erhebung des<lb break="yes" />Basaltschlamms bewirkte, dann aber auch das<lb break="yes"/>
                        <pb n="334" facs="#f0006"/> Entstehen der <hi rendition="#g">jetzigen</hi> Vulkane, der heißen<lb break="yes"/>Quellen, der Erdbeben etc. veranlaßte und<lb break="yes"/>noch jetzt bedingt. Das durch jene Luftver-<lb break="no"/>dünnung in Gas (Dampf) verwandelte Wasser<lb break="yes" />ließ hervorgehen die Hauptbedingung zur Erzeu-<lb break="no"/>gung der Gewitter. Vergl. a. a. O. S. 138. 145.<lb break="yes"/>Bem. 8; 182 (vergl. mit S. 45. Bem. 6.) 185,<lb break="yes"/>194 §. 52, 196 ff., 206 ff., 217. Bemerk. 16;</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>2) sich sehr weit erstreckende vulkanische Erhe-<lb break="no"/>bungen z. B. der <placeName>Azoren</placeName>, <placeName>kleinen Antillen</placeName> etc.<lb break="yes"/>(a. a. O. S. 79. Bem. 9.); und</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>3) Knallgas-Verbrennungen im Innern der Erde<lb break="yes"/>a. a. O. S. 68. §. 38 ff. Wahrscheinlich wird<lb break="yes"/>dieses Gas nicht lediglich durch Compression<lb break="yes"/>(a. a. O. S. 68&#x2014;69.) Verbrennung leichter<lb break="yes"/>Metalle (ebendas.) und elektrische Funken (a. a. O.<lb break="yes"/>S. 69&#x2014;70.), sondern auch durch Gasverschluckung<lb break="yes"/>solcher Materien zu Wege gebracht, die hier<lb break="yes"/>wirken wie Platin (Kohle etc.) in <bibl>
                            <hi rendition="#g">
                                <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Döberei-<lb break="no" />ner&#x2019;s</persName>
                            </hi> Versuch; vgl. dies. Arch. H. 1. S. 68 u. ff.</bibl>
                    </item>
                </list>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 