<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="273" facs="#f0001" />
            <p>
                <hi rendition="#i">Osservazioni sovra alcuni fenomeni poco cogniti che offre il<lb/>gozzo sotto i tropici, al piano e sulle alte pianure delle An-<lb/>de; di</hi> <hi rendition="#k">A. De Humboldt</hi>. &#x2014; In Europa i gozzati sono più<lb/>famigliari nelle valli umide, strette, caldissime durante la<lb/>state e dove l&#x2019;aria è costantemente stagnante. Nelle alpi<lb/>della Svizzera e della Savoja, è opinione quasi generale che<lb/>si può preservare gli individui da questo ingorgamento mor-<lb/>boso traspiantandoli assai giovani nelle alte regioni dei monti,<lb/>ove bassa è la temperatura, e ove hanno libero accesso i<lb/>venti; ma dalle osservazioni fatte in America dal sig. <hi rendition="#i">De<lb/>Humboldt</hi> risulta, che s&#x2019;incontrano gozzuti tanto lungo il<lb/>corso inferiore del Rio-Magdalena (da Honda sino al con-<lb/>fluente del Cauca), quanto lungo il corso superiore del Rio-<lb/>Magdalena (tra Neipa e Honda) si bene che sulla spianata di<lb/>Bogota, 6,000 piedi sovra il letto della riviera; anzi, i gozzati<lb/>sono più frequenti lungo il corso superiore del fiume, ove l&#x2019;aria<lb/>è <hi rendition="#i">secca</hi> e regnano i <hi rendition="#i">venti</hi>, che nell&#x2019;aria umida e stagnante a<lb/>cui gli abitanti sono esposti lungo la sponda del Basso-Mag-<lb/>dalena (durante il corso inferiore del fiume). La trasmigra-<lb/>zione della malattia dalle basse regioni verso l&#x2019;alta pianora,<lb/>è und fenomeno di cui non si saprebbe assegnare le cagioni,<lb/>e i progressi del male sono sì spaventevoli, che il ministro<lb/>dell&#x2019;interno della Repubblica di Columbia, il sig. <hi rendition="#i">Restrep@</hi><lb/>uomo dotto, che ha livellato col barometro la provincia<lb/>di Antioquia, ha creduto, nel suo ultimo rapporto al Con-<lb/>gresso, (Aprile 1823) di richiamar l&#x2019;attenzione del Governo<lb/>sul gozzo (<hi rendition="#i">Enfermedad de los Cotos</hi>) &#x00AB; il quale, ogni di va<lb/>sempre più dilatando il suo funesto impero nella Nuova-<lb/>Granata, e non solamente regna nelle valli calde e tempe-<lb/>rate, ma attacca eziandio gli abitani delle sommità diac-<lb/>ciate delle Cordeliere. &#x00BB; <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Memoria que al Secretario de estado y del interior pre-<lb/>sento al Congresso di Columbia,</hi> 1823, <hi rendition="#i">pag.</hi> 18.</note>&#x2014;Il sig. <hi rendition="#i">De Humboldt</hi> riepiloga<lb/>come segue le differenze che si notano nelle regioni di cui<lb/>si è parlato: La 1.a (corso inferiore del Rio-Magalena) è<lb/>una folta selva; la 2.a (corso superiore del Rio-Magdalena;<lb/>e la 3.a (l&#x2019;alta pianura o spianata di Bogota) offrono un saolo
            </p>
            
            <pb n="274" facs="#f0002" />
            <p>
                spogliato di vegetazione. La 1.a e la 3.a sono al maximum<lb/>di umidità; la 2.a è di una siccità estrema: i venti soffiano<lb/>impetuosamente nella 2.a e 2.a regione, l&#x2019;aria è stagnante<lb/>nella 1.a. A queste notevoli differenze bisogna aggiungere<lb/>quelle della temperatura; il termometro si mantiene tutto<lb/>l&#x2019;anno nella 2.a regione tra 22&#x00B0; e 30&#x00B0; centig.; e nella 3.a<lb/>tra 4&#x00B0; e 17&#x00B0;. Le acque che bevono gli abitanti di Ma-<lb/>riquita, Honda e Santa-Fè di Bogota, ove s&#x2019;incontrano<lb/>gozzuti, non sono acque di neve; que luoghi sono roccie<lb/>di granito, di pietra bigia, calcare. La temperatura delle<lb/>acque di Santa-Fè e di Mompox, che bevono i gozzuti,<lb/>differisce da 9&#x00B0; a 10&#x00B0;. I gozzi più enormi si trovano in<lb/>Mariquita, ove le sorgenti che scorrono spora granito, sono,<lb/>giusta le sperienze del sig. <hi rendition="#i">De Humboldt</hi>, chimicamente più<lb/>pure di quelle di Honda e di Bogota, e dove il clima è as-<lb/>sui meno ardente che sulle rive del Magdalena. &#x2014; Si po-<lb/>trebbe forse credere, che l&#x2019;atonia del sistema glandulare di-<lb/>penda meno dalla temperatura assoluta, che da subito in-<lb/>freddamento dell&#x2019;atmosfera, dalla differenza di temperatura<lb/>tra la notte e il giorno; ma nella vallata del Magdalena, ove<lb/>la temperatura si mantiene colla costanza delle basse regioni<lb/>dei tropici, la latitudine della scala che percorre il termo-<lb/>metro nell&#x2019;anno interno, non è che di un picciolissimo nu-<lb/>mero di gradi. I sigg. <hi rendition="#i">Boussingault</hi> e <hi rendition="#i">Roulin</hi>, hanno fis-<lb/>sato il loro domicilio in questi paesi; chimici e medici<lb/>ad un tempo saranno forse in grado di scoprire la cagione<lb/>del progressivo andamento del gozzo dalle basse regioni<lb/>verso l&#x2019;alta pianura delle Cordeliere. &#x2014; Gli Indiani, o in-<lb/>digeni color di rame dell&#x2019;America, e i negri <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1">&#x00AB; <hi rendition="#i">Nella regione montuosa del Brasile, osserva</hi> Angusto<lb/><hi rendition="#i">di</hi> Sant-Hilaire, <hi rendition="#i">i gozzi sono assai comuni nei villaggi vicini<lb/>a Villa-Riva, sopra un alta pianura di 630 tese di altezza,<lb/>e bastevolmente temperata perchè non possa vegetare il caffè.<lb/>Ciò non di meno, in nessun luogo si veggono tanti gozzuti,<lb/>quanti nei dintorni di S. Paolo, e segnatamente nelle pic-<lb/>ciole città di Jundiahy e di Jacarby ove il clima è piuttosto<lb/>caldo. I</hi> papudos (<hi rendition="#i">gozzuti</hi>) <hi rendition="#i">di Jundiahy corrono in prover-</hi></note>, vanno
            </p>
            
            <pb n="275" facs="#f0003" />
            <p>
                quasi esenti da questa malattia. L&#x2019;intrepido viaggiatore che<lb/>ha recentemente visitato la profonda vallata del Nilo-Bleu<lb/>sino al 10.&#x00B0; di latitudine, il sig. <hi rendition="#i">Caillaud</hi>, assicura egual-<lb/>mente di non aver incontrato il gozzo tra i negri: ve n&#x2019;ha<lb/>qualche raro esempio nel Sennaar. Il sig. <hi rendition="#i">De Humboldt</hi> non<lb/>ha giammai veduto gozzuti sulle rive dell&#x2019;Orenoco, del Cas-<lb/>siquiare, e del Rio-Negro, ove (al sud delle cataratte di<lb/>Aturés) mai non si sente soffio di vento, e dove il clima,<lb/>è eccessivamente umido e caldo; mentre sul più alto della<lb/>pianura della provincia di Quito, al piede del Nevado,<lb/>del Corazon, nei villaggi d&#x2019;Aloasi e di Chinchinca, oltra<lb/>1500 tese di altezza (in un clima in cui il termometro si<lb/>mantiene tutto l&#x2019;anno di giorno a 14.&#x00B0; o 16.&#x00B0; centigr.) s&#x2019;in-<lb/>contrano veri cretini tra gli uomini bianchi. Da questi curiosi<lb/>ragguagliamenti si raccoglie quanto siamo ancor lontani dal<lb/>conoscere le cagioni che rendono il gozzo endemico in al-<lb/>cuni paesi, e come ben poco fondate siano le congetture<lb/>fino a quest&#x2019; oggi spacciate sull&#x2019;argomento. (<hi rendition="#i">Journ. de Phys.<lb/>expér. Avril</hi> 1824.)
                <note place="foot" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1"><hi rendition="#i">bio in una gran parte del Brasile. Questa malattia non ri-<lb/>sparmia nessuna delle tre razze; tuttavia, mi è sembrato che<lb/>ella attaccasse di preferenza i meticci di Indiani e Bianchi,<lb/>e i mulatri. Giova notare, che secondo un&#x2019; opinione volgare,<lb/>i gozzuti che discendono dall&#x2019;alta pianura di Villa-Rica nella<lb/>caldissima vallata del Rio-San-Francisco perdono il gozzo.<lb/>Quando lasciai i contorni di Villa-Rica, presei, nel villaggio<lb/>di San-Miguel de Mato-Dentro, un mulatro, che avea un<lb/>gozzo enorme. Alcuni muletieri, che spesso aveano fatto il<lb/>tragitto della valle del Rio-San-Francisco, lo fecero accorto<lb/>che nel viaggio che stava per intraprendere sarebbe guarito<lb/>della sua malattia; e infutti, sul finire dei due mesi circa,<lb/>che soggiornai nell&#x2019;ampia valle del Rio-San-Francisco, il gozzo<lb/>era già diminuito di circa un tero. @ Si @ altresì le osserva-<lb/>zioni del sig.</hi> Caldeleugh, <hi rendition="#i">in</hi> Daniel, Meteor. Essais, 1823,<lb/>pag. 346.</note>
            </p>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>