<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">DUMMYHEADER</title>
				<author>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
						<surname>Humboldt</surname>
						<forename>Alexander</forename>
						<nameLink>von</nameLink>
					</persName>
				</author>
				<editor corresp="#avh_in_bern">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/103788910X">
						<surname>Metz</surname>
						<forename>Bernhard</forename>
					</persName>
				</editor>
				<editor corresp="#avh_in_bern">
					<persName>
						<surname>Nehrlich</surname>
						<forename>Thomas</forename>
					</persName>
				</editor>
				<respStmt xml:id="baertschi_s">
					<persName>
						<surname>Bärtschi</surname>
						<forename>Sarah</forename>
					</persName>
					<orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt xml:id="wernicke_nd">
					<persName>
						<surname>Wernicke</surname>
						<forename>Norbert D.</forename>
					</persName>
					<orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
						<ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="avh_in_bern">
					<orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
					<orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
					<address>
						<addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
						<country>Switzerland</country>
					</address>
				</publisher>
				<pubPlace>Bern</pubPlace>
				<date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
						<p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
					</licence>
				</availability>
				<idno>
					<idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
					<idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
					<idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
					<idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
					<idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
					<idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
					<idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
					<idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
					<idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
					<idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
				</idno>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
			<p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="deu">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	    <revisionDesc>
				<change n="1.1.0" when="2018-09-24" who="#wernicke_nd">Validation. <note>Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
				</change>
			</revisionDesc>
    </teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="I" facs="#f0001" />
    <div n="1"><head><hi rendition="#g">RAPPORT<lb break="yes"/>FAIT A L&#x2019;ACADÉMIE DES SCIENCES DE PARIS,<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">SÉANCE</hi> DU</hi> <date>19 <hi rendition="#g"><hi rendition="#i">JANVIER</hi></hi> 1824</date>,)<lb break="yes"/><hi rendition="#g">PAR M. LE BARON <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">ALEXANDRE DE HUMBOLDT</persName>,<lb break="yes"/>SUR<lb break="yes"/>L&#x2019;<bibl>ATLAS GÉOGRAPHIQUE</bibl><lb break="yes"/>DE M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">BRUÉ</persName>.</hi></head><lb break="yes"/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb break="yes"/><p><hi rendition="#k">L&#x2019;<hi rendition="#g">Académie</hi></hi> m&#x2019;a chargé de lui faire un Rapport verbal sur un Ouvrage qui lui a été présenté par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brué</persName>, Géographe de<lb break="yes"/>S. A. R. Monsieur, et qui a pour titre: <hi rendition="#i"><bibl>Atlas universel de Géographie physique et politique ancienne et moderne, contenant<lb break="yes"/>les Cartes générales et particulières des cinq parties du <placeName>monde</placeName>, dressées conformément aux progrès de la science</bibl>.</hi> Cet ouvrage<lb break="yes"/>a été approuvé et recommandé par le Conseil royal de l&#x2019;Instruction publique, et son succès toujours croissant justifie depuis<lb break="yes"/>trois ans les éloges que des Géographes instruits lui ont donnés au moment de la première publication. Un Atlas universel,<lb break="yes"/>offrant dans un petit espace ce que l&#x2019;on peut recueillir de plus certain sur les diverses parties du <placeName>monde</placeName>, est une entreprise si<lb break="yes"/>vaste et si difficile, que pour la juger d&#x2019;une manière équitable, il faut se rappeler la variété des connoissances qu&#x2019;exigent aujour-<lb break="no"/>d&#x2019;hui les études géographiques. Les fondemens principaux de ces études sont la discussion des mesures (observations astrono-<lb break="no"/>miques, opérations géodésiques, itinéraires) et la comparaison critique des ouvrages descriptifs (voyages, statistiques, histoires<lb break="yes"/>des guerres et rapports des missionnaires). Si tous les pays étoient relevés trigonométriquement, si les triangles étoient bien<lb break="yes"/>orientés, et les extrémités de leur cha&#x00EE;ne fixées par des observations astronomiques également précises, la construction des<lb break="yes"/>Cartes se réduiroit à une opération purement graphique et manuelle. Il s&#x2019;en faut de beaucoup que tel soit l&#x2019;état de nos connois-<lb break="no"/>sances. La sagacité des Géographes aura long-temps encore à s&#x2019;exercer sur ce qui est douteux. De nos jours une saine critique<lb break="yes"/>doit se fonder nécessairement sur deux branches de connoissances entièrement distinctes: ce sont 1°. la discussion de la<lb break="yes"/>valeur relative des méthodes astronomiques qui ont été employées pour déterminer la position des lieux; 2°. l&#x2019;étude que le Géo-<lb break="no"/>graphe doit faire des ouvrages descriptifs qui renferment des notions détaillées sur les distances itinéraires, sur l&#x2019;embranchement<lb break="yes"/>des fleuves et sur les inégalités du sol. La première branche de ces connoissances suppose un relevé des observations<lb break="yes"/>astronomiques déjà faites, leur calcul uniforme d&#x2019;après les tables et les méthodes les plus récentes, et ce tact que donne seul<lb break="yes"/>la pratique de l&#x2019;astronomie, et qui fait choisir dans une longue série d&#x2019;occultations, d&#x2019;éclipses de satellites et de distances lunaires,<lb break="yes"/>un résultat définitif, en évaluant la limite des erreurs de chaque genre d&#x2019;observations et les circonstances dans lesquelles ces<lb break="yes"/>observations ont été faites. C&#x2019;est là la partie astronomique de la Géographie, celle qui a été cultivée avec tant de succès de nos<lb break="yes"/>jours, et qui doit cet avantage à la précision des instrumens, à l&#x2019;habileté des observateurs et surtout au perfectionnement des tables<lb break="yes"/>astronomiques; elle présente à la construction des Cartes le fondement le plus essentiel, des élémens pour ainsi dire immuables.<lb break="yes"/>Dans les pays pour lesquels on manque d&#x2019;opérations géodésiques et d&#x2019;encha&#x00EE;nement de triangles, il faut multiplier le nombre<lb break="yes"/>des positions astronomiques, et savoir lier habilement des points déterminés d&#x2019;après des <hi rendition="#i">méthodes absolues</hi> (comme occul-<lb break="no"/>tations d&#x2019;étoiles, éclipses de soleil, distances lunaires), par des <hi rendition="#i">lignes chronométriques,</hi> c&#x2019;est-à-dire par des séries de<lb break="yes"/>points dont la longitude n&#x2019;est fondée que sur le transport du temps, mais dont les extr&#x00EA;mes co&#x00EF;ncident avec les résultats des<lb break="yes"/><hi rendition="#i">méthodes absolues.</hi> L&#x2019;emploi des chronomètres, souvent dangereux lorsqu&#x2019;il n&#x2019;est pas raisonné, met un certain nombre de positions<lb break="yes"/>dans une dépendance mutuelle; la correction que, d&#x2019;après des observations plus récentes et plus précises, on est forcé d&#x2019;appli-<lb break="no"/>quer à une de ces positions, doit nécessairement affecter le système entier; et c&#x2019;est pour avoir méconnu cette dépendance que<lb break="yes"/>les gisemens et les distances relatives des lieux ont été souvent altérés de la manière la plus bizarre. Si dans les recherches de<lb break="yes"/>Géographie astronomique il est indispensable de recourir aux sources, aux ouvrages m&#x00EA;mes dans lesquels les savans ont<lb break="yes"/>consigné leurs observations, ce soin est plus indispensable encore dans la seconde branche des études géographiques, dans la<lb break="yes"/>discussion des itinéraires, des voyages et des ouvrages descriptifs en général. Les traductions sont le plus souvent tronquées,<lb break="yes"/>falsifiées dans les noms et dans la réduction des mesures. Les Cartes qui accompagnent les voyages, rarement construites par les<lb break="yes"/>voyageurs eux-m&#x00EA;mes, ne renferment pas l&#x2019;ensemble des matériaux qu&#x2019;on auroit pu employer; le plus souvent, et c&#x2019;est<lb break="yes"/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">d&#x2019;Anville</persName> qui l&#x2019;a déjà remarqué, le plus souvent ces Cartes sont, sur des points essentiels, en contradiction directe avec les<lb break="yes"/><pb n="II" facs="#f0002" />
ouvrages auxquels elles sont destinées. Du temps de cet illustre <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Géographe,</persName> la discussion des fondemens astronomiques ne pou-<lb break="no"/>voit &#x00EA;tre que très incomplète: c&#x2019;est par le soin extr&#x00EA;me avec lequel il a recueilli les itinéraires, étudié les récits des voyageurs,<lb break="yes"/>combiné les distances et les gisemens, qu&#x2019;il est parvenu à donner à un grand nombre de ses travaux cette perfection que<lb break="yes"/>nous admirons encore aujourd&#x2019;hui. La connoissance des langues n&#x2019;est pas seulement nécessaire pour pouvoir puiser aux<lb break="yes"/>sources, et recueillir un grand nombre de données qui, sans cela, resteroient perdues pour la science, elle l&#x2019;est encore<lb break="yes"/>pour faciliter une espèce d&#x2019;examen philologique auquel le Géographe instruit doit soumettre le nom des rivières, des lacs, des<lb break="yes"/>montagnes et des peuplades, pour découvrir leur identité dans un grand nombre de Cartes. Nos Atlas sont surchargés de<lb break="yes"/>noms pour lesquels on a créé des fleuves, de m&#x00EA;me que dans le Catalogue des &#x00EA;tres organisés, appelé vulgairement <hi rendition="#i">Systema<lb break="yes"/>Natur&#x00E6;,</hi> on indique comme deux ou trois espèces distinctes une plante ou un animal qui ont été décrits sous différentes dénomina-<lb break="no"/>tions. Cest ce désir de compiler sans critique, de remplir les vides et de combiner des matériaux hétérogènes, qui donne souvent<lb break="yes"/>à nos Cartes, dans les contrées les moins visitées, une apparence d&#x2019;exactitude dont on reconno&#x00EE;t la fausseté lorsqu&#x2019;on va sur les<lb break="yes"/>lieux. Déjà M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de la Condamine</persName> avoit dit judicieusement: &#x00AB;La plupart de nos Atlas fourmillent de détails aussi faux que circon-<lb break="no"/>stanciés.&#x00BB; En général, les progrès de la Géographie, autant qu&#x2019;ils se manifestent dans les Cartes, sont beaucoup plus lents qu&#x2019;ils<lb break="yes"/>ne devroient l&#x2019;&#x00EA;tre, à raison du grand nombre de résultats utiles qui, à une époque donnée, se trouvent répandus dans les<lb break="yes"/>ouvrages des différentes nations. Les observations astronomiques, les renseignemens de topographie s&#x2019;accumulent pendant une<lb break="yes"/>longue suite d&#x2019;années sans qu&#x2019;on en fasse usage, et par un principe de stabilité et de conservation, d&#x2019;ailleurs très louable, les<lb break="yes"/>Géographes aiment souvent mieux ne rien ajouter et ne rien changer que de sacrifier un lac, une cha&#x00EE;ne de montagnes ou un<lb break="yes"/>embranchement de rivière qui a été figuré depuis des siècles.</p><lb break="yes"/><p>L&#x2019;ouvrage dont j&#x2019;ai à rendre compte à l&#x2019;Académie n&#x2019;est pas fait dans cet esprit. Partout on reconno&#x00EE;t dans l&#x2019;<bibl>Atlas</bibl> de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brué</persName><lb break="yes"/>le désir le plus louable de puiser à de bonnes sources et d&#x2019;employer les matériaux les plus récens et les plus exacts. D&#x2019;ailleurs ce<lb break="yes"/>seroit conno&#x00EE;tre bien peu l&#x2019;étendue de la science dont j&#x2019;ai rappelé les principaux fondemens, que d&#x2019;exiger pour la composition<lb break="yes"/>d&#x2019;un Atlas universel, cette discussion approfondie et détaillée des élémens que l&#x2019;on exige dans les travaux entrepris sur la Géogra-<lb break="no"/>phie d&#x2019;un seul pays: la vie d&#x2019;un homme ne suffiroit pas pour une telle entreprise. Géographe judicieux, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brué</persName> a voulu se borner<lb break="yes"/>à mettre ses Cartes en rapport avec les meilleurs ouvrages de Géographie; là où manquoient les connoissances précises, il a d&#x00FB;<lb break="yes"/>indiquer les détails incertains, auxquels les recherches des auteurs les plus estimés avoient conduit jusqu&#x2019;ici. La Géographie,<lb break="yes"/>comme presque toutes les sciences, a une partie hypothétique dans laquelle les faits sont remplacés par des opinions; heureuse-<lb break="no"/>ment, de nos jours, le champ des hypothèses se rétrécit de plus en plus.</p><lb break="yes"/><p>L&#x2019;<bibl>Atlas</bibl> de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brué</persName> est composé de trente-six Cartes, dont neuf sont consacrées à la Géographie ancienne. L&#x2019;analyse de ces<lb break="yes"/>dernières n&#x2019;appartient pas à l&#x2019;Académie des Sciences; l&#x2019;auteur a profité de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">d&#x2019;Anville</persName>, de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rennell</persName>, de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gossellin</persName> et de l&#x2019;excellent<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><bibl>Orbis terrarum antiquus</bibl></hi> de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Reichard</persName>. Pour prouver avec quel soin M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brué</persName> a fait usage des découvertes et des rectifications<lb break="yes"/>les plus récentes, il suffira de citer un petit nombre d&#x2019;exemples qui ont rapport à la Géographie moderne. Dans le nord de la <placeName>Russie</placeName>,<lb break="yes"/>les c&#x00F4;tes sont reportées sur quelques points d&#x2019;un degré plus au sud; celles de l&#x2019;<placeName>Écosse</placeName> occidentale ont été changées conformément<lb break="yes"/>aux relèvemens faits de 1805 à 1808, de sorte que la largeur de l&#x2019;<placeName>Écosse</placeName> a été rétrécie considérablement. Des rectifications impor-<lb break="no"/>tantes se trouvent dans la partie sud-est de l&#x2019;<placeName>Italie</placeName> du c&#x00F4;té d&#x2019;<placeName>Otrante</placeName>, et dans la largeur du bras de mer voisin; rectifications dues<lb break="yes"/>aux observations des officiers <placeName>fran&#x00E7;ois</placeName> qui ont visité les c&#x00F4;tes de l&#x2019;<placeName>Italie</placeName> et de l&#x2019;<placeName>Albanie</placeName>. Pour la <placeName>Caramanie</placeName> et le littoral de la<lb break="yes"/><placeName>Syrie</placeName>, reporté vers l&#x2019;est, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brué</persName> a profité du voyage de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Beaufort</persName> et d&#x2019;une partie des beaux travaux du capitaine <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gautier</persName>. Les c&#x00F4;tes<lb break="yes"/>de la <placeName>Corée</placeName> et les <placeName>&#x00EE;les <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Potocki</persName></placeName> sont indiquées d&#x2019;après les nouvelles Cartes <placeName>anglaises</placeName>, et d&#x2019;après un <bibl>Mémoire</bibl> publié par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Klaproth</persName>.<lb break="yes"/>Je pourrois citer encore avec éloge des parties de l&#x2019;<placeName>Indoustan</placeName>, la <placeName>Nouvelle-Hollande</placeName>, que M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brué</persName> a eu l&#x2019;avantage de visiter lui-<lb break="no"/>m&#x00EA;me, la configuration des lacs du <placeName>Canada</placeName>, tout le <placeName>Mexique</placeName> et l&#x2019;<placeName>Amérique du sud</placeName>, dont la Géographie a subi de nos jours des<lb break="yes"/>changemens importans par les observations des navigateurs <placeName>espagnols</placeName>, et par les déterminations astronomiques qui ont été faites<lb break="yes"/>dans l&#x2019;intérieur, le long des grandes rivières. Partout l&#x2019;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">auteur</persName> a mis le plus grand soin à représenter avec précision les sinuosités<lb break="yes"/>des c&#x00F4;tes et le relief du pays. Les ar&#x00EA;tes de partage, les plateaux, la déclivité des montagnes inégale selon les deux versans,<lb break="yes"/>sont exprimés avec une netteté qui pla&#x00EE;t d&#x2019;autant plus à l&#x2019;&#x0153;il, que l&#x2019;espace est très petit, et que le travail du burin ne nuit pas<lb break="yes"/>à la lecture des noms. Très récemment encore, dans sa belle <bibl>Carte des environs de <placeName>Paris</placeName></bibl>, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brué</persName> a prouvé quelle attention<lb break="yes"/>il met à la partie graphique de ses travaux. Les <bibl>Cartes de la <placeName>Suisse</placeName> et de l&#x2019;<placeName>Espagne</placeName></bibl> méritent, sous le rapport de la Géographie<lb break="yes"/>physique, de fixer l&#x2019;attention de ceux qui connoissent la difficulté de ce genre de dessin.</p><lb break="yes"/><p>La description du Globe n&#x2019;est point une science stationnaire; chaque année offre de nouvelles rectifications, et si nos Cartes<lb break="yes"/>suivoient toujours les progrès des sciences, leur seul aspect indiqueroit au Géographe instruit l&#x2019;époque précise à laquelle elles ont<lb break="yes"/>été construites. Un ouvrage comme celui que nous venons d&#x2019;analyser doit &#x00EA;tre perfectionné progressivement. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brué</persName> est occupé<lb break="yes"/>à rectifier peu à peu les positions astronomiques, les noms tirés des langues du Nord, la direction et les hauteurs relatives des<lb break="yes"/>montagnes. C&#x2019;est par suite de ces travaux assidus que l&#x2019;<hi rendition="#i"><bibl>Atlas universel</bibl>,</hi> tout en rendant d&#x2019;importans services à l&#x2019;instruction<lb break="yes"/>publique, continuera à mériter les encouragemens qui lui ont été accordés dans les pays où la Géographie est cultivée avec<lb break="yes"/>succès.</p></div><lb break="yes"/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb break="yes"/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>
