<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1014897157">
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-17" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="207" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Rapport fait à l&#x2019; Académie des Sciences de Paris</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">sèance du 19 janvier 1824)<hi rendition="#i">, par M. le ba-<lb break="no"/>ron</hi>
                        <hi rendition="#k">Alexandre de Humboldt,</hi>
                        <hi rendition="#i">sur l&#x2019; Atlas<lb break="yes"/>géographique de M. <hi rendition="#k">Brué.</hi>
                        </hi>
                    </hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;L&#x2019;Académie m&#x2019;a chargé de lui faire un rapport<lb break="yes"/>verbal sur un ouvrage qui lui a été présenté par<lb break="yes" />M. Brué, géographe de S. A. R. Monsieur, et qui<lb break="yes"/>a pour titre: <hi rendition="#i">Atlas universel de géographie phy-<lb break="no"/>sique et politique ancienne et moderne, conte-<lb break="no"/>nant les cartes générales et particulières des cinq<lb break="yes"/>parties du monde, dressées conformément aux<lb break="yes"/>progrès de la science.</hi> Cet ouvrage a été approuvé<lb break="yes"/>et recommandé par le Conseil royal de l&#x2019;instruction<lb break="yes"/>publique, et son succès toujours croissant justifie<lb break="yes"/>depuis trois ans les éloges que les géographes ins-<lb break="no"/>truits lui ont donnés au moment de la première<lb break="yes"/>
                    <pb n="208" facs="#f0002"/> publication <note place="foot" n="(1)">Voyez le compte qui a été rendu de cet atlas dans le<lb break="yes"/>tome XVI, cahier 50, page 375, du <hi rendition="#i">Journal des Voyages.</hi>
                    </note>. Un atlas universel, offrant dans<lb break="yes"/>un petit espace ce que l&#x2019;on peut recueillir de plus<lb break="yes"/>certain sur les diverses parties du monde, est une<lb break="yes"/>entreprise si vaste et si difficile, que pour la juger<lb break="yes"/>d&#x2019;une manière équitable il faut se rappeler la<lb break="yes"/>variété des connaissances qu&#x2019;exigent aujourd&#x2019;hui<lb break="yes"/>les études géographiques. Les fondemens princi-<lb break="no"/>paux de ces études sont la discussion des mesures<lb break="yes"/>(observations astronomiques, opérations géodé-<lb break="no" />siques, itinéraires) et la comparaison critique des<lb break="yes"/>ouvrages descriptifs (voyages, statistiques, histoi-<lb break="no"/>res des guerres et rapports des missionnaires). Si<lb break="yes"/>tous les pays étaient rélevés trigonométriquement,<lb break="yes"/>si les triangles étaient bien orientés, et les extré-<lb break="no"/>mités de leur cha&#x00EE;ne fixées par des observations<lb break="yes"/>astronomiques également précises, la construction<lb break="yes"/>des cartes se réduirait à une opération purement<lb break="yes"/>graphique et manuelle. Il s&#x2019;en faut de beaucoup<lb break="yes"/>que tel soit l&#x2019;état de nos connaissances. La sagacité<lb break="yes"/>des géographes aura long-temps encore à s&#x2019;exer-<lb break="no"/>cer sur ce qui est douteux. De nos jours une saine<lb break="yes"/>critique doit se fonder nécessairement sur deux<lb break="yes"/>branches de connaissances entièrement distinctes:<lb break="yes"/>ce sont 1.° la discussion de la valeur relative des<lb break="yes"/>méthodes astronomiques qui ont été employées<lb break="yes" />pour déterminer la position des lieux; 2.° l&#x2019;étude<lb break="yes"/>
                    <pb n="209" facs="#f0003"/> que le géographe doit faire des ouvrages descriptifs<lb break="yes"/>qui renferment des notions détaillées sur les distan-<lb break="no"/>ces itinéraires, sur l&#x2019;embranchement des fleuves,<lb break="yes"/>et sur les inégalités du sol. La première branche de<lb break="yes"/>ces connaissances suppose un relevé des observa-<lb break="no"/>tions astronomiques déjà faites, leur calcul uni-<lb break="no" />forme d&#x2019;après les tables et les méthodes les plus<lb break="yes" />récentes, et ce tact que donne seul la pratique de<lb break="yes" />l&#x2019;astronomie, et qui fait choisir dans une longue<lb break="yes"/>série d&#x2019;occultations, d&#x2019;éclipses de satellites et de<lb break="yes" />distances lunaires, un résultat définitif, en évaluant<lb break="yes"/>la limite des erreurs de chaque genre d&#x2019;observa-<lb break="no"/>tions et les circonstances dans lesquelles ces obser-<lb break="no"/>vations ont été faites. C&#x2019;est là la partie astro-<lb break="no"/>nomique de la géographie, celle qui a été cultivée<lb break="yes"/>avec tant de succès de nos jours, et qui doit cet<lb break="yes"/>avantage à la précision des instrumens, à l&#x2019;habi-<lb break="no"/>leté des observateurs et surtout au perfectionne-<lb break="no"/>ment des tables astronomiques; elle présente à la<lb break="yes"/>construction des cartes le fondement le plus essen-<lb break="no"/>tiel, des élémens pour ainsi dire immuables. Dans<lb break="yes" />les pays pour lesquels on manque d&#x2019;opérations<lb break="yes" />géodésiques et d&#x2019;encha&#x00EE;nement de triangles, il<lb break="yes" />faut multiplier le nombre des positions astrono-<lb break="no"/>miques, et savoir lier habilement des points<lb break="yes"/>déterminés d&#x2019;après des <hi rendition="#i">mèthodes absolues</hi> (com-<lb break="no"/>me occultations d&#x2019;étoiles, éclipses de soleil, dis-<lb break="no"/>tances lunaires), par des <hi rendition="#i">lignes chronométriques,</hi>
                    <lb break="yes"/>c&#x2019;est-à-dire, par des séries de points dont la longi-<lb break="no"/>
                    <pb n="210" facs="#f0004"/> tude n&#x2019;est fondée que sur le transport du temps,<lb break="yes"/>mais dont les extr&#x00EA;mes co&#x00EF;ncident avec les résultats<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">méthodes absolues.</hi> L&#x2019;emploi des chronomè-<lb break="no"/>tres, souvent dangereux lorsqu&#x2019;il n&#x2019;est pas<lb break="yes"/>raisonné, met un certain nombre de positions dans<lb break="yes"/>une dépendance mutuelle; la correction que,<lb break="yes"/>d&#x2019;après des observations plus récentes et plus pré-<lb break="no"/>cises, on est forcé d&#x2019;appliquer à une de ces<lb break="yes"/>positions, doit nécessairement affecter le système<lb break="yes"/>entier; et c&#x2019;est pour avoir méconnu cette dépen-<lb break="no"/>dance, que les gisemens et les distances relatives<lb break="yes"/>des lieux ont été souvent altérés de la manière la<lb break="yes"/>plus bizarre. Si dans les recherches de géographie<lb break="yes"/>astronomique il est indispensable de recourir aux<lb break="yes"/>sources, aux ouvrages m&#x00EA;mes dans lesquels les<lb break="yes"/>savans ont consigné leurs observations, ce soin est<lb break="yes"/>plus indispensable encore dans la seconde branche<lb break="yes"/>des études géographiques, dans la discussion des<lb break="yes" />itinéraires, des voyages et des ouvrages descriptifs<lb break="yes"/>en général. Les traductions sont le plus souvent<lb break="yes"/>tronquées, falsifiées dans les noms et dans la<lb break="yes"/>réduction des mesures. Les cartes qui accompa-<lb break="no"/>gnent les voyages, rarement construites par les<lb break="yes"/>voyageurs eux-m&#x00EA;mes, ne renfermeut pas l&#x2019;ensem-<lb break="no"/>ble des matériaux qu&#x2019;on aurait pu employer; le<lb break="yes"/>plus souvent, et c&#x2019;est d&#x2019;Anville qui l&#x2019;a déjà remar-<lb break="no"/>qué, le plus souvent ces cartes sont, sur des points<lb break="yes"/>essentiels, en contradiction directe avec les ouvra-<lb break="no"/>ges auxquels elles sont destinées. Du temps de cet<lb break="yes"/>
                    <pb n="211" facs="#f0005"/> illustre géographe, la discussion des fondemens<lb break="yes"/>astronomiques ne pouvait &#x00EA;tre que très-incom-<lb break="no"/>plète: c&#x2019;est par le soin extr&#x00EA;me avec lequel il a<lb break="yes"/>recueilli les itinéraires, étudié les récits des voya-<lb break="no"/>geurs, combiné les distances et les gisemens, qu&#x2019;il<lb break="yes"/>est parvenu à donner à un grand nombre de ses<lb break="yes" />travaux cette perfection que nous admirons encore<lb break="yes" />aujourd&#x2019;hui. La connaissance des langues n&#x2019;est pas<lb break="yes"/>seulement nécessaire pour pouvoir puiser aux<lb break="yes" />sources, et recueillir un grand nombre de données<lb break="yes"/>qui sans cela resteraient perdues pour la science,<lb break="yes"/>elle l&#x2019;est encore pour faciliter une espèce d&#x2019;examen<lb break="yes"/>philologique auquel le géographe instruit doit<lb break="yes"/>soumettre le nom des rivières, des lacs, des mon-<lb break="no"/>tagnes et des peuplades, pour découvrir leur<lb break="yes"/>identité dans un grand nombre de cartes. Nos Atlas<lb break="yes"/>sont surchangés de noms pour lesquels on a créé<lb break="yes" />des fleuves, de m&#x00EA;me que dans le catalogue des<lb break="yes"/>étres organisés, appelé vulgairement <hi rendition="#i">Systema<lb break="yes" />Natur&#x00E6;,</hi> on indique comme deux ou trois espèces<lb break="yes" />distinctes une plante ou un animal qui ont<lb break="yes"/>été décrits sous différentes dénominations. C&#x2019;est<lb break="yes"/>ce désir de compiler sans critique, de remplir<lb break="yes"/>les vides et de combiner des matériaux hétéro-<lb break="no"/>gènes, qui donne souvent à nos cartes, dans les<lb break="yes"/>contrées les moins visitées, une apparence d&#x2019;exac-<lb break="no"/>titude dont on reconna&#x00EE;t la fausseté lorsqu&#x2019;on va<lb break="yes"/>sur les lieux. Déjà M. de la Condamine avait dit<lb break="yes"/>judicieusement: &#x00AB;La plupart de nos Atlas four-<lb break="no"/>
                    <pb n="212" facs="#f0006"/> millent de détails aussi faux que circonstanciés.&#x00BB;<lb break="yes"/>En général, les progrès de la géographie, autant<lb break="yes"/>qu&#x2019;ils se manifestent dans les cartes, sont beau-<lb break="no"/>coup plus lents qu&#x2019;ils ne devraient l&#x2019;&#x00EA;tre, à raison du<lb break="yes"/>grand nombre de résultats utiles qui, à une époque<lb break="yes"/>donnée, se trouvent répandus dans les ouvrages des<lb break="yes"/>différentes nations. Les observations astronomi-<lb break="no"/>ques, les renseignemens de topographie s&#x2019;accumu-<lb break="no"/>lent pendant une longue suite d&#x2019;années sans qu&#x2019;on<lb break="yes"/>en fasse usage, et par un principe de stabilité et de<lb break="yes"/>conservation, d &#x2019;ailleurs très-louable, les géogra-<lb break="no"/>phes aiment souvent mieux ne rien ajouter et ne<lb break="yes"/>rien changer que de sacrifier un lac, une cha&#x00EE;ne<lb break="yes"/>de montagnes ou un embranchement de rivière qui<lb break="yes" />a été figuré depuis des siècles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;ouvrage dont j&#x2019;ai à rendre compte à l&#x2019;académie<lb break="yes"/>n&#x2019;est pas fait dans cet esprit. Partout on reconna&#x00EE;t<lb break="yes"/>dans l&#x2019;Atlas de M. Brué le désir le plus louable de<lb break="yes"/>puiser à de bonnes sources et d&#x2019;employer les maté-<lb break="no"/>riaux les plus récens et les plus exacts. D&#x2019;ailleurs ce<lb break="yes"/>serait conna&#x00EE;tre bien peu l&#x2019;étendue de la science dont<lb break="yes"/>j&#x2019;ai rappelé les principaux fondemens, que d&#x2019;exi-<lb break="no"/>ger pour la composition d&#x2019;un atlas universel, cette<lb break="yes"/>discussion approfondie et détaillée des élémens que<lb break="yes"/>l&#x2019;on exige dans les travaux entrepris sur la géogra-<lb break="no"/>phie d&#x2019;un seul pays: la vie d&#x2019;un homme ne suffirait<lb break="yes"/>pas pour une telle entreprise. Géographe judi-<lb break="no"/>cieux, M. Brué a voulu se borner à mettre ses<lb break="yes"/>cartes en rapport avec les meilleurs ouvrages de<lb break="yes"/>
                    <pb n="213" facs="#f0007"/> géographie; là où manquaient les connaissances<lb break="yes"/>précises, il a d&#x00FB; indiquer les détails incertains,<lb break="yes"/>auxquels les recherches des auteurs les plus estimés<lb break="yes"/>avaient conduit jusqu&#x2019;ici. La géographie, comme<lb break="yes"/>presque toutes les sciences, a une partie hypothéti-<lb break="no"/>que dans laquelle les faits sont remplacés par de<lb break="yes" />opinions; heureusement de nos jours le champ<lb break="yes"/>des hypothèses se rétrécit de plus en plus.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;Atlas de M. Brué est composé de trente-six<lb break="yes"/>cartes, dont neuf sont consacrées à la géographie<lb break="yes"/>ancienne. L&#x2019;analyse de ces dernières n&#x2019;appartient<lb break="yes"/>pas à l&#x2019;Académie des Sciences; l&#x2019;auteur a profité<lb break="yes"/>de d&#x2019;Anville, de Rennell, de M. Gosselin et de<lb break="yes"/>l&#x2019;excellent <hi rendition="#i">Orbis terrarum antiquus</hi> de M. Rei-<lb break="no"/>chard. Pour prouver avec quel soin M. Brué a<lb break="yes"/>fait usage des découvertes et des rectifications les<lb break="yes"/>plus récentes, il suffira de citer un petit nombre<lb break="yes"/>d&#x2019;exemples qui ont rapport à la géographie mo-<lb break="no"/>derne. Dans le nord de la Russie, les c&#x00F4;tes sont<lb break="yes"/>reportées sur quelques points d&#x2019;un degré plus au<lb break="yes"/>sud; celles de l&#x2019;Écosse occidentale ont été chan-<lb break="no"/>gées conformément aux relèvemens faits de 1805<lb break="yes"/>à 1808, de sorte que la largeur de l&#x2019;Écosse a<lb break="yes"/>été rétrécie considérablement. Des rectifications<lb break="yes"/>importantes se trouvent dans la partie sud-est<lb break="yes" />de l&#x2019;Italie du c&#x00F4;té d&#x2019;Otrante, et dans la largeur<lb break="yes"/>du bras de mer voisin, rectifications dues aux<lb break="yes" />observations des officiers fran&#x00E7;ais qui ont visité<lb break="yes"/>les c&#x00F4;tes de l&#x2019;Italie et de l&#x2019;Albanie. Pour la Ca-<lb break="no"/>
                    <pb n="214" facs="#f0008"/> ramanie et le littoral de la Syrie, reporté vers<lb break="yes"/>l&#x2019;est, M. Brué a profité du voyage de Beaufort<lb break="yes"/>et d&#x2019;une partie des beaux travaux du capitaine<lb break="yes"/>Gautier. Les c&#x00F4;tes de la Corée et les &#x00EE;les Po-<lb break="no"/>tocki sont indiquées d&#x2019;après les nouvelles cartes<lb break="yes"/>anglaises, et d&#x2019;apres un Mémoire publié par<lb break="yes"/>M. de Klaproth. Je pourrais citer encore avec<lb break="yes" />éloge des parties de l&#x2019;Indoustan, la Nouvelle-<lb break="maybe" />Hollande que M. Brué a eu l&#x2019;avantage de visi-<lb break="no"/>ter lui-m&#x00EA;me, la configuration des lacs du Ca-<lb break="no"/>nada, tout le Mexique et l&#x2019;Amérique du sud,<lb break="yes"/>dont la géographie a subi de nos jours des chan-<lb break="no"/>gemens importans par les observations des navi-<lb break="no"/>gateurs espagnols, et par les déterminations astro-<lb break="no"/>nomiques qui ont été faites dans l&#x2019;intérieur le long<lb break="yes"/>des grandes rivières. Partout l&#x2019;auteur a mis le plus<lb break="yes"/>grand soin à représenter avec précision les sinuo-<lb break="no"/>sités des c&#x00F4;tes et le relief du pays. Les ar&#x00EA;tes de<lb break="yes"/>partage, les plateaux, la déclivité des montagnes,<lb break="yes"/>inégale selon les deux versans, sont exprimés avec<lb break="yes"/>une netteté qui pla&#x00EE;t d&#x2019;autant plus à l&#x2019;&#x0153;il, que<lb break="yes"/>l&#x2019;espace et très-petit, et que le travail du burin ne<lb break="yes"/>nuit pas à la lecture des noms. Très-récemment<lb break="yes"/>encore, dans sa belle carte des environs de Pa-<lb break="no"/>ris<note place="foot" n="(1)">Voyez le cahier 63, page 106, du <hi rendition="#i">Journal des<lb break="yes"/>Voyages.</hi>
                    </note>, M. Brué a prouvé quelle attention il met<lb break="yes"/>à la partie graphique de ses travaux. Les cartes<lb break="yes"/>
                    <pb n="215" facs="#f0009"/> de la Suisse et de l&#x2019;Espagne méritent, sous le rap-<lb break="no"/>port de la géographie physique, de fixer l&#x2019;atten-<lb break="no"/>tion de ceux qui connaissent la difficulté de ce<lb break="yes"/>genre de dessin.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La description du globe n&#x2019;est pas une science<lb break="yes" />stationnaire; chaque année offre de nouvelles rec-<lb break="no"/>tifications, et si nos cartes suivaient toujours les<lb break="yes"/>progrès des sciences, leur seul aspect indiquerait<lb break="yes"/>au géographe instruit l&#x2019;époque précise à laquelle<lb break="yes"/>elles ont été construites. Un ouvrage comme ce-<lb break="no"/>lui que nous venons d&#x2019;analyser, doit &#x00EA;tre perfec-<lb break="no"/>tionné progressivement. M. Brué est occupé à<lb break="yes"/>rectifier peu à peu les positions astronomiques,<lb break="yes"/>les noms tirés des langues du nord, la direction<lb break="yes" />et les hauteurs relatives des montagnes. C&#x2019;est par<lb break="yes" />suite de ces travaux assidus que l&#x2019;<hi rendition="#i">Atlas universel,</hi>
                    <lb break="yes"/>tout en rendant d&#x2019;importans services à l&#x2019;instruc-<lb break="no"/>tion publique, continuera à mériter les encoura-<lb break="no"/>gemens qui lui ont été accordés dans les pays<lb break="yes"/>où la géographie est cultivée avec succès.&#x00BB; <note place="foot" n="(1)">Cet <hi rendition="#i">atlas</hi> se vend, en demi-reliure, 95 fr. et chaque<lb break="yes"/>carte séparément, 2 fr. 75 c. à Paris, chez M. Brué, rue<lb break="yes"/>des Ma&#x00E7;ons-Sorbonne, et chez Goujon, géographe, rue du<lb break="yes"/>Bac, n° 6.</note>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 