<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Rapport verbal fait à l’Académie royale des sciences, séance du 9 mai 1825, sur le Tableau des corps organisés fossiles, par M. Defrance</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:00</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.54</idno>
        <idno type="basename">1825-Rapport_verbal_fait-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Separatum „Rapport verbal fait à l’Académie royale des sciences, séance du 9 mai 1825, par M. le Bon. de Humboldt, sur le Tableau des corps organisés fossiles, par M. Defrance“, Paris: Fain 1825, 4 Seiten.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Rapport verbal fait à l’Académie royale des sciences, séance du 9 mai 1825, sur le Tableau des corps organisés fossiles, par M. Defrance</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1825</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Bulletin des sciences naturelles et de géologie&lt;/i&gt; 5 (1825), S. 203–206.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="203" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#k">Rapport verbal</hi> fait à l&#x2019;Académie royale des sciences,<lb break="yes"/>séance du 9 mai 1825, par M. <hi rendition="#k">de Humboldt,</hi> sur <bibl>le <hi rendition="#i">Tableau<lb break="yes"/>des corps organisés fossiles</hi>,</bibl> par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Defrance</persName>.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;académie m&#x2019;a chargé d&#x2019;un rapport verbal sur l&#x2019;ouvrage de<lb break="yes"/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Defrance</persName>, portant le titre de <hi rendition="#i">
                        <bibl>Tableau des corps organisés fos-<lb break="no"/>siles</bibl>
                    </hi>, précédé de remarques sur leur pétrification. Si j&#x2019;avais eu<lb break="yes"/>l&#x2019;honneur d&#x2019;assister à la séance dans laquelle j&#x2019;ai été chargé de ce<lb break="yes"/>rapport, j&#x2019;aurais d&#x00FB; rappeler que dans les premières pages du<lb break="yes"/>livre de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Defrance</persName>, mon nom se trouve cité d&#x2019;une manière<lb break="yes"/>qui pourrait faire douter, sinon de la sincérité, du moins de<lb break="yes"/>l&#x2019;impartialité de mes opinions. Je me serais m&#x00EA;me recusé plus tard,<lb break="yes"/>si, dans le jugement que je dois porter sur cet important travail, je<lb break="yes"/>ne me sentais pas dispensé, pour ainsi dire, d&#x2019;exposer mes<lb break="yes"/>propres idées. Pour faire conna&#x00EE;tre le mérite du tableau des corps<lb break="yes" />organisés fossiles ensevelis dans les formations antérieures et<lb break="yes" />postérieures à la craie, il suffit presque de citer textuellement le<lb break="yes"/>grand ouvrage que MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Brongniart</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Cuvier</persName> ont publié sur<lb break="yes"/>la géognosie des environs de <placeName>Paris</placeName>, et dans lequel ils ont saisi<lb break="yes" />fréquemment l&#x2019;occasion de citer avec éloge les observations de<lb break="yes"/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Defrance</persName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Parmi les différentes preuves de l&#x2019;identité des formations dans<lb break="yes"/>les régions les plus éloignées du globe, une des plus frappantes<lb break="yes"/>et que l&#x2019;on doit au secours de la zoologie est l&#x2019;identité des corps<lb break="yes"/>organisés enfouis dans des couches d&#x2019;un gisement analogue. Les<lb break="yes"/>recherches qui conduisent à ce genre de preuves ont singulière-<lb break="no"/>ment exercé la sagacité des savans, depuis que MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Lamarck</persName>
                    <lb break="yes"/>et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Defrance</persName> ont commencé à déterminer les coquilles fossiles des<lb break="yes"/>environs de <placeName>Paris</placeName>. Déjà <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Lister</persName> avait avancé, il y a plus de 150 ans,<lb break="yes"/>que chaque roche était caractérisée par des coquilles fossiles<lb break="yes" />différentes; et, pour prouver que les coquilles de nos mers et de<lb break="yes"/>nos lacs sont spécifiquement différentes, il ajoute que les dernières,<lb break="yes"/>par exemple, celles des carrières de <placeName>Northamptonshire</placeName>, portent<lb break="yes"/>
                    <pb n="204" facs="#f0002"/> tous les caractères de nos Murex, de nos Tellines et de nos Tro-<lb break="no"/>chus, mais que des naturalistes qui ne sont pas accoutumés à<lb break="yes"/>s&#x2019;arr&#x00EA;ter à un aspect vague et général des choses, trouveront ces<lb break="yes"/>coquilles fossiles spécifiquement différentes de toutes les co-<lb break="no"/>quilles du monde actuel. Presque à la m&#x00EA;me époque <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Stenon</persName> dis-<lb break="no"/>tingua le premier les roches antérieures à l&#x2019;existence des plantes<lb break="yes"/>et des animaux sur le globe (et ne renfermant jamais des débris<lb break="yes"/>organiques) des roches superposées aux premières et remplies<lb break="yes"/>de ces débris, <hi rendition="#i">turbidi maris sedimenta sibi invicem imposita.</hi>
                    <lb break="yes"/>Stenon considère chaque banc de roche secondaire comme un<lb break="yes"/>sédiment déposé par un fluide aqueux: il admet pour le sol de la<lb break="yes"/>
                    <placeName>Toscane</placeName> à la manière de quelques géologues modernes, six<lb break="yes"/>grandes époques de la nature (<hi rendition="#i">sex distinct&#x00E6; Etruri&#x00E6; facies ex<lb break="yes"/>pr&#x00E6;senti facie Etruri&#x00E6; collect&#x00E6;</hi>), selon que la mer inonde pé-<lb break="no"/>riodiquement le continent, ou qu&#x2019;elle se retire dans ses anciennes<lb break="yes"/>limites. Il expose m&#x00EA;me, à la fin du 17<hi rendition="#sup">e</hi>. siècle, un système entiè-<lb break="no"/>rement semblable à celui de Deluc sur l&#x2019;inclinaison des couches<lb break="yes" />d&#x2019;abord horizontales et sur la formation des vallées par des<lb break="yes"/>affaissemens longitudinaux. L&#x2019;<placeName>Italie</placeName>, qui depuis cinq siècles a une<lb break="yes"/>part si glorieuse à tous les progrès des sciences, des lettres et<lb break="yes"/>des arts, nous offre aussi les premières grandes vues sur l&#x2019;&#x00E2;ge des<lb break="yes"/>formations. Des aper&#x00E7;us fondés sur un petit nombre d&#x2019;observa-<lb break="no"/>tions purement locales devaient rester long-temps dans l&#x2019;oubli,<lb break="yes"/>et ce n&#x2019;est que de nos jours que le zoologue et le géognoste ont<lb break="yes" />pu se pr&#x00EA;ter des secours mutuels, parce que les géognostes ne<lb break="yes"/>sont plus restés étrangers à l&#x2019;histoire naturelle descriptive, et parce<lb break="yes"/>que les zoologistes ont commencé à étudier la géognosie positive.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Avant l&#x2019;année 1798, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Defrance</persName>, habitant les environs de<lb break="yes"/>
                    <placeName>Caen</placeName>, s&#x2019;était occupé avec un vif intér&#x00EA;t des terrains dont la<lb break="yes"/>formation est en partie antérieure à celle de la craie. Plus tard,<lb break="yes"/>rapproché de <placeName>Paris</placeName>, il s&#x2019;occupa avec succès de plusieurs objets<lb break="yes"/>de Météorologie et de Physique végétale: il recueillit avec un<lb break="yes"/>zèle extraordinaire, et dans un court espace de temps, près de<lb break="yes"/>600 espèces de coquilles fossiles dans les environs de <placeName>Grignon</placeName>.<lb break="yes"/>Ce sont ces coquilles qui ont été décrites dans un mémoire<lb break="yes"/>célèbre que M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Lamarck</persName> a publié sur les pétrifications des<lb break="yes"/>environs de <placeName>Paris</placeName>. L&#x2019;administration du Muséum d&#x2019;histoire natu-<lb break="no"/>relle fit peindre, pour la collection des vélins, la moitié des<lb break="yes" />espèces que M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Defrance</persName> avait recueillies à <placeName>Grignon</placeName>. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bron-<lb break="no"/>gniart</persName> cite avec éloge l&#x2019;observation de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Defrance</persName>, d&#x2019;après<lb break="yes"/>
                    <pb n="205" facs="#f0003"/> laquelle dans la craie des environs de <placeName>Paris</placeName>, aucune coquille<lb break="yes"/>univalve à spire simple et régulière n&#x2019;a été trouvée, et il ajoute<lb break="yes" />que ce fait est d&#x2019;autant plus remarquable qu&#x2019;on rencontre des<lb break="yes"/>coquilles univalves en grande abondance, quelques mètres au-<lb break="maybe"/>dessus de la craie dans des couches également calcaires, mais<lb break="yes"/>d&#x2019;une structure différente. Les remarques qui précèdent le<lb break="yes"/>Tableau des corps organisés fossiles de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Defrance</persName> ne se<lb break="yes"/>rapportent pas seulement au sol parisien, elles embrassent<lb break="yes"/>aussi une partie des formations qui sont inférieures à la craie.<lb break="yes"/>La collection des corps organisés formée par ce savant est une<lb break="yes"/>des plus grandes de celles qui existent en <placeName>Europe</placeName>: elle n&#x2019;a<lb break="yes"/>pas seulement contribué à l&#x2019;avancement de la géologie, par la<lb break="yes"/>facilité avec laquelle tous les géologues fran&#x00E7;ais et étrangers y ont<lb break="yes"/>eu accès; mais M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/" >Defrance</persName> y a puisé aussi des matériaux pré-<lb break="no"/>cieux pour les monographies de Testacées qu&#x2019;il a publiées succes-<lb break="no" />sivement. Je ne puis entrer ici dans le détail des observations<lb break="yes" />ingénieuses par lesquelles l&#x2019;auteur a tenté de répandre quelques<lb break="yes"/>lumières sur le procédé mystérieux de la pétrification; je me<lb break="yes"/>bornerai à citer quelques résultats généraux. Le test de cer-<lb break="no"/>taines familles de Mollusques, par exemple les hu&#x00EE;tres, ne dis-<lb break="no"/>para&#x00EE;t jamais, tandis que le test de certaines autres coquilles,<lb break="yes"/>par exemple des Volutes, dispara&#x00EE;t presque partout où il y a<lb break="yes"/>pétrification. Les Oolithes paraissent souvent formées par la<lb break="yes"/>substance broyée du test des coquilles ou d&#x2019;autres corps testacés.<lb break="yes" />Lorsqu&#x2019;elles remplissent les cornes d&#x2019;Ammon, leur formation est<lb break="yes"/>antérieure à la pétrification de la coquille.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Defrance</persName> cite plusieurs faits qui rendent très-probable que<lb break="yes"/>des coquilles univalves ont disparu dans la craie supérieure. Les<lb break="yes"/>couches antérieures à la craie ne présentent généralement pas<lb break="yes"/>des espèces aussi petites et aussi nombreuses que les couches<lb break="yes"/>postérieures à la craie. Le m&#x00EA;me savant pense que le nombre<lb break="yes"/>des genres et des espèces qui existent aujourd&#x2019;hui à l&#x2019;état vivant<lb break="yes"/>est plus considérable qu&#x2019;il n&#x2019;a été à aucune autre époque. Dans<lb break="yes"/>le tableau des corps organisés qui termine l&#x2019;ouvrage de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">De-<lb break="no"/>france</persName>, il distingue les genres que l&#x2019;on trouve à l&#x2019;état vivant;<lb break="yes"/>à l&#x2019;état vivant et à l&#x2019;état fossile à la fois; ou seulement à l&#x2019;état<lb break="yes"/>fossile. Il distingue les couches antérieures à la craie, celles de la<lb break="yes"/>craie m&#x00EA;me, et le terrain tertiaire ou postérieur à la craie, de m&#x00EA;me<lb break="yes"/>que le nombre d&#x2019;espèces qui se trouvent à l&#x2019;état vivant ou à l&#x2019;état<lb break="yes"/>fossile. Ce tableau fait avec un soin extr&#x00EA;me offrira plus d&#x2019;exac-<lb break="no"/>
                    <pb n="206" facs="#f0004"/> titude et plus d&#x2019;intér&#x00EA;t encore lorsque, au lieu des genres dont<lb break="yes"/>la détermination est nécessairement fondée sur des idées plus ou<lb break="yes"/>moins systématiques, on pourra énumérer les espèces enfouies<lb break="yes"/>dans les différentes formations, et lorsque parmi ces formations<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes on pourra distinguer chacune de celles qui se trouvent<lb break="yes"/>placées entre le terrain houiller et le terrain tertiaire à lignites. Il<lb break="yes" />m&#x2019;a paru depuis long-temps que sous les tropiques comme dans<lb break="yes"/>la zone tempérée, les coquilles univalves sont plus nombreuses en<lb break="yes"/>espèces que les bivalves. Par cette supériorité en nombre, en dis-<lb break="no"/>tinguant dans les couches superposées les <hi rendition="#i">Faunes de différens &#x00E2;ges</hi>,<lb break="yes"/>le monde organique fossile offre, sous toutes les latitudes, une<lb break="yes" />analogie de plus avec les coquilles intertropicales qui vivent au-<lb break="no"/>jourd&#x2019;hui dans le sein des mers. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Defrance</persName> a fait voir dans son<lb break="yes"/>ouvrage, qui est dépourvu d&#x2019;hypothèses et rempli d&#x2019;observations<lb break="yes"/>neuves et utiles, que cette prédominance des univalves existe<lb break="yes"/>non-seulement dans le nombre des genres, mais aussi dans le<lb break="yes"/>nombre des espèces.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 