<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="141" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">NOTE sur la collection de M. Latour-Allard.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>M. Dupaix, ex-colonel des dragons de Mexico, fut chargé<lb break="yes"/>par le feu roi d&#x2019;Espagne, Charles IV, de parcourir le Mexique<lb break="yes" />dans différentes directions pour relever fidèlement les plans et<lb break="yes"/>les dessins de tous les anciens monumens qui pouvaient encore y<lb break="yes"/>subsister, et pour en donner la description. Il devait aussi recueillir<lb break="yes"/>les objets les plus susceptibles d&#x2019;&#x00EA;tre transportés à Mexico. Il<lb break="yes"/>fit pour cet objet, dans un espace d&#x2019;environ cinq années, trois<lb break="yes" />expéditions successives, dans lesquelles il fut accompagné d&#x2019;un<lb break="yes"/>dessinateur, d&#x2019;un écrivain et d&#x2019;un détachement de cavalerie.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est de ces voyages que proviennent les dessins, les manus-<lb break="no" />crits et les monumens que possède M. Latour-Allard.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La collection des antiquités américaines de M. Latour-Allard<lb break="yes"/>se compose, 1° de cent quatre-vingts objéts curieux, parmi les-<lb break="no" />quels sont plusieurs idoles des anciens Mexicains; 2° de cent vingt<lb break="yes"/>dessins originaux représentant différens monumens, et particu-<lb break="no"/>lièrement les ruines de Palenquè; 3° de quatorze pages d&#x2019;anciennes<lb break="yes"/>peintures mexicaines, sur papier d&#x2019;agave. Cette précieuse collec-<lb break="no"/>tion mérite de trouver place dans un musée ou dans le cabinet d&#x2019;un<lb break="yes"/>prince.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans le <hi rendition="#i">mineria</hi>, dit M. Bullock <note place="foot" n="(1)">M. Bullock&#x2019;s <hi rendition="#i">six months Resi-<lb break="no"/>dence and Travels in Mexico</hi>, Lon-<lb break="no" />don, 1824. Voyez chap. XXV,<lb break="yes"/>p. 330.</note>, est une belle collection<lb break="yes"/>de dessins qui représentent les restes des pyramides, ch&#x00E2;teaux,<lb break="yes"/>fortifications, temples, ponts, maisons, statues, bas-reliefs<lb break="yes"/>et idoles. Ils ont été exécutés par suite de l&#x2019;<hi rendition="#i">Expedicion Real anti-<lb break="no" />quario hecho en el reyno de Mexico, por el capitan Dupaix</hi>. Ce ca-<lb break="no"/>pitaine était accompagné par le signor Luciano Castane do Calli-<lb break="no"/>
                    <pb n="142" facs="#f0002"/> jon de la Condeva, encore vivant, et qui possède plusieurs de ces<lb break="yes"/>originaux. Les dessins de Palenquè prouvent que c&#x2019;était une<lb break="yes"/>ville magnifique. Les gravures que l&#x2019;on a faites, de ces dessins,<lb break="yes"/>à Londres, l&#x2019;année dernière, sont assez correctes; mais la col-<lb break="no"/>lection en est incomplète.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le savant M. de Humboldt a fixé le premier l&#x2019;attention, des<lb break="yes" />Européens sur l&#x2019;ancienne culture des peuples de Guatemala et<lb break="yes"/>sur les ruines de Palenquè <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Vues des Cordillières et Monu-<lb break="no"/>mens des peuples indigènes de l&#x2019;Amé-<lb break="no"/>rique</hi>, par M. le baron de Humboldt,<lb break="yes"/>in-8°, tome II, p. 592.</note>. Il en a fait graver un des monu-<lb break="no"/>mens les plus curieux, sous le titre de &#x00AB;<hi rendition="#i">Bas-relief, représentant<lb break="yes" />&#x00BB;le triomphe d&#x2019;un guerrier</hi>
                    <note place="foot" n="(2)">
                        <hi rendition="#i">Ibidem</hi>, Tome II, p. 13, et<lb break="yes"/>pl. 9. [C&#x2019;est le groupe que forme,<lb break="yes"/>dans la collection anglaise, la pl. 11.]</note>.&#x00BB; Il possède un autre dessin de<lb break="yes"/>Palenquè, non gravé dans la collection imprimée à Londres, qui<lb break="yes"/>aussi représente l&#x2019;adoration d&#x2019;une croix.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Palais de Mitla</hi>. La fa&#x00E7;ade du palais de Mitla a environ trois<lb break="yes"/>cents pieds de longueur. Trois pierres, plus ou moins longues,<lb break="yes"/>ayant chacune dix pieds de hauteur, sont posées les unes sur les<lb break="yes"/>autres, par assises légèrement saillantes, et forment l&#x2019;élévation<lb break="yes"/>qui a par conséquent trente pieds. Tout l&#x2019;intérieur de cet édifice<lb break="yes"/>est entièrement orné de grecques, symétriquement sculptées sur<lb break="yes"/>le mur. Il n&#x2019;y a de pratiqué, sur cette immense fa&#x00E7;ade, que trois<lb break="yes" />ouvertures; celle du centre forme un carré parfait et peut avoir<lb break="yes"/>dix-huit pieds en tout sens. Celles des c&#x00F4;tés ont la m&#x00EA;me hauteur,<lb break="yes"/>mais elles sont beaucoup plus larges. On arrive à ce palais par<lb break="yes"/>des marches qui sont en partie détruites <note place="foot" n="(3)">
                        <hi rendition="#i">Ibidem</hi>, pl. 50.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Tous les personnages représentés dans les bas-reliefs, qui dé-<lb break="no" />corent les édifices de Palenquè, ont de huit à neuf pieds de<lb break="yes" />haut.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Voici, d&#x2019;après M. Latour-Allard, la description de plusieurs<lb break="yes"/>bas-reliefs, autres que ceux qui ont été décrits ci-dessus.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="143" facs="#f0003"/>
                <p>Bas-relief représentant trois femmes dans une attitude mena-<lb break="no" />&#x00E7;ante. Elles ont des colliers, des bracelets et des boncles d&#x2019;oreil-<lb break="no"/>les imitant la forme du lotus.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Bas-relief représentant une femme nue, assise, les jambes<lb break="yes" />croisées sur une espèce de divan, qui a la forme d&#x2019;un quadru-<lb break="no"/>pède à deux t&#x00EA;tes. Elle a des bracelets, des boucles d&#x2019;oreilles en<lb break="yes"/>forme de lotus, un collier en esclavage, auquel est suspendu un<lb break="yes"/>large médaillon de forme ovale. On aper&#x00E7;oit au milieu de ce<lb break="yes"/>médaillon le T primitif des Grecs. On remarque dans sa coiffure,<lb break="yes"/>qui est des plus bizarres, une fleur de lotus et une main ouverte,<lb break="yes"/>à l&#x2019;index de laquelle pend une espèce de petite croix. Une autre<lb break="yes"/>femme, portant une jupe à carreaux et une pélerine de la m&#x00EA;me<lb break="yes" />étoffe, est placée devant elle, à genoux, et lui présente une cou-<lb break="no"/>ronne.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Bas-reliefs, formant l&#x2019;encadrement de la fen&#x00EA;tre en forme de<lb break="yes"/>T. Ces ornemens consistent en deux grands T, surmontés cha-<lb break="no"/>cun d&#x2019;une couronne et d&#x2019;un oiseau emblématique: ils reposent sur<lb break="yes"/>une base surchargée d&#x2019;arabesques. De chaque c&#x00F4;té il y a un dra-<lb break="no"/>gon vomissant des flammes, et qui semble défendre l&#x2019;approche<lb break="yes"/>de la fen&#x00EA;tre. Le T des Grecs se trouve placé au-dessous de cha-<lb break="no"/>que fen&#x00EA;tre dans un petit médaillon de forme ovale.</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Copie d&#x2019;une lettre adressée à M. Latour-Allard, par M. le baron<lb break="yes"/>de Humboldt.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <floatingText>
                        <body>
                            <div type="letter">
                                <p>Je ne puis vous remercier assez vivement, Monsieur, du plai-<lb break="no"/>sir que m&#x2019;a causé la vue des objets que vous avez recueillis au<lb break="yes"/>Mexique, et qui répandent un nouveau jour sur une partie pres-<lb break="no" />que inconnue de l&#x2019;histoire du genre humain. C&#x2019;est la collection la<lb break="yes"/>plus complète qu&#x2019;on ait faite en ce genre, et qui se lie à l&#x2019;idée si<lb break="yes"/>heureusement con&#x00E7;ue de suivre les progrès des arts, chez des<lb break="yes"/>peuples à demi barbares. C&#x2019;est par des comparaisons aussi qu&#x2019;on<lb break="yes"/>parviendra peut-&#x00EA;tre à éclaircir le fait mystérieusement curieux<lb break="yes"/>
                                    <pb n="144" facs="#f0004"/> de l&#x2019;image d&#x2019;une croix, et m&#x00EA;me de l&#x2019;adoration d&#x2019;une croix, dans<lb break="yes"/>les ruines de Palenquè à Guatemala. Il serait digne de la munifi-<lb break="no"/>cence d&#x2019;un monarque de faire déposer dans une bibliothèque<lb break="yes" />les dessins de M. Dupaix, dont j&#x2019;ai connu la scrupuleuse exactitude;<lb break="yes"/>la na&#x00EF;ve simplicité de ces dessins m&#x00EA;me, atteste la vérité du té-<lb break="no"/>moignage. Je ne doute pas que la masse métallique ne soit du fer<lb break="yes"/>météorique: je vais la faire analyser pour voir si l&#x2019;on y trouve du<lb break="yes"/>nickel; c&#x2019;est un objet de prix que vous possédiez de plus, presque<lb break="yes"/>sans vous en douter.</p>
                                <lb break="yes"/>
                                <p>Agréez, Monsieur, l&#x2019;expression renouvelée de ma considéra-<lb break="no"/>tion très-distinguée,</p>
                                <lb break="yes"/>
                                <closer>
                                    <salute>
                                        <hi rendition="#k">Humboldt.</hi>
                                    </salute>
                                </closer>
                                <lb break="yes"/>
                                <dateline>Paris, ce 28 juillet 1826.</dateline>
                            </div>
                        </body>
                    </floatingText>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Depuis l&#x2019;impression de notre mémoire, M. A. Balbi a publié un<lb break="yes"/>ouvrage important contenant des renseignemens sur les langues<lb break="yes"/>de l&#x2019;Amérique septentrionale; et M. Duponceau m&#x2019;a annoncé<lb break="yes"/>qu&#x2019;il avait traduit de l&#x2019;allemand une grammaire de la langue de-<lb break="no"/>laware, par Zeisberger, à laquelle il a joint un avant-propos<lb break="yes"/>et des notes. Ce dernier ouvrage est sous presse et publié par la<lb break="yes" />la société philosophique de Philadelphie. (Voyez l&#x2019;Atlas Ethnogra-<lb break="no"/>phique de M. A. Balbi.)</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 