<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1014897157">
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-18" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1148" facs="#f0001" />
            <div n="1" xml:lang="spa">
                <p>
                    <hi rendition="#i">Carta dirijida por el exmo. sr. minis-<lb break="no"/>tro de relaciones, al sr. baron d. Ale-<lb break="no"/>jandro Humboldt.</hi>
                    <lb break="yes"/>México <date>julio 21 de 1824</date>&#x2014;Los lo-<lb break="no"/>minosos escritos de V. S. relativos á Amé-<lb break="no"/>rica, fruto de sus talentos y de sus via-<lb break="no"/>jes á esta parte del globo, han sido<lb break="yes"/>recibidos generalmente con aquelle es-<lb break="no"/>timacion que reclaman sus interesantes<lb break="yes"/>materias, y las noticias de que abundan.<lb break="yes"/>Ellas hacen formar un cabal concep-<lb break="no"/>to de lo que podrá ser México bajò<lb break="yes"/>una buena y liberal constitucion por<lb break="yes"/>tener en su seno los elementos todos<lb break="yes"/>de proseperidad, y su lectura no ha con-<lb break="no"/>tribuido poco á avivar el espiritu de<lb break="yes"/>i dependencia que germinaba en muchos<lb break="yes"/>de sus habitantes, y á despertar á otros<lb break="yes"/>del letargo en que los tenia una domi-<lb break="no"/>nacion estran&#x0303;a.&#x2014;La nacion toda está pe-<lb break="no"/>netrada de gratitud por los trabajos de<lb break="yes"/>V.S.; pues ellos les proporcionaron que<lb break="yes"/>el mundo conoriera su aptitud y dis<lb break="yes"/>posiciones para hacerse feliz por si mis-<lb break="no"/>ma, y el supremo gobierno encarga-<lb break="no"/>do de su administracion publica está de<lb break="yes"/>acuerdo en esta parte con el voto ge-<lb break="no"/>neral. En consecuencia, se ha servido<lb break="yes"/>disponer que como su ministro de es-<lb break="no"/>tado y relaciones lo diga á V. S., asi<lb break="yes"/>vcomo que teniendo entendido que V.<lb break="yes"/>S. se propone volver á este pais seria<lb break="yes"/>esto de la mayor satisfaccion para S.<lb break="yes"/>A. S., pues desea vivamente que lleve<lb break="yes"/>V. S. adelante esta idea complaciendo<lb break="yes"/>se en la de poder contar entre los ha-<lb break="no"/>bitantes de esta república un hombre<lb break="yes"/>tan ilustre y dignamente estimado en<lb break="yes"/>el mundo civilizado. Al comunicar á<lb break="yes"/>V. S. estas ideas y sentimientos de mi<lb break="yes"/>govierno, tengo la mayor satisfaccion pues<lb break="yes"/>me proportiona la de repetirle mis con-<lb break="no"/>sideraciones y respetos.&#x2014;Lucas Alaman<lb break="yes"/>&#x2014;Sr. Baron d. Alejandro Humboldt.<lb break="yes"/>
                </p>
                <p>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Contestacion á la carta anterior.</hi>
                    <lb break="yes"/>En carta oficial de <date>21 de julio</date> se<lb break="yes"/>ha servido V. E. transmitirme los sen-<lb break="no"/>timientos de afecto y estimacion con<lb break="yes"/>que la nacion mexicana y S. A. S. el<lb break="yes"/>
                    <cb/>sopremo gobierno se dignan honorar mis<lb break="yes"/>cortos trabajos literarios. En una car-<lb break="no"/>rera dedicada enteramente al cultivo de<lb break="yes"/>las cíencias y al respeto de los prin-<lb break="no"/>cipios eternos de que dependen los pro-<lb break="no"/>gresos de la raz&#x00f3;n y la mejora de las<lb break="yes"/>instituciones públicas, nada podía lison-<lb break="no"/>gear tanto mi amor propio como es-<lb break="no"/>te testimonio solemne espresado de una<lb break="yes"/>manera tan noble y tan interesante: su-<lb break="no"/>pliro, pues, á V. E. que presente á S.<lb break="yes"/>A. S. este homenaje de mi profundo<lb break="yes"/>respeto, y de mi eterna gratitud.&#x2014;Si las<lb break="yes"/>obras que he publicado han prodacido<lb break="yes"/>algun bien, s&#x00f3;lo debe atribuirse á mi<lb break="yes"/>amor á la verdad, á la puerza de mis<lb break="yes"/>sentimientos y á la admiracion que me<lb break="yes"/>inspira un pais á quien la naturaleza ha<lb break="yes"/>destinado á una suerte tan elevada. No<lb break="yes"/>pierdo la esperanza de volver aver (pre-<lb break="no"/>vio el permiso de mi soberano) esas ma-<lb break="no"/>gestuosas cordilleras del Anáhuac; de es-<lb break="no"/>tudiar otra vez sus productos natura-<lb break="no"/>les y gozar del aspecto de una felici-<lb break="no"/>dad progresiva que deben producir ne-<lb break="no"/>cesariamente en el seno de la repúbli-<lb break="no"/>ca mexicana, las institutiones libres y<lb break="yes"/>las artes de la paz.&#x2014;Al suplicar á V.<lb break="yes"/>E. que sea el órgano de mi gratitud<lb break="yes"/>para con S. A. S. el supremo gobier-<lb break="no"/>no, me apresuro á reiterarle los senti-<lb break="no"/>mientos de la mas alta y mas afectuo-<lb break="no"/>sa consideracion con que tengo el ho-<lb break="no"/>nor de ser de V. E. su muy humilde y<lb break="yes"/>obediente servidor&#x2014;Alejandro de Hum-<lb break="no"/>boldt.&#x2014;París <date>6 de noviembre de 1824</date>.<lb break="yes"/>&#x2014;Al exmo. sr. ministro secretario de<lb break="yes"/>estado de la república mexicana d. Lu-<lb break="no"/>cas Alaman.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Carta del sr. baron al exmo. sr. pre-<lb break="no"/>sidente de esta república.</hi>
                    <lb break="yes"/>Exmo. sen&#x0303;or presidente &#x2014;Con la mas<lb break="yes"/>respetuosa confianza me dirijo al pri-<lb break="no"/>mer magistrado de la república mexi-<lb break="no"/>cana, á aquel á quien el libre sufragio de<lb break="yes"/>la nacion acaba de llamar á un pues-<lb break="no"/>to tanto mas eminente, canto de cle-<lb break="no"/>menica y de aliviar los padecimientos<lb break="yes"/>de los desgrariados.<lb break="yes"/>&#x00a1;Que satisfactorio me es el consi-<lb break="no"/>derar que la primera vez que me pre-<lb break="no"/>sento ante el gobierno supremo de un<lb break="yes"/>pais, cuyas riquezas y recursos nacio-<lb break="no"/>nales de hecho conocer á la Europa,<lb break="yes"/>pueden mis suplicas consolar á una fa-<lb break="no"/>milia angustiada! Acabo de saber hoy mis-<lb break="no"/>mo que el coronel d. Carlos Benesky<lb break="yes"/>á quien no conozco, no obstante ser<lb break="yes"/>de la colonia prusiana y mi compatrio-<lb break="no"/>ta, pero que ha hecho sen&#x0303;alados servi-<lb break="no"/>cios en las últimas guerras de mi pa-<lb break="no"/>tria, ha seguido por un estravio de opi-<lb break="no"/>nion plítica la suerte de d. Augustin de<lb break="yes"/>Iturbide.<lb break="yes"/>El antiguo mundo ha admirado los<lb break="yes"/>sentimientos generosos que la nacion me-<lb break="no"/>xicana ha manifestado, asegurando la<lb break="yes"/>suerte de la familie del ex emperador.<lb break="yes"/>Dignese, pues V.E. por un distinguido fa-<lb break="no"/>vor acia mí, hacer estensiva esa cle-<lb break="no"/>mencia nacional al coronel Benesky, y<lb break="yes"/>que para consuelo de su desgraciado<lb break="yes"/>padre, se conmute la pena de muerte<lb break="yes"/>en solo la espulsion del territorio de la<lb break="yes"/>república. Envanecido con mi adhesion<lb break="yes"/>á und pais por quien V.E. ha hecho<lb break="yes"/>tan grandes y tan nobles sacrificios, me<lb break="yes"/>
                    <cb/>atrevo á hacerle esta súplica con ma<lb break="yes"/>entera confianza.<lb break="yes"/>Soy con el mas profundo respeto<lb break="yes"/>, exmo. sr. presidente, de V.E. muy hu-<lb break="no"/>milde y obediente servidor:&#x2014;Alejandro<lb break="yes"/>Humboldt.&#x2014;Paris <date>diciembre 10 de 1824.</date>
                    <lb break="yes"/>&#x2014;Al exmo. sr. presidente de la repú-<lb break="no"/>blica mexicana, general d. Guadalupe<lb break="yes"/>Victoria.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>