<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="314" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>256. <hi rendition="#k">Géographie des Plantes</hi>, rédigée d&#x2019;après la comparaison des<lb break="yes"/>phénomènes que présente la végétation dans les deux conti-<lb break="no"/>nens, par A. <hi rendition="#k">de Humboldt</hi> et <hi rendition="#k">Ch. Kunth.</hi> 1 vol. in-fol., pap.<lb break="yes"/>jés. vél. sat., av. pl., la plupart coloriées. Ouvrage précédé<lb break="yes" />d&#x2019;un <hi rendition="#i">Tableau physique des régions équinoxiales</hi>, par A. <hi rendition="#k">de<lb break="yes"/>Humboldt</hi> et <hi rendition="#k" >Aimé Bonpland</hi>. (<hi rendition="#i">Prospectus</hi>
                    <note place="foot" n="*">Nous ne pouvons nous refuser à reproduire icida presque totalité<lb break="yes"/>de ce prospectus, qui lui-m&#x00EA;me est un mémoire plein d&#x2019;intérét, dans<lb break="yes"/>lequel l&#x2019;auteur présente, comme on va le voir, l&#x2019;histoire de la science<lb break="yes"/>dont ce nouvel ouvrage est destiné à nous faire conna&#x00EE;tre la théorie et<lb break="yes"/>l&#x2019;application</note>). Cet ouvrage fait<lb break="yes"/>partie du voyage de MM. Humboldt et Bonpland.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>A c&#x00F4;té de la botanique proprement dite, qui examine les<lb break="yes" />caractères, l&#x2019;organisation et les rapports des végétaux, se placé<lb break="yes"/>une autre science, dont l&#x2019;origine ne date pas d&#x2019;un demi-siècle.<lb break="yes"/>Désignée sous le nom un peu vague de <hi rendition="#i">géographie des plantes</hi>,<lb break="yes"/>elle lie la botanique descriptive à la climatologie; elle indique<lb break="yes"/>le nombre, l&#x2019;aspect et la distribution des végétaux sous les di&#x017F;-<lb break="no"/>férentes zones, depuis l&#x2019;équateur jusqu&#x2019;au cercle polaire, de-<lb break="no"/>puis les profondeurs de l&#x2019;Océan et des mines qui renferment<lb break="yes"/>les germes des plantes cryptogames, jusqu&#x2019;à la limite des neiges<lb break="yes"/>perpétuelles, qui varie selon la latitude des lieux et la nature<lb break="yes"/>des pays circonvoisins. Incomplète comme la géologie, mais plus<lb break="yes"/>neuve que cette partie de nos connaissances physiques, elle a<lb break="yes"/>été, dès son origine, moins exposée à ces illusions de l&#x2019;esprit,<lb break="yes"/>à ces r&#x00EA;veries systématiques par lesquelles l&#x2019;imagination de<lb break="yes"/>l&#x2019;homme se pla&#x00EE;t à suppléer au défaut des faits positifs. La mar-<lb break="no"/>
                    <pb n="315" facs="#f0002"/> che des sciences suit toujours l&#x2019;esprit du siècle qui préside à<lb break="yes"/>leur développement, et la <hi rendition="#i">géographie des plantes</hi> a été cultivée<lb break="yes" />avec le plus d&#x2019;ardeur à l&#x2019;époque où le go&#x00FB;t de l&#x2019;observation est<lb break="yes"/>devenu dominant, oùtoutes les branches de la philosophie na-<lb break="no"/>turelle ont adopté des méthodes plus sévères.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les voyageurs qui parcouraient un grand espace de terrain,<lb break="yes"/>qui abordaient à des c&#x00F4;tes lointaines, ou gravissaient des<lb break="yes" />cha&#x00EE;nes de montagnes dont les pentes offrent une diversité de<lb break="yes"/>climats superposés comme par étages, étaient frappés à chaque<lb break="yes"/>instant des phénomènes curieux de la distribution géographique<lb break="yes"/>des végétaux: on peut dire qu&#x2019;ils recueillaient des matériaux<lb break="yes"/>pour une science dont le nom avait à peine été prononcé. Ces<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes zones de végétaux, dont le cardinal Bembo, dès le sei-<lb break="no"/>zième siècle, avait décrit, avec tout le charme de l&#x2019;éloquence<lb break="yes"/>latine, l&#x2019;étendue et la succession sur les flancs de l&#x2019;Etna, l&#x2019;in-<lb break="no" />fatigable et judicieux Tournefort les retrouva en s&#x2019;élevant sur<lb break="yes"/>le sommet de l&#x2019;Ararat. Il compara les flores des montagnes avec<lb break="yes"/>les flores des plaines sous différentes latitudes: il reconnut le<lb break="yes"/>premier que l&#x2019;élévation au-dessus du niveau de la mer agit sur<lb break="yes"/>la distribution des végétaux, comme la distance au p&#x00F4;le ou le<lb break="yes"/>changement en latitude.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le génie de Linnée féconda les germes d&#x2019;une science nais-<lb break="no" />sante; mais embrassant, dans son impatiente ardeur, le pré-<lb break="no" />sent et le passé, la géographie des plantes et leur <hi rendition="#i" >histoire</hi>, il se<lb break="yes"/>livra, dans son mémoire <hi rendition="#i">De telluris habitabilis incremento</hi> et<lb break="yes" />dans les <hi rendition="#i">Coloni&#x0153; plantarum</hi>, à des hypothèses hardies. Il voulut<lb break="yes"/>remonter à l&#x2019;origine des espèces multipliées par la déviation ac-<lb break="no"/>cidentelle d&#x2019;un type primitif, suivre les changemens des varié-<lb break="no"/>tés devenues constantes, dépeindre l&#x2019;ancien état de nudité de<lb break="yes"/>la cro&#x00FB;te pierreuse de notre planète recevant peu à peu les vé-<lb break="no"/>gétaux d&#x2019;un centre commun et après de longues migrations.<lb break="yes"/>Haller, Gmelin, Pallas, et surtout Reinhold et Georges Forster<lb break="yes"/>étudièrent avec une attention suivie la distribution géographi-<lb break="no"/>que de quelques espèces; mais, négligeant l&#x2019;examen rigoureux<lb break="yes"/>des plantes qu&#x2019;ils avaient recneillies, ils confondirent souvent<lb break="yes"/>les productions alpines de l&#x2019;Europe tempérée avec celles des<lb break="yes"/>plaines de la Laponie. On admettait prématurément l&#x2019;identité<lb break="yes"/>de ces dernières avec des espèces propres aux terres magella-<lb break="no"/>niques et à d&#x2019;autres parties de l&#x2019;hémisphère austral. Déjà Adan-<lb break="no" />son avait entrevu l&#x2019;extr&#x00EA;me rareté des ombellifères sous la zone<lb break="yes"/>
                    <pb n="316" facs="#f0003"/> torride, et préludé par-là à la connaissance d&#x2019;une série de phé-<lb break="no"/>nomènes généralement reconnus de nos jours. La description<lb break="yes"/>des végétaux, d&#x2019;après les divisions d&#x2019;un système artificiel, a ra-<lb break="no"/>lenti long-temps l&#x2019;étude de leurs rapports avec les climats. Dès<lb break="yes"/>que les espèces ont été arrangées par <hi rendition="#i">familles naturelles</hi>, on a<lb break="yes"/>pu dém&#x00EA;ler les formes dont le nombre augmente ou diminue<lb break="yes"/>de l&#x2019;équateur vers le cercle polaire.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Menzel, auteur d&#x2019;une flore inédite du Japon, avait prononcé<lb break="yes" />le mot: géographie des plantes. Il est des sciences dont le nom<lb break="yes" />a existé, pour ainsi dire, avant la science m&#x00EA;me Telles ont été,<lb break="yes"/>il y a un demi-siècle, la météorologie, l&#x2019;étude physionomique<lb break="yes"/>et la pathologie des végétaux, on peut presque ajouter la géo-<lb break="no"/>logie m&#x00EA;me. Le nom, prononcé par Menzel, fut employé, vers<lb break="yes"/>l&#x2019;année 1783, presque à la &#x017F;ois par Giraud Soulavie et par le<lb break="yes"/>célèbre auteur des <hi rendition="#i">Études de la nature</hi>, ouvrage qui ren&#x017F;erme,<lb break="yes"/>à c&#x00F4;té de graves erreurs sur la physique du globe, les vues les<lb break="yes"/>plus ingénieuses sur les formes, les rapports géographiques et<lb break="yes"/>les habitudes des plantes. Ces deux auteurs, d&#x2019;un talent et d&#x2019;un<lb break="yes"/>mérite si inégal, s&#x2019;abandonnèrent trop souvent aux libres inspi-<lb break="no"/>rations de la pensèe. Le manque de connaissances positives les<lb break="yes" />emp&#x00EA;cha d&#x2019;avancer dans une carrière dont ils ne savaicnt mesu-<lb break="no"/>rer l&#x2019;étendue. Giraud Soulavie voulut appliquer les principes<lb break="yes"/>exposés dans sa <hi rendition="#i">Géographie de la nature</hi>, à la <hi rendition="#i">Géographie phy-<lb break="no"/>sique des végétaux de la France méridionale;</hi> mais le cantenn de<lb break="yes"/>son livre ne répondit guère à un titre si présomptueux. On<lb break="yes"/>cherche en vain, dans cette prétendue géographie des plantes,<lb break="yes"/>les noms d&#x2019;espèces qui croissent spontanément, ou des mesures<lb break="yes"/>indiquant la hauteur des stations. L&#x2019;auteur se horne à quelques<lb break="yes"/>observations sur les plantes cultivées; observations que plus<lb break="yes"/>tard Arthur-Young a développées avec plus de sagacité et de sa-<lb break="no"/>voir. Il distingue dans une coupe verticale du Mont-Mezin, au-<lb break="no"/>quel est jointe, non une échelle en toises, mais une échelle de<lb break="yes"/>la bauteur du mercure dans le baromètre, les trois zones su-<lb break="no"/>perposées des oliviers, des vignes et des ch&#x00E2;taigniers.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est vers le &#x017F;in du dernier siècle que la détermination plus<lb break="yes"/>précise de la température moyenne et les méthodes perfection-<lb break="no"/>nées des mesures barométriques, ont fourni des moyens de<lb break="yes"/>reconna&#x00EE;tre plus rigoureusement l&#x2019;influence des hauteurs sur la<lb break="yes"/>distribution des végétaux dans les Alpes et dans les Pyrénées.<lb break="yes"/>Ce que Saussure nè put qu&#x2019;indiquer dans des observations<lb break="yes"/>
                    <pb n="317" facs="#f0004"/> éparses, Ramond le développa avec la supériorité du talent qui<lb break="yes"/>caractérise ses ouvrages. Botaniste, physicien et géologue à la<lb break="yes"/>fois, il fournit dans <hi rendition="#i">les Observations faites dans les Pyrénées</hi>,<lb break="yes"/>dans son <hi rendition="#i">Voyage à la cime du Mont-Perdu</hi>, et dans son <hi rendition="#i">Me-<lb break="no"/>moire sur la végétation alpine</hi>, des données précieuses sur la<lb break="yes"/>géographie des plantes de l&#x2019;Europe entre les parallèles de 42° &#x00BD;<lb break="yes"/>et 45° de latitude. Ces données ont été multipliées par Lavy.<lb break="yes"/>Kielmann, et surtout par M. Decandolle, dans son introduc-<lb break="no"/>tion à la troisième édition de la Flore fran&#x00E7;aise. De savans et<lb break="yes"/>intrépides voyageurs, Labillardière, Desfontaines et du Petit-<lb break="no"/>Thouars interrogèrent la nature, presque à la m&#x00EA;me époque,<lb break="yes"/>dans la mer du Sud, sur le dos de l&#x2019;Atlas et dans les &#x00EE;les<lb break="yes"/>d&#x2019;Afrique. Des questions générales de géographie botani-<lb break="no"/>que furent traitées par deux savans distingués d&#x2019;Allema-<lb break="no"/>gue. Dans une dissertation académique (<hi rendition="#i">Histori&#x00E6; vegetabi-<lb break="no"/>bilium geographic&#x00E6; specimen</hi>), M. Stromeyer essaya de tracer<lb break="yes"/>le plan de la science en énumérant d&#x2019;une manière concise les<lb break="yes"/>objets qu&#x2019;elle lui parut embrasser; tandis que M. Tréviranus,<lb break="yes"/>dans ses <hi rendition="#i">Recherches biologiques</hi>, développait d&#x2019;une manière<lb break="yes" />très-spirituelle quelques conjectures sur la distribution climaté-<lb break="no"/>rique, non des espèces, mais des genres et des familles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Tel était l&#x2019;ensemble des matériaux que l&#x2019;on trouvait dispersés<lb break="yes"/>dans les relations des voyageurs et les mémoires de quelques<lb break="yes"/>naturalistes fran&#x00E7;ais, allemands et anglais, lorsque M. de Hum-<lb break="no"/>boldt, s&#x2019;aidant des travaux importans de M. Bonpland, publia<lb break="yes"/>d&#x2019;abord, après son retour en Europe, l&#x2019;<hi rendition="#i">Essai sur la Géographie<lb break="yes"/>des plantes, fondée sur des mesures qui ont été exécutées depuis les</hi>
                    <lb break="yes"/>10° <hi rendition="#i">de latitude boréale jusqu&#x2019;aux</hi> 10° <hi rendition="#i">de latitude australe.</hi> C&#x2019;était<lb break="yes"/>le premier ouvrage spécialement consacré à considérer la végé-<lb break="no"/>tation dans ses rapports divers avec la température moyenne<lb break="yes"/>des lieux, avec la pression, l&#x2019;humidité, la transparence et la<lb break="yes"/>tension électrique de l&#x2019;atmosphère ambiante; à fixer ses rap-<lb break="no"/>ports d&#x2019;après des mesures directes, et à tracer le <hi rendition="#i">Tableau des<lb break="yes"/>plantes équinoxiales</hi> depuis le niveau de l&#x2019;Océau jusqu&#x2019;à 5000<lb break="yes"/>mètres de hauteur. Pour faire ressortir davantage les traits carac-<lb break="no"/>téristiques de ce <hi rendition="#i">Tableau</hi>, l&#x2019;auteur s&#x2019;était astreint à comparer<lb break="yes"/>les phénomènes de la végétation des régions tropicales avec<lb break="yes"/>ceux que l&#x2019;on observe dans les régions froides et tempérées. Un<lb break="yes"/>travail de ce genre ne pouvait &#x00EA;tre que très-incomplet; cepen-<lb break="no"/>dant, malgré son imperfection, peut-&#x00EA;tre par la grandeur im-<lb break="no"/>
                    <pb n="318" facs="#f0005"/> posante des objets et par l&#x2019;encha&#x00EE;nement des ph&#x00EA;nomènes qu&#x2019;il<lb break="yes" />présente à l&#x2019;imagination, le livre de M. de Humboldt a obtenn<lb break="yes"/>d&#x2019;honorables suffrages, et contribué à répandre le go&#x00FB;t et l&#x2019;é-<lb break="no"/>tude de la géographie des plantes. Dans ces dernières quinze an-<lb break="no"/>nées, Robert Brown, Léopold de Buch, Chrétien Smith, De-<lb break="no"/>eandolle, Wahlenberg, Ramond, Willdenow, Schouw, Hor-<lb break="no"/>nemann, Delile, Kasthofer, Link, Lichtenstein, Schrader,<lb break="yes"/>Giesecke, Chamisso, Winch, Bossi, Lambert, Walich, Go-<lb break="no"/>van, Walker, Arnott, Hornschuh, Hooker, Lamouroux, Les-<lb break="no"/>chenault, Bory de Saint-Vincent, Pollini, Caldas, Llave,<lb break="yes"/>Bustamante, Auguste de Saint-Hilaire, Martius, Mirbel, Nees<lb break="yes"/>von Esenbeck, Moreau de Jonnès, Bartling, Boué, Steven,<lb break="yes"/>Bieberstein, Parrot, James, Sabine, Edwards, Fisher, Gau-<lb break="no"/>dichaud, d&#x2019;Urville, Lesson, Richardson, Reinwardt, Horsfield,<lb break="yes"/>Burchell, Nuttal, Schübler, Ringier et Viviani, ont ou traité<lb break="yes"/>des questions relatives à cette science, ou fourni des matériaux<lb break="yes"/>propres à en reculer les limites. Robert Brown, dont le nom<lb break="yes"/>brille du plus vif éclat dans les fastes de la botanique, y a con-<lb break="no"/>tribué plus qu&#x2019;aucun autre par quatre mémoires célèbres sur les<lb break="yes"/>protéacées de l&#x2019;hémisphère austral et sur la distribution géogra-<lb break="no"/>phique des plantes de la Nouvelle-Hollande, des c&#x00F4;tes occiden-<lb break="no" />tales de l&#x2019;Afrique et des terres polaires boréales. Il a commencé<lb break="yes"/>à examiner rigoureusement les espèces qui sont identiques<lb break="yes"/>dans l&#x2019;un et l&#x2019;autre hémisphère; il a fait conna&#x00EE;tre le premier,<lb break="yes"/>par des évaluations numériques, les véritables rapports qu&#x2019;of-<lb break="no"/>frent les grandes divisions du règne végétal, les acotylédo-<lb break="no"/>nées, les monocotylédonées et les dicoty ledonées. M. de Hum-<lb break="no"/>boldt a suivi ce genre de recherches, en l&#x2019;étendant (dans son<lb break="yes"/>ouvrage <hi rendition="#i">De distributione geographic&#x00E2; plantarum secundum c&#x0153;li<lb break="yes"/>temperiem et altitudinem montium</hi> et dans divers mémoires pu-<lb break="no"/>bliés successivement) aux familles naturelles et à leur prépon-<lb break="no"/>dérance sous différentes zones. Celles qui augmentent de<lb break="yes"/>l&#x2019;équateur vers le p&#x00F4;le sont les Ericinées et les Amentacées: les<lb break="yes"/>familles qui diminuent du p&#x00F4;le vers l&#x2019;équateur sont les Légumi-<lb break="no"/>neuses, les Rubiacées, les Euphorbiacées et les Malvacées. En<lb break="yes"/>comparant les deux continens, on trouve, en général, sous la<lb break="yes"/>zone tempérée, moins de Labiées et de Crucifères, et plus de<lb break="yes"/>Composées, d&#x2019;Ericinées et d&#x2019;Amentacées dans le nouveau con-<lb break="no" />tinent que dans les zones correspondantes de l&#x2019;ancien. C&#x2019;est de la<lb break="yes"/>distribution des formes végétales, de cette prépondérauce de<lb break="yes"/>
                    <pb n="319" facs="#f0006"/> certaines familles que dépend le caractère du paysage, l&#x2019;aspect<lb break="yes"/>d&#x2019;une nature sévère ou riante. L&#x2019;abondance des Graminées,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">plantes-sociales</hi>, qui forment de vastes savanes, celles des Pal-<lb break="no"/>miers et des Conifères, ont influé de tout temps sur l&#x2019;état social<lb break="yes"/>des peuples, sur leurs m&#x0153;urs et le développement plus ou<lb break="yes"/>moins lent des arts de la civilisation. Il y a plus encore:<lb break="yes"/>l&#x2019;unité de la nature est telle, que les formes se sont limitées les<lb break="yes"/>unes les autres d&#x2019;après des lois constantes et immuables dont<lb break="yes"/>l&#x2019;intelligence humaine n&#x2019;a point encore pénétré le secret. Lors-<lb break="no"/>qu&#x2019;on conna&#x00EE;t sur un point quelconque du globe le nombre des<lb break="yes" />espèces qu&#x2019;offre une des grandes familles, par exemple celle<lb break="yes"/>des Glumacées, des Composées ou des Légumineuses, on peut<lb break="yes"/>évaluer avec quelque probabilité, et le nombre total des plantes<lb break="yes"/>Phanérogames, et le nombre des espèces qui composent les au-<lb break="no"/>tres tribus de végétaux.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est avec une constance in&#x017F;atigable que Wahlenberg a em-<lb break="no"/>brassé les Flores de la Laponie, des monts Carpathes et des<lb break="yes"/>Alpes de la Suisse. Fondés sur des mesures barométriques exac-<lb break="no"/>tes, liés aux travaux de M. Decandollè sur la France, et de<lb break="yes"/>MM. de Parrot et d&#x2019;Engelhardt sur le Caucase, les ouvrages de<lb break="yes"/>Wahlenberg nous ont fait conna&#x00EE;tre les limites inférieures et<lb break="yes"/>supérieures des végétaux dans la zone tempérée et glaciale. Il<lb break="yes"/>manquait un cha&#x00EE;non entre les observations de l&#x2019;Europe et celles<lb break="yes"/>de la zone torride. Cette lacune a été remplie par un illustre<lb break="yes"/>géologue, M. Léopold de Buch. Après avoir mesuré la hauteur<lb break="yes"/>des glaces éternelles au-delà du cercle polaire, ce savant a tracé,<lb break="yes"/>conjointement avec l&#x2019;infortuné botaniste norvégien M. Smith,<lb break="yes"/>le tableau de la Géographie des plantes dans l&#x2019;Archipel des Ca-<lb break="no"/>naries. Des voyageurs anglais ont fait conna&#x00EE;tre, par des entre-<lb break="no" />prises courageuses, la végétation de l&#x2019;Himalaya dont la pente<lb break="yes"/>septentrionale, à cause du rayonnement de la chaleur des hautes<lb break="yes"/>plaines circonvoisines, se trouve dénuée de neiges, et accessi-<lb break="no"/>ble aux espèces phanérogames à une hauteur prodigieuse. Des<lb break="yes"/>expéditions maritimes ont ajouté à ces trésors. Celles de Kru-<lb break="no"/>senstern, Kotzebue, Freycinet, Scoresby, Ross, Parry, King<lb break="yes"/>et Duperrey ont multiplié, depuis les Malouines et les &#x00EE;les Ma-<lb break="no"/>riannes jusqu&#x2019;à Unalaska et au détroit de Barrow, les observa-<lb break="no"/>tions de Géographic botanique dans des régions déjà illustrées<lb break="yes"/>par les travaux de Commerson, de Banks, de Solander, de<lb break="yes"/>George Forster et de Gieseke.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="320" facs="#f0007"/>
                <p>Tant de matériaux renfermés dans des mémoires écrits en<lb break="yes" />différentes langues, méritaient sans doute d&#x2019;ètre recueillis avec<lb break="yes"/>soin, comparés entre eux, employés à enrichir une des plus<lb break="yes"/>belles parties de la philosophie naturelle. La première édition<lb break="yes"/>de l&#x2019;<hi rendition="#i">Essai sur la Géographie des plantes</hi>, qui se trouve à la t&#x00EA;te<lb break="yes" />de l&#x2019;ouvrage de MM. Humboldt et Bonpland, est épuisée depuis<lb break="yes"/>plusieurs années. On a eu le projet de la réimprimer avec quel-<lb break="no"/>ques additions; mais M. Humboldt préfère de la remplacer par<lb break="yes"/>un ouvrage entièrement différent, par une géographie des plantes<lb break="yes"/>qui embrasse l&#x2019;un et l&#x2019;autre hémisphère, et pour laquelle il a<lb break="yes"/>réuni, depuis plusieurs années, un grand nombre de matériaux.<lb break="yes"/>L&#x2019;ancien ouvrage ne traitait spécialement que de la végétation<lb break="yes" />équinoxiale du nouveau continent. Composé, pour ainsi dire,<lb break="yes"/>à la vue des objets, au pied des Cordilières, il a paru long-<lb break="no"/>temps avant le grand travail des <hi rendition="#i">Nova Genera et Species plan-<lb break="no"/>tarum &#x0153;quinoctialium Orbis Novi</hi>, dans lequel M. Kunth a décrit<lb break="yes"/>quatre mille cinq cents espèces de plantes tropicales recueillies<lb break="yes"/>par MM. de Humboldt et Bonpland. Ce travail (sept volumes<lb break="yes"/>in-folio avec 725 planches) ne servira pas seulement à rectifier<lb break="yes"/>et à compléter l&#x2019;indication des espèces dans le <hi rendition="#i">Tableau des ré-<lb break="no"/>gions équinoxiales</hi>, dessiné en 1805, il fournira aussi, d&#x2019;après<lb break="yes"/>la discussion des mesures barométriques, et d&#x2019;après l&#x2019;examen<lb break="yes"/>scrupuleux d&#x2019;un plus grand nombre d&#x2019;espèces qu&#x2019;on ait jamais<lb break="yes"/>pu employer pour ce but, des données précises et des coeffi-<lb break="no"/>ciens numériques sur la distribution des plantes équinoxiales<lb break="yes"/>dans les plaines et sur les montagnes, en divisant ces dernières<lb break="yes"/>par zones dont chacune a la largeur de 500 mètres. Déjà<lb break="yes"/>M. Kunth, dans le dernier volume des <hi rendition="#i">Nova Genera</hi>, a présenté<lb break="yes"/>les Flores spéciales du Vénézuéla, de Cundinamarca, de Quito<lb break="yes"/>et du Mexique. L&#x2019;onvrage que nous annon&#x00E7;ons n&#x2019;offrira pas seu-<lb break="no"/>lement l&#x2019;inventaire raisonné des faits dispersés dans les mé-<lb break="no"/>moires publiés jusqu&#x2019;à ce jour en différentes parties de l&#x2019;Europe<lb break="yes"/>et de l&#x2019;Amérique, il sera enrichi aussi de matériaux inédits que<lb break="yes"/>l&#x2019;auteur doit à l&#x2019;amitié de plusieurs botanistes et voyageurs qui<lb break="yes"/>ont étendu le domaine de nos connaissances.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La Géographie des plantes est une science mixte qui ne peut<lb break="yes" />s&#x2019;élever sur une base solide qu&#x2019;en empruntant à la fois des se-<lb break="no"/>cours à la Botanique descriptive, à la Météorologie et à la Géo-<lb break="no"/>graphie proprement dite. Comment résoudre le problème inté-<lb break="no"/>ressant, quelles plantes cryptogames, quelles graminées, quelles<lb break="yes"/>
                    <pb n="321" facs="#f0008"/> dicotylédonées sont spécifiquement identiques dans l&#x2019;ancien et<lb break="yes"/>le nouveau continent, sous les zones tempérées australes et<lb break="yes"/>boréales, saus consulter dans les herbiers les espèces voisines,<lb break="yes"/>sans posséder la connaissance la plus exacte de la structure et<lb break="yes"/>des caractères essentiels des espèces? Comment juger de l&#x2019;in-<lb break="no"/>fluence que les agens extérieurs, la nature et l&#x2019;élévation du sol,<lb break="yes"/>les modifications de l&#x2019;atmosphère, sa température, sa pression,<lb break="yes"/>son humidité, sa charge électrique, l&#x2019;extinction des rayons de<lb break="yes"/>lumière qui traversent les couches d&#x2019;air superposées, exercent<lb break="yes"/>sur la végétation, sans conna&#x00EE;tre l&#x2019;état actuel de la météorologie<lb break="yes"/>et de la physique en général? Comment découvrir les lois de<lb break="yes"/>la nature, d&#x2019;après lesquelles les divers gronpes de végétaux<lb break="yes"/>sont distribués sur les continens et au sein des mers à diverses<lb break="yes"/>latitudes et à diverses hauteurs, sans &#x00EA;tre muni d&#x2019;instrumens<lb break="yes" />propres à mesurer les stations alpines, le déeroissement de la<lb break="yes" />chaleur sur la pente des montagnes et dans les couches de<lb break="yes" />l&#x2019;Océan, les inflexions des <hi rendition="#i">lignes isothermes</hi> et la répartitien<lb break="yes"/>inégale des températures entre les différentes saisons de l&#x2019;au-<lb break="no"/>née, sur les c&#x00F4;tes et dans l&#x2019;intérieur des continens? Si la géo-<lb break="no"/>graphie des plantes n&#x2019;a pas fait jusqu&#x2019;ici les progrès rapides<lb break="yes" />auxquels on devait s&#x2019;attendre après un si grand nombre de<lb break="yes"/>voyages scientifiques, c&#x2019;est parce que d&#x2019;un c&#x00F4;té les botanistes<lb break="yes"/>se trouvent souvent dépourvus de moyens nécessaires pour exa-<lb break="no"/>miner la bauteur des lieux et les modifications de l&#x2019;atmosphère,<lb break="yes"/>tandis que de l&#x2019;autre les physiciens, ou ne possèdent pas les<lb break="yes" />connaissances de botanique indispensables à la détermination<lb break="yes" />des espèces, ou négligent de former des herbiers dans les lieux<lb break="yes" />dont ils ont fixé l&#x2019;élévation absolue par de bonnes méthodes<lb break="yes"/>hypsométriques.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>M. de Humboldt, qui a herborisé pendant cinq ans dans les<lb break="yes"/>régions équinoxiales, tant&#x00F4;t seul, tant&#x00F4;t conjointement avec<lb break="yes"/>M. Bonpland, s&#x2019;est trouvé éloigné par d&#x2019;autres occupations,<lb break="yes"/>depuis son retour en Europe, de l&#x2019;étude de la botanique de-<lb break="no"/>scriptive. Désirant constamment de rendre ses ouvrages moins<lb break="yes"/>imparfaits, il s&#x2019;est associé M. Kunth, qui, par ses talens et par<lb break="yes"/>l&#x2019;importance de ses nombreux travaux, occupe une des pre-<lb break="no"/>mières places parmi les botanistes de notre temps. L&#x2019;ouvrage<lb break="yes"/>sera rédigè par M. de Humboldt; les mémoires ou notes expli-<lb break="no"/>catives ajoutées par M. Kunth, seront signées du nom de ce<lb break="yes"/>
                    <pb n="322" facs="#f0009"/> savant. <hi rendition="#i">La Géographie des plantes, rédigée d&#x2019;après la compa-<lb break="no"/>raison des phénomènes que présente la végétation dans les deux<lb break="yes" />continens</hi>, formera 1 vol. in-fol. d&#x2019;à peu près 100 feuilles. Aucun<lb break="yes"/>ouvrage général de ce genre n&#x2019;a encore paru en France. L&#x2019;<hi rendition="#i">Essai<lb break="yes"/>élémentaire de Géographie botanique</hi>, par M. Decandolle, ren-<lb break="no"/>ferme beaucoup de vues neuves et ingénieuses; mais l&#x2019;auteur<lb break="yes"/>a été restreint à un petit nombre de pages, son mémoire ayant<lb break="yes"/>été destiné pour le <hi rendition="#i">Dictionnaire des sciences naturelles</hi>, publié<lb break="yes"/>par les professeurs du Jardin du Roi. Il n&#x2019;y a que le Danemark<lb break="yes"/>et l&#x2019;Allemagne qui possèdent un ouvrage plus étendu. Cet<lb break="yes"/>ouvrage est l&#x2019;excellent traité de M. Schouw, ayant pour titre:<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Élemens d&#x2019;une géographie universelle des végétaux</hi>. L&#x2019;auteur,<lb break="yes"/>déjà connu avantageusement par une dissertation <hi rendition="#i">De sedibus<lb break="yes"/>originariis plantarum</hi>, a augmenté la masse des faits précédem-<lb break="no"/>ment connus. Il appartient à ce petit nombre de voyageurs qui,<lb break="yes" />botanistes et physiciens à la fois, comme MM. Ramond, Wah-<lb break="no" />lenberg, Decandolle, Parrot, Léopold de Buch, Ch. Smith et<lb break="yes" />Pollini, ont déterminé simultanément les espèces, la hauteur<lb break="yes" />des stations et les températures moyennes des lieux. M. Schouw<lb break="yes" />a étudié avec une noble ardeur la végétation de l&#x2019;Europe depuis<lb break="yes"/>la péninsule scandinave jusqu&#x2019;an sommet de l&#x2019;Etna. Ses <hi rendition="#i">Élémens</hi>,<lb break="yes"/>publiés il y a trois ans, mériteraient encore d&#x2019;&#x00EA;tre traduits en<lb break="yes" />fran&#x00E7;ais. Ils sont accompagnés d&#x2019;un atlas botanique, et ils por-<lb break="no"/>tent l&#x2019;empreinte d&#x2019;un esprit plein de justesse et de sagacité.<lb break="yes"/>Dans l&#x2019;ouvrage danois se trouvent réunies avec soin les obser-<lb break="no"/>vations de géographie botanique que M. de Humboldt a fait<lb break="yes"/>conna&#x00EE;tre successivement. Celui-ci, à son tour, va puiser dans<lb break="yes"/>les <hi rendition="#i">Élémens</hi> de M. Schouw tout ce qu&#x2019;ils renferment de neuf et<lb break="yes"/>d&#x2019;important; mais les deux ouvrages n&#x2019;auront d&#x2019;autres ressem-<lb break="no"/>blances que celle qui na&#x00EE;t de la nécessité de discuter une partie<lb break="yes"/>des m&#x00EA;mes problèmes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La géographie des plantes de MM. Humboldt et Kunth sera<lb break="yes"/>ornée de 20 planches au moins, dont quelques-unes ont rap-<lb break="no"/>port à l&#x2019;aspect de la végétation ou physionomie des plantes. Ces<lb break="yes" />planches seront exécutées d&#x2019;après les dessins que M. Rugendas<lb break="yes"/>a faits-récemment dans les for&#x00EA;ts du Brésil. Ce jeune artiste,<lb break="yes"/>d&#x2019;un grand mérite, a vécu pendant cinq ans au sein des ri-<lb break="no"/>chesses de la végétation tropicale. Il s&#x2019;est pénétré du sentiment<lb break="yes"/>que, dans la sauvage abondance d&#x2019;une nature si merveilleuse,<lb break="yes"/>les effets pittoresques du dessin naissent toujours de la verité<lb break="yes"/>
                    <pb n="323" facs="#f0010"/> et de l&#x2019;imitation fidèle des formes. Le nouvel ouvrage fait essen-<lb break="no"/>tiellement partie du <hi rendition="#i">Voyage aux régions équinoxiales de MM. de<lb break="yes" />Humboldt et Bonpland</hi>; c&#x2019;est, pour ainsi dire, une suite des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Nova Genera</hi> rédigés par M. Kunth. Comme il traite des plus<lb break="yes"/>grands problèmes de la nature, il n&#x2019;offre pas seulement un intér&#x00EA;t<lb break="yes"/>seientifique aux botanistes et aux physiciens, il se recommande<lb break="yes"/>aussi à la méditation de ceux qui aiment à visiter les montagnes,<lb break="yes"/>ou à suivre les voyageurs dans le récit de lenrs courses lointaines.<lb break="yes"/>Parlant à la fois à l&#x2019;esprit et à l&#x2019;imagination, la <hi rendition="#i">Géographie<lb break="yes"/>botanique</hi>, comme l&#x2019;<hi rendition="#i" >Histoire</hi> de cette antique végétation qui est<lb break="yes" />en&#x017F;ouie dans le sein de la terre, présente une des études les<lb break="yes"/>plus attrayantes. Après avoir exposé le détail des phénomènes<lb break="yes"/>et avoir décrit les observations partielles, il est permis de s&#x2019;éle-<lb break="no"/>ver a des idées générales; car ce serait méconna&#x00EE;tre la destinée<lb break="yes"/>de l&#x2019;esprit humain que de borner le progrès des sciences à une<lb break="yes"/>accumulation stérile de faits.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Conditions de la souscription</hi>. Il ne sera tiré que 140 exem-<lb break="no"/>plaires, dont 125 sur papier jésus, et 15 sur grand colombier.<lb break="yes"/>L&#x2019;ouvrage para&#x00EE;tra en 4 livraisons. La @. sera mise au jour le<lb break="yes"/>1<hi rendition="#sup">er</hi>. juillet 1826, et les suivantes à trois mois d&#x2019;intervalle l&#x2019;une<lb break="yes"/>de l&#x2019;autre. Le prix de chaque livraison est, pour le souscrip-<lb break="no"/>teur, le m&#x00EA;me que celui du <hi rendition="#i">Nova Genera et Species plantarum</hi>,<lb break="yes" />savoir: 180 fr. sur papier jésus; 200 fr. sur grand colombier.<lb break="yes" />On ne paie rien d&#x2019;avance, mais le souscripteur voudra bien<lb break="yes"/>envoyer à l&#x2019;éditeur l&#x2019;engagement suivant rempli et signé. <hi rendition="#i">J&#x2019;ai<lb break="yes"/>chargé M. Gide de faire tirer pour moi exemplaire de la</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Géographie des plantes</hi>, par MM. de Humboldt et Kunth, et je<lb break="yes"/>m&#x2019;engage à retirer et payer les quatre livraisons, à mesure<lb break="yes"/>qu&#x2019;elles para&#x00EE;tront, au prix indiqué par le prospectus.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 