<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1014897157">
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-17" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="129" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Géographie des Plantes, par MM. de Humboldt et<lb break="yes" />Kunth.</hi> Un volume in-folio. (Sous presse.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les sciences ne sont que des méthodes diverses d&#x2019;étu-<lb break="no"/>dier les faits et d&#x2019;en tirer des analogies qui, avec le<lb break="yes"/>temps, nous conduisent à des lois générales et perma-<lb break="no"/>nentes. Vouloir les classifier d&#x2019;une manière rigoureuse,<lb break="yes"/>ce seroit vouloir prescrire d&#x2019;avance à l&#x2019;esprit humain un<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Non plus ultrà</hi> qu&#x2019;il ne devra pas franchir. Elles sont<lb break="yes"/>aussi nombreuses que les combinaisons possibles des<lb break="yes"/>masses de faits sous un point de vue spécial; il en doit<lb break="yes"/>constamment na&#x00EE;tre de nouvelles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est ainsi que les bons esprits ne chercheront pas dis-<lb break="no" />pute à ceux qui regardent la <hi rendition="#i">Géographie des Plantes</hi>
                    <lb break="yes"/>comme une science spéciale, ayant son objet distinct et<lb break="yes"/>séparé de celui des sciences déjà établies. Ils ne dispute-<lb break="no"/>ront pas pour savoir si c&#x2019;est une branche de la bota-<lb break="no"/>nique ou bien de la géographie-physique; mais ils ap-<lb break="no"/>plaudiront à la fois les botanistes et les géographes qui,<lb break="yes"/>chacun de son c&#x00F4;té, travailleront d&#x2019;après des vues diffé-<lb break="no"/>rentes, quoique concordantes, à augmenter, à classer, à<lb break="yes"/>raisonner nos connoissances relativement au but spécial<lb break="yes"/>de la géographie des plantes, qui est, <hi rendition="#i">selon nous,</hi> &#x00AB;de dé-<lb break="no"/>&#x00BB;crire la <hi rendition="#i" >proportion numérique</hi>, l&#x2019;<hi rendition="#i">association</hi>, la <hi rendition="#i">propaga-<lb break="no"/>&#x00BB;tion</hi> et la <hi rendition="#i">distribution</hi> des plantes par espèces ou par fa-<lb break="no"/>&#x00BB;milles, selon les diverses régions naturelles du globe.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous pensons que ce but intéressant et important sera<lb break="yes" />extraordinairement avancé par l&#x2019;ouvrage que nous avons<lb break="yes" />le plaisir d&#x2019;annoncer ici les premiers à la curiosité du<lb break="yes" />monde savant. Le nom des auteurs le recommande assez;<lb break="yes"/>
                    <pb n="130" facs="#f0002"/> mais on en prendra peut-&#x00EA;tre une idée encore plus éle-<lb break="no"/>vée en lisant les considérations préliminaires qui en sont<lb break="yes"/>extraites<choice><sic></sic><corr type="editorial">:</corr></choice></p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Incomplète comme la Géologie, mais plus neuve que<lb break="yes"/>cette partie de nos connoissances physiques, la Géogra-<lb break="no"/>phie des plantes a été, dès son origine, moins exposée à<lb break="yes"/>ces illusions de l&#x2019;esprit, à ces r&#x00EA;veries systématiques par<lb break="yes" />lesquelles l&#x2019;imagination de l&#x2019;homme se pla&#x00EE;t à suppléer<lb break="yes"/>au défaut des faits positifs. La marche des sciences suit<lb break="yes"/>toujours l&#x2019;esprit du siècle qui préside à leur développe-<lb break="no"/>ment. La Géographie des plantes a été cultivée avec le<lb break="yes"/>plus d&#x2019;ardeur à cette époque heureuse où le go&#x00FB;t de l&#x2019;ob-<lb break="no"/>servation est devenu dominant, et toutes les branches de<lb break="yes"/>la philosophie naturelle ont adopté des méthodes plus<lb break="yes"/>sévères.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Les voyageurs qui parcouroient un grand espace de<lb break="yes" />terrain, qui abordoient à des c&#x00F4;tes lointaines, ou gravis-<lb break="no"/>soient les cha&#x00EE;nes des montagnes dont les pentes offrent<lb break="yes"/>une diversité de climats superposés comme par étages,<lb break="yes"/>étoient frappés à chaque instant des phénomènes curieux<lb break="yes"/>de la distribution géographique des végétaux: on peut<lb break="yes"/>dire qu&#x2019;ils recueilloient des matériaux pour une science<lb break="yes"/>dont le nom avoit à peine été prononcé. Ces m&#x00EA;mes zones<lb break="yes"/>de végétaux, dont le cardinal Bembo, dès le seizième<lb break="yes"/>siècle, avoit décrit, avec tous les charmes de l&#x2019;éloquence<lb break="yes"/>latine, l&#x2019;étendue et la succession sur les flancs de l&#x2019;Etna,<lb break="yes"/>l&#x2019;infatigable et judicieux Tournefort les retrouva en s&#x2019;éle-<lb break="no"/>vant sur le sommet de l&#x2019;Ararat. Il compara les flores des<lb break="yes"/>montagnes avec les flores des plaines sous différentes la-<lb break="no"/>titudes: il reconnut le premier que l&#x2019;élévation au-dessus<lb break="yes"/>du niveau de la mer agit sur la distribution des végétaux,<lb break="yes"/>comme la distance au pole ou le changement en la-<lb break="no"/>titude.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Le génie de Linné féconda les germes d&#x2019;une science<lb break="yes" />naissante; mais embrassant à la fois, dans son impa-<lb break="no"/>tiente ardeur, le présent et le passé, la Géographie des<lb break="yes"/>plantes et leur histoire, il se livra, dans son mémoire <hi rendition="#i">de<lb break="yes"/>telluris habitabilis incremento</hi> et dans les <hi rendition="#i">Coloni&#x00E6; planta-<lb break="no"/>rum</hi>, à des hypothèses hardies sur l&#x2019;origine des espèces<lb break="yes"/>multipliées par la déviation accidentelle d&#x2019;un type primi-<lb break="no"/>tif, sur les variétés devenues constantes, et sur l&#x2019;ancien<lb break="yes"/>
                    <pb n="131" facs="#f0003"/> état de nudité de la cro&#x00FB;te pierreuse de notre planète re-<lb break="no"/>cevant peu à peu les végétaux d&#x2019;un centre commun après<lb break="yes"/>de longues migrations. Haller, Gmelin, Pallas, et surtout<lb break="yes"/>Reinhold et George Forster, étudièrent avec une atten-<lb break="no"/>tion suivie la distribution géographique de quelques es-<lb break="no"/>pèces; mais, négligeant l&#x2019;examen rigoureux des plantes<lb break="yes"/>qu&#x2019;ils avoient recueillies, ils confondirent souvent les<lb break="yes"/>productions alpines de l&#x2019;Europe tempérée avec celles des<lb break="yes"/>plantes de la Laponie. On admettoit prématurément l&#x2019;i-<lb break="no"/>dentité de ces dernières avec des espèces propres aux<lb break="yes"/>terres Magellaniques et à d&#x2019;autres parties de l&#x2019;hémisphère<lb break="yes"/>austral. Déjà Adanson avoit entrevu l&#x2019;extr&#x00EA;me rareté<lb break="yes"/>des ombellifères sous la zone torride, et préludé par-là à<lb break="yes"/>la connoissance d&#x2019;une série de phénomènes générale-<lb break="no"/>ment reconnus de nos jours. La description des végétaux,<lb break="yes"/>d&#x2019;après les divisions d&#x2019;un système artificiel, a ralenti<lb break="yes"/>long-temps l&#x2019;étude de leurs rapports avec les climats. Dès<lb break="yes"/>que les espèces ont été arrangées par familles naturelles,<lb break="yes"/>on a pu dém&#x00EA;ler les formes dont le nombre augmente ou<lb break="yes"/>diminue <choice><sic></sic><corr type="editorial">de</corr></choice> l&#x2019;équateur vers le cercle polaire.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Menzel, auteur d&#x2019;une flore inédite du Japon, avoit<lb break="yes" />prononcé le mot: Géographie des plantes. Il est des<lb break="yes"/>sciences dont le nom a existé, pour ainsi dire, avant la<lb break="yes"/>science m&#x00EA;me. Telles ont été, il y a un demi-siècle, la<lb break="yes" />météorologie, l&#x2019;étude physionomique et la pathologie des<lb break="yes" />végétaux, j&#x2019;ose ajouter la géologie m&#x00EA;me. Ce nom, pro-<lb break="no"/>noncé par Menzel, fut employé, vers l&#x2019;année 1783,<lb break="yes"/>presque à la fois par Giraud Soulavie et par l&#x2019;illustre au-<lb break="no"/>teur des <hi rendition="#i">Etudes de la nature</hi>, ouvrage qui renferme, à<lb break="yes"/>c&#x00F4;té de graves erreurs sur la physique du globe, les vues<lb break="yes"/>les plus ingénieuses sur les formes, les rapports géogra-<lb break="no"/>phiques et les habitudes des plantes. Le manque de con-<lb break="no"/>noissances positives emp&#x00EA;cha ces deux auteurs, d&#x2019;un<lb break="yes"/>talent et d&#x2019;un mérite si inégal, d&#x2019;avancer dans une car-<lb break="no"/>rière dont ils ne savoient mesurer l&#x2019;étendue. Giraud Sou-<lb break="no"/>lavie vouloit appliquer les principes exposés dans sa<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Géographie de la nature</hi> à la <hi rendition="#i" >Géographie physique des vé-<lb break="no"/>gétaux de la France méridionale;</hi> mais le contenu de son<lb break="yes"/>livre ne répondit guère à un titre si pompeux. On cherche<lb break="yes"/>en vain, dans cette Géographie des plantes, les noms<lb break="yes"/>d&#x2019;espèces qui croissent spontanément, ou des mesures<lb break="yes"/>
                    <pb n="132" facs="#f0004"/> indiquant la hauteur des stations. L&#x2019;auteur se borne à<lb break="yes"/>quelques observations sur les plantes cultivées; observa-<lb break="no"/>tions que plus tard Arthur-Young a développées avec<lb break="yes"/>beaucoup de sagacité: il distingue dans une coupe verti-<lb break="no"/>cale du Mont-Mezin, auquel est jointe non une échelle en<lb break="yes"/>toises, mais une échelle de la hauteur du mercure dans<lb break="yes"/>le baromètre, les trois zones superposées des oliviers, des<lb break="yes"/>vignes et des ch&#x00E2;taigniers.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;C&#x2019;est dans les derniers vingt ans du siècle écoulé que<lb break="yes"/>la détermination plus précise de la température moyenne<lb break="yes"/>et les méthodes perfectionnées des mesures baromé-<lb break="no"/>triques ont fourni des moyens de reconno&#x00EE;tre plus rigou-<lb break="no"/>reusement l&#x2019;influence des hauteurs sur la distribution des<lb break="yes"/>végétaux dans les Alpes et dans les Pyrénées. Ce que<lb break="yes"/>Saussure ne put qu&#x2019;indiquer dans quelques observations<lb break="yes"/>éparses, Ramond le développa avec la supériorité du ta-<lb break="no"/>lent qui caractérise ses ouvrages. Botaniste et géologue à<lb break="yes"/>la fois, il fournit dans les observations faites dans les Py-<lb break="no"/>rénées, dans son voyage à la cime du Mont-Perdu, et<lb break="yes"/>dans son mémoire sur la végétation alpine, des données<lb break="yes"/>précieuses sur la Géographie des plantes de l&#x2019;Europe entre<lb break="yes"/>les parallèles de 42 degrés de latitude. Ces données ont été<lb break="yes"/>multipliées par Levy, Kielmann, et surtout par M. de<lb break="yes"/>Candolle, dans son introduction à la troisième édition de<lb break="yes"/>la Flore fran&#x00E7;oise des savans et intrépides voyageurs La-<lb break="no"/>billardier, Desfontaines et du Petit-Touas interrogeant la<lb break="yes"/>nature, presque à la m&#x00EA;me époque, dans la mer du Sud,<lb break="yes"/>sur le dos de l&#x2019;Atlas et dans les &#x00EE;les d&#x2019;Afrique. Des ques-<lb break="no"/>tions plus générales de géographie botanique furent trai-<lb break="no"/>tées par deux savans distingués d&#x2019;Allemagne. Dans une<lb break="yes"/>dissertation académique (<hi rendition="#i">Histori&#x00E6; vegetabilium Geogra-<lb break="no" />phic&#x00E6; specimen</hi>), M. Strohmeyer tra&#x00E7;a le plan de la<lb break="yes"/>science entière en énumérant, d&#x2019;une manière concise,<lb break="yes"/>les objets qu&#x2019;elle embrasse; tandis que M. Tréviranus,<lb break="yes"/>dans ses Recherches biologiques, développoit d&#x2019;une ma-<lb break="no"/>nière très-spirituelle quelques conjectures sur la distribu-<lb break="no"/>tion climatique non des espèces, mais des genres et des<lb break="yes"/>familles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Tel étoit l&#x2019;ensemble des matériaux que l&#x2019;on trouvoit dis-<lb break="no"/>persés dans les relations des voyageurs et les mémoires<lb break="yes"/>de quelques naturalistes fran&#x00E7;ois, allemands et anglois,<lb break="yes"/>
                    <pb n="133" facs="#f0005"/> lorsque M. de Humboldt, d&#x2019;abord après son retour en<lb break="yes"/>Europe, publia, conjointement avec M. Bonpland, l&#x2019;Es-<lb break="no"/>sai sur la Géographie des plantes, fondée sur les mesures<lb break="yes"/>qui ont été exécutées depuis les 10 degrés de latitude bo-<lb break="no"/>réale jusqu&#x2019;aux 10 degrés de latitude australe. C&#x2019;étoit le<lb break="yes"/>premier ouvrage spécialement destiné à considérer la vé-<lb break="no"/>gétation dans ses rapports divers avec la température<lb break="yes"/>moyenne des lieux, avec la pression, l&#x2019;humidité, la trans-<lb break="no"/>parence et la tension électrique de l&#x2019;atmosphère am-<lb break="no"/>biante; à fixer ses rapports d&#x2019;après des mesures directes,<lb break="yes"/>et à dresser le tableau des plantes équinoxiales depuis le<lb break="yes"/>niveau de l&#x2019;Océan jusqu&#x2019;à 2,600 toises de hauteur. Pour<lb break="yes"/>faire ressortir davantage les traits caractéristiques de ce<lb break="yes"/>tableau, l&#x2019;auteur s&#x2019;étoit astreint à comparer les phéno-<lb break="no" />mènes de la végétation des régions tropicales avec ceux<lb break="yes"/>que l&#x2019;on observe dans les régions froides et tempérées. Un<lb break="yes" />tel travail ne pouvoit &#x00EA;tre que très-incomplet; cependant,<lb break="yes"/>malgré son imperfection peut-&#x00EA;tre par la grandeur impo-<lb break="no"/>sante des objets et l&#x2019;encha&#x00EE;nement des phénomènes qu&#x2019;il<lb break="yes"/>présente à l&#x2019;imagination, le livre de M. de Humboldt a ob-<lb break="no"/>tenu quelques suffrages honorables, et contribué à répan-<lb break="no"/>dre le go&#x00FB;t pour la Géographie des plantes. Dans ces der-<lb break="no"/>nières quinze années, Robert Brown, Léopold de Buch,<lb break="yes"/>Chrétien Smith, Decandolle, Wahlenberg, Schouw, Horne-<lb break="no"/>mann, Kasthofer, Link, Lichtenstein, Gisecke, Cha-<lb break="no"/>misso, Winch, Bossi, Lambert, Wallich, Govan, Walker<lb break="yes"/>Arnolt, Horneschuh, Hooker, Lamouroux, Lesche-<lb break="no" />nault, Bory de Saint-Vincent, Pollini, Caldas, Llove,<lb break="yes" />Bustamante, Aug. de Saint-Hilaire, Martius, Nées d&#x2019;E-<lb break="no" />senbeck, Bartling, Steven, Parrot, Gaudichaud, d&#x2019;Ur-<lb break="no" />ville, Lesson, Schübler, Viviani, etc., ont fourni de bons<lb break="yes" />matériaux propres à reculer les limites de cette science.<lb break="yes" />Robert Brown, dont le nom brille du plus vif éclat<lb break="yes"/>dans les fastes de la Botanique, y a contribué plus<lb break="yes"/>qu&#x2019;aucun autre par quatre mémoires célèbres sur les pro-<lb break="no"/>téacées et sur la distribution géographique des plantes<lb break="yes"/>de la Nouvelle-Hollande, des c&#x00F4;tes occidentales de l&#x2019;A-<lb break="no"/>frique et des terres polaires boréales. Il a commencé à<lb break="yes"/>examiner rigoureusement les espèces qui sont identiques<lb break="yes"/>dans l&#x2019;un et l&#x2019;autre hémisphères; il a fait conno&#x00EE;tre le pre-<lb break="no"/>mier, par des évaluations numériques, les véritables<lb break="yes"/>rapports qu&#x2019;offrent les grandes divisions du règne végétal,<lb break="yes"/>
                    <pb n="134" facs="#f0006"/> les acotylédonées, les monocotylédonées et les dicotylédo-<lb break="no"/>nées. M. de Humboldt a suivi ce genre de recherches, en<lb break="yes"/>l&#x2019;étendant (dans son ouvrage <hi rendition="#i">de Distributione geogra-<lb break="no"/>phica Plantarum secundum c&#x0153;li temperiem et altitudinem<lb break="yes"/>montium</hi> et dans divers mémoires publiés successive-<lb break="no"/>ment) aux familles naturelles. Celles qui augmentent<lb break="yes"/>de l&#x2019;équateur vers le pole sont les éricinées et les amenta-<lb break="no"/>cées: les familles qui diminuent du pole vers l&#x2019;équateur<lb break="yes"/>sont les légumineuses, les rubiacées, les euphorbiacées et<lb break="yes"/>les malvacées. En comparant les deux continens, on<lb break="yes"/>trouve en général, sous la zone tempérée, moins de labiées<lb break="yes"/>et de crucifères, et plus de composées, d&#x2019;éricinées et d&#x2019;a-<lb break="no"/>mentacées dans le nouveau continent que dans les zones<lb break="yes"/>correspondantes de l&#x2019;ancien. C&#x2019;est de la distribution des<lb break="yes"/>formes végétales, de la prépondérance de certaines fa-<lb break="no"/>milles que dépend le caractère du paysage, l&#x2019;aspect d&#x2019;une<lb break="yes"/>nature sévère ou riante. L&#x2019;abondance des graminées,<lb break="yes"/>plantes sociales, qui forment des vastes savanes, des<lb break="yes"/>palmiers et des conifères, ont influé de tout temps sur<lb break="yes"/>l&#x2019;état social des peuples, sur leurs m&#x0153;urs et le développe-<lb break="no"/>ment plus ou moins lent des arts de la civilisation. Il y a<lb break="yes"/>plus encore: l&#x2019;unité de la nature est telle, que les formes<lb break="yes"/>se sont limitées les unes les autres d&#x2019;après des lois cons-<lb break="no"/>tantes et immuables dont l&#x2019;intelligence humaine n&#x2019;a point<lb break="yes"/>encore pénétré le secret. Lorsqu&#x2019;on conno&#x00EE;t sur un point<lb break="yes"/>quelconque du globe le nombre des espèces qu&#x2019;offre une<lb break="yes"/>des grandes familles, par exemple, celle des glumacées,<lb break="yes"/>des composées ou des légumineuses, on peut évaluer avec<lb break="yes"/>quelque probabilité, et le nombre total des plantes pha-<lb break="no"/>nérogames, et le nombre des espèces qui composent les<lb break="yes"/>autres familles végétales.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;C&#x2019;est avec une constance infatigable que Wahlenberg<lb break="yes" />a embrassé les Flores de la Laponie, des Monts-Car-<lb break="no"/>pathes et des Alpes de la Suisse, Fondés sur des me-<lb break="no"/>sures barométriques exactes, liés aux travaux de M. De-<lb break="no"/>candolle sur la France, et de MM. Parrot et Engelhart<lb break="yes"/>sur le Caucase, les ouvrages de Wahlenberg nous ont<lb break="yes"/>fait conno&#x00EE;tre les limites inférieures et supérieures des<lb break="yes"/>végétaux dans la zone tempérée et glaciale. Il manquoit<lb break="yes"/>un cha&#x00EE;non entre les observations de l&#x2019;Europe et celles de<lb break="yes"/>la zone torride. Cette lacune a été remplie par le grand<lb break="yes"/>
                    <pb n="135" facs="#f0007"/> géologue M. Léopold de Buch, qui, après avoir mesuré<lb break="yes"/>la hauteur des glaces éternelles au-delà du cercle polaire,<lb break="yes"/>a tracé, conjointement avec l&#x2019;infortuné botaniste norvé-<lb break="no"/>gien M. Smith, le tableau de la Géographie des plantes<lb break="yes"/>dans l&#x2019;Archipel des Canaries. Des voyageurs anglois<lb break="yes"/>ont fait conno&#x00EE;tre récemment la végétation de l&#x2019;Hi-<lb break="no"/>malaya, dont la pente septentrionnale, par le rayon-<lb break="no"/>nement de la chaleur des hautes plaines circonvoisines,<lb break="yes"/>se trouve dénuée de neiges, et inaccessible aux parties<lb break="yes"/>phonérogames à une hauteur prodigieuse. Les expéditions<lb break="yes"/>maritimes de Krusentern, Kotzebue, Freycinet, Sco-<lb break="no"/>resby, Parry et Duperrey ont multiplié, depuis les Ma-<lb break="no"/>louines et les &#x00EE;les Mariannes jusqu&#x2019;à Unalaska et au détroit<lb break="yes"/>de Barrow, les observations de Géographie botanique<lb break="yes"/>dans ce vaste champ en partie illustré par les travaux de<lb break="yes"/>Commerson, de Banks, de George Forster et de Gisecke.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Tant de matériaux renfermés dans les mémoires écrits<lb break="yes"/>en différentes langues, méritoient sans doute d&#x2019;&#x00EA;tre re-<lb break="no"/>cueillis avec soin, comparés entre eux, employés à en-<lb break="no"/>richir une des plus belles parties de la philosophie natu-<lb break="no"/>relle. La première édition de l&#x2019;<hi rendition="#i">Essai sur la Géographie des<lb break="yes"/>plantes</hi>, qui se trouve à la t&#x00EA;te de l&#x2019;ouvrage de MM. de<lb break="yes"/>Humboldt et Bonpland, est épuisée depuis plusieurs an-<lb break="no"/>nées. On a eu le projet de la réimprimer avec quelques ad-<lb break="no"/>ditions, mais M. de Humboldt préfère de le remplacer<lb break="yes"/>par un ouvrage entièrement différent, par une Géogra-<lb break="no"/>phie des plantes qui embrasse l&#x2019;un et l&#x2019;autre hémisphères,<lb break="yes"/>et pour laquelle il a réuni avec soin, depuis plusieurs an-<lb break="no"/>nées, un grand nombre de matériaux. L&#x2019;ancien ouvrage<lb break="yes"/>ne traitoit spécialement que de la végétation équinoxiale<lb break="yes"/>du Nouveau-Continent. Composé, pour ainsi dire, à la<lb break="yes"/>vue des objets, au pied des Cordillères; il a paru long-<lb break="no"/>temps avant le grand travail des <hi rendition="#i" >Nova Genera et Species plan-<lb break="no"/>tarum &#x00E6;quinoctialium orbis novi</hi>, dans lequel M. Kunth<lb break="yes"/>a décrit quatre mille trois cents espèces de plantes tro-<lb break="no"/>picales recueillies par MM. de Humboldt et Bonpland.<lb break="yes"/>Ce travail (sept volumes in-folio avec 720 planches) ne<lb break="yes"/>servira pas seulement à rectifier et à compléter l&#x2019;indication<lb break="yes"/>des espèces dans le Tableau des régions équinoxiales,<lb break="yes"/>publié en 1807; il fournira aussi, d&#x2019;après la discussion des<lb break="yes"/>mesures barométriques, et d&#x2019;après l&#x2019;examen scrupuleux<lb break="yes"/>
                    <pb n="136" facs="#f0008"/> d&#x2019;un plus grand nombre d&#x2019;espèces qu&#x2019;on ait jamais em-<lb break="no"/>ployé pour ce but, des données intéressantes (coeffi-<lb break="no"/>ciences numériques) sur la distribution des plantes équi-<lb break="no"/>noxiales dans les plaines et sur les montagnes, en divisant<lb break="yes"/>ces dernières par zones superposées dont chacune a la<lb break="yes"/>largeur de 500 mètres. Déjà M. Kunth, dans le dernier<lb break="yes"/>volume des <hi rendition="#i">Nova Genera</hi>, a présenté les Flores spéciales<lb break="yes"/>du Vénézuéla, de Cundinamarca, de Quito et du Mexique.<lb break="yes"/>L&#x2019;ouvrage que nous annon&#x00E7;ons aujourd&#x2019;hui n&#x2019;offrira pas<lb break="yes"/>seulement l&#x2019;inventaire raisonné des faits que présentent<lb break="yes"/>les mémoires publiés jusqu&#x2019;à ce jour dans les différentes<lb break="yes" />parties de l&#x2019;Europe et de l&#x2019;Amérique; il sera enrichi de<lb break="yes"/>matériaux inédits que l&#x2019;auteur doit à l&#x2019;amitié de plusieurs<lb break="yes"/>botanistes et voyageurs qui ont entendu le domaine des<lb break="yes"/>sciences.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;La Géographie des plantes est une science mixte qui<lb break="yes"/>ne peut s&#x2019;élever sur une base solide qu&#x2019;en empruntant à<lb break="yes"/>la fois des secours à la botanique descriptive, à la météoro-<lb break="no"/>logie et à la géographie proprement dite. Comment ré-<lb break="no"/>soudre le problème intéressant, quelles plantes cryptoga-<lb break="no"/>mes, quelles graminées, quelles dicotylédonées sont spécifi-<lb break="no"/>quement identiques dans l&#x2019;ancien et le nouveau continent,<lb break="yes"/>sous les zones tempérées australes et boréales, sans consul-<lb break="no"/>ter dans les herbiers les espèces voisines, sans posséder la<lb break="yes"/>connoissance la plus exacte de la structure et des carac-<lb break="no"/>tères essentiels des espèces? Comment juger de l&#x2019;influence<lb break="yes"/>que les agens extérieurs, les modifications de l&#x2019;atmo-<lb break="no"/>sphère et du sol, sa température, sa pression, son humi-<lb break="no"/>dité, la charge électrique et l&#x2019;extinction des rayons de<lb break="yes"/>lumière qui la traversent, exercent sur la végétation<lb break="yes"/>sans conno&#x00EE;tre l&#x2019;état actuel de la météorologie et de la<lb break="yes"/>physique en général? Comment reconno&#x00EE;tre les lois de<lb break="yes"/>la nature, d&#x2019;après lesquelles les tribus des végétaux sont<lb break="yes"/>distribuées sur les continens et au sein des mers à diverses<lb break="yes"/>latitudes et à diverses hauteurs; sans &#x00EA;tre muni d&#x2019;ins-<lb break="no"/>trumens propres à mesurer les stations alpines, le dé-<lb break="no"/>croissement de la chaleur sur la pente des montagnes<lb break="yes"/>et dans les couches supperposées de l&#x2019;Océan, les in-<lb break="no"/>flexions des lignes isothermes, la répartition inégale des<lb break="yes"/>températures entre les différentes saisons de l&#x2019;année, sur<lb break="yes"/>les c&#x00F4;tes et dans l&#x2019;intérieur des continens? Si la Géogra-<lb break="no"/>
                    <pb n="137" facs="#f0009"/> phie des plantes n&#x2019;a pas fait jusqu&#x2019;ici les progrès rapides<lb break="yes"/>auxquels on devoit s&#x2019;attendre après un si grand nombre<lb break="yes"/>de voyages scientifiques, c&#x2019;est parce que, d&#x2019;un c&#x00F4;té, les<lb break="yes"/>botanistes se trouvent souvent dépourvus de moyens qui<lb break="yes"/>sont nécessaires pour mesurer la hauteur des lieux et les<lb break="yes"/>modifications de l&#x2019;atmosphère; tandis que, de l&#x2019;autre, les<lb break="yes"/>physiciens, ou ne possèdent pas les connoissances de<lb break="yes"/>botanique indispensables à la détermination des espèces,<lb break="yes"/>ou négligent de former des herbiers dans les lieux dont<lb break="yes"/>ils ont fixé l&#x2019;élévation absolue par de bonnes méthodes<lb break="yes"/>hypsométriques<note place="foot" n="(1)">Ici, nous aurions voulu que les auteurs ajoutassent quelques<lb break="yes"/>mots sur la nécessité d&#x2019;avoir des idées géographiques, de bien con-<lb break="no"/>cevoir les régions physiques non seulement d&#x2019;après la méthode des<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">bassins</hi> ou de la circonscription par les lignes de cr&#x00EA;te, mais encore<lb break="yes"/>d&#x2019;après la méthode des <hi rendition="#i">massifs</hi> et des <hi rendition="#i">terrasses</hi> ou de la circonscrip-<lb break="no"/>tion par les lignes du plus bas niveau. Cette méthode, en s&#x2019;étendant<lb break="yes"/>et en se modifiant, doit nous conduire à distinguer les régions phy-<lb break="no"/>siques d&#x2019;après l&#x2019;<hi rendition="#i">ensemble de tous leurs caractères</hi>, à l&#x2019;instar des fa-<lb break="no"/>milles naturelles. Elle se trouvera essayée sur l&#x2019;Europe dans le vo-<lb break="no"/>lume VI du <hi rendition="#i">Précis de la Géographie universelle</hi>, et combinée avec une<lb break="yes"/>climatologie nouvelle de cette partie du monde. Nous croyons que<lb break="yes"/>cette manière de voir la géographie physique est ce qui manque es-<lb break="no" />sentiellement aux botanistes qui se sont occupés de la Géographie<lb break="yes"/>des plantes. L&#x2019;érudition historique critique est un autre élément né-<lb break="no"/>cessaire de cette science. L&#x2019;une et l&#x2019;autre condition se trouveront<lb break="yes"/>remplies chez un voyageur universel comme M. de Humboldt, et<lb break="yes"/>chez M. Kunth, nourri de la philosophie scientifique des Allemands<lb break="yes"/>et compatriote de M. Ritter, le géographe le plus penseur que nous<lb break="yes"/>connoissons. <hi rendition="#et">(<hi rendition="#i">M. D.</hi>)</hi>
                    </note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;M. de Humboldt, qui a herborisé avec ardeur pendant<lb break="yes"/>cinq ans dans les régions équinoxiales, tant&#x00F4;t seul, tant&#x00F4;t<lb break="yes"/>conjointement avec son ami M. Bonpland, a été, depuis<lb break="yes"/>son retour en Europe, éloigné, par d&#x2019;autres occupations<lb break="yes"/>de l&#x2019;étude de la botanique descriptive. Désirant cons-<lb break="no"/>tamment de rendre ses travaux moins imparfaits, il s&#x2019;est<lb break="yes"/>associé, pour l&#x2019;ouvrage que nous annon&#x00E7;ons, M. Kunth,<lb break="yes"/>qui, par ses talens et par l&#x2019;importance de ses nombreux<lb break="yes"/>travaux, occupe une des premières places parmi les<lb break="yes"/>botanistes de notre temps. L&#x2019;ouvrage sera rédigé par<lb break="yes"/>M. de Humboldt; les mémoires ou notes explicatives<lb break="yes"/>ajoutées par M. Kunth, seront signées du nom de ce sa-<lb break="no"/>vant.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Aucun ouvrage général de ce genre n&#x2019;a encore paru<lb break="yes"/>
                    <pb n="138" facs="#f0010"/> en France. L&#x2019;<hi rendition="#i">Essai élémentaire de Géographie botanique</hi>,<lb break="yes"/>par M. Decandolle, renferme beaucoup de vues neuves<lb break="yes"/>et ingénieuses; mais l&#x2019;auteur a été restreint à un petit<lb break="yes"/>nombre de pages, son mémoire ayant été destiné pour le<lb break="yes"/>Dictionnaire des sciences naturelles. Il n&#x2019;y a que les litté-<lb break="no"/>ratures danoises et allemandes qui puissent se flatter<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;ici de posséder un ouvrage plus complet. Cet ou-<lb break="no"/>vrage est l&#x2019;excellent traité de M. Schouw ayant pour titre:<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Elémens d&#x2019;une Géographie universelle des végétaux</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Les <hi rendition="#i">Nouvelles Annales des Voyages</hi> ont donné trois analyses des<lb break="yes"/>principales parties de cet excellent ouvrage. Nous sommes très-<lb break="maybe" />flattés de voir notre opinion favorable adoptée par des juges aussi<lb break="yes"/>compétens.</note>.<lb break="yes"/>L&#x2019;auteur, déjà connu avantageusement par une dis-<lb break="no"/>sertation <hi rendition="#i" >de sedibus originariis plantarum</hi>, appartient<lb break="yes"/>à ce petit nombre de voyageurs qui, botanistes et<lb break="yes"/>physiciens à la fois, comme MM. Ramond, Wahlenberg,<lb break="yes"/>Decandolle, Parrot, Léopold de Buch, Ch. Smith et<lb break="yes"/>Pollini, ont déterminé simultanément les espèces, la<lb break="yes"/>hauteur des stations et les températures moyennes des<lb break="yes"/>lieux. M. Schouw a étudié avec une noble ardeur la vé-<lb break="no"/>gétation de l&#x2019;Europe depuis la Péninsule scandinave jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;au sommet de l&#x2019;Etna. Ses Elémens, publiés il y a trois<lb break="yes"/>ans, mériteroient encore d&#x2019;&#x00EA;tre traduits en fran&#x00E7;ois. Ils<lb break="yes"/>sont accompagnés d&#x2019;un atlas botanique, et portent l&#x2019;em-<lb break="no" />preinte d&#x2019;un esprit plein de justesse et d&#x2019;une connoissance<lb break="yes"/>étendue des faits dont l&#x2019;auteur a augmenté le nombre.<lb break="yes"/>Dans l&#x2019;ouvrage danois se trouvent réunis avec soin les<lb break="yes"/>observations de géographie botanique que M. de Hum-<lb break="no"/>boldt a fait conno&#x00EE;tre successivement. Celui-ci, à son tour,<lb break="yes"/>va puiser dans les Elémens de M. Schouw tout ce qu&#x2019;ils<lb break="yes"/>renferment de neuf et d&#x2019;important; mais les deux ou-<lb break="no"/>vrages n&#x2019;auront d&#x2019;autres ressemblances que celle qui<lb break="yes"/>na&#x00EE;t de la nécessité de discuter une partie des m&#x00EA;mes<lb break="yes"/>probl&#x00EA;mes.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ces vues générales donnent une haute idée de l&#x2019;es-<lb break="no"/>prit dans lequel est con&#x00E7;ue la <hi rendition="#i">Géographie des plantes</hi>
                    <lb break="yes"/>de MM. de Humboldt et Kunth. L&#x2019;abondance extr&#x00EA;me de<lb break="yes"/>matériaux inédits ou inaccessibles à d&#x2019;autres savans nous<lb break="yes"/>garantit un ouvrage riche en détails neufs. L&#x2019;exécution<lb break="yes"/>
                    <pb n="139" facs="#f0011"/> matérielle, l&#x2019;impression du superbe in-folio que le texte<lb break="yes"/>doit former, celle des vingt planches, en partie d&#x2019;après<lb break="yes"/>les desseins de Rugendas, enfin le nombre très-limité des<lb break="yes"/>exemplaires qui en seront tirés, feront encore de cet<lb break="yes"/>ouvrage savant un des livres de luxe les plus magnifiques.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 