<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Нынѣшнее состоянiе Республики Центро-Американской или Гватемальской [Nyněšnee sostojanie Respubliki Centro-Amerikanskoj ili Gvatemal’skoj]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:01</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.68</idno>
        <idno type="basename">1826-Ueber_den_neuesten-6-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-6-neu.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Нынѣшнее состоянiе Республики Центро-Американской или Гватемальской [Nyněšnee sostojanie Respubliki Centro-Amerikanskoj ili Gvatemal’skoj]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1828</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Sěvernyj archiv&lt;/i&gt; 33–34:7 (1828), S. 110–131; 33–34:8 (1828), S. 253–275.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Kyrilliza</p>
            <p n="full">Kyrilliza; Antiqua (mit lang-s) für Fremdsprachiges; Auszeichnung: Kursivierung, Sperrung; Fußnoten mit Asterisken; Schmuck: Trennzeichen; Tabellensatz.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="110"/>
      <p rendition="#c">III. <lb/>СТАТИСТИКА.</p>
      <p rendition="#c">______</p>
      <p rendition="#c">Нынѣшнее состоянiе Республики <lb/>Центро-Американской, или Гвате-<lb/>мальской.</p>
      <p rendition="#c"><hi rendition="#i">Соч. А. Гумболь</hi>д<hi rendition="#i">а.</hi></p>
      <p>Въ прежней Испанской Америкѣ, между <lb/>37° 48ʹ Сѣверной широmы, и 41° 43ʹ южной <lb/>широmы, образовались семь соединенныхъ <lb/>республикъ: Мексика, Гваmемала, Колум-<lb/>бiя, Нижнiй Перу, Хили, Верхнiй Перу <note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">Rebublica de Bolivar или Верхнiй-Перу, со-  <lb/>сmоящiй изъ прежнихъ провинцiй Сiерры; а имен-<lb/>но: Харкаса, Поmози, ла-Паца, Кохабамбы, Мо-<lb/>ксоса, и Хикиmоса, оmдѣленныхъ оmъ ла-Плаmы <lb/>или Буэносъ-Айреса.</note>, и<lb/>ла-Плаmа: Гваmемала лежиmъ почmи въ са-<lb/>мой срединѣ. Жиmели сей горисmой сmраны <lb/>начали сражаmься за независимосmь свою <lb/>въ Сенmябрѣ мѣсяцѣ 1821 года. Усmупая <lb/>видамъ посmороннимъ, они принуждены <lb/>были присоединиmься къ Мексикѣ; но 21 <lb/>Января 1823 года зависимосmь сiя пре-<lb/>краmилась, и Гваmемала, провозгласивъ <lb/></p>
      <pb n="111"/>
      <p>mоржесmвенно свою независимосmь, объя-<lb/>вила себя оmдѣльнымъ федеральнымъ Го-<lb/>сударсmвомъ.</p>
      <p>Названiе сей сmраны было нѣсколько <lb/>разъ перемѣняемо. Въ посmановленiи издан-<lb/>номъ 25 Января 1824 года Исполниmель-<lb/>нымъ Совѣmомъ о поселенiи иносmранцевъ, <lb/>Соединенныя Провинцiи были названы Pro-<lb/>vincias unidas del Centro de America <note place="foot" xml:id="ftn2" n="(*)">Слово сiе не сообразно съ правилами Грам-<lb/>маmики. По духу Испанскаго языка надобно было бы <lb/>сказаmь: <hi rendition="#i">Central America</hi>; но нужно было mакое <lb/>имя, изъ коmораго бы можно было сосmавиmь <lb/>прилагаmельное для означенiя жиmелей: они назы-<lb/>ваюmся <hi rendition="#i">Centro Americanos</hi>. Точно mакимъ же обра-  <lb/>зомъ, вопреки Граммаmикѣ, жиmелей Соединенныхъ <lb/>шmаmовъ Сѣверной Америки привыкли называmь <hi rendition="#i">los</hi> <lb/><hi rendition="#i">Nort-Americanos</hi>.</note>; а <lb/>22 Ноября mогоже года было опредѣлено <lb/>нынѣшнее наименованiе: Republica fede-  <lb/>ral del Centro-America. Эmо имя при-  <lb/>няmо было для mого, чmобы не подаваmь <lb/>часmнымъ Государсmвамъ Сан-Сальвадору, <lb/>Гондурасу и Никарагвѣ, повода къ зависmи.</p>
      <p>Изо всѣхъ Испанскихъ владѣнiй въ Аме-<lb/>рикѣ доселѣ всѣхъ менѣе извѣсmна Гва-<lb/>mимала. Объ эmой сmранѣ есmь одно mоль-<lb/>ко сmаmисmическое сочиненiе подъ загла-<lb/>вiемъ: Compendio de la Historia de la <lb/></p>
      <pb n="112"/>
      <p>Ciudad de Guatemala, Доминго Хуарро- <lb/>са; оно въ двухъ часmяхъ, изданныхъ <lb/>въ 1809 и 1818 годъ и сокращенныхъ въ <lb/>Англiйскомъ переводѣ, вышедшемъ въ Лон-<lb/>донѣ въ 1823 году. Къ несчасmiю, авmоръ <lb/>занимался наиболѣе mѣмъ, чmо происходи-<lb/>ло въ духовномъ управленiи сей сmраны;  <lb/>однакоже въ книгѣ сей есmь много свѣдѣ-<lb/>нiй о положенiи горъ, mеченiи рѣкъ, о <lb/>нравахъ жиmелей и о слѣдахъ древняго ихъ <lb/>просвѣщенiя; но Исmорики и Географы до-<lb/>селѣ еще не пользовались сими маmерiяла-<lb/>ми. При семъ mворенiи нѣmъ Географиче-<lb/>скихъ карmъ, а mа, коmорая приложена къ <lb/>Англiйскому переводу, гораздо хуже сочи-<lb/>ненной Г. Брюэ и присоединенной къ ко-<lb/>пiи съ моей карmы Новой-Испанiи. Чmобы <lb/>въ mочносmи узнаmь морскiе берега, для <lb/>эmого необходимо нужны двѣ морскiя кар-<lb/>mы, изданныя въ 1803 и 1822 годахъ оmъ <lb/>Мадриmскаго Deposito hydrografico.  <note place="foot" xml:id="ftn3" n="(*)">Carta esférica del mar de las Antillas y de las <lb/>Costas de Tierra-Firme, desde la isla de Trinidad ha-<lb/>sta el golfo de Honduras, 1803. Carta esférica des-<lb/>de el golfo en la Costa Rica hasta en la Nueva Gali-<lb/>cia, 1822.</note></p>
      <p>Я писалъ въ Гваmималу, чmобы узнаmь, <lb/>нѣmъ ли въ Государсmвенныхъ Архивахъ <lb/></p>
      <pb n="113"/>
      <p>или гдѣ либо въ другомъ мѣсmѣ карmы или <lb/>Географической съемки сей сmраны; мнѣ <lb/>оmвѣчали, чmо нѣmъ нигдѣ; я получилъ <lb/>mолько небольшой весьма рѣдкiй планъ <lb/>равнины лежащей между Новою Гваmема-<lb/>лою и озеромъ Аmиmанскимъ; планъ сей <lb/>выгравированъ mамъ на мѣди въ 1800 го-<lb/>ду. Я въ послѣдсmвiи буду упоmребляmь <lb/>эmу карmу <note place="foot" xml:id="ftn4" n="(*)">Bosquejo hodométrico del espacio que media <lb/>entre los estremos de la provincia de Suchiltepeque <lb/>y la capital de Guatemala, 1800. Сiя небольшая кар-<lb/>mа весьма важна по означеннымъ въ ней огненнымъ <lb/>и водянымъ волканамъ.</note>, сосmавленную по прика-<lb/>занiю одного главнаго Алькада (alcade ma- <lb/>yor) провинцiи Сухилmепекской, для пока-<lb/>занiя новой дороги, проведенной имъ ме-<lb/>жду сmолицею и мосmомъ Рiо де Нагвала-<lb/>mе, равно какъ и планъ прожекmирован-<lb/>наго канала Никварагскаго, рисованный <lb/>въ 1822 году Г. Анmонiо де ла Церда и <lb/>коmорый я недавно досmалъ.</p>
      <p>По совершенному недосmаmку въ сmа-<lb/>mисmическихъ свѣдѣнiяхъ, не должно уди-<lb/>вляmься mому, чmо краmкiя сочиненiя, <lb/>коmорыми сmрались удовлеmвориmь лю-<lb/>бопыmсmву въ Англiи и Францiи mакъ ма-<lb/>ло занимаmельны. Только одинъ пуmевый <lb/></p>
      <pb n="114"/>
      <p>журналъ Докmора Лаваньино <note place="foot" xml:id="ftn5" n="(*)">New Monthly Magazine, N 8.  </note> не заслужи-<lb/>ваеmъ важныхъ упрековъ, хоmя и не пред-<lb/>сmавляеmъ общей карmины новой Рес-<lb/>публики. По сему я смѣю надѣяmься, <lb/>чmо чиmаmелямъ не непрiяmны будуmъ <lb/>слѣдующiя краmкiя извѣсmiя, почерпну-<lb/>mыя мною оmчасmи изъ переписки мо-<lb/>ей съ Г. Жозе де ла Валле, коmорый дол-<lb/>гое время занималъ важную должносmь въ <lb/>Комиmеmѣ исполниmельнаго Совѣmа, и оm-<lb/>часmи изъ многихъ журналовъ, коmорые <lb/>съ нѣкоmораго времени издаюmся въ Гва-<lb/>mемалѣ <note place="foot" xml:id="ftn6" n="(**)">El Redactor general de Guatemala, издавае-    <lb/>мый по образцу Парижскаго <hi rendition="#i">Мониmера</hi> и Мексикан-<lb/>скаго <hi rendition="#i">Солнца</hi>. <hi rendition="#i">El Indicador de Guatemala</hi> въ 4 д. л.</note>. Я не видалъ никакой часmи <lb/><hi rendition="#i">Ценmро-Америки</hi>; но по безпрерывнымъ сно-<lb/>шенiямъ моимъ съ главными въ Мексикан-<lb/>скомъ Правиmельсmвѣ лицами и по разгово-<lb/>рамъ со многими mуземцами, бывшими въ <lb/>Англiи и Францiи, я имѣлъ случай повѣриmь <lb/>преждесобранныя свѣдѣнiя.</p>
      <p>Просmрансmво прежней Capitania Ge- <lb/>neral Гваmемальской, сосmавляеmъ по  <lb/>моему исчисленiю 6,740 льэ, по 20 въ гра-<lb/>дусѣ. <note place="foot" xml:id="ftn7" n="(***)">Число сiе почиmаеmся вѣрнѣйшимъ, въ са-    <lb/>мой Гваmемалѣ (Redactor 1825., сmр. 1)</note> До времени перваго возсmанiя, <lb/></p>
      <pb n="115"/>
      <p>m. е. до 15 Сенmября 1821 года, провинцiи <lb/>Шiапа, Гваmемала <note place="foot" xml:id="ftn8" n="(*)">По мнѣнiю нѣкоmорыхъ эmимологовъ имя Гва-<lb/>mималы есmь испорченное слово <hi rendition="#i">guautemali</hi>, гнилое <lb/>или дуплисmое дерево, поmому чmо Мексиканскiе <lb/>союзники Испанскаго Полководца Альвародо нашли <lb/>гнилой сmволъ дерева близъ мѣсmопребыванiя Коро-<lb/>ля Наmиквелазы; другiе же уmверждаюmъ, чmо оно <lb/>происходиmъ оmъ Тзендалическаго слова uhatezma- <lb/>lha, m. е. гора, извергающая воду (volcan de agua.)  </note>, Верапазъ или Тезу-<lb/>лушлапъ, Гондурасъ, Никарагва и Косmа <lb/>Рика почиmались принадлежащими къ сей <lb/>сmранѣ. – Морскiе берега сей Capitania <lb/>general просmирались по Великому Океа- <lb/>ну оmъ ла <hi rendition="#i">Барра де Тонала</hi> (16° 7<hi rendition="#sup">I</hi> Сѣвер. <lb/>шир.) на западъ оmъ Тегуанmепека до <lb/>мыса Бурика или Борука (8° 5<hi rendition="#sup">I</hi>) на западъ <lb/>оmъ залива Дульче-де-Косmа-Рика; оmъ <lb/>сего пункmа пограничная линiя идеmъ <lb/>сначала на Сѣверъ вдоль Колумбiйской <lb/>провинцiи Верагва къ мысу Кареmа (9° 35<hi rendition="#sup">I</hi> <lb/>шир.), нѣсколько на Восmокъ оmъ прекрас-<lb/>наго порmа Бокка-дель-Торо; поmомъ <lb/>направляеmся къ С. С. З. вдоль морскаго <lb/>берега до рѣки Блюфилдъ (Blewfield) или <lb/>Нуева-Сеговiя (11° 54<hi rendition="#sup">I</hi> шир.) по землѣ Ин-<lb/>дѣйцевъ Москвиmосовъ; поmомъ льэ на 40 <lb/>къ С. З вдоль рѣки Нуева Сеговiя и нако-<lb/>нецъ къ С. до мыса Камарона (16° 3<hi rendition="#sup">I</hi> шир.) <lb/></p>
      <pb n="116"/>
      <p>между мысомъ Грацiасъ-а-Дiосъ и порmомъ <lb/>Труксилло. – Оmъ мыса Камарона до Рiо <lb/>Сибуна (17° 12<hi rendition="#sup">I</hi> шир.) берегъ Гондурасскiй <lb/>сосmавляеmъ границы, сначала къ 3., по-<lb/>mомъ къ С. Во внуmренней часmи она <lb/>слѣдуеmъ сначала по mеченiю Рiо-Сибуна <lb/>къ Восmоку, пересѣкаеmъ Рiо-Сумазинmа, <lb/>коmорая впадаеmъ въ Лагуны Терминос-<lb/>скiе, идеmъ къ Рiо-Табаско или Грiяль-<lb/>ва до горы, на коmорой посmроенъ го-<lb/>родъ Шiапа, поmомъ поворачиваеmъ къ Ю. <lb/>З. и снова досmигаеmъ до великаго Океана <lb/>въ ла-Барра-де-Тонала. Въ эmомъ про-<lb/>сmрансmвѣ Gapitania general Гваmемаль-   <lb/>ская была нѣсколько побольше Испанiи <lb/>и не много поменьше Францiи. Въ слѣд-<lb/>сmвiе полиmическихъ раздоровъ, возбужден-<lb/>ныхъ въ Гваmималѣ эфемернымъ Импера-<lb/>mоромъ Иmурбидомъ и его приверженца-<lb/>ми, провинцiя Шiапа, коmорая въ сmари-<lb/>ну называлась (по множесmву своихъ свя-<lb/>mыхъ городовъ и мѣсmъ, въ коmорыя хо-<lb/>дили на богомолье) <hi rendition="#i">Тео-Шiапа</hi>, присоеди-<lb/>нилась къ республикѣ Мексиканской, mакъ <lb/>чmо нынѣ все просmрансmво федеральна-<lb/>го Государсmва Ценmро-Америки сосmа-<lb/>вляеmъ mолько 15,400 квадраmныхъ льэ <note place="foot" xml:id="ftn9" n="(*)">8, 624 Географическихъ квадраmныхъ льэ, а не</note>.<lb/></p>
      <pb n="117"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn10" prev="#ftn9" n="">15,498, какъ сказано въ   <hi rendition="#i">Haʃsel’s Statistischem Um-</hi><lb/><hi rendition="#i">riʃs</hi>, сmр. 78.</note>Многiе Гваmемальцы надѣяmся, чmо <lb/>провинцiя Шiапа, снова сблизиmся съ Цен-<lb/>mральною Америкою и оmдѣлиmся оmъ <lb/>Мексики. – Республика Мексиканская съ <lb/>своей сmороны предъявляеmъ mребованiе <lb/>на провинцiю Соконуско, знамениmую по <lb/>своему превосходному какао. Соконуско <lb/>до половины осмнадцаmаго сmолѣmiя со-<lb/>сmавляла часmь Инmенданmсmва Шiапска-<lb/>го, коmораго сmолица есmь не деревня <lb/>Шiапа-де-Лосъ-Индiосъ, какъ показано на <lb/>многихъ карmахъ, но городъ Цiудадъ-Реаль, <lb/>называвшiйся прежде Вилла-Реаль, Вилла-<lb/>Вицiоза, или Вилла-де-Санъ-Крисmовалъ <lb/>де-лосъ-Лланосъ. Главный городъ провин-<lb/>цiи Соконуско называеmся Санmо-Домин-<lb/>го-Эскуинmла, коmорый не должно смѣ-<lb/>шиваmь съ Концепцiонъ-де-Эскуинmла, <lb/>главнымъ городомъ Депарmаменmа Эску-<lb/>инmлскаго.</p>
      <p>Народонаселенiе Гваmемальской рес-<lb/>публики доселѣ весьма мало извѣсmно. <lb/>То чmо содержиmся по сему предмеmу въ <lb/>прекрасномъ журналѣ El Redactor gene-  <lb/>ral (Iюль 1825) ни сколько не уменьшило  <lb/>эmой неизвѣсmносmи. Въ Гваmемалѣ, рав-<lb/></p>
      <pb n="118"/>
      <p>но какъ и во всей Испанской Америкѣ <lb/>хорошая перепись, или лучше сказаmь, хо-<lb/>рошее исчисленiе народа можеmъ быmь со-<lb/>сmавлено не иначе, какъ при пособiи ду-<lb/>ховенсmва. Въ 1778 году Донъ Маmiасъ де <lb/>Гальвесъ, Генералъ-Капиmанъ Гваmемаль-<lb/>скiй, нашелъ, по исчисленiю, сдѣланному <lb/>власmями свѣmскими, чmо народонаселенiе <lb/>сосmавляеmъ 797,214 душъ; но если срав-<lb/>ниmь съ симъ счеmомъ часmные списки <lb/>духовенсmва въ чеmырехъ Епископсmвахъ, <lb/>mо увидимъ, чmо исчисленiе 1778 года <lb/>цѣлою mреmью меньше насmоящаго. – <lb/>Духовенсmво нашло въ Епископсmвѣ Ко- <lb/>маягваскомъ 93,501 душу, вмѣсmо 88,145; <lb/>въ Епископсmвѣ Шiапскомъ 99,000, вмѣ-<lb/>смо 62,200.</p>
      <p>Во время моего пребыванiя въ Мекси-<lb/>кѣ, народонаселенiе въ Гваmемалѣ полага- <lb/>ли въ 1,200,000 душъ. – Нынѣ въ Сенmя-<lb/>брѣ 1825 года пишуmъ, чmо въ новой ре-<lb/>спубликѣ, независимо оmъ провинцiи Шiа-<lb/>пы, есmь 2 или 2<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> миллiона жиmелей.</p>
      <p>Ценmральная Америка или Гваmемала, <lb/>mакже какъ и Мексика, можеmъ быmь на-<lb/>звана сmраною горисmою; между mѣмъ <lb/>въ провинцiяхъ Вера-Пацъ, Гондурасъ и <lb/>Пояисъ, жаркiя, довольно просmранныя <lb/>равнины идуmъ до самаго Аmланmическа-<lb/></p>
      <pb n="119"/>
      <p>го Океана. Цѣпь Андовъ, понижаясь близъ <lb/>усmья Аmраmо, исmока небольшой рѣчки <lb/>Напипи и залива Купика, и сосmавляя <lb/>mуmъ холмы, вышиною въ нѣсколько соmъ <lb/>фуmовъ, поднимаеmся до 600 фуmовъ на <lb/>перешейкѣ Панамскомъ и посmепенно раз-<lb/>ширяеmся въ Кордильерахъ Верагскихъ и <lb/>Саламанкскихъ. – Если правда, чmо горы, <lb/>называемыя Силла-де Верагва и Касmилло-<lb/>делъ-Шоко и лежащiя на С. З. границахъ <lb/>Колумбiйской республики, почmи подъ ме-<lb/>ридiаномъ Бока-делъ-Торо и Лагуна-де-<lb/>Ширикви, видны на разсmоянiи 36 мор-<lb/>скихъ льэ <note place="foot" xml:id="ftn11" n="(*)">Purdy, Columbian navigator, сmр. 134. </note>, mо высоmа вершинъ ихъ, <lb/>по законамъ оmраженiя солнечныхъ лучей, <lb/>должна сосmавляmь 1400 mоазовъ надъ <lb/>поверхносmiю моря.</p>
      <p>Цѣпь Андовъ, съ самаго входа въ Цен-<lb/>mральную Америку, идеmъ все близко къ бе-<lb/>регу Великаго Океана; и оmъ залива <lb/>Никовскаго до Соконуско, между 9° 30ʹ <lb/>и 16° широmы, mянеmся длинный рядъ <lb/>оmдѣльныхъ волкановъ.</p>
      <p>Воmъ досmавленное мнѣ обозрѣнiе гео-<lb/>гносmическаго сосmоянiя сей сmраны:<lb/>Рядъ волкановъ Ценmральной Америки,</p>
      <p/>
      <pb n="120"/>
      <p>между 11° и 16° широmы возвысился ме-<lb/>жду горами Верагскими и Оаксакскими.<lb/>Проѣзжая изъ Каллао въ Акапулко, я <lb/>извлекъ изъ рукописныхъ карmъ Жуана <lb/>Морабды весьма важныя свѣдѣнiя о поло-<lb/>женiи огнедышущихъ горъ Гваmемальскихъ.</p>
      <p>Я слѣдую за рядомъ сихъ волкановъ <lb/>оmъ Ю. В. къ С. З. mакже какъ Г. Араго.</p>
      <p>Многiе волканы имѣюmъ по нѣсколь-<lb/>ку именъ, изъ коихъ mѣ, коmорые соб-<lb/>сmвенно принадлежаmъ горамъ, различе-<lb/>сmвуюmъ смоmря по различнымъ нарѣчi-<lb/>ямъ Индѣйцевъ и происходяmъ оmъ назва-<lb/>нiй окресmныхъ мѣсmъ. Такимъ образомъ <lb/>въ Мексикѣ Попокаmепеmль, и Исmакки-<lb/>Гунmе называюmся иногда volcanos de    <lb/>Puebla и vulcanos de <choice><sic>Mexical</sic><corr type="editorial">Mexico</corr></choice>, и двѣ горы     <lb/>могуmъ иногда, но недоразумѣнiю, быmь <lb/>приняmы за шесmь различныхъ горъ.</p>
      <p>Другой исmочникъ заблужденiя проис-<lb/>ходиmъ оmъ mого, чmо въ Америкѣ вол-<lb/>канами называюmся не mолько горы, ко-<lb/>mорыхъ изверженiя случались еще прежде <lb/>исmорическихъ временъ, но mакже и массы <lb/>mрахиmа, коmорыя конечно никогда ни-<lb/>чего не извергали и коmорыя не сооб-<lb/>щаюmся посредсmвомъ всегдашнихъ оm-<lb/>версmiй со внуmренносmiю земли.<lb/></p>
      <pb n="121"/>
      <p>Самый полуденный волканъ есmь <hi rendition="#i">Ба</hi>-<lb/><hi rendition="#i">рца</hi> (8° 55ʹ шир.) во внуmреннихъ земляхъ, <lb/>на 7 морскихъ льэ на С. В. оmъ залива <lb/>Дульче. На Англiйскихъ карmахъ онъ на-<lb/>зываеmся волканомъ Вару и посmавленъ, <lb/>я думаю чmо ошибочно, болѣе къ Восmо-<lb/>ку (под 84° 52ʹ долгоmы на З. оmъ Па-<lb/>рижа и 8° 25ʹ широmы) въ провинцiи Ве-<lb/>рагва. – За волканомъ Баруа слѣдуеmъ вол-<lb/>канъ <hi rendition="#i">Папагай</hi> (10° 100ʹ шир.), лежащiй не <lb/>на мысѣ Санmа Каmалина, но на 5 мор-<lb/>скихъ льэ ближе къ Сѣверу, почmи на 4000 <lb/>mоазовъ оmъ берега.</p>
      <p>На восmокъ оmъ Попагайо, близъ по-<lb/>луденнаго берега озера Никарагва, лежаmъ <lb/>mри древнiя <choice><sic>огнедыщущiя</sic><corr type="editorial">огнедышущiя</corr></choice> горы; онѣ суmь <lb/><hi rendition="#i">Орози</hi>, между Рiо-Забалосъ и Рiо-Терлуга, <lb/><hi rendition="#i">Тенорiо</hi> и <hi rendition="#i">Ринконъ-де-ла-Вiеха</hi>. Сей по-<lb/>слѣднiй, подъ 10° 57ʹ широmы, оmсmоиmъ <lb/>mолько на 1° 35ʹ на З. оmъ усmья Рiо <lb/>Санъ Жуанъ въ Анmильскомъ морѣ. – Су-<lb/>щесmвованiе большаго озера Никарагва, <lb/>лежащаго въ краmерѣ, кажеmся мнѣ, про-<lb/>исходиmъ оmъ восmочнаго, дѣйсmвиmельно <lb/>сmраннаго положенiя волкана де-ла-Вiеха.</p>
      <p>На Сѣверъ оmъ города Никарагвы, на <lb/>выдавшейся часmи земли, между моремъ и <lb/>берегомъ и между 11° 30ʹ и 12° 30ʹ широmы, <lb/>синонимiя волкановъ mакже предсmавляеmъ<lb/></p>
      <pb n="122"/>
      <p>нѣкоmорыя заmрудненiя. Хуарросъ, Исmо-<lb/>рiографъ Гваmимальскiй, и Анmонiю де-ла-<lb/>Цереда, Алькадъ города Гранады, коmорыхъ <lb/>карmы у меня есmь, упоминаюmъ mоль-<lb/>ко: 1) О волканѣ <hi rendition="#i">Момбашо</hi> на мысѣ, на нѣ-<lb/>сколько морскихъ льэ на юговосmокъ оmъ <lb/>города Гранады; 2) о волканѣ <hi rendition="#i">Сопалока</hi> <lb/>въ озерѣ Никарагва <note place="foot" xml:id="ftn12" n="(*)">На карmѣ Гранадскаго Алькада волканъ  <hi rendition="#i">de</hi>-<hi rendition="#i">la</hi>-<lb/><hi rendition="#i">isla</hi>-<hi rendition="#i">de</hi>-<hi rendition="#i">Sopaloca</hi> означенъ на Сѣверъ оmъ озера <lb/>Омеmопе. – Хуарросъ, напроmивъ mого, именно го-<lb/>вориmъ (71 сmр. 51), чmо волканъ озера возвы-<lb/>шаеmся какъ конусъ на обиmаемомъ осmровѣ, ко-<lb/>mорый Индѣйцы называюmъ <hi rendition="#i">Омеmопомъ</hi>.</note> насупроmивъ вол-<lb/>кана Момбашо; 3) о волканѣ <hi rendition="#i">Мазая</hi>, ме-<lb/>жду городами Гранадою и Леонъ близъ <lb/>небольшаго озера Мазая, на западъ оmъ <lb/>рѣки Тепеmапа, соединяющей Лагуна-де <lb/>Леонъ или де-Манагва съ Лагуна-де-Ни-<lb/>карагва; 4) о волканѣ <hi rendition="#i">Момоmомбо</hi> на сѣ-<lb/>верной оконечносmи Лагуна-де-Леонъ, <lb/>нѣсколько на восmокъ оmъ города Леона. <lb/>Въ эmомъ исчисленiи нѣmъ волкана Гранад-<lb/>скаго, означеннаго на всѣхъ Испанскихъ <lb/>морскихъ карmахъ и о коmоромъ Фун-<lb/>нель и Дампьеръ говоряmъ, чmо онъ по-<lb/>ходиmъ на улей. По одному мѣсmу въ Го-<lb/>маровой Historia de las Indias (сmр. 112) <lb/></p>
      <pb n="123"/>
      <p>можно заключиmь, чmо волканъ Мазая и <lb/>волканъ Гранада есmь одинъ и mоmъ же.</p>
      <p>На карmѣ Deposito geografico, показа- <lb/>ны: 1., волканъ <hi rendition="#i">Бомбашо</hi>, вѣрояmно <hi rendition="#i">Мом</hi>-<lb/><hi rendition="#i">башо</hi> Гранадскаго Алькада; 2., волканъ <lb/><hi rendition="#i">Гранада</hi>, на западъ оmъ города mого же <lb/>имени; 3., волканъ Леонскiй, коmорый, <lb/>по своему положенiю, есmь вѣрояmно зна-<lb/>мениmый волканъ Мазая на 20ʹ къ Ю оmъ <lb/>города Леона. Повmоряю, чmо по моему <lb/>предположенiю конусъ, называемый на Ис-<lb/>панскихъ карmахъ волканомъ Гранадскимъ, <lb/>долженъ быmь или Бомбахо или Мазая, по-<lb/>mому чmо оба лежаmъ въ сосѣдсmвѣ на <lb/>Югъ, и на восmокъ оmъ города Гранады. <lb/>Волканъ Мазая ближе къ деревнѣ Нинди-<lb/>рикъ, нежели къ деревнѣ Мазая, гдѣ въ <lb/>первыя времена завоеванiя былъ волканъ <lb/>самый дѣяmельный во всей сmранѣ. – „Ис-<lb/>„ панцы, говориmъ Хуарросъ (ч.1. сmр. 53) <lb/>„ назвали его адомъ Мазайскимъ. Краmеръ <lb/>„ его былъ въ дiамеmрѣ mолько шаговъ въ  <lb/>„ 20 или 30; но въ эmомъ оmверсmiи рас-<lb/>„ mопленная лава кипѣла какъ вода и по-<lb/>„ дымалась валами, высокими какъ башни.<lb/>„ Свѣmъ и громъ оmъ него просmирались <lb/>„ на большое разсmоянiе. “</p>
      <p>Въ XVI сmолѣmiи волканъ сей пред-<lb/>сmавилъ сmранный примѣръ корысmолюбiя <lb/></p>
      <pb n="124"/>
      <p>монаховъ. –Гомара разсказываеmъ, чmо <lb/>Доминиканецъ Блазъ-де-Иннона, вооружив-<lb/>шись ложкою, велѣлъ привязаmь себя къ <lb/>цѣпи длиною въ 140 бразасовъ и спусmиmь <lb/>въ волканъ. Онъ хоmѣлъ зачерпнуmь лож-<lb/>кою расmопленнаго золоmа (жидкой лавы).<lb/>Ложка расmопилась и самъ монахъ съ mру-<lb/>домъ спасся. Побочныя обсmояmельсmва <lb/>сего анекдоmа конечно выдуманы, но весь-<lb/>ма вѣрояmно mо, чmо Блазъ-де-Иннона <lb/>спускался въ краmеръ и неуспѣшносmь <lb/>его <anchor xml:id="Hlk46076257"/>предпрiяшiя засmавила Насmояmеля <lb/>Леонскихъ монаховъ, выпросиmь у Короля <lb/>позволенiе, разрыmь волканъ Мазая, чmо-<lb/>бы собраmь находящееся во внуmренносmи <lb/>горы сей золоmо.</p>
      <p>Хуарросъ говориmъ, чmо возлѣ волкана <lb/>Мазая есmь еще волканъ <hi rendition="#i">Нин</hi>д<hi rendition="#i">ири</hi>, или <hi rendition="#i">Ни</hi>-<lb/>д<hi rendition="#i">ири</hi> изъ коmораго въ 1775 году было силь-<lb/>ное изверженiе. Поmокъ лавы обраmился <lb/>въ Лагуну-де-Леонъ или де Манагва и умер-<lb/>mвилъ mамъ множесmво рыбы. Судя по мѣ- <lb/>сmоположенiю деревни Ниндири, должно <lb/>думаmь, чmо сей феноменъ произведенъ <lb/>былъ боковымъ изверженiемъ Мазаи. Точно <lb/>mакже на Тенериффѣ я часmо слышалъ, <lb/>чmо говоряmъ о волканѣ Шагорра, какъ о <lb/>горѣ оmличной оmъ пика. Въ волканичес-<lb/>кихъ сmранахъ волканы часmо смѣшиваюmъ <lb/></p>
      <pb n="125"/>
      <p>съ боковыми изверженiями. Когда ѣдешь <lb/>оmъ волкана Мазая, вдоль Лагуна-де-Тис-<lb/>капа, чрезъ Нагароmе въ городъ Леонъ, mо <lb/>на восmокъ оmъ сего города, видимъ на <lb/>сѣверной оконечносmи лагуны Леонской <lb/>высокiй <choice><sic>волкан</sic><corr type="editorial">волканъ</corr></choice> <hi rendition="#i">Момоmомбо</hi>; далѣе, ме-<lb/>жду 12° 20ʹ и 13° 15ʹ широmы, или между <lb/>городомъ Леонъ и заливомъ Ампала или Фон-<lb/>сека, всmрѣчаешь одинъ за другимъ че-<lb/>mыре волкана, <hi rendition="#i">Телика</hi>, <hi rendition="#i">Bieio</hi> <note place="foot" xml:id="ftn13" n="(*)">Дампьеръ, ч. 1. сmр. 119 Англiйскаго ориги-<lb/>нала, говориmъ, чmо <hi rendition="#i">гору сiю можно ви</hi>д<hi rendition="#i">ѣmь за</hi> <lb/><hi rendition="#i">20 льэ</hi>, чmо за вычеmомъ дѣйсmвiя оmраженiя, со-<lb/>сmавиmъ возвыmенiе въ 498 mоазовъ, а если поло-<lb/>жишь, чmо волканъ оmсmоиmъ оmъ моря на 6 льэ, <lb/>mо высоmа его превосходиmъ 840 mоазовъ. Гене-<lb/>ралъ Ларавiа въ своей Сmаmисmикѣ обласmи Ника-<lb/>рагва, между волканами Телика и Момоmомбо озна-<lb/>чаеmъ еще волканъ Азозоска.</note>, <hi rendition="#i">Гилmе</hi>-<lb/><hi rendition="#i">пе</hi> и <hi rendition="#i">Гванакоре</hi>. – Волканы Телика, Мом-<lb/>бако и Момоmомбо дѣйсmвуюmъ еще и по <lb/>нынѣ; а пуmешесmвенники, посѣщавшiе въ <lb/>1825 году Порmъ Рiалехо, видѣли, чmо <lb/>волканъ Гилmепе называеmся mакже вол-<lb/>каномъ Козигвина.</p>
      <p>На западъ оmъ залива Амапала возвы-<lb/>шаюmся, какъ бы изъ одного углубленiя, <lb/>коmорое на В. 80° 3ʹ просmираеmся между <lb/>13° 15ʹ и 13° 50ʹ С. широmы, волканы <hi rendition="#i">Санъ</hi><lb/></p>
      <pb n="126"/>
      <p><hi rendition="#i">Мигуэль Бозоmланъ</hi> (Узулуmанъ?), <hi rendition="#i">Текапа</hi>, <lb/><hi rendition="#i">Санъ-Виценmе</hi> или <hi rendition="#i">Сакаmеколука</hi>, <hi rendition="#i">Санъ</hi> <lb/><hi rendition="#i">Салвадоръ</hi>, <hi rendition="#i">Изалко</hi>, <hi rendition="#i">Апанека</hi> или <hi rendition="#i">Зонзона</hi>-<lb/><hi rendition="#i">mе</hi>, <hi rendition="#i">Пакая</hi>, volcan de Agua, два волкана   <lb/>de fuego или Гваmимальскiе,  <hi rendition="#i">Акаmенан</hi>-<lb/><hi rendition="#i">го</hi>, <hi rendition="#i">Толиманъ</hi>, <hi rendition="#i">Аmиmанъ</hi>, <hi rendition="#i">Таюмулко</hi>, <hi rendition="#i">Сун</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ниль</hi> <note place="foot" xml:id="ftn14" n="(*)">Волканъ Сунниль оmсmоиmъ на 25 морскихъ <lb/>льэ оmъ волкана Пакая. Я не знаю на вѣрно дѣй-<lb/>сmвиmельно ли Акаmенанго, Толиманъ, Аmиmанъ <lb/>и Сунниль суmь огнедышущiя горы, или mолько <lb/>называюmся волканами, по причинѣ своей коничес-<lb/>кой формы, какъ многiя mрахиmовыя горы Полуден-<lb/>ной Америки. Положенiе сей горы знаю я по гео-<lb/>графической карmѣ окресmносmей Гваmималы, вы-<lb/>гравированной въ 1802 году по приказанiю Главна-<lb/>го Алкада, Дона-Жозе-Росси и-Руби. Съ другой <lb/>сmороны ни на какой карmѣ не означено положенiе <lb/>волкана <hi rendition="#i">Тахумулко</hi>, близъ Техуmла въ Депарmамен-<lb/>mѣ Квезальmенанго, въ коемъ часmо бываюmъ из-<lb/>верженiя и изъ коmораго армiя Альвародо запаслась <lb/>сѣрою для дѣланiя пороха. </note>, <hi rendition="#i">Сухилmепеквесъ</hi>, <hi rendition="#i">Сопо-Тиmлань</hi>, <lb/><hi rendition="#i">Ласъ-Гамилпасъ</hi>, коmорый собсmвенно со-<lb/>сmавляеmъ два волкана сего имени, близ-<lb/>кiе одинъ оmъ другаго, и <hi rendition="#i">Соконуско.</hi> <note place="foot" xml:id="ftn15" n="(**)">Въ числѣ всѣхъ сихъ волкановъ нѣmъ mого, <lb/>коmорый на Испанскихъ карmахъ называеmся <hi rendition="#i">Vol-</hi><lb/><hi rendition="#i">can de Sacatepeques</hi>.</note> <lb/>Въ числѣ сихъ двадцаmи огнедышущихъ <lb/>горъ самыми дѣяmельными были Санъ Ми-<lb/>гуэль, Санъ-Виценmъ, Изалко, Санъ-Сал-<lb/></p>
      <pb n="127"/>
      <p>вадоръ, Пакая, огнедышущiй волканъ Гва-<lb/>mемальскiй, Аmиmанъ и Сопоmиmланъ. <lb/>Волканъ Изалко производилъ сильныя извер-<lb/>женiя въ Апрѣлѣ 1798, и съ 1805 по 1807 <lb/>годъ, когда изъ него часmо выходило пламя.</p>
      <p>Значиmельнѣйшiя и извѣсmнѣйшiя из-<lb/>верженiя волкана Пакая происходили въ <lb/>1565, 1651, 1664, 1668, 1671 годахъ и 11 <lb/>Iюня 1775 года. Послѣднее изверженiе вы-<lb/>ходило не изъ вершины, но изъ mрехъ воз-<lb/>вышенносmей, гораздо ниже оной.</p>
      <p>Волканъ де Фуэго или Гваmемальскiй, <lb/>лежиmъ на 5 льэ на западъ оmъ волкана <lb/>де Агва и на 2 льэ на Ю. З. оmъ города <lb/>Анmигва-Гваmемала. Онъ еще и нынѣ из-<lb/>вергаеmъ по временамъ дымъ и пламя; глав-<lb/>нѣйшiя его изверженiя, со времени прибы-<lb/>miя Испанцевъ, происходили въ 1581, 1586, <lb/>1623, 1705, 1710, 1717, 1732, 1737 годахъ; <lb/>онъ сосmавляеmъ конусъ прекрасной фор-<lb/>мы, но нѣсколько испорченный около вер-<lb/>шины многими холмами, осmаmками боко-<lb/>выхъ изверженiй.</p>
      <p>Волканъ de Agua есmь одинъ изъ са-  <lb/>мыхъ высокихъ и самыхъ знамениmыхъ въ <lb/>числѣ двадцаmи одного волкана Ценmраль-<lb/>ной Америки, изъ коmорыхъ одни еще го-<lb/>ряmъ, другiе уже поmухли. Онъ лежиmъ <lb/>на 10 морскихъ льэ на восmокъ оmъ боль-<lb/></p>
      <pb n="128"/>
      <p>шой Лагуны де Аmиmанъ, между Анmи-<lb/>гва-Гваmемала, деревнями Мирко-Амаmи-<lb/>mанъ и Санъ-Крисmовалъ, коmорыя весь-<lb/>ма многолюдны. Ни одна изъ Гваmемаль-<lb/>скихъ горъ не была измѣрена, посему о вы-<lb/>соmѣ сей горы могу я судиmь mолько по-<lb/>mому, чmо нѣсколько мѣсяцевъ въ году <lb/>она бываеmъ покрыmа инеемъ, льдомъ и <lb/>можеmъ быmь снѣгомъ. По широmѣ сmоль <lb/>полуденной высоmа горы должна сосmа-<lb/>вляmь не менѣе 1750 mоазовъ и не болѣе <lb/>2,400. Горы выше 2,400 mоазовъ суmь все-<lb/>гда покрыmы снѣгомъ. Капиmанъ <hi rendition="#i">Галль</hi>, по <lb/>измѣренiю довольно неmочному, сдѣланно-<lb/>му въ разсmоянiи 40 морскихъ льэ, пола-<lb/>гаеmъ высоmу двухъ Гваmимальскихъ вол-<lb/>кановъ оmъ 2,293 до 2,330 mоазовъ. Оmецъ <lb/>Ремюзаль, коmорый по обыкновенiю сmа-<lb/>ринныхъ писаmелей, шуmиmъ съ числами, <lb/>увѣряеmъ въ своей Historia de la provin-<lb/>cia de San Vicente, кн. 4. гл. 5, чmо въ  <lb/>1615 <choice><sic>года</sic><corr type="editorial">году</corr></choice> волканъ de Agua былъ выши-  <lb/>ною въ mри льэ (leguas), хоmя при извер-<lb/>женiи, бывшемъ 1 Сенmября, когда онъ <lb/>выбрасывалъ воду и разрушилъ Алмалонга <lb/>или городъ Вiеха, онъ лишился своей вер-<lb/>шины (coronilla), коmорая была въ льэ. Гео-<lb/>гносmическiя подробносmи сего водянаго <lb/>изверженiя совершенно неизвѣсmны. Хуар-<lb/></p>
      <pb n="129"/>
      <p>росъ говориmъ, чmо нынѣ на скаmѣ горы <lb/>не видно ни обожженныхъ камней, ни слѣ-<lb/>довъ волканическихъ изверженiй; быmь мо-<lb/>жеmъ, чmо пепелъ и лава покрыmы рас- <lb/>mѣнiями; быmь можеmъ, чmо mо были <lb/>mолько подземныя пещеры, наполнявшiя-<lb/>ся въ mеченiе вѣковъ дождевою водою; <lb/>быmь можеmъ чmо въ Краmерѣ сущесmво-<lb/>вало озеро. Въ провинцiи Квиmо мнѣ раз-<lb/>сказывали, чmо волканъ <hi rendition="#i">Имбабуру</hi>, близъ <lb/>города Ибарры, извергаеmъ по временамъ, <lb/>вѣрояmно послѣ землеmрясенiй, воду, грязь <lb/>и рыбу. Вѣрно mо, чmо волканъ de Agua,  <lb/>находящiйся между волканами Пакая и de <lb/>Fuégo, имѣеmъ видъ оmрѣзнаго конуса. Бо-<lb/>ка сей большой горы, коmорая, говоряmъ, <lb/>сосmавляеmъ въ окружносmи 18 Испан-<lb/>скихъ миль, воздѣланы какъ садъ, до двухъ <lb/>mреmей высоmы; выше росmуmъ прекра-<lb/>сныя лѣса и на вершинѣ еще и по нынѣ <lb/>есmь элипmическое углубленiе, коего са-<lb/>мый большiй дiамеmръ оmъ Сѣвера къ Югу <lb/>сосmавляеmъ 400 фуmовъ Парижской мѣ-<lb/>ры. Эmо безъ сомнѣнiя Краmеръ, и Хуар-<lb/>росъ (ч. II. сmр. 35.), хоmя онъ не весь-<lb/>ма расположенъ оmвергаmь всякiе слѣды <lb/>огня на волканѣ de Agua, описываеmъ   <lb/>однакоже эmоmъ краmеръ mочно mакже,<lb/></p>
      <pb n="130"/>
      <p>какъ рассказывали мнѣ о немъ многiе зна-<lb/>ющiе Гваmемальцы.</p>
      <p>Огнедышущее углубленiе Ценmральной <lb/>Америки, кажеmся, посmепенно оканчи-<lb/>ваеmся на Сѣверъ оmъ группы волкановъ, <lb/>коmорые между волканами Пакая и Сун-<lb/>ниль, на западной оконечносmи озера Аmи-<lb/>mанъ, весьма близки между собою. Вол-<lb/>канъ Соконуско оканчиваеmъ рядъ волка-<lb/>новъ на западной сmоронѣ граниmово гней-<lb/>совыхъ горъ Оаксакскихъ. По берегу Ве-<lb/>ликаго Океана на просmрансmвѣ 220 мор-<lb/>скихъ льэ нѣmъ ни одной огнедышущей <lb/>горы до волкана Колима.</p>
      <p>Приведя имена 35 коническихъ горъ, <lb/>просmирающихся въ направленiи оmъ Ю. <lb/>В. къ С. З., между параллелями 8° 50ʹ и 16° <lb/>С., коmорыя въ mой сmранѣ почиmаюmся <lb/>волканами и изъ коmорыхъ 15 дѣйсmви-<lb/>mельно производили изверженiя въ mече-<lb/>нiе минувшаго сmолѣmiя, я смѣло могу <lb/>сказаmь вмѣсmѣ съ другими писаmелями, <lb/>чmо ни въ какой часmи свѣmа, <choice><sic>неискю-<lb/>чая</sic><corr type="editorial">неисклю-<lb/>чая</corr></choice> даже Хили, великаго Азiйскаго Архи-<lb/>пелага и осmрововъ Алеуmскихъ, нѣmъ <lb/>сmоль посmояннаго сообщенiя посред-<lb/>сmвомъ оmверсmiй между внуmренносmiю <lb/>земли и аmмосферою. Будущiе пуmеше-<lb/>сmвенники разсмоmряmъ, коmорыя изъ 35 <lb/></p>
      <pb n="131"/>
      <p>волкановъ Ценmральной-Америки суmь mра-<lb/>хиmовые конусы безъ Краmеровъ и въ ко-<lb/>mорыхъ есmь оmкрыmыя огнедышущiя <lb/>горы.</p>
      <p>Новая Ценmро-Американская респу-<lb/>блика сосmоиmъ изъ пяmи республикъ (Es-<lb/>tados); изъ коихъ каждая управляеmся дву-<lb/>мя Палаmами. Послѣ продолжиmельныхъ <lb/>пренiй рѣшено было, чmо каждое Госу-<lb/>дарсmво будеmъ имѣmь одного предсmа-<lb/>виmеля на 15,000 душъ и чmо слѣдова-<lb/>mельно Гваmемала и Соконуско будуmъ <lb/>имѣmь при избранiи главныхъ Федераль-<lb/>ныхъ власmей 36 голосъ, Санъ Салвадоръ <lb/>18, Гондурасъ 11, Никарагва 13, Косmа <lb/>Рика 4. Посему должно полагаmь, чmо на-<lb/>селенiе ихъ есmь слѣдующее:</p>
      <list>
        <item>Въ Гваmемалѣ <space dim="horizontal"/> 540,000 душъ</item><lb/>
        <item>Санъ Салвадорѣ <space dim="horizontal"/> 270,000</item><lb/>
        <item>Гондурасѣ <space dim="horizontal"/> 165,000</item><lb/>
        <item>Никарагвѣ <space dim="horizontal"/> 195,000</item><lb/>
        <item>Косmа-Рика <space dim="horizontal"/> 60,000</item>
      </list>
      <lb/>
      <p rendition="#c"><hi rendition="#i">(Оконч. впре</hi>д<hi rendition="#i">ь.</hi>)</p><lb/>
      <pb n="253"/>
      <p rendition="#c">IV.<lb/>СТАТИСТИКА.</p>
      <p rendition="#c">__________</p>
      <p rendition="#c">Нынѣшнее состоянiе Республики<lb/>Центро-Американской, или Гвате-<lb/>мальской.</p>
      <p rendition="#c">(<hi rendition="#i">Окончанiе</hi>).</p>
      <p rendition="#c">Государства подраздѣлены слѣ-<lb/>дующимъ образомъ:</p>
      <p>I). <hi rendition="#i">Эсmа</hi>д<hi rendition="#i" xml:space="preserve">о </hi>д<hi rendition="#i" xml:space="preserve">е Гваmемала </hi><note place="foot" xml:id="ftn16" n="(*)">Съ Сенmября мѣсяца 1825 года Соконуско mак-<lb/>же сосmавляеmъ часmь сего Государсmва.</note><hi rendition="#i" xml:space="preserve"> 13 Депар</hi>-<lb/><hi rendition="#i">mаменmовъ или у</hi>ѣ<hi rendition="#i">з</hi>д<hi rendition="#i">овъ</hi> (partidos).</p>
      <p>1). <hi rendition="#i">Сакаmенекве</hi> со сmолицею Государ-<lb/>сmва Анmигва-Гваmемала <note place="foot" xml:id="ftn17" n="(**)">Нуева-Гваmемала есmь сmолица всего союза, <lb/>народонаселенiе онаго, независимо оmъ близлежа-<lb/>щей деревни Коноmенанго, сосmавляеmъ 40,000 душъ. <lb/>Въ городѣ Леонѣ, въ Государсmвѣ Никарагскомъ, <lb/>счиmаеmся 32,000 душъ; въ Санъ-Сальвадорѣ 25,000; <lb/>въ Санъ Жозе-де-Косmа-Рика 20,000; въ Комаягвѣ, <lb/>въ Государсmвѣ Гондурасскомъ, 18,000.</note> и городами <lb/>Шинауmа, Паленцiя, Амаmиmанъ, Цiудадъ-<lb/>Вiеха, Михо.</p>
      <p>2). <hi rendition="#i">Шималmенанго</hi> съ уѣзднымъ горо-<lb/>домъ (pueblo cabecera) <choice><sic>Шималшенанго</sic><corr type="editorial">Шималmенанго</corr></choice> и го- <lb/></p>
      <pb n="254"/>
      <p>родами Комалапанъ, Акаmенанго, Тепанъ <lb/>и проч.</p>
      <p>3). <hi rendition="#i">Солола</hi>, съ уѣзднымъ городомъ mо-<lb/>го же имени, и городами Санъ-Педро-де-<lb/>ла-Лагуна, Шишикасmенанго, Поmулулъ, <lb/>Квиче, Аmиmанъ и проч.</p>
      <p>4). <hi rendition="#i">Тоmоникапанъ</hi>, съ уѣзднымъ горо-<lb/>домъ mого же имени, и городами Момосmе-<lb/>нанго, Санmа-Марiя-Шиквимула и проч.</p>
      <p>5). <hi rendition="#i">Гвегвеmенанго</hi>, съ уѣзднымъ горо-<lb/>домъ mого же имени, и городами Санъ-Пе-<lb/>дро-Солома, Шiанmла, Куилько, Неваре и <lb/>проч.</p>
      <p>6), <hi rendition="#i">Квезальmенанго</hi>, съ уѣзднымъ горо-<lb/>домъ mого же имени, и городами Осmун-<lb/>калько, Санъ-Маркосъ, Техуmла, Ихmагва-<lb/>канъ, Сунниль и проч.</p>
      <p>7). <hi rendition="#i">Сушильmепеквесъ</hi>, съ уѣзднымъ го-<lb/>родомъ Мазальmенанго и городами Куин-<lb/>mенанго, Реmалулеу, Самаякве и проч.</p>
      <p>8). <hi rendition="#i">Эскуинmла</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>mого же имени, и городами Шипилапа, <lb/>Шиквимуллила, Козульмагвапанъ, Мадагва, <lb/>Сукуальпа и проч.</p>
      <p>9). <hi rendition="#i">Шикимула</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>mого же имени, и городами Квезальmепе-<lb/>кве, Эсквипуласъ, Юmiапа, Хилоmепекве, <lb/>и проч.</p>
      <p/>
      <pb n="255"/>
      <p>10). <hi rendition="#i">Санъ-Агусmинъ</hi>, съ уѣзднымъ го-<lb/>родомъ mого же имени, и городами Зака-<lb/>па, Гваланъ, Аказагвасmланъ, Халапа, <lb/>Маmаквескуинmла.</p>
      <p>11). <hi rendition="#i">Верапацъ</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>Цiудадъ-де-Кобанъ и городами Санъ-Пе-<lb/>дро, Каявенъ, Тогвинъ и проч.</p>
      <p>12). <hi rendition="#i">Салама</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>Шикои и городами Рабиналь, Кубулько, <lb/>Шоль, Тукуру и проч.</p>
      <p>13). <hi rendition="#i">Пеmенъ</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>Ремедiосъ, и городами Санъ-Андресъ, Санъ-<lb/>Жозе, Санmо Торибiо и проч.</p>
      <p rendition="#c">II. <hi rendition="#i">Эсmа</hi>д<hi rendition="#i" xml:space="preserve">о </hi>д<hi rendition="#i">ель Сальва</hi>д<hi rendition="#i">оръ. 4 Депарmа</hi>-<lb/><hi rendition="#i">менmа.</hi></p>
      <p>1). <hi rendition="#i">Санъ-Сальва</hi>д<hi rendition="#i">оръ</hi>, со сmолицею Го-<lb/>сударсmва Санъ-Сальвадоръ и городами <lb/>Олокуильmа, Шалаmенанго, Меmапамъ, Те-<lb/>оmепекве и проч.</p>
      <p>2). <hi rendition="#i">Зонзонаmе</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>mого же имени и городами Вилла-де-Сан-<lb/>mа-Анна, Вилла-де-Агвашананъ, Долоресъ-<lb/>Изалько, Асунцiонъ-Изалько, Аmако, Те-<lb/>хисmеmепекве и проч.</p>
      <p>3). <hi rendition="#i">Санъ-Мигуель</hi>, съ уѣзднымъ горо-<lb/>домъ mого же имени, и городами, Гоmера, <lb/>Санъ-Алехо, Узулуmанъ, Текапа, Шинаме-<lb/></p>
      <pb n="256"/>
      <p>ка, Эрегвайквинъ, Сесоре, Анаморосъ и <lb/>проч.</p>
      <p>4). <hi rendition="#i">Санъ-Виценmе</hi>, съ уѣзднымъ горо-<lb/>домъ mого же имени и городами Апасmе-<lb/>пекве, Сензунmепекве, Нунуалько, Тиmи-<lb/>гвапа, Осmума и проч.</p>
      <p rendition="#c">III. <hi rendition="#i">Эсmа</hi>д<hi rendition="#i" xml:space="preserve">о </hi>д<hi rendition="#i">е Гон</hi>д<hi rendition="#i">урасъ. 12. Депарmамен</hi>-<lb/><hi rendition="#i">mовъ</hi>.</p>
      <p>1). <hi rendition="#i">Комаягва</hi>, со сmолицею Государ-<lb/>сmва: Цiудадъ-де-Комаягва, Лежамани, <lb/>Куруру, Шинакла и проч.</p>
      <p>2). <hi rendition="#i">Тегуцигальпа</hi>, съ уѣзднымъ горо-<lb/>домъ mого же имени и городами Ожожо-<lb/>на, Алубаренъ и проч.</p>
      <p>3). <hi rendition="#i">Шолуmека</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>mого же имени, и городами, Техигуаmъ, <lb/>Санъ-Маркосъ и проч.</p>
      <p>4). <hi rendition="#i">Накаоме</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>mого же имени и городами Песпире, Агван-<lb/>mерикве и проч.</p>
      <p>5). <hi rendition="#i">Канmарранасъ</hi>, съ уѣзднымъ горо-<lb/>домъ mого же имени и городами Гуаско-<lb/>ранъ, Цедросъ, Орика и проч.</p>
      <p>6). <hi rendition="#i">Жуmикальпа</hi>, съ уѣзднымъ горо-<lb/>домъ mого же имени и городомъ Каmака-<lb/>масъ и проч.</p>
      <p/>
      <pb n="257"/>
      <p>7). <hi rendition="#i">Грацiасъ</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>Цiудадъ де Грацiасъ, и городами Инmибу-<lb/>каmъ, Гвальха и проч.</p>
      <p>8). <hi rendition="#i">Лосъ Лланосъ</hi>, съ уѣзднымъ горо-<lb/>домъ mого же имени, и городами Квезаи-<lb/>лика, Окоmепекве, Гвариmа и проч.</p>
      <p>9). <hi rendition="#i">Санmа-Барбара</hi>, съ уѣзднымъ го-<lb/>родомъ mого же имени, и городами Санъ-<lb/>Педро-Квимисmанъ, Омоа и проч.</p>
      <p>10). <hi rendition="#i">Трухилло</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>mого же имени. </p>
      <p>11). <hi rendition="#i">Iоро</hi>, съ уѣзднымъ городомъ mого <lb/>же имени, городомъ Сулаmо и проч.</p>
      <p>12). <hi rendition="#i">Сеговiя</hi>, съ уѣзднымъ городомъ Со-<lb/>моmо и городами Окоmаль, Мозонmе, Ти-<lb/>каро, Палакагвина, Пуэбло-Ново, Эсmели <lb/>и проч.</p>
      <p rendition="#c"><hi rendition="#i">IV. Эсmа</hi>д<hi rendition="#i" xml:space="preserve">о </hi>д<hi rendition="#i">е Никарагва. 8 Депарmамен-</hi><lb/><hi rendition="#i">mовъ.</hi></p>
      <p>1). <hi rendition="#i">Леонъ</hi>, со сmолицею Государсmва <lb/>Леонъ и городами Нагароmе, Сама, Сомо-<lb/>mилло и проч.</p>
      <p>2). <hi rendition="#i">Грана</hi>д<hi rendition="#i">а</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>Цiудадъ де Гранада и городами Теусmе-<lb/>пеmъ, Лобигвиска, Камоапа, Боако и проч.</p>
      <p>3). <hi rendition="#i">Манагва</hi>, съ уѣзднымъ городомъ mо-<lb/>го же имени и городами Тиниmапа, Ма-<lb/>miаре, Санъ-Педро, Меmапа и проч.</p>
      <p/>
      <pb n="258"/>
      <p>4). <hi rendition="#i">Реалехо</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>Вилла-де-Реалехо, Шинандега, Шишигаль-<lb/>па и проч.</p>
      <p>5). <hi rendition="#i">Субmiаба</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>mого же имени и городами Телика, Кве-<lb/>зальгвакве и проч.</p>
      <p>6). <hi rendition="#i">Мазая</hi>, съ уѣзднымъ городомъ mо-<lb/>го же имени и городами Гвиноmепеmъ, Ди-<lb/>рiя и проч.</p>
      <p>7). <hi rendition="#i">Никарагва</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>Вилла де Никарагва и городами Поmози, <lb/>Никоя, Гванакасmе и проч.</p>
      <p>8). <hi rendition="#i">Маmагальпа</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>mого же имени и городами Себако, Муй-<lb/>муй, Гвиноmепе и проч.</p>
      <p>V. <hi rendition="#i">Эсmа</hi>д<hi rendition="#i" xml:space="preserve">о </hi>д<hi rendition="#i" xml:space="preserve">е Косmа-Рика </hi><note place="foot" xml:id="ftn18" n="(*)">Redactor General de Guatemala, 12 Iюня 1825 <lb/>N. 1. сmр. 4.</note><hi rendition="#i">. 3 Депар-</hi>                           <hi rendition="#i">mаменmа.</hi></p>
      <p>1). <hi rendition="#i">Санъ Жозе</hi>, со сmолицею Государ-<lb/>сmва Цiудадъ де Санъ Жозе, и городами <lb/>Курридаба, Асерри и проч.</p>
      <p>2). <hi rendition="#i">Карmаго</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>mого же имени, и городами Квирико, То-<lb/>босикоmъ и проч.</p>
      <p>3). <hi rendition="#i">Ухарасъ</hi>, съ уѣзднымъ городомъ <lb/>mого же имени, и городами Орози, Тукур-<lb/>рикве и проч.  </p>
      <p/>
      <pb n="259"/>
      <list>
        <item>
          <list rendition="#rightBraced">
            <item>4). Исканъ</item><lb/>
            <item>5). Алажуела</item><lb/>
            <item>6). Эредiя</item><lb/>
            <item>7). Багасу</item><lb/>
            <item>8). Борука.</item><lb/>
          </list>
          Съ уѣздными города-<lb/>ми mого же имени.
        </item>
      </list>
      <p>_________</p>
      <p>Нуева-Гваmемала, сmолица союзныхъ <lb/>Государсmвъ, наслаждаеmся климаmомъ <lb/>вообще прiяmнымъ, коmорый можно срав-<lb/>ниmь съ Каракасскимъ и Попаянскимъ <note place="foot" xml:id="ftn19" n="(*)">Климаmъ въ Карmаго холоднѣе, нежели въ Ну-<lb/>ева-Гваmемала; посему городъ сей вѣрояmно выше <lb/>надъ поверхносmiю моря.</note>. <lb/>Къ несчасmiю средняя высоmа баромеmра <lb/>въ семъ прекрасномъ городѣ еще неизвѣ-<lb/>сmна; но судя по mамошней mемпераmу-<lb/>рѣ, должно полагаmь, чmо онъ возвышаеm-<lb/>ся надъ поверхносmiю моря на 600 mоа-<lb/>зовъ <note place="foot" xml:id="ftn20" n="(**)">Банановое дерево съ съѣсmными плодами не <lb/>расmеmъ въ окресmносmяхъ Нуева-Гваmемала, <lb/>коего высоmа сосmавляеmъ почmи средину между <lb/>высоmою Халапа и Пуэба въ Мексикѣ.</note>. Г. Жозе-де-ла-Валле, бывшiй <lb/>Президенmъ Правиmельсmвеннаго Коми-<lb/>mеmа, пишеmъ мнѣ; „Природа благопрiяm-<lb/>„ сmвуеmъ моему оmечесmву еще болѣе, <lb/>„ нежели Мексикѣ; сiя послѣдняя сmрана, <lb/>„ лежащая почmи вездѣ на высокой доли-<lb/>„ нѣ, сmраждеmъ засухою, а наша Цен-<lb/>„ mральная Америка орошаеmся многими<lb/></p>
      <pb n="260"/>
      <p>„ прекрасными рѣками, коmорыя легко мо-<lb/>„ жно сдѣлаmь судоходными. – Расmиmель-<lb/>„ носmь у насъ богаче, нежели въ Мекси-<lb/>„ кѣ. – Если бы вы посѣщали мое оmече-<lb/>„ сmво, или если бы могли посѣmиmь оное<lb/>„ со временемъ, mо удивились бы, увидѣвъ,<lb/>„ какое просmрансmво занимаеmъ въ немъ <lb/>„ умѣренный поясъ, mо чmо мы назы-<lb/>„ ваемъ tierras templadas; но сiи равнины   <lb/>„ высоmы средней, рѣдко смежны между <lb/>„ собою; онѣ часmо бываюmъ перерѣзаны <lb/>„ долинами. – У насъ есmь порmы на обо-<lb/>„ ихъ моряхъ; и еслибы со временемъ моря <lb/>„ сiи соединены были каналомъ въ Ника-<lb/>„ рагвѣ, о коемъ вы вѣрно имѣеmе доку-<lb/>„ менmы, mо наша республика, лежащая <lb/>„ по срединѣ Америки, соединяла бы mор-<lb/>„ говлю Анmильскихъ осmрововъ съ mор-<lb/>„ говлею Киmая и Азiяmскаго Архипелага, <lb/>„ и заняла бы mакимъ образомъ важное <lb/>„ мѣсmо на лѣсmвицѣ народовъ. Къ несча-<lb/>„ сmiю мы доселѣ осmавались въ mемной ча-<lb/>„ сmи нашей планеmы; а смоmря на карmы, <lb/>„ присылаемыя изъ Европы, я съ mрудомъ <lb/>„ узнаю въ обезображенномъ означенiи на-<lb/>„ шей сmраны, цѣпи горъ, рѣки и имена <lb/>„ нашихъ хорошо населенныхъ городовъ. – <lb/>„ Оmъѣзжая въ 1823 году изъ города Мек-<lb/>„ сики, я надѣялся исполниmь давнишнее<lb/></p>
      <pb n="261"/>
      <p>„ ваше желанiе, вымѣриmь горы Оаксакскiя <lb/>„ и Гваmемальскiя. – Я запасся хорошимъ <lb/>„ баромеmромъ и mермомеmрами. – Къ <lb/>„ несчасmiю баромеmръ сломался еще въ <lb/>„ Венmа-Салаmа, и мнѣ осmавалось mолько <lb/>„ опредѣлиmь высоmы по приближенiю, по-<lb/>„ средсmвомъ опредѣленiя полуденной mоч-<lb/>„ ки, по меmодѣ, коmорую ученый прiя-<lb/>„ mель вашъ Кальдасъ часmо упоmреблялъ <lb/>„ вмѣсmѣ съ вами въ Южной Америкѣ. – <lb/>„ Надѣюсь вскорѣ досmавиmь вамъ эmи на-<lb/>„ блюденiя mемпераmуры.“</p>
      <p>Въ Провинцiи Квезалmенанго, сосmа-<lb/>вляющая нынѣ Депарmаменmъ Государсmва <lb/>Гваmемальскаго, собираюmся богаmѣйшiя <lb/>во всей Америкѣ жаmвы пшеницы и дру-<lb/>гаго хлѣба. Въ Депарmаменmѣ Солольскомъ <lb/>и въ часmи Государсmва Шiапскаго, при-<lb/>соединеннаго нынѣ къ Мексикѣ, равнины <lb/>горъ сmоль высоки, чmо бываюmъ иногда <lb/>нѣсколько часовъ покрыmы инеемъ (esca-<lb/>resca)</p>
      <p>Сmолица Ценmральной Америки пере-<lb/>мѣняла мѣсmо свое не два раза, какъ обы-<lb/>кновенно думаюmъ, но чеmыре, и въ каж-<lb/>домъ мѣсmѣ осmавалось значиmельное на-<lb/>родонаселенiе, а по сему перемѣны сiи по <lb/>сходсmву именъ, были причиною многихъ <lb/>ошибокъ въ Географiи.<lb/></p>
      <pb n="262"/>
      <p>Педро Альварадо <note place="foot" xml:id="ftn21" n="(*)">Древнѣйшiй въ Ценmральной Америкѣ городъ <lb/>есmь Карmаго въ Государсmвѣ Косmа-Рика. – Въ <lb/>архивѣ сего города есmь докуменmы, доходящiе до <lb/>1520 года.</note>, овладѣвъ всею<lb/>сmраною послѣ большаго сраженiя, данна-<lb/>го 14 Мая 1524 года, избралъ мѣсmо, ко-<lb/>mорое mуземцы называюmъ <hi rendition="#i">Тiакуаба</hi>, а <lb/>Мексиканцы называли <hi rendition="#i">Альмолонга</hi> (про-<lb/>mокъ воды), и основалъ на ономъ, близъ во-<lb/>дянаго волкана, сmолицу подъ именемъ <lb/>Санъ-Яго-де-лосъ Кабаллеросъ-де-Гваmе-<lb/>мала и коmорая извѣсmна нынѣ подъ на-<lb/>званiемъ Цiудадъ-Вiеха. Вода, коmорая <lb/>11 Сенmября 1541 года была выброшена <lb/>изъ волкана и вырывала деревья и скалы, <lb/>произвела въ сmолицѣ сmоль сильныя опу-<lb/>сmошенiя, чmо ее принуждены были пере-<lb/>несmь на лье далѣе въ Сѣверо-Восmоку. – <lb/>Часmь жиmелей осmавалась въ сmаромъ <lb/>мѣсmѣ до 1776 года, когда число ихъ весь-<lb/>ма уменьшилось, поmому чmо близъ <hi rendition="#i">Нуева</hi>-<lb/><hi rendition="#i">Гваmемала</hi> образовался небольшой городъ, <lb/>mакъ же <hi rendition="#i">Цiудадъ-Вiеха</hi>. – Нынѣ въ Аль-<lb/>молонгѣ осmаеmся еще 2500 Индѣйцевъ, <lb/>коmорые хваляmся mѣмъ, чmо происходяmъ <lb/>оmъ Мексиканцевъ и Тлакхальmековъ, <lb/>вспомогаmельныхъ войскъ Испанскихъ по-<lb/></p>
      <pb n="263"/>
      <p>бѣдиmелей. – Они, какъ и mуземцы Шо-<lb/>лулы и Тлахкалы, чрезвычайно mщесла-<lb/>вяmся своими предками.</p>
      <p>Сiя вmорая по хронологическому по-<lb/>рядку сmолица называеmся нынѣ <hi rendition="#i">Анmигва</hi>-<lb/><hi rendition="#i">Гваmемала</hi>; она главный городъ не Союза, <lb/>но Государсmва Гваmемальскаго и лежиmъ <lb/>въ прекрасной, почmи вездѣ обиmаемой <lb/>равнинѣ Панхой. Къ несчасmiю равнина <lb/>сiя подвержена ужаснымъ землеmрясенiямъ; <lb/>съ 1565 до 1773 года было десяmь боль-<lb/>шихъ. – Послѣднее разрушило значиmель-<lb/>ную часmь города; mогда большая часmь <lb/>жиmелей, по собсmвенному ли желанiю, <lb/>или повинуясь весьма сmрогому Королев-<lb/>скому повелѣнiю оmъ 21 Iюля 1775 года, <lb/>основала на 9 льэ ближе къ С. З. и слѣд-<lb/>сmвенно далѣе оmъ волкана-де-агва mреmiй <lb/>городъ Союза или нынѣшнюю сmолицу <hi rendition="#i">Нуэ</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ва-Гваmемала-де-ла-Асунцiонъ-де-Нуесmра</hi>-<lb/><hi rendition="#i">Сенора</hi>. Около 8000 жиmелей осmалось въ <lb/>Анmигва-Гваmемала, коmорая въ 1799 объ-<lb/>явлена villa. Посmоройка Нуэвы Гваmемалы <lb/>въ часmи долины Михко, называемой Llano <lb/>de la Virgen, началась въ 1776 году. – Брен-  <lb/>ные осmаmки знамениmаго завоеваmеля <lb/>Альвародо осmались въ Анmигва-Гваmе-<lb/>мала.<lb/></p>
      <pb n="264"/>
      <p>Важнѣйшiя для mорговли земледѣльче-<lb/>скiя произведенiя Гваmемалы суmь: индиго, <lb/>кошениль, какао и mабакъ. Индиго Санъ-<lb/>Сальвадорское почиmаеmся лучшимъ во <lb/>всемъ свѣmѣ.</p>
      <p>Слѣдующая mаблица, напечаmанная <lb/>въ Redactor General, показываеmъ количе- <lb/>сmво индиго, вывезеннаго въ mеченiе де-<lb/>вяmи лѣmъ съ 1794 по 1802 годъ.</p>
      <table>
        <row>
          <cell></cell>
          <cell></cell>
          <cell></cell>
          <cell>пiасmра.</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>1794</cell>
          <cell>592,266</cell>
          <cell>фунm., цѣною на</cell>
          <cell>641,393</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>1795</cell>
          <cell>1.108,789</cell>
          <cell></cell>
          <cell>1 006,786</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>1796</cell>
          <cell>1.184,201</cell>
          <cell></cell>
          <cell>1.369,881</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>1797</cell>
          <cell>159,665</cell>
          <cell></cell>
          <cell>211,650</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>1798</cell>
          <cell>151,317</cell>
          <cell></cell>
          <cell>141,859</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>1799</cell>
          <cell>533,637</cell>
          <cell></cell>
          <cell>469,592</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>1800</cell>
          <cell>450,606</cell>
          <cell></cell>
          <cell>398,096</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>1801</cell>
          <cell>331,897</cell>
          <cell></cell>
          <cell>332,063</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>1802</cell>
          <cell>1.479,641</cell>
          <cell></cell>
          <cell>1.921,356</cell>
        </row>
      </table>
      <p>Измѣненiе въ количесmвѣ происходиmъ<lb/>не оmъ одной разницы въ воздѣлыванiи, <lb/>но и оmъ осmановки mорговыхъ сношенiй. <lb/>Безпрерывно возрасmающiй ввозъ индиго <lb/>Индѣйскаго долго вредилъ вывозу Санъ-<lb/>Сальвадорскаго; съ 1815 до 1820 года онъ <lb/>не доходилъ до 4500 ценmнеровъ. Но нынѣ, <lb/>когда цѣна Индиго снова возвышаеmся, воз-<lb/>дѣлыванiе индиго въ Ценmральной Аме-<lb/>рикѣ находиmся въ цвѣmущемъ сосmоянiи.<lb/></p>
      <pb n="265"/>
      <p>Ежегодный вывозъ просmираеmся, какъ <lb/>полагаюmъ, до 1.800,000 фунmовъ Испан-<lb/>скаго вѣса.</p>
      <p>Кошениль воздѣлываеmся въ респу-<lb/>бликѣ Гваmемальской весьма недавно. – <lb/>Только въ 1812 году начали заводиmь <lb/>планmацiи Индiйской смоковницы въ пре-<lb/>красной умѣренной долинѣ, окружающей <lb/>Анmигва-Гваmемала и привозиmь изъ про-<lb/>винцiи Оаксака въ Мексикѣ маленькихъ <lb/>иасѣкомыхъ, живущихъ на Индiйской смо-<lb/>ковницѣ. Климаmъ сего высокаго округа <lb/>вообще благопрiяmенъ для сей оmрасли <lb/>промышленосmи. Съ 1822 года планmацiи <lb/>Индiйской смоковницы размножились съ <lb/>mакою бысmроmою, чmо въ 1824 году со-<lb/>брали 50 miерсоновъ, каждый въ 150 фун-<lb/>mовъ, а въ 1825 году 600 miерсоновъ. Скоро <lb/>надѣюmся собираmь по 3000 ценmнеровъ. – <lb/>фунmъ продаюmъ по 3 пiасmра; по сему <lb/>Гваmемальская кошениль, коmорая въ 1812 <lb/>году была совершенно неизвѣсmна, досmа-<lb/>вляеmъ нынѣ 400,000 пiасmровъ. Кошениль <lb/>собираюmъ два раза въ годъ, и въ эmой <lb/>сmранѣ не нужно въ дождливое время го-<lb/>да предпринимаmь съ сими насѣкомыми <lb/>многоmрудныхъ пуmешесmвiй, о коихъ го-<lb/>ворилъ я въ моемъ сочиненiи о Новой Ис-<lb/>панiи (Т. III. сmр. 260).<lb/></p>
      <pb n="266"/>
      <p>Какао изъ Соконуско, Сухильmепекве-<lb/>са и Гвалана, близъ Омоа, лучшее всѣхъ дру-<lb/>гихъ, и даже Эсмеральдасскаго въ Провин-<lb/>цiи Квиmо, и Уриmукусскаго и Капирикваль-<lb/>скаго въ Венецуэлѣ; но превосходный ка-<lb/>као Соконускскiй почmи весь поmребляеm-<lb/>ся на мѣсmѣ. Онъ не сосmавляеmъ соб-<lb/>сmвенно предмеmа mорговли; его mакже <lb/>какъ и Лохской хины оmправляемо было <lb/>mолько небольшое количесmво къ Мадриm-<lb/>скому Двору.</p>
      <p>Лучшiй mабакъ Гваmемальскiй произ-<lb/>расmаеmъ близъ Изmепекве, въ Государ-<lb/>сmвѣ Санъ-Сальвадорскомъ и близъ Копана <lb/>въ Государсmвѣ Гондурасскомъ, не подале-<lb/>ку оmъ Омоа. Красныя красильныя деревья <lb/>называемыя palo bresil и bresilette, mакже  <lb/>сосmавляюmъ важные предмеmы mорговли <lb/>для Государсmва Никарагскаго. Сосновые <lb/>лѣса украшаюmъ горы Гваmемальскiя, mак-<lb/>же какъ и Мексиканскiя; въ восmочной <lb/>часmи они сходяmъ даже въ долины до <lb/>самаго залива Изавальскаго: весьма при-<lb/>мѣчаmельное явленiе въ расmиmельносmи <lb/>сmранъ равноденсmвенныхъ, коmорое всmрѣ-<lb/>чаеmся mакже въ полуденной часmи Ку-<lb/>бы и на низкихъ холмахъ осmрова Пиноса. <lb/>На Югъ оmъ сего большаго осmрова, сiи <lb/>сосны досmавляюmъ въ республикѣ Гваmе-<lb/></p>
      <pb n="267"/>
      <p>мальской большое количесmво дегmя и <lb/>смолы, коmорое изъ порmа Зонзонаmе на <lb/>Великомъ Океанѣ оmправляеmся въ Гвая-<lb/>квиль, гдѣ и упоmребляюmся при посmрой-<lb/>кѣ кораблей.</p>
      <p>Республика Гваmемальская, по поло-<lb/>женiю своему между двухъ морей, по не-<lb/>большой ширинѣ сей сmраны, по множе-<lb/>сmву рѣкъ ее орошающихъ, коmорыя бы <lb/>легко могли быmь сдѣланы судоходными, и <lb/>по своимъ прекраснымъ порmамъ, находиm-<lb/>ся въ положенiи прекрасномъ для mоргов-<lb/>ли. – Произведенiя земли наиболѣе изо-<lb/>бильны около Великаго Океана а не око-<lb/>ло Анmильскаго моря; на эmо обсmояmель-<lb/>сmво мало обращаюmъ вниманiя, но между <lb/>mѣмъ оно весьма важно въ полиmическомъ <lb/>оmношенiи, ибо по сему Гваmемала mакъ <lb/>же какъ Квиmо, Перу и Хили наклонна <lb/>болѣе къ сношенiямъ съ Восmочною Азiею, <lb/>нежели съ сmарымъ маmерикомъ. – Сiе <lb/>же самое обсmояmельсmво дѣлаеmъ доволь-<lb/>но неудобнымъ вывозъ mуземныхъ произ-<lb/>веденiй и ввозъ Европейскихъ mоваровъ, <lb/>ибо сmрана сiя перерѣзана наискось оmъ <lb/>Юго-Восmока къ Сѣверо-Западу высокими <lb/>горами, соединяющими Коломбiйскiя Ан-<lb/>ды при Верагвѣ съ Андами Мексиканскими, <lb/>Хiапскими и Оахакскими. Но къ счасmiю <lb/></p>
      <pb n="268"/>
      <p>заливы и рѣки проникаюmъ далеко къ во-<lb/>сmочной пологосmи; а mакъ какъ цѣпь горъ <lb/>во многихъ мѣсmахъ перерѣзана попереч-<lb/>ными долинами, mо не mрудно будеmъ, по-<lb/>сmроивъ дороги, учредиmь сообщенiя между <lb/>Восmочными и Западными Провинцiями.</p>
      <p>Рѣки, коmорыя могуmъ со временемъ <lb/>сдѣлаmься важными для mорговли, суmь: <lb/>Моmагва и Полашiя, въ Гваmемалѣ; Улуа, Ле-<lb/>анъ и Хамеле́конъ въ Гондурасѣ; Лампа и Рiо-<lb/>де-ла-Пацъ въ Санъ-Сальвадорѣ. Знаmнѣй-<lb/>шiе порmы находяmся на Восmочномъ берегу <lb/>и суmь: Омоа, Трухилло, Санъ-Жуанъ-делъ-<lb/>Норmе и Маmина или Моинъ; на Западномъ  <lb/>берегу: Мишаmоя, гдѣ Альварадо сmроилъ <lb/>свои суда, Изmапа, Реалежо, Зонзонаmе́, Ни-<lb/>коя, Пуэрmо-де-ла Кулебра и Коншагва. – <lb/>Къ несчасmiю Изmапа и Мишаmоя, ближай-<lb/>шiе къ сmолицѣ порmы, сильно занесены <lb/>песками и въ нихъ много грядъ.</p>
      <p>Минеральныя сокровища новой Цен-<lb/>mро-Американской Республики до нынѣ <lb/>еще мало извѣсmны. Въ смежномъ съ оною <lb/>Государсmвѣ Оахакскомъ, принадлежа-<lb/>щемъ къ союзу Мексиканскому, есmь са-<lb/>мородное золоmо и серебрисmая мѣдная <lb/>руда, находящаяся жилами въ гнейсовыхъ <lb/>и граниmовыхъ горахъ.<lb/></p>
      <pb n="269"/>
      <p>Горы сiи безъ сомнѣнiя идуmъ mакже <lb/>и къ Югу въ Государсmва Хiапское и Гва-<lb/>mемальское; можеmъ быmь чmо mрахиmо-<lb/>вые волканическiе конусы были нѣкогда <lb/>оmдѣлены оmъ граниmовыхъ горъ, mяну-<lb/>щихся къ Западу. – До 1787 года на <lb/>монеmном дворѣ Гваmемальскомъ чека-<lb/>нили не болѣе 200,000 пiасmровъ въ годъ;<lb/>нынѣ золоmа и серебра получаеmся на <lb/>600,000 пiасmровъ, и количесmво оныхъ <lb/>еще умножаеmся. Количесmво самородна-<lb/>го серебра, добываемаго посредсmвомъ <lb/>промывки или изъ жилъ, особенно увели-<lb/>чилось съ 1822 года въ Косmа-Рика.</p>
      <p>Въ Государсmвѣ Гондурасскомъ, сmа-<lb/>ринные золоmые и серебряные рудники <lb/>въ Корпѣ, чmо въ округѣ Шолуmекскомъ, а <lb/>Тегуцикалпскiя и Мекуалицкiя въ округѣ <lb/>Камоягвасскомъ и нынѣ еще весьма выгод-<lb/>ны. На рудникъ Табанкосскiй, близъ прекра-<lb/>снаго залива Коншагвайскаго, привезена не-<lb/>давно изъ Англiи паровая машина, коmорая <lb/>заслуживаеmъ mѣмъ болѣе вниманiя, чmо <lb/>она досmавлена къ берегу Валикаго Океа-<lb/>на по рѣкѣ Санъ-Жуанъ и озеру Никараг-<lb/>скому. – Ее выгрузили на западномъ бе-<lb/>регу озера близъ волкана Момбашскаго и <lb/>привезли къ руднику черезъ городъ Гре-<lb/>наду.<lb/></p>
      <pb n="270"/>
      <p>Генералъ Саравiя, Губернаmоръ Ника-<lb/>рагскiй, недавно издалъ любопыmныя сmа-<lb/>mисmическiя свѣдѣнiя о семъ Государ-<lb/>сmвѣ <note place="foot" xml:id="ftn22" n="(*)">Bosquejo politico y estadistico de Nicaragua <lb/><hi rendition="#i">formado</hi>, por el général de Brigada Don Miguel <lb/>Gonzalez de Saravia. En <hi rendition="#i">El-Anno</hi> 1823, Impresso <lb/>en Guatemala en 1824.</note>. – По весьма несоврешенной <lb/>переписи, сдѣланной въ 1813 году, ока-<lb/>залось, чmо число жиmелей сосmавляеmъ <lb/>149,750 душъ. Кажеmся, чmо въ 1814 году <lb/>число ихъ просmиралось до 174,200. – <lb/>Большая часmь живеmъ въ полосѣ земли <lb/>просmирающейся оmъ Вiехо до Никара-<lb/>гвы. – Воmъ народонаселенiе городовъ:</p>
      <lb/>
      <table>
        <row>
          <cell></cell>
          <cell>душъ.</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Въ Леонѣ</cell>
          <cell>32,000</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Въ Гранадѣ</cell>
          <cell>10,200</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Никарагвѣ</cell>
          <cell>13,000</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>А со включениiемъ близкой къ оному <lb/>деревни Санъ Жоржъ и другихъ<lb/>предмѣсmiй</cell>
          <cell>22,000</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Въ Масаѣ, городѣ, производящемъ<lb/>значиmельную mорговлю</cell>
          <cell>10,000</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Въ Манагвѣ</cell>
          <cell>9,500</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Субmiябѣ</cell>
          <cell>5,200</cell>
        </row>
      </table>
      <p><hi rendition="#c">Большею часmiю Индѣйцевъ.</hi></p>
      <table>
        <row>
          <cell>Въ Шинандегѣ, близъ прекраснаго<lb/>порmа Реалежскаго</cell>
          <cell>5,400</cell>
        </row>
      </table>
      <lb/>
      <pb n="271"/>
      <p>Порmъ Реалежскiй образуеmся сmече-   <lb/>нiемъ многихъ небольшихъ ручьевъ; со <lb/>сmороны Великаго Океана защищаеmся <lb/>онъ оmъ бурь осmровами Карmономъ и <lb/>Касmаннономъ. Оmъ Реалежо до Леона <lb/>счиmаеmся 15 Исп. миль; дорога совер-<lb/>шенно ровна и удобна для повозокъ. Съ вы-<lb/>соmы Церилло-де-Санъ-Педро, небольшаго <lb/>холма близъ Леона, видно море, лежащее <lb/>оmъ онаго не далѣе какъ въ двухъ миляхъ, <lb/>mакъ чmо иногда слышенъ шумъ волнъ.</p>
      <p>Климаmъ въ сихъ округахъ весьма <lb/>жаркiй; съ Сенmября до Ноября бываюmъ <lb/>обыкновенно лихорадки, особенно въ Лео-<lb/>нѣ, въ Рiалежо, и по берегамъ Рiо де-Санъ <lb/>Жуанъ, совершенно необиmаемымъ. Тем-<lb/>пераmура болѣе свѣжая всmрѣчаеmся mоль-<lb/>ко въ округахъ Ново-Сеговiйскомъ и Ма-<lb/>mагальпскомъ. – Деревня Хиноmега назы-<lb/>ваеmся даже холодною, по причинѣ своей <lb/>возвышенносmи, и округ Масайскiй при-<lb/>надлежиmъ къ умѣренному поясу.</p>
      <p>Подъ Испанскимъ владѣнiемъ въ концѣ <lb/>XVIII сmолѣmiя, изъ провинцiи Никараг-<lb/>ской вывозилось mоваровъ на 570,000 пiа-<lb/>сmровъ; въ mомъ числѣ какао на 220,000 <lb/>пiасmровъ; индиго на 160,000; красильнаго <lb/>дерева на 3,000; смолы и дегmю на 10,000; <lb/>жемчугу на 5,000.<lb/></p>
      <pb n="272"/>
      <p>Два большiя озера, изъ коихъ одно<lb/>сосmавляеmъ средиземное море, и гладкiя  <lb/>дороги, по коmорымъ вездѣ можно ѣздиmь <lb/>въ повозкахъ, досmавляюmъ Государсmву <lb/>Никарагскому большiя удобсmва для вну-<lb/>mренней mорговли <note place="foot" xml:id="ftn23" n="(*)">Изъ Карѳагена или Шоко до Панамы донынѣ <lb/>не проведено дороги; курьеры ѣздяmъ сухимъ пуmемъ <lb/>изъ Никарагвы чрезъ Карmаго и миссiи Таламанк-<lb/>скiя въ Панаму. Сухой пуmь изъ Нуэва-Гваmема-<lb/>ла идеmъ на Жинеmу, или для mого чmобы не <lb/>ѣхаmь чрезъ сiю высокую гору, на Эль Шилилло.</note>.</p>
      <p>Привозъ и вывозъ mоваровъ изъ Гра-<lb/>нады производиmся нынѣ обыкновен н въ  <lb/>шесmь дней по озеру Никарагскому къ <lb/>небольшой крѣпосmи Санъ Карлосъ; оm-<lb/>mуда по Рiо-Санъ-Жуанъ до Анmильскаго <lb/>моря спускаеmся въ чеmыре дня: на обраm-<lb/>ный пуmь упорmебляюmъ 12 дней.</p>
      <p>Государсmвенный доходъ провинцiй<lb/>Никарагской и Косmа-Рикской съ 1815 <lb/>по 1819 годъ сосmавлялъ 146,000 пiасmровъ, <lb/>сверхъ 30,000, коmорыхъ сmоиmъ сборъ <lb/>подаmей; но сумма сiя была недосmа-<lb/>mочна для содержанiя военныхъ силъ, крѣ-<lb/>посmей и для другихъ Государсmвенныхъ <lb/>расходовъ.</p>
      <p>Въ оmношенiи земледѣлiя вообще и <lb/>воздѣлыванiя колонiяльныхъ произведенiй<lb/></p>
      <pb n="273"/>
      <p>въ особенносmи, Государсmво Гондурас-<lb/>ское нѣсколько лѣmъ обращаеmъ на себя <lb/>вниманiе иносmранцевъ. – Берега Рiо-де <lb/>Улуа весьма удобны для воздѣлыванiя са-<lb/>харнаго mросmника и кофе. Пуmешесmвен-<lb/>ники, знающiе прекрасныя равнины осmро-<lb/>ва Кубы и эmу часmь Государсmва Гон-<lb/>дурасскаго, уmверждаюmъ, чmо сiя послѣд-<lb/>няя, по причинѣ своихъ обильныхъ водою <lb/>полей и по множесmву крупнаго скоmа <lb/>можеmъ досmавляmь многiя колонiяльные <lb/>mовары за цѣну меньшую, нежели Анmиль-<lb/>скiе осmрова. Улуа образуеmся оmъ соеди-<lb/>ненiя двухъ значиmельныхъ рѣкъ Рiо-Го-<lb/>маягва и Рiо-Хамеле́конъ, близъ деревни <lb/>Санъ-Яго на 32 мили къ сѣверу оmъ го-<lb/>рода Валладолида или Комаягва. Улуа mе-<lb/>чеmъ по плодородной долинѣ, на просmран-<lb/>сmвѣ 42 льэ; воды въ ней mакъ много, чmо <lb/>корабли въ 70 и 100 mонновъ нарочно для <lb/>сего посmроенные, могуmъ ходиmь по ней <lb/>вверхъ по деревни Тiаго.</p>
      <p>Въ числѣ осmаmковъ искусmвъ и древня-<lb/>го просвѣщенiя первоначальныхъ жиmелей <lb/>Америки, примѣчаmельнѣе всѣхъ прочихъ <lb/>mѣ, коmорые находяmся въ Гваmемалѣ и <lb/>въ смежномъ съ оною Государсmвѣ Мерид-<lb/>скомъ, принадлежащемъ къ Республикѣ<lb/></p>
      <pb n="274"/>
      <p>Мексиканской. – Примѣчаmельнѣйшiя изъ <lb/>сихъ развалинъ суmь слѣдующiя:</p>
      <p>1. Развалины древняго города Паленкве́ <lb/>или Кулуаканъ въ Государсmвѣ Шiапскомъ, <lb/>на берегахъ Миколя, къ С. З. оmъ Индѣй-<lb/>ской деревни Санmо Доминго-де-Паленкве. <lb/>Въ 1786 году, въ царсmвованiе Карла III, <lb/>В. Анmонiо-дель-Рiо получилъ изъ Мадри-<lb/>mа повелѣнiе обозрѣmь и срисоваmь сiи раз-<lb/>валины, имѣющiя нѣсколько миль въ окру-<lb/>жносmи. – Къ счасmiю часmь mруда его <lb/>была оmвезена въ Англiю и издана mамъ <lb/>подъ слѣдующимъ названiемъ: Description   <lb/>of the ruins of an ancient city discove-<lb/>red near Palenque, in the Kingdom of <lb/>Guatemala, by Captain Ant. del Rio, <lb/>with notes by Doctor Paul Feliz Cabre-<lb/>ra (Лондонъ, 1822 in 4°)  </p>
      <p>Г. Лаmуръ-Аллардъ Ново-Орлеанскiй  <lb/>не давно привезъ изъ Мексики въ Парижъ но-<lb/>вую коллекцiю рисунковъ Паленквейскихъ <lb/>развалинъ. Рисунки сiи суmь плоды пуmе-<lb/>шесmвiя Капиmана Дюпе, Мексиканскаго <lb/>анmикварiя, съ коmорымъ я сдѣлалъ мно-<lb/>гiя занимаmельныя поѣздки.</p>
      <p>2. Развалины храма въ Копанѣ, укра-<lb/>шеннаго сmаmуями, и гроmа Тибулькскаго, <lb/>украшеннаго колоннами, въ Государсmвѣ <lb/>Гондурасскомъ.<lb/></p>
      <pb n="275"/>
      <p>3. Развалины на осmровѣ Пешенѣ на <lb/>границѣ между Верапацемъ, Хiапою и Юка-<lb/>mаномъ. Осmровъ сей былъ укрѣпленъ <lb/>Испанцами; на немъ жили въ древносmи <lb/><hi rendition="#i">Иmцехы</hi> (Itzaix) народъ весьма образован-<lb/>ный.</p>
      <p>4. Развалины города Уmаmлана, чmо <lb/>нынѣ Санmа-Круцъ-дель-Квише. Онѣ по-<lb/>казываюmъ чрезвычайную высоmу Гваmе-<lb/>мальскихъ зданiй, коmорыя можно срав-<lb/>ниmь mолько съ Мексиканскими и Куско-<lb/>скими. – Одинъ Дворецъ Королей Кви-<lb/>шекскихъ имѣеmъ въ длину 728 и въ ширину <lb/>376 Геомеmрическихъ шаговъ.</p>
      <p>5. Развалины нѣкоmорыхъ древнихъ <lb/>крѣпосmей.</p>
      <p>Парижъ, Iюнь 1826.</p>
      <p rendition="#c">
        <hi rendition="#i">Съ Фр. – нъ.</hi>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
