<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="281" facs="#f0001" />
            <div n="1">
                <head>ÉTAT PRÉSENT DE LA RÉPUBLIQUE DE<lb/>CENTRO-AMERICA OU GUATEMALA.<lb/>
                    <hi rendition="#k">d&#x2019;après des documens manuscrits;<lb/>par m. le baron a. de humboldt.</hi>
                </head>
                <lb/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">
                        <hi rendition="#in">S</hi>ept</hi> républiques confédérées, savoir: le Mexi-<lb/>que, le Guatémala, la Colombia, le Pérou infé-<lb/>rieur, le Chili, le Haut-Pérou <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Republica de Bolivar</hi> ou <hi rendition="#i">Haut-Pérou,</hi> comprenant<lb/>les anciennes provinces de la Sierra, savoir: Charcas,<lb/>Potosi, la Paz, Cochabamba, Moxos et Chiquitos, sépa-<lb/>rées de la Plata ou Buenos-Ayres.</note> et la Plata se sont<lb/>formées dans l&#x2019;ancienne Amérique espagnole,<lb/>entre 37° 48&#x2032; de latitude nord et 41° 43&#x2032; de lati-<lb/>tude sud: le Guatémala est situé à peu prés au<lb/>milieu. Les habitans de cette contrée monta-<lb/>gneuse ont commencé, au mois de septembre<lb/>1821, à combattre pour leur indépendance et<lb/>leur liberté. Cédant à des considérations étran-<lb/>gères, ils furent obligés de se réunir au Mexique;<lb/>mais, le 21 janvier 1823, cette dépendance cessa;<lb/>et le Guatémala, proclamant solennellement son<lb/>indépendance, se déclara état fédéral particulier.</p>
                <lb/>
                <pb n="282" facs="#f0002" />
                <p>Le nom de ce pays a été changé plusieurs fois.<lb/>Dans l&#x2019;édit que le conseil exécutif publia, le<lb/>25 janvier 1824, sur l&#x2019;établissement des étran-<lb/>gers, les provinces fédérées étoient nommées<lb/>
                    <hi rendition="#i">Provincias unidas del Centro de America</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Ce mot n&#x2019;est pas formé avec l&#x2019;exactitude que la<lb/>grammaire auroit exigée. Conformément au génie de la<lb/>langue espagnole, il auroit fallu dire <hi rendition="#i">Central America;</hi>
                        <lb/>mais on vouloit avoir un nom dont on p&#x00FB;t faire un ad-<lb/>jectif pour désigner les habitans du pays; ils se nom-<lb/>ment <hi rendition="#i">Centro Americanos.</hi> On s&#x2019;est également accoutumé<lb/>à nommer, en opposition avec la grammaire, les citoyens<lb/>des États-Unis de l&#x2019;Amérique septentrionale <hi rendition="#i">los Nort-<lb/>Americanos.</hi>
                    </note>. Mais<lb/>dans la constitution qui fut acceptée par le peu-<lb/>ple, le 22 novembre, la dénomination actuelle<lb/>de <hi rendition="#i">Republica federal de Centro-America</hi> fut dé-<lb/>crétée. Ce nom fut choisi pour éviter la jalousie<lb/>des états partiels, ceux de San Salvador, Hon-<lb/>duras et Nicaragua, contre l&#x2019;état de Guatémala.</p>
                <lb/>
                <p>De toutes les possessions de l&#x2019;Espagne en Amé-<lb/>rique, le Guatémala est celle sur laquelle nous<lb/>avons, jusqu&#x2019;à présent, obtenu le moins de ren-<lb/>seignemens. L&#x2019;ouvrage statistique de Domingo<lb/>Juarros, intitulé <hi rendition="#i">Compendio de la Historia de la<lb/>Ciudad de Guatemala,</hi> est le seul qui ait paru sur<lb/>ce pays; il est en deux volumes, qui ont été pu-<lb/>bliés de 1809 à 1818, et a été abrégé dans la tra-<lb/>duction angloise imprimée, en 1823, à Londres.<lb/>
                    <pb n="283" facs="#f0003" /> Par malheur, l&#x2019;auteur s&#x2019;est principalement oc-<lb/>cupé de ce qui s&#x2019;est passé dans l&#x2019;administration<lb/>ecclésiastique du pays; cependant il donne, sur<lb/>la position des montagnes, sur le cours des ri-<lb/>vières, sur les m&#x0153;urs des habitans et sur les ves-<lb/>tiges de leur ancienne civilisation, beaucoup de<lb/>renseignemens dont les géographes et les histo-<lb/>riens n&#x2019;ont pas tiré parti. Ce livre n&#x2019;est pas ac-<lb/>compagné de cartes géographiques, et celle qui<lb/>a été ajoutée à la traduction angloise est très in-<lb/>férieure à celle de M. Brué, annexée à la copie<lb/>de ma carte de la Nouvelle-Espagne. Pour con-<lb/>no&#x00EE;tre exactement les c&#x00F4;tes maritimes, deux<lb/>cartes marines publiées, en 1803 et 1822, par le<lb/>
                    <hi rendition="#i">Deposito hydrografico</hi> de Madrid, sont absolument<lb/>nécessaires <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Carta esférica del mar de las Antillas y de las Cos-<lb/>tas de Tierra-Firme, desde la isla de Trinidad hasta el<lb/>golfo de Honduras,</hi> 1805. &#x2014; <hi rendition="#i">Carta esferica desde el golfo<lb/>dulce en la Costa Rica hasta en la Nueva Galicia,</hi> 1822.</note>.</p>
                <lb/>
                <p>J&#x2019;avois écrit à Guatémala pour m&#x2019;informer s&#x2019;il<lb/>ne se trouvoit point dans les archives publiques<lb/>ou ailleurs une carte ou un relevé géographique<lb/>du pays; on m&#x2019;a répondu qu&#x2019;il n&#x2019;y en avoit pas;<lb/>je n&#x2019;ai re&#x00E7;u qu&#x2019;un petit plan fort rare gravé sur<lb/>cuivre, dans le pays, en 1800, du plateau situé<lb/>entre Nueva-Guatémala et le lac d&#x2019;Atitan. Je ferai<lb/>plus tard usage de cette carte 
                        <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">
                            <hi rendition="#i">Bosquejo hodométrico del espacio que media entre los</hi>
                        </note>
                    , dressée par<lb/>
                    <fw type="sig" place="bottom">19 *</fw>
                    <lb/>
                    <pb n="284" facs="#f0004" /> ordre d&#x2019;un alcade mayor de la province de Su-<lb/>chiltepèque, pour représenter la nouvelle route<lb/>qu&#x2019;il avoit ouverte entre la capitale et le pont du<lb/>Rio de Nagualate, ainsi que du plan du canal<lb/>projeté de Nicaragua, qui a été dessiné par Anto-<lb/>nio de la Cerda en 1822, et que je me suis pro-<lb/>curé depuis peu. Dans un temps où l&#x2019;esprit pu-<lb/>blic se ranime à Guatémala, on peut espérer que<lb/>le congrès prendra bient&#x00F4;t des mesures d&#x2019;éclaircir<lb/>la géographie de l&#x2019;intérieur par des observations<lb/>astronomiques, qui sont le moyen le plus court.</p>
                <lb/>
                <p>Le manque total de renseignemens statistiques<lb/>fait que l&#x2019;on ne doit pas s&#x2019;étonner de ce que les<lb/>mémoires succincts avec lesquels on a récem-<lb/>ment essayé de satisfaire la curiosité du public en<lb/>Angleterre et en France, offrent si peu de préci-<lb/>sion et d&#x2019;intér&#x00EA;t. Le journal de la route du doc-<lb/>teur Lavagnino d&#x2019;Omoa à Zacapa <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">New Monthly Magazine,</hi> n° 8.</note> est le seul<lb/>qui ne mérite pas de graves reproches, quoiqu&#x2019;il<lb/>ne contienne pas de tableau général de la nou-<lb/>velle république. Je me flatte donc de l&#x2019;espoir de<lb/>faire une chose agréable aux lecteurs des <hi rendition="#k">Nou-<lb/>velles Annales des Voyages</hi> en leur offrant des<lb/>notices concises que j&#x2019;ai extraites tant de ma cor-<lb/>
                        <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">
                            <hi rendition="#i">estremos de la provincia de Suchiltepeque y la capital de<lb/>Guatemala,</hi> 1800. Cette petite carte est importante, à<lb/>cause de la position des volcans d&#x2019;eau et de feu.</note>
                    <lb/>
                    <pb n="285" facs="#f0005" /> respondance avec M. Jose della Valle, qui a long-<lb/>temps exercé un emploi important dans le comité<lb/>du pouvoir exécutif, que de plusieurs journaux<lb/>publiés depuis quelques années à Guatémala <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">El Redactor general de Guatemala,</hi> fait d&#x2019;après le<lb/>modèle du <hi rendition="#i">Moniteur</hi> de Paris et du <hi rendition="#i">Sol</hi> de Mexico. <hi rendition="#i">El<lb/>Indicador de Guatemala, in</hi>-4°.</note>.<lb/>Je n&#x2019;ai parcouru aucune partie de la république<lb/>de Centro-America; mais j&#x2019;ai eu occasion, par<lb/>mes relations non interrompues avec des per-<lb/>sonnes qui sont à la t&#x00EA;te du gouvernement mexi-<lb/>cain, et par mes conversations avec plusieurs<lb/>indigènes qui ont visité l&#x2019;Angleterre et la France,<lb/>de rectifier les renseignemens que j&#x2019;avois re-<lb/>cueillis.</p>
                <lb/>
                <p>L&#x2019;ancienne <hi rendition="#i">Capitania general</hi> de Guatémala a,<lb/>suivant mon estimation, une surface de 6,740<lb/>lieues de 20 au degré <note place="foot" n="(2)">Ce nombre passe pour le plus exact, m&#x00EA;me à Gua-<lb/>temala. (<hi rendition="#i">Redactor,</hi> 1825, p. 1.)</note>. Jusqu&#x2019;à l&#x2019;époque de la<lb/>première insurrection, le 15 septembre 1821, on<lb/>regardoit comme appartenant à ce pays les pro-<lb/>vinces de Chiapa, Guatémala <note place="foot" n="(3)">Suivant quelques étymologistes, le nom de Guate-<lb/>mala est une corruption du mot <hi rendition="#i">guautemali,</hi> arbre pourri<lb/>ou creux, parce que les alliés mexicains d&#x2019;Alvarado<lb/>trouvèrent un tronc d&#x2019;arbre dans cet état près de la rési-<lb/>dence du roi de Nachiquélas; selon d&#x2019;autres étymolo-<lb/>gistes, ce nom vient du mot tzendalique <hi rendition="#i">uhatezmalha,</hi>
                        <lb/>montagne qui vomit de l&#x2019;eau (<hi rendition="#i">volcan de agua</hi>).</note>, Verapaz ou<lb/>
                    <pb n="286" facs="#f0006" /> Tezulutlan, Honduras, Nicaragua et Costa Rica.<lb/>Les c&#x00F4;tes maritimes de cette <hi rendition="#i">Capitania general</hi>
                    <lb/>s&#x2019;étendoient sur le Grand-Océan de la Barra de<lb/>Tonala (16° 7&#x2032; lat. nord), à l&#x2019;ouest de Tehuan-<lb/>tepec, jusqu&#x2019;au cap Burica ou Boruca (8° 5&#x2032;), à<lb/>l&#x2019;ouest du golfe Dulce de Costa Rica; de ce point,<lb/>la ligne de limites court d&#x2019;abord au N. le long de<lb/>la province colombienne de Véragua, vers le cap<lb/>Caréta (9°35&#x2032; lat.), un peu à l&#x2019;est du beau port de<lb/>Bocca del Toro; elle file ensuite au N. N. O., en<lb/>suivant la c&#x00F4;te jusqu&#x2019;à la rivière de Blewfield ou<lb/>Nueva Segovia (11° 54&#x2032; lat.), dans le pays des In-<lb/>diens Mosquitos, puis au N. O., sur une longueur<lb/>de 40 lieues le long de la rivière de Nueva Sego-<lb/>via, et enfin au N. jusqu&#x2019;au cap Camaron (16° 3&#x2032;<lb/>lat.), entre le cap Gracias a Dios et le port de<lb/>Truxillo. Du cap Camaron au Rio Sibun (17° 12&#x2032;<lb/>lat.), la c&#x00F4;te de Honduras forme la limite, d&#x2019;abord<lb/>à l&#x2019;O., et ensuite au N. Dans l&#x2019;intérieur du pays,<lb/>elle suit le cours du Rio Sibun à l&#x2019;est, coupe le<lb/>Rio Sumasinta, qui a son embouchure dans la la-<lb/>guna de Terminos, file vers le Rio de Tabasco ou<lb/>Grijalva jusqu&#x2019;à la montagne sur laquelle la ville<lb/>de Chiapa est b&#x00E2;tie, puis tourne au S. O. pour<lb/>atteindre de nouveau le Grand-Océan à la Barra<lb/>de Tonala. Dans cette étendue, la <hi rendition="#i">Capitania ge-<lb/>neral</hi> de Guatémala étoit un peu plus grande que<lb/>l&#x2019;Espagne et un peu plus petite que la France.<lb/>Par suite des dissentions politiques qu&#x2019;Iturbide,<lb/>
                    <pb n="287" facs="#f0007" /> empereur éphémère du Mexique, et ses partisans,<lb/>occasionnèrent dans le Guatémala, la province de<lb/>Chiapa, nommée <hi rendition="#i">Teo Chiapa</hi> du temps des Aztè-<lb/>ques, à cause du grand nombre de ses villes saintes<lb/>et de ses lieux de pélerinage, fut réunie à la nou-<lb/>velle république du Mexique, de sorte qu&#x2019;aujour-<lb/>d&#x2019;hui l&#x2019;état fédéral de Centro-America n&#x2019;a plus<lb/>qu&#x2019;une surface de 15,400 lieues carrées <note place="foot" n="(1)">8,624 lieues géographiques carrées, et non 15,498,<lb/>comme on le trouve dans <hi rendition="#i">Hassel&#x2019;s Statistische Umriss,</hi>
                        <lb/>p. 78.</note>.</p>
                <lb/>
                <p>Beaucoup de Guatémaliens se flattent de l&#x2019;espoir<lb/>que la province de Chiapa, entra&#x00EE;née par d&#x2019;an-<lb/>ciennes habitudes et de vieux souvenirs, se rap-<lb/>prochera de nouveau de l&#x2019;Amérique centrale, et, se<lb/>séparant du Mexique, reportera les limites du<lb/>pays jusqu&#x2019;à l&#x2019;état d&#x2019;Oaxaca. De son c&#x00F4;té, la ré-<lb/>publique du Mexique, suivant les dernières let-<lb/>tres que j&#x2019;ai re&#x00E7;ues, élève des prétentions sur la<lb/>province de Soconusco, célèbre par son excel-<lb/>lent cacao. Ces altercations, relativement aux<lb/>limites, ont bien moins d&#x2019;importance politique<lb/>qu&#x2019;on ne se l&#x2019;imagine en Europe, dans les états<lb/>confédérés, que le congrès de Panama unit par<lb/>les liens de l&#x2019;amitié la plus intime. Jusque dans<lb/>la dernière moitié du dix-huitième siècle, So-<lb/>conusco a fait partie de l&#x2019;intendance de Chiapa,<lb/>dont la capitale est, non pas ainsi que le mar-<lb/>quent plusieurs cartes, le village de Chiapa de<lb/>
                    <pb n="288" facs="#f0008" /> los Indios, mais la ville de Ciudad Réal, jadis<lb/>nommée Villa Réal, Villa Viciosa, ou Villa de<lb/>San Christoval de los Llanos. Le chef-lieu de<lb/>la province de Soconusco se nomme Santo Do-<lb/>mingo Escuintla, et ne doit pas &#x00EA;tre confondu<lb/>avec la Concepcion de Escuintla, chef-lieu du<lb/>département de Escuintla. Lorsque la révolution<lb/>de Guatémala éclata, Soconusco formoit un gou-<lb/>vernement particulier; les prétentions des Mexi-<lb/>cains se fondent sur ce que Soconusco, de 1524<lb/>à 1553, relevoit de l&#x2019;audience de Mexico; dans<lb/>la dernière de ces années, il en fut distrait et<lb/>annexé à Guatémala. Quand Chiapa, après la<lb/>chute d&#x2019;Iturbidel, resta uni à la république du<lb/>Mexique, Soconusco s&#x2019;en sépara et se pronon&#x00E7;a<lb/>pour la république de Centro-America. On peut<lb/>conclure des registres électoraux du mois de sep-<lb/>tembre 1825, que cette province fertile est<lb/>actuellement incorporée à l&#x2019;<hi rendition="#i">estado</hi> de Guaté-<lb/>mala <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">El Indicador,</hi> n° 47, p. 189; n° 52, p. 210.</note>.</p>
                <lb/>
                <p>Il règne encore une grande obscurité sur la<lb/>population de la république de Guatémala; ce<lb/>que l&#x2019;excellent journal patriotique intitulé <hi rendition="#i">El<lb/>Redactor general</hi> contient sur ce sujet (juillet<lb/>1825) n&#x2019;a diminué en rien les incertitudes. Dans<lb/>ce pays, comme dans toute l&#x2019;Amérique espa-<lb/>gnole, on ne peut obtenir de bons dénombre-<lb/>
                    <pb n="289" facs="#f0009" /> mens, on plut&#x00F4;t de bonnes évaluations de popu-<lb/>lation, que par le concours du clergé. En 1778,<lb/>don Matias de Galvez, capitaine général de Gua-<lb/>temala, trouva, par les travaux des autorités<lb/>séculières, 797,214 &#x00E2;mes. Ce résultat m&#x2019;a été<lb/>communiqué par écrit par M. Del Barrio, ancien<lb/>député de Guatemala aux cortès d&#x2019;Espagne; mais<lb/>si on compare avec ce compte <note place="foot" n="(1)">Une autre copie de ce nombre que Juarros a sui-<lb/>vie (<hi rendition="#i">Compendio,</hi> t. I, p. 91), donne 805,339 habitans,<lb/>dont, en 1778, l&#x2019;archev&#x00EA;ché de Guatémala en comptoit<lb/>540,503; l&#x2019;év&#x00EA;ché de Honduras, 93,501 en 1791; l&#x2019;év&#x00EA;-<lb/>ché de Chiapa, 99,000 en 1796. (T. I, p. 96-104.)</note> les listes par-<lb/>tielles du clergé dans les quatre év&#x00EA;chés de Gua-<lb/>temala, de Léon de Nicaragua, de Chiapa ou<lb/>Ciudad Réal, et de Comayagua ou de Honduras,<lb/>on reconno&#x00EE;t, avec M. Juarros, que l&#x2019;évaluation<lb/>de 1778 est trop foible d&#x2019;un tiers. Dans l&#x2019;év&#x00EA;ché<lb/>de Comayagua, le clergé trouva 93,501 &#x00E2;mes,<lb/>au lieu de 88,145; dans l&#x2019;év&#x00EA;ché de Chiapa,<lb/>99,000, au lieu de 62,200.</p>
                <lb/>
                <p>Durant mon séjour à Mexico, on estimoit la<lb/>population de la <hi rendition="#i">Capitania general</hi> de Guate-<lb/>mala, dans laquelle le nombre des indigènes<lb/>cuivrés est considérable, à 1,200,000 &#x00E2;mes. Pré-<lb/>sentement, selon des lettres du mois de septem-<lb/>bre 1825, on croit que la nouvelle république<lb/>renferme, indépendamment de Chiapa, 2 ou 2<lb/>millions et demi d&#x2019;habitans. Conformément à<lb/>
                    <pb n="290" facs="#f0010" /> mon désir de m&#x2019;en tenir toujours, dans les re-<lb/>cherches statistiques, aux nombres limites les<lb/>plus foibles, je n&#x2019;ai adopté, dans mon tableau<lb/>général de la population de l&#x2019;Amérique, qui se<lb/>trouve dans le tome III de la relation de mon<lb/>voyage, que 1,600,000 &#x00E2;mes. Quand m&#x00EA;me on ne<lb/>prendroit qu&#x2019;un cinquième pour les omissions<lb/>dans le dénombrement de 1778, l&#x2019;accroissement<lb/>de la population, qui surtout dans les villages<lb/>indiens est très-grand, feroit conclure, avec beau-<lb/>coup de vraisemblance, qu&#x2019;actuellement, en<lb/>1826, la population, de la Centro-America est<lb/>entre 1,800,000 et 2,000,000 <choice><sic>d&#x2019;</sic><corr type="editorial"></corr></choice>&#x00E2;mes. Les indi-<lb/>gènes cuivrés forment au moins les trois cinquiè-<lb/>mes de cette quantité; et l&#x2019;estimation de M. Poin-<lb/>selt <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Notes on Mexico.</hi> Philadelphie, 1824, in-8°, p. 245.<lb/>Je crois qu&#x2019;aujourd&#x2019;hui la population est composée de<lb/>trois cinquièmes d&#x2019;Indiens, un cinquième de métis et un<lb/>cinquième de blancs.</note>, qui ne porte la population de la répu-<lb/>blique de Guatemala, en 1823, qu&#x2019;à 1,291,000<lb/>&#x00E2;mes, est certainement trop foible. Si, à cause de<lb/>l&#x2019;ancienne réunion des deux pays et de la res-<lb/>semblance d&#x2019;origine des indigènes des deux états<lb/>confédérés, on considère le Mexique et l&#x2019;Amérique<lb/>centrale comme une seule masse; on trouve<lb/>dans les neuf millions d&#x2019;habitans qu&#x2019;ils ont pré-<lb/>sentement, et par conséquent dès les premiers<lb/>momens de leur liberté et de leur indépendance<lb/>
                    <pb n="291" facs="#f0011" /> politiques, un nombre deux fois aussi considé-<lb/>rable que celui que comptoient les États-Unis de<lb/>l&#x2019;Amérique septentrionale, quatorze ans après la<lb/>première explosion de la guerre de leur révo-<lb/>lution.</p>
                <lb/>
                <p>L&#x2019;Amérique centrale, ou le Guatemala, peut,<lb/>comme le Mexique, &#x00EA;tre <choice><sic>appeló</sic><corr type="editorial">appelée</corr></choice> un pays monta-<lb/>gneux; cependant des plaines chaudes, d&#x2019;une<lb/>étendue considérable, se prolongent vers l&#x2019;océan<lb/>Atlantique, dans les provinces de Véra-Paz,<lb/>Honduras et Poya&#x00EF;s. La cha&#x00EE;ne des Andes, après<lb/>s&#x2019;&#x00EA;tre abaissée entre l&#x2019;embouchure de l&#x2019;Atrato,<lb/>les sources de la petite rivière Napipi et le golfe<lb/>de Cupica, en collines, qui n&#x2019;ont que quelques<lb/>centaines de pieds de hauteur, se relève à<lb/>600 pieds dans l&#x2019;isthme de Panama, et s&#x2019;élargit<lb/>graduellement dans les Cordillères de Véragua et<lb/>de Salamanca. S&#x2019;il est vrai que les montagnes<lb/>nommées Silla de Véragua et Castillo del Choco,<lb/>et situées sur les frontières nord &#x2012; ouest de la<lb/>république de Colombia, à peu près sous le mé-<lb/>ridien de Boca del Toro, et de la Laguna de Chi-<lb/>riqui, sont visibles à une distance de 36 lieues<lb/>marines <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Purdy, Columbian navigator,</hi> p. 154.</note>, l&#x2019;élévation de leurs cimes doit, d&#x2019;a-<lb/>près les lois de la réfraction des rayons solaires,<lb/>&#x00EA;tre évaluée à 1400 toises au-dessus du niveau<lb/>de la mer.</p>
                <lb/>
                <pb n="292" facs="#f0012" />
                <p>La cha&#x00EE;ne des Andes, depuis son entrée dans<lb/>l&#x2019;Amérique centrale, se tient constamment rap-<lb/>prochée de la c&#x00F4;te du Grand-Océan; et, de-<lb/>puis le golfe de Nicova jusque vers Soconusco,<lb/>entre 9° 30&#x2032; et 16° de latitude, s&#x2019;étend la lon-<lb/>gue suite de volcans qui sont généralement iso-<lb/>lés, mais dont quelques-uns sont unis aux pro-<lb/>montoires des Alpes.</p>
                <lb/>
                <p>Voici l&#x2019;aper&#x00E7;u que je me suis procuré de la géo-<lb/>gnosie de ce pays:</p>
                <lb/>
                <p>La ligne des volcans de l&#x2019;Amérique centrale,<lb/>entre 11° et 16° de latitude, s&#x2019;est élevée entre<lb/>les montagnes primitives de Véragua et d&#x2019;Oaxaca.<lb/>Par les gneiss de mica schiste de Véragua, elle se<lb/>rattache à la cha&#x00EE;ne occidentale de la Nouvelle-<lb/>Grenade, et, par le gneiss granitique d&#x2019;Oaxaca,<lb/>aux montagnes du Mexique; liaison formée non<lb/>par la ligne des volcans, isolés pour la plu-<lb/>part, mais par les hautes montagnes qui les en-<lb/>tourent.</p>
                <lb/>
                <p>Dans ma traversée du Callao à Acapulco, j&#x2019;ai<lb/>tiré, des cartes <choice><sic>manuscristes</sic><corr type="editorial">manuscrites</corr></choice> de Juan Morabda,<lb/>des renseignemens instructifs sur la situation des<lb/>montagnes ignivomes du Guatémala. La plupart<lb/>ont été portés par Banza, avec l&#x2019;exactitude qui<lb/>le caractérise, sur sa <hi rendition="#i">Carta esférica del mar de las<lb/>Antillas</hi> (1805), et sur sa <hi rendition="#i">Carta esférica desde el<lb/>golfo dulce hasta San Blas</hi> (1822). Cependant<lb/>M. Léopold de Buch, dans son ouvrage classi-<lb/>
                    <pb n="293" facs="#f0013" /> que sur les &#x00EE;les Canaries, publié en 1825 <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Physicalische Beschreibung der Canarischen In-<lb/>seln.</hi> Berlin, 1825, in-4°, avec un atlas.</note>, re-<lb/>marque (p. 406-409) que Guillaume Funnel,<lb/>premier pilote de Dampier, a fait conno&#x00EE;tre une<lb/>grande partie de ce que nous savons sur ces<lb/>volcans.</p>
                <lb/>
                <p>Je suis la ligne de ces volcans du sud-est au<lb/>nord-ouest, comme l&#x2019;a fait M. Arago, dans la<lb/>liste qu&#x2019;il en a donnée dans l&#x2019;<hi rendition="#i">Annuaire des longi-<lb/>tudes de</hi> 1824, d&#x2019;après les matériaux que je lui<lb/>avois communiqués. Toutes les fois que mes ren-<lb/>seignemens sont en contradiction avec les car-<lb/>tes, ou que celles-ci le sont entre elles, je fais<lb/>mention de ces différences, afin que les voya-<lb/>geurs futurs puissent résoudre ces doutes.</p>
                <lb/>
                <p>Beaucoup de volcans portent en m&#x00EA;me temps<lb/>plusieurs noms, dont ceux qui sont particuliers aux<lb/>montagnes diffèrent suivant les divers idiomes des<lb/>Indiens, et sont dérivés du nom des lieux voisins.<lb/>C&#x2019;est ainsi que, dans le Mexique, le Popocatepetl<lb/>et le Iztacci Hunte sont appelés tant&#x00F4;t <hi rendition="#i">volcanos<lb/>de Puebla</hi> et <hi rendition="#i">volcanos de Mexical,</hi> et deux mon-<lb/>tagnes peuvent, par un malentendu, &#x00EA;tre prises<lb/>pour six montagnes différentes.</p>
                <lb/>
                <p>Une autre source d&#x2019;erreur vient de ce qu&#x2019;en<lb/>Amérique le nom de volcan s&#x2019;applique, non seu-<lb/>lement aux montagnes dont les éruptions re-<lb/>
                    <pb n="294" facs="#f0014" /> montent au-delà des temps historiques, mais<lb/>aussi aux masses de trachyte, qui certainement<lb/>n&#x2019;ont jamais rien jeté, et qui ne communiquent<lb/>point par des ouvertures permanentes avec l&#x2019;in-<lb/>térieur de la terre.</p>
                <lb/>
                <p>Le volcan le plus méridional est celui de Ba-<lb/>rua (8° 50&#x2032; de lat.), dans l&#x2019;intérieur du pays, à<lb/>7 lieues marines au nord-est du Golfo Dulce. Sur<lb/>les cartes angloises, il porte le nom de volcan de<lb/>Varu, et est placé, je crois à tort, plus à l&#x2019;est (sous<lb/>84° 52&#x2032; de longitude à l&#x2019;ouest de Paris, et 8° 25&#x2032;<lb/>de latitude) dans la province de Véragua. Ce<lb/>volcan de Barua est suivi du volcan de Papagayo<lb/>(10° 10&#x2032; de lat.), situé non sur le cap de Santa<lb/>Catalina, mais à 5 lieues marines plus au nord,<lb/>à peu près à 4000 toises de la c&#x00F4;te.</p>
                <lb/>
                <p>A l&#x2019;est du volcan de Papagayo, on trouve trois<lb/>anciennes montagnes ignivomes, près de la rive<lb/>méridionale du lac de Nicaragua; ce sont, le<lb/>volcan de Orosi, entre le Rio Zabalos et le Rio<lb/>Terluga, le volcan de Ténorio et le volcan de<lb/>Rincon de la Viéja. Ce dernier, sous 10° 57&#x2032; de<lb/>latitude, est seulement à 1° 35&#x2032; à l&#x2019;ouest de l&#x2019;em-<lb/>bouchure du Rio San Juan, dans la mer des An-<lb/>tilles. L&#x2019;existence du grand lac de Nicaragua, situé<lb/>dans un cratère, me paro&#x00EE;t liée comme effet à<lb/>cette position orientale, réellement singulière<lb/>du volcan de la Viéja.</p>
                <lb/>
                <p>Au nord de la ville de Nicaragua, sur la lan-<lb/>
                    <pb n="295" facs="#f0015" /> gue de terre, entre la mer et la c&#x00F4;te, et entre<lb/>11° 30&#x2032; et 12° 30&#x2032; de latitude, la synonymie des<lb/>volcans offre encore quelques incertitudes. Jua-<lb/>ros, historiographe de Guatémala, et Antonio de<lb/>la Cerda, alcade de la Ciudad de Granada, dont je<lb/>possède les cartes, citent seulement, 1° le volcan<lb/>Mombacho sur un promontoire, à quelques lieues<lb/>marines au sud-est de la ville de Granada; 2° le<lb/>volcan de Sapaloca dans le lac de Nicaragua <note place="foot" n="(1)">Selon la carte de l&#x2019;alcade de Granada, le volcan de<lb/>la isla de Sopaloca est au nord de l&#x2019;&#x00EE;le d&#x2019;Ometope. Juar-<lb/>ros, au contraire, dit expressément (t. I, p. 51) que le<lb/>volcan du lac s&#x2019;élève comme un c&#x00F4;ne sur une &#x00EE;le habi-<lb/>tée que les Indiens nomment <hi rendition="#i">Ometop.</hi>
                    </note>,<lb/>vis-à-vis le volcan de Mombacho; 3° le volcan de<lb/>Masaya, entre Ciudad de Granada et Ciudad de<lb/>Léon, près du petit lac de Masaya, à l&#x2019;ouest du<lb/>Rio Tepetapa, qui unit la Laguna de Léon ou de<lb/>Managua à la Laguna de Nicaragua; 4° le vol-<lb/>can de Momotombo, à l&#x2019;extrémité septentrio-<lb/>nale de la Laguna de Léon, un peu à l&#x2019;est de la<lb/>Ciudad de Léon. On n&#x2019;aper&#x00E7;oit pas dans cette<lb/>nomenclature le volcan de Granada de toutes les<lb/>cartes marines espagnoles, et dont Funnel et<lb/>Dampier disent qu&#x2019;il a la forme d&#x2019;une ruche. Un<lb/>passage de l&#x2019;<hi rendition="#i">Historia de las Indias</hi> de Gomara<lb/>(pag. 112) peut faire conclure que le volcan de<lb/>Masaya et le volcan de Granada sont les m&#x00EA;mes.</p>
                <lb/>
                <p>La carte du <hi rendition="#i">Deposito geografico</hi> cite, 1° le vol-<lb/>
                    <pb n="296" facs="#f0016" /> can de Bombacho, probablement le Mombacho<lb/>de l&#x2019;alcade de Granada; 2° le volcan de Granada,<lb/>à l&#x2019;ouest de la Ciudad de Granada; 3° le volcan<lb/>de Léon, qui, d&#x2019;après sa position, est probable-<lb/>ment le fameux volcan de Masaya, à 20&#x2032; au sud<lb/>de la Ciudad de Léon. Je répète que, suivant<lb/>mes suppositions, le c&#x00F4;ne nommé volcan de<lb/>Granada par les cartes espagnoles, est soit le vol-<lb/>can de Bombacho ou le volcan de Masaya, puis-<lb/>que tous deux sont dans le voisinage, au sud<lb/>et à l&#x2019;est de la Ciudad de Granada. Le volcan de<lb/>Masaya est situé plus près du village de Nindi-<lb/>rique que du village de Masaya, où, dans les<lb/>premiers temps de la conqu&#x00EA;te, étoit le volcan<lb/>le plus actif du pays. &#x00BB;Les Espagnols, dit Juar-<lb/>&#x00BB;ros <note place="foot" n="(1)">T. I, p. 53.</note>, <choice><sic>la</sic><corr type="editorial">le</corr></choice> nommerent l&#x2019;enfer (<hi rendition="#i">elle infierno</hi>) de<lb/>&#x00BB;Masaya. Son cratère n&#x2019;avoit que 20 à 30 pas de<lb/>&#x00BB;diamètre; mais on voyoit dans cette ouverture la<lb/>&#x00BB;lave fondue bouillir comme de l&#x2019;eau, et se sou-<lb/>&#x00BB;lever en vagues hautes comme des tours. La<lb/>&#x00BB;lueur qu&#x2019;il répandoit et le fracas qu&#x2019;il faisoit<lb/>&#x00BB;entendre s&#x2019;étendoient à une grande distance.<lb/>&#x00BB;Le feu du Masaya s&#x2019;apercevoit d&#x2019;une grande<lb/>&#x00BB;distance.&#x00BB;</p>
                <lb/>
                <p>Dans le seizième siècle, ce volcan offrit un<lb/>singulier exemple de la soif des moines pour<lb/>l&#x2019;or. Gomara raconte que le dominicain Blas de<lb/>
                    <pb n="297" facs="#f0017" /> In&#x0303;ena, armé d&#x2019;une cuiller, se fit attacher à une<lb/>cha&#x00EE;ne longue de 140 brazas, et descendre dans<lb/>le volcan. Il vouloit, avec la cuiller, puiser l&#x2019;or<lb/>fondu (la lave liquide). La cuiller fondit, et le<lb/>moine eut beaucoup de peine à se sauver. Les<lb/>circonstances accessoires de cette histoire sont<lb/>sans doute inventées à plaisir; mais il est plus que<lb/>vraisemblable que Blas de In&#x0303;ena se hasarda à<lb/>descendre dans le cratère, et que la mauvaise<lb/>réussite de son entreprise engagea le doyen du<lb/>chapitre de Léon à se faire délivrer par le roi<lb/>la permission d&#x2019;ouvrir le volcan de Masaya, et<lb/>de recueillir l&#x2019;or que l&#x2019;intérieur de cette monta-<lb/>gne renfermoit.</p>
                <lb/>
                <p>Près du volcan de Masaya, Juarros nomme aussi<lb/>celui de Nindiri ou Nidiri, qui, en 1775, eut une<lb/>éruption considérable; un torrent de lave (<hi rendition="#i">vio de<lb/>furgo</hi>) coula dans la Laguna de Léon ou de<lb/>Managua, et y tua beaucoup de poissons. Si l&#x2019;on<lb/>en juge d&#x2019;après la situation du village de Nindiri,<lb/>ce phénomène ne fut produit que par une éruption<lb/>latérale du Masaya. De m&#x00EA;me à Ténériffe, j&#x2019;ai<lb/>souvent entendu parler du volcan de Chahorra<lb/>comme d&#x2019;une montagne différente du pic. Fré-<lb/>quemment, dans les contrées volcaniques, on<lb/>confond les volcans avec les éruptions latérales.<lb/>Quand on va du volcan de Masaya le long de la<lb/>Laguna de Tiscapa, par Nagaroté à la Ciudad de<lb/>Léon, on voit s&#x2019;élever, à l&#x2019;est de cette ville, à<lb/>
                    <pb n="298" facs="#f0018" /> l&#x2019;extrémité septentrionale de la Laguna de Léon<lb/>ou de Managua, le haut volcan de Momotombo;<lb/>plus loin, entre 12° 20&#x2032; et 13° 15&#x2032; de latitude,<lb/>ou entre la Ciudad de Léon et le golfe de Ampala<lb/>ou Fonseca, on rencontre successivement les<lb/>quatre volcans de Telica, del Viéjo <note place="foot" n="(1)">Dampier, t. I, p. 119 de l&#x2019;original anglois, s&#x2019;ex-<lb/>prime ainsi: &#x00AB;<hi rendition="#i">Cette montagne peut &#x00EA;tre aper&#x00E7;ue à une dis-<lb/>tance de</hi> 20 <hi rendition="#i">lieues;</hi>&#x00BB; ce qui, en déduisant l&#x2019;effet de la ré-<lb/>fraction, donne une élévation de 498 toises; mais, si l&#x2019;on<lb/>compte 6 lieues de plus pour la distance à laquelle le<lb/>volcan se trouve dans l&#x2019;intérieur, sa hauteur excède<lb/>840 toises. Le général Laravia, dans sa statistique de<lb/>Nicaragua, nomme encore le volcan d&#x2019;Asososca entre<lb/>ceux de Telica et de Momotombo.</note>, de Gil-<lb/>tepé et de Guanacaure. Le volcan de Télica est<lb/>encore actif comme ceux de Mombacho et de<lb/>Momotombo; et des personnes qui, en 1825, ont<lb/>visité le port de Rialejo, ont vu le volcan del Viéjo<lb/>jeter beaucoup de fumée. Le volcan de Giltepé<lb/>porte aussi, sur les cartes espagnoles manuscrites,<lb/>le nom de volcan de Cosiguina, qui, suivant la<lb/>conjecture exacte de M. de Buch, lui a été donné,<lb/>à cause de la Punta de Cosiguina, située dans son<lb/>voisinage.</p>
                <lb/>
                <p>A l&#x2019;ouest du golfe d&#x2019;Amapala s&#x2019;élèvent comme<lb/>du m&#x00EA;me enfoncement, qui, à l&#x2019;est 80° ouest,<lb/>s&#x2019;étend entre 13° 15&#x2032; et 13° 50&#x2032; de <choice><sic>latidude</sic><corr type="editorial">latitude</corr></choice> nord,<lb/>les volcans de San Miguel Bosotlan (Usulutan?)<lb/>
                    <pb n="299" facs="#f0019" /> Tecapa, San Vicente ou Sacatecoluca, San Sal-<lb/>vador, Isalco, Apaneca ou Zonzonaté, Pacaya,<lb/>volcan de Agua, les deux volcans de Fuégo ou<lb/>de Guatémala, Acatenango, Toliman, Atitan,<lb/>Tajumulco, Sun&#x0303;il <note place="foot" n="(1)">Le volcan de Sun&#x0303;il, au sud de Quesaltenango, est<lb/>à 25 lieues marines du volcan de Pacaya. Je ne puis dé-<lb/>cider si l&#x2019;Acatenango, le Toliman et le Sun&#x0303;il ont eu des<lb/>éruptions, ou s&#x2019;ils sont seulement nommés volcans dans<lb/>le pays, à cause de leur forme conique, comme beau-<lb/>coup de montagnes trachytiques et campaniformes de<lb/>l&#x2019;Amérique méridionale. Je connois la position de cette<lb/>montagne par la carte topographique des environs de<lb/>Guatémala, que don Jose Rossi y Rubi, alcade mayor,<lb/>fit graver en 1802. D&#x2019;un autre c&#x00F4;té, nulle carte ne mon-<lb/>troit la position du volcan de Tajumulco, près de Texut-<lb/>la, dans le département de Quesaltenango, qui fait sou-<lb/>vent éruption, et dont l&#x2019;armée d&#x2019;Alvarado tira sa provi-<lb/>sion de soufre pour faire de la poudre à canon.</note>, Suchiltepeques, Sopotit-<lb/>lan, Las Hamilpas, qui sont proprement deux<lb/>volcans de ce nom, voisins l&#x2019;un de l&#x2019;autre, et<lb/>Soconusco <note place="foot" n="(2)">On ne trouve point, parmi tous ces volcans, celui<lb/>que les cartes espagnoles manuscrites nomment <hi rendition="#i">Volcan<lb/>de Sacatepeques.</hi>
                    </note>. Parmi ces vingt montagnes igni-<lb/>vomes, <choice><sic>celle</sic><corr type="editorial">celles</corr></choice> de San Miguel, San Vicente,<lb/>Isalco, San Salvador, Pacaya, volcan de Fuégo<lb/>de Guatémala, Atitan et Sopotitlan, ont été les<lb/>plus actives. Le volcan de Isalco eut des érup-<lb/>tions considérables en avril 1798, et de 1805 à<lb/>
                    <fw type="sig" place="bottom">20*</fw>
                    <lb/>
                    <pb n="300" facs="#f0020" /> 1807, où l&#x2019;on en vit souvent sortir des flammes. Il<lb/>produit beaucoup d&#x2019;ammoniaque.</p>
                <lb/>
                <p>Le volcan de Pacaya est situé à trois lieues du<lb/>village d&#x2019;Amatitan, par conséquent à l&#x2019;est du<lb/>volcan de Agua; il est moins isolé que celui-ci,<lb/>et se prolonge en formant un dos énorme sur-<lb/>monté de trois cimes visibles de loin. Les torrens<lb/>de lave que les habitans de ce pays, de m&#x00EA;me<lb/>que ceux du Mexique, nomment <hi rendition="#i">malpays</hi> (pays<lb/>ravagé), les pierres ponces, les scories et le<lb/>sable ont dévasté les cantons voisins. A la fin<lb/>du seizième siècle, suivant le chroniqueur Fuentes<lb/>(t. 1, liv. 9, chap. 9), le Pacaya jeta nuit et<lb/>jour, non seulement de la fumée, mais aussi des<lb/>flammes. Les éruptions les plus considérables et<lb/>les plus fameuses de ce volcan ont été celles de<lb/>1565, 1651, 1664, 1668, 1671, 1677, et <choice><sic>de</sic><corr type="editorial">du</corr></choice><lb/>11 juin 1775. La dernière eut lieu, non par la<lb/>cime, mais par trois sommets situés beaucoup<lb/>au-dessous.</p>
                <lb/>
                <p>Le volcan de Fuégo, ou, comme on l&#x2019;appelle<lb/>aussi, <hi rendition="#i">volcan de Guatémala,</hi> est à 5 lieues à l&#x2019;ouest<lb/>du volcan de Agua, et à 2 lieues au sud-ouest de la<lb/>ville d&#x2019;Antigua-Guatémala. Il vomit encore quel-<lb/>quefois des flammes et de la fumée; ses plus<lb/>grandes éruptions, depuis l&#x2019;arrivée des Espa-<lb/>gnols, sont celles de 1581, 1586, 1623, 1705,<lb/>1710, 1717, 1732, 1737; c&#x2019;est un c&#x00F4;ne de belle<lb/>forme, mais un peu g&#x00E2;té vers le sommet, par<lb/>
                    <pb n="301" facs="#f0021" /> plusieurs collines de scorries, restes d&#x2019;éruptions<lb/>latérales.</p>
                <lb/>
                <p>La ligne que suivent les volcans éteints, au sud<lb/>de la Laguna de Atitan, entre Nueva-Guatémala et<lb/>Zapotitlan, me paro&#x00EE;t remarquable sous le rapport<lb/>géognostique; ils sont comme écartés de leur di-<lb/>rection première et disposés le long de deux fentes<lb/>de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest <note place="foot" n="(1)">Ce phénomène d&#x2019;une cha&#x00EE;ne qui dévie se voit<lb/>aussi dans les Pyrénées, entre Tentenade et Port d&#x2019;Es-<lb/>pot. (Charpentier, <hi rendition="#i">Constitution géognostique des Pyré-<lb/>nées,</hi> p. 10.)</note>; de sorte que la ligne occi-<lb/>dentale est à quatre lieues plus au nord que l&#x2019;o-<lb/>rientale. Sur celle-ci s&#x2019;élèvent le volcan de Pacaya,<lb/>le volcan de Agua, les deux volcans de Fuégo et<lb/>le volcan d&#x2019;Acatenango; sur l&#x2019;enfoncement occi-<lb/>dental, près du lac d&#x2019;Atitan, sont situés les vol-<lb/>cans de Tolima, Atitan et Sun&#x0303;il, ainsi que plu-<lb/>sieurs montagnes isolées dont j&#x2019;ignore les noms.</p>
                <lb/>
                <p>Le volcan de Agua est un des plus élevés et des<lb/>plus fameux parmi les vingt-un, les uns éteints,<lb/>les autres encore br&#x00FB;lans de l&#x2019;Amérique centrale.<lb/>Il est à dix lieues marines à l&#x2019;est de la grande La-<lb/>guna de Atitan, entre Antigua-Guatémala, les<lb/>villages de Mirco-Amatitan et San Christoval,<lb/>qui sont très-peuplés. Aucune des Andes de Gua-<lb/>témala n&#x2019;ayant été mesurée, je ne puis conclure<lb/>quelque chose sur la hauteur de cette montagne<lb/>
                    <pb n="302" facs="#f0022" /> que de la circonstance que, durant plusieurs<lb/>mois, elle reste couverte de givre, de glace, et<lb/>peut-&#x00EA;tre de neige. Par une latitude si méridio-<lb/>nale, cette hauteur ne doit pas &#x00EA;tre au-dessous<lb/>de 1,750 toises ni au-dessus de 2,400. Les mon-<lb/>tagnes dont l&#x2019;élévation dépasse ce dernier nom-<lb/>bre sont de véritables <hi rendition="#i">nevados,</hi> c&#x2019;est-à-dire cou-<lb/>vertes de neiges perpétuelles. Le capitaine Basile<lb/>Hall, d&#x2019;après une mesure un peu incertaine, prise<lb/>à 40 lieues marines de distance, estime la hauteur<lb/>des deux volcans de Guatémala à 2,293 et à<lb/>2,330 toises. Le père Remusal, qui, selon l&#x2019;usage<lb/>des anciens écrivains, joue avec les nombres,<lb/>prétend, dans son <hi rendition="#i">Historia de la provincia de San<lb/>Vicente,</hi> liv. 4, chap. 5, qu&#x2019;en 1615 le volcan<lb/>de Agua avoit encore une hauteur de trois lieues<lb/>(<hi rendition="#i">leguas</hi>), quoique, dans l&#x2019;éruption du <choice><sic>1</sic><corr type="editorial"><hi rendition="#sup">1</hi></corr></choice> sep-<lb/>tembre, où il vomit de l&#x2019;eau et détruisit Almo-<lb/>longa ou Ciudad Viéja, il e&#x00FB;t perdu sa cime<lb/>(<hi rendition="#i">coronilla</hi>), qui étoit haute d&#x2019;une lieue. Les <choice><sic>de<lb/>tails</sic><corr type="editorial">dé-<lb/>tails</corr></choice> géognostiques de cette éruption aquatique<lb/>sont entièrement inconnus. Juarros dit que l&#x2019;on<lb/>n&#x2019;observe actuellement sur la pente de la mon-<lb/>tagne ni pierres br&#x00FB;lées ni traces d&#x2019;éruptions<lb/>volcaniques; peut-&#x00EA;tre les cendres et la lave sont-<lb/>elles recouvertes par la végétation; peut-&#x00EA;tre<lb/>n&#x2019;étoient-ce pas seulement des cavernes souter-<lb/>raines qui s&#x2019;étoient remplies, durant des siècles,<lb/>par le suintement des eaux de pluie; peut-&#x00EA;tre<lb/>
                    <pb n="303" facs="#f0023" /> existoit-il un lac dans le cratère. Dans la pro-<lb/>vince de Quito, on m&#x2019;a raconté que le volcan<lb/>d&#x2019;Imbaburu, près de la Villa de Ibarra, vomit de<lb/>temps en temps, probablement après les se-<lb/>cousses de tremblement de terre, de l&#x2019;eau, de<lb/>la boue et des poissons. Ce qui est certain, c&#x2019;est<lb/>que le volcan de Agua, qui est situé entre le vol-<lb/>can de Pacaya et le volcan de Fuégo, a la forme<lb/>d&#x2019;un c&#x00F4;ne tronqué. Les flancs de cette grande<lb/>montagne, à laquelle on attribue 18 leguas de<lb/>circonférence, sont cultivés comme un jardin,<lb/>jusqu&#x2019;aux deux tiers de leur hauteur; plus haut,<lb/>croissent de belles for&#x00EA;ts, et sur le sommet on<lb/>trouve encore aujourd&#x2019;hui un enfoncement ellip-<lb/>tique, dont le plus grand diamètre, dirigé du<lb/>nord au sud, est de 400 pieds, mesure de Paris.<lb/>C&#x2019;est sans doute un cratère (<hi rendition="#i">caldéra</hi>), et Juarros,<lb/>quoique disposé à nier toute trace d&#x2019;action du<lb/>feu sur le volcan de Agua, décrit cependant ce<lb/>cratère <note place="foot" n="(1)">T. II, p. 351.</note> de la m&#x00EA;me manière que plusieurs<lb/>Guatémaltiens instruits me l&#x2019;ont dépeint.</p>
                <lb/>
                <p>Au nord du groupe des volcans qui, entre<lb/>ceux de Pacaya et de Sun&#x0303;il, sont rapprochés les<lb/>uns des autres à l&#x2019;extrémité occidentale du lac<lb/>d&#x2019;Atitan, l&#x2019;enfoncement ignivome de l&#x2019;Amérique<lb/>centrale paro&#x00EE;t se terminer graduellement. Le<lb/>volcan de Soconusco, dont Juarros ne fait pas<lb/>
                    <pb n="304" facs="#f0024" /> mention, et qui sur la carte de Bauza est situé<lb/>sous 15° 59&#x2032; de latitude, et 95° 41&#x2032; de longitude<lb/>à l&#x2019;ouest de Paris, borne la suite des explosions<lb/>volcaniques sur le flanc occidental des monta-<lb/>gnes de gneiss granitique d&#x2019;Oaxaca. Sur la c&#x00F4;te du<lb/>Grand-Océan, aucune montagne ignivome ne<lb/>se montre dans une étendue de 220 lieues ma-<lb/>rines, jusqu&#x2019;au volcan de Colima.</p>
                <lb/>
                <p>Après avoir donné les noms de 35 montagnes<lb/>coniques qui, entre les parallèles de 8° 50&#x2032; et de<lb/>16° N., s&#x2019;étendent dans la direction du sud-est au<lb/>nord-ouest, que dans ce pays on prend pour des<lb/>volcans, et dont quinze ont incontestablement<lb/>jeté de la fumée ou des flammes durant le siècle<lb/>dernier, je puis répéter l&#x2019;assertion que, dans nulle<lb/>partie du globe, sans m&#x00EA;me en excepter le Chili,<lb/>le grand Archipel d&#x2019;Asie et les &#x00EE;les Aléoutiennes,<lb/>on ne trouve une communication si constante<lb/>par des ouvertures entre l&#x2019;intérieur de la terre et<lb/>l&#x2019;atmosphère. Les voyageurs futurs examineront<lb/>quels sont, parmi les 35 <hi rendition="#i">volcans</hi> de l&#x2019;Amérique<lb/>centrale, ceux qui sont des c&#x00F4;nes de trachyte<lb/>sans cratère et ceux qui ont des montagnes igni-<lb/>vomes ouvertes.</p>
                <lb/>
                <p>La nouvelle république <note place="foot" n="(1)">Le président de la confédération est actuellement<lb/>Manuel Jose de Arca, et, le vice-président, Mariano<lb/>Beltranena.</note> de l&#x2019;Amérique cen-<lb/>
                    <pb n="305" facs="#f0025" /> trale comprend cinq républiques (<hi rendition="#i">Estados</hi>), gou-<lb/>vernées chacune par deux chambres. Les actes<lb/>de l&#x2019;assemblée constituante de 1824 font voir<lb/>combien il a été difficile de déterminer quelque<lb/>chose sur le nombre respectif des représentans,<lb/>d&#x2019;après des dénombremens dont la plupart re-<lb/>montoient à 1776 et 1778, quelques-uns à 1775,<lb/>tandis que d&#x2019;autres étoient de 1813. Après bien<lb/>des débats, il fut statué que chaque état auroit<lb/>une voix par 15,000 &#x00E2;mes, et qu&#x2019;en conséquence<lb/>Guatémala et Soconusco auroient 36 voix, San<lb/>Salvador 18, Honduras 11, Nicaragua 13, Costa-<lb/>Rica 4, dans l&#x2019;élection des autorités fédérales<lb/><choice><sic>supr&#x00EA;me</sic><corr type="editorial">supr&#x00EA;mes</corr></choice>. Cette répartition suppose la population<lb/>suivante:</p>
                <lb/>
                <list>
                    <item>Estado de Guatémala ....... _ _ 540,000 &#x00E2;mes.</item>
                    <lb/>
                    <item>&#x2014;&#x2014;&#x2014;&#x2014; San Salvador ..... _ _ 270,000</item>
                    <lb/>
                    <item>&#x2014;&#x2014;&#x2014;&#x2014; Honduras ........ _ _ 165,000</item>
                    <lb/>
                    <item>&#x2014;&#x2014;&#x2014;&#x2014; Nicaragua ....... _ _ 195,000</item>
                    <lb/>
                    <item>&#x2014;&#x2014;&#x2014;&#x2014; Costa-Rica ....... _ _ <hi rendition="#u">60,000</hi>
                    </item>
                    <lb/>
                    <item>_ _ 1,230,000</item>
                </list>
                <lb/>
                <p>La population absolue de la confédération étoit<lb/>certainement d&#x2019;un tiers plus forte à cette époque.<lb/>La puissance législative n&#x2019;avoit pour but que de<lb/>chercher la population relative.</p>
                <lb/>
                <p>Les états sont subdivisés de la manière sui-<lb/>vante:</p>
                <lb/>
                <pb n="306" facs="#f0026" />
                <div n="2">
                    <head>I. <hi rendition="#i">Estado de Guatemala</hi>
                        <note place="foot" n="(1)">Depuis le mois de septembre 1825, Soconusco fait<lb/>aussi partie de cet état.</note>. &#x2014; 13 partidos ou<lb/>départemens.</head>
                    <lb/>
                    <list>
                        <item>1. Sacatepequés, avec le chef-lieu de l&#x2019;état,<lb/>Antigua-Guatémala <note place="foot" n="(2)">Nueva-Guatémala est la capitale de toute la con-<lb/>fédération; sa population, indépendamment du village<lb/>de Cocotenango, qui en est voisin, est de 40,000 &#x00E2;mes.<lb/>La ville de Léon, dans l&#x2019;état de Nicaragua, compte<lb/>32,000 &#x00E2;mes; San Salvador, 25,000; San Jose de Costa-<lb/>Rica, 20,000; Comayagua, dans l&#x2019;état de Honduras,<lb/>18,000.</note>; Chinauta, Palen-<lb/>cia, Amatitan, Ciudad-Vieja, Mixco.</item>
                        <lb/>
                        <item>2. Chimaltenango, avec le chef-lieu (<hi rendition="#i">pueblo<lb/>cabecera</hi>) du partido, Chimaltenango;<lb/>Comalapan, Acatenango, Tépan, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>3. Solola (<hi rendition="#i">pueblo cabecera</hi>). Solola, San Pedro<lb/>de la Laguna, Chichicastenango, Potulul,<lb/>Quiché, Atitan, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>4. Totonicapan (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Totonicapan, Mo-<lb/>mostenango, Santa Maria Chiquimula, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>5. Gueguetenango (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Gueguetenango,<lb/>San Pedro Soloma, Chiantla, Cuilco,<lb/>Nevare, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>6. Quesaltenango (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Quesaltenango,<lb/>Ostuncalco, San Marcos, Texutla, Yxta-<lb/>guacan, Sun&#x0303;il, etc.</item>
                    </list>
                    <lb/>
                    <pb n="307" facs="#f0027" />
                    <list>
                        <item>7. Suchiltepequés (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Mazaltenango, Cuin-<lb/>tenango, Retalulcu, Samayaqué, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>8. Escuintla (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Escuintla, Chipilapa,<lb/>Chiquimullila, Cosulmaguapan, Maza-<lb/>gua, Sucualpa, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>9. Chiquimula (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Chiquimula, Que-<lb/>saltepequé, Esquipulas, Jutiapa, Xilo-<lb/>tepequé, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>10. San Agustin (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). San Agustin, Zacapa,<lb/>Gualan, Acasaguastlan, Jalapa, Mata-<lb/>quescuintla.</item>
                        <lb/>
                        <item>11. Verapaz (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Ciudad de Coban, San<lb/>Pedro, Cajaven, Tauguin, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>12. Salama (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Chico&#x00EF;, Rabinal, Cubulco,<lb/>Chol, Tucuru, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>13. Peten (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Remedios, San Andres, San<lb/>José, Santo Toribio, etc.</item>
                    </list>
                </div>
                <lb/>
                <div n="2">
                    <head>II. <hi rendition="#i">Estado del Salvador.</hi>&#x2014;4 partidos</head>
                    <lb/>
                    <list>
                        <item>1. San Salvador, avec la capitale de l&#x2019;état, San<lb/>Salvador; Olocuilta, Chalatenango, Mé-<lb/>tapam, Teotepeque, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>2. Zonzonate (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Zonzonate, Villa de<lb/>Santa Anna, Villa de Aguachapan, Do-<lb/>lores-Isalco, Asuncion-Isalco, Ataco,<lb/>Texistetepequé, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>3. San Miguel (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). San Miguel, Gotéra,<lb/>San Alexo, Usulutan, Tecapa, China-<lb/>
                            <pb n="308" facs="#f0028" /> meca, Ereguaiquin, Sesoré, Anamo-<lb/>ros, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>4. San Vicente (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). San Vicente, Apaste-<lb/>pequé, Sensuntepequé, Nunualco, Titi-<lb/>guapa, Ostuma, etc.</item>
                    </list>
                </div>
                <lb/>
                <div n="2">
                    <head>III. <hi rendition="#i">Estado de Honduras.</hi>&#x2014;12 partidos.</head>
                    <lb/>
                    <list>
                        <item>1. Comayagua, avec la capitale de l&#x2019;état: Ciu-<lb/>dad de Comayagua, Lejamani, Cururu,<lb/>Chinacla, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>2. Tegucigalpa (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Tegucigalpa, Ojojo-<lb/>na, Alubaren, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>3. Choluteca (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Choluteca, Texiguat,<lb/>San Marcos, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>4. Nacaomé (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Nacaomé, Pespiré, Aguan-<lb/>terique, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>5. Cantarranas (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Cantarranas, Guasco-<lb/>ran, Cedros, Orica, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>6. Juticalpa (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Juticalpa, Cataca-<lb/>m&#x00E2;s, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>7. Gracias (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Ciudad de Gracias, Inti-<lb/>bucat, Gualcha, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>8. Los Llanos (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Ciudad de los Llanos,<lb/>Quesa&#x00EF;lica, Ocotepeque, Guarita, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>9. Santa Barbara (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Santa Barbara, San<lb/>Pedro Quimistan, Omoa, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>10. Truxillo (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Truxillo, Olanchito, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>11. Yoro (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Yoro, Sulato, etc.</item>
                    </list>
                    <lb/>
                    <pb n="309" facs="#f0029" />
                    <list>
                        <item>12. Segovia (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Somoto, Ocotal, Mozonte,<lb/>Ticaro, Palacaguina, Pueblo-Novo, Es-<lb/>teli, etc.</item>
                    </list>
                </div>
                <lb/>
                <div n="2">
                    <head>IV. <hi rendition="#i">Estado de Nicaragua.</hi>&#x2014;8 partidos.</head>
                    <lb/>
                    <list>
                        <item>1. Léon, avec la capitale de l&#x2019;état Léon: Naga-<lb/>roté, Sama, Somotillo, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>2. Granada (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Ciudad de Granada, Teus-<lb/>tepet, Lobiguisca, Camoapa, Boaco, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>3. Managua (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Managua, Tipitapa, Ma-<lb/>thiare, San Pedro, Metapa, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>4. Realejo (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Villa de Realejo, Chi-<lb/>nandega, Chichigalpa, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>5. Subtiaba (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Subtiaba, Telica, Que-<lb/>zalguaqué, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>6. Mazaya (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Mazaya, Guinotepet, Diria,<lb/>Niniquinohomo, Nanda&#x00EF;mé, Nindiri, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>7. Nicaragua (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Villa de Nicaragua, Po-<lb/>tosi, Nicoya, Guanacasté, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>8. Matagalpa (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Matagalpa, Sebaco,<lb/>Muimui, Guinotepé, etc.</item>
                    </list>
                </div>
                <lb/>
                <div n="2">
                    <head>V. <hi rendition="#i">Estado de Costa-Rica</hi>
                        <note place="foot" n="(1)">
                            <hi rendition="#i">Redactor general de Guatemala,</hi> 12 juin 1825,<lb/>n° 1, p. 4.</note>.&#x2014;8 partidos.</head>
                    <lb/>
                    <list>
                        <item>1. San Jose, avec la capitale de l&#x2019;état, Ciudad<lb/>de San José: Curridaba, Aserri, etc.</item>
                    </list>
                    <lb/>
                    <pb n="310" facs="#f0030" />
                    <list>
                        <item>2. Cartago (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Ciudad de Cartago <note place="foot" n="(1)">Le climat de Cartago est plus froid que celui de<lb/>Nueva-Guatémala: ainsi, cette ville est probablement<lb/>plus élevée au-dessus du niveau de la mer.</note>,<lb/>Quirico, Tobosicot, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>3. Ujaras (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Ujaras, Orosi, Tucur-<lb/>riqué, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>4. Iscan (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Iscan, Pacaca.</item>
                        <lb/>
                        <item>5. Alajuela (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Alajuela.</item>
                        <lb/>
                        <item>6. Eredia (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Eredia, Barba, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>7. Bagasu (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Bagasu, Esparsa, Ca-<lb/>n&#x0303;as, etc.</item>
                        <lb/>
                        <item>8. Boruca (<hi rendition="#i">p. cab.</hi>). Boruca, Terraba, etc.</item>
                    </list>
                    <lb/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb/>
                    <p>Nueva-Guatémala, capitale des états fédérés,<lb/>jouit d&#x2019;un climat doux et généralement agréable,<lb/>que l&#x2019;on peut comparer à celui de Caracas et de<lb/>Popayan. Malheureusement on ne conno&#x00EE;t pas<lb/>encore la hauteur moyenne du baromètre dans<lb/>cette belle ville; mais, si l&#x2019;on en juge d&#x2019;après sa<lb/>température, son élévation au-dessus du niveau<lb/>de la mer doit &#x00EA;tre de plus de 600 toises <note place="foot" n="(2)">Le bananier à fruits comestibles ne cro&#x00EE;t point<lb/>dans les environs de Nueva-Guatémala, dont l&#x2019;élévation<lb/>est à peu près moyenne entre celles de Xalapa et de<lb/>Pueba au Mexique.</note>.<lb/>M. José della Valle, ex-président du comité de<lb/>gouvernement, m&#x2019;écrit: &#x00AB;Ma patrie est encore<lb/>
                        <pb n="311" facs="#f0031" /> &#x00BB;plus favorisée de la nature que le Mexique; au<lb/>&#x00BB;lieu de souffrir de la sécheresse comme ce pays,<lb/>&#x00BB;presque partout situé sur un plateau, notre<lb/>&#x00BB;Amérique centrale est arrosée par plusieurs belles<lb/>&#x00BB;rivières que l&#x2019;on peut aisément rendre navi-<lb/>&#x00BB;gables. Les plantes qui ornent le terrain me<lb/>&#x00BB;semblent d&#x2019;une végétation plus riche que dans le<lb/>&#x00BB;Mexique. Si vous aviez visité ma patrie, ou s&#x2019;il<lb/>&#x00BB;vous étoit un jour possible d&#x2019;y faire un voyage,<lb/>&#x00BB;vous seriez surpris de l&#x2019;étendue qu&#x2019;y occupe la<lb/>&#x00BB;zone tempérée, ce que nous appelons <hi rendition="#i">tierras<lb/>&#x00BB;templadas;</hi> mais ces plaines, d&#x2019;une élévation<lb/>&#x00BB;moyenne, sont rarement contigu&#x00EB;s; souvent<lb/>&#x00BB;elles sont coupées par des vallées. Nous avons<lb/>&#x00BB;des ports sur les deux mers; et, si un jour ces<lb/>&#x00BB;mers étoient réunies par un canal à Nicaragua,<lb/>&#x00BB;sur lequel vous possédez vraisemblablement des<lb/>&#x00BB;documens, notre république, située au milieu<lb/>&#x00BB;de l&#x2019;Amérique, lieroit le commerce des Antilles<lb/>&#x00BB;au commerce de la Chine et de l&#x2019;Archipel asia-<lb/>&#x00BB;tique, et parviendroit ainsi à occuper une place<lb/>&#x00BB;importante dans l&#x2019;échelle des nations. Par mal-<lb/>&#x00BB;heur, nous sommes restés jusqu&#x2019;à présent dans<lb/>&#x00BB;la partie obscure de notre planète; et, quand je<lb/>&#x00BB;jette un regard sur les cartes qui nous arrivent<lb/>&#x00BB;d&#x2019;Europe, j&#x2019;ai de la peine à trouver, dans la re-<lb/>&#x00BB;présentation défigurée de notre pays, les cha&#x00EE;nes<lb/>&#x00BB;de montagnes, les rivières et les noms de nos<lb/>
                        <pb n="312" facs="#f0032" /> &#x00BB;villes bien peuplées. Lorsqu&#x2019;en 1823 je quittai<lb/>&#x00BB;la ville de Mexico, j&#x2019;espérois, par mes travaux,<lb/>&#x00BB;remplir le v&#x0153;u que vous aviez formé depuis si<lb/>&#x00BB;long temps de voir les montagnes d&#x2019;Oaxaca et<lb/>&#x00BB;de Guatémala mesurées. Je m&#x2019;étois pourvu d&#x2019;un<lb/>&#x00BB;bon baromètre et de thermomètres. Malheureuse-<lb/>&#x00BB;ment le baromètre fut brisé dès Venta Salata, et<lb/>&#x00BB;il ne me restoit plus qu&#x2019;à déterminer d&#x2019;une ma-<lb/>&#x00BB;nière approximative les hauteurs par la déter-<lb/>&#x00BB;mination du point méridional, d&#x2019;après la mé-<lb/>&#x00BB;thode que votre savant ami Caldas a souvent em-<lb/>&#x00BB;ployée avec vous dans l&#x2019;Amérique méridionale.<lb/>&#x00BB;J&#x2019;espère vous envoyer bient&#x00F4;t ces observations<lb/>&#x00BB;de température.&#x00BB;</p>
                    <lb/>
                    <p>Une partie des terres de l&#x2019;Amérique centrale,<lb/>notamment la province de Quesaltenango, qui<lb/>forme aujourd&#x2019;hui un département de l&#x2019;état de<lb/>Guatémala, donne les plus riches récoltes de<lb/>l&#x2019;Amérique en froment et en céréales. Dans le dé-<lb/>partement de Solola et dans une partie de l&#x2019;état<lb/>de Chiapa, aujourd&#x2019;hui réuni au Mexique, les<lb/>plaines des montagnes sont si élevées, que quel-<lb/>quefois on les voit couvertes de givre (<hi rendition="#i">escaresca</hi>)<lb/>pendant des heures entières.</p>
                    <lb/>
                    <p>La capitale de l&#x2019;Amérique centrale ayant<lb/>changé non pas deux fois, comme on le croit<lb/>communément, mais quatre fois de place, et<lb/>une population assez forte étant restée dans les<lb/>
                        <pb n="313" facs="#f0033" /> anciennes demeures, ces changemens ont, à<lb/>cause de la ressemblance des noms, occasionné<lb/>beaucoup d&#x2019;erreurs en géographie.</p>
                    <lb/>
                    <p>Pedro de Alvarado <note place="foot" n="(1)">La ville la plus ancienne de l&#x2019;Amérique centrale<lb/>est Cartago, dans l&#x2019;état de Costa-Rica. On conserve dans<lb/>les archives de cette ville des documens qui remontent<lb/>à 1520.</note> étant resté ma&#x00EE;tre du<lb/>pays après une grande bataille livrée le 14 mai<lb/>1524, choisit le lieu que les indigènes nom-<lb/>moient <hi rendition="#i">Tyacuaba,</hi> et que les Mexicains appe-<lb/>loient, en langue aztèque, <hi rendition="#i">Almolonga</hi> (courant<lb/>d&#x2019;eau), pour y fonder, près du volcan d&#x2019;eau ou de<lb/>Agua, la capitale qui re&#x00E7;ut alors le nom de San-<lb/>tiago de los Caballeros de Guatémala, et qui<lb/>porte aujourd&#x2019;hui celui de Ciudad Vieja. L&#x2019;eau<lb/>qui, le 11 septembre 1541, se précipita du vol-<lb/>can, entra&#x00EE;nant avec elle les arbres et les rochers,<lb/>causa de si grands dég&#x00E2;ts à la capitale, qu&#x2019;elle<lb/>fut transportée à une lieue plus au nord-est. Une<lb/>partie des habitans resta dans l&#x2019;ancien emplace-<lb/>ment jusqu&#x2019;en 1776, <choice><sic>que</sic><corr type="editorial">où</corr></choice> leur nombre diminua<lb/>beaucoup, parce que, près de Nueva-Guatémala,<lb/>une petite ville se forma également sous le nom<lb/>de <hi rendition="#i">Ciudad Vieja.</hi> Aujourd&#x2019;hui, il reste encore à<lb/>Almolonga 2,500 Indiens qui se vantent de<lb/>descendre des Mexicains et des Tlaxcaltèques,<lb/>troupes auxiliaires des vainqueurs <choice><sic>espagnols</sic><corr type="editorial">espagnols.</corr></choice> Ils<lb/>
                        <pb n="314" facs="#f0034" /> sont, comme les indigènes de Cholula et de<lb/>Tlaxcala, très-vains de leurs anc&#x00EA;tres.</p>
                    <lb/>
                    <p>Cette seconde capitale, dans l&#x2019;ordre chrono-<lb/>logique, est aujourd&#x2019;hui appelée <hi rendition="#i">Antigua-Guaté-<lb/>mala;</hi> elle est la capitale, non de la confédéra-<lb/>tion, mais de l&#x2019;état de Guatémala; elle est située<lb/>dans la vallée de Panchoy, belle plaine habitée<lb/>presque partout. Malheureusement, cette plaine<lb/>est sujette à d&#x2019;affreux tremblemens de terre; on<lb/>en compte dix terribles de 1565 à 1773. Le der-<lb/>nier détruisit une grande partie de la ville; alors<lb/>la plupart des habitans, soit par une résolution<lb/>spontanée, soit pour obéir à une cédule royale<lb/>très-rigoureuse, du 21 juillet 1775, fondèrent, à<lb/>9 lieues plus au N. O., par conséquent à une plus<lb/>grande distance du volcan de Agua, la troisième<lb/>ville de la confédération ou la capitale actuelle,<lb/>sous le nom de <hi rendition="#i">la Nueva-Guatémala de la Asun-<lb/>cion de Nuestra Senhora.</hi> A peu près 8,000 habi-<lb/>tans restèrent dans Antigua-Guatémala, qui, en<lb/>1799, fut déclarée <hi rendition="#i">villa.</hi> La fondation de Nueva-<lb/>Guatémala, dans une partie de la vallée de Mixco,<lb/>qui porte le nom de <hi rendition="#i">Llano de la Virgen,</hi> com-<lb/>men&#x00E7;a en 1776. Les ossemens du célèbre con-<lb/>quistador Pedro de Alvarado restèrent dans An-<lb/>tigua-Guatémala.</p>
                    <lb/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb/>
                    <p>Les productions de l&#x2019;agriculture de Guatémala,<lb/>
                        <pb n="315" facs="#f0035" /> les plus importantes pour le commerce, sont<lb/>l&#x2019;indigo, la cochenille, le cacao et le tabac. L&#x2019;in-<lb/>digo de l&#x2019;état de San Salvador passe pour le plus<lb/>beau du monde; il est presque <choice><sic>tout</sic><corr type="editorial">entièrement</corr></choice> cultivé par<lb/>des mains libres; car le nombre des nègres es-<lb/>claves a fort heureusement été jusqu&#x2019;à présent<lb/>très-foible. Depuis la déclaration de l&#x2019;indépen-<lb/>dance, tous les esclaves ont été mis en liberté.<lb/>L&#x2019;état promit aux propriétaires de leur rembour-<lb/>ser le prix d&#x2019;achat; mais les citoyens riches ont<lb/>eu assez de noblesse et de désintéressement pour<lb/>ne pas accepter cette indemnité.</p>
                    <lb/>
                    <p>La table suivante, qui parut dans le numéro<lb/>du 13 juillet 1825, de la gazette de Guaté-<lb/>mala, intitulée <hi rendition="#i">Redactor general,</hi> donne l&#x2019;état de<lb/>l&#x2019;exportation de l&#x2019;indigo, dans un espace de neuf<lb/>ans, de 1794 à 1802.</p>
                    <lb/>
                    <list>
                        <item>1794 ... _ _ 592,266 livres valant _ _ 641,393 piastres.</item>
                        <lb/>
                        <item>1795 ... _ _ 1,108,789 _ _ 1,006,786</item>
                        <lb/>
                        <item>1796 ... _ _ 1,184,201 _ _ 1,369,881</item>
                        <lb/>
                        <item>1797 ... _ _ 159,665 _ _ 211,650</item>
                        <lb/>
                        <item>1798 ... _ _ 151,317 _ _ 141,859</item>
                        <lb/>
                        <item>1799 ... _ _ 533,637 _ _ 469,592</item>
                        <lb/>
                        <item>1800 ... _ _ 450,606 _ _ 398,096</item>
                        <lb/>
                        <item>1801 ... _ _ 331,897 _ _ 332,063</item>
                        <lb/>
                        <item>1802 ... _ _ 1,479,641 _ _ 1,921,356</item>
                    </list>
                    <lb/>
                    <p>La variation des quantités ne provient pas uni-<lb/>quement de la différence de culture, elle est en<lb/>partie le résultat du bouleversement des rela-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">21 *</fw>
                        <lb/>
                        <pb n="316" facs="#f0036" /> tions commerciales. L&#x2019;importation constamment<lb/>croissante de l&#x2019;indigo de l&#x2019;Inde a long-temps fait<lb/>du tort à l&#x2019;exportation de celui de San Salvador;<lb/>celle-ci, de 1815 à 1820, ne s&#x2019;est pas élevée à<lb/>3,000 tier&#x00E7;ons, ou 4,500 quintaux. Mais actuel-<lb/>lement que le prix de l&#x2019;indigo est de nouveau<lb/>haussé, M. Garcia de Granados, négociant de<lb/>Guatémala, très-instruit et très-expérimenté,<lb/>m&#x2019;écrit que la culture de l&#x2019;indigo est très-floris-<lb/>sante dans sa patrie. On évalue l&#x2019;exportation an-<lb/>nuelle à 1,800,000 liv., poids d&#x2019;Espagne; car on<lb/>exporte au-delà de 12,000 tier&#x00E7;ons, pesant cha-<lb/>cun 150 liv., ou 6 arrobes; et le prix moyen de<lb/>la livre d&#x2019;indigo est aujourd&#x2019;hui de 9 réales de<lb/>Plata, ou une piastre et un huitième. Dans un<lb/>mémoire récemment publié, que l&#x2019;on attribue à<lb/>M. José del Valle, l&#x2019;exportation de l&#x2019;indigo est<lb/>estimée, en comprenant le commerce interlope, à<lb/>3 millions de piastres <note place="foot" n="(1)">
                            <hi rendition="#i">Ocios de los Espan&#x0303;eles Emigrados,</hi> 1826, p. 2.</note>.</p>
                    <lb/>
                    <p>La culture de la cochenille est entièrement<lb/>nouvelle dans la république de Guatémala. Ce<lb/>n&#x2019;est qu&#x2019;en 1812 qu&#x2019;on a commencé à établir des<lb/>nopaleries dans la belle vallée tempérée qui entoure<lb/>Antigua-Guatémala, et à apporter de la province<lb/>d&#x2019;Oaxaca au Mexique les petits insectes qui vi-<lb/>vent sur le nopal. Le climat de ce canton élevé a<lb/>été en général favorable à cette nouvelle branche<lb/>
                        <pb n="317" facs="#f0037" /> d&#x2019;industrie. Depuis 1822, les plantations de<lb/>nopal (<hi rendition="#i">cactus cochenilifer</hi>) se sont multipliées<lb/>avec une telle rapidité, qu&#x2019;en 1824 on récolta<lb/>cinquante tier&#x00E7;ons, pesant chacun 150 livres,<lb/>et, en 1825, 600 tier&#x00E7;ons. On espère obtenir<lb/>bient&#x00F4;t 3,000 quintaux. Une livre se vend trois<lb/>piastres; ainsi la cochenille de Guatémala qui,<lb/>en 1812, étoit entièrement inconnue, rapporte<lb/>déjà 400,000 piastres. On fait deux récoltes par<lb/>an, et dans ce pays on n&#x2019;a pas besoin d&#x2019;entre-<lb/>prendre, durant la saison des pluies, avec les jeu-<lb/>nes insectes, les voyages pénibles dont j&#x2019;ai parlé<lb/>dans mon ouvrage sur la Nouvelle-Espagne <note place="foot" n="(1)">T. III, p. 260.</note>.<lb/>Dans ces dernières années, la province d&#x2019;Oaxaca<lb/>a récolté 4,000 surons, ou 8,000 quintaux d&#x2019;in-<lb/>digo.</p>
                    <lb/>
                    <p>Le cacao de Soconusco, de Suchiltepequés et<lb/>de Gualan près d&#x2019;Omoa, a la préférence sur ceux<lb/>de tous les autres pays, m&#x00EA;me sur celui d&#x2019;Esme-<lb/>raldas, dans la province de Quito, et sur celui<lb/>d&#x2019;Uritucu et de Capiriqual dans le Venezuela; mais<lb/>l&#x2019;excellent cacao de Soconusco se consomme pres-<lb/>que entièrement dans le pays; ce n&#x2019;est pas, à<lb/>proprement parler, un objet de commerce; il n&#x2019;en<lb/>étoit expédié, de m&#x00EA;me que du quinquina de<lb/>Loxa, que de petites quantités à la cour de<lb/>Madrid.</p>
                    <lb/>
                    <pb n="318" facs="#f0038" />
                    <p>Le tabac de Guatémala ne le cède pour la qua-<lb/>lité ni à l&#x2019;indigo, ni à la cochenille, ni au cacao.<lb/>Les meilleures espèces sont celles que l&#x2019;on cul-<lb/>tive près d&#x2019;lztepequé, dans l&#x2019;état de San Salva-<lb/>dor, et près de Copan dans l&#x2019;état d&#x2019;Honduras, à<lb/>peu de distance d&#x2019;Omoa. Les bois rouges de tein-<lb/>ture, nommés <hi rendition="#i">palo bresil</hi> et <hi rendition="#i">bresilette,</hi> sont égale-<lb/>ment des objets importans de commerce pour l&#x2019;état<lb/>de Nicaragua. Des for&#x00EA;ts de pins ornent les mon-<lb/>tagnes de Guatémala, comme celles du Mexique;<lb/>vers l&#x2019;est, elles descendent m&#x00EA;me dans le golfe<lb/>d&#x2019;Izaval, jusque dans la plaine: phénomène sin-<lb/>gulier dans la végétation des régions équinoxia-<lb/>les, et que l&#x2019;on retrouve dans la partie méridio-<lb/>nale de Cuba, ainsi que sur les collines basses<lb/>de l&#x2019;&#x00EE;le de Pinos. Au sud de cette grande &#x00EE;le,<lb/>ces pins, qui sont vraisemblablement le <hi rendition="#i">pinus<lb/>occidentalis,</hi> donnent, dans la république de Gua-<lb/>témala, beaucoup de goudron et de brai; pro-<lb/>duits qui sont expédiés par le port de Zonzonaté,<lb/>sur le Grand-Océan, à Guayaquil, où on les em-<lb/>ploie dans la construction des navires.</p>
                    <lb/>
                    <p>La république de Guatémala, par sa position<lb/>entre deux mers, le peu de largeur du pays, le<lb/>grand nombre de ses rivières qui pourroient aisé-<lb/>ment &#x00EA;tre rendues navigables, et de beaux ports,<lb/>est dans une situation excellente pour le com-<lb/>merce. Le siége principal de la culture, et cette<lb/>circonstance peu remarquée, et surtout impor-<lb/>
                        <pb n="319" facs="#f0039" /> tante sous le rapport politique, se trouve plus<lb/>rapprochée du Grand-Océan que de la mer des<lb/>Antilles; par conséquent, le pays est porté, comme<lb/>Quito, le Pérou et le Chili, à former des liaisons<lb/>plut&#x00F4;t avec l&#x2019;Asie orientale qu&#x2019;avec l&#x2019;ancien con-<lb/>tinent. Cette position occidentale de la grande<lb/>culture rend un peu incommode l&#x2019;exportation<lb/>des productions indigènes, et l&#x2019;importation des<lb/>marchandises d&#x2019;Europe, parce que le pays est<lb/>coupé obliquement du sud-est au nord-ouest<lb/>par de hautes montagnes, qui unissent les An-<lb/>des colombiennes de Veragua aux Andes mexi-<lb/>caines de Chiapa et d&#x2019;Oaxaca. Mais heureuse-<lb/>ment des golfes et des fleuves pénètrent profon-<lb/>dément vers la pente orientale; et la cha&#x00EE;ne étant<lb/>divisée fréquemment par des vallées transver-<lb/>sales, il sera facile au nouveau gouvernement<lb/>d&#x2019;établir, en construisant des routes, la commu-<lb/>nication entre les provinces de l&#x2019;est et celles de<lb/>l&#x2019;ouest.</p>
                    <lb/>
                    <p>Les rivières qui, un jour, pourront devenir im-<lb/>portantes pour le commerce, sont le Motagua<lb/>et le Polachie, dans l&#x2019;état de Guatémala; l&#x2019;Ulua,<lb/>le Lean et le Chamelécon, dans l&#x2019;état de Hondu-<lb/>ras; le Lampa et le Rio de la Paz, dans l&#x2019;état de<lb/>San Salvador. Les ports les plus célèbres sont<lb/>sur la c&#x00F4;te orientale: Omoa, Truxillo. San Juan<lb/>del Norte, et Matina ou Mo&#x00EF;n; sur la c&#x00F4;te occi-<lb/>dentale, Michatoya, où Pedro de Alvarado<lb/>
                        <pb n="320" facs="#f0040" /> construisit ses b&#x00E2;timens, Iztapa, Zonzonaté,<lb/>Realejo, Nicoya, Puerto de la Culebra <note place="foot" n="(1)">Les petits ports de l&#x2019;état de Nicaragua sont: El-<lb/>Conejo, San Juan del Sur, Brito, Tamarindo et Estero<lb/>Real.</note> et<lb/>Conchagua. Par malheur Iztapa et Michatoya,<lb/>les deux ports les plus voisins de la capitale,<lb/>sont considérablement ensablés et obstrués par<lb/>des barres.</p>
                    <lb/>
                    <p>Le commerce de Guatémala, ou plut&#x00F4;t l&#x2019;im-<lb/>portation des marchandises d&#x2019;Europe par la c&#x00F4;te<lb/>orientale, se fait par deux voies; tant&#x00F4;t les mar-<lb/>chandises sont conduites d&#x2019;Omoa à San Felipe,<lb/>où le Rio Isaval se jette dans la Laguna; on les<lb/>embarque sur la Laguna pour Gualan, et de là<lb/>elles sont transportées par terre à Acasaguastlan<lb/>et à Nueva-Guatémala; c&#x2019;est l&#x2019;ancienne route que<lb/>l&#x2019;on nomme aussi <hi rendition="#i">route des Lagunes</hi> ou du <hi rendition="#i">Golfo<lb/>Dulce.</hi> Tant&#x00F4;t on prend la nouvelle route, qui<lb/>va du port d&#x2019;Omoa à l&#x2019;embouchure du Rio Mota-<lb/>gua ou Gualan, ensuite on remonte ce fleuve,<lb/>selon que sa profondeur le permet, jusqu&#x2019;au vil-<lb/>lage de Gualan; ou jusqu&#x2019;à Acasaguastlan. Jus-<lb/>qu&#x2019;à présent, on a fait usage des deux routes,<lb/>tant pour l&#x2019;importation que pour l&#x2019;exportation<lb/>des marchandises. On a le dessein d&#x2019;établir des<lb/>bateaux à vapeur sur le Rio Motagua; mais<lb/>des hommes qui connoissent bien cette rivière,<lb/>regardent l&#x2019;exécution de ce projet comme très-<lb/>
                        <pb n="321" facs="#f0041" /> difficile, à cause des fréquentes sécheresses; peut-<lb/>&#x00EA;tre faudroit-il établir un petit canal artificiel le<lb/>long du lit de la rivière, qui est très-sinueux,<lb/>trop large, et par conséquent souvent à sec.</p>
                    <lb/>
                    <p>Les hommes qui sont à la t&#x00EA;te de la république<lb/>de Guatémala, connoissent les avantages et l&#x2019;im-<lb/>portance politique d&#x2019;une jonction des deux mers<lb/>dans leur pays. L&#x2019;isthme de Nicaragua est situé<lb/>entre ceux de Panama et de Guasacualco. On<lb/>croit aujourd&#x2019;hui assez généralement que l&#x2019;on ne<lb/>peut établir une communication entre le Grand-<lb/>Océan et le Chagres à Crucés que par un chemin<lb/>de fer. Les difficultés que l&#x2019;on rencontre entre le<lb/>Rio Guasacualco et le Rio Chimalapa ont été<lb/>trouvées, par les mesures barométriques du colo-<lb/>nel Obregoso, plus grandes qu&#x2019;on ne les suppo-<lb/>soit à Mexico; c&#x2019;est ce que m&#x2019;apprennent les<lb/>dernières lettres que j&#x2019;ai re&#x00E7;ues de M. Lucas Ala-<lb/>man, ministre d&#x2019;état.</p>
                    <lb/>
                    <p>Les yeux de tout le monde commer&#x00E7;ant sont<lb/>donc tournés, avec raison, sur le Rio San Juan,<lb/>qu&#x2019;il s&#x2019;agit de rendre navigable, sur le lac de Ni-<lb/>caragua, qui a 88 pieds espagnols de profondeur,<lb/>et sur l&#x2019;isthme entre la ville de Nicaragua et le<lb/>port de San Juan del Sur. Le fond du lac de<lb/>Nicaragua est élevé de 46 pieds au-dessus de la<lb/>surface du Grand-Océan, comme l&#x2019;a prouvé un<lb/>nivellement exécuté, en 1781, par l&#x2019;ingénieur<lb/>Galisteo, et dont le grand géographe, don Fe-<lb/>
                        <pb n="322" facs="#f0042" /> lipe Bauza, m&#x2019;a donné récemment communica-<lb/>cation. Nulle cha&#x00EE;ne de hautes montagnes ne<lb/>s&#x2019;oppose à la construction d&#x2019;un canal océanique,<lb/>entre les plantations de cacao de Nicaragua. Dans<lb/>l&#x2019;état actuel de culture médiocre de l&#x2019;Amérique<lb/>centrale, on estime la valeur totale des impor-<lb/>tations d&#x2019;Europe à 1,800,000 piastres. Sur cette<lb/>somme, 700,000 piastres arrivent par les ports<lb/>de la c&#x00F4;te occidentale que baigne le Grand-<lb/>Océan.</p>
                    <lb/>
                    <p>Les richesses minérales de la nouvelle républi-<lb/>que de l&#x2019;Amérique centrale sont encore peu con-<lb/>nues. Dans l&#x2019;état d&#x2019;Oaxaca, qui en est limitrophe,<lb/>et qui appartient à la confédération mexicaine,<lb/>on trouve de l&#x2019;or natif et du fahl-erz (cuivre gris),<lb/>riche en argent, dans des filons que renferment les<lb/>montagnes de gneiss et de granite.</p>
                    <lb/>
                    <p>Sans doute ces montagnes se prolongent au<lb/>sud dans les états de Chiapa et de Guatémala;<lb/>peut-&#x00EA;tre les c&#x00F4;nes volcaniques de trachyte ont-<lb/>ils été séparés des montagnes de granite qui s&#x2019;é-<lb/>tendent à l&#x2019;ouest; peut-&#x00EA;tre aussi, et des rensei-<lb/>gnemens qui m&#x2019;ont été adressés dernièrement<lb/>dans des lettres m&#x2019;ont suggéré cette opinion,<lb/>les métaux précieux sont-ils dans ce pays comme<lb/>dans une partie du Mexique, par exemple à Real<lb/>del Monte et à Villalpando, contenus dans le<lb/>grunstein et le porphyre syénitique. C&#x2019;est ce<lb/>qu&#x2019;éclairciront bient&#x00F4;t les voyageurs qui parcou-<lb/>
                        <pb n="323" facs="#f0043" /> rent actuellement cette contrée, afin de conclure,<lb/>pour compte de négocians anglois, des contrats<lb/>avec les possesseurs d&#x2019;anciennes mines. Jusqu&#x2019;en<lb/>1787, la monnoie de Guatémala, qui étoit pres-<lb/>que toujours oisive, frappoit à peine 200,000 pias-<lb/>tres par an; actuellement, le produit de l&#x2019;or et<lb/>de l&#x2019;argent est de 600,000 piastres, et il aug-<lb/>mente. La quantité d&#x2019;argent natif obtenue, soit<lb/>par lavage, soit dans des filons, s&#x2019;est surtout con-<lb/>sidérablement accrue dans l&#x2019;état de Costa-Rica<lb/>depuis 1822.</p>
                    <lb/>
                    <p>On assure que, dans un grand tremblement de<lb/>terre, auquel le volcan de Cartago a pu contri-<lb/>buer, l&#x2019;éboulement de couches entières de ro-<lb/>chers a fait découvrir plusieurs veines de minérai<lb/>très-riches. Dans l&#x2019;état de Honduras, les ancien-<lb/>nes mines d&#x2019;or et d&#x2019;argent de Corpus, dans le<lb/>district de Cholutéca, et celles de Tegucicalpa et<lb/>de Mecualizo, dans le district de Comayagua, sont<lb/>encore très-productives. La mine de Tabancos,<lb/>près du beau golfe de Conchagua, a récemment<lb/>re&#x00E7;u d&#x2019;Angleterre une machine à vapeur, qui mé-<lb/>rite d&#x2019;autant plus l&#x2019;attention, qu&#x2019;elle est arrivée<lb/>à la c&#x00F4;te du Grand-Océan, par le Rio San Juan<lb/>et le lac de Nicaragua. Elle a été débarquée sur la<lb/>rive occidentale du lac près du volcan de Mom-<lb/>bacho, et conduite à la mine à travers la ville de<lb/>Granada.</p>
                    <lb/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb/>
                    <pb n="324" facs="#f0044" />
                    <p>Nous avons obtenu dernièrement des notices<lb/>statistiques intéressantes <note place="foot" n="(1)">
                            <hi rendition="#i">Bosquejo politico y estadistico de Nicaragua for-<lb/>mado,</hi> por el general de Brigada Don Miguel Gonzalez de<lb/>Saravia. <hi rendition="#i">En El- An&#x0303;o</hi> 1823, Impresso en Guatemala<lb/>en 1824.</note> sur l&#x2019;état de Nicara-<lb/>gua, par le général Miguel Gonzalez Saravia qui<lb/>en est gouverneur. Un dénombrement de 1813,<lb/>mais fort imparfait, donna pour résultat 149,750<lb/>habitans. Il paro&#x00EE;t qu&#x2019;en 1824 leur nombre s&#x2019;éle-<lb/>voit à 174,200. La plus grande partie est resserrée<lb/>dans une zone, qui s&#x2019;étend de Viéjo à Nicaragua.<lb/>Voici la population des villes:</p>
                    <lb/>
                    <list>
                        <item>Léon ........................... _ _ 32,000 &#x00E2;mes.</item>
                        <lb/>
                        <item>Granada ........................ _ _ 10,200</item>
                        <lb/>
                        <item>Nicaragua, ou Villa de la Purissima<lb/>Concepcion de Rivas ................ _ _ 13,000</item>
                        <lb/>
                        <item>Et, en y comprenant le village de San<lb/>Jorge qui en est proche, et d&#x2019;autres<lb/>faubourgs ......................... _ _ 22,000</item>
                        <lb/>
                        <item>Masaya, ville très-commer&#x00E7;ante .... _ _ 10,000</item>
                        <lb/>
                        <item>Managua ....................... _ _ 9,500</item>
                        <lb/>
                        <item>Subtiaba ........................ _ _ 5,200</item>
                        <lb/>
                        <item>La plupart Indiens.</item>
                        <lb/>
                        <item>Chinandega, près du beau port de<lb/>Realejo ........................... _ _ 5,400</item>
                    </list>
                    <lb/>
                    <p>Ce port de Realejo est formé par le confluent<lb/>de plusieurs petits ruisseaux, et, du c&#x00F4;té du<lb/>Grand-Océan, les &#x00EE;les de Carton et de Castannon<lb/>le et <choice><sic>m tent</sic><corr type="editorial">mettent</corr></choice> à l&#x2019;abri des gros temps et de la<lb/>
                        <pb n="325" facs="#f0045" /> lame. On compte 15 leguas de Realejo à Léon;<lb/>la route est parfaitement unie et praticable pour<lb/>les voitures. Du haut du Cerillo de San Pedro,<lb/>petite colline près de Léon, on aper&#x00E7;oit la mer,<lb/>qui en est à peine éloignée de deux leguas, de<lb/>sorte qu&#x2019;on entend quelquefois le bruit des<lb/>vagues.</p>
                    <lb/>
                    <p>Dans ces cantons, le climat est très-chaud, et<lb/>de septenibre en novembre généralement fié-<lb/>vreux, surtout à Léon, à Realejo, et sur les bords<lb/>du Rio de San Juan entièrement inhabités. On<lb/>ne trouve une température plus fra&#x00EE;che que dans<lb/>les districts de Nueva-Segovia et de Matagalpa. Le<lb/>village de Xinotega est m&#x00EA;me appelé froid, à<lb/>cause de sa grande élévation, et le district de<lb/>Masaya appartient à la <hi rendition="#i">tierra templada.</hi>
                    </p>
                    <lb/>
                    <p>Sous l&#x2019;ancienne domination espagnole, à la fin<lb/>du dix-huitième siècle, la valeur des exporta-<lb/>tions de la province de Nicaguara étoit estimée à<lb/>570,000 piastres, réparties ainsi: Cacao, 220,000<lb/>piastres; indigo, 160,000; bois de teinture (<hi rendition="#i">bra-<lb/>silete</hi>), 3,000; brai et goudron, 10,000; perles,<lb/>5,000.</p>
                    <lb/>
                    <p>Deux grands lacs, dont l&#x2019;un forme une mer<lb/>Méditerranée et des routes unies qui sont partout<lb/>praticables pour les voitures, donnent à l&#x2019;état de<lb/>Nicaragua une grande facilité pour le commerce<lb/>intérieur 
                            <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">Il n&#x2019;y a pas encore de route de Carthagène ou du</note>
                        .</p>
                    <lb/>
                    <pb n="326" facs="#f0046" />
                    <p>La direction que suivent principalement les<lb/>exportations et les importations est actuellement<lb/>de Granada, par le lac de Nicaragua, à la petite<lb/>forteresse de San Carlos; ce trajet prend six<lb/>jours; de là on descend le Rio San Juan jusqu&#x2019;à<lb/>la mer des Antilles en quatre jours; en remon-<lb/>tant, on emploie douze jours.</p>
                    <lb/>
                    <p>Les revenus publics des provinces de Nicara-<lb/>gua et de Costa Rica étoient, année commune,<lb/>de 1815 à 1819, de 146,000 piastres nettes, dé-<lb/>duction faite de 30,000 piastres pour les frais de<lb/>recouvrement; mais cette somme ne suffisoit pas<lb/>pour l&#x2019;entretien de la force armée, des fortifica-<lb/>tions et d&#x2019;autres dépenses publiques.</p>
                    <lb/>
                    <p>Sous le rapport de l&#x2019;agriculture en général, et<lb/>la culture des denrées coloniales en particulier,<lb/>l&#x2019;état de Honduras a, depuis quelques années,<lb/>fixé principalement l&#x2019;attention des étrangers. Les<lb/>rives du Rio de Ulua y invitent à cultiver la canne<lb/>à sucre et le café. Les voyageurs qui connoissent<lb/>les belles plaines de l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba et cette partie<lb/>de l&#x2019;état de Honduras, sont d&#x2019;opinion que cette<lb/>dernière, gr&#x00E2;ce à ses champs bien arrosés et à sa<lb/>richesse en gros bétail, pourra fournir à meil-<lb/>
                            <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">Choco à Panama; mais les courriers vont par terre de<lb/>Nicaragua, par Cartago et les missions de Talamanca,<lb/>à Panama. La route de terre, partant de Nueva-Guaté-<lb/>mala, passe par la Ginéta, ou, pour éviter cette haute<lb/>montagne, par El-Chilillo.</note>
                        <lb/>
                        <pb n="327" facs="#f0047" /> leur marché que les Antilles plusleurs productions<lb/>des colonies. Deux rivières considérables, le Rio<lb/>Comayagua et le Rio Chamelécon, forment l&#x2019;U-<lb/>lua par leur réunion près du village de San Tiago,<lb/>à 32 leguas au nord de la ville de Valladolid ou<lb/>Comayagua. L&#x2019;Ulua parcourt une plaine fertile<lb/>de 42 lieues d&#x2019;étendue; ses eaux sont si abon-<lb/>dantes que des navires de 70 à 100 tonneaux,<lb/>construits exprès pour cette navigation, peuvent<lb/>le remonter jusqu&#x2019;au village de San Tiago.</p>
                    <lb/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb/>
                    <p>Parmi les restes de l&#x2019;art et de l&#x2019;ancienne cul-<lb/>ture des peuples primitifs de l&#x2019;Amérique, ceux<lb/>que l&#x2019;on voit dans le pays de Guatémala et dans<lb/>l&#x2019;état de Merida, qui en est limitrophe et appar-<lb/>tient à la république mexicaine, sont les plus re-<lb/>marquables. Ces ruines ont un caractère parti-<lb/>culier qui les distingue essentiellement par le<lb/>style et par la proportion exacte des parties du<lb/>corps humain de tous les monumens de sculpture<lb/>aztèque que j&#x2019;ai fait conno&#x00EE;tre. Ce n&#x2019;est pas ici le<lb/>lieu de soumettre à un examen critique ces ruines<lb/>ni le mythe du Vodan guatémalien, que l&#x2019;on a es-<lb/>sayé de confondre avec l&#x2019;Odin asiatique. Je me<lb/>bornerai donc à nommer:</p>
                    <lb/>
                    <p>1° Les ruines de l&#x2019;ancienne cité de Palenqué ou<lb/>Culhuacan dans l&#x2019;état de Chiapa, sur les rives du<lb/>Micol, au nord-ouest du village indien de Santo<lb/>
                        <pb n="328" facs="#f0048" /> Domingo de Palenqué, dans la ci-devant pro-<lb/>vince de Tzendales. En 1786, sous le règne de<lb/>Charles III, M. Antonio del Rio re&#x00E7;ut de Madrid<lb/>l&#x2019;ordre d&#x2019;examiner et de dessiner ces ruines, qui<lb/>ont une circonférence de plusieurs milles. Heu-<lb/>reusement une partie de son travail, portée en<lb/>Angleterre, y a paru sous ce titre: <hi rendition="#i">Description of<lb/>the ruins of an ancient city discovered near Palen-<lb/>que, in the Kingdom of Guatemala, by captain<lb/>Ant. del Rio, with notes by doctor Paul Feliz Ca-<lb/>brera</hi> (London, 1822, in-4°).</p>
                    <lb/>
                    <p>Un bas-relief représentant un enfant consacré<lb/>à une croix, les t&#x00EA;tes singulières à grands nez et<lb/>à fronts rejetés en arrière, les bottines ou <hi rendition="#i">cali-<lb/>gul&#x00E6;</hi> à la romaine servant de chaussure: la res-<lb/>semblance frappante des figures avec les divinités<lb/>indiennes assises, les jambes croisées, et ces<lb/>figures un peu roides, mais dessinées dans des<lb/>proportions exactes <note place="foot" n="(1)">J&#x2019;ai représenté un fragment très-remarquable de<lb/>ce genre, sous le nom de <hi rendition="#i">Relief trouvé à Oxaca,</hi> dans<lb/>mes <hi rendition="#i">Vues des Cordillères et monumens des peuples indi-<lb/>gènes de l&#x2019;Amérique</hi> (T. II, p. 151 (pl. <hi rendition="#k">xi,</hi> éd. <hi rendition="#i">in-folio</hi>).<lb/>A la fin de l&#x2019;ouvrage, j&#x2019;observe que ce fragment appar-<lb/>tient aux antiquités de Guatémala.</note>, doivent inspirer un vif<lb/>intér&#x00EA;t à quiconque s&#x2019;occupe de l&#x2019;histoire primi-<lb/>tive du genre humain.</p>
                    <lb/>
                    <p>Très-récemment, M. La Tour Allard, de la<lb/>Nouvelle-Orléans, a apporté de Mexico à Paris<lb/>
                        <pb n="329" facs="#f0049" /> une nouvelle collection de dessins de ruines de<lb/>Palenqué. Ces dessins sont le fruit du voyage du<lb/>capitaine Dupe, antiquaire mexicain, avec lequel<lb/>j&#x2019;ai fait plusieurs excursions intéressantes. Je<lb/>possède un dessin de l&#x2019;adoration d&#x2019;une sainte<lb/>Croix qui venoit de Palenqué; elle diffère entière-<lb/>ment de celles que l&#x2019;on voit représentées dans<lb/>l&#x2019;ouvrage anglois.</p>
                    <lb/>
                    <p>2° Les ruines d&#x2019;un temple de Copan, orné de<lb/>statues, et la grotte de Tibulco, ornée de co-<lb/>lonnes, dans l&#x2019;état de Honduras. On dit que les<lb/>figures sont v&#x00EA;tues d&#x2019;une manière ressemblant au<lb/>costume européen; cependant il n&#x2019;est nullement<lb/>vraisemblable qu&#x2019;elles aient été sculptées en<lb/>pierres après l&#x2019;arrivée des Espagnols.</p>
                    <lb/>
                    <p>3° Les ruines de l&#x2019;&#x00EE;le Peten, au milieu de la La-<lb/>guna d&#x2019;Itza, sur la limite entre Verapaz, Chiapa<lb/>et Yucatan. Cette &#x00EE;le a été fortifiée par les Espa-<lb/>gnols; elle étoit une ancienne habitation des It-<lb/>zaix, nation très-policée.</p>
                    <lb/>
                    <p>4° Les ruines de la ville d&#x2019;Utatlan, aujourd&#x2019;hui<lb/>Santa Cruz del Quiché. Elles montrent la gran-<lb/>deur prodigieuse des édifices guatémaliens que<lb/>l&#x2019;on ne peut comparer qu&#x2019;à ceux de Mexico et de<lb/>Cuzco. Un des palais des rois de Quiché a 728<lb/>pas géométriques de longueur et 376 de largeur.</p>
                    <lb/>
                    <p>5° Les ruines des anciens forts de Tepanguaté-<lb/>mala, Mixco, Pararquin, Socoleo, Uspantan,<lb/>Chalchitan, etc.</p>
                    <lb/>
                    <fw type="sig" place="bottom">2 <hi rendition="#k">série. &#x2014; Tome v.</hi> 22</fw>
                    <lb/>
                    <pb n="330" facs="#f0050" />
                    <p>Tels sont les renseignemens que j&#x2019;ai pu recueil-<lb/>lir sur la république de l&#x2019;Amérique centrale. Ce<lb/>pays, qui donne des productions les plus<lb/>belles de la nature, est encore presque fermé au<lb/>commerce européen. Ses habitans indigènes,<lb/>ou les Indiens cuivrés, sont plus laborieux et<lb/>plus civilisés que ceux d&#x2019;aucune autre partie de<lb/>l&#x2019;Amérique espagnole, sans m&#x00EA;me en excepter<lb/>Cuzco et Méchoacan. La liberté politique y a été<lb/>obtenue sans nulle secousse intérieure, parce qu&#x2019;il<lb/>n&#x2019;y avoit que quelques centaines d&#x2019;hommes de<lb/>troupes régulières. Les petites discussions de li-<lb/>mites avec le Mexique pour Chiapa, et avec la<lb/>Colombia pour la c&#x00F4;te des Mosquites; les ri-<lb/>valités nationales et les tristes souvenirs des<lb/>maux que le parti d&#x2019;Iturbide a faits à Guaté-<lb/>mala, rendent le congrès général plus enclin pour<lb/>ses voisins de la Colombia que pour ceux du<lb/>Mexique. Le principal intér&#x00EA;t de l&#x2019;état est d&#x2019;éta-<lb/>blir une communication plus intime entre la<lb/>partie occidentale du pays si bien cultivée et l&#x2019;o-<lb/>rientale, en rendant la navigation des rivières et<lb/>des canaux plus facile.</p>
                    <lb/>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#et">Paris, juin 1826.</hi>
                    </dateline>
                </div>
            </div>
            <lb/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>