<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Over den tegenwoordigen Toestand van den vrijen Staat Centro-Amerika of Guatemala</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:01</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.68</idno>
        <idno type="basename">1826-Ueber_den_neuesten-2-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-2-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1826-Ueber_den_neuesten-6-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Over den tegenwoordigen Toestand van den vrijen Staat Centro-Amerika of Guatemala</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1826</date>
          <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Cybele. Tijdschrift ter Bevordering van Land- en Volkenkunde&lt;/i&gt; 4 (1826), S. [37]–76.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="nld">Niederländisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
  <body>
  <p>OVER<lb/><lb/>DEN TEGENWOORDIGEN TOESTAND<lb/>VAN DEN VRIJEN STAAT<lb/><lb/>CENTRO-AMERIKA<lb/>OF<lb/>GUATEMALA,<lb/><lb/>MEDEGEDEELD<lb/><lb/>DOOR<lb/><lb/><hi rendition="#i">ALEXANDER </hi><hi rendition="#i #k">von</hi><hi rendition="#i"> HUMBOLDT.</hi><lb/><lb/>Onder de zeven verbondene vrije Staten, <hi rendition="#i">Mexico, Gua-</hi><lb/><hi rendition="#i">temala, Columbia, Neder-Peru, Chili, Opper-Peru</hi><note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)"><hi rendition="#i">Republica de Bolivar of Alto-Peru,</hi> de voormalige <hi rendition="#i">Provincias</hi><lb/><hi rendition="#i">de le Sierre (Charcas, Potosi, La-Paz, Cochabamba, Moxos en</hi><lb/><hi rendition="#i">Choquitos),</hi> afgeschciden van <hi rendition="#i">La Plata</hi> of <hi rendition="#i">Buenos-Ayroes.</hi></note><lb/>en <hi rendition="#i">La Piata,</hi> welke in het voormalige Spaansch <hi rendition="#i">Amerika</hi><lb/>tusschen de 37&#xB0; 48/ noorder breedte; en 41&#xB0; 43/ zuider<lb/>breedte ontstaan zijn, ligt, bijna in derzelver midden,<lb/><hi rendition="#i">Guatemala.</hi> De bewoners van dit gebergteland hebben<lb/>in September 1821 het eerste begin gemaakt met den<lb/>strijd voor onafhankelijkheid en vrijheid. Aan de bemoei-<lb/>jing van vreemden toegevende, werden zij genoodzaakt,<lb/>zich met <hi rendition="#i">Mexico</hi> te verbinden; doch op den 21 Januarij<lb/>1823 werd dit verbond gebroken; <hi rendition="#i">Guatemala</hi> verklaarde<lb/>plegtig hare onafhankelijkheid en trad, als eene op zich<lb/>zelf staande republiek van het bondgenootschap, te voor-<lb/>schijn. De naam van dezen staat heeft meermalen ver-<lb/><pb n="3"/>8<lb/><lb/>andering ondergaan. In het edikt, hetwelk de Uitvoe-<lb/>rende Raad, den 25 Januarij, nopens de woonvesting van<lb/>vreemden uitvaardigde, werden de verbondene landschap-<lb/>pen <hi rendition="#i">Provincias unidas del Centro de America</hi><note place="foot" xml:id="ftn2" n="(*)">Dit woord is niet volgens spraakkunstige gronden gevormd.<lb/><hi style="font-size:9pt">Overeenkomstig met den geest der Spaansche taal, hadde men de</hi><lb/>benaming van <hi rendition="#i">America central</hi> moeten behouden; doch men wilde<lb/><hi style="font-size:9pt">eenen naam hebben, die voor de bewoners van het land paste,</hi><lb/>en deze worden <hi rendition="#i">Centro-Americanos</hi> genoemd. Ook de ingezetenen<lb/><hi style="font-size:9pt">der Noord-Amerikaansche Staten worden gewoonlijk in de Spaan-</hi><lb/>sche dagbladen <hi rendition="#i">Los Nort-Americanos</hi> genoemd, dat eveneens strij-<lb/><hi style="font-size:9pt">dig is met de Spaansche grammatica.</hi></note> genoemd,<lb/>terwijl in de constitutie zelve, die den 22 November door<lb/>het volk werd aangenomen, de tegenwoordige benaming,<lb/><hi rendition="#i">Republica federal de Centro-America</hi> is vastgesteld. Men<lb/>viel op deze keuze, om de ijverzucht der afzonderlijke<lb/>deelen (met namen der staten van <hi rendition="#i">Salvador, Honduras</hi><lb/>en <hi rendition="#i">Nicaragua)</hi> tegen te werken. Er is geen gedeelte van<lb/>Spaansch <hi rendition="#i">Amerika,</hi> nopens hetwelk ons zoo weinige be-<lb/>rigten zijn ter hand gekomen, als van <hi rendition="#i">Guatemala.</hi> Het<lb/>eenige statistieke werk, dit gemeenebest betreffende, is de<lb/><hi rendition="#i">Compendio de la historia de la Ciudad de Guatemala,</hi><lb/>door <hi rendition="#k">Domingo Juarris,</hi> in 2 deelen, sedert 1809 tot 1818,<lb/>in het licht gegeven, en dit werk is slechts bij uittrek-<lb/>sels in het Engelsch vertaald geworden. Jammer is het<lb/>dat de Schrijver van dit werk, voornamelijk ten doel<lb/>schijnt gehad te hebben, ons met het geestelijk beheer<lb/>dezer landstreek bekend te maken; nogtans geeft hij ook,<lb/>ten opzigte van de ligging der bergen, den loop der ri-<lb/>vieren, de zeden der inwoners, en de sporen van hunne<lb/>vroegere beschaving, menigerlei berigten, van welke<lb/>door de geschiedschrijvers en aardrijkskundigen geene<lb/>partij getrokken is geworden. Het gemelde werk is niet<lb/>vergezeld van eene landkaart, en die, welke men bij de<lb/>Engelsche vertaling gevoegd heeft, is verre beneden de<lb/><pb n="3"/>9<lb/><lb/>waarde van de kaart van <hi rendition="#k">Bru&#xE9;,</hi> welke men nevens mijne<lb/>kopie van <hi rendition="#i">Nieuw Spanje</hi> vindt. Tot betere kennis van de<lb/>kusten, kan men een zeer nuttig gebruik maken van twee<lb/>Spaansche kaarten, welke in de jaren 1803 en 1820 door<lb/>het <hi rendition="#i">Deposito hidrografico</hi> te <hi rendition="#i">Madrid</hi> zijn uitgegeven<note place="foot" xml:id="ftn3" n="(*)"><hi rendition="#i">Carta esf&#xE9;rica del Mar de las Antillas y de las Costas de</hi><lb/><hi rendition="#i">Tierra firma, desde la isla de Trinidad basta el Golfe de Hondu-</hi><lb/><hi rendition="#i">ras, 1805. &#x2014; Carta esf&#xE9;rica desde el Golfo dulce en la Costa Rica</hi><lb/><hi rendition="#i">hasta en la Nueva Galicia, 1822.</hi></note>.<lb/>Op mijne schriftelijke aanvrage, of er van het binnenste<lb/>gedeelte des lands niet in de archiven of elders het een<lb/>of ander aardrijkskundig plan te vinden ware, heeft men<lb/>mij uit <hi rendition="#i">Guatemala</hi> ten antwoord gezonden, dat er van<lb/>dien aard niets aanwezigs was, en ik heb deswege niets<lb/>anders kunnen bekomen; dan eene kleine, zeer zeldzame,<lb/>en in het jaar 1800 in het land zelf gegraveerde opne-<lb/>ming van de verhevene vlakte tusschen <hi rendition="#i">Nieuw-Guatemala</hi><lb/>en het meer van <hi rendition="#i">Atitlan.</hi> Van deze kaart<note place="foot" xml:id="ftn4" n="(&#x2020;)"><hi rendition="#i">Bosquejo hodometrico del espacio que media entre los estremos</hi><lb/><hi rendition="#i">de la Provincia de Suchiltepeque y la Capital de Guatemala,</hi> 1800.<lb/><hi style="font-size:9pt">Deze kleine kaart is belangrijk, uit hoofde van de ligging der</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">water- en vuurvulkanen.</hi></note>, welke een<lb/><hi rendition="#i">Alcalde Mayor</hi> van de provincie <hi rendition="#i">Suchiltepeque</hi> heeft laten<lb/>opmaken, om den door hem geopenden nieuwen weg<lb/>tusschen de hoofdstad en de brug over de <hi rendition="#i">Rio de Nagua-</hi><lb/><hi rendition="#i">lata</hi> aan te wijzen; mitsgaders van het ontworpen kanaal<lb/>van <hi rendition="#i">Nicaragua,</hi> hetwelk door <hi rendition="#k">Antonio de la Cerda</hi> ge-<lb/>teekend is, en mij onlangs bezorgd is geworden, zal ik na-<lb/>derhand zelf gebruik maken. Het opwakkeren van den na-<lb/>tionaalgeest, in <hi rendition="#i">Guatemala</hi> geeft de hoop, dat het Con-<lb/>gres weldra de noodige schikkingen zal daar stellen,<lb/>ten einde, door sterrekundige hulpmiddelen, die de<lb/>kortste van allen zijn, de gesteldheid der binnenlanden<lb/>op te helderen. Bij het volslagen gebrek van statistieke<lb/><pb n="4"/>0<lb/><lb/>bescheiden, is het niet te verwonderen, dat de kleine op-<lb/>stellen, met welke men nieuwlings de weetgierigheid van<lb/>het Engelsche en het Fransche publiek heeft trachten te<lb/>bevredigen, geheel onnaauwkeurig en van zeer weinig<lb/>innerlijke waarde zijn. Het dagverhaal der reize van<lb/>Doctor <hi rendition="#k">Lavagnino</hi> van <hi rendition="#i">Omoa</hi> naar <hi rendition="#i">Zacapa</hi><note place="foot" xml:id="ftn5" n="(*)"><hi rendition="#i">New monthly Magazine,</hi> No. 8, en <hi rendition="#i">Revue Brit.</hi> 1825. p. 315.</note> is het eenige<lb/>hetwelk minder afkeuring verdient, ofschoon hetzelve<lb/>geen overzigt over het geheel van den nieuwen vrijen<lb/>staat behelst. Ik hoop den lezeren van dit tijdschrift een<lb/>aangenaam geschenk te maken, met de hier beknoptelijk<lb/>bijeengebragte berigten, welke ik uit mijne briefwisseling<lb/>met den Heer <hi rendition="#k">Jose Del Valle,</hi> die een geruimen tijd<lb/>eene aanzienlijke betrekking in het bewind bekleed heeft,<lb/>alsmede uit verscheidene in <hi rendition="#i">Guatemala</hi> nieuwlings ver-<lb/>schenen tijdschriften<note place="foot" xml:id="ftn6" n="(&#x2020;)"><hi rendition="#i">Bl Redactor General de Guatemala,</hi> Fol. naar den <hi rendition="#i">Moniteur</hi><lb/>van <hi rendition="#i">Parijs;</hi> en den <hi rendition="#i">Sol de Mexico,</hi> en <hi rendition="#i">El Indicator de Guatemala</hi> in 4<hi rendition="#sup">to</hi>.</note> ontleend heb. Zelf heb ik geen<lb/>enkel gedeelte van <hi rendition="#i">Centro-Amerika</hi> bezocht, maar door<lb/>mijne onafgebrokene verstandhouding met mannen, die<lb/>aan het hoofd der Mexicaansche Regering staan, heb ik<lb/>gelegenheid gehad, om uit den mond van vele inboor-<lb/>lingen, die in <hi rendition="#i">Frankrijk</hi> en in <hi rendition="#i">Engeland</hi> zijn geweest,<lb/>de door mij verzamelde narigten te toetsen en te ver-<lb/>beteren.</p>
    <p>De voormalige <hi rendition="#i">Capitania-General</hi> van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> be-<lb/>vat naar mijne berekening, 16,740 vierkante zeemijlen<note place="foot" xml:id="ftn7" n="(&#xA7;)">Deze berekening wordt in <hi rendition="#i">Guatemala</hi> zelf voor de naauw-<lb/>keurigste gehouden, <hi rendition="#i">Vid. Redactor</hi> (1825) p. 1.</note><lb/>(van 20 op een graad). Tot aan den eersten volks-op-<lb/>stand, van den 15 September 1821 rekende men dit<lb/>land te bestaan uit de provincien <hi rendition="#i">Chiapa, Guatemala,</hi><note place="foot" xml:id="ftn8" n="(*)">De naam <hi rendition="#i">Guatemala</hi> is, volgens eenige spraakkundigen,<lb/>afgeleid van <hi rendition="#i">Guautemali</hi> (vermolmde of holle boom), omdat de<lb/>Mexikaansche aanhangers van <hi rendition="#i">Alvarado,</hi> in de nabijheid der resi-<lb/>dentie der Koningen van <hi rendition="#i">Nachiquelas,</hi> zulk eenen boomstam von-<lb/><hi style="font-size:9pt">den; volgens de meening van andere taalkundigen, in deze naam</hi><lb/>afkomstig van het tzendalische woord <hi rendition="#i">Uhatezmala,</hi> berg die wa-<lb/>ter braakt, <hi rendition="#i">Volcan de agua.</hi></note><lb/><pb n="4"/>1<lb/><lb/><hi rendition="#i">Vera-paz</hi> of <hi rendition="#i">Tezulutlan, Honduras, Nicaragua</hi> en <hi rendition="#i">Costa</hi><lb/><hi rendition="#i">Rica.</hi> De zeekusten welke tot deze <hi rendition="#i">Capitania General</hi><lb/>behoorden, strekten zich langs den stillen Oceaan uit<lb/>van de Barra de Tonat&#xE0; (op de breedte van 16&#xB0; 7') oost-<lb/>waarts van <hi rendition="#i">Tehuantepec</hi> tot aan Kaap <hi rendition="#i">Burica</hi> of <hi rendition="#i">Boruca</hi><lb/>(op de breedte van 8&#xB0; 5') ten oosten van den <hi rendition="#i">Golfo Dulce</hi><lb/><hi rendition="#i">de Costa Rica.</hi> Van dit punt af, loopt de grensschei-<lb/>ding, eerst noordwaarts langs de Columbische provincie<lb/><hi rendition="#i">Beragua</hi> naar Kaap <hi rendition="#i">Carela</hi> heen (op de breedte van<lb/>9&#xB0; 5') iets beoosten de fraaije haven <hi rendition="#i">Bocco del Toro;</hi> ver-<lb/>volgens in de strekking van Noord-Noord-West, langs<lb/>de kust tot aan de rivier <hi rendition="#i">Blew-field</hi> of <hi rendition="#i">Nueva-Segovia</hi><lb/>(op de breedte van 11&#xB0; 54') in het land der Mosquitos-india-<lb/>nen; daarna in de rigting van Noord-West ter lengte van<lb/>40 mijlen, langs den oever van de rivier <hi rendition="#i">Nueva Segovia,</hi><lb/>en eindelijk Noordwaarts tot aan Kaap <hi rendition="#i">Camaron</hi> (op de<lb/>breedte van 16&#xB0; 3') tusschen Kaap <hi rendition="#i">Gracias &#xE0; Dios</hi> en<lb/>de haven van <hi rendition="#i">Truxillo.</hi> Van Kaap <hi rendition="#i">Camaron</hi> tot aan de<lb/><hi rendition="#i">Rio Sibun</hi> (op de breedte van 17&#xB0; 12') wordt de grens-<lb/>linie, eerst West en dan Noordwaarts, door de kust<lb/>van <hi rendition="#i">Honduras</hi> gevormd. Binnenslands volgt die linie,<lb/>oostwaarts op, de rigting van de <hi rendition="#i">Rio Sigun,</hi> loopt ver-<lb/>volgens door de <hi rendition="#i">Rio Samasinta,</hi> welke in de <hi rendition="#i">Laguna</hi><lb/><hi rendition="#i">de Terminos</hi> eene uitmonding heeft; verlengt zich alsdan<lb/>naar de <hi rendition="#i">Rio de Tabasco</hi> of <hi rendition="#i">Grixalva</hi> tot aan het ge-<lb/>bergte, op hetwelk de indische stad <hi rendition="#i">Chialpa</hi> gebouwd<lb/>is, en neemt eindelijk de rigting van Zuidwest aan om<lb/>bij de <hi rendition="#i">Barra de Tonata</hi> op nieuw den oever te berei-<lb/>ken. In dezen omvang was de voormalige <hi rendition="#i">Capitania</hi><lb/><pb n="4"/>2<lb/><lb/><choice><sic>Geueral</sic><corr type="editorial">General</corr></choice> van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> iets grooter dan <hi rendition="#i">Spanje,</hi> en<lb/>iets kleiner dan <hi rendition="#i">Frankrijk.</hi> Ten gevolge der staatkun-<lb/>dige kuiperijen van den kortstondigen Keizer van <hi rendition="#i">Mexico,</hi><lb/><hi rendition="#k">Iturbide,</hi> en zijne volgelingen in <hi rendition="#i">Guatemala,</hi> ging de<lb/>provincie <hi rendition="#i">Chiapa</hi> (eertijds, wegens vele heilige steden<lb/>en bedevaartsplaatsen, het <hi rendition="#i">goddelijke land, Teo-Chiapa</hi><lb/>genoemd) tot de nieuwe mexikaansche republiek over,<lb/>zoo dat tegenwoordig de verbonds-staat van <hi rendition="#i">Centro-</hi><lb/><hi rendition="#i">America</hi> slechts eene oppervlakte van 15,400 vierkante<lb/>zeemijlen<note place="foot" xml:id="ftn9" n="(*)">8624 geographische vierkante mijlen, en niet 15498 geogr.<lb/>vierk. mijlen, gelijk in <hi rendition="#k">Hassel's</hi><hi rendition="#i">Statist. Umriss,</hi> S. 78, gezegd wordt.</note> beslaat.</p>
  <p>Vele bewoners van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> vleijen zich met de<lb/>hoop, dat de voormalige provincie <hi rendition="#i">Chiapa,</hi> door de<lb/>kracht der oude gewoonten en herinneringen, zan-<lb/>gedreven, zich wederom van <hi rendition="#i">Mexico</hi> afscheiden en met<lb/><hi rendition="#i">Midden-America</hi> vereenigen zal, om de oude grens-<lb/>scheiding tot aan den staat <hi rendition="#i">Oaxaka</hi> te verbreeden. Daar-<lb/>entegen matigt zich de Mexikaansche republiek, naar<lb/>luid van mijne laatste brieven, een regt aan op de pro-<lb/>vincie <hi rendition="#i">Soconusco,</hi> welke beroemd is wegens haar pro-<lb/>dukt van heerlijke cacao. Dergelijke oneenigheden ten<lb/>opzigte van de grenzen des lands, zijn in de verbonds-<lb/>staten, welke het Congres van <hi rendition="#i">Panama</hi> door de innig-<lb/>ste betrekkingen van vriendschap vereenigd houdt, van<lb/>minder staatkundig aanbelang, dan men gewoonlijk in<lb/><hi rendition="#i">Europa</hi> denkt. <hi rendition="#i">Soconusco</hi> behoorde tot aan de laatste<lb/>hel&#x17F;t der 18de eeuw aan de Intendance <hi rendition="#i">Chiapa,</hi> waar-<lb/>van de hoofdstad niet, gelijk op vele kaarten is aange-<lb/>wezen, in het dorp <hi rendition="#i">Chiapa de los Indios</hi> bestaat maar<lb/>in de stad <hi rendition="#i">Ciudad Real</hi> (eertijds ook <hi rendition="#i">Villa-Real, Villa</hi><lb/><hi rendition="#i">Viciosa,</hi> of <hi rendition="#i">Villa de San Christoval de los Llanos</hi> ge-<lb/>noemd). De hoofdplaats der provintie <hi rendition="#i">Soconusco</hi> heet<lb/><hi rendition="#i">Santo-Domingo Escuintla,</hi> en moet niet met <hi rendition="#i">la Con-</hi><lb/><pb n="4"/>3<lb/><lb/><hi rendition="#i">ception de Escuintla,</hi> de hoofdstad van het departement<lb/>de <hi rendition="#i">Escuintla. Soconusco</hi> was, toen de omwenteling van<lb/><hi rendition="#i">Guatemala</hi> uitbarstte, een bijzonder Govierno. De aan-<lb/>matiging der Mexikaners berust op de omstandigheid dat<lb/><hi rendition="#i">Soconusco</hi> van 1524 tot 1553 tot de <hi rendition="#i">Audiencia de Mexico</hi><lb/>behoorde. In het laatstvermelde jaar werd hetzelve met<lb/><hi rendition="#i">Guatemala</hi> vereenigd. Toen, na den val van <hi rendition="#k">Iturbide,</hi><lb/><hi rendition="#i">Chiapa</hi> met de Mexikaansche republiek verbonden bleef,<lb/>scheidde <hi rendition="#i">Soconusco</hi> zich daarvan af, en verklaarde zich<lb/>tot eenen verbonds-staat van <hi rendition="#i">Centro-America.</hi> Uit de ver-<lb/>kiezing-registers van de maand November 1825 kan men<lb/>opmaken, dat deze vruchtbare provincie thans aan den<lb/><hi rendition="#i">Estado de Guatemala</hi> ingelijfd is geworden<note place="foot" xml:id="ftn10" n="(*)"><hi rendition="#i">El Indicator,</hi> n. 47. p. 189. en n. 52. p. 210.</note>.</p>
  <p>Ten aanzien van de bevolking van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> heerscht<lb/>nog eene groote duisternis, en hetgeen ter opklaring daar-<lb/>van, in een voortreffelijk Vaderlandsch tijdschrift: de<lb/><hi rendition="#i">Redactor-general,</hi> in Juli 1825 bekend gemaakt is ge-<lb/>worden, heeft de bestaande onzekerheid in geenen deele<lb/>verminderd. In dit gewest, gelijk in alle streken van<lb/><hi rendition="#i">Spaansch-Amerika,</hi> zijn goede volks-tellingen, of liever<lb/>volks-opnemingen, alleenlijk door medewerking van de<lb/>geestelijkheid te verkrijgen. De <hi rendition="#i">Capitan-General</hi> van<lb/><hi rendition="#i">Guatemala, Don</hi> <hi rendition="#k">Matias de Galves,</hi> vond in 1778,<lb/>volgens de opgave der wereldlijke bewindslieden 79,7214<lb/>zielen. Deze tellin<note place="foot" xml:id="ftn11" n="(&#x2020;) ">Een ander afschrift van deze telling, welke <hi rendition="#k">Juarros</hi> (Com.<lb/>pendio T. I p. 91.) gevolgd heeft, geeft 805, 339 inwoners; waar-<lb/>van (in 1778) in het <hi rendition="#i">Ar&#xE7;obispado de Guatemalo</hi> 540,503; in 1791<lb/>in het <hi rendition="#i">Obispado de Honduras</hi> 93,501; in 1796 in het <hi rendition="#i">Obispado</hi><lb/><hi rendition="#i">de Chiapa</hi> 99,000. T. l. p. 99&#x2014;104.</note> is mij schriftelijk medegedeeld<lb/>geworden door den Heere <hi rendition="#k">Del Barrio,</hi> voorheen afge-<lb/>vaardigde van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> bij de Spaansche Cortes. Ver-<lb/>gelijkt men echter met deze hoeveelheid de stuksgewijze<lb/><pb n="4"/>4<lb/><lb/>opgaven der geestelijken in de vier Bisdommen van <hi rendition="#i">Gua-</hi><lb/><hi rendition="#i">temala, Leon de Nicaragua, Chiapa</hi> of <hi rendition="#i">Ciudad-Real</hi> en<lb/><hi rendition="#i">Comayagua</hi> of <hi rendition="#i">Honduras,</hi> zoo bevindt men, even als de<lb/>Heer <hi rendition="#k">Juarros,</hi> dat de telling van 1778 ten allerminst<lb/>een derde te weinig oplevert. In het Bisdom <hi rendition="#i">Comayagua</hi><lb/>vond de geestelijkheid in plaats van 88,145, het getal<lb/>van 93,501. In het Bisdom <hi rendition="#i">Chiapa</hi> bekwam zij 99000,<lb/>in stede van 62,200. Gedurende mijn verblijf in <hi rendition="#i">Mexiko,</hi><lb/>schatte men de bevolking van de <hi rendition="#i">Capitania-General</hi><lb/>van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> (alwaar het getal der koperkleurige in-<lb/>boorlingen ontzaggelijk groot is,) op 1,200,000 zielen.<lb/>Tegenwoordig gelooft men, zoo mij door brieven van Sep-<lb/>tember 1825 bekend geworden is, dat de republiek zel-<lb/>ve, zonder <hi rendition="#i">Chiapa,</hi> 2 &#xE0; 2&#xBD; millioenen zielen bevat. Vol-<lb/>gens mijne neiging, om mij in statistieke nasporingen<lb/>liefst aan de minste grens-getallen (<hi rendition="#i">nombres limites</hi>) te<lb/>honden, heb ik, in de algemeene schattingen der bevol-<lb/>king van <hi rendition="#i">Amerika,</hi> welke in het derde deel van mijn<lb/>reisverhaal vervat zijn, het getal van 1,600,000 behou-<lb/>den<note place="foot" xml:id="ftn12" n="(*)">Bevolking voor het jaar 1823:<p>I. Vaste land van <hi rendition="#i">Amerika.</hi> benoorden de land-<lb/><hi style="font-size:9pt">engte......................................... 20,955,000</hi><lb/><hi rendition="#i">Kanada</hi> en <hi rendition="#i">Batavia</hi><hi style="font-size:9pt">...........550,000</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">Vereenigde Staten.............10,525,000</hi><lb/><hi rendition="#i">Mexico</hi> en <hi rendition="#i">Guatemala</hi><hi style="font-size:9pt">.........9,400,000</hi><lb/><hi rendition="#i">Veragua</hi> en <hi rendition="#i">Panama</hi><hi style="font-size:9pt">.......80,000</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">Onafhankelijke Inboorlingen... 400,000</hi></p><p>II. Eilanden van <hi rendition="#i">Amerika</hi><hi style="font-size:9pt">...................... 2,826;000</hi><lb/><hi rendition="#i">Ha&#xEF;ti</hi><hi style="font-size:9pt">..................... 820,000</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">Britsche Antilles............... 770,000</hi><lb/><hi rendition="#i">Cuba</hi> en <hi rendition="#i">Porto Rico</hi><hi style="font-size:9pt">............ 925,000</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">Fransche Antilles.............. 219,000</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">Holl. en Deensche Antilles.... 85,000</hi></p><p>III. Vast land van <hi rendition="#i">Amerika,</hi> bezuiden de land-<lb/><hi style="font-size:9pt">engte.......................................... 12,161,000</hi><lb/><hi rendition="#i">Colombia</hi> (zond. <hi rendition="#i">Ver.</hi> en <hi rendition="#i">Panama</hi><hi style="font-size:9pt">) 2,705,000</hi><lb/><hi rendition="#i">Peru</hi><hi style="font-size:9pt">....................1,400,000</hi><lb/><hi rendition="#i">Chili</hi><hi style="font-size:9pt">...................1,100,000</hi><lb/><hi rendition="#i">La Plata</hi><hi style="font-size:9pt">........................ 2,300,000</hi><lb/>De drie <hi rendition="#i">Guyanes</hi><hi style="font-size:9pt">.............. 236,000</hi><lb/><hi rendition="#i">Brazilie</hi><hi style="font-size:9pt">.......................... 4,000,000</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">Onafhankelijke Inboorlingen... 420,000</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">34,942,000</hi></p><p>(Voy <hi rendition="#i">aux r&#xE9;gions &#xE9;quin.</hi> T. III. p. 72.)</p></note>. Wanneer men echter slechts een vijfde gedeelte<lb/><pb n="4"/>5<lb/><lb/>aanneemt voor de gapingen in de telling van 1778, zoo<lb/>wordt het, bij het toenemen der bevolking welke inzon-<lb/>derheid in de indische dorpen zoo aanmerkelijk is, aller<lb/>waarschijnlijkst, dat tegenwoordig (in 1826) de bevolking<lb/>van <hi rendition="#i">Centro-Amerika</hi> tusschen de 1,800,000 en 2,000,000<lb/>zielen bedraagt. Het getal der koperkleurige inboorlin-<lb/>gen beloopt ten minste drie vijfde gedeelten van het ge-<lb/>heel, en het getal door den Heer <hi rendition="#k">Poinsett</hi> opgegeven<note place="foot" xml:id="ftn13" n="(*)"><hi rendition="#i">Notes en Mexico.</hi> Phil. 1824. p. 245 Ik geloof dat de be-<lb/><hi style="font-size:9pt">volking aldaar thans bestaat uit 3/5 indianen, 1/5 mesticen en 1/5 blanken.</hi></note>,<lb/>te weten: 1,291,000 voor de gezamenlijke rassen der be-<lb/>volking van den Vrijen Staat <hi rendition="#i">Guatemala,</hi> is voorzeker<lb/>te gering. Wanneer men, uit hoofde van de oude ver-<lb/>eeniging der landen, en de gelijkheid van den oorsprong,<lb/>de inboorlingen der beide verbonds-staten <hi rendition="#i">Mexiko</hi> en<lb/><hi rendition="#i">Centro-Amerika,</hi> als eene enkele massa beschouwt, zal<lb/>men tegenwoordig in dezelve bij het eerste ontkiemen<lb/>van hunne staatkundige vrijheid en onafhankelijkheid<lb/>reeds twee maal zoo veel menschen tellen, als de Ver-<lb/>eenigde Staten van <hi rendition="#i">Noord-Amerika,</hi> veertien jaren na<lb/>de eerste uitbarsting van haren revolutie-oorlog.<lb/><hi rendition="#i">Midden-Amerika</hi> of <hi rendition="#i">Guatemala</hi> moet, even als <hi rendition="#i">Mexiko,</hi><lb/>als een gebergteland beschouwd worden, nogtans vertoo-<lb/><pb n="4"/>6<lb/><lb/>nen zich daarin warme vlakten van aanmerkelijke uitge-<lb/>strektheid in de provinci&#xEB;n <hi rendition="#i">Vera-Paz, Honduras</hi> en<lb/><hi rendition="#i">Poyais</hi> naar den <hi rendition="#i">Atlantischen Oceaan</hi> heen. Nadat de<lb/>keten der <hi rendition="#i">Andes,</hi> tusschen de monding van den <hi rendition="#i">Atrato,</hi><lb/>de bronnen der kleine rivier <hi rendition="#i">Napipi,</hi> en den zeeboezem<lb/>van <hi rendition="#i">Cupica,</hi> afgedaald is tot kleine heuvelen, ter hoogte<lb/>van eenige honderd voeten, verheft zij zich op nieuw in<lb/>de landengte van <hi rendition="#i">Panama</hi> tot de hoogte van 600 voet,<lb/>en wordt allengs breeder in de <hi rendition="#i">Cordilleres</hi> van <hi rendition="#i">Veragua</hi><lb/>en <hi rendition="#i">Salamanca.</hi> Indien het waar is, dat de bergen, die<lb/>aan de noord-westelijke grenzen van den vrijstaat van<lb/>Co<hi rendition="#i">lumbia,</hi> onder de namen <hi rendition="#i">Silla de Veragua</hi> en <hi rendition="#i">Castillo</hi><lb/><hi rendition="#i">del Choco</hi> (bijna onder den meridiaan van den <hi rendition="#i">Bocca del</hi><lb/><hi rendition="#i">Towo</hi> en van de <hi rendition="#i">Laguna Chiriqui</hi> gelegen) op een' afstand<lb/>van 36 zeemijlen<note place="foot" xml:id="ftn14" n="(*)"><hi rendition="#k">Purdy,</hi><hi rendition="#i">Columbian Navigator,</hi> p. 154.</note> gezien kunnen worden, zoo moeten<lb/>derzelver toppen, volgens de gewone wetten der straal-<lb/>breking, de hoogte van 1400 toises bereiken. Van de<lb/>plaats waar de keten der <hi rendition="#i">Andes,</hi> het grondgebied van<lb/><hi rendition="#i">Midden-Amerika</hi> raakt, blijft dezelve altijd in de nabij-<lb/>heid van de oevers des <hi rendition="#i">Stillen Oceaans,</hi> en van den zee-<lb/>boezem van <hi rendition="#i">Nicoya</hi> tot naar <hi rendition="#i">Soconusco,</hi> tusschen 9&#xBD; en<lb/>16 graden breedte, begint de lange reeks van vulkanen,<lb/>die doorgaans afzonderlijk staan, en van welke sommigen<lb/>in zamenhang met de voor-<hi rendition="#i">Alpen</hi> staan.</p>
  <p>Van den geognostischen staat dezer landstreek heb ik<lb/>mij de navolgende overzigten bezorgd.</p>
  <p>De reeks van vulkanen van <hi rendition="#i">Midden-Amerika</hi> is ont-<lb/>staan (tusschen 11&#xB0; en 16&#xB0; breedte) tusschen de oorspron-<lb/>kelijke gebergten van <hi rendition="#i">Veragua</hi> en <hi rendition="#i">Oaxaca.</hi> Met de weste-<lb/>lijke bergketen van <hi rendition="#i">Nieuw-Grenada</hi> zijn zij vereenigd,<lb/>door middel van schilferbergen van <hi rendition="#i">Veragua,</hi> en met den<lb/>Mexicoschen landweg, door middel van granitbergen van<lb/><hi rendition="#i">Oaxaca,</hi> welke vereeniging niet de reeks van vulkanen<lb/><pb n="4"/>7<lb/><lb/>zelven (deze zijn meestal op zich zelven staande kegel-<lb/>vormige bergen), maar de omliggende en insgelijks ver-<lb/>hevene landstreek bevestigt. Gedurende mijn' overtogt<lb/>van <hi rendition="#i">Lima</hi> naar <hi rendition="#i">Acapulco,</hi> op zee, heb ik, uit Spaansche<lb/>Manuscriptkaarten van <hi rendition="#k">John Morabda</hi> en andere zee-<lb/>vaartkundigen, ophelderingen en berigten nopens de lig-<lb/>ging der vuurbergen van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> bijeenverzameld. De<lb/>meeste derzelve zijn door <hi rendition="#k">Bauza,</hi> met de naauwkeurig-<lb/>heid, welke hem eigen is, in <hi rendition="#i">de Carta esf&#xE9;rica del Mar</hi><lb/><hi rendition="#i">de las Antillas</hi> (1805), en in <hi rendition="#i">de Carta esf&#xE9;rica desde et</hi><lb/><hi rendition="#i">Golfo Dulce hasta San Blas</hi> (1822) overgebragt. Nogtans<lb/>maakt <hi rendition="#k">Leopold von Bucu</hi> met zeer veel juistheid in zijn<lb/>klassiek werk over de <hi rendition="#i">Kanarische Eilanden</hi> (1825, p.<lb/>406&#x2015;409) de aanmerking, dat <hi rendition="#k">William Funnel,</hi> de op-<lb/>per stuurman van <hi rendition="#k">Dampier,</hi> reeds een groot gedeelte van<lb/>hetgene tot nog toe betreffende deze vulkanen ter onzer<lb/>kennis gekomen is, aan het publiek bekend gemaakt heeft.<lb/>lk vervolg de reeks van het zuidoosten naar het noord-<lb/>westen, gelijk dezelve door <hi rendition="#k">Arago,</hi> in het <hi rendition="#i">Annuaire du</hi><lb/><hi rendition="#i">Bureau des Longitudes</hi> 1824, ingevolge de materialen,<lb/>welke ik hem had medegedeeld, behandeld zijn gewor-<lb/>den. Overal, waar mijne narigten strijdig zijn met de<lb/>kaarten, en waar de kaarten onderling elkander tegen-<lb/>spreken, geef ik deze afwijkingen naauwkeurig te kennen,<lb/>opdat toekomstige reizigers deze aardrijkskundige twijfel-<lb/>stukken eenmaal tot zekerheid mogen brengen. Vele<lb/>vulkanen dragen gelijktijdig verschillende namen; die,<lb/>welke eigenaartig aan de bergen toebehooren, zijn onder-<lb/>scheiden naar mate van de verschillende Indische tong-<lb/>vallen, en ontleend van de namen der naastbij gelegene<lb/>plaatsen. Zoo noemt men in <hi rendition="#i">Nieuw Spanje</hi> den <hi rendition="#i">Popoca-</hi><lb/><hi rendition="#i">tepeti</hi> en den <hi rendition="#i">Izbacci-hunt&#xE9;,</hi> nu eens <hi rendition="#i">Volcanes de Puebla,</hi><lb/>dan weder <hi rendition="#i">Voleanes de Mexico,</hi> en twee bergen kunnen<lb/>alzoo, door misverstand, voor zes aangezien worden. Er<lb/>is nog eene andere bron van verwarring, te weten de<lb/><pb n="4"/>8<lb/><lb/>omstandigheid, dat in <hi rendition="#i">Amerika</hi> den naam van <hi rendition="#i">Vulkaan</hi><lb/>niet alleen wordt toegevoegd aan bergen, van welker<lb/>uitbarstingen de geschiedenis van alle tijden gewag maakt,<lb/>maar ook aan trachytgevaarten, die nimmer eene uitbra-<lb/>king hebben gehad, en ook niet door middel van blij-<lb/>vende openingen, in verband met het inwendig gedeelte<lb/>van den aardbol staan. Het meest zuidwaarts staat de<lb/><hi rendition="#i">Volcan de Barua</hi> (op 8&#xB0; 50' breedte), binnen s' lands<lb/>zeven zeemijlen noordoost van <hi rendition="#i">Golfo Dulce;</hi> in de En-<lb/>gelsche kaarten wordt dezelve <hi rendition="#i">Volcan de Varu</hi> genoemd,<lb/>en, zoo ik meen, verkeerdelijk veel oostelijker (onder<lb/>84&#xB0; 52' westel. par. lengte en 8&#xB0; 25' breedte), in de pro-<lb/>vincie <hi rendition="#i">Veragua</hi> geplaatst. Op dezen <hi rendition="#i">Volcan de Barua</hi> volgt<lb/>de <hi rendition="#i">Volcan de Papagayo</hi> (op de breedte van 10&#xB0; 10'), niet<lb/>op het voorgebergte van <hi rendition="#i">Santa Catalina,</hi> maar vijf zee-<lb/>mijien noordelijker, en naauwelijks 4000 toises van de<lb/>kust verwijderd.</p>
  <p>Oostelijk van den <hi rendition="#i">Volcan de Papagayo</hi> liggen drie oude<lb/>vuurspuwende bergen, niet verre van den zuidelijken<lb/>oever van het meer van <hi rendition="#i">Nicaragua;</hi> namelijk de <hi rendition="#i">Volcan</hi><lb/><hi rendition="#i">de Orosi,</hi> tusschen <hi rendition="#i">Rio Zabales</hi> en <hi rendition="#i">Rio Terluga;</hi> de <hi rendition="#i">Vol-</hi><lb/><hi rendition="#i">can de Tenorio,</hi> en de <hi rendition="#i">Volcan del Rincon de la Vieja,</hi><lb/>(de laatstgenoemde op 10&#xB0; 57' breedte, en niet meer dan<lb/>1&#xB0; 35' bewesten de uitwatering van de <hi rendition="#i">Rio San Juan,</hi> in<lb/>de <hi rendition="#i">Antillische Zee).</hi> Het bestaan van het groote <hi rendition="#i">Kra-</hi><lb/><hi rendition="#i">ter</hi>-meer van <hi rendition="#i">Nicaragua</hi> schijnt met deze buitengewone<lb/>oostelijke ligging van den <hi rendition="#i">Volcan de la Vieja,</hi> in oorza-<lb/>kelijk te verband staan.</p>
  <p>Ten noorden van de stad <hi rendition="#i">Nicaragua,</hi> op de landengte.<lb/>tusschen het meer en de zeekust, tusschen 10&#xB0; 30' en<lb/>12&#xB0; 30' breedte, bestaat nog eenige onzekerheid met op-<lb/>zigt tot de gelijkvormigheid der vulkanen. <hi rendition="#k">Juarros,</hi> de ge-<lb/>schiedschrijver van <hi rendition="#i">Guatemala,</hi> en <hi rendition="#k">Antonio de la Cerda,</hi><lb/>de <hi rendition="#i">Alcalde de la Ciudad de Granada,</hi> wiens manuscript-<lb/>kaart in mijn bezit is, maken alleenlijk melding: 1&#xB0; van<lb/><pb n="4"/>9<lb/><lb/>den <hi rendition="#i">Volcan Mombacho,</hi> op een voorgebergte, weinige zee-<lb/>mijlen ten zuidoosten van de stad <hi rendition="#i">Granada;</hi> 2&#xB0; van den<lb/><hi rendition="#i">Volcan de Sapaloca,</hi> in het meer <hi rendition="#i">Nicaragua</hi><note place="foot" xml:id="ftn15" n="(*)">Volgens de kaart van den <hi rendition="#i">Alcalde de Granada</hi> ligt de <hi rendition="#i">Volcan</hi><lb/><hi rendition="#i">de la Isla de Sapaloca,</hi> noordwaarts van het eiland <hi rendition="#i">Ometope.</hi><lb/><hi rendition="#k">Juarros,</hi> daarentegen, (T. I. p. 53.) zegt uitdrukkelijk: de vulkaan<lb/><hi style="font-size:9pt">in het meer verheft zich als een' kegel op een bewoond eiland,</hi><lb/>hetwelk door de Indianen <hi rendition="#i">Ometep</hi> genoemd wordt (T. I. p. 50.)</note>, tegen<lb/>over den vulkaan <hi rendition="#i">Mombacho;</hi> 3&#xB0; van den <hi rendition="#i">Volcan de</hi><lb/><hi rendition="#i">Masaya,</hi> tusschen <hi rendition="#i">Ciudad de Granada</hi> en <hi rendition="#i">Ciudad de Leon,</hi><lb/>niet verre van het kleine meer <hi rendition="#i">Masaya,</hi> bewesten de <hi rendition="#i">Rio</hi><lb/><hi rendition="#i">Tepetapa,</hi> welke de <hi rendition="#i">Laguna de Leon</hi> of <hi rendition="#i">Managua</hi> met<lb/>de <hi rendition="#i">Laguna de Nicaragua</hi> vereenigt; 4&#xB0; van den <hi rendition="#i">Volcan</hi><lb/><hi rendition="#i">de Momotombo,</hi> aan het noordelijk einde van den <hi rendition="#i">Laguna</hi><lb/><hi rendition="#i">de Leon,</hi> iets oostelijks van de <hi rendition="#i">Ciudad de Leon.</hi></p>
  <p>In deze naamlijst ontbreekt de <hi rendition="#i">Volcan de Granada</hi> van<lb/>alle Spaansche zeekaarten, van welke <hi rendition="#k">Funnel</hi> en <hi rendition="#k">Dampier</hi><lb/>melden, dat hij de gedaante van een' bijenkorf heeft.<lb/>Uit eene plaats van <hi rendition="#k">Gomara</hi> <hi rendition="#i">(Historia de las Indias, fel</hi><lb/>112), zoude men moeten opmaken, dat de <hi rendition="#i">Volcan de</hi><lb/><hi rendition="#i">Masaya</hi> en de <hi rendition="#i">Volcan de Granada</hi> een en de zelfde zijn.<lb/>De kaart van het <hi rendition="#i">Deposito hydrografico</hi> gee&#x17F;t berigt: 10<lb/>van den <hi rendition="#i">Volcan de Bombacho,</hi> waarschijnlijk de <hi rendition="#i">Mom-</hi><lb/><hi rendition="#i">bacho</hi> van den <hi rendition="#i">Alcalde de Granada;</hi> 2&#xB0; van den <hi rendition="#i">Volcan</hi><lb/><hi rendition="#i">de Granada,</hi> bewesten de <hi rendition="#i">Ciudad de Granada; Volcan</hi><lb/><hi rendition="#i">de Leon,</hi> ontwijfelbaar, uit hoofde van deszelfs ligging,<lb/>de beroemde <hi rendition="#i">Volcan de Masaya,</hi> 20' zuidwaarts van de<lb/><hi rendition="#i">Ciudad de Leon.</hi> Ik herhaal het nogmaals, dat naar<lb/>mijne gedachten, de kegel, welke de Spaansche kaarten<lb/><hi rendition="#i">Volcan de Granada</hi> noemen, een van beide, de <hi rendition="#i">Volcan</hi><lb/><hi rendition="#i">Bombacho</hi> of de <hi rendition="#i">Volcan Masaya</hi> moest zijn; want<lb/>beide zijn in de nabijheid (zuidelijk en oostelijk) van<lb/>de <hi rendition="#i">Ciudad de Granada</hi> gelegen. De <hi rendition="#i">Volcan Masaya</hi><lb/>die nader bij het dorp <hi rendition="#i">Nindiri</hi> dan bij het dorp <hi rendition="#i">Masaya</hi><lb/><pb n="5"/>0<lb/><lb/>ligt, was in de eerste tijden der <hi rendition="#i">Conquista,</hi> een der on-<lb/>rustigste vuurbergen van geheel <hi rendition="#i">Guatemala.</hi> &#xBB;De Span-<lb/>jaarden,&#x201D; zegt <hi rendition="#k">Juarros</hi><note place="foot" xml:id="ftn16" n="(*)">Deel I, p. 53.</note> &#xBB;noemden dezen berg de Hel,<lb/><hi rendition="#i">el Infierno de Masaya.</hi> Zijn krater had slechts 20 of<lb/>30 schreden middellijn, maar in deze opening zag men<lb/>den gesmolten lava als water koken, en golven, zoo<lb/>hoog als torens (!), opwerpen. De glans en het ge-<lb/>druisch verspreidden zich verre in den omtrek. Op den<lb/>afstand van 25 mijlen was het vuur van den <hi rendition="#i">Masaya</hi><lb/>nog zigtbaar.&#x201D; De zelfde vulkaan was in de zestiende<lb/>eeuw een zonderling voorwerp van den gouddorst der<lb/>monnikken. De dominikaan <hi rendition="#k">Blas de Inena</hi> (zoo verhaalt<lb/><hi rendition="#k">Gomara</hi><note place="foot" xml:id="ftn17" n="(&#x2020;)">Fol. 112.</note>, liet zich aan een' ketting van 140 bracas<lb/>lengte, met een' ijzeren lepel in de hand, in den krater<lb/>neder. Met dezen lepel wilde hij het gesmolten goud<lb/>(de vloeibare lava) uit den krater scheppen. De lepel<lb/>smolt, en de monnik kon ter naauwernood zijn leven<lb/>bergen. De bijomstandigheden van dit berigt zijn zonder<lb/>twijfel verdicht; doch het is meer dan waarschijnlijk,<lb/>dat <hi rendition="#k">Inena</hi> zich in den krater gewaagd heeft, en dat zijne<lb/>mislukte onderneming den Deken <hi rendition="#i">(Dean)</hi> van het gees-<lb/>telijk kapittel van <hi rendition="#i">Leon,</hi> aangespoord heeft, van den<lb/>koning verlof te verzoeken &#xBB;den <hi rendition="#i">Volcan de Masaya</hi> te<lb/>doen openen, om het goud te verzamelen, hetwelk deze<lb/>berg in zijn binnenste verborg.&#x201D; <hi rendition="#k">Juarros</hi> noemt nog eenen<lb/>vulkaan in de nabijheid van <hi rendition="#i">Masaya,</hi> namelijk dien van<lb/><hi rendition="#i">Nindiri</hi> of <hi rendition="#i">Nidiri,</hi> die in 1775 eene groote uitbarsting<lb/>had, waarbij een lavastroom <hi rendition="#i">(via de fuego)</hi> zich in de<lb/><hi rendition="#i">Laguna de Leon</hi> of de <hi rendition="#i">Managua</hi> uitstortte, en daarin<lb/>eene groote menigte visschen doodde. Naar de ligging<lb/>van het dorp <hi rendition="#i">Nindiri</hi> te oordeelen, was dit verschijnsel<lb/>eene zijdelingsche uitbarsting van den <hi rendition="#i">Masaya.</hi></p>
    <p>Op <hi rendition="#i">Teneriffa</hi> heb ik ook menigmaal hooren spreken<lb/><pb n="5"/>1<lb/><lb/>van den <hi rendition="#i">Volcan de Chahorra,</hi> als van eenen berg, die<lb/>van den Piek verscheiden zoude zijn! In alle landen,<lb/>waar vuurspuwende bergen zijn, is het zeer gewoon dat<lb/>men eigenlijke vulkanen verwart met zijdelingsche uit-<lb/>barstingen. Wanneer men van den <hi rendition="#i">Volcan de Masaya</hi><lb/>langs de <hi rendition="#i">Laguna de Tiscapa,</hi> over <hi rendition="#i">Nagarotti</hi> naar de stad<lb/><hi rendition="#i">Leon</hi> reist, ziet men, ten oosten van deze stad, aan het<lb/>noordelijk einde der <hi rendition="#i">Laguna de Leon</hi> of <hi rendition="#i">de Managua,</hi><lb/>zich den hoogen <hi rendition="#i">Volcan de Momotombo</hi> verheffen; verder<lb/>op, tusschen 12&#xB0; 20' en 13&#xB0; 15', of tusschen de stad <hi rendition="#i">Leon</hi><lb/>en den zeeboezem van <hi rendition="#i">Amapala</hi> of <hi rendition="#i">Fonseca,</hi> volgen de<lb/>vier vulkanen van <hi rendition="#i">Telica, del Viejo</hi><note place="foot" xml:id="ftn18" n="(*)"><hi rendition="#k">Dampier,</hi><hi rendition="#i">Voy.</hi> T. I. p. 119, noemt denzelven op den afstand<lb/><hi style="font-size:9pt">van 20 zeemijlen zigtbaar, hetwelk dien berg, zonder straalbuiging</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">niet meer dan 498 toises hoogte zoude geven; wanneer men 6 mij-</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">len meer rekent voor den afstand, welken de berg binnen's lands</hi><lb/>ligt, zoo wordt de hoogte meer dan 840 toises. De generaal <hi rendition="#k">La-</hi><lb/><hi rendition="#k">ravia</hi> noemt ook nog, in zijne Statistiek van <hi rendition="#i">Nicaragua, de Volcan</hi><lb/><hi rendition="#i">de Asososca,</hi> tusschen de vulkanen van <hi rendition="#i">Telica</hi> en <hi rendition="#i">Momotombo.</hi></note>, <hi rendition="#i">Giletepe</hi> en <hi rendition="#i">Gua-</hi><lb/><hi rendition="#i">nacaure.</hi> De <hi rendition="#i">Volcan de Telica</hi> is nog in werking, even<lb/>als de <hi rendition="#i">Mombacho</hi> en de <hi rendition="#i">Momotombo.</hi> Ook hebben reizigers<lb/>die in het vorige jaar de haven van <hi rendition="#i">Rialejo</hi> bezocht heb-<lb/>ben, den <hi rendition="#i">Volcan de Viejo</hi> sterk zien rooken. De <hi rendition="#i">Volcan</hi><lb/><hi rendition="#i">de Gilatepe</hi> wordt op sommige Spaansche manuscript-<lb/>kaarten ook <hi rendition="#i">Volcan de Cosiguina</hi> genoemd, en wel vol-<lb/>gens het zeer waarschijnlijk vermoeden van den Heer <hi rendition="#k">von</hi><lb/><hi rendition="#k">Buch</hi>, naar de nabij gelegene <hi rendition="#i">Punta de Cosiguina.</hi><lb/>Bewesten den zeeboezem <hi rendition="#i">Amapala</hi> verheffen zich als<lb/>op een en den zelfden kloof, die zich van hier Oost<lb/>80&#xB0; West, tusschen 13&#xB0; 15' en 13&#xB0; 50' noorder breedte<lb/>uitstrekt: de vulkanen van <hi rendition="#i">San Miguel Bosotlan (Usu-</hi><lb/><hi rendition="#i">lutan?), Tecapa, San Vincente</hi> of <hi rendition="#i">Sacatecoluca, San</hi><lb/><hi rendition="#i">Salvador, Isalco, Apaneca</hi> of <hi rendition="#i">Con&#xE7;onate, Pacaya, Vol-</hi><lb/><hi rendition="#i">can de Agua,</hi> twee <hi rendition="#i">Volcanes de Fuego</hi> of de <hi rendition="#i">Guatemala,</hi><lb/><pb n="5"/>2<lb/><lb/><hi rendition="#i">Acatenango, Toliman, Atitlan, Tajumulco, Sunil</hi><note place="foot" xml:id="ftn19" n="(*)">De <hi rendition="#i">Volcan Sunil,</hi> zuidwaarts van <hi rendition="#i">Quesalterargo,</hi> is geene<lb/>25 zeemijlen van den <hi rendition="#i">Volcan de Pacaya</hi> verwijderd. Of <hi rendition="#i">Acate-</hi><lb/><hi rendition="#i">nango, Toliman</hi> en <hi rendition="#i">Sunil</hi> werkelijk immer uitbarstingen gehad<lb/><hi style="font-size:9pt">hebben, dan of dezelve in het land, alleenlijk om hunne kegel-</hi><lb/>vormige gedaante, even als zoo vele Trachijt-bergen in <hi rendition="#i">Zuid-</hi><lb/><hi rendition="#i">Amerika,</hi> den naam van vulkanen hebben bekomen, is mij niet<lb/><hi style="font-size:9pt">mogelijk te beslissen. De ligging dezer bergen is mij bekend ge-</hi><lb/>worden uit de topographische kaart der ommestreeken van <hi rendition="#i">Guate-</hi><lb/><hi rendition="#i">mala,</hi> welke de Alcalde Mayor Don <hi rendition="#k">Jose Rossi y Rubi</hi> in 1800 in<lb/><hi style="font-size:9pt">het koper heeft doen brengen. Geene enkele kaart, duidt daar-</hi><lb/>entegen de ligging aan van den <hi rendition="#i">Volcan de Tajumulco</hi> bij <hi rendition="#i">Terutla</hi><lb/>in de <hi rendition="#i">Quezaltinango,</hi> die dikwijls vuur uitbraakt, en uit welken<lb/>zich het leger van <hi rendition="#k">Alvarado</hi> van zwavel tot het vervaardigen van<lb/><hi style="font-size:9pt">buspoeder voorzag.</hi></note>,<lb/><hi rendition="#i">Suchiltepeque, Sopotitlon, las Hamilpas</hi> (eigenlijk twee<lb/>nabijstaande vulkanen van dezen naam), en <hi rendition="#i">Soconusco</hi><note place="foot" xml:id="ftn20" n="(&#x2020;)">Bestaat er even van de eengenoemde verschillende Vulkanen,<lb/>die door Spaansche manuscript-kaarten <hi rendition="#i">Volcan de Sacatepeques</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">genoemd wordt?</hi></note>.<lb/>Onder deze twintig vuurbergen zijn die van <hi rendition="#i">San Miguel;</hi><lb/><hi rendition="#i">San Vincente, Isalco, San Salvador, Pacaya, Volcan</hi><lb/><hi rendition="#i">de Sapotitlan</hi> van ouds de onrustigsten <choice><sic>g eweest</sic><corr type="editorial">geweest</corr></choice>. De<lb/><hi rendition="#i">Volcan de Isalco</hi> had in April 1798, en van 1805 tot<lb/>1807 hevige uitbarstingen, en men zag op die tijden<lb/>dikwerf vlammen uit denzelven opstijgen. Deze is in-<lb/>zonderheid rijk in ammonium.</p>
  <p>De <hi rendition="#i">Volcan de Pagaya</hi> ligt op drie mijlen afstands van<lb/>het dorp <hi rendition="#i">Amatitan,</hi> en gevolgelijk oostwaarts van den<lb/><hi rendition="#i">Volcan de Agua.</hi> Hij is minder ge&#xEF;soleerd dan deze,<lb/>maar verlengt zich in een' ontzaggelijken bergrug met<lb/>drie punten die van zeer verre zigtbaar zijn. Stroomen<lb/>van Lava (welke de inwoners hier even als in <hi rendition="#i">Mexico</hi><lb/>het <hi rendition="#i">woeste land, malpays,</hi> noemen), puinsteen, en lagen<lb/>van zand hebben de omliggende landstreek onvrucht-<lb/><pb n="5"/>3<lb/><lb/>baar gemaakt. Op het einde der zestiende eeuw (dus<lb/>schrijft de Cronista Fuentes, Tom. I. lib. 9. cap. 9)<lb/>wierp de <hi rendition="#i">Pacaya,</hi> dag en nacht niet alleen rook, maar<lb/>ook vlammen uit. De grootste en beruchtste uitbrakin-<lb/>gen van den <hi rendition="#i">Volean de Pacaya</hi> waren die van 1565,<lb/>1651, 1664, 1668, 1671, 1677, en die van den 11den<lb/>Julij 1775. De laatste uitbarsting kwam niet uit den top<lb/>zelven, maar uit een der dieper liggende nevenspitsen.<lb/>De <hi rendition="#i">Volcan de Fuego,</hi> of zoo als dezelve ook genoemd<lb/>wordt, de <hi rendition="#i">Volcan de Guatemala</hi> is 5 mijlen bewesten<lb/>van den Watervulkaan, en 2 mijlen zuidwest van de<lb/>stad <hi rendition="#i">Antigua Guatemala</hi> gelegen. Nu en dan werpt hij<lb/>nog rook en vlammen uit. Zijne grootste uitbarstin-<lb/>gen, sedert de eerste aankomst der Spanjaarden, zijn die<lb/>van 1581, 1586, 1623, 1705, 1710, 1717, 1732, 1737.<lb/>Deszelfs gedaante is die van een' fraaijen kegel, die ech-<lb/>tes in de nabijheid van den top, door verscheidene zwa-<lb/>velheuvels (overblijfsels van zijdelingsche uitbarstingen)<lb/>misvormd is. De volgreeks, in welke, zuidwaarts van<lb/>de <hi rendition="#i">Laguna de Atitlan,</hi> tusschen <hi rendition="#i">Nueva Guatemala</hi> en<lb/><hi rendition="#i">Sapotitlan,</hi> de uitgebrande volkanen zich vertoonen, komt<lb/>mij in een geognostisch opzigt als zeer merkwaardig voor.<lb/>Zij zijn als op twee kloven, van het Oosten naar het<lb/>Westen gestrekt, en als van hunne plaatsen verschoven<note place="foot" xml:id="ftn21" n="(*)">Het verschijnsel van een verschoven geheel vertoont zich ook<lb/>in de oorspronkelijke keten van de Pyren&#xE6;an, tusschen <hi rendition="#i">Tentenade</hi><lb/>en <hi rendition="#i">Port d&#x2019;Espot.</hi> (<hi rendition="#k">Charpentier,</hi><hi rendition="#i">Constr. g&#xE9;ogn. des Pyr&#xE9;nees</hi> p. 10.)</note><lb/>zoodat de westelijke rei vier leguas verder noordwaarts<lb/>ligt. Op de oostelijke kloof liggen als daar opgescho-<lb/>ven de vulkanen van <hi rendition="#i">Pacaya,</hi> de watervulkaan, de<lb/>twee vulkanen <hi rendition="#i">de Fuego,</hi> en de <hi rendition="#i">Volcan de Acatenango;</hi><lb/>op de westelijke kloof, nader bij het meer van <hi rendition="#i">Atitlan,</hi><lb/>liggen de vulkanen van <hi rendition="#i">Toliman, Atitlan</hi> en <hi rendition="#i">Sunil,</hi> met<lb/><pb n="5"/>4<lb/><lb/>verscheiden afzonderlijke bergen welker namen mij niet<lb/>bekend zijn:</p>
  <p>De water-vulkaan (<hi rendition="#i">Volcan de Agua</hi>) is onder de een<lb/>en twintig ten deele uitgebrande, ten deele nog bran-<lb/>dende vulkanen van <hi rendition="#i">Midden-Amerika</hi> een der hoogste<lb/>en beruchtste. Hij ligt zo zeemijlen ten oosten van de<lb/>groote <hi rendition="#i">Laguna de Atitlan,</hi> tusschen <hi rendition="#i">Antigua Guate-</hi><lb/><hi rendition="#i">mala</hi> en de volkrijke dorpen <hi rendition="#i">Mixco Amatitan</hi> en <hi rendition="#i">San</hi><lb/><hi rendition="#i">Christobal.</hi> Vermits tot nu toe nog geen enkele berg<lb/>van de <hi rendition="#i">Andes</hi>-keten van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> gemeten is gewor-<lb/>den, kan ik deze aanmerkelijke hoogte alleenlijk aflei-<lb/>den uit de omstandigheid, dat deze berg dikwerf maan-<lb/>den achter een met rijp, ijs, en welligt zelfs met sneeuw<lb/>bedekt blijft. Op deze Zuiderbreedte kan deszelfs hoogte<lb/>niet beneden de 1750 en niet boven de 2400 toises zijn.<lb/>Bergen, welker hoogte dit laatste getal overtreft, zijn<lb/>reeds werkelijke <hi rendition="#i">Nevados,</hi> dat is met eeuwigdurende<lb/>sneeuw bedekt. De Kapitein <hi rendition="#k">Basil Hall</hi> schat de beide<lb/>vulkanen van <hi rendition="#i">Guatemala,</hi> volgens eene niet zeer ze-<lb/>kere afmeting, op een' afstand van 40 zeemijlen, op 2293<lb/>en 2330 toises. De Pater <hi rendition="#k">Remesal</hi> (<hi rendition="#i">Hist. de la Provincia</hi><lb/><hi rendition="#i">de San Vincente, lib. 4. cap.</hi> 5.) die, naar het oude<lb/>gebruik, met de getallen speelt, beweert, dat in het<lb/>jaar 1615 de zoogenaamde watervulkaan nog 3 mijlen<lb/>(leguas) hoog was, hoewel hij bij de wateruitbarsting<lb/>van den 11 Septemb. 1541, toen <hi rendition="#i">Almolonga</hi> of <hi rendition="#i">Ciudad</hi><lb/><hi rendition="#i">Vieja</hi> vernield werd, zijnen top (<hi rendition="#i">coronilla</hi>) die ook &#xE9;&#xE9;ne<lb/>mijl hoog was, verloren hadde (!). De geognostische<lb/>bijzonderheden van deze water-uitbarsting zijn geheel en<lb/>al onbekend gebleven. <hi rendition="#k">Juarros</hi> meldt, ons dat er aan<lb/>de helling des bergs tegenwoordig geene steenen noch<lb/>eenige andere sporen van vulkanische uitbarstingen zigt-<lb/>baar zijn; het kan echter wezen dat de asch en de lava<lb/>door plant-gewassen bedekt zijn, het kan ook wezen,<lb/>dat de onderaardsche holten van den berg, eeuwen lang<lb/><pb n="5"/>5<lb/><lb/>met doorsieperend regenwater gevuld zijn geweest, of<lb/>ook dat er op den top zelve een krater-meer aanwezig<lb/>was. Men heeft mij in de provincie <hi rendition="#i">Quito</hi> verhaald,<lb/>dat de sedert lang uitgebrande vulkaan van <hi rendition="#i">Imbaburu</hi><lb/>bij <hi rendition="#i">Villa de Ibarra</hi> nu en dan (waarschijnlijk na schok-<lb/>ken van aardbeving) water, slijk en visschen uitwerpt.<lb/>Zoo veel is zeker, dat de <hi rendition="#i">Volcan de Agua,</hi> die tusschen<lb/>den <hi rendition="#i">Volcan de Pacaya</hi> en den <hi rendition="#i">Volcan de Fuego</hi> ligt,<lb/>de gedaante van een' stompen kegel heeft. De hellin-<lb/>gen van dit gebergte, hetwelk, zoo men zegt, een' om-<lb/>trek van 18 leguas heeft, zijn op twee derde gedeelten<lb/>als tuinen beplant; hooger op vindt men heerlijke bos-<lb/>schen, en op deszelfs top ziet men thans nog eene lang-<lb/>werpig ronde verdieping, welker grootste middellijn,<lb/>Noord en Zuid gestrekt, 400 Par. voeten lengte heeft.<lb/>Dit is zonder twijfel een krater (<hi rendition="#i">caldera</hi>), en <hi rendition="#k">Juarros,</hi><lb/>niettegenstaande hij alle sporen van de werking des vuurs<lb/>bij den water-vulkaan wil ontkennen, geeft zelf (Tom. II.<lb/>p. 352.) van dezen krater eene soortgelijke beschrijving,<lb/>als die welke ik daaromtrent van verscheiden wel on-<lb/>derrigte inboorlingen bekomen heb.</p>
  <p>Noordwaarts van deze tritsvulkanen, welke tusschen<lb/>den <hi rendition="#i">Pacaya</hi> en den <hi rendition="#i">Sunil,</hi> aan het westelijk einde van<lb/>het meer van <hi rendition="#i">Atitlan</hi> als bij elkander gedrongen zijn,<lb/>schijnt de warmte-uitdrijvende kloof van <hi rendition="#i">Midden-Amerika</hi><lb/>van lieverlede ten einde te loopen. De <hi rendition="#i">Volcan de Soco-</hi><lb/><hi rendition="#i">nusco,</hi> van welke <hi rendition="#k">Juarros</hi> niet eenmaal gewag maakt,<lb/>(volgens de kaart van <hi rendition="#k">Bau&#xE7;a</hi> onder 15&#xB0; 59' breedte, en<lb/>95&#xB0; 41' lengte van <hi rendition="#i">Parijs</hi> gelegen) vormde de grensschei-<lb/>ding der reeks van vulkanische uitbarstingen aan den<lb/>westelijken zoom van het granitgebergte van <hi rendition="#i">Oaxaca;</hi><lb/>langs den oever der <hi rendition="#i">Zuidzee</hi> vindt men, op eene lengte<lb/>van 220 zeemijlen, tot aan den <hi rendition="#i">Volcan de Colima,</hi><lb/>geen' enkelen vuurberg meer. Nadat ik, in dit geschrift,<lb/>tusschen de parallellijnen van 8&#xB0; 50' tot 16&#xB0;, in eene<lb/><pb n="5"/>6<lb/><lb/>strekking van Z. O. en N. W. vijf en dertig kegelbergen<lb/>heb opgenoemd, welke in het land voor vulkanen wor-<lb/>den gehouden, en onder welke vijftien zijn, die zonder<lb/>twijfel in de laatstverloopene eeuw nog rook en vlammen<lb/>hebben uitgeworpen, zal men mij wel vergunnen, bij<lb/>herhaling te beweren, dat men nergens op den aardbol,<lb/><hi rendition="#i">Chili,</hi> de Indische <hi rendition="#i">Archipel</hi> en de <hi rendition="#i">Aleutische Eilanden</hi><lb/>niet uitgezonderd, door middel van bergkloven een&#x2019; zoo<lb/>aanhoudenden zamenhang, tusschen het binnensteder aar-<lb/>de, en het luchtruim aantreft. Toekomstige reizigers zullen,<lb/>volgens geognostische gronden beslissen, welke, onder 35<lb/>zoogenaamde <hi rendition="#i">Volcanes de Centro-America,</hi> kraterlooze<lb/>trachytkegels, en welke inderdaad opene vuurbergen zijn.<lb/>De nieuwe vrije staat van <hi rendition="#i">Centro-America</hi> bestaat te-<lb/>genwoordig uit vijf republieken <hi rendition="#i">(Estados),</hi> waarvan elke<lb/>bestuurd wordt door twee kamers. Men ziet uit de ver-<lb/>handelingen der constituerende Vergaderingen van het<lb/>jaar 1824, hoe bezwaarlijk het is, naar volksopnemingen,<lb/>waarvan de meeste van 1777 en 1778, eenige van 1775,<lb/>en nog andere van 1813 waren, de respective getallen der<lb/>vertegenwoordigers te bepalen. Na veel redentwistens<lb/>werd aangenomen, dat elke staat &#xE9;&#xE9;ne stem voor 15,000<lb/>zielen zoude hebben, en dat dienvolgens <hi rendition="#i">Guatemala</hi> met<lb/><hi rendition="#i">Soconusco 36, San Salvador 18, Honduras 11, Nicara-</hi><lb/><hi rendition="#i">gua</hi> 13 en <hi rendition="#i">Costa Rica</hi> 4 stemmen bij de <hi rendition="#i">eleccion de las</hi><lb/><hi rendition="#i">Sopremas autoridades federales</hi> zouden hebben.</p>
  <p>Ten gevolge dezer verdeeling, rekent men:<lb/>in den <hi rendition="#i">Estado de Guatemala</hi> 540,000 inwoners.<lb/>&#x2015; &#x2015; &#x2015; <hi rendition="#i">de S. Salvador</hi> 270,000 &#x2015;<lb/>&#x2015; &#x2015; &#x2015; <hi rendition="#i">de Honduras</hi> 165,000 &#x2015;<lb/>&#x2015; &#x2015; &#x2015; <hi rendition="#i">de Nicaragua</hi> 195,000 &#x2015;<lb/>&#x2015; &#x2015; &#x2015; <hi rendition="#i">de Costa-Rica</hi> 60,000 &#x2014;<lb/>1,230,000 &#x2014;<lb/><pb n="5"/>7<lb/><lb/>De volstrekte bevolking dezer verbondene staten, is<lb/>gewisselijk een derde gedeelte sterker. De wetgevende<lb/>magt had alleenlijk ten oogmerk, de betrekkelijke bevol-<lb/>king te berekenen.<lb/><lb/>I. ESTADO DE GUATEMALA<note place="foot" xml:id="ftn22" n="(*)">Sedert de maand September 1825, behoort ook <hi rendition="#i">Soconusco</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">tot dezen staat.</hi></note>.<lb/>13 <hi rendition="#i">Partidos</hi> of <hi rendition="#i">Departementos.</hi><lb/>1) <hi rendition="#k">Sacatepequez</hi> met de hoofdstad des <hi rendition="#i">Estado;</hi><lb/><hi rendition="#i">Antigua Guatemala</hi>;<note place="foot" xml:id="ftn23" n="(&#x2020;)"><hi rendition="#i">Nueva Guatemala</hi> is de hoofdstad van het gansche verhond<lb/>en heeft, zonder het nabij gelegene dorp <hi rendition="#i">Cocotenanga,</hi> 40,000 in-<lb/>woners. De bevolking der stad <hi rendition="#i">Leon,</hi> in den staat van <hi rendition="#i">Nicaragua</hi><lb/>is 32,000; die van <hi rendition="#i">San Salvador</hi> 25,000; die van <hi rendition="#i">San Jos&#xE8; de</hi><lb/><hi rendition="#i">Costa-Rica</hi> 20,000; die van <hi rendition="#i">Comayagua</hi> in den staat van <hi rendition="#i">Honduras</hi><lb/><hi style="font-size:9pt">18,000.</hi></note><hi rendition="#i"> Chinauta, Palencia,</hi><lb/><hi rendition="#i">Amatitlan, Ciudad Vieja, Mixco.</hi><lb/>2) <hi rendition="#k">Chimaltenango</hi> met de hoofdstad <hi rendition="#i">(pueblo caba-</hi><lb/><hi rendition="#i">cera) des Partido; Chimaltenango;</hi> voorts <hi rendition="#i">Co-</hi><lb/><hi rendition="#i">malapan, Acatenango, Tepan,</hi> enz.<lb/>3) <hi rendition="#k">Solola,</hi> <hi rendition="#i">pueblo cabacera: Solola;</hi> voorts <hi rendition="#i">San</hi><lb/><hi rendition="#i">Pedro Laguna, Chichicastenango, Potulul,</hi><lb/><hi rendition="#i">Quich&#xE9;, Atitlan,</hi> enz.<lb/>4) <hi rendition="#k">Totonicapan,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. Totonicapan;</hi> voorts <hi rendition="#i">Me-</hi><lb/><hi rendition="#i">mostenango, St. Maria Chiquimula,</hi> enz.<lb/>5) <hi rendition="#k">Gueguetenango,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. Gueguetenango;</hi> voorts<lb/><hi rendition="#i">San Pedro Soloma, Chiautla, Cuilco, Nevare,</hi> enz.<lb/>6) <hi rendition="#k">Quesaltenango,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. Quesaltenango;</hi> voorts<lb/><hi rendition="#i">Ostuncalco, San Marcos, Texutla, Yxtagua-</hi><lb/><hi rendition="#i">can, Sunil,</hi> enz.<lb/>7) <hi rendition="#k">Suchitepequez,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. Mazatenango;</hi> voorts<lb/><hi rendition="#i">Cuintenango, Retalkuleu, Sama&#xEF;aque,</hi> enz.<lb/>8) <hi rendition="#k">Escuintla,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. Escuintla;</hi> voorts <hi rendition="#i">Chipilapa,</hi><lb/><pb n="5"/>8<lb/><lb/><hi rendition="#i">Chiquimulilla, Cusumalguapa, Mosagua, Suca-</hi><lb/><hi rendition="#i">alpa,</hi> enz.<lb/>9) <hi rendition="#k">Chiquimula,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. Chiquimala;</hi> voorts <hi rendition="#i">Quesal-</hi><lb/><hi rendition="#i">teneque, Esquipulas, Jutiapa, Xilotepeque,</hi> enz.<lb/>10) <hi rendition="#k">San Agustin,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. San Agustin;</hi> voorts <hi rendition="#i">Za-</hi><lb/><hi rendition="#i">capa, Gualan, Acasaguastlan, Jalapa, Mata-</hi><lb/><hi rendition="#i">quescuintla,</hi> enz.<lb/>11) <hi rendition="#k">Vera Paz,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. Ciudad de Coban;</hi> voorts <hi rendition="#i">San</hi><lb/><hi rendition="#i">Pedro, Cajaven, Languin,</hi> enz,<lb/>12) <hi rendition="#k">Salama,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. Chicay;</hi> voorts <hi rendition="#i">Ravinal, Cubulco,</hi><lb/><hi rendition="#i">Chol, Tucura,</hi> enz.<lb/>13) <hi rendition="#k">Peten,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. Remedios;</hi> voorts <hi rendition="#i">San Andres,</hi><lb/><hi rendition="#i">San Jose, Santo Tbrribis,</hi> enz.</p>
  <p>II. ESTADO DEL SALVADOR.</p>
  <p>4 <hi rendition="#i">Partidos.</hi><lb/>1) <hi rendition="#k">San Salvador</hi> met de hoofdstad des <hi rendition="#i">Estado, San</hi><lb/><hi rendition="#i">Salvador;</hi> voorts <hi rendition="#i">Olocuilta, Chalatenango, Me-</hi><lb/><hi rendition="#i">tapam, Teotepequs,</hi> enz.<lb/>2) <hi rendition="#k">Sonsonate,</hi> met <hi rendition="#i">pueblo cabacera</hi> des <hi rendition="#i">partido,</hi><lb/><hi rendition="#i">Sonsonate;</hi> voorts <hi rendition="#i">Villa de Santa Anna, Villa</hi><lb/><hi rendition="#i">de Aguachapan, Dolores-Isalco, Asuncion-Isalco,</hi><lb/><hi rendition="#i">Ataco, Texiste-Tepsque,</hi> enz.<lb/>3) <hi rendition="#k">San Miguel,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. San Miguel;</hi> voorts <hi rendition="#i">Gotera,</hi><lb/><hi rendition="#i">San Alexo, Usulatan, Tecapa, Chinameca,</hi><lb/><hi rendition="#i">Ereguaiquin, Sesore, Anamoros,</hi> enz.<lb/>4) <hi rendition="#k">San Vincente,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. San Vincente;</hi> voorts <hi rendition="#i">Apar-</hi><lb/><hi rendition="#i">tepeque, Sensuntepeque, Nonualco, Titiguapa,</hi><lb/><hi rendition="#i">Ostuma,</hi> enz.<lb/></p>
  <p>III. ESTADO DE HONDURAS.<lb/>12 <hi rendition="#i">Partidos.</hi><lb/>1) <hi rendition="#k">Comayagua</hi> met de hoofdstad des <hi rendition="#i">Estado: Ciu-</hi><lb/><hi rendition="#i">dad de Comayagua;</hi> voorts <hi rendition="#i">Lejamani, Cururu,</hi><lb/><hi rendition="#i">Chinacle,</hi> enz.<lb/><pb n="5"/>9<lb/><lb/>2) <hi rendition="#k">Tegucigalpa,</hi> <hi rendition="#i">p. cab. Tegucigalpa;</hi> voorts <hi rendition="#i">Ojo-</hi><lb/><hi rendition="#i">jana, Alugaren,</hi> enz.<lb/>3) <hi rendition="#k">Caoluteca,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Choluteca;</hi> voorts <hi rendition="#i">Texiguat,</hi><lb/><hi rendition="#i">San Marcos,</hi> enz.<lb/>4) <hi rendition="#k">Nacaome,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Nacaome;</hi> voorts <hi rendition="#i">Pespire Aguan-</hi><lb/><hi rendition="#i">queterique,</hi> enz.<lb/>5) <hi rendition="#k">Cantaranas,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Cantarranas;</hi> voorts <hi rendition="#i">Guas-</hi><lb/><hi rendition="#i">caran, Cedros, Orica,</hi> enz.<lb/>6) <hi rendition="#k">Juticalpe,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Juticalpe;</hi> voorts <hi rendition="#i">Catacemas,</hi> enz.<lb/>7) <hi rendition="#k">Gragias,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Ciudad de Gracias;</hi> voorts <hi rendition="#i">Inti-</hi><lb/><hi rendition="#i">buca, Gualcha,</hi> enz.<lb/>8) Los <hi rendition="#k">Llanos,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Ciudad de Llanos;</hi> voorts<lb/><hi rendition="#i">Quesalica, Ocotepeque, Guarita,</hi> enz.<lb/>9) <hi rendition="#k">Santa Barbara,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Santa Barbara;</hi> voorts<lb/><hi rendition="#i">San Pedro, Quimistan, Omoa,</hi> enz.<lb/>10) <hi rendition="#k">Truxillo,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Truxillo, Olanchito,</hi> enz.<lb/>11) <hi rendition="#k">Yoro,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Yoro;</hi> voorts <hi rendition="#i">Sulaco,</hi> enz.<lb/>12) <hi rendition="#k">Segovia,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Somoto;</hi> verder <hi rendition="#i">Ocotal, Mozonte,</hi><lb/><hi rendition="#i">Ticaro, Palucaguina, Pueblonuevo, Esteti,</hi> enz.<lb/></p>
  <p>IV. ESTADO DE NICARAGUA.<lb/>8 <hi rendition="#i">Partidos.</hi><lb/>1) <hi rendition="#k">Leon,</hi> met de hoofdstad van den staat <hi rendition="#i">Leon;</hi><lb/>voorts <hi rendition="#i">Nagarote, Sauce, Somotillo,</hi> enz.<lb/>2) <hi rendition="#k">Granada,</hi> <hi rendition="#i">p. cad. Ciudad de Granada;</hi> voorts<lb/><hi rendition="#i">Teurtepit, Labizisca, Camoapa, Boaca,</hi> enz.<lb/>3) <hi rendition="#k">Managua,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Managua;</hi> voorts <hi rendition="#i">Tipilapa,</hi><lb/><hi rendition="#i">Mateare, S. Pedro Metapa,</hi> enz.<lb/>4) <hi rendition="#k">Realesco,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Villa de Realesco;</hi> voorts <hi rendition="#i">Chi-</hi><lb/><hi rendition="#i">nandegar, Chichigalpa.</hi><lb/>5) <hi rendition="#k">Subriaba,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Subriaba;</hi> voorts <hi rendition="#i">Telica, Que-</hi><lb/><hi rendition="#i">zelguaque,</hi> enz.<lb/>6) <hi rendition="#k">Masaya,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Masaya;</hi> voorts <hi rendition="#i">Guinotepet, Diria,</hi><lb/><hi rendition="#i">Niquinonio, Nandaime, Nindiri,</hi> enz.<lb/><pb n="6"/>0<lb/><lb/>7) <hi rendition="#k">Nicaragua,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Villa de Nicaragua;</hi> voorts<lb/><hi rendition="#i">Potosi, Nicoya, Guanacaste,</hi> enz.<lb/>8) <hi rendition="#k">Matagalpa,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Matagalpa;</hi> voorts <hi rendition="#i">Sebaco,</hi><lb/><hi rendition="#i">Muimui, Guinotepe,</hi> enz.<lb/></p>
  <p>V. ESTADO DE COSTA-RICA<note place="foot" xml:id="ftn24" n="(*)"><hi rendition="#i">Redactor General de Guatemala.</hi> Jun. 12 de 1825, n&#xB0;. 1. p. 4.</note>.<lb/>8 <hi rendition="#i">Partidos.</hi><lb/>1) <hi rendition="#k">San Jos&#xE8;</hi> met de hoofdstad des staats <hi rendition="#i">Ciudad de</hi><lb/><hi rendition="#i">San Jos&#xE8;;</hi> voorts <hi rendition="#i">Curridaba, Aserri,</hi> enz.<lb/>2) <hi rendition="#k">Cartago,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Ciudad de Cartago</hi><note place="foot" xml:id="ftn25" n="(&#x2020;)">Het klimaat van <hi rendition="#i">Cartago</hi> is kouder dan dat van <hi rendition="#i">Nueva Guate-</hi><lb/><hi rendition="#i">mala;</hi> waarschijnlijk ligt de stad hooger boven de oppervlakte<lb/><hi style="font-size:9pt">der zee.</hi></note>; voorts<lb/><hi rendition="#i">Quericot, Tobosi-cot,</hi> enz.<lb/>3) <hi rendition="#k">Ujarras,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Ujarras;</hi> voorts <hi rendition="#i">Orosi, Tucurique,</hi> enz.<lb/>4) <hi rendition="#k">Iscan,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Iscan;</hi> voorts <hi rendition="#i">Pacuca.</hi><lb/>5) <hi rendition="#k">Alajuela,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Alajuela.</hi><lb/>6) <hi rendition="#k">Eredia,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Eredia, Barba,</hi> enz.<lb/>7) <hi rendition="#k">Bagasu,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Bagasu, Espaesa, Canas,</hi> enz.<lb/>8) <hi rendition="#k">Boruca,</hi> <hi rendition="#i">p. c. Boruca, Terraba,</hi> enz.<lb/></p>
    <p>De hoofdstad van den geheelen verbonds-staat <hi rendition="#i">Nueva-</hi><lb/><hi rendition="#i">Guatemala,</hi> geniet een zeer mild en bijzonder aangenaam<lb/>klimaat, hetwelk men met de luchtstreek van <hi rendition="#i">Caracas</hi><lb/>en <hi rendition="#i">Popayan</hi> kan vergelijken. De middelstand des Baro-<lb/>meters in deze schoone stad is nog onbekend; doch vol-<lb/>gens de <choice><sic>temperateur</sic><corr type="editorial">temperatur</corr></choice> der lucht te oordeelen moet de hoogte<lb/>boven de oppervlakte der zee, gewis 600 toises te bo-<lb/>ven gaan <note place="foot" xml:id="ftn26" n="(&#xA7;)"><hi rendition="#i">Musa</hi> met eetbare vruchten groeit niet omstreeks <hi rendition="#i">Nueva Gua-</hi><lb/><hi rendition="#i">temala,</hi> welks hoogte mogelijk tusschen de hoogte van <hi rendition="#i">Xelapa</hi><lb/>en <hi rendition="#i">Purbla</hi> valt.</note>&#xA7;). De voormalige president <hi rendition="#k">Jose del Valle</hi><lb/>schrijft mij: &#xBB;Mijn vaderland is door de natuur meer<lb/><pb n="6"/>1<lb/><lb/>dan <hi rendition="#i">Mexiko</hi> begunstigd. Terwijl <hi rendition="#i">Mexiko</hi> bijna overal<lb/>op de hooge vlakte, even als Oud-<hi rendition="#i">Spanje,</hi> van dorheid<lb/>te lijden heeft, wordt daarentegen ons <hi rendition="#i">Centro-America</hi><lb/>gedrenkt door vele heerlijke rivieren, welke met wei-<lb/>nig moeite bevaarbaar kunnen worden gemaakt. Het<lb/>plantsoen waarmede onze landstreeken door de natuur<lb/>versierd is, komt mij voor van een&#x2019; weliger groei dan<lb/>in <hi rendition="#i">Mexiko</hi> te zijn. Indien gij immer mijn vaderland<lb/>bezocht had, of zoo gij hetzelve eenmaal komt bezoe-<lb/>ken, zult gij verbaasd zijn over de uitgestrektheid van<lb/>de gematigde zone, welke wij in dit land <hi rendition="#i">tierras tem-</hi><lb/><hi rendition="#i">pladas</hi> noemen. Intusschen vormen toch deze vlakten<lb/>van matige hoogte minder een geheel, en zijn meer<lb/>doorsneden met valleijen. Wij bezitten havens aan<lb/>beide zee&#xEB;n, en bijaldien deze zee&#xEB;n eenmaal door mid-<lb/>del van een kanaal bij <hi rendition="#i">Nicaragua</hi> (over hetwelk gij<lb/>zonder twijfel reeds vele documenten bezit) met elkan-<lb/>deren verbonden worden, dan moet onze vrije staat,<lb/>in het midden van <hi rendition="#i">Amerika</hi> gelegen, door het aaneen-<lb/>knopen van den handel der <hi rendition="#i">Antilles</hi> met den handel<lb/>van <hi rendition="#i">China</hi> en dien van den Indischen Archipel, voor-<lb/>zeker eene belangrijke plaats in de rei der nati&#xEB;n be-<lb/>kleeden. Jammer dat wij tot nu toe geheel in de scha-<lb/>duwzijde van onzen planeet gebleven zijn, en wanneer<lb/>ik het oog werpe op de kaarten welke ons van <hi rendition="#i">Europa</hi><lb/>worden overgezonden, vinden wij niet zonder moeite,<lb/>op de verwrongene afbeelding des lands, de bergkete-<lb/>nen, de rivieren, en de namen onzer meest bevolkte<lb/>steden. Toen ik in het jaar 1823 de hoofdstad <hi rendition="#i">Mexiko</hi><lb/>verliet, hoopte ik den door u zoo menigmaal uitge-<lb/>drukten wensch, dat de gebergten van <hi rendition="#i">Oaxaka</hi> en<lb/><hi rendition="#i">Guatemala</hi> gemeten mogten worden, door mijne eigene<lb/>bemoeijing te kunnen doen vervullen. Ik had mij voor-<lb/>zien van een&#x2019; goeden Baromer en van twee Thermo-<lb/>meters. De Barometer brak reeds in <hi rendition="#i">Venta-Salata,</hi> en<lb/><pb n="6"/>2<lb/><lb/>mij bleef geen ander middel over, dan, volgens de<lb/>methode, welke uw geleerde vriend <hi rendition="#k">Caldas</hi> gezamenlijk<lb/>met u in <hi rendition="#i">Zuid-Amerika</hi> heeft aangewend, door de be-<lb/>paling van het Zuider-punt de hoogten approximatief<lb/>te berekenen. Deze waarnemingen aangaande de tem-<lb/>peratuur hoop ik u eerlang te kunen toezenden.&#x201D;</p>
  <p>Een gedeelte van het land van <hi rendition="#i">Midden-Amerika,</hi> in-<lb/>zonderheid in de provincie <hi rendition="#i">Quesaltenango,</hi> die thans een<lb/><hi rendition="#i">departemento</hi> van den staat van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> uitmaakt, le-<lb/>vert een overvloedig produkt van tarwe en andere gra-<lb/>nen. Ja, in het departement de <hi rendition="#i">Solola,</hi> en in een ge-<lb/>deelte van den thans met <hi rendition="#i">Mexiko</hi> vereenigden staat van<lb/><hi rendition="#i">Chiapa,</hi> zijn bewoonde vlakten op het gebergte, die zoo<lb/>hoog liggen, dat men ze somwijlen uren lang met rijp<lb/>(<hi rendition="#i">escarcha</hi>) bedekt vindt.</p>
  <p>Vermits de hoofdstad van Midden-<hi rendition="#i">Amerika</hi> niet twee-<lb/>maal, zoo als men gewoonlijk gelooft, maar viermaal<lb/>haren zetel veranderd heeft, en vermits telkens in de<lb/>vorige woonstede een zekere menigte volks achtergeble-<lb/>ven is, zijn door deze plaatsveranderingen, ten opzigte<lb/>der namen, vele aardrijkskundige misvattingen of ver-<lb/>warringen ontstaan.</p>
  <p>Nadat <hi rendition="#k">Pedro de Alvarado</hi><note place="foot" xml:id="ftn27" n="(*)">De oudste stad in de republiek van <hi rendition="#i">Centro America</hi> is <hi rendition="#i">Cartago</hi><lb/>in den staat van <hi rendition="#i">Costa Rica</hi>. In de archiven van <hi rendition="#i">Cartago</hi> worden<lb/><hi style="font-size:9pt">nog documenten van het jaar 1520 bewaard.</hi></note> den 14 Mei 1524, na<lb/>een&#x2019; grooten veldslag, meester van het land was gewor-<lb/>den, koos hij eindelijk het oord, hetwelk de inboorlin-<lb/><hi rendition="#i">Tyacuaba,</hi> doch de Mexikaners in de aztequische taal<lb/><hi rendition="#i">Almolonga</hi> (waterstroom) noemden; en vestigde aldaar<lb/>(in Nov. 1527) in de nabijheid van den watervulkaan,<lb/>de hoofdstad, welke destijds <hi rendition="#i">Sant Jago de los Caballeros</hi><lb/><hi rendition="#i">de Guatemala</hi> heette, thans echter den naam van <hi rendition="#i">Ciu-</hi><lb/><hi rendition="#i">dad Vieja</hi> draagt. Wateren, die op den 11den Septemb-<lb/><pb n="6"/>3<lb/><lb/>1541, van den vulkaan afstroomden, en boomen en<lb/>rotsen met zich voortsleurden, rigtten zulk eene ver-<lb/>woesting aan, dat de hoofdstad eene mijl verder noord-<lb/>oostwaarts verlegd werd. Een gedeelte der bewoners<lb/>bleef op de oude plaats, tot in 1776, in welk jaar hun<lb/>getal meer gering werd, omdat zich in de nabijheid<lb/>van <hi rendition="#i">Nueva Guatemala,</hi> een nieuw gehucht of vlek,<lb/>onder den naam van <hi rendition="#i">Ciudad Vieja</hi> ontwikkelde. Te-<lb/>genwoordig zijn er in <hi rendition="#i">Almolonga</hi> nog 1500 Indianen,<lb/>welke zich beroemen, dat zij van de hulptroepen der<lb/>Spaansche overwinnaars, de Mexikanen en Tlarkalteken<lb/>afstammen. Zij onderscheiden zich, even als de in-<lb/>boorlingen van <hi rendition="#i">Cholula</hi> en <hi rendition="#i">Tlaxoala,</hi> door hunne trotsch-<lb/>heid op hunne voorouders.</p>
  <p>De tweede hoofdstad (te rekenen naar het verloop<lb/>van tijd) wordt thans <hi rendition="#i">Antigua Guatemala</hi> genoemd. Deze<lb/>is de hoofdstad, niet van den verbonds-staat, maar van<lb/>den staat van <hi rendition="#i">Guatemala,</hi> en is gelegen in eene heer-<lb/>lijke, overal bewoonde vlakte, <hi rendition="#i">Valle de Panchoy.</hi> Het<lb/>is te bejammeren dat deze vlakte door schrikkelijke aard-<lb/>bevingen bezocht wordt, van welke er in den tusschen-<lb/>tijd van het jaar 1565 tot 1773, tien zeer zware heb-<lb/>ben plaats gehad. De laatste aardbeving, namelijk, die<lb/>van het jaar 1773, vernielde een groot gedeelte der stad,<lb/>waarop het meerdere gedeelte der inwoners, deels uit<lb/>eigene beweging, deels ten gevolge van een gestreng<lb/>bevel des konings,) van den 21 Juli 1775), negen mijlen<lb/>verder noordwestwaarts, en bij gevolg op grooteren af-<lb/>stand van den watervulkaan, de derde stad vestigden,<lb/>te weten, de hedendaagsche hoofdstad van den verbonds-<lb/>staat, aan welke men den naam gaf van <hi rendition="#i">la Nueva Gu-</hi><lb/><hi rendition="#i">atemala de la Asuncion de nuestra Senora.</hi> Zeven a acht-<lb/>duizend inwoners bleven in <hi rendition="#i">Antigua Guatemala,</hi> welke<lb/>stad in 1799 tot eene <hi rendition="#i">villa</hi> werd verklaard. De gronding<lb/>van <hi rendition="#i">Nueva Guatemala,</hi> in dat gedeelte van het dob<lb/><pb n="6"/>4<lb/><lb/>van <hi rendition="#i">Mixko,</hi> hetwelk <hi rendition="#i">Llano de la Virgen</hi> wordt genoemd,<lb/>kwam eerst in 1776 tot stand. Het gebeente van den<lb/>beroemden <hi rendition="#i">Conquistador</hi> <hi rendition="#k">Pedro de Alvarado</hi> bleef in<lb/><hi rendition="#i">Antigua Guatemala.</hi><lb/>De produkten van <hi rendition="#i">Guatemala,</hi> welke voor den handel<lb/>van het meeste aanbelang zijn, bestaan in Indigo, Co-<lb/>chenille, Cacao en Tabak. De indigo uit den staat <hi rendition="#i">San</hi><lb/><hi rendition="#i">Salvador,</hi> wordt voor de fraaiste van de wereld gehouden.<lb/>Dit artikel wordt meest door vrije handen aangebouwd,<lb/>want het getal der negerslaven is gelukkigerwijze van<lb/>ouds-her zeer gering geweest. Sedert de onafhankelijk-<lb/>verklaring zijn alle slaven in vrijheid gesteld geworden;<lb/>de staat beloofde den koopprijs der slaven aan de eige-<lb/>naren derzelve te zullen vergoeden, doch de meer ver-<lb/>mogende burgers zijn edelmoedig en onbaatzuchtig genoeg<lb/>geweest, om deze vergoeding van de hand te wijzen. De<lb/>Tabel, die in het jongstverleden jaar in een nieuwsblad<lb/>van <hi rendition="#i">Guatemala (El Redactor general,</hi> van den 13 Julij<lb/>1825) bekend gemaakt is geworden, bevat e&#xE9;ne naauw-<lb/>keurige opgave van den uitvoer van Indigo van het jaar<lb/>1794 tot 1802.</p>
  <p>Uitvoer van Indigo <hi rendition="#i">(anil)</hi> van <hi rendition="#i">Guatemala.</hi></p>
  <p>1794 &#x2014; 592,262 pond &#x2014; 641, 393 piasters.<lb/>1795 &#x2014; 1,108,789 &#xBB; &#x2014; 1,066,786 &#xBB;<lb/>1796 &#x2014; 1,184,201 &#xBB; &#x2014; 1,369,881 &#xBB;<lb/>1797 &#x2014; 159,665 &#xBB; &#x2014; 211,650 &#xBB;<lb/>1798 &#x2014; 151,317 &#xBB; &#x2014; 141,859 &#xBB;<lb/>1799 &#x2014; 533,637 &#xBB; &#x2014; 469,592 &#xBB;<lb/>1800 &#x2014; 450,606 &#xBB; &#x2014; 398,096 &#xBB;<lb/>1801 &#x2014; 331,897 &#xBB; &#x2014; 332,063 &#xBB;<lb/>1802 &#x2014; 1,479,641 &#xBB; &#x2014; 1,921,356 &#xBB;<lb/>De ongelijkheid der getallen is niet alleen veroorzaakt<lb/>door het verschil der hoeveelheid van het produkt der<lb/><pb n="6"/>5<lb/><lb/>cultuur, maar is ten deele het gevolg geweest van het<lb/>verloop van den handel. De invoer van Indigo uit <hi rendition="#i">Oost-</hi><lb/><hi rendition="#i">Indi&#xEB;</hi> heeft langen tijd het vertier van de Indigo van<lb/><hi rendition="#i">San Salvador</hi> benadeeld. Tusschen de jaren 1815 en 1820<lb/>bedroeg de uitvoer daarvan jaarlijks geene 3000 <hi rendition="#i">tercios,</hi><lb/>of 450,000 pond; thans echter, nu de prijzen der Indigo<lb/>wederom stijgen, schrijft mij een zeer kundig en ervaren<lb/>koopman van <hi rendition="#i">Guatemala,</hi> de Heer <hi rendition="#k">Garcia de Granados,</hi><lb/>dat de cultuur der Indigo in zijn vaderland in den schoon-<lb/>sten bloei staat. Men schat den jaarlijkschen uitvoer op<lb/>18,000,000 pond Spaansch gewigt, want er wordt jaar-<lb/>lijks meer dan 12,000 <hi rendition="#i">tercios</hi> (ieder van 150 pond, of<lb/>6 <hi rendition="#i">arrobas</hi>) uitgevoerd, en het pond Indigo kost tegen-<lb/>woordig, door elkander gerekend, 9 reales de plata, of<lb/>1 1/8 piasters, zoodat de uitgevoerde Indigo bij de 2,025,000<lb/>piasters bedraagt. In een nieuwlings verschenen werkje<note place="foot" xml:id="ftn28" n="(*)"><hi rendition="#i">Ocios de los Espanoles emigrados,</hi> 1826. p. 2.</note>,<lb/>hetwelk men aan den Heere <hi rendition="#k">Jose del Valle</hi> toeschrijft,<lb/>wordt de uitvoer der Indigo, den sluikhandel daarbij<lb/>gerekend, op niet minder dan drie millioenen piasters<lb/>geschat.</p>
  <p>De aankweking van het cochenille-insekt is in den<lb/>vrijen staat <hi rendition="#i">Guatemala</hi> geheel nieuw. Eerst sedert het<lb/>jaar 1812 heeft men een aanvang gemaakt met het aan-<lb/>brengen van nopalplanten in de schoone en gematigde<lb/>vlakte rondom de stad <hi rendition="#i">Antigua Guatemala,</hi> en met het<lb/>overvoeren van de evengenoemde insekten uit de Mexi-<lb/>kaansche provincie <hi rendition="#i">Oaxaka.</hi> Het klimaat van dit verhe-<lb/>ven land is zeer gunstig voor dezen nieuwen tak van<lb/>nijverheid geweest. De nopalplantingen zijn sedert 1822<lb/>dermate toegenomen, dat in het jaar 1824 reeds 50 <hi rendition="#i">ter-</hi><lb/><hi rendition="#i">cios</hi> (van 150 pond ieder), en in het jaar 1825, zelfs<lb/>600 <hi rendition="#i">tercios</hi> daarvan gewonnen werden. Men hoopt eer-<lb/>lang dit produkt tot op 300,000 pond te brengen. Het<lb/><pb n="6"/>6<lb/><lb/>pond wordt verkocht voor 3 piasters, zoodat de uitvoer<lb/>der Cochenille van <hi rendition="#i">Guatemala,</hi> die in 1812 nog geheel<lb/>onbekend was, thans reeds 400,000 piasters bedraagt.<lb/>Men heeft jaarlijks twee inzamelingen, en men behoeft<lb/>hier, in den regentijd niet, met de jonge insekten, de<lb/>bezwaarlijke reizen te doen, welke ik in mijn werk over<lb/><hi rendition="#i">Nieuw-Spanje</hi> beschreven heb. <hi rendition="#i">Oaxaka</hi> heeft in het<lb/>laatstverloopene jaar 4000 <hi rendition="#i">zurrones,</hi> dat is 800,000 pond<lb/>Cochenille opgeleverd.</p>
  <p>De Cacao van <hi rendition="#i">Soconusco, Schiltepeque</hi> en <hi rendition="#i">Gualan</hi> (bij<lb/><hi rendition="#i">Omoa)</hi> heeft den voorrang boven alle andere bekende<lb/>soorten, zelfs boven die van <hi rendition="#i">Esmuraldes,</hi> in de provincie<lb/><hi rendition="#i">Quito,</hi> en boven die van <hi rendition="#i">Ulitucu</hi> en <hi rendition="#i">Capiriqual,</hi> in<lb/><hi rendition="#i">Venezuela.</hi> Doch de voortreffelijke Cacao van <hi rendition="#i">Soconusco</hi><lb/>wordt bijna alleen in <hi rendition="#i">Guatemala</hi> geconsumeerd. Dezelve<lb/>is geen eigenlijk artikel van handel, en er werden slechts<lb/>kleine hoeveelheden (even als van Kinabast in <hi rendition="#i">Loxa</hi>)<lb/>aan het Spaansche Hof gezonden.</p>
  <p>De Tabak van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> wijkt in voortreffelijkheid<lb/>noch voor de Indigo, de Cochenille, noch de Cacao. De<lb/>beroemdste soorten van Tabak zijn die, welke in de<lb/><hi rendition="#i">Iztepeque</hi> (in den staat van <hi rendition="#i">San Salvador),</hi> en bij <hi rendition="#i">Copan</hi><lb/>(in den staat van <hi rendition="#i">Honduras,</hi> niet verre van <hi rendition="#i">Omoa)</hi> ge-<lb/>bouwd worden. Roode verfhouten van <hi rendition="#i">Palo-Bresil</hi> en<lb/><hi rendition="#i">Bresillette,</hi> zijn insgelijks belangrijke artikelen van handel<lb/>in den staat van <hi rendition="#i">Nicaragua.</hi> Geheele wouden van dennen<lb/>sieren de hoogten van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> en de <hi rendition="#i">Mexiko&#x2019;s.</hi> Oost-<lb/>waarts op strekken zij zich bij den zeeboezem van <hi rendition="#i">Izaval</hi><lb/>zelfs tot aan de vlakte uit, iets dat een zonderling ver-<lb/>schijnsel in het keerkrings-plantenrijk is, hetwelk men<lb/>ook in het zuidelijk gedeelte van het eiland <hi rendition="#i">Cuba,</hi> en<lb/>op de min verhevene heuvels van de <hi rendition="#i">Isla de Pinot</hi> ont-<lb/>moet. Deze dennen (waarschijnlijk de <hi rendition="#i">Pinus occidentalis)</hi><lb/>leveren in den vrijen staat <hi rendition="#i">Guatemala</hi> eene groote hoe-<lb/>veelheid teer en pik <hi rendition="#i">(brea</hi> en <hi rendition="#i">alquitran),</hi> twee artikelen,<lb/><pb n="6"/>7<lb/><lb/>welke uit de haven van <hi rendition="#i">Sonzonate,</hi> over de <hi rendition="#i">Stille Zee,</hi><lb/>naar <hi rendition="#i">Guayaquil</hi> vervoerd, en aldaar voor den scheeps-<lb/>bouw gebruikt worden.</p>
  <p>Het land heeft, wegens deszelfs ligging tusschen twee<lb/>zee&#xEB;n, wegens deszelfs geringe breedte, en vele gemak-<lb/>kelijk bevaarbaar te maken rivieren en schoone havens,<lb/>eene zeer uitmuntende ligging voor den handel. De ei-<lb/>genlijke zetel der cultuur (en deze te veel veronacht-<lb/>zaamde omstandigheid, is in een staatkundig opzigt van<lb/>een zeer groot aanbelang) is meer nabij den <hi rendition="#i">Stillen Oce-</hi><lb/><hi rendition="#i">aan</hi> gelegen, en is derhalve, even als <hi rendition="#i">Quito, Peru</hi> en<lb/><hi rendition="#i">Chili</hi> beter geschikt tot het handelvertier met het ooste-<lb/>lijk <hi rendition="#i">Azi&#xEB;,</hi> dan met het vaste land van <hi rendition="#i">Europa.</hi> Deze<lb/>westelijke zetel van grootere cultuur wordt nogtans,<lb/>uit hoo&#x17F;de van den langen bergtrits, die het land<lb/>van het zuidoosten naar het noordwesten, dwars<lb/>doortrekt, en de Columbische <hi rendition="#i">Andes</hi> van <hi rendition="#i">Veragua</hi> met<lb/>de Mexikaansche <hi rendition="#i">Andes</hi> van <hi rendition="#i">Chiapa</hi> en <hi rendition="#i">Oaxaka</hi> verbindt,<lb/>voor den uitvoer van inlandsche producten, en den in-<lb/>voer van Europasche artikelen een weinig ongemakkelijk.<lb/>Gelukkig is het, dat verscheiden zeeboezems en rivieren<lb/>zich tot aan de oostelijke afhelling uitstrekken, en,<lb/>terwijl de bergtrits door menig dal, hier en daar afgebro-<lb/>ken wordt, zal het voor het gouvernement niet moeijelijk<lb/>zijn, de communicatie tusschen de oostelijke en westelijke<lb/>provinci&#xEB;n, door het aanleggen van straatwegen, te be-<lb/>vorderen en gemakkelijk te maken. Deze rivieren, die<lb/>eerlang voor den handel van aanbelang kunnen worden,<lb/>zijn de <hi rendition="#i">Motagua</hi> en de <hi rendition="#i">Polachie,</hi> in den staat van <hi rendition="#i">Guate-</hi><lb/><hi rendition="#i">mala;</hi> de <hi rendition="#i">Ulua, Lean</hi> en <hi rendition="#i">Chamelecon,</hi> in den staat<lb/><hi rendition="#i">Honduras;</hi> de <hi rendition="#i">Lempa</hi> en de <hi rendition="#i">Rio de la Paz,</hi> in den staat<lb/>van <hi rendition="#i">San Salvador.</hi> De beroemde havens zijn aan de oos-<lb/>telijke kust: <hi rendition="#i">Omoa, Truxillo, San Juan del Norte</hi> en<lb/><hi rendition="#i">Matina</hi> of <hi rendition="#i">Moin:</hi> aan de westkust <hi rendition="#i">Michatoya,</hi> alwaar<lb/><hi rendition="#k">Pedro Alvaredo</hi> zijne schepen bouwde, <hi rendition="#i">Iztapa, Sonzo-</hi><lb/><pb n="6"/>8<lb/><lb/><hi rendition="#i">nate, Realexo Nicoya, Puerto de la Culebra</hi><note place="foot" xml:id="ftn29" n="(*)">De kleine havens in den staat <hi rendition="#i">Nicaragua</hi> zijn: <hi rendition="#i">El Conejo,</hi><lb/><hi rendition="#i">San Juan del Sur, Brita, Tamarindo</hi> en <hi rendition="#i">Estero-Reul.</hi></note>*) en <hi rendition="#i">Con-</hi><lb/><hi rendition="#i">chagua,</hi> Het is jammer dat de beide havens, welke het<lb/>naast aan de hoofdstad gelegen zijn, <hi rendition="#i">Iztapa</hi> en <hi rendition="#i">Micha-</hi><lb/><hi rendition="#i">toya,</hi> thans zeer verzand en met banken verstopt zijn.</p>
  <p>De handel van <hi rendition="#i">Guatemala,</hi> of liever de invoer van<lb/>Europasche produkten, door middel van de oostkust,<lb/>geschiedt langs twee wegen: eensdeels worden de pro-<lb/>dukten van <hi rendition="#i">Omoa</hi> naar <hi rendition="#i">San Felipe,</hi> waar de <hi rendition="#i">Rio Izaval</hi><lb/>zich in de <hi rendition="#i">Laguna</hi> uitstort, vervolgens over de <hi rendition="#i">Laguna</hi><lb/>naar <hi rendition="#i">Gualan</hi> gescheept, en van daar te land naar <hi rendition="#i">Aca-</hi><lb/><hi rendition="#i">saguartlan</hi> en <hi rendition="#i">Nueva Guatemala</hi> overgebragt. Dit is de<lb/>oude weg, dien men ook den weg <hi rendition="#i">del Golfo dulce</hi> noemt.<lb/>De nieuwere weg gaat van de haven van <hi rendition="#i">Omoa</hi> naar de<lb/>monding van den <hi rendition="#i">Rio Motagua</hi> of <hi rendition="#i">Gualan,</hi> vervolgens<lb/>deze rivier opgaande, naar mate dat hare diepte zulks<lb/>toelaat, tot aan het dorp <hi rendition="#i">Gualan</hi> of tot <hi rendition="#i">Acasaguastlan.</hi><lb/>Tot nu toe worden beide wegen voor de in- en uit-<lb/>voer der waren gebruikt. Men heeft het plan, op de<lb/><hi rendition="#i">Rio de Motagua,</hi> stoomboten aan te leggen, doch kun-<lb/>dige mannen, die den toestand van de bedding dezer<lb/>rivier zeer wel kennen, zijn van oordeel, dat de uitvoe-<lb/>ring van dit plan eenige moeijelijkheid zal ontmoeten,<lb/>uit hoofde van dikwerf plaatshebbende droogte (ondiepte).<lb/>Welligt konde men naast of langs de al te breede, en<lb/>met vele kronkelingen, tragelijk voortloopende rivier,<lb/>die dikwerf geene genoegzame diepte heeft, een smaller<lb/>en dieper kanaal doen graven.</p>
  <p>De mannen, die aan het hoofd van het bestuur der<lb/>republiek <hi rendition="#i">Guatemala</hi> staan, kennen de voordeelen, en<lb/>het staatkundig gewigt eener verbinding der beide zee&#xEB;n<lb/>in hun land. De landengte van <hi rendition="#i">Nicaragua</hi> ligt tusschen<lb/>die van <hi rendition="#i">Panama</hi> en die van <hi rendition="#i">Guasacualco.</hi> In de eerste<lb/><pb n="6"/>9<lb/><lb/>gelooft men thans vrij algemeen, dat de <hi rendition="#i">Rio Chagres</hi> bij<lb/><hi rendition="#i">Cruces,</hi> niet anders dan door middel van een&#x2019; ijzerweg<lb/><hi rendition="#i">(railway)</hi> verbonden kan worden De Overste <hi rendition="#k">Obregoso</hi><lb/>heeft, door middel van barometermetingen, de zwarig-<lb/>heden tusschen de <hi rendition="#i">Rio Guasacualco</hi> en de <hi rendition="#i">Rio Chima-</hi><lb/><hi rendition="#i">lapa</hi> (naar luid der laatste brieven, welke ik van den<lb/>Staatsminister <hi rendition="#k">Lucas Alaman</hi> bekomen heb) grooter ge-<lb/>vonden, dan men in <hi rendition="#i">Mexiko</hi> gedacht had. De oogen<lb/>der handeldrijvende wereld zijn derhalve met reden ge-<lb/>vestigd op de bevaarbaar te maken <hi rendition="#i">Rio San Juan,</hi> op<lb/>het meer van <hi rendition="#i">Nicaragua,</hi> hetwelk 88 Spaansche voeten<lb/>diepte heeft, en op de landengte tusschen de stad <hi rendition="#i">Nica-</hi><lb/><hi rendition="#i">ragua</hi> en de <hi rendition="#i">Puerto de San Juan del Sur.</hi> De bodem<lb/>van het meer van <hi rendition="#i">Nicaragua</hi> is nog 46 Spaansche voeten<lb/>boven de oppervlakte der <hi rendition="#i">Stille Zee</hi> verheven, gelijk mij<lb/>onlangs gebleken is uit een document, mij toegezonden door<lb/>den grooten aardrijkskenner Don <hi rendition="#k">Felipe Bau&#xE7;a,</hi> hetwelk<lb/>door een nivellement van den Ingenieur <hi rendition="#k">Galisteo</hi> in 1781<lb/>ondervindelijk is beproefd geworden. Het Oceaankanaal<lb/>tusschen de cacaoplantingen van <hi rendition="#i">Nicaragua</hi> wordt door<lb/>geene hooge bergreeks belemmerd; maar de documenten,<lb/>welke ik nopens dit onderwerp in mijn bezit heb, zal<lb/>ik beter in verband, met andere projecten, in eene<lb/>afzonderlijke verhandeling te zamen stellen. In den tegen-<lb/>woordigen staat van Niet-Cultuur van <hi rendition="#i">Midden-Amerika,</hi><lb/>schat men de waarde van den geheelen invoer (het totaal<lb/>der Europasche behoeften) op 1,800,000 piasters, van<lb/>welke voor 700,000 piasters, door de westelijke, aan den<lb/>oevers der <hi rendition="#i">Zuidzee</hi> gelegene havens wordt aangebragt.<lb/>De rijkdommen uit het mineraalrijk in den nieuwen<lb/>verbondsstaat van <hi rendition="#i">Centro-America</hi> zijn tot dus verre nog<lb/>weinig bekend. In den naburigen Mexikaanschen staat<lb/><hi rendition="#i">Oaxaka</hi> leveren de gneis- en granitgebergten rijke ade-<lb/>ren van goud- en zilvererts op.</p>
  <p>Deze oorspronkelijke gebergten strekken zich zonder<lb/><pb n="7"/>0<lb/><lb/>twijfel zuidwaarts tot in de staten van <hi rendition="#i">Chiapa</hi> en <hi rendition="#i">Gu-</hi><lb/><hi rendition="#i">atemala</hi> uit. Welligt zijn de vulkanische trachyt-kegels<lb/>losgebroken uit het granitgebergte zelve, hetwelk oost-<lb/>waarts van deze kegelen gestrekt is; misschien ook (dus<lb/>komt het mij voor) is, volgens eenige opgaven in de<lb/>nieuwste berigten vervat, de rijkdom van edele metalen<lb/>hier, gelijk in een gedeelte van <hi rendition="#i">Mexiko</hi> (b. v. in <hi rendition="#i">Real</hi><lb/><hi rendition="#i">del Conte</hi> en <hi rendition="#i">Villalpando)</hi> in groensteen en Syenit-<lb/>porchijren besloten. Dit alles zal, door de reizigers,<lb/>die thans het land doortrekken, om voor rekening van<lb/>Engelsche Kantoren overeenkomsten met de bezitters van<lb/>oude bergwerken te treffen, weldra opgehelderd worden.<lb/>Tot aan het jaar 1787 sloeg de meest werkzame munt<lb/>van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> jaarlijks ter naauwernood 200,000 Pi-<lb/>asters: thans is het bedrag van het goud- en zilverpro-<lb/>dukt reeds 600,000 Piasters, en blijft nog steeds ver-<lb/>meerderen. Inzonderheid is de schat van massief goud<lb/>in den staat van <hi rendition="#i">Costa Rica</hi> sedert het jaar 1822 aan-<lb/>merkelijk toegenomen.</p>
  <p>Men verzekert, dat, bij gelegenheid van eene groote<lb/>aardbeving, waaraan de vulkaan van <hi rendition="#i">Carthago</hi> deel ge-<lb/>had kan hebben, het nederstorten van geheele rotsklom-<lb/>pen de ontdekking van vele kostbare ertsgroeven heeft<lb/>te weeg gebragt. In den staat van <hi rendition="#i">Honduras</hi> zijn de<lb/>oude goud- en zilvermijnen een corpus in het distrikt<lb/><hi rendition="#i">Choluteco,</hi> en van <hi rendition="#i">Tegucigalpa</hi> en <hi rendition="#i">Mecualizo</hi> in het dis-<lb/>trikt van <hi rendition="#i">Comayagua,</hi> nog altijd zeer vruchtbaar. De<lb/>groeve <hi rendition="#i">Tabancos,</hi> niet verre van den schoonen zeeboe-<lb/>zem van <hi rendition="#i">Conchagua,</hi> heeft onlangs uit <hi rendition="#i">Engeland</hi> eene<lb/>vuurmachine bekomen, welke des te meer opmerking<lb/>verdient, omdat dezelve aan den Zuidzee-kant, door de<lb/><hi rendition="#i">Rio San Juan</hi> en het meer van <hi rendition="#i">Nicaragua</hi> is aangebragt<lb/>geworden. Men heeft dezen toestel aan den westelijken<lb/>oever van het meer, nabij den vulkaan <hi rendition="#i">Mombacho,</hi> uit-<lb/>geladen en daarna door de stad <hi rendition="#i">Granada</hi> naar de mijn-<lb/>werken overgevoerd.<lb/><pb n="7"/>1<lb/><lb/>Betreffende den staat van <hi rendition="#i">Nicaragua</hi> hebben wij on-<lb/>langs door den Gouverneur des lands, den Generaal<lb/><hi rendition="#k">Miguel Gonzalez Saravia,</hi> belangrijke statistieke berigten<lb/>bekomen<note place="foot" xml:id="ftn30" n="(*)"><hi rendition="#i">Bosquejo politico y estadistico de Nicaragua, formado par</hi><lb/><hi rendition="#i">el General de Brigada Dn.</hi><hi rendition="#k">Miguel Gonzalez de Saravia</hi><hi rendition="#i">en el</hi><lb/><hi rendition="#i">ano de 1823, impreso en Guatemala, en 1824.</hi></note>*). Eene volksopneming van het jaar 1813,<lb/>die echter zeer gebrekkig was; gaf het totaal van 149,750<lb/>inwoners, In het jaar 1824 scheen dit getal tot 174,200<lb/>vermeerderd te zijn. Het grootste gedeelte daarvan is<lb/>bijeen gedrongen in eene zone, die zich van <hi rendition="#i">Viejo</hi> tot<lb/><hi rendition="#i">Nicaragua</hi> uitstrekt. In de bijzondere steden telt men<lb/>in <hi rendition="#i">Leon</hi> 32000; in <hi rendition="#i">Granada</hi> 10,200; in <hi rendition="#i">Nicaragua,</hi> of<lb/>zoo als men de stad anders ook noemt, <hi rendition="#i">Villa de la Pu-</hi><lb/><hi rendition="#i">risima Concepcion de Rivas,</hi> 13000, en wanneer men<lb/>het dorp <hi rendition="#i">San Jorge</hi> en andere voorsteden mederekent,<lb/>22000; <hi rendition="#i">Masaya,</hi> met een zeer levendigen handel, 13000;<lb/><hi rendition="#i">Managua</hi> 9500; <hi rendition="#i">Subtiaba</hi> 5200, meest Indianen; <hi rendition="#i">Chi-</hi><lb/><hi rendition="#i">nandega,</hi> nabij de schoone haven van <hi rendition="#i">Realejo,</hi> 5400 in-<lb/>woners. De haven <hi rendition="#i">Realejo</hi> is door de zamenvloeijing<lb/>van onderscheiden kleine wateren geformeerd, en naar<lb/>den kant van de Stille Zee, door de twee kleine eilan-<lb/>den <hi rendition="#i">Carton</hi> en <hi rendition="#i">Castannon,</hi> tegen de hooge zee en tegen<lb/>stormvlagen, beschut. De weg van <hi rendition="#i">Realejo</hi> naar <hi rendition="#i">Leon</hi><lb/>is 15 <hi rendition="#i">leguas</hi> lang, en volkomen vlak en gemakkelijk.<lb/>Op den kleinen heuvel <hi rendition="#i">Cevillo de San Pedro,</hi> bij de stad<lb/><hi rendition="#i">Leon</hi> ziet men de zee, en daar dezelve niet meer dan<lb/>2 leguas verwijderd is, kan men somwijlen op den heu-<lb/>vel het gedruisch der golven hooren. Het klimaat is in<lb/>deze streken zeer heet, en tusschen September en No-<lb/>vember heerschen aldaar vele koortsen, inzonderheid te<lb/><hi rendition="#i">Leon, Realejo</hi> en omstreeks de onbewoonde <hi rendition="#i">Rio San</hi><lb/><hi rendition="#i">Juan.</hi> Koeler landstreeken vindt men alleenlijk in de<lb/>distrikten van <hi rendition="#i">Nueva Segovia</hi> en <hi rendition="#i">Metagalpa.</hi> Ter oor-<lb/><pb n="7"/>2<lb/><lb/>zake van de vrij aanmerkelijke hoogte, wordt het dorp<lb/><hi rendition="#i">Cinotega</hi> zelfs koud genoemd; en het distrikt van <hi rendition="#i">Ma-</hi><lb/><hi rendition="#i">saya</hi> behoort tot de <hi rendition="#i">Tierra templada.</hi> Onder het oude<lb/>Spaansche stelsel van transport te water, op het einde<lb/>der vorige eeuw, werd de uitvoer der produkten van de<lb/>provincie <hi rendition="#i">Nicaragua</hi> op 570,090 Piasters geschat: zijnde<lb/>daaronder het bedrag van de Cacao 220,000 P. van<lb/>de Indigo 160,000 P., van Verfhout (<hi rendition="#i">Brasilete</hi>) 3000 P.,<lb/>van teer en pek 10,000 P. en van parelen 5,000 Piasters.<lb/>Twee groote meeren, van welke het eene een middel-<lb/>meer vormt, mitsgaders vlakke landwegen, die overal<lb/>van <hi rendition="#i">Honduras</hi> af tot aan den zeeboezem van <hi rendition="#i">Amalaca</hi><lb/>voor vrachtwagens gebruikelijk zijn, maken het binnen-<lb/>landsche handelsverkeer in den staat van <hi rendition="#i">Nicaragua</hi><note place="foot" xml:id="ftn31" n="(*)">Tot nog toe bestaat er geen landweg van <hi rendition="#i">Carthagena</hi> of van<lb/><hi rendition="#i">Choco</hi> naar <hi rendition="#i">Panama,</hi> doch er gaan Couriers te land van <hi rendition="#i">Nicaragua</hi><lb/>over <hi rendition="#i">Carthago</hi> en de <hi rendition="#i">Missiones de Talamanca</hi> naar <hi rendition="#i">Panama.</hi> Van<lb/><hi rendition="#i">Nueva Guatemala</hi> loopt de landweg over de <hi rendition="#i">Ginetta,</hi> of om dezen<lb/>hoogen bergpas te vermijden, over <hi rendition="#i">El Chilillo.</hi></note><lb/>zeer gemakkelijk. &#x2014; De voornaamste rigting voor uit- en<lb/>invoer der waren is thans van de stad <hi rendition="#i">Granada,</hi> over<lb/>het meer van <hi rendition="#i">Nicaragua,</hi> tot aan de kleine vesting van<lb/><hi rendition="#i">San Carlos,</hi> zes dagreizen, en van daar benede waarts<lb/>langs de <hi rendition="#i">Rio San Juan</hi> tot aan de Antillische Zee, vier<lb/>dagreizen. De terugreize, tegen den stroom op, duurt<lb/>12 dagen. De openbare inkomsten der beide provinci&#xEB;n<lb/><hi rendition="#i">Nicaragua</hi> en <hi rendition="#i">Costa-Rica</hi> bedroegen, na aftrek van<lb/>30,000 Piasters kosten van heffing, van 1815 tot 1819,<lb/>jaarlijks door elkander gerekend, bij de 146,000 Pias-<lb/>ters, welke som nogtans niet toereikend is, om de kos-<lb/>ten van het onderhoud der militaire bezetting, der kleine<lb/>vestingwerken en andere staatsbehoeften te kunnen be-<lb/>strijden.</p>
  <p>Met opzigt tot den landbouw en de cultuur van ko-<lb/><pb n="7"/>3<lb/><lb/>loniale produkten heeft de staat van <hi rendition="#i">Honduras,</hi> in de<lb/>laatstverloopene jaren vooral de oplettendheid der vreem-<lb/>den tot zich getrokken. De oevers der <hi rendition="#i">Rio Ulua</hi> zijn<lb/>aldaar zeer uitlokkende voor den aanbouw van suikerriet<lb/>en koffij. Reizigers die kennis hebben van de schoonste<lb/>gronden van het eiland <hi rendition="#i">Cuba</hi> en van dit gedeelte des<lb/>staats van <hi rendition="#i">Honduras,</hi> zijn van oordeel, dat laatstgenoemde,<lb/>wegens deszelfs waterrijke velden en rijkdom aan rund-<lb/>vee, vele koloniale produkten, tot mindere prijzen zal<lb/>kunnen leveren dan de <hi rendition="#i">Antilles.</hi> Twee aanmerkelijke<lb/>rivieren, de <hi rendition="#i">Rio Comayagua</hi> en de <hi rendition="#i">Rio Chamelecon,</hi><lb/>vormen door hare vereeniging bij het dorp <hi rendition="#i">San-Jago</hi><lb/><hi rendition="#i">(32 leguas</hi> benoorden de stad <hi rendition="#i">Valladolid</hi> of <hi rendition="#i">Comayagua)</hi><lb/>de rivier <hi rendition="#i">Ulua.</hi> Deze doorloopt eene vruchtbare vlakte<lb/>van 40 mijlen lengte, en heeft eene zoo overvloedige<lb/>massa van water, dat vaartuigen van 70 tot 100 ton,<lb/>die opzettelijk voor deze scheepvaart gebouwd worden,<lb/>zeer gemakkelijk tot aan het dorp <hi rendition="#i">San-Jago</hi> kunnen<lb/>opvaren.</p>
  <p>Onder de overblijfselen van kunst, en voormalige cul-<lb/>tuur der oorspronkelijke volken van <hi rendition="#i">Amerika,</hi> verdienen<lb/>die van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> en van den naburigen mexikaanschen<lb/>slaat <hi rendition="#i">Merida,</hi> boven alle andere de voorkeur. Zij hebben<lb/>een eigenaardig karakter, hetwelk dezelve, van al wat ik<lb/>van de aztekische beeldhouwkunst bekend gemaakt heb,<lb/>wat stijl en juiste evenredigheid der menschelijke gestalte<lb/>betreft, wezenlijk onderscheidt. Hier is de plaats niet,<lb/>en het behoort niet tot het doelmerk van deze bladen,<lb/>deze overblijfselen, of de oude Mythe van den Guatima-<lb/>laschen <hi rendition="#k">Wodan</hi> (dien men heeft willen verwisselen met<lb/>den Aziaschen <hi rendition="#k">Odin</hi>) te dezer plaatse kritisch te onder-<lb/>zoeken. Ik vergenoeg mij derhalve de navolgende aan-<lb/>teroeren:</p>
    <p>1.) De Ru&#xEF;nen der oude <hi rendition="#i">Ciudad del Palenque</hi> of <hi rendition="#i">Cul-</hi><lb/><hi rendition="#i">huacan</hi> in den staat van <hi rendition="#i">Chiapa,</hi> aan de rivier<lb/><pb n="7"/>4<lb/><lb/><hi rendition="#i">Micol,</hi> noordwestwaarts van het Indische dorp<lb/><hi rendition="#i">Santo Domingo Palenque,</hi> in de voormalige zoo-<lb/>genaamde <hi rendition="#i"><choice><sic>Provinciab</sic><corr type="editorial">Provincia</corr></choice> Tzendales.</hi> Onder de rege-<lb/>ring van koning <hi rendition="#k">Karel den Derden</hi> in het jaar<lb/>1786, ontving de Kapitein der artillerie <hi rendition="#k">Antonio</hi><lb/><hi rendition="#k">del Rio,</hi> uit <hi rendition="#i">Madrid,</hi> het bevel, om deze ru&#xEF;nen,<lb/>die eene uitgestrektheid van verscheiden mijlen<lb/>hebben, te onderzoeken, en daarvan teekeningen<lb/>te maken. Een gedeelte van zijn&#x2019; arbeid, is ge-<lb/>lukkig naar <hi rendition="#i">Engeland</hi> overgebragt geworden, en<lb/>aldaar, te <hi rendition="#i">London,</hi> 1822, bekend gemaakt onder<lb/>den titel: <hi rendition="#i">Description of the Ruins of an ancient</hi><lb/><hi rendition="#i">city discovered near Palenque in the Kingdom of</hi><lb/><hi rendition="#i">Guatemala, by Captain </hi><hi rendition="#i #k">Antonio del Rio,</hi><hi rendition="#i"> with</hi><lb/><hi rendition="#i">notes by Doctor </hi><hi rendition="#i #k">Paul Felip Cabrera.</hi> Een<lb/>bas relief, op hetwelk een kind aan een kruis<lb/>wordt gewijd, de zonderlinge hoofden met groote<lb/>neuzen, en achterwaarts gebogene voorhoofden, de<lb/><hi rendition="#i">Caliguloe</hi> naar de wijze van voetbekleeding der<lb/>Romeinen, de opmerkelijke gelijkenis met indische<lb/>godheden, die met kruisgewijs gebogene beenen<lb/>zitten, en de eenigzins stijve, doch in juiste even-<lb/>redigheden geteekende figuren<note place="foot" xml:id="ftn32" n="(*)">Een zeer merkwaardig fragment van dezen aard, heb ik zelf<lb/>het erst, in de <hi rendition="#i">Vues des Cordilleres et Monumens des Peuples</hi><lb/><hi rendition="#i">indig&#xE8;nes de l&#x2019;Am&#xE9;rique, Tom. I. p. 151. pl.</hi> XI der uitg. in Pol.<lb/>afgebeeld, onder den naam van <hi rendition="#i">Relief trouv&#xE9; &#xE0; Oaxaoa</hi> Aan het<lb/><hi style="font-size:9pt">einde van het werk, Tom. II. p. 392, vindt men aangemerkt dat</hi><lb/>dit fragment tot de oudheden van <hi rendition="#i">Guatemala</hi> behoort.<lb/></note> moeten voor een<lb/>iegelijk, die zich met de oorsprong-geschiedenis<lb/>van het menschdom onledig houdt, bij uitstek<lb/>belangrijk zijn. Voor weinige dagen heeft de Heer<lb/><hi rendition="#k">La Tour Allard</hi> (van <hi rendition="#i">Nieuw-Orleans)</hi> eene nieuwe<lb/>verzameling van teekeningen der Ru&#xEF;nen van het<lb/><pb n="7"/>5<lb/><lb/><hi rendition="#i">Palenque,</hi> uit <hi rendition="#i">Mexiko</hi> naar <hi rendition="#i">Parijs</hi> gebragt. Deze<lb/>teekeningen zijn de vruchten eener reize van den<lb/>Kapitein <hi rendition="#k">Dup&#xE9;,</hi> een&#x2019; Mexikaanschen oudheidonder-<lb/>zoeker, met wien ik menig belangrijk togtje<lb/>heb gemaakt. Ik bezit zelf eene teekening van de<lb/>aanbidding van een <hi rendition="#i">Heilig Kruis</hi> uit het <hi rendition="#i">Palenque,</hi><lb/>welke geheel verschillende is met die, welke in<lb/>het Engelsche Werk voorkomen.</p>
  <p>2) De Ru&#xEF;nen van eenen met zuilen gesierden tempel<lb/>van <hi rendition="#i">Copan,</hi> en de insgelijks met zuilen prijkende<lb/>spelonk van <hi rendition="#i">Tibuloa,</hi> in den staat van <hi rendition="#i">Honduras.</hi><lb/>De figuren hebben, zoo men meent, eenige over-<lb/>eenkomst met de Europeaansche kleederdragt, hoe-<lb/>wel het zeer onwaarschijnlijk is, dat dezelve, na<lb/>de aankomst der Spanjaarden in steen gehouwen zijn.</p>
  <p>3.) De Ru&#xEF;nen van het eiland <hi rendition="#i">Peten,</hi> midden in de<lb/><hi rendition="#i">Laguna van Itza,</hi> op de grenzen tusschen <hi rendition="#i">Vera-</hi><lb/><hi rendition="#i">Paz, Chiapa</hi> en <hi rendition="#i">Yucatan.</hi> Dit eiland is door de<lb/>Spanjaarden met vestingwerken voorzien geworden,<lb/>en was eertijds de verblijfplaats van het zeer be-<lb/>schaafde volk der <hi rendition="#i">Itsaix.</hi></p>
  <p>4.) De Ru&#xEF;nen der stad <hi rendition="#i">Utatlan,</hi> tegenwoordig <hi rendition="#i">Santa</hi><lb/><hi rendition="#i">Cruz del Quiche</hi> genoemd. Deze Ru&#xEF;nen geven een<lb/>bewijs van de wonderbare grootte der Guatemala-<lb/>sche bouwwerken, welke alleenlijk met die van<lb/><hi rendition="#i">Mexico</hi> en <hi rendition="#i">Cuzco</hi> in vergelijking kunnen gebragt<lb/>worden. Het eene paleis der koningen van <hi rendition="#i">Quiche,</hi><lb/>was 728 geometrische schreden lang, en 376 zulke<lb/>schreden breed.</p>
  <p>5.) De Ru&#xEF;nen der oude vestingen van <hi rendition="#i">Tepanguate-</hi><lb/><hi rendition="#i">mala, Mixco, Paraxquin, Socoleo, Uspantlan,</hi><lb/><hi rendition="#i">Chalchitan,</hi> enz.</p>
  <p>Deze zijn de narigten, welke ik tot nog toe, betrek-<lb/>kelijk tot den vrijen staat van <hi rendition="#i">Centro-Amerika</hi> heb kun-<lb/><pb n="76"/>nen bijeen zamelen. Dit land, hoezeer door de natuur<lb/>met de heerlijkste voorregten begunstigd, is voor den<lb/>handel van <hi rendition="#i">Europa</hi> nog naauwelijks geopend. Deszelfs<lb/>inboorlingen, de zoogenaamde <hi rendition="#i">koperkleurige</hi> Indianen,<lb/>zijn meer beschaafd en werkzamer, dan die van eenig<lb/>ander gedeelte van Spaansch <hi rendition="#i">Amerika;</hi> zelfs <hi rendition="#i">Cuzco</hi> en<lb/><hi rendition="#i">Michoacan</hi> niet uitgezonderd. De staatsvrijheid is ge-<lb/>vestigd geworden zonder eenige beroerten, terwijl er nog<lb/>maar een honderdtal geregelde troepen in het land aan-<lb/>wezig waren. De kleine geschillen over de grensschei-<lb/>dingen, met <hi rendition="#i">Mexiko</hi> wegens <hi rendition="#i">Chiapa,</hi> en met <hi rendition="#i">Columbia</hi><lb/>wegens de <hi rendition="#i">Mosquito&#x2019;s</hi>-kust, zijn gemakkelijk te vereffenen.<lb/>Nationale ijverzucht, en de treurige herinnering van de<lb/>droevige uitwerkselen, welke de partij van <hi rendition="#k">Itubbide</hi> in<lb/><hi rendition="#i">Guatemala</hi> hebben na zich gesleept, maken het ver-<lb/>bonds-congres meer geneigd voor de Columbische, dan<lb/>voor de Mexikaansche naburen. Het hoogste belang van<lb/>de republiek bestaat in de nadere verbinding van het<lb/>westelijke, reeds bebouwde gedeelte des lands, met de<lb/>oostelijke kust, door middel van gemakkelijken scheep-<lb/>vaart langs rivieren en kanalen.</p>
  <p>A. von HUMBOLDT.</p>
  <p>PARIJS<hi rendition="#k">,</hi> Junij 1826.</p>
  </body>
</text>
</TEI>
