<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="168" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>150. <hi rendition="#k">Sur le gisement du Platine;</hi> note de M. de <hi rendition="#k">Humboldt</hi> et lettre<lb break="yes"/>de M. <hi rendition="#k">Boussingault</hi> à M. de Humboldt. (<hi rendition="#i" >Annales de chimie et de<lb break="yes"/>physique</hi>; juin 1826, pag. 204).</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le platine et les substances métalliques qui lui sont presque<lb break="yes" />constamment associées, le palladium et l&#x2019;osmiure d&#x2019;iridium, n&#x2019;a-<lb break="no"/>vaient été trouvés jusqu&#x2019;ici que dans des terrains de transport.<lb break="yes"/>C&#x2019;est dans ce gisement, pour ainsi dire accidentel, qu&#x2019;on les<lb break="yes"/>rencontre an Choco, au Brésil, à l&#x2019;Oural et à Saint-Domingue.<lb break="yes"/>Mais on n&#x2019;avait pas encore résolu le problème du gisement pri-<lb break="no"/>mitif d&#x2019;un métal, qui dès sa première découverte a si vivement<lb break="yes"/>fixé l&#x2019;attention de l&#x2019;Europe. C&#x2019;est à M. Boussingault qu&#x2019;est due<lb break="yes"/>la solution de cette question importante. Ses observations se<lb break="yes"/>lient très-bien aux rapports géognostiques qu&#x2019;offrent, sous<lb break="yes"/>toutes les zones, la formation de syénite et de grunstein. Les<lb break="yes"/>syénites de Norvège, du Gro&#x00EB;nland et d&#x2019;Allemagne abondent<lb break="yes"/>en zircons et en fer titané: ces m&#x00EA;mes substances sont con-<lb break="no"/>stamment m&#x00EA;lées aux sables platinifères du Choco. Les zircons<lb break="yes" />semblent manquer au terrain d&#x2019;alluvions platinifères du Brésil,<lb break="yes"/>qui para&#x00EE;t d&#x00FB; à la décomposition d&#x2019;un terrain de quartz inter-<lb break="no"/>
                    <pb n="169" facs="#f0002"/> médiaire, m&#x00EA;lé de fer oligiste métallo&#x00EF;de; mais le Brésil offre<lb break="yes"/>la réunion remarquable de diamans avec le platine et le palla-<lb break="no"/>dium. Sur le plateau de Minas Geraes, le quartz chloriteux<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i" >itacolumite</hi>) atteignant plus de mille pieds d&#x2019;épaisseur, et<lb break="yes"/>superposé, non au micaschiste, mais constamment au thonschie-<lb break="no"/>fer, est recouvert d&#x2019;une br&#x00EA;che ferrugineuse (<hi rendition="#i">itabirite</hi>) extr&#x00EA;-<lb break="no"/>mement aurifère. Dans les terrains de lavage, on trouve à la<lb break="yes"/>fois l&#x2019;or, le platine, le palladium, et les diamans à Corrego<lb break="yes"/>das Lagens; l&#x2019;or et les diamans seuls à Tejuco; le platine et<lb break="yes"/>les diamans seul au Rio Abaeté. Le schiste chloriteux décom-<lb break="no"/>posé, dont on retire les topazes, du disthène (<hi rendition="#i">cyanite</hi>) et les<lb break="yes"/>euclases du Brésil, appartiennent avec l&#x2019;itacolumite et l&#x2019;ita-<lb break="no"/>birite, à un m&#x00EA;me type de formation de transition. Des<lb break="yes"/>diamans ont été reconnus ench&#x00E2;ssés dans des conglomérats<lb break="yes" />quartzeux et ferrugineux, qui forment de petites couches su-<lb break="no" />perficielles, et dans l&#x2019;itabirite. Ces analogies, bien dignes de<lb break="yes"/>fixer l&#x2019;attention des géognostes, peuvent faire présumer qu&#x2019;au<lb break="yes"/>Brésil, l&#x2019;or, le platine, l&#x2019;euclase, le disthène, le diamant et<lb break="yes"/>le soufre ont simultanément leur gisement primitif dans le<lb break="yes"/>quartz chloriteux et dans les couches qui y sont liées. Il n&#x2019;y a<lb break="yes"/>là ni syénites à zircons, ni diorites (grunstein), roches am-<lb break="no" />phiboliques qui, au Choco et à Antioquia, renferment les filons<lb break="yes"/>platinifères. M. de Humboldt regarde comme très-probable que<lb break="yes"/>le platine de l&#x2019;Amérique occidentale n&#x2019;appartient pas à la<lb break="yes"/>m&#x00EA;me formation de roches que le platine de l&#x2019;Amérique orien-<lb break="no"/>tale. Ce fait ne peut surprendre les géognostes. Les métaux<lb break="yes"/>déposés par les forces élastiques qui résident dans l&#x2019;intérieur<lb break="yes"/>de la terre, sur les parois des crevasses (filons) sont les m&#x00EA;mes<lb break="yes"/>dans les roches les plus différentes. Des filons d&#x2019;argent traver-<lb break="no"/>sent le gneis, le micaschiste, la grauwacke, le calcaire de tran-<lb break="no"/>sition et des grès secondaires; il y a plus encore, des forma-<lb break="no"/>tions très-éloignées les unes des autres, selon l&#x2019;ordre de leur<lb break="yes" />ancienneté relative, renferment disséminés dans leur masse<lb break="yes" />entière, l&#x2019;étain, l&#x2019;or et le sphène.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>M. Boussingault annonce, dans la lettre qu&#x2019;il écrit à<lb break="yes"/>M. de Humboldt, qu&#x2019;ayant visité les mines d&#x2019;or de Santa-Rosa de<lb break="yes"/>Osos, à 10 lieues de Médellin, il y a reconnu le gisement du<lb break="yes"/>platine. Santa-Rosa est sur un plateau tellement élevé, qu&#x2019;il<lb break="yes"/>domine tout le pays environnant. C&#x2019;est un des endroits ha-<lb break="no"/>bités es plus élevés de la province d&#x2019;Antioquia. Le terrain est<lb break="yes"/>
                    <pb n="170" facs="#f0003"/> une syénite décomposée, qui se lie à la m&#x00EA;me roche non dé-<lb break="no"/>composée qui forme la belle et fertile vallée de Médellin. Le<lb break="yes"/>feldspath y est changé en kaolin; et l&#x2019;amphibole a subi une mo-<lb break="no"/>dification analogue; il est rouge et quelquefois jaune. C&#x2019;est<lb break="yes"/>dans cette roche que se trouvent toutes les mines d&#x2019;or qu&#x2019;on<lb break="yes" />exploite près de Santa-Rosa. Quelques-unes ne sont que de<lb break="yes" />simples lavages de sables; mais généralement l&#x2019;or est extrait<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">filons</hi> aurifères renfermant le fer hydraté. M. Boussingault<lb break="yes"/>entre dans quelques détails sur le mode d&#x2019;exploitation de ces<lb break="yes"/>mines.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est dans l&#x2019;or en poudre, provenant d&#x2019;un de ces filons,<lb break="yes"/>que M. Boussingault a reconnu des grains de platine. Ces<lb break="yes"/>grains étaient semblables, par leur forme et par leur aspect,<lb break="yes"/>à ceux qui viennent du Choco. Ce fait du gisement du platine<lb break="yes"/>dans un filon de fer oxidé, semble jeter quelque jour sur l&#x2019;o-<lb break="no"/>rigine du platine qui se rencontre dans les terrains d&#x2019;alluvion,<lb break="yes"/>origine qui jusqu&#x2019;à présent à été fort problématique. La forme<lb break="yes"/>de lames arrondies que présentent les pépites de platine qui se<lb break="yes"/>trouvent dans les terrains de transports du Choco, a fait pré-<lb break="no"/>sumer que ce métal avait été long-temps roulé. Il est par<lb break="yes"/>conséquent bien remarquable que le platine de Santa-Rosa,<lb break="yes"/>dégagé de sa gangue, pour ainsi dire sous les yeux de M. Bous-<lb break="no"/>singault, lui ait offert cette m&#x00EA;me forme. Au reste, l&#x2019;appa-<lb break="no"/>rence <hi rendition="#i">roulée</hi> n&#x2019;est pas uniquement particulière au platine; on<lb break="yes"/>l&#x2019;observe très-souvent sur l&#x2019;or sortant des m&#x00EA;mes filons.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 