<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Bericht über die Naturhistorischen Reisen der Herren Ehrenberg und Hemprich</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:01</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.77</idno>
        <idno type="basename">1827-Bericht_ueber_die-6</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1827-Bericht_ueber_die-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1827-Bericht_ueber_die-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Bericht_ueber_die-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Bericht_ueber_die-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Bericht_ueber_die-5.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Bericht_ueber_die-6.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1827-Bericht_ueber_die-7-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Bericht_ueber_die-8-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Bericht_ueber_die-9-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Separatum, „Bericht über die Naturhistorischen Reisen der Herren Ehrenberg und Hemprich durch Aegypten, Dongola, Syrien, Arabien und den östlichen Abfall des Habessinischen Hochlandes, in den Jahren 1820–1825. Gelesen in der Königlichen Akademie der Wissenschaften von Alex. v. Humboldt“, Berlin 1826, 26 Seiten.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Bericht über die Naturhistorischen Reisen der Herren Ehrenberg und Hemprich</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1829</date>
          <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Abhandlungen der Königlichen Akademie der Wissenschaften zu Berlin. Aus dem Jahre 1826&lt;/i&gt;, Berlin: Königliche Akademie der Wissenschaften 1829, S. [111]–134.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>
            <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_bericht_1826">Deutsches Textarchiv</ref>
          </repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua (mit lang-s); Auszeichnung: Kursivierung, Sperrung; Schmuck: Initialen.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
    <pb n="111" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#g">Bericht</hi><lb/>über die<lb/><hi rendition="#g">Naturhistorischen Reisen</hi><lb/>der Herren<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">EHRENBERG</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">HEMPRICH</persName>.<lb/><hi rendition="#g">Dargestellt</hi><lb/>von<lb/><hi rendition="#i">Alexander von Humboldt.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie Akademie der Wissenschaften hat uns aufgetragen, Herrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Link</persName>,<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Lichtenstein</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rudolphi</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Weiß</persName>,</hi> und mir, einen Bericht über die<lb/>Reisen zu erstatten, welche auf Kosten des Staats, von Herren <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi><lb/>und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> durch die <placeName>lybische Wüste</placeName>, <placeName>Ägypten</placeName>, <placeName>Sennaar</placeName>, <placeName>Dongala</placeName>, den<lb/><placeName>Libanon</placeName>, <placeName>Cölesyrien</placeName>, das <placeName>westliche Arabien</placeName> und den östlichen Abfall des<lb/><placeName>Habessinischen Hochlandes</placeName> in den Jahren 1820 bis 1825 unternommen wor-<lb/>den sind, und alle Theile der Naturkunde, wie die der physikalischen Erd-<lb/>beschreibung auf die denkwürdigste Weise bereichert haben.</p><lb/><p>Wenn es bei dem belebenden Einflusse, den jede Vermehrung wissen-<lb/>schaftlicher Sammlungen auf die Erweiterung menschlichen Wissens ausübt,<lb/>schon an sich ein nicht zu verkennendes Verdienst ist, in der langen Dauer<lb/>gefahrvoller Reisen, eine große Zahl neuer Naturkörper zu entdecken, auf-<lb/>zubewahren, und wohlerhalten nach <placeName>Europa</placeName> zurückzubringen, so wird dieses<lb/>Verdienst auf das vielfachste erhöht, wenn die vom Staate ausgesandten Männer<lb/>mit trefflichen Vorkenntnissen ausgerüstet, und von dem Gefühl eines höhe-<lb/>ren wissenschaftlichen Berufs durchdrungen, nicht blos als rastlose Sammler,<lb/>sondern zugleich auch als beobachtende Naturforscher auftreten.</p><lb/><p>Alles was sich bezieht auf die geographische Vertheilung der Thier-<lb/>und Pflanzen-Formen, auf den Einfluß, welchen Beschaffenheit des Bodens,<lb/>Höhe des Standorts, und mannigfaltige klimatische Verhältnisse auf das orga-<lb/>nische Leben ausüben, kann nur durch unmittelbare Anschauung von den<lb/><pb n="112" facs="#f0002" />
        Reisenden selbst ergründet werden. Die Sitten der Thiere sind nicht minder<lb/>wichtig, als die Kenntniß ihres Baues, welcher jene Sitten bestimmt. Eine<lb/>große Zahl der feinsten, anatomischen und physiologischen Beobachtungen<lb/>kann nur an Ort und Stelle gesammelt werden. Die geognostische Kenntniß<lb/>des Erdkörpers wird nicht durch Einsenden von Mineralien gefördert, die<lb/>ohne ein leitendes Princip, ohne Hinsicht auf ihre Gruppirungen in Gebirgs-<lb/>arten, auf ihr relatives Vorwalten, auf ihren Übergang in einander und ihre<lb/>Altersfolge, an isolirten Felsklippen gebrochen worden sind. Der beobach-<lb/>tende Geognost allein kann den Fortschritten der Geognosie nützlich werden<lb/>und eine Wissenschaft, deren wesentlicher Charakter Darstellung des Zu-<lb/>sammenhangs in den Erscheinungen, Ergründung der Verhältnisse hetero-<lb/>gener Gebirgsmassen ist, wird aus den thätigen Bemühungen unwissenschaft-<lb/>licher Sammler nie den Zuwachs erhalten, welchen dieselben Bemühungen<lb/>dem beschreibenden Theile der Thier- und Pflanzenkunde gewähren.</p><lb/><p><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName>,</hi> auf welche die Wahl der Akademie<lb/>durch mehrere ausgezeichnete Arbeiten geleitet worden war, haben allen den<lb/>Anforderungen, welche man, im gegenwärtigen Zustande der Wissenschaften<lb/>an gelehrte Reisende machen kann, auf das glücklichste entsprochen. Die<lb/>einfache Aufzählung dessen, was beide geleistet, ist der unwiderleglichste<lb/>Beweis davon. Sie haben gesammelt, als wäre Sammeln allein ihr Zweck ge-<lb/>wesen; für Präparation, Aufbewahrung, specifische Benennung der Gegen-<lb/>stände gearbeitet, wie vielleicht, unter ähnlichen Umständen, nie von Reisen-<lb/>den geschehen ist. Die an das Königliche Museum übersandten Gegenstände<lb/>füllten 114 Kisten (zu 20 bis 30 Kubikfuß) aus. Die Gesammtzahl der auf-<lb/>bewahrten Individuen von Pflanzen übersteigt 46,000, worunter 2900 Arten.<lb/>Die Gesammtzahl der Thiere begreift 34,000 Individuen, worunter 135 ver-<lb/>schiedene Species von Säugethieren, 430 Arten von Vögeln, 546 Fischarten<lb/>und Amphibien, 600 Species von Anneliden und Crustaceen und 2000 In-<lb/>secten-Arten. Die Königliche Mineralien-Sammlung ist mit 300 Stücken<lb/>von Gebirgsarten bereichert worden, die nach ihrer Auf- und Anlagerung<lb/>geordnet, über den innern Bau des Erdkörpers in fernen, geognostisch-<lb/>unentdeckten Ländern ein hohes Licht verbreiten. Aber alle diese Samm-<lb/>lungen von Mineralien, von phanerogamischen und cryptogamischen Gewäch-<lb/>sen (unter denen die erstern allein wahrscheinlich 5 bis 600 unbekannte Arten<lb/>enthalten), von thierischen Bildungen aller Klassen, besonders der unteren,<lb/><pb n="113" facs="#f0003" />
            gewöhnlich von reisenden Zoologen ganz vernachlässigten, sind (so wich-<lb/>tig auch an sich ihr materieller Besitz für die Königlichen Sammlungen und<lb/>ihre freie Benutzung für die Erweiterung naturhistorischer Kenntnisse wird)<lb/>doch nur als ein secundärer Gewinn zu betrachten, als ein Gewinn, welcher<lb/>demjenigen nachsteht, der aus einer öffentlichen Bekanntmachung der von<lb/>Herren <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> angestellten Beobachtungen ent-<lb/>springen wird.</p><lb/><p>Erforschung der Natur in der Mannigfaltigkeit ihrer Erzeugnisse und<lb/>dem Zusammenwirken ihrer Kräfte ist der wesentliche Zweck einer Expedi-<lb/>tion, wie die über deren Früchte wir der Akademie Bericht abstatten. Geo-<lb/>graphische Entdeckungsreisen eines <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mungo-Park</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Burkard</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Caillaud</persName></hi><lb/>und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Clapperton</persName></hi> haben einen anderen Charakter und sollen andere An-<lb/>sprüche erfüllen. Durch sorgfältige Scheidung der heterogenen Zwecke,<lb/>welche beide Arten von Reisen zu erfüllen haben, werden die Bericht-Er-<lb/>statter in den Gesichtspunkt gestellt, aus dem sie hoffen dürfen, ein gerechtes<lb/>Urtheil über das Geleistete zu fällen. Eindringen in das Innere eines noch un-<lb/>eröffneten Continents, Erforschung neuer Flußverbindungen oder trennender<lb/>Wasserscheiden, Auffinden Volk- und Gewerbe-reicher Städte, als unerwar-<lb/>teter Zeugen der geheimen Fortschritte menschlicher Bildung, verheißen mit<lb/>Recht dem Entdecker einen Ruhm, welcher kaum einem anderen nachsteht,<lb/>der dem Muthe gebührt. Geographische Expeditionen, freilich nicht solche,<lb/>welche langsam und fast unbemerkt durch astronomische Ortsbestimmungen<lb/>die Länderkunde erweitern und das schon bekannte berichtigen, sondern die,<lb/>welche alte, die Erwartung spannende Probleme plötzlich lösen, erregen fast<lb/>allein ein großes, sich schnell verbreitendes Interesse; ja die Volkssprache<lb/>schränkt das Wort &#x201E;Entdeckungen&#x201C; auf die Resultate rein geographischer<lb/>Unternehmungen ein.</p><lb/><p>Diese einseitige Ansicht des Ergründeten geziemt denen nicht, welchen<lb/>es obliegt, in der lebendigen Anerkennung des gegenseitigen Einwirkens<lb/>menschlicher Kenntnisse, Natur- und Länderkunde in allen ihren Theilen<lb/>unter einen Gesichtspunkt zu fassen. Tieferes Eindringen in das innere Le-<lb/>ben der Pflanzen und Thiere, Auffinden organischer Formen, welche ent-<lb/>fernte, sonst isolirt scheinende Gruppen als Mittelglieder verbinden, erwei-<lb/>terte Einsicht in den Zusammenhang meteorologischer Erscheinungen oder in<lb/>das Spiel der ewig regsamen, magnetisch-electrischen Naturkräfte ehren ge-<lb/><pb n="114" facs="#f0004" />
                wiß nicht minder den menschlichen Geist in seinen mühevollen Bestrebungen,<lb/>als geographische Entdeckungen, als die Bestimmung räumlicher Verhältnisse,<lb/>mit denen sich die beschreibende Erdkunde beschäftigt. So wenig man in<lb/>gerechter Würdigung des Erforschten den kühn und schnell voreilenden<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mungo-Park</persName></hi> tadeln kann, wenn seine erste Reise nicht botanische oder<lb/>zoologische Resultate gewährte, so wenig ist von einer eigentlichen natur-<lb/>historischen Expedition zu fordern, daß sie durch geographische Entdeckun-<lb/>gen glänze. Jede Klasse von Reisen hat einen eigenthümlichen Charakter<lb/>und Lob gebührt den Reisenden, wenn sie das Ziel erreichen, das ihnen vor-<lb/>gesetzt war.</p><lb/><p>Wir haben geglaubt, diese allgemeinen Betrachtungen dem Berichte<lb/>über <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg&#x2019;s</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich&#x2019;s</persName></hi> Reisen voran schicken zu müssen,<lb/>um auf das hinzudeuten, was ein so wichtiges, von der Königlichen Akade-<lb/>mie der Wissenschaften veranlaßtes Unternehmen von anderen afrikanischen<lb/>Reisen unterscheidet. Die Mannigfaltigkeit der Gegenstände, welche von den<lb/>obengenannten Naturforschern behandelt worden sind, machte es nöthig, in<lb/>besonderen Abschnitten von dem Gewinn zu reden, den Botanik, Zoologie,<lb/>vergleichende Anatomie und Geognosie aus ihren Bemühungen gezogen ha-<lb/>ben. Welcher ausdauernde Fleiß und welche Kraftäußerungen nöthig wa-<lb/>ren, um solche Resultate zu liefern, ergiebt sich aus der historischen Schil-<lb/>derung der Reise selbst und aus Betrachtung der vielfältigen Hindernisse,<lb/>mit denen die Reisenden fast ununterbrochen und leider! oft unterliegend<lb/>gekämpft haben.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
        <div n="2"><head>Historische Uebersicht der Reise.</head><lb/><p>Als im Jahre 1820 der Herr General <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Menu von Minutoli</persName></hi> sich ent-<lb/>schlossen hatte, eine Reise in den <placeName>Orient</placeName>, deren Hauptzweck antiquarische<lb/>Untersuchungen waren, zu unternehmen, trug er bei der Akademie darauf<lb/>an, daß ihm einige junge wissenschaftliche Männer auf Kosten des Staats<lb/>beigesellt würden. Das Königliche Ministerium erlaubte dem Professor der<lb/>Architectur Herrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Liman</persName></hi> sich der Unternehmung anzuschließen, und die<lb/>Akademie der Wissenschaften bewilligte den Doctoren der Medicin Herren<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName>,</hi> zwei Naturforschern, die sich schon durch<lb/>eigene Arbeiten ausgezeichnet hatten, die Geldmittel, welche zur Erreichung<lb/><pb n="115" facs="#f0005" />
            des beabsichtigten Zweckes für die ersten Jahre hinlänglich schienen. In <placeName>Rom</placeName><lb/>vermehrte sich durch die Liberalität Sr. K. H. des Prinzen <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Heinrich von<lb/>Preussen</persName></hi> die Gesellschaft der Reisenden durch den Orientalisten und Doctor<lb/>der Philosophie, Herrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Scholtz</persName>.</hi> Der Plan des Generals Freiherrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">von<lb/>Minutoli</persName></hi> war, <placeName>Ägypten</placeName> mit seinen Oasen, die <placeName>Cyrenaika</placeName>, <placeName>Dongola</placeName>, die<lb/>Halbinsel des <placeName>Sinai</placeName>, <placeName>Palästina</placeName>, <placeName>Syrien</placeName> und einen Theil von <placeName>Kleinasien</placeName> zu be-<lb/>reisen, und über <placeName>Griechenland</placeName> nach <placeName>Deutschland</placeName> zurückzukehren. Die Na-<lb/>turforscher erhielten von der Akademie der Wissenschaften eine kurze schrift-<lb/>liche Instruction, wie auch einzelne Fragen über Gegenstände, die in jenen<lb/>fernen Ländern vorzüglich zu berücksichtigen wären. In dem Anfange des<lb/>Monats August traf die ganze Gesellschaft, mit Ausnahme des Professors<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Liman</persName></hi> in <placeName>Triest</placeName> zusammen, und wurde auf zwei Schiffe vertheilt, die im<lb/>September in den Hafen von <placeName>Alexandrien</placeName> einliefen. Erkundigungen über die<lb/>Möglichkeit einer Reise nach der <placeName>Cyrenaika</placeName> wurden von denen, die der<lb/>Gegend kundig waren, so beantwortet, daß das Unternehmen ohne störende<lb/>Gefahr möglich schien. Herr <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Drovetti</persName>,</hi> der als französischer Konsul viele<lb/>Jahre in <placeName>Ägypten</placeName> gelebt, und der selbst die <placeName>Oase von Siwa</placeName> besucht hatte, lei-<lb/>tete mit zuvorkommender Gefälligkeit die Ausrüstung der Caravane, welche<lb/>aus sechs und funfzig Kameelen und fünf und zwanzig bewaffneten Beduinen<lb/>bestand, worunter ein Araberfürst und seine Verwandten. Ein großherr-<lb/>licher Firman und spezielle Empfehlungsbriefe des Pascha von <placeName>Ägypten</placeName> an<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Halil Bey</persName></hi> von <placeName>Derna</placeName>, welche der General <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">von Minutoli</persName></hi> sich verschafft<lb/>hatte, ließen die Entfernung aller politischen Hindernisse erwarten. Der<lb/>Professor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Liman</persName></hi> war nach Abreise der Caravane in <placeName>Alexandrien</placeName> angekom-<lb/>men, und erreichte sie erst bei <placeName>Abusir</placeName>. Übergroße Eile hatten ihn die Sorge<lb/>für zweckmäßige Kleidung versäumen lassen, und ohnerachtet seine Reise-<lb/>begleiter alles aufboten, um diesem Mangel abzuhelfen, so hat derselbe doch<lb/>wahrscheinlich viel zu der traurigen Zerrüttung seiner Gesundheit beigetra-<lb/>gen. Die Bösartigkeit der freien Beduinen erregte täglich ernsthaften Zwist<lb/>in der Caravane. Sie gehörten zu verschiedenen Stämmen, und als man<lb/>schon weit in der <placeName>lybischen Wüste</placeName> vorgedrungen war, erklärte der Bedui-<lb/>nenfürst <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hadji Endaui</persName></hi> selbst, daß er über diese verschiedenen Stämme<lb/>keine Gewalt ausüben könne. Seine Ungeduld war eben so groß, als die der<lb/>Reisenden. Unter diesen ungünstigen Umständen, welche Nachtwachen aus-<lb/>zustellen nöthig machten, gelangte die Caravane bis an einen Punkt, der nur<lb/><pb n="116" facs="#f0006" />
            eine Tagereise von der Grenze des <placeName>Tripolitanischen Gebiets</placeName> entfernt ist. Der<lb/>Beduinenfürst erklärte, daß er ohne die ausdrückliche Erlaubniß von <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Halil<lb/>Bey</persName></hi> in <placeName>Derna</placeName> die Grenzen nicht überschreiten könne. Boten wurden deshalb<lb/>mit den Empfehlungsschreiben vorausgesandt. Da die Uneinigkeit unter den<lb/>Beduinen täglich zunahm, so wurde die Caravane dergestalt getheilt, daß<lb/>der General <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">von Minutoli</persName></hi> mit dem Beduinenfürsten und dem Hauptdoll-<lb/>metscher über das <placeName>Ammonium</placeName> nach <placeName>Kahira</placeName> zurückkehrte, der andere Theil<lb/>der Caravane aber, zu dem die Naturforscher und Künstler gehörten, sich ent-<lb/>schloß, die Rückkehr der ausgesandten Boten abzuwarten. Diese Trennung<lb/>der Reisenden geschah bei <placeName>Bir el Kor</placeName>. Siebzehn Tage harrte man vergebens<lb/>in der Wüste. Die Boten erschienen nicht und Reisende, auf die man stieß,<lb/>erzählten, daß <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Halil Bey</persName></hi> von <placeName>Derna</placeName> über die Ankunft einer Caravane, in<lb/>der sich ein General befand, sehr bestürzt wäre. Bei längerer Zögerung<lb/>würde der Zeitraum, für welchen die Kameele gemiethet waren, abgelaufen<lb/>sein. Man beschloß daher, sich nach der <placeName>Oase von Siwa</placeName> zu begeben, wo<lb/>man vor den eigenen Beduinen Schutz erwartete. Ein ansehnliches Geschenk<lb/>wurde einem Führer, der in einem Beduinenlager zurückblieb, verheißen,<lb/>wenn er eine günstige Antwort des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bey von Derna</persName> nach <placeName>Siwa</placeName> bringen könnte.<lb/>In allen diesen Hoffnungen sah man sich abermals getäuscht. Die Caravane<lb/>zog fast ununterbrochen fünf Tage und fünf Nächte lang durch die Wüste.<lb/>In <placeName>Siwa</placeName> erklärten die Häupter, welche in der Oase die Obergewalt ausübten,<lb/>die Reisenden für Spione und droheten, auf sie schießen zu lassen, wenn sie<lb/>die Grenzen eines ihnen angewiesenen Raumes übertreten würden. Auf der<lb/>Rückreise nach <placeName>Alexandrien</placeName> erkrankten, als Folge der eingetretenen kühlen<lb/>Witterung und der ermüdenden Märsche, Professor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Liman</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Wilhelm<lb/>Söllner</persName>,</hi> der Gehülfe der Naturforscher. Beide gelangten zwar noch bis<lb/>Alexandrien, erlagen aber dort im Anfange des Monat December, als Opfer<lb/>ihrer mühseligen Anstrengungen. Der Orientalist Herr <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Scholtz</persName></hi> trennte<lb/>sich in <placeName>Kahira</placeName> von den Naturforschern und nahm seinen Weg nach <placeName>Palästina</placeName>.<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> verfolgten von nun an allein den ihnen vorge-<lb/>schriebenen Reiseplan. Eine im Monat März unternommene Excursion nach<lb/>der <placeName><choice><sic>Povinz</sic><corr type="editorial">Provinz</corr></choice> Fajum</placeName> wurde durch ein dreimonatliches Nervenfieber des Doctor<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>,</hi> unter einem Zelte am Fuß der großen Pyramide von <placeName>Sakhara</placeName><lb/>unterbrochen. Nur die sorgfältigste Pflege seines Freundes konnte ihn retten.<lb/>Erst am Ende des Julius 1821 war es möglich, die Reise durch <placeName>Fajum</placeName> fort-<lb/><pb n="117" facs="#f0007" />
            zusetzen. Sie wurde für die Entomologie von größerer Ausbeute, als irgend<lb/>eine andere. Durch Erkältung im <placeName>See Moeris</placeName> bei einer Wasserjagd starb der<lb/>Gehülfe <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Franz Kreysel</persName>,</hi> ein Schlesier aus <placeName>Auras</placeName>, der <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Söllners</persName></hi> Stelle<lb/>vertreten sollte, an der <placeName>Ruhr</placeName>.</p><lb/><p>Die Geldsummen, welche die Akademie der Wissenschaften aus ihren<lb/>eigenen Mitteln gewährt hatte, waren nun erschöpft, und die Reise hätte<lb/>schon ihr Ende erreicht<choice><sic>.</sic><corr type="editorial">,</corr></choice> wenn nicht die Wünsche der Akademie durch den<lb/>Königl. Staatsminister Freiherrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">von Altenstein</persName></hi> auf das Thätigste begün-<lb/>stigt worden wären. Die Reisenden entschlossen sich, in der gerechten Hoff-<lb/>nung, neue Formen von Naturkörpern in den südlichen Ländern zu ent-<lb/>decken, der siegreichen Armee <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mehemed Ali&#x2019;s</persName></hi> zu folgen. Sie zogen nun<lb/>von August 1821 bis Februar 1823 durch <placeName>Nubien</placeName> nach <placeName>Dongola</placeName>. Alle Er-<lb/>wartungen, welche diese von Naturforschern nie betretenen Länder erregen<lb/>konnten, wurden auf das glücklichste erfüllt. <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi><lb/>gelangten durch <placeName>Nubien</placeName> bis in die Wüste bei <placeName>Embukol</placeName> und <placeName>Corti</placeName>, welche <placeName>Sen-<lb/>naar</placeName>, <placeName>Cordofan</placeName> und <placeName>Dongola</placeName> trennt. Verminderung der Geldmittel und der<lb/>Wunsch, die schon gesammelten Naturalien in Sicherheit zu bringen, be-<lb/>wogen die Reisenden, sich hier zu trennen. Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> führte die<lb/>Sammlungen nach <placeName>Alexandrien</placeName>, wo er, statt des gehofften Geldes, Befehl<lb/>zur Rückkehr fand. Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>,</hi> der in <placeName>Dongola</placeName> geblieben war,<lb/>verließ dies Land, welches durch eine Revolution und die Ermordung von<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ismael Pascha</persName></hi> in große Verwirrung gerathen war. Seine Gesundheit hat-<lb/>ten tropische Wechselfieber geschwächt. Auf dieser Reise ertrank der Ita-<lb/>liäner <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Vincenzo</persName></hi> im <placeName>Nil</placeName> und der Dollmetscher <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ibrahim</persName></hi> starb an der Pest.<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> waren nun gezwungen, in <placeName>Ägypten</placeName> ihre<lb/>Kameele und Effecten zu verkaufen. Indem sie sich schon zu der befohlenen<lb/>Rückreise rüsteten, kam die freudige Nachricht, daß die Regierung ihnen<lb/>neue beträchtliche Vorschüsse zur Fortsetzung ihrer Unternehmung bewil-<lb/>ligen werde. Um die Zeit nützlich anzuwenden, welche bis zum Empfang<lb/>derselben verlaufen könnte, beschlossen sie den <placeName>Meerbusen von Suez</placeName>, das<lb/><placeName>Sinai-Gebirge</placeName> und die Inseln längs der Küste von <placeName>Akaba</placeName> bis <placeName>Moile</placeName> zu be-<lb/>suchen. Diese Ausflucht dauerte über neun Monate, vom Mai 1823 bis<lb/>März 1824. <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> kehrte zuerst mit den auf der Halbinsel gemachten<lb/>Sammlungen nach <placeName>Alexandrien</placeName> zurück, fand aber nur die Hälfte der Summe<lb/>welche er erwartete. <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> blieb fünf Monate lang in <placeName>Tor</placeName> und leider<lb/><pb n="118" facs="#f0008" />
                in so großer Verlegenheit, daß er an den ersten Lebensbedürfnissen Mangel<lb/>litt. Der früher entworfene Plan, nach welchem beide Reisende sich in <placeName>Tor</placeName><lb/>nach <placeName>Habessinien</placeName> einschiffen sollten, mußte nun aufgegeben werden, und erst<lb/>bei <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg&#x2019;s</persName></hi> Rückkehr nach <placeName>Alexandrien</placeName> klärte sich das Dunkel auf,<lb/>das über der Ankunft der neuen, vom Staate bewilligten Gelder schwebte.<lb/>Es lief die traurige Nachricht ein, daß der preußische Consul in <placeName>Triest</placeName>, bei<lb/>welchem die Summen niedergelegt waren, fallirt und sich entleibt hätte.<lb/>Nun blieb den Naturforschern nichts übrig, als neue Befehle und Vorschüsse<lb/>abzuwarten. Die Pest wüthete in <placeName>Ägypten</placeName>, und es schien ersprießlicher, statt<lb/>abgeschieden in Unthätigkeit zu leben, in der günstigsten Jahreszeit den zur<lb/>See nur zwölf Tagereisen entfernten <placeName>Libanon</placeName> zu besuchen. Ein Aufenthalt<lb/>von drei Monaten war hinlänglich, um den Schneebedeckten Rücken dieses<lb/>Gebirges zweimal zu übersteigen, einmal über <placeName>Sanin</placeName> durch <placeName>Cölesyrien</placeName> nach<lb/>den Ruinen von <placeName>Balbeck</placeName> und das zweite mal von <placeName>Balbeck</placeName> über <placeName>Bischerra</placeName> und<lb/>den <placeName>libanotischen Cedernwald</placeName> nach der Küste von <placeName>Tripolis</placeName>. Im Anfang des<lb/>Monats August 1824 erreichten die Reisenden wieder Damiatte und <placeName>Alexan-<lb/>drien</placeName>, doch erlitt die Gesellschaft einen neuen Verlust. Auf der Rückkehr aus<lb/><placeName>Syrien</placeName> starb ein Europäischer Gehülfe am Wechselfieber. Glücklicherweise<lb/>waren indeß in <placeName>Ägypten</placeName> die neuen Geldmittel und neue Befehle zur Fort-<lb/>setzung der Reise angekommen. Mit wiederbelebtem Muthe beschlossen<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> sogleich die längst gewünschte Reise nach Ha-<lb/>bessinien anzutreten. Das <placeName>rothe Meer</placeName> versprach ihnen einen großen Reich-<lb/>thum von Corallenthieren, Anneliden und Mollusken: die fragmentarischen<lb/>Bemerkungen, welche aus <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskal&#x2019;s</persName></hi> Papieren gerettet worden sind, mach-<lb/>ten neue Untersuchungen über die Ichthyologie jener warmen Gewässer<lb/>wünschenswerth. Am 27. November 1824 konnte die Reise nach Habessinien<lb/>angetreten werden. Sie ging zuerst zur See von <placeName>Suez</placeName> nach <placeName>Djedda</placeName>, wo eine<lb/>Excursion gegen <placeName>Mecca</placeName> gemacht wurde, um die berühmte Balsampflanze zu<lb/>bestimmen. Weiter gegen Süden in <placeName>Gumfude</placeName>, im wüsten <placeName>Arabien</placeName>, zeigte<lb/>sich ein türkischer Gouverneur dankbar für die ärztliche Hülfe, die er von<lb/>den Reisenden empfing. Er gab ihnen ein militärisches Geleite, mit dem sie<lb/>das nahe gelegene Gebirge <placeName>Derban</placeName> sicher untersuchen konnten. Bei Fort-<lb/>setzung der Seefahrt waren wichtige Gegenstände der Beobachtung: die vul-<lb/>kanische Felseninsel <placeName>Ketumbul</placeName> und eine andere, in der Gazellen umherstrei-<lb/>fen, und die von den Einwohnern <placeName>Farsan</placeName> genannt wird. Letztere fehlt in der<lb/><pb n="119" facs="#f0009" />
                Karte, die Lord <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Valenzia&#x2019;s</persName></hi> Reise begleitet. Von <placeName>Gisan</placeName> aus, einem Grenz-<lb/>orte zwischen dem glücklichen und wüsten <placeName>Arabien</placeName>, zogen die Naturforscher<lb/>nach <placeName>Loheia</placeName>, in dessen Nähe der unglückliche <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskal</persName></hi> sich rühmt, den<lb/>größten Schatz arabischer Pflanzen gesammelt zu haben. Südlicher wurden<lb/><placeName>Kameran</placeName>, <placeName>Hauakel</placeName> und <placeName>Dalac</placeName> besucht, und erst am 24. April 1825 wurde<lb/>der Hafen <placeName>Massaua</placeName> erreicht. Hier erhebt sich gegen Süd-Westen das <placeName>Ha-<lb/>bessinische Hochland</placeName>, welches das eigentliche Ziel der Reise sein sollte.<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> machte eine Excursion nach dem <placeName>Gedamgebirge</placeName>. <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi><lb/>gelangte im <placeName>Tarantagebirge</placeName> bis an die heißen Quellen von <placeName>Eilet</placeName>. An dem<lb/>Abhange des <placeName>Hochlandes von Habessinien</placeName> wurden Naturprodukte gesammelt,<lb/>die schon ihrem Standorte nach, zu den seltensten gehören, welche ein<lb/>Europäisches Museum besitzen kann. Leider wurden so vielversprechende<lb/>Aussichten bald durch neue Unglücksfälle getrübt. Eine epidemische Krank-<lb/>heit herrschte in <placeName>Massaua</placeName>. Sie kostete dem Gehülfen der Naturforscher,<lb/>(<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Niemeyer</persName>, aus <placeName>Braunschweig</placeName> gebürtig) das Leben; alle übrigen Reisenden,<lb/>den Italiäner <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Finzi</persName></hi> ausgenommen, der als Maler besoldet war, erkrankten<lb/>und schwebten lange in großer Gefahr. Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> von der be-<lb/>schwerlichen Bergreise ermüdet, unterlag am 30. Junius, nachdem er fünf<lb/>Jahre lang Beweise eines ausgezeichneten Talents, einer rastlosen Thätigkeit<lb/>und des persönlichen Muthes gegeben hatte, ohne den kein Unternehmen<lb/>im Orient ausgeführt werden kann. Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> durch den Verlust<lb/>seines Freundes tief niedergeschlagen, dachte nun auf seine Rückkehr und<lb/>nach zehnmonatlicher Abwesenheit reiste er über <placeName>Djedda</placeName>, <placeName>Cosir</placeName> und <placeName>Kahira</placeName><lb/>nach <placeName>Alexandrien</placeName>, wo er sich am Anfang des Novembers 1825 nach <placeName>Triest</placeName><lb/>einschiffte.</p><lb/><p>Dies ist die allgemeine Übersicht der Länderstriche, in denen die<lb/>Beobachtungen gesammelt worden sind. In der nun folgenden Aufzählung<lb/>dessen, was die Reisenden für Botanik und Geographie der Pflanzen, für<lb/>Zoologie und vergleichende Anatomie, für Geognosie und Mineralogie, für<lb/>Länder- und Völkerkunde geleistet haben, werden die Berichterstatter nie<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg&#x2019;s</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich&#x2019;s</persName></hi> Arbeiten von einander trennen, da beide<lb/>Naturforscher, durch die engsten Bande der Freundschaft verbunden, vor<lb/>der Reise und während derselben den Wunsch ausgesprochen haben, daß<lb/>alles Beobachtete als ihnen gemeinsam angesehen werde.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="120" facs="#f0010" />
        <div n="2"><head>Resultate für Botanik.</head><lb/><p>Für die Pflanzenkunde war außer dem nicht Unbeträchtlichen, was<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Delile</persName></hi> geleistet hatte, in neuern Zeiten nichts in <placeName>Ägypten</placeName> geschehen, aber<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Delile</persName></hi> drang nicht weit nach Süden vor, und die Streifereien nach <placeName>Nubien</placeName><lb/>hatten wohl Ausbeute für die Kunst, aber nicht für die Naturkunde geliefert.<lb/>Wir erhalten aus jenen Gegenden viele und sehr wirksame, häufig gebrauchte<lb/>Arzneiwaaren, deren Ursprung wir entweder gar nicht, oder doch nur mit<lb/>großer Unsicherheit kennen, und deren Ächtheit und Güte wir also nicht<lb/>hinlänglich zu beurtheilen vermögen. Die meisten Pflanzenkenner außerhalb<lb/><placeName>Europa</placeName> achteten die Anfänge der Vegetation nicht, welche wir mit dem Na-<lb/>men der Pilze und Algen bezeichnen, so wichtig sie auch für die Geschichte<lb/>der Natur sind. Herr <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> hatte sich schon vor der Reise als ein so<lb/>scharfsichtiger Kenner dieser verborgenen Vegetation gezeigt, daß sich in<lb/>dieser Rücksicht viel von ihm erwarten ließ. <placeName>Arabien</placeName> war seit <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskal</persName>,</hi><lb/>welcher die Reise mit <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Niebuhr</persName></hi> machte, von keinem Pflanzenkenner betre-<lb/>ten worden, aber <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskal</persName></hi> starb auf der Reise, und was von seiner Samm-<lb/>lung gerettet wurde, ist in einem solchen Zustande, daß es mehr zu Mißver-<lb/>ständnissen Veranlassung gegeben, als solche aufgeklärt hat. Der unglück-<lb/>liche Tod des Herrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> verhinderte das Eindringen nach <placeName>Habes-<lb/>sinien</placeName>, aber auch ein geringer Beitrag zur Kenntniß dieses Landes ist von<lb/>Wichtigkeit, da <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bruce</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Salt</persName></hi> sehr wenig für die Pflanzenkunde die-<lb/>ses Landes geleistet haben. Ungeachtet die Pflanzen des <placeName>Libanon</placeName> von<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">La Billardiere</persName></hi> mit großem Fleiß untersucht wurden, so hat doch dieses<lb/>Gebirge einen so üppigen Pflanzenwuchs, daß sich dort eine große Nachlese<lb/>erwarten ließ. Allen Erwartungen haben die Reisenden durch ihre Bemü-<lb/>hungen in einem hohen Grade entsprochen. Die Zahl der gesammelten Pflan-<lb/>zenarten beträgt 2875, nehmlich in <placeName>Ägypten</placeName> und <placeName>Dongola</placeName> wurden gesammelt<lb/>1035, in <placeName>Arabien</placeName> und <placeName>Habessinien</placeName> 700, auf dem <placeName>Libanon</placeName> 1140; ein merk-<lb/>würdiges Übergewicht für den <placeName>Libanon</placeName>, zu dessen Untersuchung die Reisen-<lb/>den nur zwei Monate, folglich nur eine Jahrszeit verwenden konnten. Eine<lb/>große Menge dieser Arten ist in vielen Exemplaren vorhanden, so daß sich<lb/>die Zahl derselben auf 46750 beläuft. Von 699 Arten sind die Samen ge-<lb/>sammelt, und dem Königl. Botanischen Garten geschickt worden; über 300<lb/>Arten haben dort geblühet, mitunter viele noch nicht beschriebene und aus-<lb/><pb n="121" facs="#f0011" />
            gezeichnete Arten. Die Zahl der noch nicht beschriebenen Arten kann man<lb/>überhaupt auf 600 rechnen. Holzproben sind 44 und Arzneiwaaren aus dem<lb/>Pflanzenreiche 40 mitgebracht. Es ist sehr zu bedauern, daß 48 Stämmchen<lb/>lebender Bäume bis auf eine Weidenart (<hi rendition="#i">Salix subserrata</hi>) abgestorben an-<lb/>kamen. Die Pflanzenuntersuchungen nach dem Leben auf der Stelle ent-<lb/>worfen, betreffen mehr als 1000 Arten. Blüthen und Früchte sind in Menge<lb/>zergliedert und sogleich gezeichnet, Saftpflanzen vollständig abgebildet. Das<lb/>große Talent des Herrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> im Zeichnen ist ihm gar sehr zu Statten<lb/>gekommen, mit vielem Geschick hat er den Baumschlag fremder Bäume auf-<lb/>zufassen gewußt. Die meisten von <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskal</persName></hi> beschriebenen Arten sind wieder<lb/>gefunden worden. Myrrhe haben die Reisenden von <hi rendition="#i">Amyris Kataf</hi> selbst ge-<lb/>sammelt, die verschiedenen Bäume, von welchen das arabische Gummi und<lb/>die Sennesblätter kommen, genau bestimmt, auch über die Gewinnung der<lb/>Alo&#x00EB; Aufschlüsse gegeben. Die Manna am <placeName>Sinai</placeName> kommt von einer vorher<lb/>noch unbekannten Tamarisken-Art. Drei neue Brodtpflanzen wurden beob-<lb/>achtet, <hi rendition="#i">Zygophyllum album, Panicum turgidum</hi> und <hi rendition="#i">Cucumis farinosa</hi>. Die<lb/>Farbe des <placeName>rothen Meeres</placeName> hat schon seit langer Zeit zu vielen Untersuchungen<lb/>Veranlassung gegeben, Herr <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> sah zuerst, daß sie von einer klei-<lb/>nen <hi rendition="#i">Oscillatoria</hi> herrühre, einem von jenen kleinen Gewächsen, welche zwi-<lb/>schen dem Thierreiche und Pflanzenreiche in der Mitte stehen. Wir wissen<lb/>nun durch Herrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>,</hi> daß die Schimmelarten, kleine Pflanzen, welche<lb/>sich auf verdorbenen Sachen erzeugen, unter verschiedenen Himmelsstrichen<lb/>völlig dieselben sind, überhaupt, daß die niedern Vegetationen unter allen<lb/>Klimaten dieselben bleiben. Die Anfänge der Vegetation auf den flachen<lb/>Inseln im <placeName>rothen Meere</placeName> sind genau beobachtet worden. Überall sind die<lb/>Reisenden auf die Verbreitung der Pflanzen, sowohl der gebaueten als<lb/>wilden sehr aufmerksam gewesen, und die Pflanzengeographie erwartet daher<lb/>eine große Erweiterung.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head>Resultate für Zoologie.</head><lb/><p>Was im Fache der Zoologie von den Reisenden geleistet worden, steht<lb/>nicht nur mit ihren übrigen Arbeiten in gleicher Höhe, sondern ist in Reich-<lb/>thum, Mannigfaltigkeit und sorgsamer Behandlung des Gesammelten, so wie<lb/>in Gründlichkeit der darüber angestellten und niedergeschriebenen Beobach-<lb/><pb n="122" facs="#f0012" />
    tungen und Erfahrungen von so großer Bedeutung, daß man sich schon<lb/>für befriedigt erklären könnte, wenn dies auch der einzige Gewinn von ihrer<lb/>Unternehmung gewesen wäre. Denn derselbe ist von einem Umfang, bei<lb/>welchem es fast unbegreiflich wird, wie sie noch für die übrigen Zweige<lb/>der Naturgeschichte so Vieles zu leisten im Stande waren.</p><lb/><p>Die Wahrheit dieser Behauptung wird sich aus den folgenden Angaben<lb/>näher und unwiderleglich ergeben.</p><lb/><p>An <hi rendition="#g">Säugethieren</hi> sandten sie in Allem nicht weniger als 590 Indivi-<lb/>duen, die zu 135 unterschiedenen Arten gehörten. Die wenigsten derselben<lb/>waren bisher überhaupt oder in genauen Beschreibungen bekannt. Überall<lb/>lieferten die Exemplare oder die darüber angestellten Beobachtungen die<lb/>wichtigsten Aufschlüsse über Angaben alter Schriftsteller, über Zweifel der<lb/>Neueren, über die Bedeutung alterthümlicher bildlicher Darstellungen. Die<lb/>Menge und Auswahl der Exemplare gab zugleich Rechenschaft über Ver-<lb/>änderungen nach Geschlecht, Alter und Jahrszeit, gleichzeitige anatomische<lb/>Untersuchung vollendete das Bild, das man sich von ihrem Wesen zu ent-<lb/>werfen habe und ließ späteren Forschungen kaum etwas zu thun übrig. Die<lb/>wenigen bekannteren Formen waren belangreich für die Kenntniß ihrer geo-<lb/>graphischen Verbreitung und für die Betrachtung etwaniger Umgestaltung<lb/>einzelner Gebilde als Folge der so sehr unterschiedenen klimatischen Ein-<lb/>flüsse, unter welchen sie angetroffen wurden.</p><lb/><p>Alles Erhebliche zu nennen verbietet die Beschränkung, die diesem<lb/>Bericht gegeben werden muß. Nur Einzelnes sei Beispielsweise genannt.</p><lb/><p>In der Ordnung der Nager lernten wir durch diese Unternehmung<lb/>nicht nur den lybischen Hasen zuerst genauer kennen, sondern zwei merk-<lb/>würdige Abänderungen seiner Form, vielleicht eigene Arten, wurden die<lb/>eine in <placeName>Nubien</placeName>, die andere am <placeName>Sinai</placeName> entdeckt. Die sonderbare Familie der<lb/>Springmäuse sowohl in der Form der dreizehigen (<hi rendition="#i">Dipus</hi>) als der fünfzehi-<lb/>gen (<hi rendition="#i">Meriones</hi>) erlangte durch die Entdeckung vieler neuen Arten einen<lb/>Reichthum, der vorher nicht geahnet werden konnte. Seltsam klingende<lb/>Angaben von <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bruce</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Meyer</persName>,</hi> selbst von <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pallas</persName></hi> wurden durch sie zur Klar-<lb/>heit gebracht oder auf das Befriedigendste berichtigt. Überraschend war<lb/>überhaupt die Mannigfaltigkeit und Eigenthümlichkeit der Bildung so vieler<lb/>kleiner unterirdisch lebender mäuseartiger Nagethiere, die das <placeName>Nilthal</placeName>, <placeName>Ara-<lb/>bien</placeName> und <placeName>Syrien</placeName> hervorbringen, und wichtig die Vergleichung aller dieser<lb/><pb n="123" facs="#f0013" />
        mit den von <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pallas</persName></hi> so trefflich beschriebenen asiatischen Nagern, von<lb/>welchen ein glückliches Zusammentreffen uns eben in dieser Zeit so viele<lb/>durch die Herren <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Eversmann</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gebler</persName></hi> aus <placeName>Siberien</placeName> zuführte. Interes-<lb/>sante neue Arten von Eichhörnchen lieferten der <placeName>Libanon</placeName> und der östliche<lb/>Abhang der <placeName>habessinischen Küste</placeName>. Letztere auch den bis jetzt so häufig miß-<lb/>verstandenen arabischen Pavian <hi rendition="#i">S. Hamadryas</hi>, der die Höhen an beiden<lb/>Küsten des <placeName>rothen Meeres</placeName> in seinem tropischen Theile bewohnt. Der be-<lb/>rühmte rothe Affe <hi rendition="#i">S. Patas</hi> ward aus <placeName>Sennaar</placeName> mitgebracht in einem leben-<lb/>den Exemplar von einer Größe und Kraft, die die ganze Ansicht über diese<lb/>Art und ihre systematische Stellung verändert.</p><lb/><p>Unter den Raubthiergattungen wurden besonders die der Hunde, Katzen,<lb/>Zibetthiere, Ichneumonen, Stinkthiere, Wiesel und Spitzmäuse theils mit<lb/>neuen Arten bereichert, theils durch die Vollständigkeit vorliegender That-<lb/>sachen und die Gültigkeit der übersandten Beweisstücke aufgeklärt. Der<lb/>berühmte <hi rendition="#i">Cerdo</hi> der Alten, <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bruce&#x2019;s</persName></hi> langöhriger Fennek kam durch unsre<lb/>Reisenden zuerst nach <placeName>Europa</placeName> und stellte sich nebst zwei nahe verwandten<lb/>Arten, dem <hi rendition="#i">Canis riparius</hi> und <hi rendition="#i">pygmaeus</hi> als die Zwergform der Füchse dar,<lb/>die von dieser großen Sippschaft generisch nicht zu sondern sein wird.<lb/>Die Fragen nach dem Unterschiede des ächten Schakals von den andern<lb/>Hundearten des Orients, so wie nach der Ausartung, die unser Fuchs in<lb/>heißen und trockenen Ländern erleidet, werden sich in unseren ferneren<lb/>Berichten ziemlich genügend beantworten lassen. Eben so sind die wilden<lb/>Katzen jener Gegenden, die unter dem Namen <hi rendition="#i">F. lybica, F. ocreata, F. ma-<lb/>nul</hi> u. s. w. in den systematischen Handbüchern stehen, fast nur als Ausar-<lb/>tungen der gemeinen wilden Katze anzusehn und die stetigen Reihen, die<lb/>unsere Exemplare hier bilden, nehmen in dieser Beziehung ohne Zweifel die<lb/>Aufmerksamkeit der neueren <choice><sic>zoologisehen</sic><corr type="editorial">zoologischen</corr></choice> Methode gar sehr in Anspruch.</p><lb/><p>Unter den übrigen Raubthieren sei hier nur noch ein kleines Wiesel<lb/>genannt, unserm Hermelin im Sommerkleide nicht unähnlich, aber schon<lb/>mit deutlichen Schwimmhäuten und die ohnehin schon so nahe Verwandt-<lb/>schaft zwischen Mustelen und Ottern noch näher knüpfend.</p><lb/><p>Auch eine Bärenart lieferte die Reise, die am Libanon gefunden wurde,<lb/>deren geringe Größe und lichte Haarfarbe, bis zur nähern Untersuchung<lb/>des Schädels, es sehr bedenklich macht, sie für bloße Ausartung des euro-<lb/>päischen Landbären zu halten.</p><lb/><pb n="124" facs="#f0014" />
    <p>Am <placeName>Sinai</placeName> und allen mittleren Gebirgshöhen <placeName>Nubiens</placeName> und <placeName>Ara-<lb/>biens</placeName> lebt die mit dem capischen Klippdachs generisch verwandte Art<lb/>von Hyrax (<hi rendition="#i">H. syriacus</hi>). Ihre Unterschiede von diesen waren zur Zeit<lb/>nicht bekannt, man zweifelte ob dergleichen sich finden ließen. Wir be-<lb/>merkten aber auffallende Verschiedenheit in den Verhältnissen der Tarsen-<lb/>länge zur Leibeslänge und dürfen nun nicht zweifeln, daß <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118795449">Schreber</persName></hi> und<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Shaw</persName></hi> richtig auf sie gemuthmaßt.</p><lb/><p>Vor allem aber sind die Entdeckungen glänzend in der Ordnung der<lb/>Wiederkäuer, wo sie zur Erklärung der Angaben der Alten reichen Stoff<lb/>bieten. Der Akademie liegt ein ausführlicher Bericht über das, was die Un-<lb/>tersuchung der nubischen Antilopen ergeben hat, bereits vor. Noch eine<lb/>neue Art wurde später in <placeName>Arabien</placeName> entdeckt, die wahrscheinlich bis jetzt im-<lb/>mer mit der <hi rendition="#i">Dorcas</hi> verwechselt worden ist. Sie fand sich auch auf der bis-<lb/>her unbekannten Insel <placeName>Farsan</placeName>. Nächstdem ist die bisher nur aus einem<lb/>Fragment im brittischen Museum bekannte Modoqua-Antilope (<hi rendition="#i">A. Saltiana<lb/>Blainville</hi>, leicht die zierlichste von allen) in vielen Exemplaren aus allen<lb/>Lebenszuständen gesammelt worden und ihre wahre Diagnose jetzt erst gege-<lb/>ben. &#x2014; Auch den <hi rendition="#i">Tragelaphus</hi> des <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Plinius</persName></hi> fanden unsre Reisenden in <placeName>Nubien</placeName><lb/>wieder und in <placeName>Ägypten</placeName> erhielten sie Ziegen, die in Gestalt der ägyptischen<lb/>plattnasigen gleichen, aber an Reichthum und Feinheit des Wollhaars den<lb/>Kirgisischen, namentlich denen, die von Herrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ternaus</persName></hi> Heerde aus <placeName>St. Ouen</placeName><lb/>hieher gebracht wurden, wenig nachgeben. Ein von ihnen mitgebrachter<lb/>Apis-Schädel samt Gehörn aus den <placeName>Pyramiden von Sakhara</placeName> giebt völlige<lb/>Sicherheit über die Art und Form des alten heiligen Stiers.</p><lb/><p>Eine große Menge von Fledermäusen wurden in den Pyramiden und<lb/>Krypten des <placeName>Nilthals</placeName> gefunden, alle nemlich, die in dem großen französi-<lb/>schen Werk Herr <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Geoffroi</persName></hi> aufzählt, und mehrere neue, unter andern eine<lb/>mit auffallend großen Abdominal-Zitzen, die man bis jetzt überhaupt an<lb/>Fledermäusen nicht fand.</p><lb/><p>Die Sirene des <placeName>rothen Meers</placeName> ist den angestellten Erkundigungen zu-<lb/>folge eine Art der Gattung <hi rendition="#i">Halicore</hi>, von den Arabern <hi rendition="#i">Naga</hi> und <hi rendition="#i">Lothum</hi> ge-<lb/>nannt, und ein von den Reisenden selbst auf einer wüsten Insel aufgefunde-<lb/>ner und mitgebrachter Schädel giebt darüber völlige Gewißheit. Nur ist die-<lb/>ser wegen etwaniger Identität mit der bekannten indischen Art noch näher<lb/>zu vergleichen. Ferner enthalten die übersandten und jetzt noch in Doctor<lb/><pb n="125" facs="#f0015" />
        <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg&#x2019;s</persName></hi> Händen befindlichen Manuscripte des Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> un-<lb/>gemein reiche Materialien für Zoologie und vergleichende Anatomie in den<lb/>höhern Thierklassen. Es ist nicht mit Stillschweigen zu übergehn, daß sich<lb/>darin auch höchst interressante Beiträge zur Naturgeschichte der africanischen<lb/>Hausthiere finden.</p><lb/><p>Eine Nilpferdhaut samt Skelet und eine Giraffenhaut erhielt Doctor<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> zum Geschenk von <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Abdim Bey</persName>,</hi> dem Gouverneur von <placeName>Dongola</placeName>.</p><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Vögeln</hi> ist die Zahl aller gesammelten und theils in abgebalgten<lb/>Häuten, theils in Weingeist, theils skeletirt übersandten Individuen 4671,<lb/>und diese sind begriffen unter 429 Arten.</p><lb/><p>Schon die ersten Sendungen enthielten alles, was die vortrefflichen nur<lb/>leider nicht zahlreichen ornithologischen Blätter der <hi rendition="#i"><bibl>Description de l&#x2019;Egypte</bibl></hi><lb/>darstellen, und was die folgenden brachten, steigerte in immer gleichem<lb/>Maaß die Bewunderung des unerschöpflichen Reichthums jener Gegenden,<lb/>wie des unermüdlichen Fleißes unserer Sammler. Indessen das <placeName>Nilthal</placeName> noch<lb/>viele europäische Vögel lieferte, deren jeder aber für die eben jetzt so rasch<lb/>vorschreitende Ausbildung der heimischen Ornithologie von großem Werth<lb/>war, wurden die Besuche in <placeName>Dongola</placeName>, <placeName>Arabien</placeName>, <placeName>Syrien</placeName>, endlich in <placeName>Habessinien</placeName><lb/>Ursach eines immer größeren Reichthums der Sammlung an tropischen Vö-<lb/>gelformen. Die Steppen lieferten Trappen, Ganga&#x2019;s, Lerchen, Steinschmätzer<lb/>von nie gesehenen Arten, ja durchaus neue Bildungsstufen innerhalb dieser<lb/>Gattungen; die feuchten Ufer eine Schaar von Sängern, Drosseln, Bienen-<lb/>fressern, Honigsaugern, Eisvögeln; der Meeresstrand Regenpfeifer, Wasser-<lb/>läufer, Löffelreiher, Möwen und Seeschwalben; fast in allen diesen Gattun-<lb/>gen mehr Neues und Seltsames, als Bekanntes und Gewöhnliches. Einige<lb/>derselben namentlich <hi rendition="#i">Alauda, Saxicola, Charadrius, Larus</hi> und <hi rendition="#i">Sterna</hi> bedür-<lb/>fen nunmehr einer gänzlichen Revision, ja einer neuen Feststellung ihrer ein-<lb/>fachsten Merkmale; andre wie <hi rendition="#i">Nectarinia, Merops, Lanius, Hirundo,</hi> sind so<lb/>ausnehmend bereichert, daß eine monographische Behandlung derselben für<lb/>jetzt nur hier möglich sein wird.</p><lb/><p>Als ausgezeichnete Einzelnheiten verdienen nicht bloß die ungemein<lb/>schönen Exemplare des Straußes aus <placeName>Cordofan</placeName>, sondern der prachtvolle<lb/>Purpurstorch (<hi rendition="#i">C. Abdimii</hi>), der langgeschopfte Ibis (<hi rendition="#i">I. comata</hi>), der große<lb/>ägyptische Mönchsgeier, der weißköpfige Edelfalk (wahrscheinlich das Ur-<lb/>bild des in Verbindung mit dem Sonnengott <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Phre</persName> so oft vorgestellten heiligen<lb/><pb n="126" facs="#f0016" />
            <choice><sic>Falken</sic><corr type="editorial">Falken)</corr></choice>, die grau- und schwarzköpfigen Möwen und die vor zwanzig Jahren<lb/>nur nach einem einzigen Exemplar aus unbekanntem Fundort von <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Paykull</persName></hi><lb/>beschriebne, dann aber nie wieder gefundne <hi rendition="#i">Dromas Ardeola</hi> genannt zu<lb/>werden.</p><lb/><p>Nur die Gattungen <hi rendition="#i">Anas, Totanus</hi> und <hi rendition="#i">Tringa,</hi> so reich sie an Arten<lb/>im Orient gefunden werden, liefern nichts als das Europäische. In den übri-<lb/>gen überwiegt das Fremdartige bei Weitem, selbst in Gattungen, wo man in<lb/>Betracht der Nähe viel Europäisches erwarten sollte, wie <hi rendition="#i">Falco, Strix, Co-<lb/>lumba, Turdus, Fringilla, Emberiza, Charadrius</hi> u. s. w. Höchst auffallend<lb/>ist die völlige Identität einiger Wasservögel des <placeName>rothen Meeres</placeName> mit denen der<lb/><placeName>brasilischen Küste</placeName>. Beispiele sind <hi rendition="#i">Sterna cayennensis, Larus macrorynchos,<lb/>Dysporus Sula</hi> und andre, die bis jetzt nur an diesen beiden Standorten ge-<lb/>funden wurden.</p><lb/><p>Die Zahl der <hi rendition="#g">Amphibien</hi> beträgt 437 Stück, von denen 27 in Bälgen,<lb/>6 als Skelet und 404 in Weingeist angekommen. Die Zahl der Arten be-<lb/>läuft sich auf 120. Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> hatte vor seiner Abreise eine<lb/>allgemeine systematische Arbeit dieser Klasse vollendet, welche er Herrn<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Fitzinger</persName></hi> in <placeName>Wien</placeName> zu gemeinschaftlicher Herausgabe überließ und war<lb/>deshalb wohl im Stande, unterwegs die Formen genau zu unterscheiden.<lb/>Eine große Zahl derselben ist von Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> sogleich nach dem<lb/>Leben gemalt worden, und da die ähnlichen Thiere bisher fast allein nach<lb/>Weingeist-Exemplaren beschrieben und abgebildet wurden, so legten sie<lb/>auf diesen Theil ihrer Beschäftigung einigen Werth.</p><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Fischen</hi> wurden 2414 Stück gesammelt, davon Bälge 174, in<lb/>Weingeist 2156, Skelete 84. Die Gesammtzahl der Arten beträgt 426, wo-<lb/>von 310 dem <placeName>rothen Meere</placeName> angehören, welche mit wenig Ausnahmen alle<lb/>Arten des <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskalschen</persName></hi> Verzeichnisses umfassen, dessen Zahl sie um mehr<lb/>als das Doppelte übersteigen. Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> und im letzten Jahre ein<lb/>besonders und allein dazu von ihm angelernter Maler, der Italiäner <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Finzi</persName>,</hi><lb/>haben fast alle Formen ausgemessen und in Umrissen festgehalten und 110<lb/>Arten sind nach dem Leben colorirt. Der fliegende Fisch des <placeName>rothen Meeres</placeName>,<lb/>vielleicht das geflügelte Thier &#x05D5;&#x05DC;&#x05E9; <hi rendition="#i">Salwa</hi> aus der Geschichte der Israeliten am<lb/>Sinai, wenn man überhaupt es nicht durch Heuschrecken erklären will, bis-<lb/>her nur als eine Erscheinung im hohen Meere durch <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskal</persName></hi> bekannt, ist<lb/>von ihnen oft gesehen und einmal durch besonders günstigen Zufall unweit<lb/><pb n="127" facs="#f0017" />
                <placeName>Rhalim</placeName> (<placeName>Elim</placeName>), gerade da, von wo die Israeliten nicht fern waren, am Strande<lb/>todt aber unbeschädigt gefunden worden. Bei starkem Sturme fliegt er<lb/>manchmal schaarenweis auf die Schiffe. Mit Angeln und dort üblichen<lb/>Netzen ist er ihren Erfahrungen nach nicht zu fangen, weil er nie an die<lb/>Küste geht und keine Lockspeise nimmt. Sie haben ihn vorläufig als <hi rendition="#i">Tri-<lb/>gla</hi> (?) <hi rendition="#i">Israelitarum</hi> bezeichnet.</p><lb/><p>Süßwasserfische haben sie (außer denen des <placeName>Nils</placeName>, worunter mehrere<lb/>neue, besonders ein großer, dem Sudis vom <placeName>Senegal</placeName> verwandter dongolani-<lb/>scher Panzerfisch, der eine neue Gattung bildet und von ihnen <hi rendition="#i">Heterotis<lb/>nilotica</hi> genannt wird), aus dem <placeName>Hundsflusse</placeName> (<placeName>Nahhr el kelb</placeName>) und dem <placeName>Abra-<lb/>hamsflusse</placeName> (<placeName>Nahhr Ibrahim</placeName>) in <placeName>Syrien</placeName>, aus dem Abflusse des warmen Quells<lb/><placeName>Rhalim</placeName> bei <placeName>Tor</placeName> am <placeName>Sinai</placeName>, aus den bisher noch unbekannten Flüssen <placeName>Wadi<lb/>Kanune</placeName> und <placeName>Wadi Djara</placeName> im wüsten <placeName>Arabien</placeName> und aus dem Abfluß des Son-<lb/>nenquells in der <placeName>Ammons-Oase</placeName> durch den Magen eines dort geschossenen<lb/>Reihers.</p><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Mollusken</hi> sammelten sie 3508, nehmlich 2657 Conchylien-<lb/>schaalen, Thiere in Weingeist 851. Arten zählen sie 310. So wenig, leicht<lb/>begreiflicherweise, unter der großen Zahl von Conchylien Neues ist im Ver-<lb/>hältniß zu andern Abtheilungen, um so mehr Neues und Schönes lieferten<lb/>die Abtheilungen der nakten Mollusken und Ascidien. Eine Vergleichung<lb/>der Bewohner des <placeName>rothen Meeres</placeName> mit denen des so nahe liegenden Mittel-<lb/>meeres wird aus diesen Materialien ein ziemlich festes Resultat geben. Die<lb/>letzte Aufzählung der Conchylien des <placeName>rothen Meeres</placeName> durch Herrn Professor<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brocchi</persName></hi> in der <bibl><hi rendition="#i">Bibliotheca italiana</hi> 1822</bibl> enthält nur 91 Arten. Fast alle<lb/>Arten der nakten Mollusken sind von Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> nach dem Leben<lb/>gemalt, oft mit vielen Details. Unter ihnen sind einige systematisch beson-<lb/>ders wichtige Formen. Beschreibungen fehlen bei keiner Art.</p><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Anneliden</hi> sind 261 Gläschen gefüllt, sie enthalten 67 Arten,<lb/>meist sehr auffallend abweichende Formen und Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> glaubt,<lb/>daß diese mit unter die wichtigern Resultate der Reise gehören. Alle sind<lb/>microscopisch untersucht, beschrieben und die Charaktere der neuen Gattun-<lb/>gen abgebildet. Die Reisenden verdanken die Möglichkeit genauer Unter-<lb/>suchungen dieser Art, der zuvorkommenden Gefälligkeit des Herrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Savigny</persName></hi><lb/>in <placeName>Paris</placeName>, welcher seine classische Arbeit über diesen Gegenstand ihnen zuzu-<lb/>senden die Güte hatte.</p><lb/><pb n="128" facs="#f0018" />
    <p>Von <hi rendition="#g">Crustaceen</hi> sind 675 gesammelt, trocken 203, in Weingeist 472.<lb/>Arten zählten sie 103. Eine Zahl der schönern Formen sind colorirt nach<lb/>dem Leben festgehalten, zu allen Bemerkungen gemacht.</p><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Arachnoiden</hi> sammelten sie 275 aus 120 Arten, die Mehrzahl<lb/>in Spiritus. Sämmtliche Arten sind sogleich von Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> gemalt<lb/>worden und keine Art ist ohne detaillirte Beschreibung geblieben. Diese Ab-<lb/>theilung, bisher so wenig berücksichtigt, dürfte für die Naturgeschichte be-<lb/>sonderes Interesse haben.</p><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Insekten</hi> sind, dem Verzeichnisse nach, über 20000 Exemplare<lb/>eingesandt, viele aber leider unterwegs zu Grunde gegangen, doch scheinen<lb/>wenige Arten verloren zu sein, deren Zahl sich auf 1500 bis 2000 beläuft.<lb/>Es sind von den Reisenden nicht bloß die Käfer und Schmetterlinge, son-<lb/>dern vorzugsweise die Hymenopteren, Dipteren und bisher weniger berück-<lb/>sichtigten Abtheilungen im Auge gehalten worden. Von diesem Ertrage an<lb/>Arten scheinen über zwei Drittheile neu zu sein. Jedem Kistchen war im-<lb/>mer ein ganz detaillirtes Verzeichniß mit Bemerkungen über Vorkommen,<lb/>Lebensart und Verwandlung, wo sie beobachtet, beigelegt. Viele Arten haben<lb/>sie in ihrer ganzen Verwandlung beobachtet. Von einer Anzahl vergänglicher<lb/>Arten sind colorirte Abbildungen gemacht worden. Erfreulich ist, daß es<lb/>ihnen gelang in einem kleinen <hi rendition="#i">Coccus</hi> auf der <hi rendition="#i">Tamarix mannifera</hi> (einem<lb/>der <hi rendition="#i">Tamarix gallica</hi> nahe verwandten Strauch des Sinai), den lange umsonst<lb/>gesuchten Mannageber zu entdecken. Sie haben ihn deßhalb <hi rendition="#i">Coccus manni-<lb/>fer</hi> genannt, beschrieben, abgebildet und gesammelt. Heuschrecken-Wolken<lb/>haben sie ebenfalls beobachtet und das Thier eingesandt.</p><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Epizoen</hi> haben sie 102 Gläschen gefüllt, die sie auf eben so viel<lb/>Thierarten sammelten. Oft waren mehrere Species auf einem Thiere.</p><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Echinodermen</hi> sammelten sie 365 Arten, theils trocken, theils<lb/>in Weingeist und besonders reichhaltig sind ihre Sammlungen an Formen der<lb/>Gattung <hi rendition="#i">Holothuria,</hi> die Dr. <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> alle nach dem Leben gemalt hat.</p><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Entozoen</hi> füllten sie über 600 Gläschen aus 198 Thierarten.<lb/>Oft fanden sich viele, selbst bis 7 und 9 verschiedene Species gleichzeitig.<lb/>Fast alle sind nach dem Leben microscopisch untersucht und sehr viele,<lb/>über 100, gezeichnet worden.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Acalephen</hi> sammelten sie 88 aus 20 Arten, welche sämmtlich von<lb/>Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> beschrieben und gemalt sind.</p><lb/><pb n="129" facs="#f0019" />
<p>Von <hi rendition="#g">Polypen</hi> und <hi rendition="#g">Corallenthieren</hi> sind 62 Arten in 376 Exem-<lb/>plaren gesammelt. Fast alle sind frisch zergliedert und beschrieben, viele<lb/>in ihrem ausgedehnten Zustande sogleich gemalt worden. Sie halten diese<lb/>Beobachtungen für besonders interessant. 138 sind in Weingeist, die übri-<lb/>gen trocken eingesandt.</p><lb/><p>Beobachtungen über <hi rendition="#g">Infusorien</hi> sind außer in <placeName>Ägypten</placeName> und <placeName>Dongola</placeName><lb/>besonders in der <placeName>Oase des Jupiter Ammon</placeName> und am <placeName>Sinai</placeName> angestellt worden<lb/>und die Zahl der beobachteten und aufgezeichneten Formen beträgt 50.<lb/>Beobachtungen von Infusorien im frisch gefallenen Thau sind von ihnen wie-<lb/>derholt versucht worden, aber nie gelungen.</p><lb/><p>Endlich haben die Reisenden durch sorgfältige Bemerkung der Locali-<lb/>täten und Verhältnisse einen Beitrag zur zoologischen Geographie beabsich-<lb/>tigt, der sich bis auf die niedrigsten Formen erstreckt, ohne einer oder der<lb/>andern Abtheilung einen Vorzug einzuräumen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
        <div n="2"><head>Resultate für Zootomie und Physiologie.</head><lb/><p>Die Reisenden haben dieselbe, ja eine noch größere Sorgfalt auf die<lb/>Untersuchung der einfacheren und kleineren, als auf die der größern Thiere<lb/>gewandt, welches um so erwünschter war, als bei jenen eine genaue Unter-<lb/>suchung häufig nur im frischen Zustande möglich ist, und es wird daher<lb/>durch sie nicht blos die Menge der Gattungen und Arten sehr vermehrt, son-<lb/>dern häufig der Bau sehr befriedigend dargelegt und es erregt eine große<lb/>Freude, wenn man neben den Thieren die Menge der sehr gelungenen Ab-<lb/>bildungen von Polypen, Entozoen, Strahlthieren, Mollusken u. s. w. durch-<lb/>geht, und überall auf interessante Beobachtungen stößt: so wollen sie z.B.<lb/>bei der <hi rendition="#i">Ascaris spiculigera</hi> ein Häuten wahrgenommen haben; bei einer <hi rendition="#i">Asca-<lb/>ris</hi> des <hi rendition="#i">Hyrax syriacus</hi> haben sie Blinddärme sowohl am Darm als am Samen-<lb/>strang entdeckt u. s. w.</p><lb/><p>Die Anatomie der Insecten im <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Linné</persName>ischen Sinn ist sehr bereichert,<lb/>z. B. durch eine Reihe Beobachtungen über die Pupille des Insectenauges,<lb/>mit colorirten Abbildungen; über die Bildung des Pigments in demselben<lb/>während der Metamorphose; über diese selbst; unter andern, daß bei dem<lb/>Auskriechen der Dipteren aus den Larvenhäuten eine aus dem Kopf will-<lb/>kührlich hervortretende Blase dessen Gestaltung wesentlich bedingt; bei<lb/><pb n="130" facs="#f0020" />
            einer <hi rendition="#i">Mantis</hi> haben sie die Bewegung der Säfte in den Flügeln deutlich wie-<lb/>derholt beobachtet; und eine Menge in Weingeist aufbewahrter Insecten<lb/>und deren Larven gewährt noch viele Untersuchungen.</p><lb/><p>Die übersandten Fische und deren Skelette, zum Theil von sehr auf-<lb/>fallenden Gestalten, von zahlreichen Beobachtungen und anatomischen Ab-<lb/>bildungen begleitet, bilden einen der reichsten Theile der Sammlung, so daß<lb/>allein über die Lage der Eingeweide bei 102 Arten von Fischen Zeichnun-<lb/>gen vorhanden sind, die noch zahlreicheren übrigen ungerechnet. Bei einem<lb/>Fische (<hi rendition="#i">Heterotis nilotica</hi>) haben unsere Reisenden ein räthselhaftes, faust-<lb/>großes Organ an den Kiemen und dem Wasser zugänglich gefunden, das<lb/>acht ein halb Schneckenwindungen und einen drei Linien dicken Nerven<lb/>enthält, und das Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> als ein accessorisches Gehörorgan be-<lb/>trachtet. Einige schöne Exemplare des Zitterwelses, <hi rendition="#i">Malacopterurus</hi> (<hi rendition="#i">Silurus</hi>)<lb/><hi rendition="#i">electricus</hi>, haben eine vollständige Anatomie des electrischen Organs (in dem<lb/>jetzt erscheinenden Bande der Schriften der Akademie) gestattet, da es sonst<lb/>nur sehr obenhin beschrieben war.</p><lb/><p>Unter den vielen Beobachtungen über die Amphibien zeichnen sich<lb/>besonders die zahlreichen Untersuchungen über das Auge aus. Den Kamm<lb/>haben sie, die Schildkröten ausgenommen, in allen von ihnen untersuchten<lb/>Gattungen gefunden; hinter der Netzhaut des Krokodilauges eine dem Ta-<lb/>petum ähnliche lösbare Haut u. s. w.</p><lb/><p>Von Vögeln hatten sie 173 Eier und mehrere Nester gesammelt. Viele<lb/>Vögel sind anatomirt. Von 52 Arten sind die Zungen, von 15 Arten ist der<lb/>Gaumen gezeichnet. Bei <hi rendition="#i">Ardea Virgo</hi> ist, wie sich erwarten ließ, der von<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Perrault</persName></hi> dem Auge dieses Vogels abgesprochene Kamm gefunden. Bei dem<lb/>eingesandten Skelett des <hi rendition="#i">Buceros melanoleucos</hi> ist eine sonst noch bei keinem<lb/>Vogel beobachtete Beschaffenheit der Luftknochen gefunden; die Hals- und<lb/>Steißwirbelbeine enthalten Luft, die übrigen nicht, auch nicht das Brust-<lb/>bein und die Schlüsselbeine; was aber vorzüglich merkwürdig ist, nicht<lb/>bloß die Oberarmbeine und Oberschenkelknochen, sondern auch die des<lb/>Vorderarms und der Hand, so wie die des Unterschenkels und Mittelfußes<lb/>und der Zehen (das letzte Glied ausgenommen) sind Luftknochen, und mit<lb/>eigenen Öffnungen versehen.</p><lb/><p>Wie von Fischen, Amphibien und Vögeln, sind auch von vielen Säug-<lb/>thieren Fötus gesammelt. Von 24 Thieren ist die Krystallinse gezeichnet und<lb/><pb n="131" facs="#f0021" />
                gemessen, das Tapetum ist bei vielen Thieren genau untersucht und colorirt<lb/>dargestellt. Die eingesandten Skelette und Schädel, unter jenen vom Nil-<lb/>pferde, vom <hi rendition="#i">Hyrax syriacus</hi>, mehreren Gazellen u. s. w., unter diesen von der<lb/>Giraffe, vom Apis, vom Dugong aus dem <placeName>rothen Meere</placeName> u. s. w. sind sehr große<lb/>Bereicherungen des anatomischen Museums. Am Schädel des Dugongs sind,<lb/>was bisher von den Beobachtern übersehen worden, deutliche knöcherne Mu-<lb/>scheln vorhanden, wodurch sich dieses Thier von den Wallfischen, wohin es<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pallas</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Cuvier</persName></hi> sonst mit Recht gebracht haben, sehr unterscheidet.</p><lb/><p>Noch Jahre lang werden die, natürlich nur erst noch völlig zu bear-<lb/>beitenden und aufzustellenden Präparate die interessantesten Bereicherungen<lb/>der Wissenschaft liefern, so daß erst späterhin der ganze Zuwachs beurtheilt<lb/>werden kann.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
        <div n="2"><head>Resultate für Geognosie und Oryktognosie.</head><lb/><p>In den großen Länderstrichen, die die Reisenden durchzogen haben,<lb/>ist von ihnen überall das anstehende Gestein auf das sorgfältigste nach sei-<lb/>nen Lagerungsverhältnissen beobachtet worden. Die gesammelten Gebirgs-<lb/>arten lassen sich in fünf Gruppen vertheilen, unter denen sich besonders<lb/>auszeichnen: 1) die neuen Flöz- und Tertian-Formationen von <placeName>Ägypten</placeName> und<lb/>der nahen Wüste, 2) das Ur- und Übergangs-Gebirge der <placeName>Katarracten</placeName>, die<lb/>Onyx-Geschiebe von <placeName>Assuan</placeName>, der Granit-Gneis mit körnigem Kalk und<lb/>hornblendigem Gestein von <placeName>Nubien</placeName> nebst Steinsalz aus <placeName>Dongola</placeName>; 3) die<lb/>Porphyr- und Syenit-Formationen vom <placeName>Sinai</placeName> und der anliegenden Halb-<lb/>Insel; 4) der Jurakalk des <placeName>Libanon</placeName> mit Fischversteinerungen 3000 Fuß über<lb/>dem Meere, bei <placeName>Djebbehl</placeName>, mit Seemuscheln bei <placeName>Sanin</placeName> nahe an der Schnee-<lb/>grenze, und mit Braunkohle im Sandstein und Schieferthon bei <placeName>Bischerra</placeName>,<lb/>so wie mit Basalt bei <placeName>Haddet</placeName>, etwa 6000 Fuß über dem Meere; 5) die Kü-<lb/>stenländer des <placeName>rothen Meeres</placeName> mit der vulkanischen Insel <placeName>Ketumbul</placeName> und dem<lb/>südöstlichen Abfall des <placeName>Habessinischen Gebirges</placeName>. In allen diesen Gegenden<lb/>haben Herr <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> nur auffallende Ähnlichkeit geo-<lb/>gnostischer Verhältnisse besonders in der Association der Gebirgsmassen er-<lb/>kannt. Mehrere Skizzen mineralogischer Karten, welche die Berichterstatter<lb/>untersucht haben, zeugen von der unbegrenzten Thätigkeit welche die Rei-<lb/>senden auch in diesem Theile der Arbeiten gezeigt haben.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="132" facs="#f0022" />
        <div n="2"><head>Resultate für Länder- und Völkerkunde.</head><lb/><p>Bei dem Zweck der Reise, den wir in dem Eingange zu diesem Be-<lb/>richte ausgesprochen haben, sind Beobachtungen über Völker- und Länder-<lb/>kunde, so wie graphische Versuche dieser Art nur als Nebenarbeiten zu be-<lb/>trachten; doch wird die kurzgefaßte Erwähnung dessen, was auch in diesem<lb/>Fache geschehen ist, lehren, daß die Reisenden, ohne Hülfe astronomischer<lb/>Ortsbestimmungen, durch häufige Messung der Winkel, welche die wich-<lb/>tigsten Punkte mit dem magnetischen Meridian machen, durch Schätzen der<lb/>Abstände und durch sorgfältig geführte Itinerarien doch viele wichtige topo-<lb/>graphische Materialien zusammengetragen haben. Am Eingange des <placeName>Meer-<lb/>busens von Akaba</placeName> und bei <placeName>Gisan</placeName> hat Herr <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> die Umrisse mehre-<lb/>rer Inseln gezeichnet, welche in <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Valenzia&#x2019;s</persName></hi> Karten gänzlich fehlen. Die<lb/>Insel Farsan von drei Tagereisen im Umfange mit drei Dörfern und mehre-<lb/>ren Häfen für kleine Schiffe, ist als eine neue geographische Entdeckung zu<lb/>betrachten. Eine besondere Aufmerksamkeit verdienen ferner die Reise-<lb/>routen von <placeName>Tor</placeName> nach dem <placeName>Sinai</placeName> und <placeName>Suez</placeName>; über <placeName>Bir Beda</placeName> nach dem Schilf-<lb/>sumpfe ohnweit dem Berge <placeName>
        </placeName>; von <placeName>Suez</placeName> bis zur Insel <placeName>Cameran</placeName> längs<lb/>der Ostküste des <placeName>rothen Meeres</placeName>, wo eine Menge Ankerplätze den Geogra-<lb/>phen unbekannt waren; von <placeName>Gumfude</placeName> in das <placeName>Land der Wechabiten</placeName> bis zum<lb/>Berge <placeName>Derban</placeName>; von <placeName>Massaua</placeName> in <placeName>Habessinien</placeName> bis zu dem <placeName>Taranta-Gebirge</placeName><lb/>und den warmen Quellen bei <placeName>Eilet</placeName>; von den beiden Schneespitzen des <placeName>Li-<lb/>banon</placeName> durch <placeName>Cölesyrien</placeName> nach <placeName>Balbek</placeName> und von da nach der Küste von <placeName>Tri-<lb/>polis</placeName>; von <placeName>Alexandrien</placeName> nach <placeName>Bir el Kor</placeName> und von da nach der <placeName>Oase von Siwa</placeName>.<lb/>In den nördlichen Küstenländern des <placeName>rothen Meeres</placeName> wurden geographische<lb/>Beobachtungen gesammelt, welche für die ältesten und ehrwürdigsten Tra-<lb/>ditionen des Menschengeschlechts aufklärend sind. So sahen die Reisenden<lb/><placeName>Bir Beda</placeName>, wahrscheinlich das bisher noch unbestimmt gebliebene <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bedea</persName> der<lb/>heiligen Schrift und das <placeName>Schilfmeer Jam suf</placeName>. Das alte <placeName>Midian</placeName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Moses</persName><lb/>Aufenthaltsort, wird noch durch die Lage von <placeName>Magne</placeName>, wo Häuser von<lb/>Gärten umgeben liegen, bezeichnet. Bei <placeName>Tor</placeName> erkannten <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> und<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> in dem warmen <placeName><choice><sic>Qnell</sic><corr type="editorial">Quell</corr></choice> Rhalin</placeName> die Station der Israeliten Elim.<lb/>Brunnen sind in diesen Ländern bleibendere Denkmähler der Natur, als<lb/>Wälder und Sandhügel. Außer diesen geographischen Notizen haben die<lb/>Reisenden noch nach <placeName>Europa</placeName> gesandt:</p><lb/><pb n="133" facs="#f0023" />
            <list><item>1) ein Verzeichniß sämmtlicher Ortschaften der Maroniten im nördlichen<lb/>Theile des <placeName>Libanon</placeName> in arabischer und lateinischer Orthographie, 616 an<lb/>Zahl, geschrieben von einem Secretair des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Emir Bschir</persName>, Prinzen des<lb/><placeName>Libanon</placeName>.</item><lb/><item>2) ein Namenverzeichniß sämmtlicher Ankerplätze, Inseln, Corallenriffe<lb/>und Ortschaften an der Ostküste des <placeName>rothen Meeres</placeName> zwischen <placeName>Suez</placeName> und<lb/><placeName>Cameran</placeName> 287 an Zahl, großentheils in arabischer Sprache.</item><lb/><item>3) ein ähnliches Namenverzeichniß (86 an Zahl), für die Westküste des<lb/><placeName>rothen Meeres</placeName>.</item><lb/><item>4) die von einem Araber, in der Armee des Pascha von <placeName>Ägypten</placeName> aufge-<lb/>nommene Karte des Landes der Wechabiten von <placeName>Taife</placeName> (bei <placeName>Mekka</placeName>) bis<lb/><placeName>Assir</placeName> und <placeName>Gumfude</placeName>.</item><lb/><item>5) Profile der gebirgigten Ostküste des <placeName>rothen Meeres</placeName>, des <placeName>Sinai</placeName>, des <placeName>Li-<lb/>banon</placeName> und der Insel <placeName>Cypern</placeName>, von Doctor <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi> gezeichnet.</item></list><lb/><p>Wir erwähnen nicht der Bemerkungen über Menschenra&#x00E7;en, Sitten<lb/>und Sprache, welche die Tagebücher der Naturforscher enthalten. Sie ha-<lb/>ben überall den Einfluß der Climate auf den Organismus beobachtet, und<lb/>gegen 800 Thermometer-Beobachtungen in Gegenden angestellt, über deren<lb/>mittlere Temperatur, innerhalb der Tropen oder an der südlichen Grenze<lb/>der temperirten Zonen (wo noch eine beträchtliche Winterkälte eintritt),<lb/>man bisher so wenig bestimmte Erfahrungen hat. Für die Königl. Samm-<lb/>lungen sind viele Menschen- und Thier-Mumien, zwei griechische Papyrus-<lb/>Rollen in <placeName>Ägypten</placeName> gefunden, sieben arabische Manuscripte und eine habes-<lb/>sinische Bibel (die Psalmen in der Amhara-Sprache) wichtige Bereicherungen<lb/>geworden.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
            <p>Dies ist die gedrängte Übersicht der wissenschaftlichen Resultate,<lb/>welche <hi
                            rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/"
                                >Ehrenberg&#x2019;s</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName
                                ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich&#x2019;s</persName></hi> Reisen
                        durch <placeName>Ägypten</placeName>,
                            <placeName>Nubien</placeName>,<lb/><placeName>Syrien</placeName> und
                        beide Küstenländer des <placeName>rothen Meeres</placeName> geliefert haben.
                        Der<lb/>Hauptzweck eines so wichtigen Unternehmens würde unerfüllt bleiben,
                        wenn<lb/>Beobachtungen, die zur Erweiterung aller Theile der Naturkunde und
                        der<lb/>physikalischen Erdbeschreibung so wesentlich beitragen und die als
                        ein ge-<lb/>meinsames Eigenthum aller gebildeten Nationen zu betrachten
                        sind, nicht<lb/>durch Unterstützung des Staats zur öffentlichen
                        Bekanntmachung gefördert<lb/>würden. Bei dem wohlthätigen Schutze, den die
                        Regierung allen Bestre-<lb/><pb n="134" facs="#f0024"/> bungen schenkt, die
                        den Wissenschaften und Künsten ersprießlich, den<lb/>Ruhm des Vaterlandes
                        erhöhen, können wir jene Besorgniß mit Zuversicht<lb/>von uns entfernen. Es
                        liegt aber den Berichterstattern ob, den Wunsch der<lb/>Akademie für eine
                        Art der Bekanntmachung auszudrücken, die den gegen-<lb/>wärtigen
                        Bedürfnissen der Wissenschaften auf das Vollkommenste entspricht,<lb/>ohne
                        durch übermäßige Pracht die herauszugebenden Werke einem großen<lb/>Theil
                        der Naturforscher unzugänglich zu machen. Abbildungen organischer<lb/>Körper
                        in Farben können nicht sorgfältig genug sein, wenn sie neue For-<lb/>men,
                        gleichsam den Typus einer neuen Familie, oder einer neuen Gat-<lb/>tung
                        darstellen. Dagegen sind Linear-Umrisse hinlänglich, so oft aus
                        be-<lb/>kannten Gattungen eine große Zahl neuer Arten beschrieben wird.
                            Herrn<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/"
                                >Ehrenberg&#x2019;s</persName></hi> treffliche Zeichnungen auf der
                        Reise selbst in Ansicht der<lb/>Naturgegenstände entworfen, können für das
                        zum Muster dienen, was noch<lb/>zu leisten übrig ist. Ein Reisewerk, dessen
                        Charakter Mannigfaltigkeit und<lb/>Gründlichkeit des Beobachteten ist, muß
                        seine Hauptzierde in der einfachen<lb/>Treue und in der zweckmäßigen Auswahl
                        des Abzubildenden finden. Auf<lb/>diese Weise wird die Herausgabe schneller
                        und für den Staat minder kostbar<lb/>sein. Die Akademie der Wissenschaften,
                        welche die Reise veranlaßt, und<lb/>aus ihren eigenen Mitteln beträchtlich
                        unterstützt hat, würde ihren Beruf,<lb/>für lebendige und freie Verbreitung
                        des Wissens zu sorgen, unerfüllt lassen,<lb/>wenn sie nicht die Arbeiten <hi
                            rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/"
                                >Ehrenberg&#x2019;s</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName
                                ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich&#x2019;s</persName></hi> zu
                        baldiger<lb/>Bekanntmachung auf das Dringendste empföhle. </p><lb/><closer><dateline><hi rendition="#g"><placeName>Berlin</placeName></hi> am 13. November 1826.</dateline><lb/><signed><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">A. v. Humboldt. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Lichtenstein</persName>. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Link</persName>. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rudolphi</persName>. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Weiß</persName>.</hi></hi></signed></closer></div></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
