<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="369" facs="#f0001" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
    <div n="1"><head><hi rendition="#i">Rapport sur le voyage fait par MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName> en <placeName>Égypte</placeName>, <placeName>Dongola</placeName>, <placeName>Syrie</placeName>, <placeName>Arabie</placeName>, et<lb/>à la pente orientale du <placeName>plateau de l&#x2019;Abyssinie</placeName>, de</hi><lb/>1820 <hi rendition="#i">à</hi> 1824; lu à l&#x2019;Académie des sciences de <placeName>Berlin</placeName><lb/>par M. A. <hi rendition="#k">de Humboldt.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#k">L&#x2019;académie</hi> des sciences nous a chargés, MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Link</persName>,<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Lichtenstein</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rudolphi</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Weiss</persName> et moi, de lui faire un<lb/>rapport sur les voyages entrepris, aux frais de l&#x2019;état, par<lb/>MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName>, dans le désert de <placeName>Libye</placeName>,<lb/>en <placeName>Egypte</placeName>, à <placeName>Sennaar</placeName>, à <placeName>Dongola</placeName>, au <placeName>Liban</placeName>, en <placeName>C&#x0153;lésy-<lb/>rie</placeName>, dans l&#x2019;<placeName>Arabie occidentale</placeName>, et à la pente <placeName>orientale du<lb/>plateau de l&#x2019;Abyssinie</placeName>, de 1820 à 1825; voyages qui ont en-<lb/>richi, de la manière la plus remarquable, toutes les<lb/>parties de l&#x2019;histoire naturelle et de la géographie phy-<lb/>sique.</p><lb/><p>Si, par l&#x2019;influence bienfaisante que chaque nouvelle<lb/>collection d&#x2019;objets relatifs aux sciences exerce sur l&#x2019;avan-<lb/>cement des connoissances humaines, c&#x2019;est déjà un mé-<lb/>rite incontestable, dans la longue durée d&#x2019;un voyage pé-<lb/>rilleux, de découvrir un grand nombre de nouvelles<lb/>productions de la nature, de les conserver, et de les<lb/>rapporter en <placeName>Europe</placeName>, ce mérite s&#x2019;accro&#x00EE;t bien davantage<lb/><pb n="370" facs="#f0002" />
        lorsque des hommes, envoyés par l&#x2019;état, sont déjà profon-<lb/>dément instruits, et que, pénétrés du sentiment élevé que<lb/>leur vocation leur inspire, ils parcourent le monde, non<lb/>seulement comme des naturalistes infatigables, mais<lb/>aussi comme des observateurs attentifs et remplis de sa-<lb/>gacité.</p><lb/><p>Tout ce qui est relatif à la répartition géographique<lb/>des formes animales et végétales, à l&#x2019;influence que la<lb/>nature du sol, l&#x2019;élévation des lieux et les nombreux effets<lb/>du climat exercent sur la vie organique, ne peut &#x00EA;tre ap-<lb/>profondi que par l&#x2019;examen immédiat du voyageur. La<lb/>connoissance des m&#x0153;urs des animaux n&#x2019;est pas moins<lb/>importante que celle de leur structure qui détermine<lb/>leurs habitudes. Un grand nombre des observations les<lb/>plus délicates en anatomie et en physiologie ne peuvent<lb/>&#x00EA;tre recueillies que sur les lieux où l&#x2019;on trouve les ani-<lb/>maux. La géognosie ne peut &#x00EA;tre redevable de ses progrès<lb/>à l&#x2019;envoi de minéraux qui ont été détachés de rochers iso-<lb/>lés, sans un principe de direction première, sans nul<lb/>égard à la manière dont ils sont groupés dans les monta-<lb/>gnes, à leur gisement relatif, à leur transition de l&#x2019;un à<lb/>l&#x2019;autre, ni à leur date de formation. Le géognoste observa-<lb/>teur peut seul contribuer aux progrès de la science qu&#x2019;il<lb/>cultive; car cette science, dont le caractère essentiel est<lb/>d&#x2019;exposer l&#x2019;encha&#x00EE;nement des phénomènes et d&#x2019;appro-<lb/>fondir le rapport des roches hétérogènes, ne pourra ob-<lb/>tenir des efforts les plus actifs des hommes les plus zélés<lb/>à recueillir ce qu&#x2019;ils trouvent, mais dénués de connois-<lb/>sances, les m&#x00EA;mes avantages que ces m&#x00EA;mes efforts pro-<lb/>curent pour la description des animaux et des végétaux.</p><lb/><p>MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName>, sur lesquels le choix de<lb/>l&#x2019;académie s&#x2019;étoit dirigé à cause de plusieurs travaux dis-<lb/>tingués qu&#x2019;on leur devoit, ont répondu de la manière la<lb/><pb n="371" facs="#f0003" />
            plus satisfaisante à tout ce que, dans l&#x2019;état des sciences,<lb/>on pouvoit exiger de voyageurs instruits. Le simple récit<lb/>de ce qu&#x2019;ils ont fait en est une preuve sans réplique. Ils<lb/>ont recueilli, comme si recueillir e&#x00FB;t été leur unique<lb/>objet; pour préparer et conserver les choses et leur don-<lb/>ner des noms spécifiques, ils ont effectué des travaux<lb/>auxquels peut-&#x00EA;tre ne se sont pas livrés des voyageurs<lb/>placés dans des circonstances semblables à celles où ils<lb/>se sont trouvés. Ce qu&#x2019;ils ont envoyé au muséum royal<lb/>remplissoit cent quatorze caisses de 20 à 30 pieds cubes.<lb/>Le nombre des plantes dépasse 46,000 individus, parmi<lb/>lesquels il y a 2,900 espèces. Le nombre des animaux est<lb/>de 34,000 individus, comprenant 135 espèces de mam-<lb/>mifères, 430 d&#x2019;oiseaux, 546 de possons et d&#x2019;amphibies,<lb/>600 d&#x2019;annelides et de crustacées, et 2,000 d&#x2019;insectes. La<lb/>collection de minéraux a été enrichie de 300 échantil-<lb/>lons de roches qui, disposées d&#x2019;après leur gisement, ré-<lb/>pandent une vive lumière sur la structure intérieure de<lb/>la terre dans des pays lointains et entièrement nouveaux<lb/>pour la géognosie. Mais toutes ces collections de miné-<lb/>raux, de végétaux phanérogames et cryptogames, parmi<lb/>lesquels les premiers seulement renferment probablement<lb/>5 à 600 especes nouvelles; de formes animales de toutes<lb/>les classes, notamment des inférieures, ordinairement<lb/>négligées par les voyageurs zoologistes; tous ces objets,<lb/>dis-je, quoique leur possession matérielle soit très im-<lb/>portante pour le musée royal, et que leur usage libre le<lb/>soit pour l&#x2019;accroissement de l&#x2019;histoire naturelle, ne doi-<lb/>vent cependant &#x00EA;tre considérées que comme un avantage<lb/>secondaire, et inférieur à celui qui doit résulter de la pu-<lb/>blication des observations faites par MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName>.</p><lb/><p>L&#x2019;étude de la nature dans la variété de ses productions<lb/><pb n="372" facs="#f0004" />
                et dans l&#x2019;action de ses forces est le but essentiel d&#x2019;une ex-<lb/>pédition du genre de celle dont notre rapport est le sujet.<lb/>Les découvertes géographiques d&#x2019;un <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mungo-Park</persName>, d&#x2019;un<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Burckhardt</persName>, d&#x2019;un <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Caillaud</persName>, d&#x2019;un <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Clapperton</persName>, ont un<lb/>autre caractère et une autre fin. En séparant soigneuse-<lb/>ment les objets différens dont les deux espèces de voyages<lb/>ont à s&#x2019;occuper, les membres de la commission se pla-<lb/>ceront dans une position qui les mettra en état, ils l&#x2019;es-<lb/>pèrent, de porter un jugement équitable sur ce qui a été<lb/>fait. Pénétrer dans l&#x2019;intérieur d&#x2019;un continent encore<lb/>fermé, examiner des jonctions de rivières, ou de lignes<lb/>de partage, entièrement nouvelles, et, comme témoins<lb/>inattendus des progrès secrets de la civilisation humaine,<lb/>trouver des villes peuplées et industrieuses, sont des dé-<lb/>couvertes qui valent avec raison au voyageur qui les a faites<lb/>un honneur de très-peu inférieur à celui qui appartient au<lb/>courage. Des expéditions, qui, par des déterminations as-<lb/>tronomiques de lieux, accroissent lentement et presque<lb/>imperceptiblement la géographie et rectifient ce que l&#x2019;on<lb/>conno&#x00EE;t déjà, excitent en général peu d&#x2019;intér&#x00EA;t; mais celles<lb/>qui résolvent soudainement un problème long-temps en<lb/>question, en font, presque uniquement, na&#x00EE;tre un qui se<lb/>propage rapidement: le langage usuel restreint m&#x00EA;me<lb/>l&#x2019;expression de <hi rendition="#i">découvertes</hi> au résultat des entreprises<lb/>purement géographiques.</p><lb/><p>Cette manière partiale de considérer les choses ne<lb/>convient pas aux hommes qui, intimement persuadés de<lb/>l&#x2019;action réciproque des connoissances humaines, doivent<lb/>embrasser, sous le m&#x00EA;me point de vue, l&#x2019;histoire natu-<lb/>relle et la géographie dans toutes leurs parties. Pénétrer<lb/>profondément dans la vie intérieure des plantes et des<lb/>animaux; trouver de nouvelles formes organiques qui,<lb/>comme des membres intermédiaires, réunissent des<lb/><pb n="373" facs="#f0005" />
                    groupes éloignés et, suivant les apparences, isolés; étudier<lb/>attentivement l&#x2019;ensemble des phénomènes météorologi-<lb/>ques, où le jeu, toujours actif des forces magnetico-élec-<lb/>triques, n&#x2019;honore pas moins les efforts pénibles de l&#x2019;esprit<lb/>humain que la découverte de lieux nouveaux, que la dé-<lb/>termination de rapports d&#x2019;espace dont s&#x2019;occupe la géo-<lb/>graphie descriptive. De m&#x00EA;me qu&#x2019;en appréciant avec équité<lb/>ce que le hardi <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mungo-Park</persName> a fait dans sa marche rapide,<lb/>on ne peut le bl&#x00E2;mer de ce que son premier voyage n&#x2019;a<lb/>pas offert de résultats pour la botanique ou la zoologie,<lb/>de m&#x00EA;me on ne peut exiger d&#x2019;une expédition essentielle-<lb/>ment consacrée à l&#x2019;histoire naturelle qu&#x2019;elle brille par<lb/>des découvertes géographiques. Chaque classe de voyages<lb/>a son caractère particulier; louange aux voyageurs quand<lb/>ils atteignent le but qui leur étoit proposé.</p><lb/><p>Nous avons cru devoir faire précéder de ces considé-<lb/>rations générales notre rapport sur les voyages de<lb/>MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName>, afin d&#x2019;indiquer ce qui dis-<lb/>tingue, des autres voyages en <placeName>Afrique</placeName>, une expédition si<lb/>importante, suggérée par l&#x2019;académie royale des sciences.<lb/>La multitude des objets traités par ces naturalistes nous<lb/>a obligés de parler, dans des sections particulières, des<lb/>obligations que doivent à leurs efforts la botanique, la<lb/>zoologie, l&#x2019;anatomie comparée et la géographie. Quel<lb/>zèle persévérant, quelle énergie n&#x2019;a-t-il pas fallu pour<lb/>produire ces résultats! c&#x2019;est ce que prouveront le tableau<lb/>historique du voyage et le récit des obstacles nombreux<lb/>que les voyageurs ont eu, presque sans interruption, à<lb/>combattre, et sous lesquels ils ont, hélas! souvent suc-<lb/>combé.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Revue historique du Voyage.</hi></hi></p><lb/><p>En 1820, le général <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Menu de Minutoli</persName> ayant résolu de<lb/><pb n="374" facs="#f0006" />
                        faire en <placeName>Orient</placeName> un voyage, dont l&#x2019;objet principal étoit la<lb/><choice><sic>recherchc</sic><corr type="editorial">recherche</corr></choice> des objets d&#x2019;antiquités, il proposa à l&#x2019;académie<lb/>de se faire accompagner, aux frais de l&#x2019;état, de quelques<lb/>jeunes gens instruits. Le ministère permit à M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Liman</persName>,<lb/>professeur d&#x2019;architecture, de se joindre à l&#x2019;expédition,<lb/>et l&#x2019;académie des sciences accorda à MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName>, docteurs en médecine et naturalistes, qui s&#x2019;é-<lb/>toient déjà distingués par leurs travaux, une somme qui<lb/>paroissoit suffisante pour remplir, pendant les premières<lb/>années, l&#x2019;objet proposé. A <placeName>Rome</placeName>, la générosité de S. A. R.<lb/>le prince <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Henri de Prusse</persName> permit à la société de s&#x2019;ad-<lb/>joindre M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Scholz</persName>, savant orientaliste.</p><lb/><p>Le plan du général Minutoli étoit de parcourir l&#x2019;<placeName>Egypte</placeName><lb/>avec ses oasis, la <placeName>Cyréna&#x00EF;que</placeName>, le <placeName>Dongola</placeName>, la <placeName>presqu&#x2019;&#x00EE;le<lb/>du mont Sina&#x00EF;</placeName>, la <placeName>Palestine</placeName>, la <placeName>Syrie</placeName>, et une partie de<lb/>l&#x2019;<placeName>Asie-Mineure</placeName>, et de revenir par la <placeName>Grèce</placeName>, en <placeName>Alle-<lb/>magne</placeName>.</p><lb/><p>Les naturalistes re&#x00E7;urent de l&#x2019;académie des sciences<lb/>des instructions écrites fort succinctes, ainsi que des<lb/>questions sur les choses qui devoient principalement<lb/>fixer leur attention dans ces pays lointains.</p><lb/><p>Au mois d&#x2019;ao&#x00FB;t, toute la troupe, à l&#x2019;exception de<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Liman</persName>, se trouva réunie à <placeName>Trieste</placeName>, puis se partagea<lb/>sur deux navires qui, au mois de septembre suivant, en-<lb/>trèrent heureusement dans le port d&#x2019;<placeName>Alexandrie</placeName>. Les ren-<lb/>seignemens que l&#x2019;on obtint des person nes qui connoissoient<lb/>le pays, sur la possibilité d&#x2019;un voyage dans la <placeName>Cyréna&#x00EF;que</placeName>,<lb/>furent tels que l&#x2019;entreprise parut praticable sans dan-<lb/>ger imminent. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Drovetti</persName>, qui, pendant plusieurs années,<lb/>avoit rempli en <placeName>Egypte</placeName> les fonctions de consul de <placeName>France</placeName>,<lb/>et qui avoit visité l&#x2019;<placeName>oasis de Siouah</placeName>, dirigea, avec une<lb/>complaisance prévenante, l&#x2019;équipement de la caravane,<lb/>qui étoit composée de cinquante-six chameaux, et de<lb/><pb n="375" facs="#f0007" />
                            vingt-cinq Bédouins armés, au nombre desquels il y avoit<lb/>un cheikh arabe et ses parens. Un firman du grand-sei-<lb/>gneur, et des lettres de recommandation spéciales du<lb/>pacha d&#x2019;<placeName>Egypte</placeName>, adressées à <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Halil</persName>, bey de <placeName>Derna</placeName>, fai-<lb/>soient espérer au général <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Minutoli</persName> qu&#x2019;il n&#x2019;auroit pas à<lb/>redouter des obstacles de nature politique.</p><lb/><p>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Liman</persName> n&#x2019;étoit arrivé à <placeName>Alexandrie</placeName> qu&#x2019;après le départ<lb/>de la caravane; il ne la rejoignit qu&#x2019;à <placeName>Aboukir</placeName>. Son em-<lb/>pressement extr&#x00EA;me lui <choice><sic>avnit</sic><corr type="editorial">avait</corr></choice> fait négliger le soin de se<lb/>pourvoir de v&#x00EA;temens convenables; et, quoique ses com-<lb/>pagnons de voyage offrissent tout ce qu&#x2019;ils pouvoient pour<lb/>suppléer à ce qui lui manquoit, il est très-vraisemblable<lb/>que ce défaut de v&#x00EA;temens contribua beaucoup au déran-<lb/>gement de sa santé.</p><lb/><p>La méchanceté des Bédouins occasionnoit journelle-<lb/>ment des querelles sérieuses dans la caravane; ils appar-<lb/>tenoient à des tribus différentes; et, lorsque l&#x2019;on eut péné-<lb/>tré très-avant dans le désert de <placeName>Libye</placeName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hadji Endaoui</persName>,<lb/>cheikh bédouin, déclara qu&#x2019;il n&#x2019;avoit aucun pouvoir sur<lb/>elles. Son impatience égaloit celle des voyageurs.</p><lb/><p>Ce fut au milieu de ces circonstances contrariantes,<lb/>qui obligeoient d&#x2019;avoir toujours des gardes pendant la<lb/>nuit, que la caravane parvint à un lieu qui n&#x2019;est éloigné<lb/>que d&#x2019;une journée de route des frontières du territoire de<lb/><placeName>Tripoli</placeName>. Alors le cheikh annon&#x00E7;a que, sans la permission<lb/>expresse de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Halil</persName>, bey de <placeName>Derna</placeName>, il ne pouvoit franchir<lb/>les limites. En conséquence, des messagers furent en-<lb/>voyés avec des lettres de recommandation. Les dissentions<lb/>entre les Arabes augmentant tous les jours, la caravane<lb/>se partagea. Le général <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Minutoli</persName>, avec le cheikh et le<lb/>principal interprète, pr&#x00EE;t la route de l&#x2019;<placeName>Ammonium</placeName>, pour<lb/>retourner de là au <placeName>Caire</placeName>; l&#x2019;autre partie de la caravane,<lb/>à laquelle les naturalistes et les artistes appartenoient,<lb/><pb n="376" facs="#f0008" />
                                résolut d&#x2019;attendre le retour des messagers. Ce fut á <placeName>Bir-<lb/>el Kor</placeName>
                                <choice>
                                    <sic>-que</sic>
                                    <corr type="editorial"> que</corr>
                                </choice> la séparation eut lieu. On attendit vainement<lb/>pendant dix-sept jours dans le désert; les messagers ne<lb/>parurent pas. Des voyageurs, que l&#x2019;on rencontra, racon-<lb/>tèrent que <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Halil</persName>, bey de <placeName>Derna</placeName>, avoit été extr&#x00EA;mement<lb/>troublé de l&#x2019;arrivée d&#x2019;une caravane dans laquelle se trou-<lb/>voit un général. Par un plus long retard, on auroit passé<lb/>le terme pour lequel les chameaux avoient été loués; on<lb/>se détermina donc à gagner l&#x2019;<placeName>oasis de Siouah</placeName>, où l&#x2019;on es-<lb/>péroit trouver protection de la part des Bédouins qui l&#x2019;ha-<lb/>bitoient. Un présent considérable fut promis à un guide<lb/>qui restoit dans un camp de Bédouins, s&#x2019;il pouvoit rap-<lb/>porter à <placeName>Siouah</placeName> une réponse favorable du bey de <placeName>Derna</placeName>;<lb/>mais on fut dé&#x00E7;u dans toutes ces espérances.</p><lb/><p>La caravane traversa, presque sans interruption, le dé-<lb/>sert, pendant cinq jours et cinq nuits. A <placeName>Siouah</placeName>, les chefs<lb/>qui exer&#x00E7;oient le pouvoir supr&#x00EA;me dans l&#x2019;oasis, dirent<lb/>que les voyageurs étoient des espions, et les menacèrent<lb/>de faire tirer sur eux s&#x2019;ils franchissoient les bornes d&#x2019;un<lb/>espace qui leur fut assigné. En revenant à <placeName>Alexandrie</placeName>,<lb/>MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Liman</persName>, et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Guillaume <choice><sic>S&#x00F4;llner</sic><corr type="editorial">Söllner</corr></choice></persName>, aide naturaliste, tom-<lb/>bèrent malades par suite du refroidissement de la tem-<lb/>pérature et de la fatigue de la marche. Ils arrivèrent tous<lb/>deux jusqu&#x2019;au bord de la mer; mais, au mois de décem-<lb/>bre, ils moururent victimes de leurs efforts pénibles.</p><lb/><p>Au <placeName>Caire</placeName>, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Scholz</persName> se sépara des naturalistes, et se<lb/>dirigea vers la <placeName>Palestine</placeName>. MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName><lb/>suivirent alors seuls le plan du voyage qui leur avoit été<lb/>tracé. Une excursion entreprise au mois de mars dans la<lb/><placeName>province de Fayoum</placeName>, fut interrompue par une fièvre<lb/>nerveuse qui retint M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> pendant trois mois dans<lb/>une tente, au pied de la <placeName>grande pyramide de Sakhara</placeName>.<lb/>Les soins assidus de son ami purent seuls le sauver; ce<lb/><pb n="377" facs="#f0009" />
                                    ne fut qu&#x2019;à la fin de mai 1821, qu&#x2019;il devint possible de<lb/>continuer le voyage du <placeName>Fayoum</placeName>. Il fut le plus productif<lb/>pour l&#x2019;entomologie. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Fran&#x00E7;ois Kreysel</persName>, natif d&#x2019;<placeName>Auras</placeName>, en<lb/><placeName>Silésie</placeName>, qui avoit remplacé <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Söllner</persName>, s&#x2019;étant refroidi dans<lb/>le <placeName>lac M&#x0153;ris</placeName>, en chassant aux oiseaux aquatiques, mou-<lb/>rut de la dyssenterie.</p><lb/><p>La somme que l&#x2019;académie des sciences avoit fournie<lb/>de ses propres moyens étoit épuisée; alors le voyage<lb/>auroit été terminé, si les souhaits de l&#x2019;académie n&#x2019;eussent<lb/>pas été accomplis avec promptitude par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">le baron d&#x2019;Al-<lb/>tenstein</persName>, ministre du roi. Les voyageurs, s&#x2019;attendant<lb/>avec raison à découvrir de nouvelles formes de corps<lb/>organiques dans des pays plus méridionaux, résolurent<lb/>de suivre l&#x2019;armée victorieuse de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mehemed-Ali</persName>. Depuis le<lb/>mois d&#x2019;ao&#x00FB;t 1821 jusqu&#x2019;en février 1823, ils parcoururent<lb/>la <placeName>Nubie</placeName>, et arrivèrent à <placeName>Dongola</placeName>. Toutes les espérances<lb/>que pouvoient faire na&#x00EE;tre ces contrées, non encore par-<lb/>courues par des naturalistes, furent accomplies de la<lb/>manière la plus satisfaisante. MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hem-<lb/>prich</persName> arrivèrent, par la <placeName>Nubie</placeName>, jusque dans le <placeName>désert<lb/>d&#x2019;Emboukol</placeName> et de <placeName>Corti</placeName>, qui sépare le <placeName>Cordofan de Don-<lb/>gola</placeName>. La diminution de leurs finances, et le désir de<lb/>mettre en s&#x00FB;reté les objets d&#x2019;histoire naturelle déjà re-<lb/>cueillis, engagèrent les voyageurs à se séparer dans ce<lb/>lieu.</p><lb/><p>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName> conduisit les collections à <placeName>Alexandrie</placeName>;<lb/>mais, au lieu de l&#x2019;argent qu&#x2019;il attendoit, il y trouva<lb/>l&#x2019;ordre de revenir. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>, resté à <placeName>Dongola</placeName>, quitta<lb/>ce pays qu&#x2019;une révolution et l&#x2019;assassinat d&#x2019;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Isma&#x00EB;l-Pacha</persName><lb/>avoient jeté dans une grande confusion. Une fièvre in-<lb/>te mittente des tropiques avoit affoibli la santé de<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>. Dans ce voyage, <placeName>Vincenzo</placeName>, <placeName>Italien</placeName>, se<lb/>noya dans le <placeName>Nil</placeName>, et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ibrahim</persName>, l&#x2019;interprète, mourut de<lb/><pb n="378" facs="#f0010" />
                                        la peste. MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName> furent alors obli-<lb/>gés de vendre, en <placeName>Égypte</placeName>, leurs chameaux et leurs<lb/>effets. Pendant qu&#x2019;ils faisoient les préparatifs de leur<lb/>départ pour revenir en <placeName>Europe</placeName>, arriva la nouvelle<lb/>agréable que le gouvernement leur avoit accordé des<lb/>sommes considérables pour la continuation de leur en-<lb/>treprise. Afin d&#x2019;employer utilement le temps qui pou-<lb/>voit s&#x2019;écouler jusqu&#x2019;à ce que cet argent leur parv&#x00EE;nt,<lb/>ils résolurent de visiter le <placeName>golfe de Suez</placeName>, le <placeName>mont Sina&#x00EF;</placeName>,<lb/>et les &#x00EE;les le long de la c&#x00F4;te, depuis <placeName>Akaba</placeName> jusqu&#x2019;à <placeName>Mo&#x00EF;lé</placeName>.<lb/>Cette excursion dura du mois de mai 1823 au mois de<lb/>mars 1824. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName> revint à <placeName>Alexandrie</placeName> avec les col-<lb/>lections faites dans la presqu&#x2019;&#x00EE;le; mais il ne trouva que<lb/>la moitié de la somme qu&#x2019;il attendoit. Ehrenberg resta<lb/>cinq mois au Tor, et dans une si grande pénurie qu&#x2019;il<lb/>manquoit des choses indispensables à l&#x2019;existence.</p><lb/><p>Le projet formé précédemment par les deux voyageurs<lb/>de s&#x2019;embarquer au <placeName>Tor</placeName>, pour l&#x2019;<placeName>Abyssinie</placeName>, dut alors &#x00EA;tre<lb/>abandonné. Ce ne fut qu&#x2019;au retour d&#x2019;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> à <placeName>Alexan-<lb/>drie</placeName>, que s&#x2019;éclaircit l&#x2019;obscurité qui planoit sur l&#x2019;arrivée<lb/>des nouvelles sommes qui leur avoient été accordées par<lb/>l&#x2019;état. Le bruit s&#x2019;étoit répandu que le <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">consul de Prusse</persName><lb/>à <placeName>Trieste</placeName>, chez lequel cet argent avoit été déposé, avoit<lb/>fait banqueroute et s&#x2019;étoit tué. Dans de telles conjonc-<lb/>tures, il ne restoit plus aux deux naturalistes qu&#x2019;à at-<lb/>tendre de nouveaux ordres et de nouvelles remises.</p><lb/><p>La peste dévastoit l&#x2019;<placeName>Égypte</placeName>; il parut plus avantageux<lb/>de profiter de la saison favorable pour visiter le <placeName>Liban</placeName>,<lb/>éloigné seulement de douze journées de navigation,<lb/>que de passer le temps à ne rien faire. Un séjour de trois<lb/>mois fut suffisant pour gravir deux fois sur le sommet<lb/>neigeux de cette cha&#x00EE;ne; la première par <placeName>Sarnin</placeName>, en<lb/>traversant ensuite la <placeName>C&#x0153;lésyrie</placeName> jusqu&#x2019;à <placeName>Balbeck</placeName>; la<lb/><pb n="379" facs="#f0011" />
                                            seconde, en allant de <placeName>Balbeck</placeName>, par <placeName>Bischerra</placeName>, et la <placeName>for&#x00EA;t<lb/>des Cèdres</placeName>, à <placeName>Tripoli</placeName>, sur la c&#x00F4;te maritime.</p><lb/><p>Dans les premiers jours d&#x2019;ao&#x00FB;t 1824, les voyageurs<lb/>revirent <placeName>Damiette</placeName> et <placeName>Alexandrie</placeName>; mais leur société<lb/>éprouva une nouvelle perte: en revenant de <placeName>Syrie</placeName>, un<lb/>des aides-naturalistes fut enlevé par la fièvre. Heureuse-<lb/>ment l&#x2019;argent et de nouveaux ordres pour la continua-<lb/>tion du voyage étoient arrivés à <placeName>Alexandrie</placeName>. MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehren-<lb/>berg</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName>, animés d&#x2019;un courage renaissant, se<lb/>décidèrent à entreprendre à l&#x2019;instant le voyage en <placeName>Abys-<lb/>sinie</placeName>, depuis si long-temps l&#x2019;objet de leurs v&#x0153;ux. La<lb/><placeName>mer Rouge</placeName> leur promettoit une grande richesse en an-<lb/>nelides, en mollusques, en animaux du corail. Les<lb/>fragmens d&#x2019;observations, sauvés des papiers de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Fors-<lb/>kol</persName>, faisoient désirer de nouvelles recherches sur l&#x2019;ich-<lb/>tyologie de ces parages dont l&#x2019;eau est toujours échauffée.</p><lb/><p>Le 27 novembre 1824, MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName><lb/>purent enfin se mettre en route pour l&#x2019;<placeName>Abyssinie</placeName>. Ils<lb/>allèrent d&#x2019;abord par <placeName>mer de Suez</placeName> à <placeName>Djedda</placeName>, d&#x2019;où ils<lb/>firent une excursion vers la <placeName>Mecque</placeName>, afin de déterminer<lb/>le végétal célèbre qui donne le baume. Plus au sud, à<lb/><placeName>Goumfoudé</placeName>, dans l&#x2019;<placeName>Arabie déserte</placeName>, un gouverneur turc<lb/>se montra reconnoissant des soins que les médecins-<lb/>voyageurs lui avoient donnés. Il les fit accompagner<lb/>d&#x2019;une escorte militaire avec laquelle ils purent aller en<lb/>s&#x00FB;reté se livrer à des recherches dans le <placeName>mont Derban</placeName>,<lb/>situé à peu de distance.</p><lb/><p>La s&#x00FB;reté de leur traversée leur offrit des objets im-<lb/>portans à observer; tels que <placeName>Ketoumboul</placeName>, &#x00EE;le rocail-<lb/>leuse et volcanique, et une autre dans laquelle paissent<lb/>des gazelles, et que les habitans nomment <placeName>Farsan</placeName>. Cette<lb/>dernière ne se trouve pas sur la carte qui est jointé au<lb/>voyage de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">lord Valentia</persName>. De <placeName>Ghisan</placeName>, lieu situé sur la<lb/><pb n="380" facs="#f0012" />
                                                limite entre l&#x2019;<placeName>Arabie-Heureuse</placeName> et l&#x2019;<placeName>Arabie-Déserte</placeName>, les<lb/>voyageurs allèrent à <placeName>Loheia</placeName>, ville dans le voisinage de<lb/>laquelle l&#x2019;infortuné <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskol</persName> se vante d&#x2019;avoir recueilli la<lb/>plus grande quantité de plantes de l&#x2019;<placeName>Arabie</placeName>.</p><lb/><p>Plus au sud encore, on visita <placeName>Kaméran</placeName>, <placeName>Haouakel</placeName> et<lb/><placeName>Dalac</placeName>; enfin, le 24 avril 1824, les voyageurs entrèrent<lb/>dans le <placeName>port de Massaoua</placeName>.</p><lb/><p>Au sud-ouest de cette ville, s&#x2019;élève le plateau de<lb/>l&#x2019;<placeName>Abyssinie</placeName> qui devoit &#x00EA;tre le but du voyage. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName><lb/>fit une excursion au <placeName>mont Ghedan</placeName>; <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> alla dans<lb/>les <placeName>montagnes de Taranta</placeName> jusqu&#x2019;aux sources <placeName>thermales<lb/>d&#x2019;Eilet</placeName>. Sur la pente du <placeName>plateau d&#x2019;Abyssinie</placeName>, on recueillit<lb/>des productions de la nature qui, seulement par le lieu<lb/>où elles se trouvent, appartiennent aux plus rares qu&#x2019;un<lb/>muséum européen puisse posséder.</p><lb/><p>Malheureusement une perspective si flatteuse fut trou-<lb/>blée par de nouveaux accidens. Une maladie épidémique<lb/>régnoit à <placeName>Massaoua</placeName>; elle co&#x00FB;ta la vie à <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Niemeyer</persName>, natif<lb/>de <placeName>Brunswick</placeName>, et aide des naturalistes; tous les autres<lb/>voyageurs, à l&#x2019;exception de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Fienzi</persName>, peintre italien, tom-<lb/>bèrent malades et furent long-temps dans un grand<lb/>danger. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName>, fatigué de son voyage pénible dans<lb/>les montagnes, succomba, le 30 juin, après avoir donné,<lb/>pendant cinq ans, des preuves d&#x2019;un talent distingué,<lb/>d&#x2019;une activité infatigable, et d&#x2019;un courage sans lequel<lb/>il est impossible d&#x2019;entreprendre un voyage en <placeName>Orient</placeName>.<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>, vivement affecté de la perte de son ami,<lb/>ne s&#x2019;occupa plus que de son retour, et, après une ab-<lb/>sence de dix mois, revint, par <placeName>Djedda</placeName>, <placeName>Cosseir</placeName> et le<lb/><placeName>Caire</placeName>, à <placeName>Alexandrie</placeName>, où, au commencement de no-<lb/>vembre 1825, il s&#x2019;embarqua pour <placeName>Trieste</placeName>.</p><lb/><p>Voilà l&#x2019;aper&#x00E7;u géneral des contrées dans lesquelles les<lb/>voyageurs ont recueilli leurs observations. Dans l&#x2019;exposé<lb/><pb n="381" facs="#f0013" />
                                                    qui va suivre de ce qu&#x2019;ils ont fait pour la botanique et lá<lb/>géographie des plantes, pour la zoologie et l&#x2019;anatomié<lb/>comparée, pour la géognosie et la minéralogie, pour<lb/>la géographie et l&#x2019;ethnographie, nous ne séparerons<lb/>pas les travaux d&#x2019;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> de ceux d&#x2019;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName>;<lb/>ces deux naturalistes, unis par les liens de l&#x2019;amitié la<lb/>plus intime, ayant exprimé, avant et durant le voyage,<lb/>le v&#x0153;u que tout ce qu&#x2019;ils avoient fait f&#x00FB;t considéré<lb/>comme leur appartenant en commun.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Résultats pour la botanique.</hi></hi></p><lb/><p>A l&#x2019;exception de la collection nombreuse de plantes<lb/>que M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Delile</persName> avoit faite en <placeName>Égypte</placeName>, il n&#x2019;y avoit eu, dans<lb/>ces derniers temps, rien d&#x2019;effectué pour la botanique de<lb/>ce pays; mais M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Delile</persName> n&#x2019;étoit pas allé très-loin au sud.<lb/>Les excursions entreprises en <placeName>Nubie</placeName> avoient enrichi les<lb/>arts, mais n&#x2019;avoient rien produit pour la botanique.<lb/>Nous recevions de ces contrées beaucoup de drogues<lb/>très-efficaces et très-usitées en médecine; et nous ne<lb/>connoissions nullement leur origine, ou du moins nous<lb/>n&#x2019;avions sur ce point que des notions peu s&#x00FB;res; nous<lb/>ne sommes donc pas en état de juger suffisamment si<lb/>elles ne sont pas falsifiées et si elles sont de bonne<lb/>qualité.</p><lb/><p>La plupart des botanistes, hors de l&#x2019;<placeName>Europe</placeName>, faisoient<lb/>peu d&#x2019;attention à ces rudimens de végétation que nous<lb/>désignons sous les noms de champignons et d&#x2019;algue, bien<lb/>qu&#x2019;ils soient très-importans pour l&#x2019;histoire de la nature.<lb/>Long-temps avant d&#x2019;entreprendre son voyage, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehren-<lb/>berg</persName> avoit montré une connoissance si intime de cette<lb/>végétation cachée, que, sous ce rapport, on attendoit<lb/>beaucoup de lui. Depuis <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskol</persName>, qui faisoit partie de<lb/>cette expédition de savans dont <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Niebuhr</persName> seul revint en<lb/><pb n="382" facs="#f0014" />
                                                        <placeName>Europe</placeName>, nul botaniste n&#x2019;avoit parcouru l&#x2019;<placeName>Arabie</placeName>; mais<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskol</persName> mourut dans le voyage, et ce qui a été sauvé de<lb/>ses collections est dans un état qui a plut&#x00F4;t occasionné<lb/>des méprises que donné des lumières. La mort malheu-<lb/>reuse de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName> emp&#x00EA;cha de pénétrer en <placeName>Abys-<lb/>sinie</placeName>; mais la petite quantité de plantes que l&#x2019;on obtint<lb/>fut importante pour la connoissance de ce pays, Bruce<lb/>et Salt n&#x2019;ayant fait que très-peu de chose pour la<lb/>botanique.</p><lb/><p>Quoique les plantes du <placeName>Liban</placeName> aient été examinées avec<lb/>beaucoup de soin par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">La Billardière</persName>, cette cha&#x00EE;ne est<lb/>si riche en végétaux, que l&#x2019;on pouvoit s&#x2019;attendre à y faire<lb/>une récolte abondante. Les voyageurs ont, par leurs<lb/>travaux, répondu à cette espérance d&#x2019;une manière si-<lb/>gnalée. Le nombre des espèces de plantes qu&#x2019;ils ont re-<lb/>cueillies se monte à 2,875; savoir, 1,035 en <placeName>Égypte</placeName> et dans<lb/>le <placeName>Dongola</placeName>, 700 en <placeName>Arabie</placeName> et en <placeName>Abyssinie</placeName>, 1,140 dans le<lb/>Liban, proportion d&#x2019;autant plus remarquable pour cette<lb/>cha&#x00EE;ne que les voyageurs ne purent lui consacrer que<lb/>deux mois, par conséquent une seule saison. Les graines<lb/>de 699 espèces ont été recueillies et envoyées au jardin<lb/>royal; plus de 300 y ont fleuri; il y en a dans le nombre<lb/>de nouvelles et de remarquables. On peut estimer le<lb/>nombre des espèces non encore décrites à 600. Il y a,<lb/>dans la collection, 44 échantillons de bois, et 44 drogues<lb/>médicinales tirées du règne végétal. On doit regretter<lb/>que, de 48 arbres vivans, un seul, qui est une espèce<lb/>de saule (<hi rendition="#i">Salix subserrata</hi>), soit arrivé en bon état;<lb/>tous les autres sont morts. Plus de 1,000 espèces de<lb/>plantes ont été examinées vivantes; <choice><sic>beauconp</sic><corr type="editorial">beaucoup</corr></choice> de fleurs<lb/>et de fruits ont été disséqués; les plantes grasses ont été<lb/>soigneusement dessinées.</p><lb/><p>La plupart des espèces décrites par <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskol</persName> ont été<lb/><pb n="383" facs="#f0015" />
                                                            retrouvées. Les voyageurs ont recueilli la myrrhe sur<lb/>l&#x2019;<hi rendition="#i">Amyris Kataf;</hi> déterminé avec exactitude les différens<lb/>arbres qui donnent la gomme arabique et les follicules <choice><sic>dc</sic><corr type="editorial">de</corr></choice><lb/>séné, et fourni des détails sur la manière dont on se<lb/>procure l&#x2019;aloès. La manne du Sina&#x00EF; est produite par une<lb/>espèce de tamarisc non encore dècrite. Trois nouvelles<lb/>espèces de plantes alimentaires ont été observées; ce<lb/>sont le <hi rendition="#i">Zygophyllum album</hi>, le <hi rendition="#i">Panicum turgidum</hi> et le<lb/><hi rendition="#i">Cucumis farinosa.</hi></p><lb/><p>La couleur de la <placeName>mer Rouge</placeName> a depuis long-temps occa-<lb/>sionné beaucoup de recherches, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>, le pre-<lb/>mier, a vu qu&#x2019;elle est due à une petite <hi rendition="#i">oscillatoria</hi>, une<lb/>de ces plantes exigu&#x00EB;s qui tiennent le milieu entre les<lb/>végétaux et les animaux. Nous savons actuellement par<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> que les moisissures, petites plantes qui<lb/>naissent sur les choses g&#x00E2;tées, sont entièrement les<lb/>m&#x00EA;mes sous les différentes zones, et qu&#x2019;en général les<lb/>végétaux de l&#x2019;ordre inférieur restent les m&#x00EA;mes sous les<lb/>divers climats. Les commencemens de la végétation<lb/>sur les &#x00EE;les basses de la <placeName>mer Rouge</placeName> ont été observés avec<lb/>soin. Les voyageurs ont remarqué, avec beaucoup d&#x2019;at-<lb/>tention, la propagation des plantes tant cultivées que<lb/>sauvages; ce qui fait espérer un grand accroissement à<lb/>la géographie des plantes.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Résultats pour la Zoologie.</hi></hi></p><lb/><p>Ce que les voyageurs ont fait pour la zoologie est non<lb/>seulement aussi important que leur travail dans les autres<lb/>branches de l&#x2019;histoire naturelle, mais aussi par la ri-<lb/>chesse, la diversité, et la préparation des objets recueillis,<lb/>ainsi que par la profondeur des observations écrites et<lb/>des expériences auxquelles ces objets ont donné lieu,<lb/><pb n="384" facs="#f0016" />
cette partie est d&#x2019;une si haute conséquence que l&#x2019;on au-<lb/>roit sujet d&#x2019;&#x00EA;tre satisfait, quand m&#x00EA;me l&#x2019;expédition n&#x2019;au-<lb/>roit pas eu d&#x2019;autre résultat. En effet, il est si considérable<lb/>que l&#x2019;on a de la peine à comprendre comment les voya-<lb/>geurs ont été en état de tant faire pour les autres divisions<lb/>de l&#x2019;histoire naturelle.</p><lb/><p>Ils ont envoyé 590 individus qui appartiennent à<lb/>135 espèces différentes. Le plus petit nombre étoit<lb/>connu, soit en général, soit par des descriptions exactes.<lb/>Des individus, ou les observations dont ils ont été le sujet,<lb/>ont fourni des explications très-importantes de passages<lb/>d&#x2019;auteurs anciens, de doutes des auteurs modernes, de<lb/>la signification de sculptures anciennes. La quantité et le<lb/>choix des exemplaires ont produit des lumières sur les<lb/>variations résultant du genre, de l&#x2019;&#x00E2;ge et des saisons; des<lb/>recherches anatomiques, faites en m&#x00EA;me temps, ont<lb/>complété l&#x2019;idée que l&#x2019;on doit concevoir de leur nature,<lb/>de sorte qu&#x2019;il reste bien peu à faire aux observateurs fu-<lb/>turs. Les formes les moins connues ont procuré des ren-<lb/>seignemens utiles pour connoitre leur extension géogra-<lb/>phique, et faire considérer les changemens des individus<lb/>comme des conséquences de l&#x2019;influence des climats dif-<lb/>férens sous lesquels ils ont été rencontrés.</p><lb/><p>Les bornes que doit avoir ce rapport ne permettent de<lb/>citer que quelques exemples de ce que les travaux des<lb/>deux voyageurs offrent de plus important.</p><lb/><p>Dans l&#x2019;ordre des rongeurs, ils nous ont les premiers<lb/>fait conno&#x00EE;tre avec exactitude le lièvre de <placeName>Libye</placeName>, et en ont<lb/>découvert deux variétés remarquables qui sont peut-&#x00EA;tre<lb/>des espèces particulières, l&#x2019;une en <placeName>Nubie</placeName>, l&#x2019;autre sur le<lb/><placeName>Sina&#x00EF;</placeName>. La singulière famille des gerboises, tant de la di-<lb/>vision à trois doigts (<hi rendition="#i">dipus</hi>) que de celle à cinq doigts<lb/>(<hi rendition="#i">meriones</hi>), a obtenu, par la découverte de plusieurs<lb/><pb n="385" facs="#f0017" />
    espèces nouvelles, une richesse que l&#x2019;on n&#x2019;auroit pas pu<lb/>deviner. Des opinions de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bruce</persName>, de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Meyer</persName> et m&#x00EA;me de<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pallas</persName> qui paroissoient singulières, ont été rendues claires<lb/>ou rectifiées de la manière la plus satisfaisante. On a eu<lb/>lieu d&#x2019;&#x00EA;tre surpris de la diversité et du caractère particu-<lb/>lier des formes de tant de petits rongeurs de la famille<lb/>des rats qui vivent sous terre et dans la <placeName>vallée du Nil</placeName>, en<lb/><placeName>Arabie</placeName>, et en <placeName>Syrie</placeName>, et il a été très-intéressant de les com-<lb/>parer avec les rongeurs d&#x2019;<placeName>Asie</placeName>, si bien décrits par <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pallas</persName>,<lb/>et dont une co&#x00EF;ncidence heureuse nous a, à la m&#x00EA;me<lb/>époque, procuré par MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Eversman</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gebler</persName> un si grand<lb/>nombre venant de la <placeName>Sibérie</placeName>. Le <placeName>Liban</placeName> et le versant<lb/>oriental des <placeName>montagnes d&#x2019;Abyssinie</placeName> ont fourni de nou-<lb/>velles espèces d&#x2019;écureuils très-curieuses; ce dernier pays<lb/>a aussi donné le babouin d&#x2019;<placeName>Arabie</placeName> (<hi rendition="#i">Simia Hamadryas</hi>),<lb/>jusqu&#x2019;à présent si imparfaitement connu, et qui vit sur<lb/>les hauteurs des parties équinoxiales des deux c&#x00F4;tés de<lb/>la <placeName>mer Rouge</placeName>. Le fameux singe rouge (<hi rendition="#i">Simia Patas</hi>) fut<lb/>apporté vivant du <placeName>Sennaar</placeName>; l&#x2019;individu étoit si grand et si<lb/>fort, qu&#x2019;il a changé toutes les idées que l&#x2019;on avoit sur cette<lb/>espèce et sa place dans les systèmes.</p><lb/><p>Parmi les carnassiers, les genres du chien, du chat,<lb/>de la civette, de l&#x2019;ichneumon, de la marte, de la belette et<lb/>de la musaraigne ont été soit enrichis de nouveaux gen-<lb/>res, soit rendus plus clairs par le complément de faits<lb/>connus et par l&#x2019;authenticité des individus envoyés. Le<lb/>fameux cerdo des anciens, ou fennek à longues oreilles<lb/>de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bruce</persName>, expédié en <placeName>Europe</placeName> par nos voyageurs, est le<lb/>premier qui y soit parvenu, et, de m&#x00EA;me que deux autres<lb/>espèces, le <hi rendition="#i">canis riparius</hi> et le <hi rendition="#i">canis pygmaeus</hi>, se montre<lb/>comme un diminutif de la forme des renards, et ne de-<lb/>vant pas former un genre séparé de cette grande famille.<lb/>Les questions relatives aux points qui établissent la diffé-<lb/><pb n="386" facs="#f0018" />
        rence entre le vrai chacal et les autres espèces de chiens<lb/>orientaux et à la dégénération que notre renard subit<lb/>dans les pays chauds et secs, trouveront une réponse pas-<lb/>sablement satisfaisante dans nos rapports ultérieurs. Pa-<lb/>reillement les chats de ces contrées, désignés, dans les<lb/>manuels systématiques, sous les noms de <hi rendition="#i">Felis Libyca,<lb/>F. ocreata, F. Manul,</hi> etc., ne doivent &#x00EA;tre considérés<lb/>que comme des variétés du chat sauvage ordinaire,<lb/>et les lignes constantes que nos individus y forment mé-<lb/>ritent sans doute, sous ce rapport, l&#x2019;attention des nou-<lb/>velles méthodes de zoologie.</p><lb/><p>Parmi les autres carnassiers, on se contentera de citer<lb/>une petite belette assez semblable à notre hermine avec<lb/>son pelage d&#x2019;été, mais chez laquelle on observe distinc-<lb/>tement des membranes natatoires, et qui, d&#x2019;ailleurs,<lb/>rapproche encore plus les belettes et les loutres entre les-<lb/>quelles il y a tant d&#x2019;affinité.</p><lb/><p>Le voyage a aussi fait conno&#x00EE;tre une espèce d&#x2019;ours<lb/>trouvée dans le <placeName>Liban</placeName>; sa petite taille et la couleur claire<lb/>de son poil peuvent faire croire, en attendant un exa-<lb/>men exact du cr&#x00E2;ne, que ce n&#x2019;est pas seulement une<lb/>variété de l&#x2019;ours terrestre d&#x2019;<placeName>Europe</placeName>.</p><lb/><p>Sur le <placeName>Sina&#x00EF;</placeName> et dans toutes les hauteurs moyennes des<lb/>montagnes de la <placeName>Nubie</placeName> et de l&#x2019;<placeName>Arabie</placeName>, vit un hyrax (<hi rendition="#i">hy-<lb/>rax syriacus</hi>), qui a beaucoup d&#x2019;affinité avec le klipp-<lb/>dachs du Cap. On ignoroit en quoi consistoient les diffé-<lb/>rences entre ces deux espèces, et on doutoit m&#x00EA;me qu&#x2019;il<lb/>en exist&#x00E2;t. Mais nous avons trouvé une dissemblance<lb/>frappante dans le rapport de la longueur des pattes à<lb/>celle du corps, et nous présumons que les suppositions<lb/>de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Schreber</persName> et de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Shaw</persName>, à cet égard, sont exactes.</p><lb/><p>Mais ce sont surtout les découvertes faites dans l&#x2019;ordre<lb/>des ruminans que l&#x2019;on peut qualifier de brillantes, car<lb/><pb n="387" facs="#f0019" />
            elles fournissent de nombreux matériaux pour expliquer<lb/>divers passages des anciens. L&#x2019;académie a déjà sous les<lb/>yeux un rapport étendu sur ce résultat de l&#x2019;examen des<lb/>antilopes de <placeName>Nubie</placeName>. Depuis, une nouvelle espèce a été<lb/>découverte en <placeName>Arabie</placeName>: probablement elle avoit toujours<lb/>été confondue avec l&#x2019;<hi rendition="#i">antilope dorcas</hi>. Elle a été trouvée<lb/>dans l&#x2019;<placeName>&#x00EE;le de Farsan</placeName>, jusqu&#x2019;a présent inconnue. L&#x2019;antilope<lb/>modoqua (<hi rendition="#i">antilope saltiana</hi> de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Blainville</persName>), la plus élé-<lb/>gante de toutes, qui précédemment n&#x2019;étoit connue que par<lb/>un fragment conservé dans le musée de <placeName>Londres</placeName>, a été<lb/>apportée en plusieurs individus pris dans les différens<lb/>états de la vie. Son véritable caractère est donné pour la<lb/>première fois.</p><lb/><p>Les voyageurs ont également retrouvé, en <placeName>Nubie</placeName>, le<lb/><hi rendition="#i">tragelaphus</hi> de <placeName>Pline</placeName>, et ont obtenu, en <placeName>Egypte</placeName>, des chè-<lb/>vres semblables à celles de ce dernier pays qui ont le<lb/>museau aplati, mais qui, par l&#x2019;abondance et la finesse<lb/>de leur laine, le cèdent de bien peu à celles des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Kirghiz</persName><lb/>qui ont été prises dans le troupeau de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ternaux</persName> à <placeName>Saint-<lb/>Ouen</placeName> et amenées ici. Un cr&#x00E2;ne et les cornes d&#x2019;un apis,<lb/>apporté des <placeName>pyramides de Sakhara</placeName>, fait conno&#x00EE;tre avec<lb/>certitude l&#x2019;espèce et la forme de l&#x2019;ancien taureau sacré.</p><lb/><p>Un grand nombre de chauve souris a été trouvé dans<lb/>les pyramides et les cavernes de la <placeName>vallée du Nil</placeName>; d&#x2019;abord<lb/>toutes celles qui sont décrites par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Geoffroy</persName> dans la<lb/><hi rendition="#i"><bibl>Description de l&#x2019;Egypte</bibl></hi>, et plusieurs nouvelles, une entre<lb/>autres avec de très-grandes mamelles abdominales que,<lb/>jusqu&#x2019;à présent, on n&#x2019;a pas observées dans ce genre de<lb/>mammifères.</p><lb/><p>La syrène de la <placeName>mer Rouge</placeName> est, selon les renseignemens<lb/>obtenus, une espèce du genre halicore, nommée par les<lb/>Arabes, <hi rendition="#i">naga</hi> et <hi rendition="#i">lothum</hi>. Les voyageurs ont trouvé dans<lb/>une &#x00EE;le déserte et rapporté un cr&#x00E2;ne qui ne laisse aucun<lb/><pb n="388" facs="#f0020" />
                doute à cet égard. Il a besoin d&#x2019;&#x00EA;tre examiné avec plus<lb/>d&#x2019;attention, pour s&#x2019;assurer si l&#x2019;espèce n&#x2019;est pas identique<lb/>avec celle de l&#x2019;<placeName>Inde</placeName> que l&#x2019;on conno&#x00EE;t déjà.</p><lb/><p>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName> obtint en présent, d&#x2019;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Abdim-bey</persName>, gouver-<lb/>neur de <placeName>Dongola</placeName>, une peau d&#x2019;hippopotame, ainsi qu&#x2019;un<lb/>squelette et une peau de girafe.</p><lb/><p>Le nombre des oiseaux recueillis et préparés de diver-<lb/>ses manières est de 4,671 individus compris dans 429<lb/>espèces.</p><lb/><p>Les premiers envois renfermoient tout ce qui est re-<lb/>présenté dans les planches d&#x2019;ornithologie de la <hi rendition="#i"><bibl>Descrip-<lb/>tion de l&#x2019;Egypte</bibl></hi>, planches excellentes, mais malheureu-<lb/>sement trop peu nombreuses; les envois suivans ont<lb/>augmenté proportionnellement l&#x2019;admiration causée par<lb/>l&#x2019;inépuisable richesse de ces contrées et le zèle infatigable<lb/>des voyageurs. La <placeName>vallée du Nil</placeName> a donné plusieurs oiseaux<lb/>européens qui cependant sont d&#x2019;un grand prix pour l&#x2019;é-<lb/>tude de l&#x2019;ornithologie indigène, dont les progrès sont si<lb/>rapides; mais les excursions au <placeName>Dongola</placeName>, en <placeName>Arabie</placeName>, en<lb/><placeName>Syrie</placeName>, enfin en <placeName>Abyssinie</placeName>, ont procuré une quantité tou-<lb/>jours croissante de formes d&#x2019;oiseaux des tropiques. Les<lb/>déserts ont fourni des outardes, des ganga, des alouettes,<lb/>des tourne-pierres d&#x2019;espèces inconnues, et m&#x00EA;me de<lb/>nouveaux degrés de formes dans ces genres; les rivages<lb/>humides, une foule de merles, de grives, de gu&#x00EA;piers,<lb/>de martins-p&#x00EA;cheurs; les bords de la mer, des pluviers,<lb/>des barges, des spatules, des mouettes et des hirondelles<lb/>de mer, et, dans tous ces genres, plus d&#x2019;espèces nouvelles<lb/>et rares que de connues et de communes.</p><lb/><p>Parmi les plus remarquables, nous ne citerons qu&#x2019;une<lb/>très-belle autruche du <placeName>Kordofan</placeName>, la magnifique cigogne<lb/>pourprée (<hi rendition="#i">ciconia abdimii</hi>), l&#x2019;ibis à longue chevelure (<hi rendition="#i">ibis<lb/>comata</hi>), le grand vautour chauve d&#x2019;<placeName>Egypte</placeName>, le faucon à<lb/><pb n="389" facs="#f0021" />
                    t&#x00EA;te blanche qui est vraisemblablement le type du faucon<lb/>sacré, souvent représenté avec Phré, dieu du soleil; les<lb/>mouettes à t&#x00EA;te noire et grise; enfin le <hi rendition="#i">dromas ardeola</hi>,<lb/>peint, il y a vingt ans, par <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Paykull</persName>, d&#x2019;après un individu<lb/>unique, dont on ignoroit la patrie et qui n&#x2019;avoit pas été<lb/>retrouvé.</p><lb/><p>Les genres <hi rendition="#i">anas, totanus et tringa,</hi> quoique leurs es-<lb/>pèces soient très-nombreuses en <placeName>Orient</placeName>, n&#x2019;en ont donné<lb/>que d&#x2019;européennes. Dans les autres genres, le nombre<lb/>des espèces étrangères est plus considérables m&#x00EA;me<lb/>pour ceux qui, vu la proximité des continens, devroient<lb/>offrir beaucoup d&#x2019;espèces européennes; par exemple, les<lb/>genres <hi rendition="#i">falco, strix, columba, turdus, fringilla, emberiza,<lb/>charadrius;</hi> et une particularité remarquable est l&#x2019;identité<lb/>parfaite entre quelques oiseaux de la <placeName>mer Rouge</placeName> et ceux<lb/>de la c&#x00F4;te du <placeName>Brésil</placeName>; par exemple, le <hi rendition="#i">sterna cayennensis</hi>, le<lb/><hi rendition="#i">larus macrorynchos</hi>, le <hi rendition="#i">dysporus sula</hi>, et d&#x2019;autres qui n&#x2019;ont<lb/>encore été trouvés que dans les parages cités.</p><lb/><p>Le nombre des espèces d&#x2019;amphibies est de 120.<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> en a dessiné beaucoup d&#x2019;après l&#x2019;individu<lb/>vivant.</p><lb/><p>Les espèces de poisson s&#x2019;élèvent à 426, dont 310 ap-<lb/>partenant à la <placeName>mer Rouge</placeName>, comprennent, à peu d&#x2019;excep-<lb/>tions près, toutes les espèces citées par <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskol</persName>, et sont<lb/>une fois plus nombreuses. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>, et dans la der-<lb/>nière année, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Finzi</persName>, peintre italien que ce savant avoit<lb/>instruit, ont mesuré presque toutes les formes de pois-<lb/>sons, les ont dessinées rigoureusement, et en ont colorié<lb/>110 espèces d&#x2019;après nature. Le poisson volant de la <placeName>mer<lb/>Rouge</placeName>, qui est peut-&#x00EA;tre le salwa ou l&#x2019;animal volant de<lb/>l&#x2019;histoire des Israélites, n&#x2019;était connu par l&#x2019;ouvrage de<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forskol</persName> que comme un phénomène en haute mer: nos<lb/>voyageurs l&#x2019;ont vu fréquemment; et une fois, par un<lb/><pb n="390" facs="#f0022" />
hasard extr&#x00EA;mement heureux, ils l&#x2019;ont trouvé mort sur<lb/>le rivage, mais nullement endommagé, à peu de dis-<lb/>tance de <placeName>Rhalim</placeName> (<placeName>Elim</placeName>), lieu duquel les Israélites étoient<lb/>peu éloignés, à moins que l&#x2019;on ne veuille prendre ces<lb/>animaux volans pour des sauterelles. Dans les gros temps,<lb/>ce poisson tombe parfois en troupe sur les navires. On<lb/>n&#x2019;a pas pu apprendre qu&#x2019;on le p&#x00EA;che soit à la ligne, soit<lb/>avec les filets usités dans ces contrées, parce qu&#x2019;il ne<lb/>s&#x2019;approche pas de la c&#x00F4;te, et ne mord à aucun app&#x00E2;t. Les<lb/>voyageurs l&#x2019;ont nommé <hi rendition="#i">trigla israelitarum</hi>.</p><lb/><p>Parmi les poissons d&#x2019;eau douce, indépendamment de<lb/>ceux du <placeName>Nil</placeName> dont plusieurs sont nouveaux, entre autres<lb/>une grande espèce qui a de l&#x2019;affinité avec le sudis du<lb/><placeName>Sénégal</placeName>, et un poisson du <placeName>Dongola</placeName> qui forme un genre<lb/>nouveau, et qu&#x2019;ils ont nommé <hi rendition="#i">heterotis nilotica</hi>, ils en<lb/>ont aussi découvert d&#x2019;autres dans le <placeName>Nahr-el-Kelb</placeName> (<placeName>ri-<lb/>vière du Chien</placeName>), et dans le <placeName>Nahr-Ibrahim</placeName> (<placeName>rivière d&#x2019;A-<lb/>braham</placeName>), en <placeName>Syrie</placeName>; dans le ruisseau que forment les<lb/>eaux thermales de <placeName>Rhalim</placeName>, près de <placeName>Tor</placeName>, dans le <placeName>Sina&#x00EF;</placeName>,<lb/>dans le <placeName>Ouadi-Kammé</placeName>, rivière précedemment inconnue,<lb/>et dans le <placeName>Ouadi-Djara</placeName>, dans l&#x2019;<placeName>Arabie-Déserte</placeName>, et dans le<lb/>ruisseau qui sort de la source du soleil, dans l&#x2019;<placeName>oasis<lb/>d&#x2019;Ammon</placeName>: celui-ci fut trouvé dans le ventre d&#x2019;un héron<lb/>qu&#x2019;on venoit de tuer.</p><lb/><p>Les voyageurs ont recueilli 3,508 mollusques; savoir,<lb/>2,657 coquillages et 851 animaux conservés dans l&#x2019;esprit<lb/>de vin. Ils comptent 310 espèces. On con&#x00E7;oit aisément<lb/>que, dans le grand nombre des coquilles, il doit, en pro-<lb/>portion des autres divisions, s&#x2019;en trouver peu de nou-<lb/>velles, mais en revanche les mollusques nus et les ascidies<lb/>en ont offert beaucoup. En comparant les animaux de<lb/>cette classe qui habitent la <placeName>mer Rouge</placeName>, avec ceux de la<lb/><placeName>mer Méditerranée</placeName> qui en est si voisine, on obtiendra un<lb/><pb n="391" facs="#f0023" />
    résultat assez précis. La dernière liste des coquillages de<lb/>la <placeName>mer Rouge</placeName>, donnée par <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brocchi</persName> dans la <bibl><hi rendition="#i">Bibliotheca<lb/>italiana</hi> de 1822</bibl>, n&#x2019;en contient que 91 espèces. La plu-<lb/>part des mollusques nus ont été peints par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName><lb/>d&#x2019;après les in dividus vivans.</p><lb/><p>251 flacons sont remplis d&#x2019;annélides au nombre de<lb/>67 espèces, la plupart très-remarquable par la diversité<lb/>de leurs formes. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> pense que c&#x2019;est un des<lb/>résultats les plus importans du voyage. Tous ces animaux<lb/>ont été examinés avec le microscope et décrits: les ca-<lb/>ractères nouveaux ont été dessinés. Les voyageurs sont<lb/>redevables de la possibilité d&#x2019;un examen exact en ce<lb/>genre à la complaisance de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Savigny</persName> de <placeName>Paris</placeName>, qui a<lb/>eu la bonté de leur envoyer un travail classique sur ce<lb/>sujet.</p><lb/><p>Il y a eu 675 crustacées recueillis, dont 103 espèces.<lb/>Une certaine quantité des plus beaux ont été coloriés<lb/>d&#x2019;après l&#x2019;individu vivant. Le nombre des arachno&#x00EF;des est<lb/>de 275 individus appartenant à 120 espèces, la plupart<lb/>dans l&#x2019;esprit de vin; toutes ont été peintes par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehren-<lb/>berg</persName>, et décrites en détail. Cette division, jusqu&#x2019;à pré-<lb/>sent si peu étudiée, pourroit avoir un intér&#x00EA;t particulier<lb/>pour l&#x2019;histoire naturelle.</p><lb/><p>Il a été envoyé plus de 20,000 insectes, mais un grand<lb/>nombre ont été g&#x00E2;tés en chemin; cependant il paro&#x00EE;t que<lb/>peu d&#x2019;espèces sont perdues; la quantité en est de 1,500<lb/>à 2,000. Les voyageurs ont porté leur attention non seu-<lb/>lement sur les coléoptères et les papillons, mais princi-<lb/>palement sur les hyménoptères, les diptères et d&#x2019;autres<lb/>divisions peu étudiées auparavant; plus des deux tiers<lb/>des espèces sont probablement nouveaux. A chaque caisse<lb/>étoit joint <choice><sic>uu</sic><corr type="editorial">un</corr></choice> catalogue détaillé avec des observations sur<lb/>le développement, la manière de vivre et la métamor-<lb/><pb n="392" facs="#f0024" />
        phose des individus, sur le lieu où ils ont été rencontrés.<lb/>Les espèces les plus difficiles à conserver ont été dessinées<lb/>en couleur. Les voyageurs ont eu la satisfaction de dé-<lb/>couvrir dans un petit <hi rendition="#i">coccus</hi> du <hi rendition="#i">tamaix mannifera</hi>, arbris-<lb/>seau du <placeName>Sina&#x00EF;</placeName>, très rapproché du T. <hi rendition="#i">gallica</hi>, le producteur<lb/>de la <choice><sic>mouc</sic><corr type="editorial">manne</corr></choice> cherché en vain depuis si long-temps.</p><lb/><p>Les espèces d&#x2019;épizoaires, d&#x2019;epinodermes, d&#x2019;entozoaires,<lb/>d&#x2019;achlephes, de polypes, d&#x2019;animaux du corail sont très-<lb/>nombreuses. Des observations sur les infusoires ont été<lb/>faites en <placeName>Egypte</placeName> et dans le <placeName>Dongola</placeName>, dans l&#x2019;<placeName>oasis de Ju-<lb/>piter Ammon</placeName> et sur le <placeName>Sina&#x00EF;</placeName>. Les voyageurs ont essayé,<lb/>mais inutilement, de découvrir des infusoires dans la<lb/>rosée récemment tombée.</p><lb/><p>Enfin, par leur attention à noter les lieux où ils ont<lb/>trouvé les divers animaux, ils ont enrichi considérable-<lb/>ment la géographie zoologique qui embrasse jusqu&#x2019;aux<lb/>formes les plus basses, sans donner à une division la<lb/>préférence sur une autre.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Résultats pour la zootomie et la physiologie.</hi></hi></p><lb/><p>Les voyageurs ont apporté autant et m&#x00EA;me plus d&#x2019;at-<lb/>tention à l&#x2019;examen des animaux les plus simples et les<lb/>plus petits, qu&#x2019;à celui des plus grands, ce qui étoit d&#x2019;au-<lb/>tant plus à désirer que, pour les premiers, cette opération<lb/>n&#x2019;est possible que lorsqu&#x2019;ils sont dans un état de fra&#x00EE;-<lb/>cheur. Ainsi, par ce procédé, le nombre des espèces et<lb/>des genres a été beaucoup augmenté, et très-fréquem-<lb/>ment leur structure a été représentée d&#x2019;une manière très-<lb/>satisfaisante. L&#x2019;on éprouve un grand plaisir en parcourant<lb/>la quantité de figures excellentes de polypes, d&#x2019;ento-<lb/>zoaires, de radiaires, de mollusques, etc., et en rencon-<lb/>trant partout des observations intéressantes.</p><lb/><pb n="393" facs="#f0025" />
        <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Rèsultats pour la géognosie et l&#x2019;oryktognosie.</hi></hi></p><lb/><p>Dans les vastes régions qu&#x2019;ils ont parcourues, les voya-<lb/>geurs ont examiné partout les roches, d&#x2019;après leur gise-<lb/>ment relatif. Celles qu&#x2019;ils ont recueillies peuvent se divi-<lb/>ser en cinq groupes principaux; 1° formations récentes à<lb/>couches et tertiaires de l&#x2019;<placeName>Egypte</placeName> et du désert voisin;<lb/>2° roche primitive et de transition des cataractes,<lb/>onyx d&#x2019;<placeName>Assouan</placeName>, gneis granitique, calcaire grenu, roche<lb/>amphibolique de <placeName>Nubie</placeName>, et sel gemme du <placeName>Dongola</placeName>;<lb/>3° formations porphyritiques et syénitiques du <placeName>Sina&#x00EF;</placeName><lb/>et de la presqu&#x2019;&#x00EE;le où il est situé; 4° calcaire juras-<lb/>sique du <placeName>Liban</placeName>, avec des pétrifications de poissons,<lb/>à 3000 pieds au-dessus de la mer, à <placeName>Djebbehl</placeName>, avec des<lb/>coquillages marins à <placeName>Sanin</placeName>, près de la limite des neiges,<lb/>et avec du braunkohl dans le grès et l&#x2019;argile schisteuse à<lb/><placeName>Bischerra</placeName>, et avec du basalte à <placeName>Haddet</placeName>, à 6,000 pieds de<lb/>hauteur absolue; 5° c&#x00F4;tes de la <placeName>mer Rouge</placeName>, <placeName>Ketoumboul</placeName>,<lb/>&#x00EE;le volcanique, versant sud-est des montagnes d&#x2019;<placeName>Abyssinie</placeName>.<lb/>MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName> ont observé, dans toutes ces<lb/>contrées, une analogie frappante entre les rapports géo-<lb/>gnostiques, notamment dans l&#x2019;association des roches.<lb/>Plusieurs esquisses de cartes minéralogiques, que les<lb/>membres de la commission ont examinées, témoignent<lb/>de l&#x2019;activité sans borne que les voyageurs ont déployée<lb/>également dans cette partie de leurs travaux.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Résultats pour la géographie et l&#x2019;ethnographie.</hi></hi></p><lb/><p>Dans les considérations qui précèdent ce rapport, nous<lb/>avons dit que les observations sur la géographie et l&#x2019;eth-<lb/>nographie, de m&#x00EA;me que les dessins qui s&#x2019;y rattachent,<lb/>ne devoient &#x00EA;tre regardés que comme des travaux acces-<lb/>soires à l&#x2019;objet du voyage; toutefois, une mention<lb/><pb n="394" facs="#f0026" />
            sommaire de ce que les voyageurs ont fait à cet égard<lb/>montrera que, sans le secours de déterminations astro-<lb/>nomiques des lieux, par de nombreuses mesures des<lb/>angles que les points les plus importans font avec le mé-<lb/>ridien magnétique, par l&#x2019;estimation des distances, et<lb/>par des itinéraires tenus avec beaucoup d&#x2019;exactitude,<lb/>ils ont recueilli un grand nombre de matériaux impor-<lb/>tans pour la topographie.</p><lb/><p>A l&#x2019;entrée du <placeName>golfe d&#x2019;Akaba</placeName>, et à <placeName>Ghisan</placeName>, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName><lb/>a dessiné plusieurs &#x00EE;les qui manquent entièrement sur<lb/>les cartes de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">lord Valentia</persName>. L&#x2019;<placeName>&#x00EE;le Farsan</placeName>, dont le circuit<lb/>est de trois jours de route, et qui a trois villages et plu-<lb/>sieurs ports pour les petits navires, peut passer pour une<lb/>découverte nouvelle en géographie. Les itinéraires de<lb/><placeName>Tor</placeName> au <placeName>Sina&#x00EF;</placeName> et à <placeName>Suez</placeName> méritent une attention particu-<lb/>lière, ainsi que la route par <placeName>Bir Beda</placeName> au marais rempli<lb/>de roseaux, à peu de distance du <placeName>mont Goaébé</placeName>; celle de<lb/><placeName>Suez</placeName> à l&#x2019;<placeName>&#x00EE;le Caméran</placeName>, en suivant la c&#x00F4;te orientale de la<lb/><placeName>mer Rouge</placeName>, où des mouillages nombreux restoient in-<lb/>connus aux voyageurs; celle de <placeName>Goumfoudé</placeName>, au <placeName>pays des<lb/>Wekhabites</placeName>, jusqu&#x2019;au <placeName>mont Derban</placeName>; celle de <placeName>Massaoua</placeName>,<lb/>en <placeName>Abyssinie</placeName>, jusqu&#x2019;au mont <placeName>Taranta</placeName>, et aux sources<lb/>thermales d&#x2019;<placeName>Eilet</placeName>; celle des deux c&#x00EE;mes neigeuses du<lb/><placeName>Liban</placeName>, par la <placeName>C&#x0153;lésyrie</placeName> à <placeName>Balbek</placeName>, et de là à la c&#x00F4;te de<lb/><placeName>Tripoli</placeName>, celle d&#x2019;<placeName>Alexandrie</placeName> à <placeName>Bir el Kor</placeName>, et de là à l&#x2019;<placeName>oasis<lb/>de Siouah</placeName>. Dans les pays qui bordent la <placeName>mer Rouge</placeName> au<lb/>nord, les voyageurs ont recueilli des observations géo-<lb/>graphiques qui servent à expliquer plusieurs des traditions<lb/>les plus anciennes et les plus respectables du genre hu-<lb/>main. C&#x2019;est ainsi qu&#x2019;ils ont vu <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Beda</persName>, probablement le<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bedéah de l&#x2019;Ecriture-Sainte</persName>, qui n&#x2019;avoit pas encore été<lb/>déterminé; et le <placeName>lac Iam-Souf</placeName>, rempli de roseaux.<lb/><placeName>Madian</placeName>, lieu du séjour de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mo&#x00EF;se</persName>, est encore indiqué par<lb/><pb n="395" facs="#f0027" />
                la position de Magné, où il y a des maisons entourées de<lb/>jardins. A <placeName>Tor</placeName>, nos voyageurs reconnurent, dans les<lb/>sources thermales de <placeName>Rhalim</placeName>, <placeName>Elim</placeName>, station des Israé-<lb/>lites. Les puits, de m&#x00EA;me que les for&#x00EA;ts et les collines de<lb/>sable, sont, dans ces contrées, des monumens durables de<lb/>la nature. Indépendamment de ces notices géographiques,<lb/>les voyageurs ont envoyé en <placeName>Europe</placeName>:</p><lb/><p>1° Une liste de tous les villages maronites dans la partie<lb/>septentrionale du <placeName>Liban</placeName>; ces noms, au nombre de 649,<lb/>sont écrits en caractères arabes et latins, par un secrétaire<lb/>de l&#x2019;émir <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bschir</persName>, prince du <placeName>Liban</placeName>;</p><lb/><p>2° Liste des mouillages, &#x00EE;les, récifs de corail et lieux<lb/>situés sur la c&#x00F4;te orientale de la <placeName>mer Rouge</placeName>, entre <placeName>Suez</placeName><lb/>et <placeName>Caméran</placeName>; le nombre en est de 287, la plupart des noms<lb/>sont en <placeName>Arabe</placeName>;</p><lb/><p>3° Semblable liste de 86 noms de lieux sur la c&#x00F4;te oc-<lb/>cidentale de la <placeName>mer Rouge</placeName>;</p><lb/><p>4° Carte du <placeName>pays des Wekhabites</placeName>, depuis <placeName>Taifé</placeName>, près<lb/>de la <placeName>Mecque</placeName>, jusqu&#x2019;à <placeName>Assir</placeName> et à <placeName>Goumfoudé</placeName>, dressée<lb/>par un <placeName>Arabe</placeName> de l&#x2019;armée du pacha d&#x2019;<placeName>Egypte</placeName>.</p><lb/><p>5° Profils des montagnes de la c&#x00F4;te orientale de la <placeName>mer<lb/>Rouge</placeName>, du mont <placeName>Sina&#x00EF;</placeName>, du <placeName>Liban</placeName> et de l&#x2019;<placeName>&#x00EE;le de Cypre</placeName>,<lb/>dessinés par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>.</p><lb/><p>Nous ne parlons pas des observations sur les races hu-<lb/>maines, sur les m&#x0153;urs et sur les langues que contiennent<lb/>les journaux des naturalistes. Ils ont examiné partout<lb/>l&#x2019;influence du climat sur l&#x2019;organisme, et fait près de 800<lb/>observations de thermomètre, dans des cantons situés<lb/>entre les tropiques, ou sur les limites méridionales de la<lb/>zone tempérée, où le froid en hiver est assez considérable, et<lb/>sur lesquels on n&#x2019;a encore que bien peu de déterminations<lb/>précises. Plusieurs momies d&#x2019;hommes et d&#x2019;animaux, deux<lb/>rouleaux grecs en papyrus, trouvés en <placeName>Egypte</placeName>, sept ma-<lb/><pb n="396" facs="#f0028" />
                    nuscrits arabes, une bible abyssinienne, où les psaumes<lb/>sont en amharique, sont d&#x2019;importantes acquisitions pour<lb/>les collections royales.</p><lb/><p>Voilà le tableau succinct des résultats qu&#x2019;ont eus, pour<lb/>les sciences, les voyages de MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName><lb/>en <placeName>Egypte</placeName>, en <placeName>Nubie</placeName>, en <placeName>Syrie</placeName> et sur les c&#x00F4;tes de chaque<lb/>c&#x00F4;té de la <placeName>mer Rouge</placeName>. Le but d&#x2019;une entreprise si impor-<lb/>tante ne seroit pas atteint, si des observations, qui con-<lb/>tribuent si essentiellement à enrichir toutes les parties de<lb/>l&#x2019;histoire naturelle et de la géographie physique, et qui<lb/>peuvent &#x00EA;tre considérées comme la propriété commune<lb/>de toutes les nations civilisées, n&#x2019;obtenoient pas l&#x2019;appui<lb/>de l&#x2019;état pour favoriser leur publication. La protection<lb/>bienveillante que le gouvernement accorde à tous les tra-<lb/>vaux qui honorent les sciences et les arts, et rehaussent la<lb/>gloire de la patrie, nous permet d&#x2019;éloigner entièrement<lb/>cette crainte; mais il est du devoir de vos commissaires<lb/>d&#x2019;exprimer le v&#x0153;u de l&#x2019;académie pour un genre de pu-<lb/>blication qui réponde complétement aux besoins actuels<lb/>des sciences, sans rendre, par une magnificence super-<lb/>flue, l&#x2019;ouvrage inaccessible à une grande partie des na-<lb/>turalistes. Les figures coloriées des corps organiques ne<lb/>peuvent &#x00EA;tre trop exactes quand elles représentent de<lb/>nouvelles formes, comme le type d&#x2019;une nouvelle famille,<lb/>ou d&#x2019;un nouveau genre. Au contraire, les dessins linéaires<lb/>sont suffisans lorsque l&#x2019;on décrit un grand nombre de<lb/>nouvelles espèces de genres connus. Les excellens dessins<lb/>que M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> a tracés durant le voyage, en ayant<lb/>les objets sous les yeux, peuvent servir de modèle pour<lb/>ce qui reste à faire. Un livre de voyage, qui a pour ca-<lb/>ractère la diversité et l&#x2019;exactitude des observations, doit<lb/>tirer son principal ornement de la fidélité scrupuleuse et<lb/>du choix judicieux des figures qui représentent les objets.<lb/><pb n="397" facs="#f0029" />
                        De cette mani&#x00EA;re, l&#x2019;ouvrage paro&#x00EE;tra plus promptement,<lb/>et sera moins dispendieux pour l&#x2019;état. L&#x2019;académie des<lb/>sciences, qui a donné lieu au voyage, et qui l&#x2019;a, de ses<lb/>propres moyens, soutenu si efficacement, ne rempliroit<lb/>pas complétement sa vocation, qui est de propager et<lb/>de vivifier la culture des sciences, si elle ne recomman-<lb/>doit pas, de la manière la plus pressante, la publication<lb/>prochaine des travaux de MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName>.</p><lb/><closer><dateline><placeName>Berlin</placeName>, 13 novembre 1826.</dateline><lb/><signed>A. de <hi rendition="#k">Humboldt, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Lichtenstein</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Link</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rudolphi</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Weiss</persName>.</hi></signed></closer></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
