<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1014897157">
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-18" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="177" facs="#f0001" />
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#k">voyage aux régions équinoxiales du nouveau con-<lb break="no"/>tinent,</hi> fait en 1799, 1800, 1801, 1802, 1803 et<lb break="yes"/>1804, par Alex. <hi rendition="#k">de Humboldt</hi> et A. <hi rendition="#k">Bonpland;</hi>
                    <lb break="yes"/>rédigé par Alexandre <hi rendition="#k">de Humboldt,</hi> avec un Atlas<lb break="yes"/>géographique et physique. T. 11 et 12. <hi rendition="#i">Paris,</hi> chez<lb break="yes"/>J. Smith, 1826. 8.°</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">
                        <hi rendition="#in">I</hi>l</hi> y a long-temps que nous aurions d&#x00FB; rendre compte<lb break="yes"/>de cette sixième livraison du voyage aux régions équi-<lb break="no"/>noxiales du nouveau continent <note place="foot" n="(1)">La division <hi rendition="#i">Sciences et Arts</hi> de notre Journal, a déjà présenté<lb break="yes"/>de précieux documens physico-météorologiques extraits de ces deux<lb break="yes"/>volumes. Voyez <hi rendition="#i">Bibl. Univ.</hi> Sc. et Arts. T. XXXIII, p. 197.</note>; non pour l&#x2019;annon-<lb break="no"/>cer ou le recommander à l&#x2019;attention du public: tout<lb break="yes"/>ce qui sort de la plume de Mr. de Humboldt et qui<lb break="yes"/>porte son nom, n&#x2019;a besoin ni d&#x2019;annonce ni de re-<lb break="no"/>commandation; mais pour en faire jouir par nos ex-<lb break="no"/>traits, au moins en partie, ceux de nos lecteurs qui<lb break="yes"/>pourroient n&#x2019;&#x00EA;tre pas à portée de se procurer l&#x2019;ouvrage<lb break="yes"/>lui-m&#x00EA;me.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les deux volumes dont se compose la sixième li-<lb break="no"/>vraison, renferment la relation du trajet de Mr. de Hum-<lb break="no"/>boldt des c&#x00F4;tes de Vénézuela à la Havane; un aper&#x00E7;u<lb break="yes"/>général de la population des Antilles, comparée à la<lb break="yes"/>
                    <pb n="178" facs="#f0002"/> population du Nouveau-Continent, sous les rapports<lb break="yes"/>de la diversité des races, de la liberté personnelle, du<lb break="yes"/>langage et des cultes; un essai statistique sur l&#x2019;&#x00EE;le de<lb break="yes"/>de Cuba, dans lequel l&#x2019;auteur a réuni tout ce que ses<lb break="yes"/>propres observations, les renseignemens qui lui ont<lb break="yes"/>été fournis par les habitans les plus instruits de l&#x2019;&#x00EE;le<lb break="yes"/>et les documens officiels dont il a eu communication,<lb break="yes"/>ont pu lui apprendre sur l&#x2019;état actuel de cette impor-<lb break="no"/>tante colonie; son voyage par mer, depuis la Havane<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;à la ville de Trinidad en suivant les c&#x00F4;tes mé-<lb break="no"/>ridionales de l&#x2019;&#x00EE;le; une analyse raisonnée de la carte<lb break="yes"/>de l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, et enfin, un grand nombre de notes,<lb break="yes"/>dont plusieurs mériteroient par leur étendue le nom<lb break="yes"/>de mémoires, et qui contiennent une foule de détails<lb break="yes"/>curieux, relatifs à la zoologie, à la botanique, à la<lb break="yes"/>géographie, à la statistique, aux antiquités et aux lan-<lb break="no"/>gues des deux Amériques. Forcé de faire un choix parmi<lb break="yes"/>tant d&#x2019;objets tous également intéressans, nous com-<lb break="no"/>mencerons cet extrait par quelques observations géné-<lb break="no"/>rales de Mr. de Humboldt, sur l&#x2019;importance de l&#x2019;&#x00EE;le<lb break="yes"/>de Cuba, fondée sur sa position géographique, la fer-<lb break="no"/>tilité de son sol et la nature de sa population, et nous<lb break="yes"/>les ferons suivre par la description de la ville de la<lb break="yes"/>Havane et de ses environs.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;L&#x2019;importance politique de Cuba,&#x00BB; dit-il, &#x00AB;n&#x2019;est<lb break="yes"/>pas seulement fondée sur l&#x2019;étendue de sa surface, qui<lb break="yes"/>est de la moitié plus grande que celle d&#x2019;Ha&#x00EF;ti, sur<lb break="yes"/>l&#x2019;admirable fertilité de son sol, sur ses établissemens<lb break="yes"/>de marine militaire et sur la nature d&#x2019;une population,<lb break="yes"/>composée, pour trois cinquièmes, d&#x2019;hommes libres:<lb break="yes"/>
                    <pb n="179" facs="#f0003" />elle s&#x2019;agrandit encore par les avantages de la position<lb break="yes"/>géographique de la Havane. La partie septentrionale<lb break="yes"/>de la mer des Antilles, connue sous le nom de golfe<lb break="yes"/>du Mexique, forme un bassin circulaire de plus de<lb break="yes"/>250 lieues de diamètre, une <hi rendition="#i">Méditerranée à deux issues,</hi>
                    <lb break="yes"/>dont les c&#x00F4;tes, depuis la pointe de la Floride jusqu&#x2019;au<lb break="yes"/>cap Catoche de Yukatan, appartiennent aujourd&#x2019;hui<lb break="yes"/>exclusivement aux confédérations des Etats-Mexicains<lb break="yes"/>et de l&#x2019;Amérique du nord. L&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, ou plut&#x00F4;t<lb break="yes"/>son littoral entre le cap Saint-Antoine et la ville de<lb break="yes"/>Matanzas, placée au débouquement du Vieux-Canal,<lb break="yes"/>ferme le golfe du Mexique au sud-ouest, en ne laissant<lb break="yes"/>au courant océanique, désigné sous le nom de Gulf-<lb break="no"/>Stream, d&#x2019;autres ouvertures que vers le sud, un détroit<lb break="yes"/>entre le cap Saint-Antoine et le cap Catoche, vers le<lb break="yes"/>nord, le canal de Bahama, entre Bahia-Honda et les bas<lb break="yes"/>fonds de la Floride. C&#x2019;est près de l&#x2019;issue septentrionale,<lb break="yes"/>là où se croisent, pour ainsi dire, plusieurs grandes routes<lb break="yes"/>du commerce des peuples, qu&#x2019;est situé le beau port de<lb break="yes"/>la Havane, fortifié à la fois par la nature et par de nom-<lb break="no"/>breux ouvrages de l&#x2019;art. Les flottes qui sortent de ce<lb break="yes"/>port, et qui sont en partie construites avec le cedrela et<lb break="yes"/>l&#x2019;acajou de l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, peuvent combattre à l&#x2019;entrée<lb break="yes"/>de la Méditerranée mexicaine, et menacer les c&#x00F4;tes op-<lb break="no"/>posées, comme les flottes qui sortent de Cadix peuvent<lb break="yes"/>dominer l&#x2019;Océan près des colonnes d&#x2019;Hercule. C&#x2019;est<lb break="yes"/>dans le méridien de la Havane que le golfe du Mexique,<lb break="yes"/>le Vieux-Canal et le canal de Bahama communiquent<lb break="yes"/>ensemble. La direction opposée des courans, et les<lb break="yes"/>agitations de l&#x2019;atmosphère, très-violentes à l&#x2019;entrée de<lb break="yes"/>
                    <pb n="180" facs="#f0004" />l&#x2019;hiver, donnent à ces parages, sur la limite extr&#x00EA;me<lb break="yes"/>de la zone équinoxiale, un caractère particulier.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;L&#x2019;&#x00EE;le de Cuba n&#x2019;est pas seulement la plus grande<lb break="yes"/>des Antilles (sa surface différant peu de l&#x2019;Angleterre<lb break="yes"/>proprement dite, sans le pays de Galles); elle offre<lb break="yes"/>aussi par sa forme étroite et allongée un tel développe-<lb break="no"/>ment de c&#x00F4;tes, qu&#x2019;elle est voisine à la fois d&#x2019;Ha&#x00EF;ti et de<lb break="yes"/>la Jama&#x00EF;que, de la province la plus méridionale des<lb break="yes"/>Etats-Unis (la Floride) et de la province la plus orien-<lb break="no"/>tale de la Confédération mexicaine (le Yucatan). Cette<lb break="yes"/>circonstance mérite la plus sérieuse attention; car des<lb break="yes"/>pays qui communiquent par une navigation de dix à<lb break="yes"/>douze jours, la Jama&#x00EF;que, Ha&#x00EF;ti, Cuba et les parties mé-<lb break="no"/>ridionales des Etats-Unis (depuis la Louisiane jusqu&#x2019;en<lb break="yes"/>Virginie) renferment près de 2,800,000 Africains. De-<lb break="no"/>puis que Santo-Domingo, les Florides et la Nouvelle-<lb break="maybe"/>Espagne ont été séparées de la métropole, l&#x2019;&#x00EE;le de<lb break="yes"/>Cuba ne tient plus que par la communauté du culte,<lb break="yes"/>du langage et des m&#x0153;urs aux pays qui l&#x2019;avoisinent,<lb break="yes"/>pays qui, pendant des siècles, ont été soumis aux<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes lois.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;La Floride forme le dernier anneau de cette longue<lb break="yes"/>cha&#x00EE;ne de républiques, dont l&#x2019;extrémité septentrionale<lb break="yes"/>touche au bassin du Saint-Laurent, et qui s&#x2019;étend de<lb break="yes"/>la région des palmiers à celle des hivers les plus ri-<lb break="no"/>goureux. L&#x2019;habitant de la Nouvelle-Angleterre regarde<lb break="yes"/>comme des dangers publics l&#x2019;augmentation croissante<lb break="yes"/>de la population noire, la prépondérance des états à<lb break="yes"/>esclaves (<hi rendition="#i">slave states</hi>), et la prédilection pour la cul-<lb break="no"/>ture des denrées coloniales; il fait des v&#x0153;ux pour que<lb break="yes"/>
                    <pb n="181" facs="#f0005" />le détroit de la Floride, limite actuelle de la grande<lb break="yes"/>Confédération américaine, ne soit franchi que dans les<lb break="yes"/>vues d&#x2019;un commerce libre, fondé sur l&#x2019;égalité des droits.<lb break="yes"/>S&#x2019;il craint des événemens qui fassent passer la Havane<lb break="yes"/>sous la domination d&#x2019;une puissance européenne plus<lb break="yes"/>redoutable que l&#x2019;Espagne, il n&#x2019;en désire pas moins que<lb break="yes"/>les liens politiques, par lesquels la Lousiane, Pensa-<lb break="no"/>cola et Saint-Augustin de la Floride ont été unis jadis<lb break="yes"/>à l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, restent à jamais rompus.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Une extr&#x00EA;me stérilité du sol, le manque d&#x2019;habitans<lb break="yes"/>et de culture ont rendu de tout temps le voisinage de<lb break="yes"/>la Floride d&#x2019;une foible importance pour le commerce<lb break="yes"/>de la Havane; il n&#x2019;en est pas de m&#x00EA;me des c&#x00F4;tes du<lb break="yes"/>Mexique qui, prolongées en demi-cercle, depuis les<lb break="yes"/>ports très-fréquentés de Tampico, de Véra-Cruz et<lb break="yes"/>d&#x2019;Alvarado jusqu&#x2019;au cap Catoche, touchent presque,<lb break="yes"/>par la péninsule de Yucatan, à la partie occidentale<lb break="yes"/>de l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba. Le mouvement commercial entre la<lb break="yes"/>Havane et le port de Camp&#x00EA;che est très-actif; il aug-<lb break="no"/>mente malgré le nouvel ordre de choses introduit au<lb break="yes"/>Mexique, parce que le commerce également illicite<lb break="yes"/>avec une c&#x00F4;te plus éloignée, celle de Caracas ou de<lb break="yes"/>Colombia, n&#x2019;occupe qu&#x2019;un petit nombre de b&#x00E2;timens.<lb break="yes"/>Dans des temps si difficiles, les approvisionnemens de<lb break="yes"/>viandes salées (<hi rendition="#i">tajaso</hi>), nécessaires à la nourriture des<lb break="yes"/>esclaves, se tirent avec moins de danger de Buénos-<lb break="maybe"/>Ayres et des plaines de Mérida que de celles de Cu-<lb break="no"/>mana, de Barcelone et de Caracas. On sait que, pen-<lb break="no"/>dant des siècles, l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba et l&#x2019;archipel des Phi-<lb break="no"/>lippines, ont puisé, dans les caisses de la Nouvelle-<lb break="maybe"/>
                    <pb n="182" facs="#f0006" />Espagne, les secours nécessaires pour l&#x2019;administration<lb break="yes"/>intérieure, pour l&#x2019;entretien des fortifications, des arse-<lb break="no"/>naux et des chantiers (<hi rendition="#i">situados de attencion maritima</hi>).<lb break="yes"/>La Havane, comme je l&#x2019;ai exposé dans un autre ou-<lb break="no"/>vrage, a été le port militaire de la Nouvelle-Espagne,<lb break="yes"/>et a re&#x00E7;u du trésor mexicain, jusqu&#x2019;en 1808, annuel-<lb break="no"/>lement, plus de 1,800,000 piastres. A Madrid m&#x00EA;me,<lb break="yes"/>on s&#x2019;étoit habitué, pendant long-temps, à regarder<lb break="yes"/>l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba et l&#x2019;archipel des Philippines comme des<lb break="yes"/>dépendances du Mexique, situées, à des distances bien<lb break="yes"/>inégales, à l&#x2019;est et à l&#x2019;ouest de la Véra-Cruz et d&#x2019;Aca-<lb break="no"/>pulco, mais liées à la métropole mexicaine, alors co-<lb break="no"/>lonie elle-m&#x00EA;me de l&#x2019;Europe, par tous les liens du com-<lb break="no"/>merce, de l&#x2019;assistance mutuelle et des plus anciennes<lb break="yes"/>affections. L&#x2019;accroissement de la richesse intérieure a<lb break="yes"/>rendu inutiles peu-à-peu les secours pécuniaires que<lb break="yes"/>l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba avoit coutume de puiser dans le trésor<lb break="yes"/>du Mexique, Cette &#x00EE;le est, de toutes les possessions de<lb break="yes"/>l&#x2019;Espagne, celle qui a le plus prospéré; le port de la<lb break="yes"/>Havane, depuis les troubles de Saint-Domingue, s&#x2019;est<lb break="yes"/>élevé au rang des premières places du monde commer-<lb break="no"/>&#x00E7;ant. Un concours heureux de circonstances politiques,<lb break="yes"/>la modération des officiers de la couronne, la con-<lb break="no"/>duite des habitans qui sont spirituels, prudens et très-<lb break="no"/>occupés de leurs intér&#x00EA;ts, ont conservé à la Havane<lb break="yes"/>la jouissance non interrompue de la liberté des échanges<lb break="yes"/>avec les nations étrangères. Le revenu des douanes a<lb break="yes"/>si prodigieusement augmenté, que l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba peut<lb break="yes"/>suffire, non-seulement à ses propres besoins, mais que,<lb break="yes"/>pendant le cours de la lutte entre la métropole et les<lb break="yes"/>
                    <pb n="183" facs="#f0007" />colonies espagnoles du continent, elle a fourni des<lb break="yes"/>sommes considérables aux débris de l&#x2019;armée qui avoit<lb break="yes"/>combattu dans le Vénézuela, à la garnison du ch&#x00E2;teau<lb break="yes"/>de San-Juan d&#x2019;Ulua et à des armemens maritimes très-<lb break="no"/>dispendieux et le plus souvent inutiles.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;J&#x2019;ai fait deux séjours dans l&#x2019;&#x00EE;le, l&#x2019;un de trois mois<lb break="yes"/>et l&#x2019;autre d&#x2019;un mois et demi; j&#x2019;ai eu l&#x2019;avantage de jouir<lb break="yes"/>de la confiance des personnes qui, par leurs talens et<lb break="yes"/>par leur position comme administrateurs, propriétaires<lb break="yes"/>ou négocians, étoient à m&#x00EA;me de me donner des ren-<lb break="no"/>seignemens sur l&#x2019;accroissement de la prospérité pu-<lb break="no"/>blique. La protection particulière dont j&#x2019;ai été honoré<lb break="yes"/>par le ministère d&#x2019;Espagne rendoit cette confiance très-<lb break="no"/>légitime: j&#x2019;ose me flatter aussi de l&#x2019;avoir méritée par<lb break="yes"/>la modération de mes principes, par une conduite cir-<lb break="no"/>conspecte et par la nature de mes paisibles travaux.<lb break="yes"/>Depuis trente ans, le gouvernement espagnol n&#x2019;a point<lb break="yes"/>entravé, à la Havane m&#x00EA;me, la publication des docu-<lb break="no"/>mens statistiques les plus précieux sur l&#x2019;état du com-<lb break="no"/>merce, de l&#x2019;agriculture coloniale et des finances. J&#x2019;ai<lb break="yes"/>compulsé ces documens, et les rapports que j&#x2019;ai con-<lb break="no"/>servés avec l&#x2019;Amérique depuis mon retour en Europe<lb break="yes"/>m&#x2019;ont mis en état de compléter les matériaux que j&#x2019;a-<lb break="no"/>vois recuilli sur les lieux. Je n&#x2019;ai parcouru, conjoin-<lb break="no"/>tement avec Mr. Bonpland, que les environs de la<lb break="yes"/>Havane, la belle vallée des Guines et la c&#x00F4;te entre le<lb break="yes"/>Batabano et le port de la Trinidad. Après avoir décrit<lb break="yes"/>succinctement l&#x2019;aspect des lieux et les modifications sin-<lb break="no"/>gulières d&#x2019;un climat si différent de celui des autres An-<lb break="no"/>tilles, j&#x2019;examinerai la population générale de l&#x2019;&#x00EE;le, sou<lb break="yes"/>
                    <pb n="184" facs="#f0008" />
                    <hi rendition="#i">area,</hi> calculée d&#x2019;après le tracé le plus exact des c&#x00F4;tes,<lb break="yes"/>les objets du commerce et l&#x2019;état du revenu public.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;L&#x2019;aspect de la Havane, à l&#x2019;entrée du port, est un<lb break="yes"/>des plus rians et des plus pittoresques dont on puisse<lb break="yes"/>jouir sur le littoral de l&#x2019;Amérique équinoxiale, au nord<lb break="yes"/>de l&#x2019;équateur. Ce site, célébré par tous les voyageurs<lb break="yes"/>de toutes les nations, n&#x2019;a pas le luxe de végétation qui<lb break="yes"/>orne les bords de la rivière de Guayaquil, ni la sauvage<lb break="yes"/>majesté des c&#x00F4;tes rocheuses de Rio-Janeiro, deux ports<lb break="yes"/>de l&#x2019;hémisphère austral; mais la gr&#x00E2;ce qui, dans nos<lb break="yes"/>climats, embellit les scènes de la nature cultivée, se<lb break="yes"/>m&#x00EA;le ici à la majesté des formes végétales, à la vigueur<lb break="yes"/>organique qui caractérise la zone torride. Dans un mé-<lb break="no"/>lange d&#x2019;impressions si douces, l&#x2019;Européen oublie le<lb break="yes"/>danger qui le menace au milieu des cités populeuses<lb break="yes"/>des Antilles; il cherche à saisir les élémens divers<lb break="yes"/>d&#x2019;un vaste paysage, à contempler ces ch&#x00E2;teaux forts<lb break="yes"/>qui couronnent les rochers à l&#x2019;est du port, ce bassin<lb break="yes"/>intérieur, entouré de villages et de fermes, ces pal-<lb break="no"/>miers qui s&#x2019;élèvent à une hauteur prodigieuse, cette<lb break="yes"/>ville à demi-cachée par une for&#x00EA;t de m&#x00E2;ts et la voilure<lb break="yes"/>des vaisseaux En entrant dans le port de la Havane<lb break="yes"/>on passe entre la forteresse du Morro (<hi rendition="#i">Castillo de los<lb break="yes"/>Santos Reyos</hi>) et le fortin de <hi rendition="#i">San Salvador de la Punta:</hi>
                    <lb break="yes"/>l&#x2019;ouverture n&#x2019;a que 170 à 200 toises de largeur: elle<lb break="yes"/>conserve cette largeur pendant &#x2157; de mille. Sorti du<lb break="yes"/>goulet, après avoir laissé au nord le beau ch&#x00E2;teau de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">San Carlos de la Cabana</hi> et la <hi rendition="#i">Casa blanca,</hi> on par-<lb break="no"/>vient dans un bassin en forme de trèfle, dont le grand<lb break="yes"/>axe, dirigé du S S O au N N E, à 2 &#x2155; de milles de long.<lb break="yes"/>
                    <pb n="185" facs="#f0009" />Ce bassin communique à trois anses, celles de Regla,<lb break="yes"/>de Guanavacoa et d&#x2019;Atarès, dont la dernière offre<lb break="yes"/>quelques sources d&#x2019;eau douce. La ville de la Havane,<lb break="yes"/>entourée de murailles, forme un promontoire limité<lb break="yes"/>au sud par l&#x2019;arsenal, au nord, par le fortin de la Punta.<lb break="yes"/>Au-delà des restes de quelques <hi rendition="#i">vaisseaux coulés</hi> et du<lb break="yes"/>bas-fond de la Luz, on ne trouve plus huit à dix, mais<lb break="yes"/>bien encore cinq à six brasses d&#x2019;eau. Les ch&#x00E2;teaux de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Santo-Domingo,</hi> de <hi rendition="#i">Atarès</hi> et de <hi rendition="#i">San-Carlos del Prin-<lb break="no"/>cipe</hi> défendent la ville vers l&#x2019;ouest; ils sont éloignés<lb break="yes"/>du mur intérieur, du c&#x00F4;té de la terre, l&#x2019;un de 660,<lb break="yes"/>l&#x2019;autre de 1240 toises. Le terrain intermédiaire est<lb break="yes"/>rempli par les faubourgs de l&#x2019;Horcon, de Jésus-Maria,<lb break="yes"/>Guadalupe et Senor de la Salud qui, d&#x2019;année en année,<lb break="yes"/>rétrécissent davantage le champ de Mars (<hi rendition="#i">Campo de<lb break="yes"/>Marte</hi>). Les grands édifices de la Havane, la cathé-<lb break="no"/>drale, la <hi rendition="#i">Casa del Govierno,</hi> la maison du comman-<lb break="no"/>dant de la marine, l&#x2019;arsenal, le <hi rendition="#i">Correo</hi> ou h&#x00F4;tel des<lb break="yes"/>postes, la factorerie du tabac, sont moins remarqua-<lb break="no"/>bles par leur beauté que par la solidité de leur cons-<lb break="no"/>truction: la plupart des rues sont étroites, et le<lb break="yes"/>plus grand nombre ne sont point encore pavées.<lb break="yes"/>Comme les pierres viennent de la <hi rendition="#i">Vcra-Cruz,</hi> et que<lb break="yes"/>leur transport est extr&#x00EA;mement co&#x00FB;teux, on avoit eu,<lb break="yes"/>peu avant mon voyage, l&#x2019;idée bizarre d&#x2019;y suppléer en<lb break="yes"/>réunissant de grands troncs d&#x2019;arbres, comme on fait<lb break="yes"/>en Allemagne et en Russie, lorsqu&#x2019;on construit des<lb break="yes"/>digues à travers des endroits marécageux. Ce projet fut<lb break="yes"/>bient&#x00F4;t abandonné, et les voyageurs récemment arrivés<lb break="yes"/>voyoient avec surprise les plus beaux troncs de <hi rendition="#i">Cahoba</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="186" facs="#f0010" />(d&#x2019;acajou) enfoncés dans les boues de la Havane. A<lb break="yes"/>l&#x2019;époque de mon séjour, peu de villes de l&#x2019;Amérique<lb break="yes"/>espagnole offroient, par le manque d&#x2019;une bonne po-<lb break="no"/>lice, un aspect plus hideux. On marchoit dans la boue<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;aux genoux<hi rendition="#i">;</hi> la multitude de calèches ou <hi rendition="#i">volantes,</hi>
                    <lb break="yes"/>qui sont l&#x2019;attelage caractéristique de la Havane, les<lb break="yes"/>charrettes chargées de caisses de sucre, les porteurs<lb break="yes"/>qui coudoyoient les passans, rendoient fàcheuse et<lb break="yes"/>humiliante la position d&#x2019;un piéton. L&#x2019;odeur du <hi rendition="#i">tasajo,</hi>
                    <lb break="yes"/>ou de la viande mal séchée empestoit souvent les maisons<lb break="yes"/>et les rues tortueuses. On assure que la police a remé-<lb break="no"/>dié à ces inconvéniens, et qu&#x2019;elle a fait, dans ces der-<lb break="no"/>niers temps, des améliorations très-sensibles dans la pro-<lb break="no"/>preté des rues. Les maisons sont plus aérées, et la <hi rendition="#i">Calle<lb break="yes"/>de los Mercadorès</hi> offre un bel aspect. Ici, comme dans<lb break="yes"/>nos villes d&#x2019;Europe les plus anciennes, un plan de rues<lb break="yes"/>mal tracé ne peut se corriger qu&#x2019;avec lenteur.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Il y a deux belles promenades, l&#x2019;une (la <hi rendition="#i">Alamada</hi>)<lb break="yes"/>entre l&#x2019;hospice de Paula et le thé&#x00E2;tre, dont l&#x2019;intérieur<lb break="yes"/>a été décoré en 1803 avec beaucoup de go&#x00FB;t par un<lb break="yes"/>artiste italien, Mr. Peruani; l&#x2019;autre, entre le Castillo<lb break="yes"/>de la Punta et le <hi rendition="#i">Puerto de la Muralla.</hi> La dernière,<lb break="yes"/>appelée aussi le <hi rendition="#i">passeo extra muros,</hi> est d&#x2019;une fra&#x00EE;-<lb break="no"/>cheur délicieuse; après le coucher du soleil, elle est<lb break="yes"/>fréquentée par des voitures. Elle a été commencée par<lb break="yes"/>le marquis de la Torre, celui de tous les gouverneurs<lb break="yes"/>de l&#x2019;&#x00EE;le qui ait donné la première et la plus heureuse<lb break="yes"/>impulsion à l&#x2019;amélioration de la police et du régime<lb break="yes"/>municipal. Don Luis de las Casas, dont le nom est<lb break="yes"/>resté également cher aux habitans de la Havane, et le<lb break="yes"/>
                    <pb n="187" facs="#f0011" />comte de Santa-Clara, ont agrandi ces plantations.<lb break="yes"/>Près du <hi rendition="#i">Campo de Marte</hi> se trouve le jardin bota-<lb break="no"/>nique, bien digne de fixer l&#x2019;attention du gouvernement,<lb break="yes"/>et un autre objet, dont l&#x2019;aspect afflige et révolte à la<lb break="yes"/>fois, les baraques devant lesquelles sont exposés en<lb break="yes"/>vente les malheureux esclaves. C&#x2019;est dans la <hi rendition="#i">promenade<lb break="yes"/>extra muros</hi> qu&#x2019;on a placé, depuis mon retour en<lb break="yes"/>Europe, une statue en marbre du roi Charles III. Ce<lb break="yes"/>lieu avoit d&#x2019;abord été destiné à un monument de Chris-<lb break="no"/>tophe Colomb, dont on a porté les cendres, après la<lb break="yes"/>cession de la partie espagnole de St.-Domingue, à<lb break="yes"/>l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba. Les cendres de Fernand Cortez ayant<lb break="yes"/>été transférées, la m&#x00EA;me année, à Mexico, d&#x2019;une église<lb break="yes"/>à une autre, on a vu donner de nouveau la sépulture, à<lb break="yes"/>une m&#x00EA;me époque, à la fin du dix-huitième siècle, aux<lb break="yes"/>deux plus grands hommes qui ont illustré la conqu&#x00EA;te<lb break="yes"/>de l&#x2019;Amérique.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Un palmier des plus majestueux de cette tribu, la<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Palma rcal,</hi> donne au paysage, dans les environs de<lb break="yes"/>la Havane, un caractère particulier. C&#x2019;est l&#x2019;<hi rendition="#i">Oreodoxa<lb break="yes"/>regia</hi> de notre description des palmiers américains:<lb break="yes"/>son tronc élancé, mais un peu renflé vers le milieu,<lb break="yes"/>s&#x2019;élève à soixante ou quatre-vingts pieds de hauteur; sa<lb break="yes"/>partie supérieure, luisante, d&#x2019;un vert tendre, et nou-<lb break="no"/>vellement formée par le rapprochement et la dilatation<lb break="yes"/>des pétioles, contraste avec le reste, qui est blanch&#x00E2;tre<lb break="yes"/>et fendillé. C&#x2019;est comme deux colonnes qui se sur-<lb break="no"/>montent. La <hi rendition="#i">Palma real</hi> de l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba a des feuilles<lb break="yes"/>panachées qui montent droit vers le ciel, et ne sont<lb break="yes"/>recourbées que vers la pointe. Le port de ce végétal<lb break="yes"/>
                    <pb n="188" facs="#f0012" />nous rappeloit le palmier <hi rendition="#i">Vadgiai</hi> qui couvre les ro-<lb break="no"/>chers dans les cataractes de l&#x2019;Orénoque, et balance<lb break="yes"/>ses longues flèches au-dessus d&#x2019;un brouillard d&#x2019;écume.<lb break="yes"/>Ici, comme partout où la population se concentre, la<lb break="yes"/>végétation diminue. Autour de la Havane, dans l&#x2019;am-<lb break="no"/>phithé&#x00E2;tre de Regla, ces palmiers, qui faisoient mes<lb break="yes"/>délices, disparoissent d&#x2019;année en année. Les endroits<lb break="yes"/>marécageux, que je voyois couverts de Bambousacées,<lb break="yes"/>se cultivent et se dessèchent. La civilisation avance;<lb break="yes"/>et l&#x2019;on assure qu&#x2019;aujourd&#x2019;hui la terre, plus dénuée de<lb break="yes"/>végétaux, offre à peine quelques traces de sa sauvage<lb break="yes"/>abondance. De la Punta à San-Lazaro, de la Cabana<lb break="yes"/>à Regla, et de Regla à Atarès, tout est couvert de mai-<lb break="no"/>sons; celles qui entourent la baie sont d&#x2019;une construc-<lb break="no"/>tion légère et élégante. On en trace le plan, et on les<lb break="yes"/>commande aux Etats-Unis, comme on commande un<lb break="yes"/>meuble. Tandis que la fièvre-jaune règne à la Havane,<lb break="yes"/>on se retire dans ces maisons de campagne et sur les<lb break="yes"/>collines eutre Regla et Guanavacoa, où l&#x2019;on jouit d&#x2019;un<lb break="yes"/>air plus pur. A la fra&#x00EE;cheur de la nuit, lorsque les<lb break="yes"/>bateaux traversent la baie et laissent derrière eux, par<lb break="yes"/>la phosphorescence de l&#x2019;eau, de longues tra&#x00EE;nées de<lb break="yes"/>lumière, ces sites agrestes offrent, aux habitans qui<lb break="yes"/>fuient le tumulte d&#x2019;une ville populeuse, de charmantes<lb break="yes"/>et paisibles retraites. Pour bien juger les progrès de<lb break="yes"/>la culture, les voyageurs doivent visiter les petites <hi rendition="#i">cha-<lb break="no"/>caras</hi> de ma&#x00EF;s et d&#x2019;autre plantes alimentaires, les <hi rendition="#i">ananas</hi>
                    <lb break="yes"/>alignés dans les champs de la Cruz de Piedra, et le<lb break="yes"/>jardin de l&#x2019;év&#x00EA;que (<hi rendition="#i">Quinta del Obisbo</hi>), qui est devenu,<lb break="yes"/>dans ces derniers temps, un endroit délicieux.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="189" facs="#f0013" />
                <p>&#x00AB;La ville de la Havane proprement dite, entourée<lb break="yes"/>de murailles, n&#x2019;a que 900 toises de long et 500 toises<lb break="yes"/>de large, et cependant, plus de 44,000 ames, dont<lb break="yes"/>26,000 nègres et mul&#x00E2;tres, se trouvent entassées dans<lb break="yes"/>une enceinte si étroite. Une population presque éga-<lb break="no"/>lement considérable s&#x2019;est refugiée dans les deux grands<lb break="yes"/>faubourgs de <hi rendition="#i">Jésus-Maria</hi> et de la <hi rendition="#i">Salud.</hi> Ce dernier<lb break="yes"/>ne mérite pas tout-à-fait le beau nom qu&#x2019;il porte; la<lb break="yes"/>température de l&#x2019;air y est sans doute moins élevée que<lb break="yes"/>dans la cité, mais les rues auroient pu &#x00EA;tre plus larges<lb break="yes"/>et mieux tracées. Les ingénieurs espagnols depuis trente<lb break="yes"/>ans, font la guerre aux habitans des fauxbourgs ou<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">arrabales</hi>: ils prouvent au gouvernement que les mai-<lb break="no"/>sons sont trop rapprochées des fortifications, et que<lb break="yes"/>l&#x2019;ennemi pourroit s&#x2019;y loger impunément. On n&#x2019;a pas<lb break="yes"/>le courage de démolir les faubourgs et de chasser une<lb break="yes"/>population de 28,000 habitans réunis dans la <hi rendition="#i">Salud</hi>
                    <lb break="yes"/>seule. Depuis le grand incendie de 1802, ce dernier<lb break="yes"/>quartier a été considérablement agrandi: on construisit<lb break="yes"/>d&#x2019;abord des baraques, et peu-à-peu ces baraques de-<lb break="no"/>vinrent des maisons. Les habitans des <hi rendition="#i">arrabales</hi> ont<lb break="yes"/>présenté plusieurs projets au Roi, d&#x2019;après lesquels on<lb break="yes"/>pourroit les comprendre dans la ligne des fortifica-<lb break="no"/>tions de la Havane, et légaliser leur possession, qui<lb break="yes"/>n&#x2019;est fondée jusqu&#x2019;ici que sur un consentement tacite.<lb break="yes"/>On voudroit conduire un large fossé de la Puente de<lb break="yes"/>Chaves, près du Matadero, à San-Lazaro, et faire de<lb break="yes"/>la Havane une &#x00EE;le. La distance est à peu près de 1200<lb break="yes"/>toises, et déjà la haie se termine entre l&#x2019;arsenal et le<lb break="yes"/>Castillo de Atarès, dans un canal naturel, bordé de<lb break="yes"/>
                    <pb n="190" facs="#f0014" />Mangliers et de Cocolloba. Par ce moyen, la ville<lb break="yes"/>auroit, vers l&#x2019;ouest, du c&#x00F4;té de la terre, une triple<lb break="yes"/>rangée de fortifications; d&#x2019;abord, extérieurement, les<lb break="yes"/>ouvrages d&#x2019;Atarès et du Principe, placés sur des émi-<lb break="no"/>nences, puis le fossé projeté, et enfin la muraille et<lb break="yes"/>l&#x2019;ancien chemin couvert du comte de Santa-Clara, qui<lb break="yes"/>a co&#x00FB;té 700,000 piastres. La défense de la Havane, vers<lb break="yes"/>l&#x2019;ouest, est de la plus haute importance; aussi long-<lb break="no"/>temps que l&#x2019;on reste ma&#x00EE;tre de la ville proprement dite<lb break="yes"/>et de la partie méridionale de la baie, le <hi rendition="#i">Morro</hi> et<lb break="yes"/>la <hi rendition="#i">Cabana,</hi> dont l&#x2019;un exige 800, l&#x2019;autre 2000 dé-<lb break="no"/>fenseurs, sont imprenables, parce qu&#x2019;on peut y por-<lb break="no"/>ter les vivres de la Havane et compléter la garnison<lb break="yes"/>lorsqu&#x2019;elle essuie des pertes considérables. Des ingé-<lb break="no"/>nieurs fran&#x00E7;ais très-instruits, m&#x2019;ont assuré que l&#x2019;en-<lb break="no"/>nemi doit commencer par prendre la ville pour bom-<lb break="no"/>barder la <hi rendition="#i">Cabana,</hi> qui est une belle forteresse; mais<lb break="yes"/>dans laquelle la garnison, enfermée dans les casemates,<lb break="yes"/>ne résisteroit pas long-temps à l&#x2019;insalubrité du climat.<lb break="yes"/>Les Anglais ont pris le <hi rendition="#i">Morro</hi> sans &#x00EA;tre ma&#x00EE;tres de la<lb break="yes"/>Havane, mais alors la <hi rendition="#i">Cabana</hi> et le <hi rendition="#i">Fort</hi> n.° 4 qui do-<lb break="no"/>minent le <hi rendition="#i">Morro</hi> n&#x2019;existoient pas encore. Au sud et à<lb break="yes"/>l&#x2019;occident (<hi rendition="#i">les Castillos de Atarès y del Principe</hi>), et la<lb break="yes"/>batterie de <hi rendition="#i">Santa-Clara</hi> sont les ouvrages les plus im-<lb break="no"/>portans.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Après avoir examiné l&#x2019;étendue, le climat et la cons-<lb break="no"/>titution géologique de l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba. Mr. de Humboldt<lb break="yes"/>se livre à des recherches très-étendues sur la popula-<lb break="no"/>tion primitive de cette &#x00EE;le et la destruction de la race<lb break="yes"/>indigène; sur sa population actuelle et l&#x2019;accroissement<lb break="yes"/>
                    <pb n="191" facs="#f0015" />dont elle seroit susceptible; enfin, sur le rapport des<lb break="yes"/>diverses classes de ses habitans, et sur la condition des<lb break="yes"/>esclaves noirs dans cette colonie. Nous désirerions pou-<lb break="no"/>voir transcrire ce morceau en entier, mais les limites<lb break="yes"/>de notre journal nous obligent à nous borner à la ci-<lb break="no"/>tation suivante.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Dans aucune partie du monde où règne l&#x2019;esclavage,<lb break="yes"/>les affranchissemens ne sont aussi fréquens que dans l&#x2019;&#x00EE;le<lb break="yes"/>de Cuba. La législation espagnole, loin de les emp&#x00EA;cher<lb break="yes"/>ou de les rendre onéreux, comme font les législations<lb break="yes"/>anglaises et fran&#x00E7;aises, favorise la liberté. Le droit qu&#x2019;a<lb break="yes"/>tout esclave <hi rendition="#i">de buscar amo</hi> (de changer de ma&#x00EE;tre), ou<lb break="yes"/>de s&#x2019;affranchir, s&#x2019;il peut restituer le prix d&#x2019;achat, le sen-<lb break="no"/>timent religieux qui inspire à beaucoup de ma&#x00EE;tres aisés<lb break="yes"/>l&#x2019;idée de donner par un testament la liberté à un cer-<lb break="no"/>tain nombre d&#x2019;esclaves, l&#x2019;habitude d&#x2019;entretenir une<lb break="yes"/>multitude de noirs pour le service de la maison, les<lb break="yes"/>affections qui naissent de ce rapprochement avec les<lb break="yes"/>blancs, la facilité du gain pour les ouvriers esclaves<lb break="yes"/>qui ne paient à leurs ma&#x00EE;tres qu&#x2019;une certaine somme<lb break="yes"/>par jour pour travailler librement pour eux-m&#x00EA;mes;<lb break="yes"/>voilà les causes principales qui font passer tant d&#x2019;es-<lb break="no"/>claves, dans les villes, de l&#x2019;état servile à l&#x2019;état de li-<lb break="no"/>bres de couleur. J&#x2019;aurois pu ajouter les chances de la<lb break="yes"/>loterie et des jeux de hasard, si le trop de confiance<lb break="yes"/>en ces moyens hasardeux n&#x2019;avoit pas souvent les suites<lb break="yes"/>les plus funestes. La position des libres de couleur<lb break="yes"/>est plus heureuse à la Havane que chez les nations qui,<lb break="yes"/>depuis des siècles, se vantent d&#x2019;une culture très-avancée.<lb break="yes"/>
                    <pb n="192" facs="#f0016" />On n&#x2019;y conno&#x00EE;t pas ces lois barbares <note place="foot" n="(1)">Arr&#x00EA;t du Conseil Souverain de la Martinique, du 4 juin 1720,<lb break="yes"/>Ordonnance du premier mars 1766, § 7.</note> qui ont été<lb break="yes"/>encore invoquées de nos jours, et d&#x2019;après lesquelles<lb break="yes"/>les affranchis, incapables de recevoir les donations des<lb break="yes"/>blancs, peuvent &#x00EA;tre privés de leur liberté et <hi rendition="#i">vendus<lb break="yes"/>au profit du fisc</hi> s&#x2019;ils sont convaincus d&#x2019;avoir donné<lb break="yes"/>asile à des nègres marrons!&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Comme la population primitive des Antilles a en-<lb break="no"/>tièrement disparu (les <hi rendition="#i">Zambos Cara&#x00EF;bes,</hi> mélange d&#x2019;in-<lb break="no"/>digènes et de nègres ayant été transportés, en 1796,<lb break="yes"/>de l&#x2019;&#x00EE;le Saint-Vincent à celle de Ratan), on doit con-<lb break="no"/>sidérer la population actuelle des Antilles (2,850,000)<lb break="yes"/>comme étant composée de sang européen et africain.<lb break="yes"/>Les nègres de race pure en forment presque les deux<lb break="yes"/>tiers: les blancs, un sixième, et les races melangées, un<lb break="yes"/>septième. Dans les colonies espagnoles du continent<lb break="yes"/>on retrouve les descendans des Indiens qui disparois-<lb break="no"/>sent parmi les <hi rendition="#i">mestizos</hi> et <hi rendition="#i">zambos,</hi> mélanges d&#x2019;Indiens<lb break="yes"/>avec les blancs et les nègres; cette idée consolante ne<lb break="yes"/>se présente pas dans l&#x2019;archipel des Antilles. L&#x2019;état de<lb break="yes"/>la société y étoit tel, au commencement du XVI<hi rendition="#sup">e</hi> siècle,<lb break="yes"/>qu&#x2019;à de rares exceptions près, les nouveaux colons ne se<lb break="yes"/>m&#x00EA;lèrent pas plus aux indigènes que ne le font aujour-<lb break="no"/>d&#x2019;hui les Anglais du Canada. Les Indiens de Cuba, ont<lb break="yes"/>disparu comme les Guanches des Canaries, quoiqu&#x2019;à<lb break="yes"/>Guanabacoa et à Ténériffe, on ait vu se renouveler,<lb break="yes"/>il y a 40 ans, des prétentions mensongères dans plu-<lb break="no"/>sieurs familles qui arrachoient de petites pensions au<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">gouvernement,</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="193" facs="#f0017"/> gouvernement, sous le prétexte d&#x2019;avoir dans leurs veines<lb break="yes"/>quelques gouttes de sang indien ou guanche. Il n&#x2019;existe<lb break="yes"/>plus aucun moyen de juger de la population de Cuba<lb break="yes"/>ou d&#x2019;Ha&#x00EF;ti du temps de Christophe Colomb. Comment<lb break="yes"/>admettre, avec des historiens d&#x2019;ailleurs très-judicieux,<lb break="yes"/>que l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, lors de sa conqu&#x00EA;te, en 1511, avoit<lb break="yes"/>un million d&#x2019;habitans <note place="foot" n="(1)">Albert Hüne, <hi rendition="#i" >Historisch. philosophische Darstellung des Ne-<lb break="no"/>gersclavenhandels,</hi> 1820, T. 1, page 137.</note>, et que de ce million il ne<lb break="yes"/>restoit, en 1517, que 14,000! Tout ce que l&#x2019;on trouve<lb break="yes"/>de données statistiques dans les écrits de l&#x2019;év&#x00EA;que de<lb break="yes"/>Chiapa est rempli de contradictions; et s&#x2019;il est vrai que<lb break="yes"/>le bon religieux dominicain, Fray-Luys Bertran qui<lb break="yes"/>fut persécuté <note place="foot" n="(2)">Voyez de curieuses révélations dans Juan de Marieta,<hi rendition="#i">Hist. de<lb break="yes"/>todos los Santos de Espana.</hi> Libro VII, p. 174.</note> par les <hi rendition="#i">encomenderos,</hi> comme le sont<lb break="yes"/>de nos temps les méthodistes par quelques planteurs an-<lb break="no"/>glais, a prédit, à son retour, que &#x00AB;les 200,000 Indiens<lb break="yes"/>que renferme l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba périroient victimes de la<lb break="yes"/>cruauté des Européens,&#x00BB; il faudroit, pour le moins,<lb break="yes"/>en conclure que la race indigène étoit loin d&#x2019;&#x00EA;tre éteinte<lb break="yes"/>entre les années 1555 et 1569 <note place="foot" n="(3)">On ne conno&#x00EE;t avec précision que l&#x2019;époque du retour (1569) de<lb break="yes"/>Fray-Luis Bertran à San Lucar. Il fut consacré pr&#x00EA;tre en 1547.<lb break="yes"/>L. c. p. 167 et 175. (Comparez aussi Patriota, T. 2, p. 51.)</note>; cependant, (telle<lb break="yes"/>est la confusion parmi les historiens de ces temps),<lb break="yes"/>selon Gomara <note place="foot" n="(4)">
                        <hi rendition="#i">Hist. de las Indias,</hi> fol. XXVII.</note>, il n&#x2019;y avoit déjà, dès 1553,<lb break="yes"/>plus d&#x2019;Indiens dans l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba. Pour concevoir<lb break="yes"/>combien doivent &#x00EA;tre vagues les évaluations faites par<lb break="yes"/>
                    <pb n="194" facs="#f0018"/> les premiers voyageurs espagnols à une époque où<lb break="yes"/>l&#x2019;on ne connoissoit la population d&#x2019;aucune pro-<lb break="no"/>vince de la Péninsule, on n&#x2019;a qu&#x2019;à se rappeler que<lb break="yes"/>nombre des habitans que le capitaine Cook et d&#x2019;au-<lb break="no"/>tres navigateurs attribuoient à Ta&#x00EF;ti et aux &#x00EE;les San-<lb break="no"/>dwich <note place="foot" n="(1)">Sur la diminution rapide de la population dans l&#x2019;archipel des<lb break="yes"/>&#x00EE;les Sandwich, depuis le voyage du Capit. Cook, voyez Gilbert-<lb break="maybe"/>Farquhar Mathison, <hi rendition="#i">Narrat. of a visit to Brazil, Peru and the<lb break="yes"/>Sandwich islands,</hi> 1825; p. 439. Nous savons avec quelque certi-<lb break="no"/>tude, par les rapports des missionnaires qui ont changé la face des<lb break="yes"/>choses à Ta&#x00EF;ti, en profitant des dissentions intérieures, que tout<lb break="yes"/>l&#x2019;archipel des &#x00EE;les de la Société ne renfermoit, en 1818, que<lb break="yes"/>13,900 habitans, dont 8000 à Ta&#x00EF;ti. Doit-on croire aux 100,000<lb break="yes"/>qu&#x2019;on supposoit dans Ta&#x00EF;ti seul du temps de Cook? L&#x2019;év&#x00EA;que de<lb break="yes"/>Chiapa n&#x2019;a pas été plus vague dans les évaluations de la popula-<lb break="no"/>tion indigène des Antilles que ne le sont des écrivans modernes<lb break="yes"/>sur la population du groupe des &#x00EE;les Sandwich auxquelles ils<lb break="yes"/>donnent tant&#x00F4;t 740,000 (<hi rendition="#i">Hassel, Hist. stat. almanach fur</hi> 1824,<lb break="yes"/>p. 384), tant&#x00F4;t 400,000. (<hi rendition="#i">Id. Stat. Umriss,</hi> 1824, <hi rendition="#i" >Heft.</hi> 3, p. 90).<lb break="yes"/>D&#x2019;après Mr. de Freycinet, ce groupe ne renferme que 264,000.</note>, dans un temps où la statistique offroit<lb break="yes"/>déjà les comparaisons les plus exactes, varie de 1 à 5.<lb break="yes"/>On con&#x00E7;oit que l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, environnée de c&#x00F4;tes<lb break="yes"/>poissonneuses, auroit, d&#x2019;après l&#x2019;immense fécondité<lb break="yes"/>de son sol, pu nourrir plusieurs millions de ces In-<lb break="no"/>diens sobres, sans appétit pour la chair des ani-<lb break="no"/>maux, et qui cultivoient le ma&#x00EF;s, le manioc, et beau-<lb break="no"/>coup d&#x2019;autres racines nourrissantes; mais si cette accu-<lb break="no"/>mulation de population avoit eu lieu, ne se seroit-elle<lb break="yes"/>pas manifestée par une civilisation plus avancée que<lb break="yes"/>celle qu&#x2019;annoncent les récits de Colomb? Les peuples<lb break="yes"/>
                    <pb n="195" facs="#f0019"/> de Cuba seroient-ils restés au-dessous de la culture<lb break="yes"/>des habitans des &#x00EE;les Lucayes? Quelque activité qu&#x2019;on<lb break="yes"/>veuille supposer aux causes de la destruction, à la<lb break="yes"/>tyrannie des <hi rendition="#i" >conquistadores,</hi> à la déraison des gouver-<lb break="no"/>nans, aux travaux trop pénibles dans les lavages d&#x2019;or,<lb break="yes"/>à la petite-vérole et à la fréquence des suicides <note place="foot" n="(1)">Cette manière de se pendre par familles entières dans les ca-<lb break="no"/>banes et les cavernes, dont parle Garcilaso, étoit sans doute<lb break="yes"/>l&#x2019;effet du désespoir: cependant, au lieu de gémir sur la barbarie<lb break="yes"/>du seizième siècle, on a voulu disculper les <hi rendition="#i">conquistadores,</hi> en at-<lb break="no"/>tribuant la disparution des indigènes à leur <hi rendition="#i">go&#x00FB;t pour le suicide.</hi>
                        <lb break="yes"/>Voyez <hi rendition="#i">Patriota,</hi> T. 2, p. 50. Tous les sophismes de ce genre se<lb break="yes"/>trouvent réunis dans l&#x2019;ouvrage qu&#x2019;a publié Mr. Nuix <hi rendition="#i">sur l&#x2019;humanité<lb break="yes"/>des Espagnols dans la conqu&#x00EA;te de l&#x2019;Amérique.</hi>L&#x2019;auteur, qui nomme<lb break="yes"/>(p. 186) acte religieux et méritoire l&#x2019;expulsion des Maures sous Phi-<lb break="no"/>lippe III, termine son ouvrage en félicitant (p. 293) les Indiens<lb break="yes"/>d&#x2019;Amérique: &#x00AB;d&#x2019;&#x00EA;tre tombés entre les mains des Espagnols, dont la<lb break="yes"/>conduite de tout temps a été la plus humaine et le gouvernement le<lb break="yes"/>plus sage.&#x00BB; Plusieurs pages de ce livre rappellent &#x00AB;les rigueurs sa-<lb break="no"/>lutaires des dragonades,&#x00BB; et ce passage odieux dans lequel un<lb break="yes"/>homme, connu par son talent et ses vertus privées, Mr. le comte<lb break="yes"/>de Maistre (<hi rendition="#i">Soirées de Saint-Pétersbourg,</hi>T. 2, p. 121), justifie<lb break="yes"/>l&#x2019;inquisition du Portugal, &#x00AB;parce qu&#x2019;elle n&#x2019;a fait couler que quel-<lb break="no"/>ques gouttes d&#x2019;un sang coupable.&#x00BB; A quels sophismes ne faut il pas<lb break="yes"/>avoir recours, lorsqu&#x2019;on veut défendre la religion, l&#x2019;honneur na-<lb break="no"/>tional ou la stabilité des gouvernemens, en disculpant tout ce qu&#x2019;il<lb break="yes"/>y a eu d&#x2019;outrageant pour l&#x2019;humanité dans les actions du clergé, des<lb break="yes"/>peuples et des leis! C&#x2019;est en vain qu&#x2019;on tenteroit de détruire le<lb break="yes"/>pouvoir le plus solidement établi sur la terre, le témoignage de<lb break="yes"/>l&#x2019;histoire.</note>,<lb break="yes"/>il seroit difficile de concevoir comment, en trente ou<lb break="yes"/>quarante ans, je ne dirai pas un million, mais seu-<lb break="no"/>
                    <pb n="196" facs="#f0020"/> lement trois ou quatre cent mille Indiens, auroient pu<lb break="yes"/>disparo&#x00EE;tre entièrement. La guerre contre le Cacique<lb break="yes"/>Hatuey fut très-courte et restreinte à la partie la plus<lb break="yes"/>orientale de l&#x2019;&#x00EE;le. Peu de plaintes se sont élevées contre<lb break="yes"/>l&#x2019;administration des deux premiers gouverneurs espa-<lb break="no"/>gnols, Diego Velasquez et Pedro de Barba. L&#x2019;oppres-<lb break="no"/>sion des indigènes ne date que de l&#x2019;arrivée du cruel<lb break="yes"/>Hernando de Soto vers 1539. En supposant, avec<lb break="yes"/>Gomara, que déjà quinze années plus tard, sous le<lb break="yes"/>gouvernement de Diego de Majariegos (1554&#x2014;1564),<lb break="yes"/>il n&#x2019;y avoit plus d&#x2019;Indiens, on doit nécessairement<lb break="yes"/>admettre que c&#x2019;étoient des restes très-considérables<lb break="yes"/>de cette peuplade qui se sont sauvés sur des pirogues<lb break="yes"/>en Floride, croyant, d&#x2019;après d&#x2019;anciennes traditions, re-<lb break="no"/>tourner dans le pays de leurs anc&#x00EA;tres. La mortalité<lb break="yes"/>des nègres esclaves, observée de nos jours dans les<lb break="yes"/>Antilles, peut seule jeter quelque jour sur ces nom-<lb break="no"/>breuses contradictions. L&#x2019;&#x00EE;le de Cuba devoit paro&#x00EE;tre<lb break="yes"/>très-peuplée <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Colomb raconte que l&#x2019;&#x00EE;le d&#x2019;Ha&#x00EF;ti étoit quelquefois attaquée par<lb break="yes"/>une race d&#x2019;hommes noirs, qui avoit sa demeure plus au sud ou au<lb break="yes"/>sud-ouest. Il espéroit les visiter dans son troisième voyage, parce<lb break="yes"/>que ces hommes noirs possédoient du métal <hi rendition="#i" >guanin,</hi> dont l&#x2019;amiral<lb break="yes"/>s&#x2019;étoit procuré quelques morceaux dans son second voyage. Ces mor-<lb break="no"/>ceaux, essayés en Espagne, avoient été trouvés composés de 0,63<lb break="yes"/>d&#x2019;or, 0,14 d&#x2019;argent, et 0,19 de cuivre (<hi rendition="#i">Herera,</hi> dec. I, lib. 3,<lb break="yes"/>cap. 9, p. 79). Balboa découvrit, en effet, cette peuplade noire dans<lb break="yes"/>l&#x2019;isthme du Darien. &#x00AB;Ce conquistador,&#x00BB; dit Gomara (<hi rendition="#i">Hist. de l&#x2019;Inde,</hi>
                        <lb break="yes"/>fol. XXXIV), &#x00AB;entra dans la province de Quareca: il n&#x2019;y trouva pas<lb break="yes"/>d&#x2019;or, mais quelques nègres esclaves du seigneur du lieu. Il demanda</note> à Christophe Colomb et à Velasquez, si<lb break="yes"/>
                    <pb n="197" facs="#f0021"/>elle étoit, par exemple, au degré où les Anglais la<lb break="yes"/>trouvèrent en 1762. Les premiers voyageurs se laissent<lb break="yes"/>tromper facilement par les rassemblemens que l&#x2019;appa-<lb break="no"/>rition de vaisseaux européens fait na&#x00EE;tre sur quelques<lb break="yes"/>points d&#x2019;une c&#x00F4;te. Or, l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba avec les m&#x00EA;mes<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Ciudades</hi> et <hi rendition="#i" >Villas</hi> qu&#x2019;elle possède aujourd&#x2019;hui n&#x2019;avoit,<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">à ce seigneur d&#x2019;où il les avoit re&#x00E7;us; on répondit que des gens de<lb break="yes"/>cette couleur vivoient assez près de là, et qu&#x2019;on étoit constam-<lb break="no"/>ment en guerre avec eux. Ces nègres,&#x00BB; ajoute Gomara, &#x00AB;étoient<lb break="yes"/>tout semblables aux nègres de Guinée, et l&#x2019;on n&#x2019;en a pas vu d&#x2019;autres<lb break="yes"/>en Amérique.&#x00BB; Ce passage est extr&#x00EA;mement remarquable. On fai-<lb break="no"/>soit des hypothèses au seizième siècle, comme nous en faisons<lb break="yes"/>aujourd&#x2019;hui; et <hi rendition="#i">Petrus Martyr</hi> (Ocean. Dec. III, lib. 1, p. 43) ima-<lb break="no"/>gina que ces hommes, vus par Balboa, les Quarecas, étoient des<lb break="yes"/>noirs éthiopiens qui (<hi rendition="#i">latrocinii causa</hi>) infestoient les mers et avoient<lb break="yes"/>fait naufrage sur les c&#x00F4;tes d&#x2019;Amérique. Mais les nègres du Soudan<lb break="yes"/>ne sont guère des pirates, et l&#x2019;on con&#x00E7;oit plus facilement que des<lb break="yes"/>Esquimaux, dans leurs nacelles d&#x2019;outres, aient pu venir en Europe,<lb break="yes"/>que des Africains au Darien. Les savans, qui croyent à un mélange<lb break="yes"/>de Polynésiens avec les Américains, préféreront considérer les<lb break="yes"/>Quarecas comme de la race des Papoux semblables aux <hi rendition="#i">nigritos</hi> des<lb break="yes"/>Philippines. Ces migrations tropicales, de l&#x2019;ouest à l&#x2019;est, de la partie<lb break="yes"/>la plus occidentale de la Polynésie à l&#x2019;isthme de Darien, offrent de<lb break="yes"/>grandes difficultés, quoique les vents soufflent pendant des semaines<lb break="yes"/>entières de l&#x2019;ouest. Avant tout, il faudroit savoir si les Quarecas<lb break="yes"/>étoient vraiment semblables aux nègres du Soudan, comme le dit<lb break="yes"/>Gomara, ou si ce n&#x2019;étoit qu&#x2019;une race d&#x2019;indiens très-basanés (à<lb break="yes"/>cheveux plats et lisses) qui infestoient de temps en temps (et<lb break="yes"/>avant 1492) les c&#x00F4;tes de cette m&#x00EA;me &#x00EE;le d&#x2019;Ha&#x00EF;ti devenue de nos<lb break="yes"/>jours le domaine des Ethiopiens. Sur le passage des Cara&#xEF;bes, des<lb break="yes"/>&#x00EE;les Lucayes aux Petites-Antilles, sans toucher à aucune des<lb break="yes"/>Grandes, <hi rendition="#i">voyez</hi>l&#x2019;ouvrage, T. IX, p. 35 et 36.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="198" facs="#f0022"/> en 1762, pas au-delà de 200,000 habitans; et, chez<lb break="yes"/>un peuple traité comme esclave, exposé à la déraison<lb break="yes"/>et à la brutalité des ma&#x00EE;tres, à l&#x2019;excès du travail, au<lb break="yes"/>manque de nourriture et aux ravages de la petite-vérole,<lb break="yes"/>quarante-deux ans ne suffisent pas pour ne laisser sur<lb break="yes"/>la terre que le souvenir de ses malheurs. Dans plu-<lb break="no"/>sieurs des Petites-Antilles, la population diminue, sous<lb break="yes"/>la domination anglaise, de cinq à six pour cent par<lb break="yes"/>an; à Cuba, de plus de huit pour cent; mais l&#x2019;anéan-<lb break="no"/>tissement de 200,000 en quarante-deux ans suppose<lb break="yes"/>une perte annuelle de vingt-six pour cent, perte peu<lb break="yes"/>croyable, quoique l&#x2019;on puisse croire que la mortalité<lb break="yes"/>des indigènes de Cuba ait été beaucoup plus grande<lb break="yes"/>que celle des nègres achetés à des prix très-éle-<lb break="no"/>vés <note place="foot" n="(1)">Le nombre des <hi rendition="#i" >esclaves enregistrés</hi> a été en 1817, à la<lb break="yes"/>Dominique, de 17,959; à la Grenade, de 28,024; à Sainte-<lb break="no"/>Lucie de 15,893; à la Trinité, de 25,941. En 1820, ces m&#x00EA;mes<lb break="yes"/>&#x00EE;les ne comptoient plus que 16,554; 25,677; 13,050 et 23,537 es-<lb break="no"/>claves. Les pertes ont donc été (d&#x2019;après l&#x2019;état des régistres), <hi rendition="#i">en trois<lb break="yes"/>ans,</hi> de <hi rendition="#sup" >1</hi>/<hi rendition="#sub">12</hi>, <hi rendition="#sup" >1</hi>/<hi rendition="#sub">11</hi>, <hi rendition="#sup" >1</hi>/<hi rendition="#sub">5</hi>, et <hi rendition="#sup" >1</hi>/<hi rendition="#sub">11</hi>. <hi rendition="#i">Documens manuscrits</hi> communiqués par<lb break="yes"/>Mr. Wilmot, sous-secrétaire d&#x2019;état au département des colonies de<lb break="yes"/>la Grande-Bretagne. Nous avons vu plus haut qu&#x2019;avant l&#x2019;abolition de<lb break="yes"/>la traite, les esclaves de la Jama&#x00EF;que diminuoient de 7000 par an.</note>.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p><hi rendition="#c">(<hi rendition="#i">La suite au prochain cahier</hi>).</hi></p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="275" facs="#f0023" />
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">VOYAGES.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">voyage aux régions équinoxiales du nouveau con-<lb break="no"/>tinent,</hi> fait en 1799, 1800, 1801, 1802, 1803 et<lb break="yes"/>1804, par Alex. <hi rendition="#k">de Humboldt</hi> et A. <hi rendition="#k">Bonpland</hi>;<lb break="yes"/>rédigé par Alexandre <hi rendition="#k">de Humboldt,</hi> avec un Atlas<lb break="yes"/>géographique et physique. T. 11 et 12. <hi rendition="#i">Paris,</hi> chez<lb break="yes"/>J. Smith, 1826. 8.°</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p><hi rendition="#c">(<hi rendition="#i">Second extrait</hi>).</hi></p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">
                        <hi rendition="#in">A</hi>près</hi> avoir présenté des renseignemens statistiques<lb break="yes"/>nombreux et détaillés sur le commerce et les produc-<lb break="no"/>tions de Cuba, Mr. de Humboldt termine son <hi rendition="#i">Essai<lb break="yes"/>politique</hi> par des considérations pleines de sagesse et de<lb break="yes"/>philantropie sur le commerce des noirs et sur le sort<lb break="yes"/>des esclaves dans les colonies. Nous donuerons ici en<lb break="yes"/>entier ce morceau remarquable, qui forme un tout par<lb break="yes"/>lui-m&#x00EA;me, et qui peut fort bien se détacher du reste<lb break="yes"/>de l&#x2019;ouvrage.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Je termine ici l&#x2019;<hi rendition="#i">Essai politique sur l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba,</hi>
                    <lb break="yes"/>dans lequel j&#x2019;ai retracé l&#x2019;état de cettè importante posses-<lb break="no"/>sion de l&#x2019;Espagne, tel qu&#x2019;il est de nos jours. Historien<lb break="yes"/>de l&#x2019;Amérique, j&#x2019;ai voulu éclaircir les faits et préciser<lb break="yes"/>les idées, à l&#x2019;aide de comparaisons et de tableaux sta-<lb break="no"/>tistiques. Cette investigation presque minutieuse des<lb break="yes"/>
                    <pb n="276" facs="#f0024"/> faits, semble nécessaire dans un moment où, d&#x2019;un c&#x00F4;té,<lb break="yes"/>l&#x2019;enthousiasme qui conduit à une bienveillante crédulité;<lb break="yes"/>de l&#x2019;autre, des passions haineuses qu&#x2019;importune la sécu-<lb break="no"/>rité des nouvelles républiques, ont donné lieu aux aper-<lb break="no"/>&#x00E7;us les plus vagues et les plus erronnés. D&#x2019;après le plan de<lb break="yes"/>mon ouvrage, je me suis abstenu de tout raisonnement<lb break="yes"/>sur les chances futures, surla probabilité des changemens<lb break="yes"/>que la politique extérieure peut amener dans la situation<lb break="yes"/>des Antilles; j&#x2019;ai examiné seulement ce qui regarde l&#x2019;or-<lb break="no"/>ganisation des sociétés humaines; l&#x2019;inégale répartition<lb break="yes"/>des droits et des jouissances de la vie; les dangers me-<lb break="no"/>na&#x00E7;ans que la sagesse du législateur et la modération<lb break="yes"/>des hommes libres peuvent éloigner, quelles que soient<lb break="yes"/>les formes du gouvernement. Il appartient au voyageur<lb break="yes"/>qui a vu de près ce qui tourmente ou dégrade la nature<lb break="yes"/>humaine, de faire parvenir les plaintes de l&#x2019;infortune<lb break="yes"/>à ceux qui peuvent la soulager. J&#x2019;ai observé l&#x2019;état des<lb break="yes"/>noirs dans des pays où les lois, la religion et les habi-<lb break="no"/>tudes nationales tendent à adoucir leur sort; et cepen-<lb break="no"/>dant j&#x2019;ai conservé, en quittant l&#x2019;Amérique, cette m&#x00EA;me<lb break="yes"/>horreur de l&#x2019;esclavage que j&#x2019;en avois con&#x00E7;ue en Europe.<lb break="yes"/>C&#x2019;est en vain, que des écrivains spirituels, pour voiler<lb break="yes"/>la barbarie des institutions par les ingénieuses fictions<lb break="yes"/>du langage, ont inventé les mots de <hi rendition="#i">paysans-nègres des<lb break="yes"/>Antilles,</hi> de <hi rendition="#i">vasselage noir</hi> et de <hi rendition="#i">protection patriarcale:</hi>
                    <lb break="yes"/>C&#x2019;est profaner les nobles arts de l&#x2019;esprit et de l&#x2019;imagi-<lb break="no"/>nation, que de disculper par des rapprochemens illu-<lb break="no"/>soires, ou des sophismes captieux, les excès qui affli-<lb break="no"/>gent l&#x2019;humanité et lui préparent de violentes commotions.<lb break="yes"/>Croit-on acquérir le droit de se dispenser de lacommi-<lb break="no"/>
                    <pb n="277" facs="#f0025"/> sération, si l&#x2019;on compare <note place="foot" n="(1)">Ces rapprochemens ne tranquillisent que ceux qui, parti-<lb break="no"/>sans secrets de la traite des noirs, cherchent à s&#x2019;étourdir sur les<lb break="yes"/>malheurs de la race noire, et se révoltent pour ainsi dire, contre<lb break="yes"/>toute émotion qui pourroit les surprendre. Souvent on confond<lb break="yes"/>l&#x2019;état permanent d&#x2019;une caste, fondé sur la barbarie des lois et des<lb break="yes"/>institutions, avec les excès d&#x2019;un pouvoir exercé momentanément<lb break="yes"/>sur quelques individus. C&#x2019;est ainsi que Mr. Bolingbroke, qui a<lb break="yes"/>vécu sept ans à Démérary et qui a visité les Antilles; n&#x2019;hésite pas<lb break="yes"/>de répéter: &#x00AB;qu&#x2019;à bord d&#x2019;un vaisseau de guerre anglais on donne<lb break="yes"/>le fouet plus souvent que dans les plantations des colonies an-<lb break="no"/>glaises.&#x00BB; Il ajoute &#x00AB;qu&#x2019;en général, on fouette très-pen les nègres,<lb break="yes"/>mais qu&#x2019;on a imaginé des moyens de corrections très-raisonnables,<lb break="yes"/>comme de faire manger de la soupe bouillante et fortement poivrée,<lb break="yes"/>ou de boire, avec une cuiller très-petite, une solution de sel de<lb break="yes"/>glauber.&#x00BB; La traite lui paro&#x00EE;t un <hi rendition="#i">universal benefit,</hi> et il est persuadé<lb break="yes"/>que si l&#x2019;on laissoit retourner aux c&#x00F4;tes d&#x2019;Afrique les nègres qui,<lb break="yes"/>pendant vingt ans, ont joui, à Démérary, &#x00AB;de toutes les commo-<lb break="no"/>dités de la vie des esclaves,&#x00BB; ils y feroient une belle recrue et amè-<lb break="no"/>neroient des nations entières aux possessions anglaises.&#x00BB; (<hi rendition="#i">Voyage<lb break="yes"/>to Demerary,</hi> 1807, p. 107, 108, 116, 136). Voilà sans doute une<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">foi de colon</hi> bien ferme et bien na&#x00EF;ve; cependant Mr. Bolingbroke,<lb break="yes"/>comme le prouvent plusieurs autres passages de son livre, est<lb break="yes"/>un homme modéré, rempli d&#x2019;intentions bienveillantes pour les<lb break="yes"/>esclaves.</note> l&#x2019;état des noirs avec celui des<lb break="yes"/>serfs du moyen &#x00E2;ge, avec l&#x2019;état d&#x2019;oppression dans lequel<lb break="yes"/>gémissent encore quelques classes dans le nord et dans<lb break="yes"/>l&#x2019;est de l&#x2019;Europe? Ces comparaisons, ces artifices de<lb break="yes"/>langage, cette impatience dédaigneuse avec laquelle<lb break="yes"/>on repousse, comme chimérique, jusqu&#x2019;à l&#x2019;espoir d&#x2019;un<lb break="yes"/>abolissement graduel de l&#x2019;esclavage, sont des armes inu-<lb break="no"/>tiles dans les temps ou nous vivons. Les grandes ré-<lb break="no"/>
                    <pb n="278" facs="#f0026"/> volutions qu&#x2019;ont subies le continent de l&#x2019;Amérique et<lb break="yes"/>l&#x2019;archipel des Antilles, depuis le commencement du<lb break="yes"/>dix-neuvième siècle, ont agi sur les idées et sur la<lb break="yes"/>raison publique dans les pays m&#x00EA;me où l&#x2019;esclavage<lb break="yes"/>existe et commence à se modifier. Beaucoup d&#x2019;hommes<lb break="yes"/>sages et vivement intéressés à la tranquillité des &#x00EE;les<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">à sucre et à esclaves</hi> sentent qu&#x2019;on peut, par un libre<lb break="yes"/>accord entre les propriétaires, par des mesures éma-<lb break="no"/>nées de ceux qui connoissent les localités, sortir d&#x2019;un<lb break="yes"/>état de crise et de malaise dont l&#x2019;indolence et l&#x2019;obsti-<lb break="no"/>nation augmenteront les dangers. Je t&#x00E2;cherai de don-<lb break="no"/>ner à la fin de ce chapitre, quelques indications sur la<lb break="yes"/>possibilité de ces mesures, et je prouverai, par des ci-<lb break="no"/>tations tirées de pièces officielles, qu&#x2019;à la Havane, long-<lb break="no"/>temps avant que la politique extérieure e&#x00FB;t pu influer<lb break="yes"/>en rien sur les opinions, les autorités locales les plus<lb break="yes"/>attachées à la métropole ont montré de temps en temps<lb break="yes"/>des dispositions favorables à l&#x2019;amélioration de l&#x2019;état des<lb break="yes"/>noirs.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;L&#x2019;esclavage est sans donte le plus grand de tous<lb break="yes"/>les maux qui ont affligé l&#x2019;humanité, soit qu&#x2019;on con-<lb break="no"/>sidère l&#x2019;esclave arraché à sa famille dans le pays na-<lb break="no"/>tal et jeté dans les entrep&#x00F4;ts d&#x2019;un b&#x00E2;timent né-<lb break="no"/>grier <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">&#x00AB;Si l&#x2019;on fouette les esclaves,&#x00BB; disoit un des témoins à l&#x2019;<hi rendition="#i">enquète<lb break="yes"/>parlementaire</hi> de 1789, &#x00AB;pour les faire danser sur le pont d&#x2019;un b&#x00E2;-<lb break="no"/>timent négrier, si on les force à chanter en ch&#x0153;ur: <hi rendition="#i">messe, messe<lb break="yes"/>mackerida</hi> (que l&#x2019;on vit ga&#x00EE;ment parmi les blancs), cela ne prouve que<lb break="yes"/>les soins que nous prenons pour la santé des hommes.&#x00BB; Des soins si<lb break="yes"/>délicats me rappellent que, dans la description d&#x2019;un auto-da-fé que</note> , soit qu&#x2019;on le considère comme faisant partie<lb break="yes"/>
                    <pb n="279" facs="#f0027" />du troupeau d&#x2019;hommes noirs parqués sur le sol des<lb break="yes"/>Antilles; mais il y a pour les individus des degrés<lb break="yes"/>dans les souffrances et les privations. Quelle distance<lb break="yes"/>entre un esclave qui sert dans la maison d&#x2019;un homme<lb break="yes"/>riche, à la Havane est à Kingston, ou qui travaille<lb break="yes"/>pour son compte, en ne donnant à son ma&#x00EE;tre qu&#x2019;une<lb break="yes"/>rétribution journalière, et l&#x2019;esclave attaché à une su-<lb break="no"/>crerie! Les menaces par lesquelles on cherche à cor-<lb break="no"/>riger un nègre récalcitrant, font conno&#x00EE;tre cette échelle<lb break="yes"/>des privations humaines. On menace le <hi rendition="#i">calessero</hi> du <hi rendition="#i">ca-<lb break="no"/>fetal</hi>; l&#x2019;esclave qui travaille au <hi rendition="#i">cafetal</hi> est menacé de<lb break="yes"/>la <hi rendition="#i">sucrerie.</hi> Dans celle-ci, le noir qui a une femme,<lb break="yes"/>qui habite une case séparée, qui, affectueux comme<lb break="yes"/>le sont la plupart des Africains, trouve, après le tra-<lb break="no"/>vail, des soins au milieu d&#x2019;une famille indigente, a un<lb break="yes"/>sort qu&#x2019;on ne peut comparer à celui de l&#x2019;esclave isolé<lb break="yes"/>et perdu dans la masse. Cette diversité de position<lb break="yes"/>échappe à ceux qui n&#x2019;ont pas eu devant leurs yeux le<lb break="yes"/>spectacle des Antilles. L&#x2019;amélioration progressive d&#x2019;état,<lb break="yes"/>dans la caste servile m&#x00EA;me, fait concevoir comment,<lb break="yes"/>dans l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, le luxe des maitres, et la possibilité<lb break="yes"/>du gain par le travail ont pu attirer <note place="foot" n="(1)">Voyez l&#x2019;ouvrage, p. 300.</note> dans les villes,<lb break="yes"/>plus de 80,000 esclaves; comment l&#x2019;affranchissement,<lb break="yes"/>favorisé par la sagesse des lois a pu devenir tellement<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">je possède, on vante la prodigalité avec laquelle on distribuoit des<lb break="yes"/>rafra&#x00EE;chissemens aux condamnés et &#x00AB;cet escalier que les familiers de<lb break="yes"/>l&#x2019;inquisition ont fait pratiquer dans l&#x2019;intérieur du b&#x00FB;cher pour la<lb break="yes"/>commodité des <hi rendition="#i">relaxados.</hi>&#x00BB;</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="280" facs="#f0028" />actif qu&#x2019;il a produit en nous arr&#x00EA;tant à l&#x2019;époque ac-<lb break="no"/>tuelle, plus de 130,000 libres de couleur. C&#x2019;est en dis-<lb break="no"/>cutant la position individuelle de chaque classe, en<lb break="yes"/>récompensant d&#x2019;après l&#x2019;échelle décroissante des priva-<lb break="no"/>tions, l&#x2019;intelligence, l&#x2019;amour du travail et les vertus<lb break="yes"/>domestiques, que l&#x2019;administration coloniale trouvera les<lb break="yes"/>moyens d&#x2019;améliorer le sort des noirs. La philantropie<lb break="yes"/>ne consiste pas à donner &#x00AB;un peu de morue de plus<lb break="yes"/>et quelques coups de fouets de moins;&#x00BB; une véritable<lb break="yes"/>amélioration de la classe servile doit s&#x2019;étendre sur la<lb break="yes"/>position entière, morale et physique de l&#x2019;homme.<choice>
                        <sic>&#x00BB;</sic>
                        <corr type="editorial"/>
                    </choice>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;L&#x2019;impulsion peut &#x00EA;tre donnée, par ceux des<lb break="yes"/>gouvernemens européens, qui ont le sentiment de<lb break="yes"/>la dignité humaine, qui savent que tout ce qui est<lb break="yes"/>injuste porte un germe de destruction; mais cette<lb break="yes"/>impulsion (il est affligeant de le dire) sera impuis-<lb break="no"/>sante, si la réunion des propriétaires, si les assem-<lb break="no"/>blées ou <hi rendition="#i">législatures</hi> coloniales, n&#x2019;adoptent pas les<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes vues, n&#x2019;agissent pas d&#x2019;après un plan bien con-<lb break="no"/>certé, et dont le dernier but est la cessation de l&#x2019;es-<lb break="no"/>clavage dans les Antilles. Jusque-là on a beau faire<lb break="yes"/>enrégistrer les coups de fouet, diminuer le nombre de<lb break="yes"/>ceux que l&#x2019;on peut infliger à la fois, exiger la présence<lb break="yes"/>de témoins, nommer des protecteurs des esclaves; tous<lb break="yes"/>ces réglemens, dictés par les intentions les plus bien-<lb break="no"/>veillantes, sont faciles à éluder. L&#x2019;isolement des plan-<lb break="no"/>tations rend leur exécution impossible. Ils supposent<lb break="yes"/>un système d&#x2019;inquisition domestique incompatible avec<lb break="yes"/>ce que l&#x2019;on appelle dans les colonies &#x00AB;des droits acquis.&#x00BB;<lb break="yes"/>L&#x2019;état d&#x2019;esclavage ne peut &#x00EA;tre paisiblement amélioré<lb break="yes"/>
                    <pb n="281" facs="#f0029" />en son entier que par l&#x2019;action simultanée des hommes<lb break="yes"/>libres (blancs et de couleur) qui habitent les Antilles;<lb break="yes"/>par les assemblées et <hi rendition="#i">législatures</hi> coloniales; par l&#x2019;in-<lb break="no"/>fluence de ceux qui, jouissant d&#x2019;une grande considé-<lb break="no"/>ration morale parmi leurs compatriotes et connoissant<lb break="yes"/>les localités, savent varier les moyens d&#x2019;amélioration<lb break="yes"/>d&#x2019;après les m&#x0153;urs, les habitudes et la position de cha-<lb break="no"/>que &#x00EE;le. C&#x2019;est en préparant ce travail qui devroit em-<lb break="no"/>brasser, à la fois, une grande partie de l&#x2019;archipel des<lb break="yes"/>Antilles, qu&#x2019;il est utile de jeter les yeux en arrière,<lb break="yes"/>et de peser les événemens par lesquels l&#x2019;affranchis-<lb break="no"/>sement d&#x2019;une partie considérable du genre humain a<lb break="yes"/>été obtenu en Europe dans le moyen &#x00E2;ge. Lorsqu&#x2019;on<lb break="yes"/>veut améliorer sans commotion, il faut faire sortir les<lb break="yes"/>nouvelles institutions de celles m&#x00EA;me que la barbarie<lb break="yes"/>des siècles a consacrées. On aura de la peine à croire<lb break="yes"/>un jour qu&#x2019;il n&#x2019;existoit, avant 1826, aucune loi qui em-<lb break="no"/>p&#x00EA;ch&#x00E2;t qu&#x2019;on ne p&#x00FB;t vendre les enfans en bas &#x00E2;ge et<lb break="yes"/>les séparer de leurs parens, qui défend&#x00EE;t la méthode<lb break="yes"/>avilissante de marquer les nègres avec un fer chaud,<lb break="yes"/>simplement pour reconno&#x00EE;tre plus facilement le bétail<lb break="yes"/>humain. Décréter ces lois pour &#x00F4;ter jusqu&#x2019;à la possi-<lb break="no"/>bilité d&#x2019;un outrage barbare; fixer, dans chaque sucrerie,<lb break="yes"/>le rapport entre le plus petit nombre de négresses et<lb break="yes"/>celui des nègres cultivateurs; accorder la liberté à cha-<lb break="no"/>que esclave qui a servi quinze ans, a chaque négresse<lb break="yes"/>qui a élevé quatre ou cinq enfans; affranchir les uns<lb break="yes"/>ou les autres, sous la condition de travailler un cer-<lb break="no"/>tain nombre de jours au profit de la plantation; donner<lb break="yes"/>aux esclaves une part dans le produit net, pour les in-<lb break="no"/>
                    <pb n="282" facs="#f0030" />téresser à l&#x2019;accroissement de la richesse agricole; fixer<lb break="yes"/>sur le <hi rendition="#i">budjet</hi> des dépenses publiques une somme des-<lb break="no"/>tinée pour le rachat des esclaves et pour l&#x2019;amélioration<lb break="yes"/>de leur sort; voilà les objets les plus urgens de la lé-<lb break="no"/>gislation coloniale.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Sur le continent de l&#x2019;Amérique espagnole, la <hi rendition="#i">con-<lb break="no"/>qu&#x00EA;te,</hi> aux Antilles, au Brésil et dans les parties mé-<lb break="no"/>ridionales des Etats-Unis, la traite des noirs ont réuni<lb break="yes"/>les élémens de population les plus hétérogènes. Or,<lb break="yes"/>ce mélange bizarre d&#x2019;indiens, de blancs, de nègres,<lb break="yes"/>de métis, de mul&#x00E2;tres et de <hi rendition="#i">zambos</hi> se montre accom-<lb break="no"/>pagné de tous les périls que peuvent engendrer l&#x2019;ar-<lb break="no"/>deur et le déréglement des passions, à ces époques<lb break="yes"/>hasardeuses où la société, ébranlée dans ses fonde-<lb break="no"/>mens, commence une ère nouvelle. Ce que le principe<lb break="yes"/>odieux du <hi rendition="#i">système colonial,</hi> celui d&#x2019;une sécurité, fondée<lb break="yes"/>sur l&#x2019;inimitié des castes, a préparé depuis des siècles,<lb break="yes"/>éclate alors avec violence. Heureusement le nombre des<lb break="yes"/>noirs étoit si peu considérable dans les nouveaux Etats<lb break="yes"/>du continent espagnol, qu&#x2019;à l&#x2019;exception des ces cruau-<lb break="no"/>tés exercées dans le Vénézuela, où le parti royaliste<lb break="yes"/>avoit armé les esclaves, la lutte entre les indépendans<lb break="yes"/>et les soldats de la métropole n&#x2019;a pas été ensanglantée<lb break="yes"/>par les vengeances de la population servile. Les hom-<lb break="no"/>mes de couleur libres (noirs, mul&#x00E2;tres, et <hi rendition="#i">mestizos</hi>),<lb break="yes"/>ont embrassé avec chaleur la cause nationale, et la<lb break="yes"/>race cuivrée, dans sa méfiance timide et sa mystérieuse<lb break="yes"/>impassibilité, est restée étrangère à des mouvemens<lb break="yes"/>dont elle profitera malgré elle. Les Indiens, long-<lb break="no"/>temps avant la révolution, étoient des agriculteurs pau-<lb break="no"/>
                    <pb n="283" facs="#f0031" />vres et libres; isolés par la langue et les m&#x0153;urs, ils<lb break="yes"/>vivoient séparés des blancs. Si, au mépris des lois<lb break="yes"/>espagnoles, la cupidité des <hi rendition="#i">corregidores</hi> et le régime<lb break="yes"/>tracassier des <hi rendition="#i">missionnaires</hi> entravoient souvent leur li-<lb break="no"/>berté, il y avoit loin de cet état d&#x2019;oppression et de<lb break="yes"/>g&#x00EA;ne à un esclavage personnel comme celui des noirs,<lb break="yes"/>à un servage comme celui des paysans dans la partie<lb break="yes"/>slave de l&#x2019;Europe. C&#x2019;est le petit nombre de noirs, c&#x2019;est<lb break="yes"/>la liberté de la race aborigène dont l&#x2019;Amérique a con-<lb break="no"/>servé plus de huit millions et demi sans mélange de<lb break="yes"/>sang étranger, qui caractérisent les anciennes posses-<lb break="no"/>sions continentales de l&#x2019;Espagne, et rendent leur si-<lb break="no"/>tuation morale et politique entièrement différente de<lb break="yes"/>celle des Antilles, ou, par la disproportion entre les<lb break="yes"/>hommes libres et les esclaves, les <hi rendition="#i">principes du système<lb break="yes"/>colonial</hi> ont pu se développer avec le plus d&#x2019;énergie.<lb break="yes"/>Dans cet archipel, comme au Brésil (deux portions<lb break="yes"/>de l&#x2019;Amérique qui renferment près de trois millions<lb break="yes"/>deux cent mille esclaves), la crainte d&#x2019;une réaction de<lb break="yes"/>la part des noirs, et celle des périls qui entourent les<lb break="yes"/>blancs, ont été jusqu&#x2019;à ce jour la cause la plus puis-<lb break="no"/>sante de la sécurité des métropoles et du maintien de la<lb break="yes"/>dynastie portugaise. Cette sécurité, par sa nature m&#x00EA;me,<lb break="yes"/>peut-elle &#x00EA;tre de longue durée? justifie-t-elle l&#x2019;inac-<lb break="no"/>tion des gouvernemens qui négligent de remédier au<lb break="yes"/>mal quand il en est encore temps? j&#x2019;en doute. Lorsque<lb break="yes"/>sous l&#x2019;influence de circonstances extraordinaires, les<lb break="yes"/>craintes seront affoiblies, et que des pays où l&#x2019;accumu-<lb break="no"/>lation des esclaves a donné à la société ce mélange fu-<lb break="no"/>neste d&#x2019;élémens hétérogènes, seront entra&#x00EE;nés peut-&#x00EA;tre<lb break="yes"/>
                    <pb n="284" facs="#f0032" />malgré eux dans une lutte extérieure, les dissentions<lb break="yes"/>civiles se manifesteront dans toute leur violence; et les<lb break="yes"/>familles européenes, innocentes d&#x2019;un ordre de choses<lb break="yes"/>qu&#x2019;elles n&#x2019;ont point créé, seront exposées aux dangers<lb break="yes"/>les plus imminens.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;On ne sauroit assez louer la sagesse de la légis-<lb break="no"/>lation dans les nouvelles républiques de l&#x2019;Amérique<lb break="yes"/>espagnole qui, dès leur naissance, ont été sérieuse-<lb break="no"/>ment occupées de l&#x2019;extinction totale de l&#x2019;esclavage.<lb break="yes"/>Cette vaste portion de la terre a, sous ce rapport,<lb break="yes"/>un avantage immense sur la partie méridionale des.<lb break="yes"/>Etats-Unis, où les blancs, pendant la lutte contre<lb break="yes"/>l&#x2019;Angleterre, ont établi la liberté à leur profit, et où<lb break="yes"/>la population esclave, déjà au nombre d&#x2019;un million<lb break="yes"/>six cent mille, augmente plus rapidement encore<lb break="yes"/>que la population blanche <note place="foot" n="(1)">Voyez l&#x2019;ouvrage, p. 351.</note>. Si la civilisation se<lb break="yes"/>dépla&#x00E7;oit au lieu de s&#x2019;étendre; si, à la suite de grands<lb break="yes"/>et déplorables bouleversemens en Europe, l&#x2019;Amérique,<lb break="yes"/>entre le cap Hatteras et le Missoury, devenoit le siége<lb break="yes"/>principal des lumières de la chrétienté, quel spectacle<lb break="yes"/>offriroit ce centre de la civilisation où, dans le sanc-<lb break="no"/>tuaire de la liberté, on pourroit assister à une vente<lb break="yes"/>de nègres après décès, entendre les sanglots des pa-<lb break="no"/>rens qu&#x2019;on sépare de leurs enfans! Espérons que les<lb break="yes"/>principes généreux qui animent depuis long-temps <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn3-1" next="#fn3-2">Déjà, en 1769 (quarante-six ans avant la déclaration du con-<lb break="no"/>grès de Vienne, et trente-huit ans avant l&#x2019;abolition de la traite,<lb break="yes"/>décrétée à Londres et à Washington), la chambre des représentans</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="285" facs="#f0033" />les <hi rendition="#i">législatures</hi> dans les parties septentrionales des Etats-<lb break="maybe"/>Unis, s&#x2019;étendront peu à peu vers le sud et vers ces<lb break="yes"/>régions occidentales où, par suite d&#x2019;une loi impru-<lb break="no"/>dente et funeste <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Rufus King, speeches on the Missouri Bill.</hi> (New-York, 1819).<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">North-American Review,</hi> N.° 26, p. 137-168.</note> l&#x2019;esclavage et ses iniquités ont<lb break="yes"/>passé la cha&#x00EE;ne des Alleghanys et les rives du Missi-<lb break="no"/>sipi; espérons que la force de l&#x2019;opinion publique,<lb break="yes"/>le progrès des lumières, l&#x2019;adoucissement des m&#x0153;urs,<lb break="yes"/>la législation des nouvelles républiques continentales<lb break="yes"/>et le grand et heureux évènement de la reconnoissance<lb break="yes"/>d&#x2019;Ha&#x00EF;ti par le gouvernement fran&#x00E7;ais, exerceront, soit<lb break="yes"/>par des motifs de prévoyance et de crainte, soit par<lb break="yes"/>des sentimens plus nobles et plus désintéressés, une<lb break="yes"/>influence heureuse sur l&#x2019;amélioration de l&#x2019;état des<lb break="yes"/>noirs dans le reste des Antilles, dans les Carolines,<lb break="yes"/>les Guyanes et le Brésil.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Pour parvenir à rel&#x00E2;cher progressivement les liens<lb break="yes"/>de l&#x2019;esclavage, il faut le plus strict maintien des lois<lb break="yes"/>contre la traite, des peines infamantes prononcées<lb break="yes"/>contre ceux qui l&#x2019;enfreignent, la formation de tribu-<lb break="no"/>naux mixtes et le droit de visite exercé avec une équi-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn3-2" prev="#fn3-1">de Massachusetts avoit sévi contre <hi rendition="#i">the unnatural aud unwarrau-<lb break="no"/>table custom of enslaving mankind.</hi> (Voyez <hi rendition="#i">Walsh appeal to the<lb break="yes"/>United-States,</hi> 1819, p. 132). L&#x2019;écrivain espagnol, Avendano, est<lb break="yes"/>peut-&#x00EA;tre le premier qui s&#x2019;est élevé avec force, non-seulement contre<lb break="yes"/>le commerce des esclaves, abhorré m&#x00EA;me des Afgangs (<hi rendition="#i">Elphinstone,<lb break="yes"/>Jour. to the Cabul,</hi> p. 245), mais contre l&#x2019;esclavage en général, et<lb break="yes"/>contre &#x00AB;toutes les sources iniques de la richesse coloniale.&#x00BB; <hi rendition="#i">Thesau-<lb break="no"/>rus ind.</hi> T. I, tit. 9, cap. 2.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="286" facs="#f0034" />table réciprocité. Il est triste sans doute d&#x2019;apprendre<lb break="yes"/>que, par la dédaigneuse et coupable insouciance de<lb break="yes"/>quelques gouvernemens de l&#x2019;Europe, la traite devenue<lb break="yes"/>plus cruelle, parce qu&#x2019;elle est plus occulte, enlève<lb break="yes"/>de nouveau à l&#x2019;Afrique, depuis dix ans, presque le<lb break="yes"/>m&#x00EA;me nombre de noirs qu&#x2019;avant 1807; mais on ne<lb break="yes"/>sauroit conclure de ce fait l&#x2019;inutilité, ou, comme<lb break="yes"/>disent les partisans secrets de l&#x2019;esclavage, l&#x2019;impossi-<lb break="no"/>bilité pratique des mesures bienfaisantes adoptés d&#x2019;a-<lb break="no"/>bord par le Danemarck, les Etats-Unis, la Grande-<lb break="maybe"/>Bretagne, et successivement par le reste de l&#x2019;Europe.<lb break="yes"/>Ce qui s&#x2019;est passé en 1807 jusqu&#x2019;an moment où la<lb break="yes"/>France est rentrée dans la possession d&#x2019;une partie de<lb break="yes"/>ses anciennes colonies, ce qui se passe de nos jours<lb break="yes"/>chez les nations dont les gouvernemens veulent sin-<lb break="no"/>cèrement l&#x2019;abolition de la traite et de ses abominables<lb break="yes"/>pratiques, prouvent la fausseté de cette conclusion.<lb break="yes"/>D&#x2019;ailleurs, est-il raisonnable de comparer numérique-<lb break="no"/>ment les importations d&#x2019;esclaves de 1825 et de 1806?<lb break="yes"/>Avec l&#x2019;activité qui règne dans toutes les fabriques<lb break="yes"/>industrielles quel accroissement n&#x2019;auroit pas pris l&#x2019;im-<lb break="no"/>portation des nègres dans les Antilles anglaises, et<lb break="yes"/>les parties méridionales des Etats-Unis, si la traite,<lb break="yes"/>entièrement libre, avoit continué à y déposer de nou-<lb break="no"/>veaux esclaves et avoit rendu superflus les soins pour<lb break="yes"/>la conservation et l&#x2019;augmentation de la population<lb break="yes"/>ancienne? Croit-on que le commerce anglais se seroit<lb break="yes"/>borné, comme en 1806, à la vente de 53,000; les<lb break="yes"/>Etats-Unis, à la vente de 15,000 esclaves? On sait avec<lb break="yes"/>assez de certitude, que les Antilles anglaises seules ont<lb break="yes"/>
                    <pb n="287" facs="#f0035" />re&#x00E7;u, dans les 106 années qui ont précédé celle de<lb break="yes"/>1786, plus de 2,130,000 nègres arrachés des c&#x00F4;tes<lb break="yes"/>d&#x2019;Afrique. Au moment de la révolution fran&#x00E7;aise, la<lb break="yes"/>traite fournissoit (d&#x2019;après Mr. Norris) 74,000 esclaves<lb break="yes"/>par an, dont les colonies anglaises absorboient 38,000;<lb break="yes"/>les colonies fran&#x00E7;aises 20,000. Il seroit facile de<lb break="yes"/>prouver que tout l&#x2019;archipel des Antilles, dans lequel<lb break="yes"/>il existe aujourd&#x2019;hui à peine 2,400,000 nègres et mu-<lb break="no"/>l&#x00E2;tres (libres et esclaves), a re&#x00E7;u, de 1670 à 1825,<lb break="yes"/>près de cinq millions d&#x2019;Africains (<hi rendition="#i">negros bozales</hi>). Dans<lb break="yes"/>ces calculs révoltans sur la consommation de l&#x2019;espèce<lb break="yes"/>humaine, on n&#x2019;a pas tenu compte du nombre des<lb break="yes"/>malheureux esclaves qui ont péri pendant la traversée,<lb break="yes"/>ou qui ont été jetés à la mer comme des marchandises<lb break="yes"/>avariées <note place="foot" n="(1)">Voyez l&#x2019;ouvrage, p. 351. Voyez aussi l&#x2019;éloquent discours de<lb break="yes"/>Mr. le duc de Broglie (28 mars 1822), p. 40, 43, 96.</note>. Or, de combien de milliers ne faudroit-<lb break="no"/>il pas augmenter les pertes, si les deux peuples qui<lb break="yes"/>ont le plus d&#x2019;ardeur et d&#x2019;intelligence dans le dévelop-<lb break="no"/>pement de leur commerce et de leur industrie, les An-<lb break="no"/>glais et les habitans des Etats-Unis, avoient continué,<lb break="yes"/>depuis 1807, à prendre aussi librement part à la traite<lb break="yes"/>que le font d&#x2019;autres peuples de l&#x2019;Europe? Une triste<lb break="yes"/>expérience a prouvé combien les traités du 15 juillet<lb break="yes"/>1814 et du 22 janvier 1815, d&#x2019;après lesquels l&#x2019;Es-<lb break="no"/>pagne et le Portugal se réservoient <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn4-1" next="#fn4-2">Nos Indiens de Rio-Gaura, quand ils se confessent, avouent<lb break="yes"/>qu&#x2019;ils savent bien que c&#x2019;est un péché de manger de la chair humaine,<lb break="yes"/>mais ils demandent qu&#x2019;il leur soit permis de s&#x2019;en déshabituer peu-à<lb break="maybe"/>
                    </note> encore &#x00AB;la<lb break="yes"/>
                    <pb n="288" facs="#f0036" />jouissance du commerce des noirs&#x00BB; pendant un cer-<lb break="no"/>tain nombre d&#x2019;années, ont été funestes pour l&#x2019;huma-<lb break="no"/>nité.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Les autorités locales, ou, pour mieux dire, les<lb break="yes"/>riches propriétaires, formant l&#x2019;<hi rendition="#i">Ayuntamiento</hi> de la Ha-<lb break="no"/>vane; le <hi rendition="#i">Consulado</hi> et la <hi rendition="#i">Société patriotique</hi> ont montré,<lb break="yes"/>en plusieurs occasions <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Representacion al Rey de</hi> 10 <hi rendition="#i">de julio de</hi> 1799. (Manuscrit).</note>, des dispositions favorables<lb break="yes"/>pour l&#x2019;amélioration du sort des esclaves. Si le gou-<lb break="no"/>vernement de la métropole, au lieu de redouter jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;à l&#x2019;apparence des innovations, avoit su tirer parti<lb break="yes"/>de ces circonstances heureuses et de l&#x2019;ascendant de<lb break="yes"/>quelques hommes de talent sur leurs compatriotes,<lb break="yes"/>l&#x2019;état de la société auroit éprouvé des changemens<lb break="yes"/>progressifs, et, de nos jours, les habitans de l&#x2019;&#x00EE;le<lb break="yes"/>de Cuba jouiroient déjà des améliorations qui ont<lb break="yes"/>été discutées il y a trente ans. Les mouvemens de<lb break="yes"/>Saint-Domingue, en 1790, et ceux de la Jam&#x00EF;que,<lb break="yes"/>en 1798, causèrent de si vives alarmes parmi les<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">hacendados</hi> de l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, qu&#x2019;on débattit avec<lb break="yes"/>ardeur, dans une <hi rendition="#i">Junta economica,</hi> ce que l&#x2019;on pour-<lb break="no"/>roit tenter pour conserver la tranquillité du pays. On<lb break="yes"/>fit des réglemens sur la poursuite des fugitifs <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn5-1" next="#fn5-2">
                        <hi rendition="#i">Reglamento sobro los negros cimmarrones de</hi> 20 <hi rendition="#i">de dec.<lb break="yes"/>de</hi> 1796. Avant l&#x2019;année 1788, il y avoit beaucoup de nègres fu-</note> qui<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn4-2" prev="#fn4-1">peu. Ils désirent d&#x2019;abord ne manger de la chair humaine qu&#x2019;une seule<lb break="yes"/>fois par mois, puis une fois tous les trois mois, jusqu&#x2019;à ce qu&#x2019;ils en<lb break="yes"/>aient perdu l&#x2019;habitude sans s&#x2019;en apercevoir. (<hi rendition="#i">Cartas de los Rev.<lb break="yes"/>Padres observantes,</hi> N.° 7 manuscrit.) Cette note est en espagnol dans<lb break="yes"/>l&#x2019;ouvrage; nous en avons donné la traduction. R.)</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">jusqu&#x2019;alors,</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="289" facs="#f0037" />jusqu&#x2019;alors, avoit donné lieu aux plus coupables excès;<lb break="yes"/>on proposa d&#x2019;augmenter le nombre des négresses dans<lb break="yes"/>les sucreries, de mieux soigner l&#x2019;éducation des enfans,<lb break="yes"/>de diminuer l&#x2019;introduction des nègres d&#x2019;Afrique, de<lb break="yes"/>faire venir des colons blancs des Canaries et des colons<lb break="yes"/>indiens du Mexique, d&#x2019;établir des écoles dans les<lb break="yes"/>campagnes pour adoucir les m&#x0153;urs du bas peuple, et<lb break="yes"/>pour mitiger l&#x2019;esclavage d&#x2019;une manière indirecte. Ces<lb break="yes"/>propositions n&#x2019;eurent pas l&#x2019;effet désiré. La cour s&#x2019;op-<lb break="no"/>posa à tout système de transmigration; et la majorité<lb break="yes"/>des propriétaires, livrée à d&#x2019;anciennes illusions de sé-<lb break="no"/>curité, ne voulut plus restreindre la traite des nègres,<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn5-2" prev="#fn5-1">gitifs (<hi rendition="#i">cimmarones</hi>) dans les montagnes de Jaruco, où ils étoient<lb break="yes"/>quelquefois <hi rendition="#i">apalancados,</hi> c&#x2019;est-à-dire où plusieurs de ces malheu-<lb break="no"/>reux formoient, pour leur commune défense, des petits retran-<lb break="no"/>chemens avec des troncs d&#x2019;arbres amoncelés. Les nègres marrons,<lb break="yes"/>nés en Afrique, ou <hi rendition="#i">bozales,</hi> sont faciles à prendre; car la plupart,<lb break="yes"/>dans le vain espoir de trouver la terre natale, marchent jour et nuit<lb break="yes"/>vers l&#x2019;est. Ils sont, lorsqu&#x2019;on les prend, si exténués de fatigues<lb break="yes"/>et de faim, qu&#x2019;on ne les sauve qu&#x2019;en leur donnant, pendant plu-<lb break="no"/>sieurs jours, de très-petites quantités de bouillon. Les nègres<lb break="yes"/>marrons-créoles se cachent le jour dans les bois et volent des vivres<lb break="yes"/>pendant la nuit. Jusqu&#x2019;en 1790, le droit de prendre les nègres fu-<lb break="no"/>gitifs n&#x2019;appartenoit qu&#x2019;à l&#x2019;<hi rendition="#i">Alcade Mayor provincial,</hi> dont la charge<lb break="yes"/>étolt héréditaire dans la famille du comte de Bareto. Aujourd&#x2019;hui,<lb break="yes"/>tous les habitans peuvent saisir les marrons, et le propriétaire de<lb break="yes"/>l&#x2019;esclave paie, outre la nourriture, quatre piastres par t&#x00EA;te. Si l&#x2019;on<lb break="yes"/>ignore le nom du ma&#x00EE;tre, le <hi rendition="#i">Consulado</hi> emploie le nègre marron<lb break="yes"/>dans les travaux publics. Cette chasse aux hommes, qui a donné,<lb break="yes"/>tant à Ha&#x00EF;ti qu&#x2019;à la Jama&#x00EF;que, aux chiens de Cuba une funeste cé-<lb break="no"/>lébrité, se faisoit de la manière la plus cruelle avant le réglement<lb break="yes"/>que j&#x2019;ai cité plus haut.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="290" facs="#f0038" />dès que le haut prix des denrées fit na&#x00EE;tre l&#x2019;espoir<lb break="yes"/>d&#x2019;un gain extraordinaire. Il seroit injuste cependant<lb break="yes"/>de ne pas signaler, dans cette lutte entre des inté-<lb break="no"/>r&#x00EA;ts privés et des vues d&#x2019;une sage politique, les v&#x0153;ux<lb break="yes"/>et les principes énoncés par quelques habitans de<lb break="yes"/>l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, soit en leur nom, soit au nom de<lb break="yes"/>quelques corporations riches et puissantes. &#x00AB;L&#x2019;huma-<lb break="no"/>nité de notre législation,&#x00BB; dit noblement Mr. d&#x2019;A-<lb break="no"/>rango <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Informe sobre negros fugitívos</hi> (<hi rendition="#i">de</hi> 9 <hi rendition="#i">de junio</hi> 1796), <hi rendition="#i">por Don<lb break="yes"/>Francisco de Arango y Pareno, Oidor honorario y Sindico del Con-<lb break="no"/>sulado.</hi>
                    </note>, dans un Mémoire rédigé en 1796, &#x00AB;accorde<lb break="yes"/>à l&#x2019;esclave quatre droits (<hi rendition="#i">quatro consuelos</hi>), qui sont au-<lb break="no"/>tant d&#x2019;adoucissemens à ses peines, et que la politique<lb break="yes"/>étrangère lui a constamment refusés. Ces droits sont,<lb break="yes"/>le choix d&#x2019;un ma&#x00EE;tre moins sévère <note place="foot" n="(2)">C&#x2019;est le droit de <hi rendition="#i">buscar amo.</hi> Dès que l&#x2019;esclave a trouvé un nou-<lb break="no"/>veau ma&#x00EE;tre qui veut l&#x2019;acheter, il peut quitter le premier dont il<lb break="yes"/>croit avoir à se plaindre, tel est le sens et l&#x2019;esprit d&#x2019;une loi bienfai-<lb break="no"/>sante, mais souvent éludée, comme le sont toutes les lois qui pro-<lb break="no"/>tègent les esclaves. C&#x2019;est dans l&#x2019;espoir de jouir du privilège de <hi rendition="#i">buscar<lb break="yes"/>amo</hi> que les noirs adressent souvent, aux voyageurs qu&#x2019;ils rencon-<lb break="no"/>trent, une question qui, dans l&#x2019;Europe civilisée, où l&#x2019;on vend par<lb break="yes"/>fois son vote ou son opinion, ne se fait jamais à haute voix:<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Quiere Vm comprarme</hi> (Voulez-vous m&#x2019;acheter)?</note>; la faculté de<lb break="yes"/>se marier selon son penchant; la possibilité de ra-<lb break="no"/>cheter sa liberté <note place="foot" n="(3)" xml:id="fn6-1" next="#fn6-2">L&#x2019;esclave, dans les colonies espagnoles, doit &#x00EA;tre évalué, selon la<lb break="yes"/>loi, au prix le plus bas: cette évaluation étoit, à l&#x2019;époque de mon<lb break="yes"/>voyage, selon les localités, de 200 à 380 piastres. Nous avons vu<lb break="yes"/>plus haut (p. 351 et 389), qu&#x2019;en 1825 le prix d&#x2019;un nègre adulte étoit,</note> par le travail, ou de l&#x2019;obtenir<lb break="yes"/>
                    <pb n="291" facs="#f0039" />comme rénumération de ses bons services; le droit<lb break="yes"/>de posséder quelque chose, et de payer par une<lb break="yes"/>propriété acquise, la liberté de sa femme et de ses<lb break="yes"/>enfans <note place="foot" n="(1)">Quel contraste entre l&#x2019;humanité des plus anciennes lois espa-<lb break="no"/>gnoles concernant l&#x2019;esclavage et les traces de barbarie qu&#x2019;on trouve à<lb break="yes"/>chaque page dans le <hi rendition="#i">Code noir,</hi> et dans quelques lois provinciales<lb break="yes"/>des Antilles anglaises! Les lois de Barbados, données en 1688, celle<lb break="yes"/>des Bermudes, données en 1730, ordonnent que le ma&#x00EE;tre qui tue<lb break="yes"/>son nègre, en le ch&#x00E2;tiant, ne peut &#x00EA;tre poursuivi, tandis que le<lb break="yes"/>ma&#x00EE;tre qui tue l&#x2019;esclave par malice payera dix livres sterling au trésor<lb break="yes"/>royal. Une loi de Saint-Christophe, du 11 mars 1784, commence par<lb break="yes"/>ces mots: &#x00AB;<hi rendition="#i">Whereas some persons have</hi> of late <hi rendition="#i">been guilty of cutting<lb break="yes"/>of and depriving slaves of their ears,</hi>&#x00BB; nous ordonnons que quicon-<lb break="no"/>que aura extirpé un &#x0153;il, arraché la langue de l&#x2019;esclave, ou coupé<lb break="yes"/>son nez, paiera 500 livres sterling, et sera condamné à six mois de<lb break="yes"/>prison.&#x00BB; Je n&#x2019;ai pas besoin d&#x2019;ajouter que ces lois anglaises, qui ont<lb break="yes"/>été en vigueur il y a trente ou quarante ans, sont abolies et remplacées<lb break="yes"/>par des lois plus humaines. Que n&#x2019;en puis-je dire autant de la législa-<lb break="no"/>tion des Antilles fran&#x00E7;aises, où six jeunes esclaves, soup&#x00E7;onnés d&#x2019;avoir<lb break="yes"/>voulu s&#x2019;enfuir, ont eu, d&#x2019;après un arr&#x00EA;t prononcé en 1815, <hi rendition="#i">les jar-<lb break="no"/>rets coupés!</hi> Voyez aussi plus haut, p. 324 et suiv.</note>. Malgré la sagesse et la douceur de la lé-<lb break="no"/>gislation espagnole, à combien d&#x2019;excès l&#x2019;esclave ne<lb break="yes"/>reste-t-il pas exposé dans la solitude d&#x2019;une plantation<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(3)" xml:id="fn6-2" prev="#fn6-1">à l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, de 450 piastres. En 1788, le commerce fran&#x00E7;ais<lb break="yes"/>fournissoit le nègre pour 280 à 300 piastres. (<hi rendition="#i">Page, Traité d&#x2019;écono-<lb break="no"/>mie politique des colonies,</hi> T. VI, p. 42 et 43). Un esclave co&#x00FB;toit,<lb break="yes"/>chez les Grecs, 300 à 600 dracmes (54 à 108 piastres), lorsque la<lb break="yes"/>journée d&#x2019;un man&#x0153;uvre se payoit &#x2152; de piastre. Tandis que les lois<lb break="yes"/>et les institutions espagnoles favorisent de toutes les manières la <hi rendition="#i">manu-<lb break="no"/>mission,</hi> le maitre, dans les Antilles non-espagnoles, paye au fisc,<lb break="yes"/>pour chaque esclave affranchi, cinq à sept cents piastres!</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="292" facs="#f0040" />ou d&#x2019;une ferme, là où un <hi rendition="#i">capatez</hi> grossier, armé d&#x2019;un<lb break="yes"/>coutelas (<hi rendition="#i">machete</hi>) et d&#x2019;un fouet, exerce impunément<lb break="yes"/>son autorité absolue! La loi ne limite ni le ch&#x00E2;timent<lb break="yes"/>de l&#x2019;esclave ni la durée du travail; elle ne prescrit<lb break="yes"/>pas non plus la qualité et la quantité des alimens <note place="foot" n="(1)">Une <hi rendition="#i">cédule royale,</hi> du 31 mai 1789, avoit tenté de régler la<lb break="yes"/>nourriture et le v&#x00EA;tement, mais cette <hi rendition="#i">cédule</hi> n&#x2019;a jamais été exécutée.</note>.<lb break="yes"/>Elle permet à l&#x2019;esclave, il est vrai, d&#x2019;avoir recours<lb break="yes"/>au magistrat, pour que celui-ci enjoigne au ma&#x00EE;tre<lb break="yes"/>d&#x2019;&#x00EA;tre plus équitable: mais ce recours est à peu près<lb break="yes"/>illusoire; car il existe une autre loi d&#x2019;après laquelle<lb break="yes"/>on doit arr&#x00EA;ter et renvoyer au ma&#x00EE;tre chaque esclave<lb break="yes"/>qu&#x2019;on trouve non muni d&#x2019;une permission, à une lieue<lb break="yes"/>et demie de distance de la plantation à laquelle il ap-<lb break="no"/>partient. Comment peut parvenir, devant le magistrat,<lb break="yes"/>l&#x2019;eslave fustigé, exténué par la faim et par les excès<lb break="yes"/>du travail? S&#x2019;il y parvient, comment sera-t-il défendu<lb break="yes"/>contre un ma&#x00EE;tre puissant qui cite pour témoins les<lb break="yes"/>complices salariés de ses rigueurs?&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Je terminerai en citant un autre morceau très-re-<lb break="no"/>marquable extrait de la <hi rendition="#i">Representacion del Ayunta<lb break="yes"/>miento consulado y sociedad patriotica,</hi> en date du 20<lb break="yes"/>juillet 1811. &#x00AB;Dans tout ce qui a rapport aux change-<lb break="no"/>mens à introduire dans l&#x2019;état de la <hi rendition="#i">classe servile,</hi> il<lb break="yes"/>s&#x2019;agit beaucoup moins de nos craintes sur la diminu-<lb break="no"/>tion des richesses agricoles que de la sécurité des<lb break="yes"/>blancs si facile à compromettre par des mesures im-<lb break="no"/>prudentes. D&#x2019;ailleurs, ceux qui accusent le consulat<lb break="yes"/>et la municipalité de la Havane d&#x2019;une résistance opi-<lb break="no"/>
                    <pb n="293" facs="#f0041" />ni&#x00E2;tre oublient que, dès l&#x2019;année 1799, ces m&#x00EA;mes au-<lb break="no"/>torités ont proposé inutilement qu&#x2019;on s&#x2019;ocup&#x00E2;t de l&#x2019;état<lb break="yes"/>des noirs dans l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba (<hi rendition="#i">del arreglo de este de-<lb break="no"/>licado asunto</hi>). Il y a plus encore: nous sommes loin<lb break="yes"/>d&#x2019;adopter des maximes, que les nations de l&#x2019;Europe,<lb break="yes"/>qui se vantent de leur <hi rendition="#i">civilisation,</hi> ont regardé comme<lb break="yes"/>irrécusables; par exemple, celle que, sans esclaves,<lb break="yes"/>il ne peut y avoir de colonies. Nous déclarons, au con-<lb break="no"/>traire, que, sans esclaves et m&#x00EA;me sans noirs, il au-<lb break="no"/>roit pu exister des colonies, et que toute la différence<lb break="yes"/>auroit été dans le plus ou moins de gain, dans l&#x2019;ac-<lb break="no"/>croissement plus ou moins rapide. Mais, si telle est<lb break="yes"/>notre ferme persuasion, nous devons rappeler aussi à<lb break="yes"/>Votre Majesté qu&#x2019;une organisation sociale, dans laquelle<lb break="yes"/>l&#x2019;esclavage s&#x2019;est une fois introduit comme élément, ne<lb break="yes"/>peut &#x00EA;tre changée avec une précipitation irréfléchie. Nous<lb break="yes"/>sommes loin de nier que ce fut un mal contraire aux<lb break="yes"/>principes moraux de tra&#x00EE;ner des esclaves d&#x2019;un continent<lb break="yes"/>à l&#x2019;autre; que ce fut une erreur en politique de ne pas<lb break="yes"/>écouter les plaintes qu&#x2019;Orando, le gouverneur d&#x2019;His-<lb break="no"/>paniola, porta contre l&#x2019;introduction et l&#x2019;accumulation<lb break="yes"/>de tant d&#x2019;esclaves à c&#x00F4;té d&#x2019;un petit nombre d&#x2019;hom-<lb break="no"/>mes libres; mais, lorsque ces maux et ces abus sont<lb break="yes"/>déjà invétérés, nous devons éviter d&#x2019;empirer notre po-<lb break="no"/>sition et celle de nos esclaves par l&#x2019;emploi de moyens<lb break="yes"/>violens. Ce que nous vous demandons, Sire, est con-<lb break="no"/>forme au v&#x0153;u énoncé par un des plus ardens protec-<lb break="no"/>teurs des droits de l&#x2019;humanité, par l&#x2019;ennemi le plus<lb break="yes"/>acharné de l&#x2019;esclavage; nous voulons; comme lui, que<lb break="yes"/>les lois civiles nous délivrent à la fois des abus et des<lb break="yes"/>dangers.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="294" facs="#f0042" />
                <p>&#x00AB;C&#x2019;est de la solution de ce problème que dépendent,<lb break="yes"/>dans les seules Antilles, en excluant la république d&#x2019;Ha&#x00EF;ti,<lb break="yes"/>la sécurité de 875,000 libres (blancs et hommes de cou-<lb break="no"/>leur) <note place="foot" n="(1)">Savoir: 452,000 blancs, dont 342,000 dans les deux seu es<lb break="yes"/>Antilles espagnoles (Cuba et Portorico) et 423,000 libres de couleur,<lb break="yes"/>mul&#x00E2;tres et noirs.</note> et l&#x2019;adoucissement du sort de 1,150,000 escla-<lb break="no"/>ves. Nous avons démontré qu&#x2019;elle ne pourra &#x00EA;tre obte-<lb break="no"/>nue par des moyens paisibles sans la participation des<lb break="yes"/>autorités locales, soit <hi rendition="#i">assemblées coloniales,</hi> soit réunion<lb break="yes"/>de propriétaires désignés sous des noms moins redoutés<lb break="yes"/>par les vieilles métropoles. L&#x2019;influence directe des au-<lb break="no"/>torités est indispensable, et c&#x2019;est une funeste erreur de<lb break="yes"/>croire &#x00AB;qu&#x2019;on peut laisser agir le temps.&#x00BB; Oui, le temps<lb break="yes"/>agira simultanément sur les esclaves, sur les rapports<lb break="yes"/>entre les &#x00EE;les et les habitans du continent, sur des évé-<lb break="no"/>nemens qu&#x2019;on ne pourra point ma&#x00EE;triser, lorsqu&#x2019;on les<lb break="yes"/>aura attendus dans une apathique inaction. Partout où<lb break="yes"/>l&#x2019;esclavage est très-anciennement établi, le seul accrois-<lb break="no"/>sement de la civilisation influe beaucoup moins sur le<lb break="yes"/>traitement des esclaves qu&#x2019;on ne désireroit pouvoir l&#x2019;ad-<lb break="no"/>mettre. La civilisation d&#x2019;une nation s&#x2019;étend rarement<lb break="yes"/>sur un grand nombre d&#x2019;individus; elle n&#x2019;atteint pas ceux<lb break="yes"/>qui, dans les ateliers, sont en contact immédiat avec<lb break="yes"/>les noirs. Les propriétaires, et j&#x2019;en ai connu de très-<lb break="no"/>humains, reculent devant les difficultés qui se présen-<lb break="no"/>tent dans de grandes plantations; ils hésitent de trou-<lb break="no"/>bler l&#x2019;ordre établi, de faire des innovations qui, non<lb break="yes"/>simultanées, non soutenues, par la législation, ou, ce<lb break="yes"/>
                    <pb n="295" facs="#f0043" />qui seroit un moyen plus puissant, par la volonté gé-<lb break="no"/>nérale, manqueroient leur but et empireroient peut-&#x00EA;tre<lb break="yes"/>le sort de ceux qu&#x2019;on voudroit soulager. Ces considé-<lb break="no"/>rations timides arr&#x00EA;tent le bien chez des hommes dont<lb break="yes"/>les intentions sont les plus bienveillantes et qui gé-<lb break="no"/>missent des institutions barbares dont ils ont re&#x00E7;u le<lb break="yes"/>triste héritage. Connoissant les circonstances locales,<lb break="yes"/>ils savent que, pour produire un changement essentiel<lb break="yes"/>dans l&#x2019;état des esclaves, pour les conduire progressi-<lb break="no"/>vement à la jouissance de la liberté, il faut une vo-<lb break="no"/>lonté forte dans les autorités locales, le concours de<lb break="yes"/>citoyens riches et éclairés; un plan général dans lequel<lb break="yes"/>se trouvent calculés toutes les chances du désordre<lb break="yes"/>et les moyens de répression. Sans cette communauté<lb break="yes"/>d&#x2019;actions et d&#x2019;efforts, l&#x2019;esclavage, avec ses douleurs<lb break="yes"/>et ses excès, se maintiendra, comme dans l&#x2019;ancienne<lb break="yes"/>Rome <note place="foot" n="(1)">L&#x2019;argument tiré de la civilisation de Rome et de la Grèce, en fa-<lb break="no"/>veur de l&#x2019;esclavage, est très à la mode dans les Antilles, où quelquefois<lb break="yes"/>on se plait à l&#x2019;orner de tout le luxe de l&#x2019;érudition phylologique. C&#x2019;est<lb break="yes"/>ainsi qu&#x2019;en 1795, dans des discours prononcés au sein de l&#x2019;<hi rendition="#i">assemblée<lb break="yes"/>législative</hi> de la Jama&#x00EF;que, on a prouvé, par l&#x2019;exemple des éléphans<lb break="yes"/>employés dans les guerres de Phyrrus et d&#x2019;Annibal, qu&#x2019;il ne pouvoit<lb break="yes"/>&#x00EA;tre bl&#x00E2;mabled&#x2019;avoir fait venir de l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba cent chiens et quarante<lb break="yes"/>chasseurs pour faire la chasse aux nègres marrons. <hi rendition="#i">Bryan Edwards,</hi>
                        <lb break="yes"/>T. I, p 570.</note>, à c&#x00F4;té de l&#x2019;élégance des m&#x0153;urs, du progrès<lb break="yes"/>si vanté des lumières, de tous les prestiges d&#x2019;une ci-<lb break="no"/>vilisation que sa présence accuse, et qu&#x2019;il menace d&#x2019;en-<lb break="no"/>gloutir, lorsque le temps de la vengeance sera arrivé.<lb break="yes"/>La civilisation ou un long abrutissement des peuples<lb break="yes"/>ne font que préparer les esprits à des événemens futurs;<lb break="yes"/>
                    <pb n="296" facs="#f0044" />mais, pour produire de grands changemens dans l&#x2019;état<lb break="yes"/>social, il faut la co&#x00EF;ncidence de certains événemens<lb break="yes"/>dont l&#x2019;époque ne peut &#x00EA;tre calculée d&#x2019;avance. Telle est<lb break="yes"/>la complication des destinées humaines, que ces m&#x00EA;mes<lb break="yes"/>cruautés qui ont ensanglanté la conqu&#x00EA;te des deux Amé-<lb break="no"/>riques, se sont renouvelées sous nos yeux, dans des<lb break="yes"/>temps que nous croyions caractérisés par un progrès<lb break="yes"/>prodigieux de lumières, par un adoucissement général<lb break="yes"/>dans les m&#x0153;urs. La vie d&#x2019;un seul homme a suffi pour<lb break="yes"/>voir la <hi rendition="#i">terreur</hi> en France, l&#x2019;expédition de St. Domingue <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">North American Review,</hi>1821, n.° 30, p. 116. Les luttes avec<lb break="yes"/>des esclaves qui comhattent pour leur liberté ne sont pas seulement<lb break="yes"/>funestes à cause des atrocités qu&#x2019;elles font na&#x00EE;tre des deux c&#x00F4;tés; elles<lb break="yes"/>contribuent aussi à confondre, lorsque l&#x2019;affranchissement est con-<lb break="no"/>sommé, tous les sentimens du juste et de l&#x2019;injuste. &#x00AB;Quelques colons<lb break="yes"/>condamnent à la mort toute la population m&#x00E2;le jusqu&#x2019;à l&#x2019;&#x00E2;ge de six<lb break="yes"/>aus. Ils affirment que l&#x2019;exemple qu&#x2019;ont sous les yeux ceux qui n&#x2019;ont<lb break="yes"/>pas porté les armes, peut devenir contagieux. Ce manque de modéra-<lb break="no"/>tion est la suite des longues infortunes des Colons.&#x00BB; <hi rendition="#i">Charault, réflexions<lb break="yes"/>sur Saint-Domingue,</hi> 1806, p. 16.</note>,<lb break="yes"/>les réactions politiques de Naples et d&#x2019;Espagne: je<lb break="yes"/>pourrois ajouter les massacres de Chio, d&#x2019;Ipsara, et<lb break="yes"/>de Missolonghi, &#x0153;uvres des barbares de l&#x2019;Europe orien-<lb break="no"/>tale, que les peuples civilisés de l&#x2019;ouest et du nord<lb break="yes"/>n&#x2019;ont pas cru devoir emp&#x00EA;cher. Dans les pays à es-<lb break="no"/>claves, où une longue habitude tend à légitimer les insti-<lb break="no"/>tutions les plus contraires à la justice, il ne faut compter<lb break="yes"/>sur l&#x2019;influence des lumières, de la culture intellectuelle,<lb break="yes"/>de l&#x2019;adoucissement des m&#x0153;urs, qu&#x2019;autant que tous ces<lb break="yes"/>biens accélèrent l&#x2019;impulsion donnée par les gouver-<lb break="no"/>
                    <pb n="297" facs="#f0045" />nemens, en tant qu&#x2019;ils facilitent l&#x2019;exécution des me-<lb break="no"/>sures une fois adoptées. Sans cette action directrice<lb break="yes"/>des gouvernemens et des <hi rendition="#i">législatures,</hi> un changement<lb break="yes"/>paisible n&#x2019;est point à espérer. Le danger devient sur-<lb break="no"/>tout imminent lorsqu&#x2019;une inquiétude générale s&#x2019;est em-<lb break="no"/>parée des esprits, lorsqu&#x2019;au milieu des dissentions po-<lb break="no"/>litiques dont se trouvent agités des peuples voisins,<lb break="yes"/>les fautes et les devoirs des gouvernemens ont été ré-<lb break="no"/>vélés: alors le calme ne peut rena&#x00EE;tre que par une au-<lb break="no"/>torité qui, dans le noble sentiment de sa force et de<lb break="yes"/>son droit, sait ma&#x00EE;triser les événemens en suivant elle-<lb break="no"/>m&#x00EA;me la carrière des améliorations.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>