<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De las diversas causas de la diferencia de la temperatura en el Globo</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:01</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.81</idno>
        <idno type="basename">1827-Ueber_die_Hauptursachen-8-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1827-Ueber_die_Hauptursachen-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1827-Ueber_die_Hauptursachen-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Ueber_die_Hauptursachen-3-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Ueber_die_Hauptursachen-4.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Ueber_die_Hauptursachen-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Ueber_die_Hauptursachen-6-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Ueber_die_Hauptursachen-7-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1827-Ueber_die_Hauptursachen-8-neu.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">De las diversas causas de la diferencia de la temperatura en el Globo</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1842</date>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in:&lt;i&gt; El siglo diez y nueve&lt;/i&gt; 1:111 (26. Januar 1842), S. 3–4.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua; Spaltensatz; Auszeichnung: Kursivierung.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="spa">Spanisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="3" facs="#f0001" />
            <cb/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">De las diversas causas de la dife-<lb/>rencia de la temperatura en el<lb/>Globo.</hi>
                </head>
                <lb/>
                <list>
                    <item>Estracto de una lectura pública, deliberada en la A-<lb/>cademia real de Berlín el <date>3 de Julio de 1827.</date> Por<lb/>el Baron Alejándro Von-Humboldt.</item>
                </list>
                <lb/>
                <p>&#x201C;La distribucion del calor sobre el glo-<lb/>bo ha formado por muchos an&#x0303;os uno de los<lb/>objetos principales de mis investigaciones.<lb/>Objeto que está íntimamente unido con<lb/>las diferencias locales de las producciones<lb/>de la naturaleza, con la agricultura y el<lb/>intercurso comercial de las naciones, y<lb/>tambien, en varios respectos, con su situa-<lb/>cion moral y política. Ya ha pasado el<lb/>tiempo en que quedabamos satisfechos con<lb/>algunas vistas indefinidas de la diferencia<lb/>geográfica y fisica de los clímas, y cuando<lb/>todas las modificaciones de la temperatu-<lb/>ra eran atribuidas, ó al abrigo ocasionado<lb/>por las colinas y montan&#x0303;as ó á la diversa<lb/>elevacion de la superficie de la tierra,<lb/>hemos visto que las diferencias remarca-<lb/>bles de los clímas que percibimos en gran-<lb/>des trechos de terreno bajo la misma lati-<lb/>tud y al mismo nivel del mar, no son pro-<lb/>ducidas por la insignificante influencia de<lb/>localidades individuales, sino que están su-<lb/>jetas á reglas generales, determinadas por<lb/>la forma de los continentes en general,<lb/>por sus contornos y por el estado de su su-<lb/>perficie; pero particularmente por sus res-<lb/>pectivas posiciones, y la proporcion de su<lb/>taman&#x0303;o á los mares vecinos. La posicion<lb/>de lo trasparente y opaco de las partes<lb/>fluidas ó sólidas de la tierra modifican la<lb/>absorcion de los rayos del sol que caen so-<lb/>bre los mismos ángulos, y al mismo tiem-<lb/>po la produccion del calor. Estas circuns-<lb/>tancias, el invierno cubierto de nieve y<lb/>hielo, que es peculiar á los continentes, y<lb/>á una muy pequen&#x0303;a parte de los mares,<lb/>la lentitud con que las grandes masas de<lb/>agua se calientan y enfrian; la radiacion<lb/>de superficies planas ó desiguales ácia<lb/>un cielo nebuloso, las corrientes regulares<lb/>del Oceano y de la atmosfera, por las<lb/>cuales el agua y el aire en diferentes lati-<lb/>tudes y diversas profundidades y alturas<lb/>son mezclados; todo concurre á producir<lb/>lo peculiar del clíma. Por esto puede de-<lb/>cirse que todos los lugares tienen doble<lb/>clíma, uno que depende de causas comu-<lb/>nes en la posicion general y figura de los<lb/>continentes, y otro determinado por las<lb/>relaciones peculiares de su localidad.</p>
                <lb/>
                <p>Desde que el problema de la distribu-<lb/>cion geográfica del calor se ha considera-<lb/>do sobre principios generales, las obser-<lb/>vaciones metereológicas han sido condu-<lb/>cidas de una manera mas eficiente. Un<lb/>número mas corto de ellas nos guia ahora<lb/>á indudables resultados y los descubri-<lb/>mientos hechos en el trascurso de los úl-<lb/>timos veinte an&#x0303;os en las partes mas remo-<lb/>tas del globo, han amplificado gradual-<lb/>mente el punto de vista. Las indagacio-<lb/>nes fisicas y geológicas han venido á ser<lb/>igualmente objetos importantes á todos<lb/>los viageros y navegantes. Empezaré por<lb/>el estremo del norte, mencionando aquí<lb/>en primer lugar á un hombre, que aunque<lb/>ocupado en la incómoda y peligrosa pesca<lb/>de la ballena, que era el objéto de su via-<lb/>je, no le impidió hacer las observaciones<lb/>meteológicas y zológicas mas escrupulo-<lb/>sas. El capitan Scoresby es quien por<lb/>primera vez determinó la temperatura<lb/>media atmosférica de los mares polares,<lb/>que tomó entre la isla volcánica de Tan-<lb/>Mayen y aquella parte del este de <hi rendition="#i">Groen-</hi>
                    <lb/>
                    <cb/>
                    <hi rendition="#i">landia</hi> descubierta por él. Esforzándose<lb/>el gobierno ingles en encontrar un pasage<lb/>al Norueste, ha logrado hacer á la geogra-<lb/>fia climatológica y á la teoría del magne-<lb/>tismo, servicios que originalmente fueron<lb/>prometidos á los intereses comerciales de<lb/>las naciones.</p>
                <lb/>
                <p>Parry, Sabine y Franklin, se han ocu-<lb/>pado por muchos an&#x0303;os en investigar la<lb/>temperatura de la atmósfera y del mar en<lb/>las regiones polares; se han internado has-<lb/>ta puerto <hi rendition="#i">Rowen</hi> y la isla de Melville y<lb/>por consiguiente cerca de los 75 grad. lat.<lb/>nort. habiendo manifestado en esta árdua<lb/>empresa, una perseverancia de la que di-<lb/>ficilmente encontraremos un caso seme-<lb/>jante en la historia de los esfuerzos y con-<lb/>tiendas humanas con los elementos. El<lb/>capitan Weddell recientemente ha des-<lb/>truido la antigua preocupacion, sanciona-<lb/>da por el nombre ilustre de Cook, que el<lb/>Polo del Sud se tenia por una masa mas<lb/>grande de hielo y menos accesible que el<lb/>del Norte. El descubrimiento de un nue-<lb/>bo archipielago al S. S. E. de la tierra de<lb/>fuego, ha permitido que penetrara una es-<lb/>pedicion en la que el capitan Weddell en-<lb/>contró mar enteramente libre de hielo ba-<lb/>jo los 74 grad. lat. (muy adelante de las<lb/>dos islas solitarias descubiertas por el ca-<lb/>pitan ruso Bellinghausen).</p>
                <lb/>
                <p>Volviendo á la zona templada, encontra-<lb/>remos muchos lugares donde la tempera-<lb/>tura marcada, que hasta ahora se ha con-<lb/>siderado como invariable, ha sido medida.<lb/>Varios astrónomos en la Nueva-Holanda<lb/>y al pié de la India Himalaya, misiona-<lb/>rios católicos, y protestantes en Macao,<lb/>en la tierra de Van-Diemen, y en las Is-<lb/>las Sandswiches nos han provisto con nue-<lb/>vos hechos acerca de la comparacion de<lb/>los hemisferios del Norte y Sud, y del<lb/>Este y Oeste de la zona tórrida y templa-<lb/>da, y por consiguiente de aquellas partes<lb/>del globo que son mas abundantes de agua<lb/>como tambien de aquellas que lo están de<lb/>tierra. Del mismo modo ha sido deter-<lb/>minada la proporcion del calor bajo la lí-<lb/>nea y en ambos trópicos. Estos puntos<lb/>como establecidos en números, son parti-<lb/>cularmente importantes, porque ellos ser-<lb/>virán de puntos fijos semejante á la zona<lb/>del agua mas caliente del mar, (entre 84<lb/>grad., 87 fah., 23 grad. y 24 gs. 5 min. R)<lb/>que en futuras edades servirán para de-<lb/>terminar la variabilidad tan disputada de<lb/>nuestro planeta.</p>
                <lb/>
                <p>Es necesario mencionar aquí, que he-<lb/>mos carecido por mucho tiempo de deter-<lb/>minaciones climatológicas en las partes<lb/>mas al Sud de las zonas templadas entre<lb/>los 28 y 30 grad. lat. Esta parte del mun-<lb/>do está formada como si fuera un eslabon<lb/>intermedio entre el clíma de las palmas,<lb/>y aquella region á donde, segun la tradi-<lb/>cion del Este, el género humano, á lo lar-<lb/>go del Mediterráneo, en Asia Menor y<lb/>Persia, manifestó primero el desarrollo<lb/>intelectual de las costumbres y el gusto<lb/>por el cultivo de las artes. Las observa-<lb/>ciones de Niebuhr, Nouet y Coutel en<lb/>Egipto, y aquellas de mi desgraciado a-<lb/>migo Ritchie en el Oasis de Murzuk, pue-<lb/>den, con respecto á circunstancias locales<lb/>guiarnos á resultados erróneos.</p>
                <lb/>
                <p>Tambien la estensa y clásica obra sobre<lb/>las Islas Canarias de la que somos deu-<lb/>dores á Mr. Leopoldo Von-Buch, ha lle-<lb/>nado ahora este blanco como tambien sus<lb/>viages en Lapland, y al promontorio mas<lb/>al Norte de la Europa, dándonos prime-<lb/>ro una clara ilustracion de las causas que<lb/>en la Península escandinavia, mas allá<lb/>del círculo polar, disminuyen la severi-<lb/>dad del frio del invierno, y preservan en<lb/>la primavera la temperatura que han re-<lb/>cibido de la profundidad de las capas fi-<lb/>jas, y en cuyas ocasiones, bajo la influen-<lb/>cia de un clíma continental y aquel de la<lb/>costa, una elevacion de la línea nevada y<lb/>de los límites mas altos en que crecen di-<lb/>ferentes especies de árboles. Si segui-<lb/>mos las corrientes de las masas que, atra-<lb/>viesan el gran valle del Oceano Atlánti-<lb/>co del Este al Oeste, casi inesperadamen-<lb/>te encontraremos ricos manantiales de ins-<lb/>truccion en el Nuevo-Mundo, desde la<lb/>América Rusa, y los establecimientos de<lb/>los cazadores canaden&#x0303;os, hasta el Rio de<lb/>la Plata, y las partes mas al Sud de Chi-<lb/>le. Ya no nos comunicarán los naturalis-<lb/>tas estrangeros las noticias que solamente<lb/>habian podido colectar durante alguna<lb/>corta residencia en las campin&#x0303;as ricas, de<lb/>maderas y pastos, y en las montan&#x0303;as cu-<lb/>biertas de nieve de las cordilleras; ya no<lb/>tendrémos por mas tiempo necesidad de<lb/>juzgar la temperatura media de todo el<lb/>an&#x0303;o por la de un solo mes ó semana, sino<lb/>
                    <cb/> que ahora obtendremos solida y completa<lb/>informacion de todas clases de los habi-<lb/>tantes mismos.</p>
                <lb/>
                <p>El poder ejecutivo de los E. U. del<lb/>Norte-América ha mandado se hagan ob-<lb/>servaciones meteorológieas por espacio de<lb/>cinco an&#x0303;os, tres veces al dia, en diez y sie-<lb/>te diferentes puntos ocupados por guarni-<lb/>ciones militares, entre los 28 y 47 grad.<lb/>lat. desde el Missouri y Alleghany al La-<lb/>go Michigan, y la costa de Pansacola; de<lb/>cuyas observaciones se tomará la variedad<lb/>de la temperatura de dias, meses, y de<lb/>todo el an&#x0303;o. Estas observaciones, calcu-<lb/>ladas por Mr. Lovell, cirujano general del<lb/>ejército, han sido publicadas á espensas<lb/>del gobierno americano, y distribuido á<lb/>todas las instituciones científicas de Euro-<lb/>pa. Si este escelente ejemplo fuera se-<lb/>guido en las partes al Este de nuestro con-<lb/>tinente, y si por disposicion y á espensas<lb/>de un monarca poderoso, semejantes ob-<lb/>servaciones teométricas comparativas, se<lb/>verificasen en algun punto bien selecto en<lb/>el estensivo distrito entre el Vistula y el<lb/>Sena, la ciencia toda de los clímas apare-<lb/>ceria en pocos an&#x0303;os bajo una forma nueva<lb/>y mas adelantada.</p>
                <lb/>
                <p>El celo, por el cual los E. U. del Nor-<lb/>te-América han sido animados, ha produ-<lb/>cido igual fuerza en varios puntos de la<lb/>América espan&#x0303;ola emancipada ultimamen-<lb/>te. Periódicos impresos, nueve mil pies<lb/>sobre el nivel del mar dando diariamente<lb/>la altura del termómetro barómetro é hi-<lb/>grómetro, tomada con instrumentos muy<lb/>esactos, hechos en París y Londres, en la<lb/>enorme estension desde los 28 grad. Nor-<lb/>te hasta los 40 grad. Sud lat. Así la re-<lb/>volucion política de estos paises no sola-<lb/>mente adelantará su propia condicion y<lb/>la industria europea, sino que tambien,<lb/>cuando se aumente la poblacion y los a-<lb/>delantos cientificos se generalicen, adqui-<lb/>rirán un conocimiento mas esacto de las<lb/>regiones de la atmósfera. En estos pai-<lb/>ses todas las provincias se elevan, semejan-<lb/>tes á unas islas en un Oceano de aire, á<lb/>la altura del Etna ó el pico de Tenerife:<lb/>en el antiguo continente donde el viagero<lb/>naturalista erige su tienda cerca de la lí-<lb/>nea de nieve perpetua, en la América se<lb/>encuentran ciudades muy populosas.</p>
                <lb/>
                <p>En los tiempos modernos se ha encon-<lb/>trado el Africa, que nuestros antepasados<lb/>representaban en la moneda y monumen-<lb/>tos, como el reino de las palmas, mas bien<lb/>falta de esta especie de planta; y de la<lb/>misma manera los viageros posteriormen-<lb/>te han modificado de un modo singular la<lb/>creencia del constante y uniforme calor<lb/>trópico en los desiertos de Africa. En el<lb/>Oasis de Muczuk in Fezzan Ritchie y<lb/>Leon, se encuentra el termómetro en va-<lb/>rios meses, á la sombra, á 5 ó 6 piés del<lb/>suelo, á las 5 de la man&#x0303;ana de 86°. á 91°.<lb/>Fahr. (24° á 36° R.) y de 118° á 129°<lb/>Fahr. (38° á 43°. R.) al medio dia, una<lb/>temperatura que probablemente nace de<lb/>la radiacion producida por la arena que<lb/>se levanta en el aire, y en el mismo lugar<lb/>el Dr. Oudney murió de frio en el fin de<lb/>Diciembre. Este lugar está situado en<lb/>el centro de Africa en las fronteras de<lb/>Bornon bajo los 13°. lat., y que segun las<lb/>medidas barométricas no está ni á 1200<lb/>pies sobre el nivel del mar. Se ha dicho<lb/>que el agua, que llevaba consigo la cara-<lb/>bana del Dr. Oudney en botellas de cue-<lb/>ro, se heló la misma noche de su muerte.<lb/>Pero el mayor Denham compan&#x0303;ero de<lb/>Claperton, cuando le supliqué, despues de<lb/>su vuelta dél lago Tchad, me hiciera al-<lb/>gunas esplanaciones verbales, me dijo que<lb/>la man&#x0303;ana misma en que murió el Dr.<lb/>Oudney, la temperatura del aire no llega-<lb/>ba á los 49°. Fahr. (7&#x00BD;° R.) En la Amé-<lb/>rica del Sud á menos distancia del Ecua-<lb/>dor cerca de Bogotá y Quito he visto el<lb/>agua libre de hielo á la altura de 8.500 y<lb/>9.000 pies sin embargo del poderoso efec-<lb/>to de la radiacion de los planos elevados<lb/>que producen mucho frio. En el manus-<lb/>crito del jóven Beaufort, que murió últi-<lb/>mamente en el alto Senegal, víctima de su<lb/>celo científico, encontré que bajo los 16<lb/>grad. de lat. el termómetro subio en la<lb/>sombra en el mismo dia, á, 113° Fahr.<lb/>(36° R.) al medio dia, y 58° Fahr. (12°. R.)<lb/>en la man&#x0303;ana temprano. La temperatu-<lb/>ra del aire en los planos de la América,<lb/>nunca baja tanto á la misma latitud Norte.<lb/>Al presentár á la academia el an&#x0303;o ante-<lb/>rior una relacion detallada de las escelen-<lb/>tes labores de Ehrenberg y Hemperich,<lb/>he mencionado ya el frio á que fueron es-<lb/>puestos estos sabios viageros en el desier-<lb/>to de Dóngula, bajo los 19.° lat. Los vien-<lb/>tos nortes penetraron en estos paises del<lb/>
                    <cb/> trópico del Sud, y en Diciembre el termó-<lb/>metro bajo á 38.° F. (2.°, 5&#x2032; R.) bajo el<lb/>punto de congelacion, consecuentemente<lb/>12.° de R. mas bajo que lo que se habia<lb/>observado á la misma latitud en las Anti-<lb/>llas, segun los acontecimientos colectados<lb/>muy cuidadosamente por mí. Es asombro-<lb/>so encontrar los desiertos de la Africa mas<lb/>frios que los de América con toda su rica<lb/>vegetacion, y esto no en las márgenes del<lb/>trópico, sino muy en el centro de ella.<lb/>Las causas verdaderas de esta operacion<lb/>singular del frio, no han sido esplicadas<lb/>todavía suficientemente. Quizá es la ra-<lb/>diacion del calor del terreno por medio del<lb/>aire seco ácia un cielo nebuloso, ó una<lb/>espansion violenta, producida por la emi-<lb/>sion de las capas húmedas de este aire se-<lb/>co y el desenso de las partes altas de la at-<lb/>mósfera.</p>
                <lb/>
                <p>Se sabe generalmente, que mas de las<lb/>dos tércias partes de nuestro planeta es-<lb/>tán cubiertas por un cuerpo de agua, la<lb/>cual por su contacto con la atmósfera e-<lb/>jerce la influencia mas poderosa sobre los<lb/>clímas de los continentes. Los rayos del<lb/>sol producen el calor segun las diferentes<lb/>direcciones en que caen, ó si es sobre el<lb/>agua ó una superficie sólida de la tierra.<lb/>La movilidad de las partículas de que nos<lb/>imaginamos, son compuestos los cuerpos<lb/>fluidos que producen las corrientes, y una<lb/>desigual distribucion de temperatura en-<lb/>friadas y condensas por la radiacion, las<lb/>partículas del agua se sumergen al fondo.<lb/>Por las ascensiones en globos areostáticos<lb/>á las alturas de las cumbres de los picos<lb/>aislados de las montan&#x0303;as, y por sumergir<lb/>en el mar aparatos termoscópicos, se ha<lb/>hecho practicable determinar la velocidad<lb/>de los procesos del frio que acontecen en<lb/>las diferentes estaciones de abajo ácia<lb/>arriba en la atmósfera; y de arriba ácia<lb/>abajo en el Oceano y en los lagos de a-<lb/>gua dulce. Por esto los animales que ha-<lb/>bitan en estos elementos, encuentran en<lb/>cada punto del globo, en los elementos a-<lb/>criformes y líquidos, los climas mas hete-<lb/>rogéneos, situados en capas unas sobre o-<lb/>tras. En lo profundo del mar, bajo la lí-<lb/>nea, y en los lagos alpinos de la zona tem-<lb/>plada hay siempre un grado fijo de frio, á<lb/>saber, aquel grado en que la agua adquie-<lb/>re su mas grande densidad.</p>
                <lb/>
                <p>Los esperimentos de Ellis, Forster y<lb/>Saussure, han sido repetidos bajo todas las<lb/>zonas y en todas las profundidades; pero lo<lb/>que se sabe ya de la temperatura mas baja<lb/>del aire y del agua del mar, como tambien<lb/>de los mas grandes efectos de la radiacion<lb/>del calor entre los trópicos, sirve de una<lb/>prueba infalible, que el frio que ecsiste cer-<lb/>ca del fondo del mar, es producido por una<lb/>corriente que en la profundidad del Ocea-<lb/>no pasa de los polos ácia el Ecuador, y en-<lb/>fria la capa inferior del agua en el Ocea-<lb/>no del Sud, lo mismo que la corriente del<lb/>aire en lo elevado de la atmósfera que se<lb/>mueve del Ecuador á los polos, atemperan-<lb/>do el frio del invierno en las regiones del<lb/>Norte.</p>
                <lb/>
                <p>El inmortal Benjamin Franklin fué el<lb/>primero que nos demostró, que los ban-<lb/>cos de arena se reconocen mas pronto por<lb/>el termómetro que por la sonda. Ellos<lb/>son unas islas de la tierra submarima que<lb/>la elasticidad del poder subterráneo no ha<lb/>sido capaz de elevarlas sobre la superficie<lb/>del agua. En el declive de los bancos, la<lb/>capa inferior y la mas fria asciende por im-<lb/>pulso, mezclándose con las mas altas y ca-<lb/>lientes; y así el frio violento de la agua del<lb/>mar manifiesta al navegante el dan&#x0303;o á que<lb/>se aprocsima. Los bancos de arena por su<lb/>temperatura hacen producir en el aire en-<lb/>cima de ellos, nieblas y grupos de nubes<lb/>que se perciben á gran distancia.</p>
                <lb/>
                <p>Antes de que se hubieran hecho inves-<lb/>tigaciones mas estensas de la distribucion<lb/>del calor sobre el globo, se creía que se<lb/>podria determinar el clima de dos lugares<lb/>por los estremos de la temperatura de ve-<lb/>rano á invierno. Esta perspectiva de co-<lb/>sas ha sido preservada en la opinion popu-<lb/>ler, mientras los naturalistas mucho tiem-<lb/>po las han renunciado como erroneas, pero<lb/>no obstante que el estremo de unos dias<lb/>y noches sea indudablemente en una cier-<lb/>ta proporcion la temperatura medida del<lb/>an&#x0303;o, aun la distribucion del calor en las<lb/>diferentes estaciones, es asombrosamente<lb/>diferente, aunque la temperatura media<lb/>anual son una y la misma, circunstancia<lb/>que tiene una grande influencia en la ve-<lb/>getacion de las plantas y la salud del hom-<lb/>bre. Yo mé he esforzado á determinar la<lb/>regla de esta distribución con arreglo á di-<lb/>ferentes situaciones y alturas. Pero re-<lb/>sultados comparativos en número, deben<lb/>
                    <cb/> contener la temperatura media de cada<lb/>mes, derivada de los dos estremos de cada<lb/>dia, suponiendo formada una série aritmé-<lb/>tica. Este método fué adoptado primera-<lb/>mente por Reaumur en 1735; él comparó<lb/>el producto de dos cosechas no (semejan-<lb/>te á Herschel) con los números y taman&#x0303;o<lb/>de las manchas en el Sol, sino con la can-<lb/>tidad de calor que la mieses recibieron al<lb/>tiempo de su vegetacion. Muchas labo-<lb/>res se han dirigido últimamente con el ob-<lb/>jeto de fijar la hora dé la temperatura me-<lb/>dia, la cual espresaria igualmente la de<lb/>todo el an&#x0303;o.</p>
                <lb/>
                <p>Mencionaré aquí solamente las observa-<lb/>ciones hechas en el fuerte Seith en Esco-<lb/>cia. La vigilancia de la noche de un pues-<lb/>to militar, ha sido empleado en establecer<lb/>las observaciones del termómetro á cada<lb/>hora, por espacio de dos an&#x0303;os, y del todo<lb/>de estas observaciones que debian repe-<lb/>tirse en otras latitudes, se ha calculado<lb/>que á la latitud de Edimburgo seria sufi-<lb/>ciente una sola observacion diaria á las 9<lb/>y 13 minutos de la man&#x0303;ana, y por la no-<lb/>che á las 8 y 29 minutos, y á fijar la pro-<lb/>porcion media de calor en el an&#x0303;o.&#x2014; De los<lb/>meses, el de Abril y Octubre son los que<lb/>dan este resultado importante (hecho des-<lb/>cubierto primeramente por Leopoldo y<lb/>Von-Buch, y que está enlazado con las re-<lb/>marcables modificaciones de las corrientes<lb/>altas de la temperatura) escepto cuando,<lb/>como en la isla de la Grande Canaria, cau-<lb/>sas locales retardaron el maximum del<lb/>calor á un periodo tardío en Octubre.</p>
                <lb/>
                <p>Si he hecho frecuentemente alusion al<lb/>grande aumento de las observaciones me-<lb/>tereológicas de los últimos veinte an&#x0303;os, de<lb/>ninguna manera ha sido mi intencion es-<lb/>presar la opinion de que la perfeccion de<lb/>la climatología está fundada particularmen-<lb/>te en tal aumento. En ésta, como en todas<lb/>las colecciones de conocimientos derivados<lb/>de esperimentos, que demasiado pronto son<lb/>denominados ciencias, todos dependen de<lb/>
                    <hi rendition="#i">una esacta concepcion de la naturaleza,</hi> y<lb/>un justo ecsámen de las cónsecuencias qué<lb/>deben derivarse de hechos bien coordina-<lb/>dos. Si intentamos concebir el problema<lb/>de la distribucion de la temperatura en su<lb/>sentido mas general, podrémos imaginar<lb/>el calor planetario ó (como en la actual<lb/>oxidada y dura superficie de la tierra) ser<lb/>una consecuencia de la posesion con re-<lb/>lacion á un cuerpo central, el cual escita<lb/>el calor ó (como en el primer estado de la<lb/>condensacion de la materia disuelta en for-<lb/>ma de vapor), la consecuencia de un pro-<lb/>ceso de oxidacion, precipitacion, cámbio<lb/>de capacidad, ó corrientes elecctromagné-<lb/>ticas. Muchos de los fenómenos geognós-<lb/>ticos que he mencionado en otro papel,<lb/>parecen indicar tal descubrimiento de ca-<lb/>lor interno producido por nuestro mismo<lb/>planeta. Ademas, las dudas originadas con-<lb/>tra el peculiar calor en las minas de am-<lb/>bas partes del mundo, se hallan enteramen-<lb/>te removidas por los recientes esperimen-<lb/>tos de un ingenioso astrónomo, Mr. Ara-<lb/>go, en agua levantada por medio de pro-<lb/>fundos taladros ó lo que llaman <hi rendition="#i">Artesian<lb/>wells.</hi> Mientras mas grande es la profun-<lb/>didad dé donde la agua desciende, mas ha<lb/>sido lo caliente que se ha encontrado. En<lb/>este caso no puede haber sospechas de<lb/>que una capa de aire se sumerja y se con-<lb/>dense, y por consecuencia que despida ca-<lb/>lor; ni que la vecindad del hombre ó de<lb/>las linternas de los mineros, ejerciten una<lb/>influencia en este caso. Las aguas llevan<lb/>consigo el calor que han adquirido por un<lb/>largo y continuado contacto con masas de<lb/>rocas en diferentes profundidades.</p>
                <lb/>
                <p>Estas importantes observaciones de-<lb/>muestran como independientemente de la<lb/>oblicuidad de la eclíptica en el mas tem-<lb/>prano, y como si fuera el estado juvenil<lb/>de nuestro planeta, la temperatura y ve-<lb/>getacion del trópico se producirian bajo<lb/>todas las zonas, y continuarian, hasta que<lb/>por la radiacion del calor de la superficie<lb/>dura de la tierra, y por la ocupacion gra-<lb/>dual de la venas con minerales heterogé-<lb/>neos, se formó en un estado en el cual<lb/>(como ha demostrado Fournier en una eru-<lb/>dita obra sobre matemáticas), el calor de<lb/>la superficie y de la atmósfera, depende<lb/>meramente de la posicion del planeta ácia<lb/>un cuerpo central, el Sol. Renunciaria-<lb/>mos gustosamente a otros filósofos natura-<lb/>les la tarea de decidir, á cuánta profun-<lb/>didad mas abajo de la endurecida y oxida-<lb/>da superficie de la tierra, ecsisten las ma-<lb/>sas de fluido derretido, y que son arroja-<lb/>das por las aberturas de los volcanes que<lb/>agitan periódicamente los continentes y el<lb/>fondo del Oceano, y que forman manan-<lb/>tiales de aguas minerales y calientes por<lb/>
                    <pb n="4" facs="#f0002" />
                    <cb/> medio de las endeduras de granitos y del<lb/>pórfido.</p>
                <lb/>
              <p>La profundidad de nuestras minas es<lb/>muy corta para facilitarnos, por el des-<lb/>igual aumento de <choice><sic>temperetura</sic><corr type="editorial">temperatura</corr></choice> que hasta<lb/>ahora se ha observado en ellas, el dar la<lb/>satisfactoria solucion numérica de un pro-<lb/>blema que ocupa la curiosidad de hom-<lb/>bres, que se puede decir, viven sobre una<lb/>bóveda de rocas. Me bastará indicar aquí<lb/>cuanto han revivido los reconocimientos<lb/>recientes de los geologistas la <hi rendition="#i">old mythus</hi>
                    <lb/>de Pyroplegeton y de Hephastos. <hi rendition="#i">(S. C.)</hi>
                </p>
                <lb/>
                <cb/>
                <cb/>
                <cb/>
                <cb/>
            </div>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>