<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DUMMYHEADER</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="295" facs="#f0001"/>
            <lb/>
            <div n="1">
                <head>Über die<lb/>Haupt-Ursachen der Temperatur-Verschiedenheit<lb/>auf dem
                        Erdkörper.<lb/>Von<lb/>H<hi rendition="#sup">rn.</hi> ALEXANDER <hi
                        rendition="#k">von</hi> HUMBOLDT.<lb/><milestone unit="section"
                        rendition="#hr"/><lb/> [Gelesen in der Akademie der Wissenschaften am
                        <date>3. Juli 1827</date>.]</head>
                <lb/>
                <p><hi rendition="#in">E</hi>ine lange Reihe von Jahren ist verflossen, seit dem
                    ich, von meiner Reise<lb/>nach der <placeName>Andes-Kette</placeName> zurückkehrend, es versucht habe,
                    in den öffentlichen<lb/>Versammlungen dieser Akademie, einige Natur-Ansichten zu
                    entwickeln,<lb/>von denen ich hoffen durfte, daß sie durch Größe des
                    Gegenstandes, viel-<lb/>leicht auch durch ein sorgfältiges Hinweisen auf das
                    Gemeinsame in den Er-<lb/>scheinungen, ein allgemeineres Interesse erregen
                    würden. In der Form klei-<lb/>ner Abhandlungen habe ich fragmentarisch
                    geschildert: zuerst die Wüsten<lb/>und Steppen, welche, wie Meeres-Arme
                    hingestreckt, fruchtbare Länder-<lb/>striche und feindliche Menschenstämme von
                    einander scheiden; dann die<lb/>Physiognomik der Gewächse oder die geographische
                    Verbreitung der Pflan-<lb/>zen-Formen, welche den Charakter einer Landschaft
                    bestimmen, das Ge-<lb/>müth der Einwohner mehr oder minder lebhaft anregen, ja
                    fast unbewußt<lb/>die dichterische Phantasie mit trüben oder heiteren Bildern
                    erfüllen; end-<lb/>lich die Wasserfälle, welche die große Flußwelt des <placeName>Orinoco</placeName>,
                    des <placeName>Cassi-<lb/>quiare</placeName> und <placeName>Amazonen-Stromes</placeName> gleichsam in zwei Hälften theilen,
                    Palmen-<lb/>Gebüsche auf Schaum-bedeckten Inseln nähren, und in ihren
                    hölenreichen<lb/>Felsdämmen die Grabstätte eines untergegangenen Völkerstammes
                    verbergen.<lb/>So verschiedenartig auch die Gegenstände sind, welche ich hier in
                    die Erin-<lb/>nerung zurück rufe, so habe ich doch ununterbrochen dahin
                    gestrebt, sie in<lb/>der Behandlung auf etwas Gemeinsames, auf die Begründung
                    einer allgemei-<lb/>nen vergleichenden Naturkunde zurückzuführen. Es hieße den
                        höheren<lb/><pb n="296" facs="#f0002"/> Zweck eines wissenschaftlichen
                    Erkennens, einer philosophischen Naturbe-<lb/>trachtung verfehlen, wenn man sich
                    mit den Einzelnheiten sinnlicher An-<lb/>schauung, mit der rohen Anhäufung
                    ausschließlich so genannter Thatsachen<lb/>(des Wahrgenommenen, Versuchten und
                    Erfahrenen) begnügte und so die<lb/>Einheit der Natur verkennend, nicht das
                    Allgemeine und Wesentliche in den<lb/>Erscheinungen vorzugsweise zu erforschen
                    suchte. Nach denselben Bestre-<lb/>bungen eines vergleichenden Naturstudiums,
                    habe ich den Bau und die Wir-<lb/>kungsart der Vulkane in verschiedenen
                    Erdstrichen betrachtet, und vor vier<lb/>Jahren, in der letzten öffentlichen
                    Versammlung, der ich beiwohnen konnte,<lb/>mit wenigen Zügen geschildert.</p>
                <lb/>
                <p>Wenn ich hier jene früheren Arbeiten aufzähle, so ist es nicht,
                    um<lb/>wohlgefällig bei dem zu verweilen, was im lebendigen Fortschreiten der
                    Na-<lb/>tur-Wissenschaft und der physischen Erd-Kunde nur zu schnell zu
                    veralten<lb/>droht: jene Erinnerung soll bloß dazu dienen, den Gesichtspunkt zu
                    be-<lb/>stimmen, aus dem ich wünschte, den gegenwärtigen Vortrag beurtheilt zu
                    se-<lb/>hen. Öffentliche akademische Sitzungen sind nicht dazu geeignet,
                    abgeson-<lb/>derte Beobachtungen zu erörtern, oder bloßen Zahlen-Verhältnissen
                    ermü-<lb/>dend nachzuspüren. Kürze, welche die Achtung gegen den Hörenden
                    gebie-<lb/>tet, steht der Vollständigkeit jeder empirischen Untersuchung
                    entgegen. Das<lb/>Einzelne kann gefällig nur dann die Aufmerksamkeit auf sich
                    ziehen, wenn es<lb/>dem Allgemeinen untergeordnet, auf höhere Natur-Ansichten
                    hindeutet.<lb/>Einer besonderen Nachsicht könnte sich die aphoristische
                    Behandlung em-<lb/>pfehlen, wenn es ihr gelänge, dieselbe Klasse von
                    Erscheinungen vielseitig<lb/>zu beleuchten, eine Fülle von Ideen in schneller
                    Folge zu erwecken, und so<lb/>die freie Thätigkeit des Geistes regsam zu
                    beschäftigen.</p>
                <lb/>
                <p>Vertheilung der Wärme auf dem Erdkörper, ist seit vielen Jahren
                    ein<lb/>Haupt-Gegenstand meiner Untersuchungen gewesen: sie steht mit der
                    räum-<lb/>lichen Verschiedenartigkeit der Producte, mit dem Ackerbau und dem
                    Han-<lb/>delsverkehr der Völker, ja mit mehreren Seiten ihres ganzen
                    moralischen<lb/>und politischen Zustandes in der innigsten Verbindung. Die
                    Zeiten sind<lb/>vorüber, wo man sich mit unbestimmten Ansichten über die
                    Differenz geo-<lb/>graphischer und physischer Klimate begnügte, und alle
                    Modificationen der<lb/>Temperatur bald schützenden Bergzügen, bald der Erhöhung
                    der Erdober-<lb/>fläche zuschrieb. Man hat nach und nach eingesehen, daß die
                    merkwürdigen<lb/>Abweichungen der Klimate, welche man in großen Länderstrecken,
                        zwischen<lb/><pb n="297" facs="#f0003"/> denselben Breite-Graden und in
                    derselben Höhe über dem Meeresspiegel<lb/>wahrnimmt, nicht von dem kleinlichen
                    Einflusse individueller Örtlichkeiten<lb/>herrühren, sondern allgemeinen
                    Gesetzen unterworfen sind, welche durch<lb/>die Gestalt der Continental-Massen,
                    durch ihre Umrisse, den Zustand ihrer<lb/>Oberfläche, besonders aber durch ihr
                    Stellungs- und Größen-Verhältniß zu<lb/>den benachbarten Meeren bestimmt wird.
                    Die relative Lage durchsichtiger<lb/>und undurchsichtiger, tropfbar flüssiger
                    oder fester Theile der Erdober-<lb/>fläche modificirt (um mich der Sprache der
                    mechanischen Physik zu bedie-<lb/>nen), die Absorption der, unter gleichen
                    Winkeln einfallenden Sonnen-<lb/>strahlen, und mit ihr die Erzeugung der Wärme.
                    Diese Umstände, die win-<lb/>terliche Bedeckung mit Eis und Schnee, welche den
                    Continenten, und nur<lb/>einem sehr kleinen Theile der Meere eigen ist, die
                    Langsamkeit mit welcher<lb/>große Wassermassen sich erwärmen und erkälten; das
                    Strahlen glatter oder<lb/>rauher Oberflächen gegen einen wolkenfreien Himmel;
                    die regelmäßigen<lb/>Ströhmungen des Oceans und der Atmosphäre, welche Wasser
                    und Luft<lb/>aus verschiedenen Breiten und aus verschiedenen Tiefen und Höhen
                    mit<lb/>einander mischen, sind die Hauptmomente, von denen die
                    Eigenthümlich-<lb/>keiten klimatischer Verhältnisse abhängen. Demnach hat jeder
                    Ort gleich-<lb/>sam ein zwiefaches Klima: eines, das von allgemeinen und fernen
                    Ursachen,<lb/>von der Stellung der Continental-Massen und ihrer Gestaltung
                    abhängt;<lb/>ein anderes, welches specielle, nahe liegende Verhältnisse der
                    Localität be-<lb/>stimmen.</p>
                <lb/>
                <p>Seitdem man angefangen hat, das Problem der geographischen Wärme-<lb/>Vertheilung
                    in seiner ganzen Allgemeinheit zu fassen, sind meteorologische<lb/>Beobachtungen
                    minder geistlos und zweckwidrig angestellt worden. Eine<lb/>kleinere Zahl
                    derselben führt jetzt zu bestimmten Resultaten; und Ent-<lb/>deckungen, welche
                    in den letzten Jahrzehenden in den fernsten Theilen der<lb/>Erde gemacht worden
                    sind, haben den Gesichtspunkt allmählig erweitert.<lb/>Ohne dem Einsammeln von
                    Natur-Producten oder den Fortschritten einer<lb/>speciellen Naturbeschreibung zu
                    schaden, sind nach und nach Physik und<lb/>Geognosie wichtige Gegenstände aller
                    großen Land- und See-Reisen ge-<lb/>worden. Um mit dem äußersten Norden zu
                    beginnen, erwähne ich hier zu-<lb/>erst eines Mannes, den die gefahrvollen und
                    lästigen Beschäftigungen seines<lb/>Berufs, des Wallfischfanges, nicht
                    abgehalten haben, die feinsten meteoro-<lb/>logischen und zoologischen
                    Beobachtungen anzustellen. Herr <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Scoresby</persName></hi><lb/><pb n="298"
                        facs="#f0004"/> hat zwischen der vulkanischen <placeName>Insel Jan-Mayen</placeName> und dem von
                    ihm entdeck-<lb/>ten Theile von <placeName>Ost-Grönland</placeName> zuerst die mittlere Luft-Temperatur
                    der Po-<lb/>lar-Meere bestimmt. Eine nordwestliche Durchfahrt suchend, ist es
                    der<lb/>Englischen Regierung gelungen, der Erdkunde, der Klimatologie und
                    der<lb/>Kenntniß magnetischer Erscheinungen Dienste leisten zu lassen, welche
                    ur-<lb/>sprünglich dem Handelsverkehr der Völker verheißen waren. <hi
                        rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Parry</persName>,<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Sabine</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Franklin</persName></hi>
                    haben aus mehrjährigen Erfahrungen die Tem-<lb/>peratur-Verhältnisse der Luft
                    und des Meeres bis <placeName>Port-Bowen</placeName> und <placeName>Mellvil-<lb/>le&#x2019;s Insel</placeName>, also fast bis
                    zum 75sten Breiten-Grade, mit einer Ausdauer er-<lb/>forscht, von der die
                    Geschichte menschlicher Anstrengungen und muthi-<lb/>gen Ankämpfens gegen die
                    Elemente kaum ein ähnliches Beispiel aufwei-<lb/>sen kann. Ein altes Vorurtheil,
                    dem <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Cook&#x2019;s</persName></hi> großer Name zum Schutze<lb/>diente,
                    die Meinung, als sei der <placeName>Südpol</placeName>, einer allgemein verbreiteten Eis-<lb/>decke
                    wegen, unzugänglicher, als der <placeName>Nordpol</placeName>, ist neuerlichst durch den<lb/>Seefahrer
                    <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Weddell</persName></hi> zerstört worden. Die Entdeckung eines neuen
                    Archi-<lb/>pelagus, Süd-süd-östlich vom <placeName>Feuerlande</placeName>, hat zu einer Expedition
                    An-<lb/>laß gegeben, auf welcher (weit jenseits zweier von dem russischen
                    Kapitain<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Billinghausen</persName></hi> aufgefundenen Sporaden)
                    unter dem 74sten Grade der<lb/>Breite <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Weddell</persName></hi> ein völlig
                    eisfreies Meer vor sich sah.</p>
                <lb/>
                <p>Wenden wir uns von diesen Extremen der Polargegenden zu der ge-<lb/>mäßigten
                    Zone, so finden wir eine große Anzahl von Punkten, wo neben den<lb/>drei
                    geographischen Ortsbestimmungen in Breite, Länge und Höhe, neben<lb/>den
                    veränderlichen Erscheinungen der magnetischen Inclination, Abweichung<lb/>und
                    Kraft, auch die bisher für unveränderlich gehaltene mittlere
                    Temperatur<lb/>gemessen worden ist. Astronomen in <placeName>Neu-Holland</placeName> und am Fuß des
                    indischen<lb/><placeName>Himalaya</placeName>, katholische und evangelische Missionarien in <placeName>Macao</placeName>,
                    <placeName>Van-Diemens-<lb/>Land</placeName> und der Gruppe der <placeName>Sandwich-Inseln</placeName> haben neue Thatsachen
                    gelie-<lb/>fert, um die nördliche und südliche, die östliche und westliche
                    Hemisphäre<lb/>(also die wasser- und länderreichsten Theile der Erde) in der
                    heißen und<lb/>gemäßigten Zone mit einander zu vergleichen. Eben so ist das
                    Verhältniß<lb/>der Wärme unter dem Aequator und den beiden Wendekreisen, (unter
                    letz-<lb/>teren liegen zufällig die größten Handelsplätze der Tropenwelt,
                    <placeName>Havanah</placeName>,<lb/><placeName>Canton</placeName>, <placeName>Calcutta</placeName>, und <placeName>Rio-Janeiro</placeName>) bestimmt worden. Diese
                    numerischen<lb/>Elemente sind als Fixpunkte besonders wichtig, weil sie wie die
                    Zone des<lb/>wärmsten Meeres-Wassers (zwischen 23° und 24,°5 R.) in der Folge
                        der<lb/><pb n="299" facs="#f0005"/> Jahrhunderte dazu dienen können, die
                    viel bestrittene Temperatur-Ver-<lb/>änderlichkeit unseres Planeten zu
                    prüfen.</p>
                <lb/>
                <p>Ich muß hier erinnern, daß klimatologische Bestimmungen in dem süd-<lb/>lichsten
                    Theile der gemäßigten Zone, zwischen den Parallel-Kreisen von<lb/>28° und 30°,
                    lange vermißt worden sind. Diese Weltgegend bildet gleich-<lb/>sam ein
                    Mittelglied zwischen dem eigentlichen Palmen-Klima und der Zone<lb/>in welcher,
                    nach westlichen Sagen, die Menschheit zuerst (längst dem <placeName>Mittel-<lb/>meer</placeName>, in
                    <placeName>Vorder-Asien</placeName> und <placeName>Iran</placeName>) zu geistiger Bildung, zu Anmuth der Sitten<lb/>und
                    schaffendem Kunstgefühle erwacht ist. <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Niebuhr&#x2019;s</persName>,
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Nouet&#x2019;s</persName></hi> und<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Coutel&#x2019;s</persName></hi>
                    Beobachtungen in <placeName>Aegypten</placeName>, meines unglücklichen Freundes<lb/><hi rendition="#g"
                        ><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ritchie&#x2019;s</persName></hi> Beobachtungen in der <placeName>Oase von Murzuk</placeName>, waren ihrer
                    örtlichen<lb/>Verhältnisse wegen, nur dazu geeignet, mißleitende Resultate zu
                    geben.<lb/>Das große und klassische Werk über die <placeName>Canarischen Inseln</placeName>, welches
                    wir<lb/>Herrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Leopold v. Buch</persName></hi> verdanken, hat auch diese
                    Lücke ausgefüllt, so<lb/>wie seine Reise nach <placeName>Lappland</placeName> und nach dem <placeName>nördlichsten
                    Vorgebirge unseres<lb/>Erdtheils</placeName> zuerst die Ursachen klar entwickelt hat, welche
                    in der <placeName>Scandina-<lb/>vischen Halbinsel</placeName>, jenseits des Polarkreises, die Strenge
                    der Winterkälte<lb/>mildern, den Quellen die Temperatur erhalten, welche ihnen
                    tiefere Erd-<lb/>schichten gegeben haben, und die Grenzen des ewigen Schnees und
                    der ver-<lb/>schiedenen Baumarten, unter Einfluß des Continental- und
                    Küsten-Klimas,<lb/>ungleich erheben. So hat dieser vielumfassende Reisende das
                    relative Alter<lb/>der Gebirgs-Arten, die Modificationen des Luftkreises, und
                    die geographische<lb/>Verbreitung der Gewächse, gleichzeitig im Süden und
                    Norden, durch die<lb/>Mannigfaltigkeit seiner Bestrebungen ergründet, und das
                    alte Band der<lb/>Geognosie und physischen Erdkunde fester geknüpft.</p>
                <lb/>
                <p>Folgen wir dem Meeresstrome, welcher das große Thal des <placeName>Atlanti-<lb/>schen Oceans</placeName>
                    von Osten gegen Westen durchschneidet, so finden wir in der<lb/>neuen Welt, von
                    dem <placeName>russischen Amerika</placeName> und den Ansiedelungen kanadischer<lb/>Jäger bis an den
                    <placeName>Plata-Strom</placeName> und das südlichste <placeName>Chili</placeName>, in einer Länge von<lb/>mehr als 1500
                    geographischen Meilen, reiche Quellen der Belehrung fast<lb/>unerwartet
                    eröffnet. Es sind nicht mehr fremde Naturforscher, die uns<lb/>mittheilen, was
                    sie bei dem kurzen Aufenthalte in Wald- oder Gras-<lb/>reichen Ebenen, wie auf
                    dem beeiseten Rücken der <placeName>Cordilleren</placeName> flüchtig<lb/>erforscht haben; von der
                    mittleren Temperatur einzelner Wochen und Mo-<lb/>nate braucht man nicht mehr
                    auf die mittlere Temperatur des Jahres zu<lb/><pb n="300" facs="#f0006"/>
                    schließen; überall geht von den Einwohnern selbst gründliche und
                    voll-<lb/>ständige Belehrung aus.</p>
                <lb/>
                <p>Die executive Gewalt der <placeName>Vereinigten Staaten von Nord-Amerika</placeName> läßt<lb/>seit 5
                    Jahren, zwischen dem 28sten und 47sten Grade der Breite, zwischen<lb/>dem
                    <placeName>Missury</placeName> und den <placeName>Alleghanis</placeName>, zwischen dem <placeName>See Michigan</placeName> und der Küste<lb/>von
                    <placeName>Pensacola</placeName>, auf einem Flächen-Raume von 24,000 Quadratmeilen, an<lb/>siebenzehn
                    verschiedenen Punkten, wo militairische Besatzungen stehen, täg-<lb/>lich
                    dreimal meteorologische Beobachtungen anstellen, aus denen sich die<lb/>mittlere
                    Temperatur der Tage, der Monate, und des Jahres ergiebt. Diese<lb/>Beobachtungen
                    von dem General-Staabs-Arzte der Armee, Herrn <hi rendition="#g"
                        ><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Lovell</persName>,</hi><lb/>berechnet, sind in zwei Abhandlungen auf Kosten der
                    Nord-Amerikanischen<lb/>Regierung herausgegeben, und an alle wissenschaftliche
                    Institute in <placeName>Europa</placeName><lb/>vertheilt worden. Wenn nach diesem schönen Beispiele, in
                    dem östlichen<lb/>Theile unseres <placeName>alten Continents</placeName>, in dem weitausgedehnten, der
                    halben Mond-<lb/>fläche gleichen Raume zwischen der <placeName>Weichsel</placeName> und der <placeName>Lena</placeName>, in
                    wohl ausge-<lb/>wählten Punkten, ähnliche unter sich vergleichbare
                    Thermometer-Beobach-<lb/>tungen, auf Befehl und Kosten eines mächtigen
                    Monarchen, gemacht wür-<lb/>den; so müßte in wenigen Jahren die ganze
                    Klimatologie eine neue und<lb/>verbesserte Gestalt gewinnen.</p>
                <lb/>
                <p>Der Eifer, welcher die <placeName>Vereinigten Staaten von Nord-Amerika</placeName> be-<lb/>seelt, ist in
                    dem jetzt erst frei gewordenen <placeName>spanischen Amerika</placeName> mit gleicher<lb/>Lebhaftigkeit
                    erwacht. Zeitschriften, die in Bergstädten bis zu 9000 Fuß<lb/>Höhe gedruckt
                    werden, geben täglich, in der ungeheuren Ausdehnung von<lb/>28° nördlicher bis
                    40° südlicher Breite, den Stand des Thermometers, Ba-<lb/>rometers und
                    Hygrometers, nach genauen, in <placeName>Paris</placeName> und <placeName>London</placeName> angefer-<lb/>tigten Instrumenten
                    an. So ist die nun vollendete politische Revolution<lb/>dieser Länder nicht bloß
                    ihrem eigenen Wohlstande und dem Erwerbfleiße<lb/>von <placeName>Europa</placeName> ersprieslich
                    geworden; sie wird auch unbezweifelt, je nach-<lb/>dem die Bevölkerung zunimmt,
                    und sich wissenschaftliche Kultur über so<lb/>viele Berggehänge und Hochebenen
                    verbreitet, zu einer gründlicheren<lb/>Kenntniß der höheren Schichten der
                    Atmosphäre führen. Ganze Provin-<lb/>zen erheben sich dort zu der Höhe des <placeName>Aetna</placeName>
                    und <placeName>Pic&#x2019;s von Teneriffa</placeName>, in-<lb/>selförmig im Luftmeere. Wo im <placeName>alten
                    Continent</placeName> der reisende Physiker,<lb/>der ewigen Schneegrenze nahe, sein Zelt
                    aufschlägt, da liegen hier volk-<lb/>reiche Städte.</p>
                <lb/>
                <pb n="301" facs="#f0007"/>
                <p>So wie <placeName>Afrika</placeName>, in neueren Zeiten, für einen an Palmen-Formen<lb/>armen Welttheil
                    erkannt worden ist, während es die Alten auf Münzen und<lb/>Denkmälern als
                    Palmenreich symbolisirten; so haben auch die letzten Ent-<lb/>deckungsreisen
                    unsern Glauben an eine stets gleichförmige Tropenhitze in<lb/>den afrikanischen
                    Wüsten sonderbar modifizirt. Von <placeName>Murzu</placeName> in <placeName>Fezzan</placeName><lb/>aus reisend (einer Oase, in
                    der <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ritchie</persName> und <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Lyon</persName>, wahrscheinlich <hi rendition="#i">wegen des<lb/>in der
                        Luft schwebenden wärmestrahlenden Sandes</hi>, im Schatten, 5-6 Fuß<lb/>über
                    den Boden, mehrere Sommer-Monate hindurch, das <hi rendition="#g"
                    >Reaumurs</hi>che<lb/>Thermometer, um 5 Uhr Morgens zwischen 24° und 26°,
                    Mittags zwischen<lb/>38° und 43° gesehen haben) starb Dr. <hi rendition="#g"
                        ><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Oudney</persName></hi> vor Kälte, mitten in <placeName>Afrika</placeName>,<lb/>an der Grenze von <placeName>Bornu</placeName>, unter
                    dem 13ten Breitengrade, zu Ende Decemb.<lb/>in einem Lande, das nach
                    Barometer-Messungen nicht 1200 Fuß über<lb/>dem Meeresspiegel erhaben ist. Man
                    behauptet, Wasserschläuche, welche<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Oudney&#x2019;s</persName></hi>
                    Caravane trug, seien in derselben Nacht gefroren gewesen;<lb/>doch hat mir <hi
                        rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Clapperton&#x2019;s</persName></hi> Reisegefährte, Major <hi
                            rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Denham</persName>,</hi> den ich nach<lb/>seiner Rückkehr vom <placeName>See Tchad</placeName>
                    um mündliche Erläuterungen gebeten, er-<lb/>zählt, daß am Morgen, einige Stunden
                    nach dem Tode des Dr. <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Oudney</persName>,</hi><lb/>die Luft-Temperatur
                    nicht unter 7&#x00BD; Grad gewesen sei. In <placeName>Süd-Amerika</placeName>,<lb/>dem Aequator näher,
                    bei <placeName>Bogota</placeName> und <placeName>Quito</placeName>, habe ich, trotz der großen<lb/>kälteerzeugenden Wirkung
                    der Strahlung hoher Ebenen, Wasser noch nicht<lb/>in 8500 und 9000 Fuß Höhe mit
                    Eis bedeckt gesehen. In den handschrift-<lb/>lichen Tagebüchern des jungen <hi
                        rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Beaufort</persName>,</hi> der vor Kurzem im oberen<lb/>Senegal ein Opfer
                    seines wissenschaftlichen Eifers geworden ist, finde ich,<lb/>unter 16 Grad
                    Breite, das Thermometer im Schatten, an demselben Tage,<lb/>auf 36 Grad in der
                    Mittagsstunde, und auf 12 Grad am frühen Morgen. So<lb/>tief sinkt nie die
                    Luft-Temperatur in <placeName>Amerika</placeName> in der Ebene unter demselben<lb/>nördlichen
                    Parallelkreise. Als ich im vorigen Jahre der Akademie einen<lb/>ausführlichen
                    Bericht über die vortrefflichen Arbeiten von <hi rendition="#g"
                        ><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName></hi><lb/>und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hemprich</persName></hi> vorlegte, habe ich
                    bereits der Kälte erwähnt, welcher<lb/>diese gelehrten Reisenden in der Wüste
                    von <placeName>Dongola</placeName>, unter 19 Grad<lb/>Breite, ausgesetzt waren. Nordwinde gelangten bis
                    in diese südliche Tro-<lb/>pen-Gegend, und im December sank das Thermometer bis
                    2°, 5 R. über<lb/>dem Gefrier-Punkte herab, also volle 12 Grad tiefer, als es,
                    nach sorgfältig<lb/>von mir gesammelten Erfahrungen, je unter derselben Breite,
                    in <placeName>Westin-<lb/>dien</placeName>, beobachtet wurde. Man ist erstaunt, nicht etwa am äußersten
                        Rande<lb/><pb n="302" facs="#f0008"/> der Tropen-Zone, sondern mitten in
                    derselben, <placeName>Afrika</placeName>, in seinen Wüsten,<lb/>kälter als das vegetationsreiche
                    <placeName>Amerika</placeName> zu finden. Die eigentlichen Ur-<lb/>sachen dieses sonderbaren
                    Erkältungs-Prozesses (vielleicht Wärmestrahlung<lb/>des Bodens durch trockene
                    Luft gegen einen wolkenfreien Himmel, plötz-<lb/>liches Ausdehnen beim Ergießen
                    feuchter Luftschichten in diese trockene<lb/>Luft, Herabsinken der oberen Theile
                    der Atmosphäre) sind bis jetzt nicht<lb/>hinlänglich ergründet worden.</p>
                <lb/>
                <p>Es ist allgemein bekannt, daß mehr als zwei Drittheile unseres Pla-<lb/>neten von
                    einer Wasserhülle bedeckt werden, die durch Berührung mit der<lb/>Atmosphäre den
                    wichtigsten Einfluß auf das Klima der Continental-Massen<lb/>ausübt. Wasser, von
                    den Sonnenstrahlen getroffen, erwärmt sich nach an-<lb/>deren Gesetzen, als die
                    feste Erdrinde. Verschiebbarkeit der Theilchen, aus<lb/>denen man sich das
                    Flüssige zusammengesetzt vorstellt, erregen Ströhmungen<lb/>und ungleiche
                    Vertheilung der Temperatur. Durch Strahlung erkältet und<lb/>verdichtet, sinken
                    die Wassertheilchen zu Boden. Luftreisen, Erklimmen<lb/>von isolirten
                    Bergspitzen, und in das Meer herabgelassene thermoscopische<lb/>Apparate haben
                    die Schnelligkeit der Wärme-Abnahme bestimmt, welche,<lb/>von unten nach oben in
                    der Atmosphäre, von oben nach unten in dem<lb/>Ocean und in Süßwasser-Seen, zu
                    verschiedenen Jahreszeiten, stattfindet.<lb/>Geschöpfe, denen beide Elemente zum
                    Aufenthalt dienen, finden daher,<lb/>auf jeglichem Punkte der Erde, im
                    luftförmigen und im tropfbaren Ele-<lb/>mente, die heterogensten Klimate
                    schichtenweise über einander gelagert.<lb/>In der Tiefe des Meeres, unter dem
                    Aequator, wie in den <placeName>Alpen-Seen</placeName> der<lb/>Gemäßigten Zone, herrscht fortwährend
                    ein bestimmter Kälte-Grad, der, bei<lb/>welchem das Wasser seine größte
                    Dichtigkeit erlangt. <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ellis&#x2019;s</persName>,
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Forster&#x2019;s</persName></hi><lb/>und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Saussure&#x2019;s</persName></hi> Versuche
                    sind jetzt unter allen Zonen und in allen Tiefen<lb/>wiederholt worden; aber was
                    wir über die niedrigste Temperatur der Luft<lb/>und des Meerwassers, wie über
                    die größte Wirkung der Wärme-Strahlung,<lb/>zwischen den Wende-Kreisen wissen,
                    dient zum unumstößlichsten Beweise,<lb/>daß die Kälte, welche dort nahe am
                    Meeresboden herrscht, von einer<lb/>Ströhmung herrührt, die in den Tiefen des
                    Oceans sich von den Polen zu<lb/>dem Aequator richtet, und die unteren
                    Wasserschichten der südlichen Meere<lb/>erkältet, wie in der Atmosphäre der
                    obere Luftstrohm, der sich vom<lb/>Aequator gegen die Pole ergießt, die
                    Winter-Kälte der nördlichen Län-<lb/>der mildert.</p>
                <lb/>
                <pb n="303" facs="#f0009"/>
                <p>Sandbänke werden, wie der unsterbliche <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Benjamin Franklin</persName></hi>
                    zu-<lb/>erst gelehrt hat, früher durch das Thermometer, als durch das
                    Senkblei<lb/>erkannt. Es sind submarinische Insel-Theile des Meer-Bodens,
                    welche<lb/>die elastischen Kräfte nicht über den Wasserspiegel erheben konnten.
                    Auf<lb/>dem Abhange der Untiefen, durch Stoß ansteigend, mischen sich die
                    un-<lb/>teren kälteren Wasserschichten mit den oberen wärmeren. So verräth
                    dem<lb/>Schiffer plötzliche Meereskälte die nahe Gefahr. Durch ihre
                    Temperatur<lb/>wirken die Untiefen auf die darüber stehende Luft, in der sie
                    Nebel und<lb/>weitgesehene Gruppen von Wolken erzeugen.</p>
                <lb/>
                <p>Gewöhnt, den Farbenschmuck tropischer Producte dem energischen<lb/>Reize des
                    Lichtes und der Wärme zuzuschreiben, wird der Naturforscher<lb/>durch den
                    Anblick schönfarbiger Seegewürme, Conchylien und Fische be-<lb/>fremdet, die, in
                    den Aequatorial-Meeren großentheils in Tiefen leben,<lb/>in welche das
                    Sonnenlicht, nach Erfahrungen in Taucher-Glocken und nach<lb/><hi rendition="#g"
                        ><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bouguer&#x2019;s</persName></hi> optischen Versuchen, nicht mehr hindringt, und wo die
                    Tem-<lb/>peratur kalter Klimate herrscht. Haben sich die Typen dieser
                    prachtvollen<lb/>organischen Bildungen vor Jahrtausenden, unter anderen äußeren
                    Beding-<lb/>nissen, festgestellt? Werden die großäugigen Fische, welche in 2000
                    Fuß<lb/>Tiefe dem Raube nachgehen, noch durch Eindrücke des Gesichtssinnes
                    ge-<lb/>leitet? Diese Fragen verdienen neue Untersuchungen, welche eben
                    sowohl<lb/>in das Gebiet der zoologischen Geographie, als der Physiologie und
                    Natur-<lb/>lehre gehören. Der neueren Behauptung, daß eine Schaar
                    phosphoresci-<lb/>render Mollusken jenen Fischen in den finstern Abgründen des
                    Oceans vor-<lb/>leuchte, durch Licht, was die Lebensthätigkeit selbst
                    entwickelt, kann ich<lb/>nicht beipflichten.</p>
                <lb/>
                <p>Als man noch wenig über die Verbreitung der Wärme auf dem Erd-<lb/>körper
                    nachgedacht hatte, glaubte man das Klima zweier Orte nach den<lb/>Extremen
                    beurtheilen zu können, welche die Sommer- und Winter-Tem-<lb/>peraturen
                    erreichen. Diese Ansicht der Dinge hat sich noch in der Volks-<lb/>meinung
                    erhalten; von den Physikern ist sie längst als unrichtig aufgegeben<lb/>worden;
                    denn wenn auch unbezweifelt die Extreme einzelner Tage und<lb/>Nächte in
                    gewissem Verhältniß zu der mittleren Temperatur des Jahres ste-<lb/>hen, so ist
                    doch (und dieser Umstand hat den wichtigsten Einfluß auf das<lb/>Gedeihen der
                    Gewächse und den Gesundheitszustand der Menschen) bei<lb/>einem und demselben
                    Grade mittlerer jährlicher Temperatur, die Verthei-<lb/><pb n="304"
                        facs="#f0010"/> lung der Wärme unter die verschiedenen Jahreszeiten
                    auffallend verschie-<lb/>den. Den Typus dieser Vertheilung, nach Maaßgabe der
                    Himmelsstriche<lb/>und Höhen, habe ich sorgfältig zu bestimmen gesucht. Sollen
                    aber ver-<lb/>gleichende Resultate in Zahlen übersichtlich gegeben werden, so
                    müssen sie<lb/>die mittlere Temperatur jedes Monats, in der Voraussetzung einer
                    arithme-<lb/>tischen Reihe, aus den zwei Extremen eines jeglichen Tages
                    hergeleitet,<lb/>enthalten. Diese Methode befolgte zuerst <hi rendition="#g"
                        ><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Reaumur</persName></hi> im Jahr 1735; er<lb/>verglich den Ertrag zweier Korn-Erndten,
                    nicht (wie <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Herschel</persName></hi>) mit Zahl<lb/>und Größe der
                    Sonnenflecke und Sonnenfackeln, sondern mit der Quan-<lb/>tität Wärme welche die
                    Cerealien während ihrer Vegetationszeit empfan-<lb/>gen. Viele Arbeiten sind in
                    den letzten Jahren darauf gerichtet gewesen, die<lb/>Stunde zu bestimmen deren
                    mittlere Temperatur zugleich die des ganzen<lb/>Jahres ausdrückt. Ich erwähne
                    hier nur der Beobachtungen welche auf<lb/>Herrn <hi rendition="#g"
                        ><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brewster&#x2019;s</persName></hi> rühmliche Veranstaltung in <placeName>Schotland</placeName> auf dem
                        <placeName>Fort<lb/><hi rendition="#g">Leith</hi></placeName> angestellt worden sind. Man hat die
                    Nachtwachen eines Militair-<lb/>Postens dazu benutzt, ein Thermometer, zwei
                    ganze Jahre lang, von Stunde<lb/>zu Stunde beobachten zu lassen und aus der
                    Masse dieser Beobachtungen,<lb/>die man unter anderen Parallelkreisen
                    wiederholen sollte, ist berechnet wor-<lb/>den, daß in der Breite von <placeName>Edimburg</placeName>
                    eine einzige tägliche Beobachtung,<lb/>Morgens um 9 Uhr 13 Minuten; Abends um 8
                    Uhr 27 Minuten genügen<lb/>würde, die mittlere jährliche Wärme zu bestimmen
                        <note place="foot" n="(1)">Ein Resultat welches von dem wahren nicht um
                        &#x00BD; Grad des Reaumürschen Ther-<lb/>mometers abweicht, erhält man auch
                        durch das Mittel aus zwei Stunden gleicher Be-<lb/>nennung. <bibl><hi
                            rendition="#i">Results of the therm. obs. made at Leith Fort every hour
                            of the day and<lb/>night during the years</hi> 1824 <hi rendition="#i"
                            >and</hi> 1825 p. 19.</bibl></note>. Unter den Monaten<lb/>geben dieses
                    wichtige Resultat April und October; es sei denn (und diese<lb/>von <hi
                        rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Leopold v. Buch</persName></hi> zuerst aufgefundene Thatsache hängt mit
                    merkwür-<lb/>digen Modificationen der obern Luftströhme zusammen), daß durch
                    örtliche<lb/>Ursachen, wie auf der <placeName>Insel Gran Canaria</placeName>, das Maximum der Wärme
                    ver-<lb/>spätet und in den October versetzt würde.</p>
                <lb/>
                <p>Werfen wir einen Blick auf die verdienstlichen Arbeiten des
                    Herrn<lb/>Doktor&#x2019;s <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Poggendorf</persName></hi> und Herrn <hi
                        rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mädler&#x2019;s</persName></hi> über das Klima von <placeName>Berlin</placeName> so<lb/>finden
                    wir die mittlere Temperatur dieser Hauptstadt nahe an 6°, 8, die von<lb/>Paris
                    8°, 4 Reaumur. Der Unterschied der Wärmemenge, welche beide Orte<lb/>während
                    eines Jahres empfangen, wird daher nur durch 1°, 6 ausgedrückt,<lb/><pb n="305"
                        facs="#f0011"/> während daß die einzelnen Monate vom November bis zu Anfang
                    Aprils, um 4<lb/>volle Grade mittlerer Temperatur, zu <placeName>Paris</placeName> wärmer als zu <placeName>Berlin</placeName>
                    sind. Im Som-<lb/>mer, von Junius bis September, scheinen die Unterschiede sehr
                    unbedeutend.</p>
                <lb/>
                <p>Die hier angeführten Zahlenverhältnisse sind eine Art
                    mathematischer<lb/>Abstraction, und stimmen daher wenig mit der Erinnerung des
                    Empfunde-<lb/>nen überein. Wir sind gewöhnt, die Stärke der sinnlichen Eindrücke
                    von<lb/>Wärme und Kälte vorzüglich nach ihrer Succession zu bestimmen.
                    Die<lb/>mittleren Temperaturen der Monate geben nur das allgemeine Schema;
                    zu<lb/>einer vollständigen Kenntniß der klimatischen Verhältnisse genügt es
                    nicht,<lb/>zu wissen, daß die mittlere Temperatur des Winters in <placeName>Paris</placeName> 2°, 6
                    über dem<lb/>Gefrierpunkt, in <placeName>Berlin</placeName> &#x00BD; Grad unter dem Gefrierpunkt ist;
                    wir verlangen<lb/>zu wissen, wie oft, in einer gegebenen Periode von Jahren, in
                    jeder dieser<lb/>zwei Städte die Luft über 10 Grad Kälte, und über 25 Grad Wärme
                    gezeigt<lb/>hat. Pflanzen, von denen einige einen langen Winterschlaf halten,
                    und ihre<lb/>apendiculären Organe (Blätter) verlieren, andere in allen
                    Jahreszeiten fort<lb/>vegetiren, noch andere einer großen Sommerwärme bedürfen,
                    damit ihre<lb/>Früchte zur Reife kommen, sind die empfindlichsten, ja die
                    lehrreichsten<lb/>Thermoskope. Ihr besseres oder schlechteres Gedeihen wird
                    durch die<lb/>kleinsten Modificationen in der Vertheilung der Wärme und des
                    Lichts be-<lb/>stimmt. Dunkle oder lichte Wärme wirken anders auf die Gewächse.
                    Kein<lb/>Thermometer vermag die Temperatur zu messen, welche die
                    unmittelbare<lb/>Berührung der Sonnenstrahlen im Innern des organischen
                    Pflanzen-Gewebes<lb/>erzeugt. Ein Gemenge von Chlorgas und Hydrogen wird
                    augenblicklich,<lb/>selbst beim niederen Stande der Sonne im December, durch
                    directes Licht<lb/>mit Knall entzündet, wenn zerstreutes Licht nicht wirkt.
                    Diese Betrach-<lb/>tungen erläutern die Vegetations-Verhältnisse der heiteren
                    Continental-Kli-<lb/>mate und des neblichten Küstenhimmels, die
                    Vegetations-Verhältnisse der<lb/>an festen, undurchsichtigen, lichtabsorbirenden
                    Massen so reichen nörd-<lb/>lichen Hemisphäre und der fast ganz pelagischen,
                    südlichen.</p>
                <lb/>
                <p>Wenn ich oft in diesem Vortrage der, in den beiden letzten Jahrzehn-<lb/>den
                    schnell vermehrten Zahl meteorologischer Beobachtungen erwähne; so<lb/>will ich
                    keinesweges darauf hindeuten, als sei die Vervollkommnung der<lb/>Klimatologie
                    vorzugsweise auf eine solche Vermehrung gegründet. Hier,<lb/>wie in allen
                    Aggregaten empirischer Kenntnisse, die zu früh Wissenschaften<lb/>genannt worden
                    sind, kommt es &#x201E;auf ein denkendes Begreifen der Natur&#x201C;,<lb/><pb
                        n="306" facs="#f0012"/> auf eine richtige Ansicht dessen an, was aus den
                    wohlgeordneten Einzelnhei-<lb/>ten gefolgert werden darf. Versuchen wir nun das
                    Problem der Tempera-<lb/>tur-Vertheilung in seiner ganzen Allgemeinheit zu
                    fassen, so können wir<lb/>uns planetarische Wärme entweder (wie im gegenwärtigen
                    Zustande der<lb/>schon oxydirten, erhärteten Erdrinde) als Folge der Stellung
                    gegen einen<lb/>Wärme-erregenden Centralkörper denken; oder aber (wie im ersten
                    Zu-<lb/>stande des Zusammenrinnens aufgelöseter, dunstförmiger Stoffe) als
                    Folge<lb/>von inneren Oxydations-Processen, Niederschlägen, chemisch
                    veränderten<lb/>Capacitäten oder electro-magnetischen Ströhmungen. Mannigfaltige
                    geo-<lb/>gnostische Phänomene, deren ich bereits in einer anderen Abhandlung
                    ge-<lb/>dacht habe, deuten auf eine solche Entwickelung innerer, von dem
                    Planeten<lb/>selbst erregter Wärme hin. Dazu hat der geistreiche Astronom und
                    Physi-<lb/>ker, Herr <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Arago</persName>,</hi> neuerlichst die Zweifel,
                    welche man gegen die, den Berg-<lb/>werken beider Welttheile eigenthümliche
                    Wärme erhoben hat, durch neue<lb/>Versuche über tief erbohrte Quellwasser,
                    (sogenannte artesische Brunnen)<lb/>auf das Vollkommenste widerlegt. Je größer
                    die Tiefe ist, aus welcher<lb/>die Wasser aufsteigen, desto wärmer sind sie
                    befunden worden. Hier ist<lb/>aller Verdacht von niedersinkenden, sich
                    verdichtenden und also Wärmeent-<lb/>bindenden Luftschichten entfernt; hier sind
                    Menschen-Nähe und Wirkung<lb/>bergmännischen Geleuchtes nicht zu fürchten. Die
                    Wasser bringen die<lb/>Wärme mit sich, welche sie durch lange Berührung mit den
                    Gestein-Massen,<lb/>in verschiedenen Tiefen, erhalten haben.</p>
                <lb/>
                <p>Diese denkwürdigen Beobachtungen lehren, wie, unabhängig von der<lb/>Schiefe der
                    Ekliptik im frühesten gleichsam jugendlichen Zustande der Pla-<lb/>neten,
                    Tropen-Temperatur und Tropen-Vegetation unter jeglicher Zone<lb/>entstehen und
                    so lange fortdauern konnten, bis durch Wärme-Strahlung aus<lb/>der erhärteten
                    Erd-Rinde, und durch allmählige Ausfüllung der Gang-Klüfte<lb/>mit heterogenen
                    Gestein-Massen, sich ein Zustand bildete, in welchem (wie<lb/><hi rendition="#g"
                        ><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Fourier</persName></hi> in einem tiefsinnigen mathematischen Werke gezeigt hat) die
                    Wärme<lb/>der Oberfläche und des Luftkreises nur von der Stellung des Planeten
                    gegen<lb/>einen Central-Körper, die Sonne, abhängt. Wir überlassen es gern
                    anderen<lb/>Physikern zu entscheiden, wie tief unter der oxydirten und
                    erhärteten Erd-<lb/>Rinde die geschmolzenen, flüssigen Massen liegen, welche
                    sich in die Öff-<lb/>nungen noch jetzt thätiger Vulkane ergießen, die Continente
                    und den Mee-<lb/>resboden periodisch erschüttern und durch Klüfte in Granit und
                        porphyr-<lb/><pb n="307" facs="#f0013"/> artigem Gesteine heiße
                    Mineralquellen emportreiben. Die Tiefe unserer<lb/>Bergwerke ist zu gering, um
                    aus der ungleichen Wärme-Zunahme, welche<lb/>man bisher darin beobachtet hat,
                    ein Problem befriedigend in Zahlen auf-<lb/>zulösen, welches die Neugier der
                    gleichsam auf einen Felsengewölbe woh-<lb/>nenden Menschen beschäftigt. Hier
                    genügt es, daran zu erinnern, wie die<lb/>neueren Ansichten der Physiker und
                    Geognosten, und zwar der beobach-<lb/>tenden, nicht leer-hypothesirenden
                    Geognosten, den alten Mythus vom<lb/>Pyrophlegeton und von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hephästos</persName>
                    allverbreiteter Werkstätte ins Leben zu-<lb/>rückgerufen haben.</p>
                <lb/>
                <p>Wird ein planetarischer Weltkörper von elastischen Luftschichten<lb/>umflossen,
                    und ist die alternde oxydirte Erdrinde mit fast überall geschlos-<lb/>senen oder
                    ausgefüllten Klüften, durch lange Ausstrahlung der Wärme, in<lb/>den Zustand des
                    Gleichgewichts zwischen dem Empfangen und Verlieren,<lb/>dergestalt gelangt, daß
                    seine äußere Temperatur und die Verschiedenheit<lb/>der Klimate nur von der
                    Stellung gegen die Sonne, gegen einen größeren<lb/>in permanentem Lichtproceß
                    begriffenen Centralkörper, herrühren; so kann<lb/>man in größter Allgemeinheit
                    des Problems, die Temperatur eines jeden Or-<lb/>tes als allein abhängig von der
                    Art betrachten, wie sich der Einfluß der<lb/>Mittagshöhe der Sonne äußert. Diese
                    Höhe bestimmt zugleich die Größe<lb/>der halben Tagbögen; die Dicke der
                    Luftschichten welche von den Sonnen-<lb/>strahlen durchstrichen werden, ehe sie
                    den Horizont erreichen; die Menge<lb/>der absorbirten oder erwärmenden Strahlen
                    (eine Quantität, welche mit der<lb/>Größe des Einfallwinkels rasch zunimmt);
                    endlich die Zahl der Sonnen-<lb/>strahlen, welche mathematisch betrachtet, ein
                    gegebener Horizont empfängt.<lb/>Die Wärme-Erzeugung kann demnach, wo es auf ein
                    Mehreres oder Min-<lb/>deres ankommt, als von der erleuchteten Erdfläche
                    ausgehend betrachtet<lb/>werden. Die Absorption welche die Sonnenstrahlen bei
                    ihrem Durchgange<lb/>durch den Luftkreis erleiden, oder (anders zu reden) die
                    Wärmeerzeugung<lb/>durch Lichtschwächung ist überaus gering, doch bemerkbar auf
                    dem Ocean,<lb/>wo ich in großer Entfernung von den Küsten, selbst dann wenn das
                    Wasser<lb/>kälter als die Atmosphäre war, die Temperatur der letzteren, zur
                    Mittags-<lb/>Zeit, mit der Sonnen-Höhe habe zunehmen sehen. <note place="foot"
                        n="(1)">Herr <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Arago</persName></hi> hat mich zuerst auf diese
                        merkwürdige Wirkung der Lichtabsorption<lb/>im Luftkreise aufmerksam
                        gemacht. <bibl><hi rendition="#i">Conn. des tems pour</hi> 1828. <hi
                            rendition="#i">p.</hi> 225.</bibl></note></p>
                <lb/>
                <pb n="308" facs="#f0014"/>
                <p>Neuere Untersuchungen <note place="foot" n="(1)">Vergl. <bibl>mein <hi rendition="#i"
                            >Essai politique sur l&#x2019;Ile de Cuba</hi> 1826. <hi rendition="#i"
                            >T.</hi> II. <hi rendition="#i">p.</hi> 79-92</bibl>, wo ich die<lb/>von Herrn
                    <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Atkinson</persName></hi> (<bibl><hi rendition="#i">Mem. of the Astron.
                            Soc. Vol.</hi> II. <hi rendition="#i">p.</hi> 137-138</bibl>.) erregten
                        Zweifel<lb/>beseitigt zu haben glaube.</note> haben gezeigt, daß es in
                    beiden Weltthei-<lb/>len unter dem Äquator, dessen mittlere Luft-Temperatur sich
                    auf 22°, 2<lb/>Reaumur erhebt, nicht merklich heißer ist, als in 10 Grad
                    nördlicher und<lb/>südlicher Breite. Nach dem Commentar des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Geminus</persName> zu dem
                    astronomi-<lb/>schen Gedichte des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Aratus</persName> <note place="foot" n="(2)"><bibl><hi
                            rendition="#i">Isag. in Aratum cap.</hi> 13</bibl>. <bibl><hi rendition="#i">Strabo
                            Geogr. lib</hi> II. <hi rendition="#i">p.</hi> 97</bibl>.</note> glaubten
                    einige griechische Physiker, die Tem-<lb/>peratur der Wendekreise übertreffe
                    sogar die des Äquators. Arago hat mit<lb/>großem Scharfsinne, durch zahlreiche
                    optische Versuche dargethan, daß<lb/>von der senkrechten Incidenz an, bis zu
                    einem Zenit-Abstande von 20 Gra-<lb/>den die Menge des zurückgeworfenen Lichtes
                    (und von dieser Menge hängt<lb/>die mindere Erwärmung des erleuchteten Körpers
                    ab) fast dieselbe bleibt.<lb/>Wenn ich die mittleren jährlichen Temperaturen mit
                    einander vergleiche, so<lb/>finde ich, daß, im westlichen Theile des <placeName>Alten
                    Continents</placeName>, die Tempera-<lb/>turen von Süden gegen Norden abnehmen: von 20 bis
                    30 Grad Breite um<lb/>3°, 2 Reaumur; von 30 bis 40 Grad Breite um 3°, 6; von 40
                    bis 50 Grad<lb/>Breite um 5°, 7; von 50 bis 60 Grad Breite <note place="foot"
                        n="(3)">Im östlichen Theile des <placeName>Neuen Continents</placeName> sind die Abnahmen der
                        mittleren Tem-<lb/>peratur<lb/>
                        <table>
                            <row>
                                <cell>von</cell>
                                <cell>20°</cell>
                                <cell>bis</cell>
                                <cell>30° ....... 5°</cell>
                                <cell>Reaumur.</cell>
                            </row>
                            <lb/>
                            <row>
                                <cell></cell>
                                <cell>30°</cell>
                                <cell></cell>
                                <cell>40° ....... 5°, 7</cell>
                                <cell></cell>
                            </row>
                            <lb/>
                            <row>
                                <cell></cell>
                                <cell>40°</cell>
                                <cell></cell>
                                <cell>50° ....... 7°, 2</cell>
                                <cell></cell>
                            </row>
                            <lb/>
                            <row>
                                <cell></cell>
                                <cell>50°</cell>
                                <cell></cell>
                                <cell>60° ....... 6°, 8</cell>
                                <cell></cell>
                            </row>
                        </table>
                        <lb/>
                    </note> wiederum nur um 4°, 4. In<lb/>beiden Continenten ist die
                    Region, wo die Wärme-Abnahme am schnellsten<lb/>ist, zwischen dem 40sten und
                    45sten Grade der Breite zu suchen. In diesem<lb/>Resultate stimmt die
                    Beobachtung auf eine merkwürdige Weise mit der Theo-<lb/>rie zusammen; denn die
                    Variation des Quadrats des Cosinus, welches das<lb/>Gesetz der mittleren
                    Temperatur ausdrückt, ist die größtmögliche bei 45<lb/>Grad Breite. Dieser
                    Umstand hat, wie ich schon an einem andern Orte er-<lb/>innert habe, wohlthätig
                    auf den Kultur-Zustand der Völker gewirkt, welche<lb/>jene milden, von dem <hi
                        rendition="#g">mittleren Parallel-Kreise</hi> durchschnittenen
                    Ge-<lb/>genden bewohnen. Dort grenzt das Gebiet des Weinbaus an das
                    Gebiet<lb/>der Ölbäume und der Orangen. Nirgend anders auf dem Erdboden
                    sieht<lb/>man (von Norden gegen Süden fortschreitend) die Wärme schneller mit
                        der<lb/><pb n="309" facs="#f0015"/> geographischen Breite zunehmen; nirgend
                    anders folgen schneller auf ein-<lb/>ander die verschiedenartigsten
                    vegetabilischen Producte, als Gegenstände<lb/>des Garten- und Ackerbaus. Diese
                    Heterogeneität belebt die Industrie und<lb/>das Handels-Verkehr der Völker.</p>
                <lb/>
                <p>Es ist hier der Ort, zu erinnern, daß partielle, tägliche und
                    monatliche<lb/>Temperatur-Veränderungen, bei der Beweglichkeit des Luftkreises,
                    durch<lb/>Herbeiführung kalter oder warmer Luftschichten, durch die mehr oder
                    min-<lb/>dere electrische Spannung, durch die Wolken-Bildung oder
                    Dunst-Zerstreu-<lb/>ung, kurz durch eine fast unabsehbare Menge variabler
                    Ursachen, die in der<lb/>Nähe und Ferne wirken, bestimmt werden. Leider hat das
                    Studium der Meteo-<lb/>rologie in einer Zone beginnen müssen, wo die
                    Verwickelung der Ursachen,<lb/>wo Zahl und Intensität perturbirender Kräfte am
                    größten sind. Wenn je<lb/>die freiere Kultur des menschlichen Geistes, wie man
                    es gegenwärtig erwar-<lb/>ten darf, einen ihrer Hauptsitze unter den
                    Wendekreisen aufschlägt; so ist<lb/>vorauszusetzen, daß man dort, bei dem
                    einfachen Gange der Erscheinungen,<lb/>deutlich erkennen werde, was hier, im
                    Spiel gleichzeitig wirkender, streiten-<lb/>der Kräfte lange verborgen geblieben
                    ist. Von dem Einfachen ist es leicht<lb/>zu dem Zusammengesetzten überzugehen,
                    und eine wissenschaftliche Meteo-<lb/>rologie kann man sich, als von den Tropen
                    nach dem Norden zurückkehrend<lb/>gedenken. Unter dem Palmen-Klima führt ein
                    schwacher Ostwind immer-<lb/>dar gleich erwärmte Luftschichten herbei. Das
                    Barometer zeigt, wie der<lb/>Gang der Magnet-Nadel, die Stunde des Tages an.
                    Erderschütterungen,<lb/>Stürme und Donnerwetter stören die kleine, aber
                    periodische Ebbe und Fluth<lb/>des Luftmeeres nicht. Die veränderte Abweichung
                    der Sonne und die da-<lb/>durch in ihrer Stärke modificirten obern Luftströhme
                    vom Äquator gegen<lb/>die Pole, bestimmen den Anfang der Regenzeit und der
                    electrischen Explo-<lb/>sionen, welche beide zu regelmäßigen Epochen eintreten.
                    Nach der Richtung<lb/>des Wolkenzuges kann der Reisende sich fast wie nach der
                    Magnetnadel, orien-<lb/>tiren; und in der trockenen Jahreszeit würde in vielen
                    Gegenden der Tro-<lb/>penwelt die Erscheinung eines Gewölks am dunkelblauen
                    Himmel die Be-<lb/>wohner eben so in Erstaunen setzen, als uns der Fall eines
                    A&#x00EB;rolithen, oder<lb/>des rothen Polar-Schnees, als den Peruaner das
                    Krachen des Donners oder<lb/>als alle Bewohner tropischer Ebenen ein
                    Hagelwetter. Diese Einfachheit<lb/>und Regelmäßigkeit meteorologischer
                    Erscheinungen läßt eine leichtere und<lb/>glücklichere Einsicht in ihren
                    Causal-Zusammenhang erwarten.</p>
                <lb/>
                <pb n="310" facs="#f0016"/>
                <p>So lange Beobachtungen über magnetische Inclination, Declination<lb/>und
                    Intensität der Kräfte in den Reiseberichten zerstreut lagen und
                    man<lb/>dieselben noch nicht durch magnetische Linien vereinigt hatte, konnte
                    die<lb/>Lehre von der Vertheilung des Erdmagnetismus keine bedeutende
                    Fort-<lb/>schritte machen. Auf diese Analogie gestützt, hat man angefangen,
                    durch<lb/>sorgfältige Benutzung vereinzelter Thatsachen, die verwickelte Lehre
                    von der<lb/>Verbreitung der Wärme zu vereinfachen. Orte, die eine gleiche
                    mittlere<lb/>Wärme des Jahres, des Sommers oder des Winters haben, sind durch
                    Curven<lb/>miteinander verbunden worden. So ist das von mir im Jahr 1817
                    entwickelte<lb/>System <hi rendition="#g">isothermer Linien</hi>
                    <note place="foot" n="(1)"><bibl><hi rendition="#i">De la distribution de la chaleur
                            sur le globe</hi> in <hi rendition="#i">Mem. de la Soc.</hi>
                        <hi rendition="#g">d&#x2019;Arcueil</hi>
                        <hi rendition="#i">T.</hi> III.</bibl></note> entstanden, welche die
                    Parallel-Kreise un-<lb/>ter anderen Winkeln als die isochimonen und isotheren
                    Linien durchkreu-<lb/>zen. Sie steigen gegen den Aquator herab, weil man im
                    östlichen <placeName>Asien</placeName><lb/>und im östlichen Theile von <placeName>Nord-Amerika</placeName>, auf gleichen Höhen
                    über dem<lb/>Meeresspiegel, in einer südlicheren Breite die Temperatur suchen
                    muß,<lb/>welche in unserem <placeName>mittleren Europa</placeName>, weiter gegen Norden hinauf,
                    gefunden<lb/>wird. Der merkwürdige Umstand, daß die höchste Kultur des
                    Völkerstam-<lb/>mes, zu dem wir gehören, sich unter fast gleichen Breiten in der
                    gemäßigten<lb/>Zone an zwei entgegengesetzten Küsten, der östlichen des neuen
                    Continents<lb/>und der westlichen des alten angesiedelt hat, mußte auf die
                    Ungleichheit der<lb/>Wärme unter denselben Parallel-Kreisen früh aufmerksam
                    machen. Man<lb/>fragte, um wie viel Thermometergrade der <placeName>alte Continent</placeName> wärmer,
                    als der<lb/>neue sei, und erkannte erst spät, daß die isothermen Linien von der
                    Breite<lb/>von <placeName>Florida</placeName> bis zu der von <placeName>Labrador</placeName> hin nicht mit einander parallel
                    laufen,<lb/>daß die östlichen und westlichen Küsten von <placeName>Nord-Amerika</placeName> fast so
                    verschie-<lb/>den, als die von <placeName>West-Europa</placeName> und <placeName>Ost-Asien</placeName> sind. Gestalt und
                    Gliederung<lb/>der Continental-Massen und ihr Verhältniß zu den nahen Meeren,
                    bestimmen<lb/>vorzüglich die Inflexion der isothermen Linien, die Richtung der
                    gleich war-<lb/>men Zonen, in welche man sich den ganzen Erdball getheilt
                    vorstellen kann.<lb/>Das Vorherrschen der Westwinde in den gemäßigten und kalten
                    Himmels-<lb/>strichen begründet den Unterschied der Klimate an den Ost- und
                    Westküsten<lb/>ein und desselben Continents. Die westlichen Winde, welche man
                    als Gegen-<lb/>wirkungen der tropischen Passatwinde betrachtet, gelangen zu
                    einer östlichen<lb/>Küste, wenn sie im Winter den vorliegenden, mit Schnee und
                    Eis bedeckten<lb/><pb n="311" facs="#f0017"/> Continent bereits durchstrichen
                    haben; dagegen führen zu westlichen Küsten<lb/>(in <placeName>Europa</placeName>, wie in
                    <placeName>Neu-Californien</placeName> und <placeName>Nootka</placeName>) westliche Winde Luftschich-<lb/>ten herbei, die sich
                    im strengsten Winter in Berührung mit der großen ocea-<lb/>nischen Wasserfläche
                    erwärmt haben. Nach diesen Ideen habe ich die ge-<lb/>nauere Kenntniß der
                    niedrigsten Temperatur, zu welcher das Atlantische<lb/>Meer außerhalb dem
                    Golfstrohme, zwischen dem 40sten und 50sten Grade<lb/>der Breite, (also in den
                    Breiten von <placeName>Spanien</placeName>, <placeName>Frankreich</placeName> und <placeName>Deutschland</placeName>)<lb/>herabsinkt, einer
                    besonderen Untersuchung werth gehalten. Ich habe ge-<lb/>funden, daß im Monat
                    Januar das Meerwasser in 40° Breite nicht unter<lb/>10°, 7; in 45° Breite nicht
                    unter 9°, 8 herabsinkt. Der allgemein verehrte<lb/>Geograph von <placeName>Ostindien</placeName>, Major
                    <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rennell</persName>,</hi> der sich seit dreißig Jahren mit<lb/>der
                    Richtung der Ströhmungen im <placeName>Atlantischen Ocean</placeName> beschäftigt, und mir<lb/>bei
                    meinem neuesten Aufenthalt in <placeName>England</placeName> einen Theil seiner handschrift-<lb/>lichen
                    Materialien mitgetheilt hat, findet für 50 Grad Breite, also in der<lb/>Zone des
                    nördlichen <placeName>Deutschlands</placeName>, eine Winter-Temperatur des Meerwassers<lb/>welche die
                    Luftschichten selbst in dem glücklichen Klima von Marseille im<lb/>Januar nicht
                    erreichen. Wenn die relative Ausdehnung von <placeName>Asien</placeName> und <placeName>Nord-<lb/>Amerika</placeName>, von der
                    <placeName>Südsee</placeName> und dem <placeName>nördlichen Atlantischen Ocean</placeName> anders<lb/>wäre, als sie jetzt ist,
                    so würde, durch ungleiche Erwärmung der festen<lb/>und flüssigen Theile der
                    Erdoberfläche, das ganze System der Winde in der<lb/>nördlichen Hemisphäre,
                    sowohl ihrer Richtung, als ihrer Stärke nach, ver-<lb/>ändert werden.</p>
                <lb/>
                <p>Unser <placeName>Europa</placeName> verdankt ein milderes Klima seiner Erdstellung
                    (seinem<lb/>Positions-Verhältnisse gegen das nahe Meer) und seiner gegliederten
                    Gestal-<lb/>tung. <placeName>Europa</placeName> ist der westliche Theil des <placeName>alten Continents</placeName>, und hat
                    also<lb/>den großen, schon an sich kältemindernden und dazu noch vom
                    Golfstrom<lb/>theilweise erwärmten <placeName>Atlantischen Ocean</placeName> in Westen. Zwischen den
                    Meri-<lb/>dianen, in denen <placeName>Europa</placeName> sich hinstreckt, fällt die Äquatorial-Zone
                    nicht in<lb/>das Becken des Oceans, wie südlich von dem, eben deshalb kälteren
                    <placeName>Asien</placeName>.<lb/>Der Welttheil, der unter allen den größten Theil des tropischen
                    Klimas ge-<lb/>nießt, das sandbedeckte <placeName>Afrika</placeName>, ist so gelegen, daß <placeName>Europa</placeName> von
                    den Luft-<lb/>schichten erwärmt wird, welche über <placeName>Afrika</placeName> aufsteigend, sich von
                    dem Äqua-<lb/>tor gegen den <placeName>Nordpol</placeName> ergießen. Ohne die Existenz des
                    <placeName>Mittelländischen<lb/>Meeres</placeName> würde der Einfluß des nahen <placeName>Afrika&#x2019;s</placeName> auf
                    Temperatur und geogra-<lb/>phische Verbreitung von Pflanzen und Thieren noch
                    wirksamer seyn. Der<lb/><pb n="312" facs="#f0018"/> dritte Hauptgrund des
                    milderen Klima&#x2019;s von <placeName>Europa</placeName> liegt darin, daß dieser<lb/>Welttheil sich
                    weniger weit gegen den <placeName>Nordpol</placeName> erstreckt als <placeName>Amerika</placeName> und<lb/><placeName>Asien</placeName>, ja daß er
                    dem größten Busen eisfreien Meerwassers gegenüberliegt,<lb/>den man in der
                    ganzen Polarzone kennt. Die kältesten Punkte der Erde,<lb/>neuerlichst
                    uneigentlich Kälte-Pole genannt, fallen nicht wie der sonst so<lb/>scharfsinnige
                    <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Brewster</persName></hi> in der englischen Bearbeitung meiner
                    Abhandlung<lb/>von den isothermen Linien zu beweisen gesucht hat, mit den
                    magnetischen<lb/>Polen zusammen. Das Minimum der mittleren jährlichen Temperatur
                    der<lb/>Erdoberfläche liegt, nach Capitain <hi rendition="#g"
                        ><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Sabine&#x2019;s</persName></hi> Untersuchungen, im Nordwesten<lb/>von
                    <placeName>Melville&#x2019;s-Inseln</placeName>, im Meridian der <placeName>Behrings-Straße</placeName>, wahrscheinlich
                    in<lb/>82 bis 83 Grad Breite. Die Sommergrenze des Eises, welche zwischen
                    <placeName>Spitz-<lb/>bergen</placeName> und <placeName>Ostgrönland</placeName> sich bis zum 80 und 81sten Grade zurückzieht,
                    findet<lb/>sich überall zwischen <placeName>Nova-Zembla</placeName>, den <placeName>Knochen-Inseln von
                    Neu-Sibirien</placeName><lb/>und dem westlichsten <placeName>Amerikanischen Eiscap</placeName>, schon im 75sten
                    Grade der<lb/>Breite. Selbst die Wintergrenze des Eises, die Linie auf welcher
                    die Eisdecke<lb/>sich unserm Welttheil am meisten nähert, umgiebt kaum die
                    <placeName>Bären-Insel</placeName>.<lb/>Vom <placeName>Scandinavischen Nordcap</placeName>, welches ein südwestlicher
                    Meeresstrohm er-<lb/>wärmt, ist die Fahrt zum südlichsten Vorgebirge von
                    <placeName>Spitzbergen</placeName> selbst im<lb/>strengsten Winter nicht unterbrochen. Das Polareis
                    vermindert sich überall,<lb/>wo es frei abfließen kann, wie in der <placeName>Baffins-Bay</placeName>
                    und zwischen <placeName>Island</placeName> und<lb/><placeName>Spitzbergen</placeName>. Die Lage des <placeName>Atlantischen Oceans</placeName> hat
                    den wohlthätigsten Ein-<lb/>fluß auf die Existenz jenes, für das Klima von
                    <placeName>Nord-Europa</placeName> so wichtigen,<lb/>Eis-freien Meerwassers in dem Meridian von
                    <placeName>Ostgrönland</placeName> und <placeName>Spitzbergen</placeName>.</p>
                <lb/>
                <p>Dagegen häufen sich im Sommer die, aus der <placeName>Baffins-Bay</placeName> und <placeName>Barrows-<lb/>Straße</placeName>
                    südlich getriebenen Eisberge in dem großen Mittelmeere an, welches<lb/>die
                    Geographen mit dem Namen der <placeName>Hudsons-Bay</placeName> bezeichnen. Diese An-<lb/>häufung
                    vermehrt so sehr die Kälte in dem benachbarten Continent, daß<lb/>man in der
                    <placeName>Factorei York</placeName> und bei der Mündung des <placeName>Hayes-Flusses</placeName>, nach<lb/>Capitain <hi
                        rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Franklin&#x2019;s</persName></hi> neuesten handschriftlichen Berichten,
                    in einer Breite<lb/>mit <placeName>Nord-Preußen</placeName> und <placeName>Curland</placeName>, am Ende des August und im
                    Anfange des<lb/>September, beim Brunnengraben, in 4 Fuß Tiefe, überall Eis
                    findet. Die<lb/>nördlichsten und südlichsten Grenzen des festen Polar-Eises, das
                    heißt die<lb/>Sommer- und Wintergrenzen, von deren Lage die Temperatur der
                    nördlichen<lb/>Continental-Massen abhängt, scheint in den historischen Zeiten,
                    wie gründ-<lb/>lichere Untersuchungen endlich gelehrt haben, wenig verändert
                    worden zu<lb/><pb n="313" facs="#f0019"/> seyn. Der schädliche Einfluß, welchen
                    kleine, isolirte, durch Ströhmungen<lb/>zuweilen bis in die Nähe der <placeName>Azoren</placeName>
                    getriebene, Eismassen auf das Klima<lb/>von <placeName>Europa</placeName> ausüben sollen, gehört zu den
                    Mythen, die von den Physikern<lb/>ausgehen und sich unter dem Volke verbreiten,
                    wenn die Physiker längst auf-<lb/>gehört haben, ihnen Glauben beizumessen.</p>
                <lb/>
                <p>Finden sich, unter denselben Breiten-Graden, wo in dem nördlichen<lb/><placeName>Europa</placeName> noch
                    Garten- und Ackerbau getrieben werden, in <placeName>Nord-Amerika</placeName><lb/>und <placeName>Nord-Asien</placeName> nur
                    sumpfige, moosbedeckte Länder, so äußert dagegen<lb/>die kräftige
                    Wärme-Strahlung von <placeName>Inner-Asien</placeName>, zwischen den fast pa-<lb/>rallelen Bergketten
                    des <placeName>Himalaya</placeName>, des Zungling und des Himmels-Ge-<lb/>birges, (eine Gegend über
                    welche <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Klaproth&#x2019;s</persName></hi> geographische
                    Unter-<lb/>suchungen viel Licht verbreiten) den glücklichsten Einfluß auf die
                    Asia-<lb/>tische Bevölkerung. Die ewige Schneegrenze liegt am nördlichen
                    Abhange<lb/>des <placeName>Himalaya</placeName> 4000 Fuß höher als am südlichen Abhange, und die
                    physika-<lb/>lische Erklärung welche ich von dieser sonderbaren Erscheinung
                    gegeben <note place="foot" n="(1)"><bibl><hi rendition="#i">Annales de Chimie et de
                            Physique T.</hi> III. <hi rendition="#i">p.</hi> 297</bibl>. <bibl><hi rendition="#i"
                            >T.</hi> IX. <hi rendition="#i">p.</hi> 310</bibl>. <bibl><hi rendition="#i">T.</hi>
                        XIV. <hi rendition="#i">p.</hi> 5</bibl>.</note>,<lb/>ist durch neue Messungen und
                    Beobachtungen in <placeName>Ost-Indien</placeName>, nach Herrn<lb/><hi rendition="#g"
                        ><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Colebrooke&#x2019;s</persName></hi> Berichte, bestätigt worden. Millionen von Menschen
                    Thibe-<lb/>tanischer Abkunft und düsterer, religiöser Gemüthsstimmung,
                    bewohnen<lb/>volkreiche Städte, da, wo bei einer minderen Ausdehnung und
                    minderen<lb/>Continuität der Hochebenen, Felder und Städte, das ganze Jahr
                    hindurch,<lb/>in tiefem Schnee vergraben seyn würden.</p>
                <lb/>
                <p>Schneller und anmuthiger Wechsel von ebenen und hohen Berggipfeln<lb/>befördert
                    überhaupt, im Thier- und Pflanzenreiche, die Mischung von Er-<lb/>zeugnissen
                    verschiedener Klimate. So haben sich in dem <placeName>Theile des Mexi-<lb/>kanischen
                    Freistaats</placeName>, der unter den Tropen liegt, die Vögel von <placeName>Nord-Ame-<lb/>rika</placeName>
                    angesiedelt, wie die schönen und reichhaltigen Sammlungen des Herrn<lb/><hi
                        rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Deppe</persName>,</hi> welche das Königliche Museum der Liberalität des
                    Grafen <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">v. <hi rendition="#g">Sack</hi></persName><lb/>verdankt, mehrfach beweisen. In einer
                    erst vor wenigen Tagen in dieser Aka-<lb/>demie verlesenen Abhandlung hat der
                    gelehrte afrikanische Reisende, Herr<lb/><hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Lichtenstein</persName>,</hi>
                    scharfsinnig entwickelt, daß sich in der Mexikanischen Fauna<lb/>die tropischen
                    Seevögel des <placeName>Stillen Oceans</placeName> mit den Süßwasser-Vögeln der<lb/><placeName>Vereinigten
                    Staaten</placeName>, überhaupt Formen nördlicher und südlicher Klimate<lb/>von <placeName>Europa</placeName>,
                    <placeName>Lousiana</placeName> und <placeName>Brasilien</placeName> wundersam vereinigen.</p>
                <lb/>
                <pb n="314" facs="#f0020"/>
                <p>Wie die Ströhmungen des Luftmeeres durch die veränderliche Ab-<lb/>weichung der
                    Sonne, und durch die Richtung der Bergketten, an deren Ab-<lb/>hange sie
                    herabgleiten, vielfach modificirt werden, so führen auch die Ströh-<lb/>mungen
                    des tropfbaren Oceans die wärmeren Wasser niedriger Breiten-Grade<lb/>in die
                    temperirte Zone. Ich brauche nicht in Erinnerung zu bringen, wie<lb/>die von den
                    Passatwinden immer gleichförmig bewegten Wasser des <placeName>Atlan-<lb/>tischen Oceans</placeName>
                    gegen den vorstehenden Damm der Landenge von <placeName>Nicaragua</placeName><lb/>getrieben, sich
                    nordwärts wenden, in den <placeName>Golf von Mexiko</placeName> wirbelnd um-<lb/>hertreiben, durch den
                    <placeName>Kanal von Bahama</placeName> ausfließen, sich als ein Strohm<lb/>warmen Wassers erst
                    nordöstlich gegen die <placeName>Bank von New-Foundland</placeName>, dann<lb/>südöstlich gegen die
                    Gruppe der <placeName>Azoren</placeName> hin, bewegen, und, wenn sie vom<lb/>Nordwestwinde begünstigt
                    werden, Palmen-Früchte der <placeName>Antillen</placeName>, mit fran-<lb/>zösischen Weinen gefüllte
                    Fässer aus verunglückten Schiffen, ja selbst leben-<lb/>dige Esquimaux aus
                    <placeName>Ost-Grönland</placeName> mit ihren ledernen Böten nach <placeName>Irland</placeName><lb/>oder nach den <placeName>Hebriden</placeName>,
                    oder nach den Küsten von Norwegen führen. Der<lb/>vielgereiste Astronom Herr <hi
                        rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Sabine</persName>,</hi> der vor kurzem aus den
                    Polar-Ländern<lb/>zurückkehrend, Pendel-Versuche im <placeName>Golf von Guinea</placeName>, auf der
                    <placeName>Afrika-<lb/>nischen Insel St. Thomas</placeName>, anstellte, hat mir erzählt, wie Fässer von
                    Palmen-<lb/>Öl, die bei dem <placeName>Cap Lopez</placeName> etwas südlich vom Äquator, durch
                    Schiffbruch<lb/>verloren gingen, erst von dem Äquatorial-, und dann vom
                    <placeName>Golf-Strohme</placeName><lb/>getrieben, den <placeName>Atlantischen Ocean</placeName> zweimal, von Osten gegen
                    Westen und<lb/>von Westen gegen Osten, in 53 Grad nördlicher Breite,
                    durchschnitten<lb/>haben, und an den <placeName>schottischen Küsten</placeName> glücklich angelangt
                    sind. Das wohl-<lb/>erhaltene Zeichen des Afrikanischen Eigenthümers ließ keinen
                    Zweifel über<lb/>die Richtung, welche die Fässer genommen hatten.</p>
                <lb/>
                <p>Wie hier Äquatorial-Wasser im <placeName>atlantischen Ocean</placeName> durch den Golf-<lb/>strohm
                    nördlich geführt werden, so habe ich in dem <placeName>Stillen Meere</placeName>, und zwar<lb/>in der
                    südlichen Hemisphäre, einen Strohm erkannt, der längs dem Littoral<lb/>von <placeName>Chili</placeName>
                    und <placeName>Peru</placeName> kälteres Wasser hoher Breiten unter die Wendekreise<lb/>führt. In
                    diesem Strohme habe ich das Reaumursche Thermometer, im <placeName>Ha-<lb/>fen bei
                    Truxillo</placeName>, im September bis 12°, 8; im <placeName>Hafen von Callao</placeName> bei <placeName>Lima</placeName> zu<lb/>Ende
                    Novembers bis 12°, 4 sinken sehen. Ein junger überaus kenntniß-<lb/>voller
                    Dänischer Seeofficier, der Baron <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Dirckinck v. Holmfeldt</persName>,</hi>
                    hat<lb/>auf meine Bitte dieses sonderbare, so lange Zeit unbeobachtete
                    Phänomen,<lb/>im Jahre 1825 zu verschiedenen Jahreszeiten von neuem untersucht.
                        Er<lb/><pb n="315" facs="#f0021"/> fand mit Reaumürschen Thermometern,
                    welche Herr <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gay-Lussac</persName></hi> und ich<lb/>sorgfältig verglichen
                    hatten, bei dem Hafen <placeName>Callao</placeName> das Meerwasser im August<lb/>wiederum 12°, 6; im
                    März 15°, 7; während daß außerhalb der Meeres-<lb/>ströhmung bei dem <placeName>Vorgebirge
                    Parin&#x0303;a</placeName>, das ruhige Meer wie gewöhnlich unter<lb/>solchen Breiten die
                    große Wärme von 21 bis 22 Grad zeigte. Es ist hier<lb/>nicht der Ort zu
                    entwickeln, wie dieser Strohm kälteren Wassers, welcher<lb/>die südliche
                    Schiffahrt von <placeName>Guayaquill</placeName> nach <placeName>Peru</placeName> und von <placeName>Peru</placeName> nach <placeName>Chili</placeName><lb/>erschwert, in
                    einigen Monaten von der <placeName>Garua</placeName>, das heißt, von den Dünsten<lb/>welche die
                    Sonnenscheibe fortwährend verschleiern, in seiner Temperatur<lb/>modificirt
                    wird, und wie er das Klima der <placeName>Peruanischen Ebenen</placeName> erkältet.</p>
                <lb/>
                <p>So wie jedes Bestreben des Menschen nach einem wissenschaftlichen<lb/>Begreifen
                    von Natur-Erscheinungen sein höchstes Ziel nur in dem klaren<lb/>Erkennen
                    unserer eigenen Natur erreicht; so führt auch die Untersuchung,<lb/>deren
                    Hauptmomente uns hier beschäftigt haben, zuletzt auf die Art, wie
                    kli-<lb/>matische Verhältnisse sich in dem Charakter, dem Kultur-Zustande,
                    viel-<lb/>leicht selbst in der Sprach-Entwickelung einzelner Völkerstämme,
                    offenbaren.<lb/>Hier ist der Punkt, wo die große Lehre von der Vertheilung der
                    Wärme über<lb/>den Erdkörper sich an die Geschichte der Menschheit anknüpft.
                    Eben<lb/>deshalb fällt das Problem außerhalb des Gebiets einer rein
                    physikalischen<lb/>Empirie. Man kann nicht läugnen, daß das Klima und sein
                    erhebender<lb/>oder niederdrückender Einfluß gleichsam das ganze häusliche und
                    bürger-<lb/>liche Leben einer Nation durchdringen. Aber viel und mehr noch
                    gehört<lb/>der Abstammung, den natürlichen Anlagen, den instinctmäßigen und
                    doch<lb/>geistigen Trieben der Menschen an. Nach einer, nun schon veralteten
                    Phi-<lb/>losophie, die der ersten Mitte des achtzehnten Jahrhunderts angehört,
                    wurden<lb/>Religion, Regierungsform und Richtung des Kunstsinnes bei
                    verschiedenen<lb/>Völkern, den Klimaten und der Nahrung hauptsächlich
                    zugeschrieben. Um zu<lb/>beweisen, daß ein Theil dieser Ansicht schon in dem
                    tiefsten Alterthume, in<lb/>der religiösen und politischen Societät der
                    Pythagoräer, herrschte, sei es mir<lb/>erlaubt eine merkwürdige Stelle
                    anzuführen, welche uns beim <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Photius</persName> erhal-<lb/>ten ist: &#x201E;Die
                    Griechen,&#x201D; heißt es darin, &#x201E;haben an sittlicher Bildung
                    alle<lb/>Barbaren übertroffen, weil sie den gemäßigsten Theil der Erde
                    bewohnen.<lb/>Die Skythen und Äthiopier, von denen die einen durch Kälte, die
                    anderen<lb/>durch Hitze gequält werden, sind eben deshalb von heftiger und
                    leidenschaft-<lb/>licher Natur. Die Griechen und vor allen die Athener haben
                    verbessert, was<lb/><pb n="316" facs="#f0022"/> ihnen von den Barbaren
                    zugebracht worden ist; Malerei und andere Künste<lb/>Mathematik und
                    Wohlredenheit haben sie zuerst erfunden. Diese Art der<lb/>Bildsamkeit ist aber
                    dem Lande der Griechen eigen, weil dort die reinsten<lb/>und dünnsten Lüfte
                    wehen. Attika ist unfruchtbar und dürr, denn eine<lb/>solche Luft-Beschaffenheit
                    schadet dem Ertrage des Bodens, ist aber heilsam<lb/>den Seelen der Athener
                        <note place="foot" n="(1)"><bibl><hi rendition="#i">Anon. de vita Pythag. apud
                            Phot. Cod.</hi> CCLIX, <hi rendition="#i">interpr. Holstenio c.</hi> 23,
                            (<hi rendition="#i">Ed.<lb/>Kiesling. P.</hi> II. <hi rendition="#i"
                            >p.</hi> 120.)</bibl></note>.&#x201D;</p>
                <lb/>
                <p>Das ist die Lehre von dem Einfluße der Luft-Temperatur auf den<lb/>Geist und die
                    Sitten, wie sie in der Gesellschaft der Pythagoräer herrschend<lb/>war. Jene
                    hochgerühmte Intelligenz, deren Entwickelung durch ein mildes<lb/>Klima zwar
                    nicht erzeugt, aber begünstigt wird, hat sich unwandelbar er-<lb/>halten unter
                    den Bewohnern des altgriechischen Bodens. Sie hat sich in<lb/>demselben Stamme
                    offenbart, von der dunkeln Sagengeschichte der &#x201E;glän-<lb/>zenden
                    Orchomenos&#x201D; an, bis zu der verhängnißvollen Zeit, in der wir
                    leben,<lb/>bis zu dem blutigen Kampfe, welcher, in beiden Welttheilen, wo
                    irgend<lb/>die Menschheit sich des Erbtheils Hellenischer Kultur erfreut, alle
                    edlen<lb/>Gemüther bewegt.</p>
            </div>
            <lb/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
        </body>
        <back/>

    </text>
</TEI>
