<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">m. de humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous avons déjà parlé d&#x2019;une grande réunion de<lb break="yes"/>savans naturalistes de toute la Germanie sous la direc-<lb break="no"/>tion de M. le baron de Humboldt; l&#x2019;illustre président<lb break="yes"/>
                    <pb facs="#f0002"/> nous fait l&#x2019;honneur de nous adresser le discours qu&#x2019;il a<lb break="yes"/>prononcé dans cette occasion solennelle. Nous nous<lb break="yes"/>empressons de le mettre sous les yeux de nos lecteurs.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quand votre honorable choix me décerne la gloire de<lb break="yes"/>faire l&#x2019;ouverture de cette assemblée, je sens que la recon-<lb break="no" />naissance est le premier devoir que j&#x2019;ai à remplir; une dis-<lb break="no"/>tinctionsi marquée en faveur decelui qui n&#x2019;avait point encore<lb break="yes"/>eu l&#x2019;avantage d&#x2019;assister à cette savante réunion, ne saurait<lb break="yes"/>&#x00EA;tre envisagée comme la récompense d&#x2019;e&#x017F;&#x017F;orts scientifiques,<lb break="yes"/>de &#x017F;aibles tentatives isolées au milieu d&#x2019;un si grand con-<lb break="no"/>cours des productions du génie pour tirer quelques lumiè-<lb break="no"/>res d&#x2019;expérience des profonds ab&#x00EE;mes d&#x2019;une nature fantas-<lb break="no"/>tique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Un sentiment tout de délicatesse a dirigé votre attention<lb break="yes"/>sur moi; vous avez voulu prouver que durant une absence<lb break="yes"/>de plusieurs années, et m&#x00EA;me sous un autre hémisphère,<lb break="yes"/>votre souvenir a daigné me suivre dans une carrière qui<lb break="yes"/>nous était commune, bien que parcourue per nous en sens<lb break="yes"/>divers. Vous avez voulu saluer mon retour dans notre pa-<lb break="no"/>trie, et m&#x2019;y attacher plus étroitement que jamais par le<lb break="yes"/>doux lien de la gratitude; et quelle plus pure jouissance<lb break="yes"/>peut énivrer l&#x2019;&#x00E2;me dans celte noble patrie, que d&#x2019;&#x00EA;tre con-<lb break="no"/>vié à la docte réunion qui pour la première fois illustre nos<lb break="yes"/>murs!</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Des riantes contrées du Necker où Schiller et Keppler ont<lb break="yes"/>vu le jour, jusqu&#x2019;à l&#x2019;extrémité de la Baltique; de ces rives<lb break="yes"/>lointaines jusqu&#x2019;aux bouches du Rhin, où sous la bienfai-<lb break="no"/>sante influence d&#x2019;un commerce qui embrasse l&#x2019;univers, sont<lb break="yes"/>explorés et rassemblés depuis des siècles les trésors d&#x2019;une<lb break="yes"/>nature exotique, sont accourus à cette réunion tous les<lb break="yes"/>amis de la nature animés d&#x2019;un zèle égal, et d&#x2019;une mème am-<lb break="no"/>bition. Partout où se fait entendre le noble idi&#x00F4;me allemand,<lb break="yes"/>partout où son essence et son expression féconde et grave<lb break="yes"/>agissent sur l&#x2019;intelligence des peuples, depuis les sommets<lb break="yes"/>glacés des Alpes jusqu&#x2019;aux contrées de ce c&#x00F4;té de la Vistule<lb break="yes"/>où dans la patrie de Copernic, l&#x2019;astronomie brille d&#x2019;un<lb break="yes"/>nouvel éclat, partout enfin dans l&#x2019;immense étendue du do-<lb break="no"/>maine germanique, nous pouvons nous approprier chaque<lb break="yes"/>effort, saisir et suivre le développement mystérieux des<lb break="yes"/>forces de la nature, que ce soit dans le haut probl&#x00EA;me mé-<lb break="no"/>canique des régions éthérées, au centre de la matière cor-<lb break="no"/>porelle ou dans le flexible tissu des organes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sous les auspices de princes éclairés, cette réunion, cha-<lb break="no"/>que année, a gagné en consistance comme en intér&#x00EA;t.<lb break="yes"/>Toutes les considérations de divergence de cultes et de lois<lb break="yes" />administratives ont été écartées. L&#x2019;Allemagne est une dans<lb break="yes"/>son ensemble de lumières, et de m&#x00EA;me que la connaissance<lb break="yes"/>et la possession de la vérité, l&#x2019;accomplissement du devoir<lb break="yes"/>sont le but de la civilisation, cette unité patriotique ne laisse<lb break="yes" />s&#x2019;affaiblir aucun de ces liens de croyance religieuse, de<lb break="yes"/>ces rapports de société qui font chérir davantage à chacun<lb break="yes"/>de nous le sol natal et le foyer de famille. Les fastes<lb break="yes"/>glorieux de la patrie nous l&#x2019;apprennent; c&#x2019;est ainsi que ces<lb break="yes"/>efforts du génie, ce concours des volontés, ce zèle mutuel,<lb break="yes"/>ces concessions ont enrichi la couronne germanique des<lb break="yes"/>deux plus beaux fleurons de l&#x2019;humanité, le savoir et l&#x2019;art.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La compagnie des naturalistes et des médecins allemands<lb break="yes"/>depuis l&#x2019;époque de sa dernière assemblée à Munich, où elle<lb break="yes" />s&#x2019;est vue accueillie par une si noble hospitalité, peut s&#x2019;ap-<lb break="no"/>plaudir d&#x2019;avoir acquis un nouveau lustre par la flatteuse<lb break="yes"/>affiliation d&#x2019;académies voisines. Des nations d&#x2019;une m&#x00EA;me<lb break="yes"/>souche originaire veulent renouveller l&#x2019;antique alliance en-<lb break="no"/>tre l&#x2019;Allemagne et les Scandinaves du nord, ce qui com-<lb break="no"/>mande d&#x2019;autant plus notre gratitude qu&#x2019;une telle fusion de<lb break="yes"/>genres de mérites, d&#x2019;opinions, d&#x2019;avantages, donnent à<lb break="yes"/>cette compagnie le plus heureux accroissement.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si, en le contemplant, je me vois obligé de contenir mes<lb break="yes" />sentimens personnels, qu&#x2019;il me soit du moins permis de<lb break="yes" />proclamer les noms de ces patriarches de la gloire littéraire<lb break="yes" />allemande, que le soin de leur existence, si préoieuse pour<lb break="yes"/>le pays, tient éloignés de cette enceinte. Le vénérable Go&#x00EB;-<lb break="no" />the, que ses grandes conceptions poétiques n&#x2019;ont point em-<lb break="no"/>p&#x00EA;ché de promener un regard scrutateur sur tous les mys-<lb break="no"/>tères de la vie, et qui maintenant, dans la retraite, pleure<lb break="yes"/>la perte d&#x2019;un ami couronné, d&#x2019;un prince aussi l&#x2019;honneur de<lb break="yes"/>l&#x2019;Allemagne! Olbers, qui a découvert deux corps nouveaux<lb break="yes"/>là où il s&#x2019;est fait l&#x2019;habitude d&#x2019;en épier l&#x2019;existence; Olbers le<lb break="yes" />plus grand enatomiste de notre &#x00E2;ge; Sommering, si habile<lb break="yes" />à surprendre les révolutions des astres dans l&#x2019;océan res-<lb break="no" />plendissant où ils se balancent; Blumenbach encore, mon<lb break="yes" />ma&#x00EE;tre, qui dans le cours de plus d&#x2019;un demi-siécle a vivifié<lb break="yes"/>dans ses &#x0153;uvres, à l&#x2019;égal du feu sacré, en les simplifiant<lb break="yes"/>néanmoins, toutes les branches d&#x2019;anatomie, de physiolo-<lb break="no"/>gie, toutes les études du naturaliste, me serait-il donc pos-<lb break="no"/>sible de résister au besoin d&#x2019;orner oette allocution de noms<lb break="yes"/>que redira la postérité, alors que nous nous voyons privés<lb break="yes"/>de leur présence?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il est inutile de dire quelle vive impression ce discours<lb break="yes"/>a faite sur les auditeurs avides de recueillir chaque mot<lb break="yes"/>de l&#x2019;illustre président, auditeurs parmi lesquels on comptait<lb break="yes" />en première ligne le roi, protecteur de cette réunion, et à<lb break="yes" />qui M. de Humboldt a payé en termes simples et dignes le<lb break="yes" />tribut des louanges les plus délicates.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La jouissance de tant de biens inestimables est due ce@e<lb break="yes"/>année, a dit l&#x2019;orateur en concluant, au monarque si grand<lb break="yes"/>dans sa simplicité, qui daigne pr&#x00EA;ter tant d&#x2019;éclat à nos rangs,<lb break="yes"/>en venant s&#x2019;y confondre, au prince qui chaque année dé-<lb break="no"/>core cette capitale de nouveaux chefs-d&#x2019;&#x0153;uvre de la na-<lb break="no"/>ture et des arts, et qui couvre de sa royale protection tous<lb break="yes"/>les talens qui ne demandent qu&#x2019;à éclore, ainsi que sa mu-<lb break="no"/>nificence dote toutes les &#x0153;uvres du génie.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 