<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">DUMMYHEADER</title>
				<author>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
						<surname>Humboldt</surname>
						<forename>Alexander</forename>
						<nameLink>von</nameLink>
					</persName>
				</author>
				<editor corresp="#avh_in_bern">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1014897157">
						<surname>Wernicke</surname>
						<forename>Norbert</forename>
					</persName>
				</editor>
				<editor corresp="#avh_in_bern">
					<persName>
						<surname>Strobl</surname>
						<forename>Michael</forename>
					</persName>
				</editor>
				<respStmt xml:id="baertschi_s">
					<persName>
						<surname>Bärtschi</surname>
						<forename>Sarah</forename>
					</persName>
					<orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt xml:id="wernicke_nd">
					<persName>
						<surname>Wernicke</surname>
						<forename>Norbert D.</forename>
					</persName>
					<orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
						<ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
					</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="avh_in_bern">
					<orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
					<orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
					<address>
						<addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
						<country>Switzerland</country>
					</address>
				</publisher>
				<pubPlace>Bern</pubPlace>
				<date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
						<p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
					</licence>
				</availability>
				<idno>
					<idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
					<idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
					<idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
					<idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
					<idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
					<idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
					<idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
					<idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
					<idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
					<idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
				</idno>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
			<p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="deu">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	    <revisionDesc>
				<change n="1.1.0" when="2018-09-10" who="#wernicke_nd">Validation. <note>Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
				</change>
			</revisionDesc>
    </teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="13" facs="#f0001" />
    <p>Nachdem nun in den Tagen vom 14<hi rendition="#sup">ten</hi> bis 17<hi rendition="#sup">ten</hi> die sämtlichen Fremden, welche<lb break="yes"/>der Versammlung beiwohnen wollten, sich eingefunden, und in gemeinschaftlichem<lb break="yes"/>Besuch der Königl. Sammlungen oder an der seit dem 10<hi rendition="#sup">ten</hi> schon gemeinschaftlich<lb break="yes"/>gehaltenen Mittagstafel gegenseitige Bekanntschaft angeknüpft oder erneuert hatten,<lb break="yes"/>nachdem auch während dieser Tage die zu haltenden Vorträge angekündigt und die<lb break="yes"/>nöthigen Verabredungen über die Folge derselben getroffen waren, nachdem endlich<lb break="yes"/>noch in einem von der Vorsteherschaft der Sing-Akademie veranstalteten Concert<lb break="yes"/>den Fremden Gelegenheit gegeben war, zugleich eins der Meisterwerke <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Händels</persName>,</hi><lb break="yes"/>das <hi rendition="#i">Alexandersfest</hi>, in meisterhafter Ausführung, und das Local kennen zu lernen,<lb break="yes"/>in welchem die öffentlichen Sitzungen Statt finden sollten, begannen diese selbst an<lb break="yes"/>dem durch die Statuten bestimmten Tage, den 18<hi rendition="#sup">ten</hi> Septbr. Morgens 10 Uhr.</p><lb break="yes"/><p>In größter Ruhe ordneten sich die Mitglieder, dem in der Bekanntmachung<lb break="yes"/>gegebenen Vorschlage gemäß, nach den Nummern ihrer Karten; ihnen gegenüber<lb break="yes"/>auf den stufenweise erhöhten Sitzbänken, zu welchen ein gesonderter Eingang führte,<lb break="yes"/>nahmen die ausgezeichneten Personen der Residenz ihre Plätze ein, und in der Königl.<lb break="yes"/>Loge erschienen Se Königl. Hoheit der <hi rendition="#g">Kronprinz,</hi> Se Königl. Hoheit der Herzog<lb break="yes"/><hi rendition="#g">von <placeName>Cumberland</placeName></hi> nebst andern vornehmen Personen aus der nächsten Umgebung<lb break="yes"/>Sr Majestät des Königs.</p><lb break="yes"/><p>Wenige Minuten nach dem festgesetzten Zeitpunkt konnte der Geschäftsführer<lb break="yes"/>von seinem Platze aus die Sitzung für eröffnet erklären.</p><lb break="yes"/><p>Er bestieg sodann die Rednerstelle und hielt folgende Rede:</p><lb break="yes"/><p><hi rendition="#et">Wenn es mir durch Ihre ehrenvolle Wahl vergönnt ist, diese Versammlung zu eröffnen,<lb break="yes"/>so habe ich zuerst eine Pflicht der Dankbarkeit zu erfüllen. Die Auszeichnung, welche dem<lb break="yes"/>zu Theil geworden, der noch nie Ihren denkwürdigen Vereinen beiwohnen konnte, ist nicht<lb break="yes"/>der Lohn wissenschaftlicher Bestrebungen, einzelner schwachen Versuche, in dem Drange der<lb break="yes"/>Erscheinungen das Beharrende aufzufinden, aus den schwindelnden Tiefen der Natur das<lb break="yes"/>dämmernde Licht der Erkenntniß zu schöpfen. Ein zarteres Gefühl hat Ihre Aufmerksam-<lb break="no"/>keit auf mich geleitet. Sie haben aussprechen wollen, daß ich in vieljähriger Abwesenheit,<lb break="yes"/>selbst in einem fernen Welttheile, nach gleichen Zwecken mit Ihnen hinarbeitend, Ihrem<lb break="yes"/>Andenken nicht fremd geworden bin. Sie haben meine Rückkunft gleichsam begrüßen<lb break="yes"/>wollen, um durch die heiligen Bande des Dankgefühls mich länger und inniger an das gemein-<lb break="no"/>same Vaterland zu fesseln.</hi></p><lb break="yes"/><p><hi rendition="#et">Was aber kann das Bild dieses gemeinsamen Vaterlandes erfreulicher vor die Seele stellen,<lb break="yes"/>als die Versammlung, die wir heute zum ersten Male in unsern Mauern empfangen. Von<lb break="yes"/><pb n="14" facs="#f0002" />
        dem heitern Neckarlande, wo <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Kepler</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Schiller</persName></hi> geboren wurden, bis zu dem letzten<lb break="yes"/>Saume der baltischen Ebenen; von diesen bis gegen den Ausfluß des <placeName>Rheins</placeName>, wo, unter dem<lb break="yes"/>wohlthätigen Einflusse des Welthandels, seit Jahrhunderten, die Schätze einer exotischen<lb break="yes"/>Natur gesammelt und erforscht wurden, sind, von gleichem Eifer beseelt, von einem ernsten<lb break="yes"/>Gedanken geleitet, Freunde der Natur zu diesem Vereine zusammengeströmt. Überall, wo<lb break="yes"/>die deutsche Sprache ertönt, und ihr sinniger Bau auf den Geist und das Gemüth der Völker<lb break="yes"/>einwirkt; von dem hohen <placeName>Alpengebirge Europa&#x2019;s</placeName>, bis jenseits der Weichsel, wo, im Lande<lb break="yes"/>des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Copernicus</persName>, die Sternkunde sich wieder zu neuem Glanz erhoben sieht; überall in dem<lb break="yes"/>weiten <placeName>Gebiete deutscher Nation</placeName>, nennen wir unser jedes Bestreben, dem geheimen Wirken<lb break="yes"/>der Naturkräfte nachzuspüren, sei es in den weiten Himmels-Räumen, dem höchsten Problem<lb break="yes"/>der Mechanik, oder in dem Innern des starren Erdkörpers, oder in dem zartgewebten Netze<lb break="yes"/>organischer Gebilde.</hi></p><lb break="yes"/><p><hi rendition="#et">Von edlen Fürsten beschirmt, hat dieser Verein alljährig an Interesse und Umfang zu-<lb break="no"/>genommen. Jede Entfernung, welche Verschiedenheit der Religion und bürgerlicher Ver-<lb break="no"/>fassung erzeugen könnten, ist hier aufgehoben. <placeName>Deutschland</placeName> offenbart sich gleichsam in seiner<lb break="yes"/>geistigen Einheit; und, wie Erkenntniß des Wahren und Ausübung der Pflicht der höchste<lb break="yes"/>Zweck der Sittlichkeit sind; so schwächt jenes Gefühl der Einheit keine der Banden, welche<lb break="yes"/>jedem von uns Religion, Verfassung und Gesetze der Heimath theuer machen. Eben dies<lb break="yes"/>gesonderte Leben der deutschen Nation, dieser Wetteifer geistiger Bestrebungen, riefen (so<lb break="yes"/>lehrt es die ruhmvolle Geschichte des Vaterlandes) die schönsten Blüthen der Humanität,<lb break="yes"/>Wissenschaft und Kunst, hervor.</hi></p><lb break="yes"/><p><hi rendition="#et">Die Gesellschaft deutscher Naturforscher und Ärzte hat, seit ihrer letzten Versammlung,<lb break="yes"/>da sie in <placeName>München</placeName> eine so gastliche Aufnahme fand, durch die schmeichelhafte Theilnahme<lb break="yes"/>benachbarter Staaten und Akademien, sich eines besondern Glanzes zu erfreuen gehabt.<lb break="yes"/>Stammverwandte Nationen haben den alten Bund erneuern wollen zwischen <placeName>Deutschland</placeName> und<lb break="yes"/>dem <placeName>gothisch-scandinavischen Norden</placeName>. Eine solche Theilnahme verdient um so mehr unsre<lb break="yes"/>Anerkennung, als sie der Masse von Thatsachen und Meinungen, welche hier in einen allge-<lb break="no"/>meinen fruchtbringenden Verkehr gesetzt werden, einen unerwarteten Zuwachs gewährt. Auch<lb break="yes"/>ruft sie in das Gedächtniß der Naturkundigen erhebende Erinnerungen zurück. Noch nicht<lb break="yes"/>durch ein halbes Jahrhundert von uns getrennt, erscheint <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Linné</persName>,</hi> in der Kühnheit seiner<lb break="yes"/>Unternehmungen, wie durch das, was er vollendet, angeregt und beherrscht hat, als eine der<lb break="yes"/>großen Gestalten eines früheren Zeitalters. Sein Ruhm, so glänzend er ist, hat dennoch<lb break="yes"/><placeName>Europa</placeName> nicht undankbar gegen <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Scheele&#x2019;s</persName></hi> und <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bergmann&#x2019;s</persName></hi> Verdienste gemacht. Die<lb break="yes"/>Reihe dieser gefeierten Namen ist nicht geschlossen geblieben; aber in der Furcht, edle<lb break="yes"/>Bescheidenheit zu verletzen, darf ich hier nicht von dem Lichte reden, welches noch jetzt in<lb break="yes"/>reichstem Maße von dem Norden ausgeht; nicht der Entdeckungen erwähnen, welche die<lb break="yes"/>innere chemische Natur der Stoffe (im numerischen Verhältniß ihrer Elemente) oder das wir-<lb break="no"/>belnde Strömen der electro-magnetischen Kräfte enthüllen. Mögen die trefflichen Männer,<lb break="yes"/>welche durch keine Beschwerden von Land- und Seereisen abgehalten wurden, aus <placeName>Schweden</placeName>,<lb break="yes"/><placeName>Norwegen</placeName>, <placeName>Dänemark</placeName>, <placeName>Holland</placeName>, <placeName>England</placeName> und <placeName>Polen</placeName> unserm Vereine zuzueilen, andern Frem-<lb break="no"/>den, für kommende Jahre, die Bahn bezeichnen, damit wechselsweise jeder Theil des deut-<lb break="no"/>schen Vaterlandes den belebenden Einfluß wissenschaftlicher Mittheilung aus den verschie-<lb break="no"/>densten Ländern von <placeName>Europa</placeName> genieße.</hi></p><lb break="yes"/><p><hi rendition="#et">Wenn ich aber, im Angesichte dieser Versammlung, den Ausdruck meiner persönlichen<lb break="yes"/>Gefühle zurückhalten muß; so sei es mir wenigstens gestattet, die Patriarchen vaterländischen<lb break="yes"/>Ruhmes zu nennen, welche die Sorge für ihr der Nation theures Lehen von uns entfernt<lb break="yes"/>hält: <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Goethe</persName>,</hi> den die großen Schöpfungen dichterischer Phantasie nicht abgehalten haben,<lb break="yes"/>den Forscherblick in alle Tiefen des Naturlebens zu tauchen, und der jetzt, in ländlicher<lb break="yes"/><pb n="15" facs="#f0003" />
            Abgeschiedenheit, um seinen fürstlichen Freund, wie <placeName>Deutschland</placeName> um eine seiner herrlichsten<lb break="yes"/>Zierden, trauert; <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Olbers</persName>,</hi> der zwei Weltkörper da entdeckt hat, wo er sie zu suchen gelehrt;<lb break="yes"/>den größten Anatomen unseres Zeitalters, <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Sömmerring</persName>,</hi> der mit gleichem Eifer die Wunder<lb break="yes"/>des organischen Baues, wie der Sonnenfackeln und Sonnenflecke (Verdichtungen und Oeff-<lb break="no"/>nungen im wallenden Lichtmeere) durchspäht; <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Blumenbach</persName>,</hi> auch meinen Lehrer, der durch<lb break="yes"/>seine Werke und das belebende Wort überall die Liebe zur vergleichenden Anatomie, Phy-<lb break="no"/>siologie und gesammten Naturkunde angefacht, und wie ein heiliges Feuer, länger als ein<lb break="yes"/>halbes Jahrhundert, sorgsam gepflegt hat. Konnte ich der Versuchung widerstehen, da die<lb break="yes"/>Gegenwart solcher Männer uns nicht vergönnt ist, wenigstens durch Namen, welche die<lb break="yes"/>Nachwelt wiedersagen wird, meine Rede zu schmücken?</hi></p><lb break="yes"/><p><hi rendition="#et">Diese Betrachtungen über den geistigen Reichthum des Vaterlandes, und die davon ab-<lb break="no"/>hängige fortschreitende Entwickelung unsers Instituts, leiten unwillkührlich auf die Hinder-<lb break="no"/>nisse, die ein größerer Umfang (die anwachsende Zahl der Mitarbeiter) der Ausführung<lb break="yes"/>eines ernsten wissenschaftlichen Unternehmens scheinbar entgegenstellen. Der Hauptzweck<lb break="yes"/>des Vereins (Sie haben es selbst an ihrem Stiftungstage ausgesprochen) bestehet nicht, wie in<lb break="yes"/>andern Akademien, die eine geschlossene Einheit bilden, in gegenseitiger Mittheilung von<lb break="yes"/>Abhandlungen, in zahlreichen Vorlesungen, die alle zum Drucke bestimmt, nach mehr als<lb break="yes"/>Jahresfrist in eignen Sammlungen erscheinen. Der Hauptzweck dieser Gesellschaft ist die<lb break="yes"/>persönliche Annäherung derer, welche dasselbe Feld der Wissenschaften bearbeiten; die münd-<lb break="no"/>liche und darum mehr anregende Auswechselung von Ideen, sie mögen sich als Thatsachen,<lb break="yes"/>Meinungen oder Zweifel darstellen; die Gründung freundschaftlicher Verhältnisse, welche<lb break="yes"/>den Wissenschaften Licht, dem Leben heitre Anmuth, den Sitten Duldsamkeit und Milde<lb break="yes"/>gewähren.</hi></p><lb break="yes"/><p><hi rendition="#et">Bei einem Stamme, der sich zur schönsten geistigen Individualität erhoben hatte, und<lb break="yes"/>dessen spätesten Nachkommen, wie aus dem Schiffbruche der Völker gerettet, wir noch heute<lb break="yes"/>unsre bangen Wünsche weihen, in der Blüthezeit des hellenischen Alterthums, offenbarte sich<lb break="yes"/>am kräftigsten der Unterschied zwischen Wort und Schrift. Nicht die Schwierigkeit des<lb break="yes"/>Ideenverkehrs allein, nicht die Entbehrung einer deutschen Kunst, die den Gedanken, wie<lb break="yes"/>auf Flügeln durch den Raum verbreitet und ihm lange Dauer verheißt, geboten damals den<lb break="yes"/>Freunden der Philosophie und Naturkunde, <placeName>Hellas</placeName>, oder die dorischen und ionischen Kolo-<lb break="no"/>nien in <placeName>Groß-Griechenland</placeName> und <placeName>Klein-Asien</placeName>, auf langen Reisen zu durchwandern. Das alte<lb break="yes"/>Geschlecht kannte den Werth des lebendigen Wortes, den begeisternden Einfluß, welchen<lb break="yes"/>durch ihre Nähe hohe Meisterschaft ausübt, und die aufhellende Macht des Gesprächs, wenn<lb break="yes"/>es unvorbereitet, frei und schonend zugleich, das Gewebe wissenschaftlicher Meinungen und<lb break="yes"/>Zweifel durchläuft. Entschleierung der Wahrheit ist ohne Divergenz der Meinungen nicht<lb break="yes"/>denkbar, weil die Wahrheit nicht in ihrem ganzen Umfang, auf einmal, und von allen zu-<lb break="no"/>gleich, erkannt wird. Jeder Schritt, der den Naturforscher seinem Ziele zu nähern scheint,<lb break="yes"/>führt ihn an den Eingang neuer Labyrinthe. Die Masse der Zweifel wird nicht gemindert,<lb break="yes"/>sie verbreitet sich nur, wie ein beweglicher Nebelduft, über andre und andre Gebiete. Wer<lb break="yes"/>golden die Zeit nennt, wo Verschiedenheit der Ansichten, oder wie man sich wohl auszu-<lb break="no"/>drücken pflegt, der Zwist der Gelehrten, geschlichtet sein wird, hat von den Bedürfnissen<lb break="yes"/>der Wissenschaft, von ihrem rastlosen Fortschreiten, eben so wenig einen klaren Begriff, als<lb break="yes"/>derjenige, welcher, in träger Selbstzufriedenheit, sich rühmt, in der Geognosie, Chemie oder<lb break="yes"/>Physiologie, seit mehreren Jahrzehenden, dieselben Meinungen zu vertheidigen.</hi></p><lb break="yes"/><p><hi rendition="#et">Die Gründer dieser Gesellschaft haben, in wahrem und tiefem Gefühle der Einheit der<lb break="yes"/>Natur, alle Zweige des physikalischen Wissens (des beschreibenden, messenden und experi-<lb break="no"/>mentirenden) innigst mit einander vereinigt. Die Benennungen Naturforscher und Ärzte sind<lb break="yes"/>daher hier fast synonym. Durch irdische Bande an den Typus niederer Gebilde gekettet,<lb break="yes"/><pb n="16" facs="#f0004" />
                vollendet der Mensch die Reihe höherer Organisationen. In seinem physiologischen und<lb break="yes"/>pathologischen Zustande bietet er kaum eine eigene Klasse von Erscheinungen dar. Was<lb break="yes"/>sich auf diesen hohen Zweck des ärztlichen Studiums bezieht, und sich zu allgemeinen natur-<lb break="no"/>wissenschaftlichen Ansichten erhebt, gehört vorzugsweise für diesen Verein. So wichtig es<lb break="yes"/>ist, nicht das Band zu lösen, welches die gleichmäßige Erforschung der organischen und un-<lb break="no"/>organischen Natur umfaßt; so werden dennoch der zunehmende Umfang und die allmählige<lb break="yes"/>Entwickelung dieses Instituts die Nothwendigkeit fühlen lassen, außer den gemeinschaftlichen<lb break="yes"/>öffentlichen Versammlungen, denen diese Halle bestimmt ist, auch sectionsweise ausführlichere<lb break="yes"/>Vorträge über einzelne Disciplinen zu halten. Nur in solchen engeren Kreisen, nur unter<lb break="yes"/>Männern, welche Gleichheit der Studien zu einander hinzieht, sind mündliche Discussionen<lb break="yes"/>möglich. Ohne diese Art der Erörterung, ohne Ansicht der gesammelten, oft schwer zu<lb break="yes"/>bestimmenden und darum streitigen Naturkörper, würde der freimüthige Verkehr Wahrheit-<lb break="no"/>suchender Männer eines belebenden Princips beraubt sein.</hi></p><lb break="yes"/><p><hi rendition="#et">Unter den Anstalten, welche in dieser Stadt zur Aufnahme der Gesellschaft getroffen<lb break="yes"/>worden sind, hat man vorzüglich auf die Möglichkeit einer solchen Absonderung in Sectionen<lb break="yes"/>Rücksicht genommen. Die Hoffnung, daß diese Vorkehrungen sich Ihres Beifalls erfreuen<lb break="yes"/>werden, legt mir die Pflicht auf, hier in Erinnerung zu bringen, daß, obgleich Ihr Vertrauen<lb break="yes"/>zweien Reisenden zugleich die Geschäftsführung übertragen hat, doch nur einem allein, mei-<lb break="no"/>nem edlen Freunde, Herrn <hi rendition="#g"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Lichtenstein</persName>,</hi> das Verdienst sorgsamer Vorsicht und rastloser<lb break="yes"/>Thätigkeit zukommt. Den wissenschaftlichen Geist achtend, der die Gesellschaft deutscher<lb break="yes"/>Naturforscher und Ärzte beseelt, und die Nützlichkeit ihres Bestrebens anerkennend, ist das<lb break="yes"/>Königliche Ministerium des Unterrichts, seit vielen Monaten, jedem unsrer Wünsche mit der<lb break="yes"/>aufopferndsten Bereitwilligkeit zuvorgekommen.</hi></p><lb break="yes"/><p><hi rendition="#et">In der Nähe der Versammlungsorte, welche auf diese Weise für Ihre allgemeinen und<lb break="yes"/>besondern Arbeiten vorbereitet worden, erheben sich die Museen, welche der Zergliederungs-<lb break="no"/>kunst, der Zoologie, der Oryktognosie und der Gebirgskunde gewidmet sind. Sie liefern<lb break="yes"/>dem Naturforscher einen reichen Stoff der Beobachtung und vielfache Gegenstände kritischer<lb break="yes"/>Discussionen. Der größere Theil dieser wohlgeordneten Sammlungen zählt, wie die Univer-<lb break="no"/>sität zu <placeName>Berlin</placeName>, noch nicht zwei Decennien; die ältesten, zu welchen der botanische Garten<lb break="yes"/>(einer der reichsten in <placeName>Europa</placeName>) gehört, sind in dieser Periode nicht bloß vermehrt, sondern<lb break="yes"/>gänzlich umgeschaffen worden. Der frohe und lehrreiche Genuß, den solche Institute gewäh-<lb break="no"/>ren, erinnert mit tiefem Dankgefühle, daß sie das Werk des erhabenen <hi rendition="#g">Monarchen</hi> sind,<lb break="yes"/>der, geräuschlos, in einfacher Größe, jedes Jahr diese Königsstadt mit neuen Schätzen der<lb break="yes"/>Natur und der Kunst ausschmückt, und, was einen noch höheren Werth hat, als diese Schätze<lb break="yes"/>selbst, was dem preußischen Volke jugendliche Kraft und inneres Leben und gemüthvolle<lb break="yes"/>Anhänglichkeit an das alte Herrscherhaus giebt, der sich huldreich jedem Talente zuneigt,<lb break="yes"/>und freier Ausbildung des Geistes vertrauensvoll seinen königlichen Schutz verleiht.</hi></p><lb break="yes"/><p>Dem früheren Gebrauche gemäß verlas hierauf der Secretar die im Jahr 1822<lb break="yes"/>in <placeName>Leipzig</placeName> verfaßten, und seitdem unverändert gebliebenen <hi rendition="#g">Statuten.</hi> Statt des<lb break="yes"/>ebenfalls sonst üblichen Gebrauchs, die Namen der bis zur ersten Sitzung angekom-<lb break="no"/>menen Theilnehmer der Versammlung abzulesen, wurde von dem Secretar auf das<lb break="yes"/>so eben erst abgedruckte und am Eingang ausgegebene Verzeichniß derselben ver-<lb break="no"/>wiesen und nur bemerkt, welche von den dort genannten Personen, deren Theil-<lb break="no"/>nahme bis jetzt noch zu hoffen gewesen war, nach den zuletzt eingegangenen Nach-<lb break="no"/>richten dennoch nicht erscheinen würden.</p><lb break="yes"/></body><back></back>
</text>
</TEI>
