<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="217" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">De los sistemas de cifras usados por diferentes pueblos, y del<lb break="yes"/>origen del valor de posicion de las cifras indias.</hi> (<hi rendition="#i">Diario de<lb break="yes"/>Crelle,</hi> tom. 4.°, pág. 206). = Memoria leida en la Acade-<lb break="no"/>mia de Ciencias de Berlin el 2 de marzo de 1829, por el<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Sr. Baron Alejandro de Humboldt,</hi> traducida del aleman<lb break="yes"/>por <hi rendition="#k">Woepcke.</hi>
                    <lb break="yes"/>(Ann. de Mathem., <hi rendition="#i">octubre y noviembre</hi> 1851.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>En las investigaciones hasta el dia hechas acerca de los<lb break="yes"/>signos de la numeracion (únicos geroglíficos que en los pue-<lb break="no"/>blos del antiguo continente se hayan conservado á la par con<lb break="yes"/>la escritura literal, anatomía fonética de la palabra), se ha<lb break="yes"/>tratado mas bien de la forma individual de los signos, que del<lb break="yes"/>espíritu de los métodos por medio de los cuales ha consegui-<lb break="no"/>do el entendimiento humano espresar cantidades con mayor<lb break="yes"/>ó menor sencillez. Tan mezquino ha sido el punto de vista<lb break="yes"/>de mirar este objeto, como el que por largo tiempo reinó en<lb break="yes"/>la comparacion de las lenguas, cuando mas bien se conside-<lb break="no"/>raba la frecuencia de ciertos sonidos y de ciertas terminacio-<lb break="no"/>nes, ó la forma de las raices, que la estructura orgánica de sus<lb break="yes"/>gramáticas. Llevo trabajando algunos an&#x0303;os con objeto de pre-<lb break="no"/>sentar en general los sistemas de cifras que usaron diferentes<lb break="yes"/>pueblos antiguos y modernos. El conocimiento de ciertas ci-<lb break="no"/>fras de los <hi rendition="#i">Aztekas</hi> (Méjicanos) y de los <hi rendition="#i" >Muyscas</hi> (habitantes<lb break="yes"/>de la llanura de <hi rendition="#i">Cundinamarca</hi>), que hallé en mis viajes; el<lb break="yes"/>descubrimiento que hizo <hi rendition="#i">Tomás Young</hi> de la cifra egipcia, cu-<lb break="no"/>yos signos sabemos que no todos espresan por <hi rendition="#i">yuxtaposicion</hi> el<lb break="yes"/>
                    <pb n="218" facs="#f0002"/> múltiplo de los grupos; la cifra <hi rendition="#i" >gobar</hi> (de polvo) de los árabes,<lb break="yes"/>poco notada aún, descubierta por <hi rendition="#i">Silvestre de Sacy</hi> en un ma-<lb break="no"/>nuscrito de la Biblioteca de París; las comparaciones que ten-<lb break="no"/>go hechas entre estos últimos signos de numeracion y las ci-<lb break="no"/>fras mejicanas y chinas; la certidumbre que han dado de sí las<lb break="yes"/>gramáticas publicadas en la <hi rendition="#i" >India,</hi> de que las cifras y letras<lb break="yes"/>empleadas como signos de numeracion aquende y allende del<lb break="yes"/>Ganges no solo son de forma enteramente distinta, sino que<lb break="yes"/>tambien son totalmente distintos los sistemas de cifras mismos,<lb break="yes"/>tengan ó no valor de posicion; el método indio, en fin, desco-<lb break="no"/>nocido del todo, que se halla en un escolio del monje griego<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Neófitos,</hi> todo forma un conjunto de materiales que pueden dar<lb break="yes"/>alguna luz sobre nuestro sistema de numeracion llamado ára-<lb break="no"/>be. En una memoria que el an&#x0303;o de 1819 leí en la Academia de<lb break="yes"/>Inscripciones y Bellas Letras de París, me propuse demostrar<lb break="yes"/>cómo era que en pueblos que abreviaban el método de la simple<lb break="yes"/>yuxtaposicion, escribiendo (como los <hi rendition="#i">Mejicanos</hi> en sus ligadu-<lb break="no"/>ras de 4 veces 13 ó 52 an&#x0303;os, los <hi rendition="#i">Chinos,</hi> los <hi rendition="#i" >Japones</hi> y los <hi rendition="#i">Ta-<lb break="no"/>moules</hi>) esponentes ó indicadores encima de los signos de nume-<lb break="no"/>racion; estos mismos indicadores, suprimiendo los signos de gru-<lb break="no"/>pos colocados en serie horizontal ó vertical, hubieran podido ori-<lb break="no" />ginar el admirable sistema indio del valor de posicion. El uso<lb break="yes" />antiguo de cuerdas ó cordones para ayudar la memoria y pa-<lb break="no"/>ra contar, debió favorecer á la propagacion de dicho sistema.<lb break="yes" />Sueltos los cordones, como los <hi rendition="#i">quippos</hi> de los <hi rendition="#i">Tártaros, Chinos,<lb break="yes"/>Egipcios, Peruanos</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Para saber el uso de los <hi rendition="#i" >quippos</hi> con objeto de contar los peca-<lb break="no"/>dos en el confesonario, V. <hi rendition="#i">Acosta, Historia natural de las Indias,</hi> lib. 6,<lb break="yes"/>cap. 8; el Inca <hi rendition="#i" >Garcilaso,</hi> lib. 6, cap. 9; <hi rendition="#i">Freret, Mem. de la Acad.,</hi> tom.<lb break="yes"/>6, pág. 609.</note> y <hi rendition="#i">Mejicanos,</hi> se mudaban en rosarios cris-<lb break="no" />tianos, piadosas máquinas de calcular <note place="foot" n="(2)">
                        <hi rendition="#i">Klaproth, Asiat. Mag.,</hi> t. 2, s. 78.</note>; tendidos en mar-<lb break="no"/>cos forman el <hi rendition="#i">suanpan</hi> de toda el Asia central, el <hi rendition="#i">abacus</hi> de los<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Romanos</hi> y de los <hi rendition="#i">Tuscios</hi>
                    <note place="foot" n="(3)">
                        <hi rendition="#i">Otfried Muller, Elrusker,</hi> tom. 2, pág. 318.</note>, y los instrumentos de la aritmé-<lb break="no"/>tica palpable de las razas <hi rendition="#i">eslavas</hi>
                    <note place="foot" n="(4)">El rosario se llama en ruso <hi rendition="#i" >tschotki;</hi> la tabla de calcular con cor-<lb break="no"/>dones (el <hi rendition="#i">suanpan</hi> de los Tártaros), <hi rendition="#i" >tschalii.</hi>
                    </note>. Los sistemas de cordones ó<lb break="yes"/>
                    <pb n="219" facs="#f0003"/> de alambres del simple <hi rendition="#i" >suanpan</hi> asiático, representan grupos mas<lb break="yes"/>ó menos subidos de un sistema de numeracion, sean decenas,<lb break="yes"/>centenas y millares, sean grados, minutos y segundos de la<lb break="yes"/>division sexagesimal. El espíritu del método es uno mismo. Las<lb break="yes"/>perlas de cada cordon son los indicadores de los grupos; un<lb break="yes"/>cordon sin ninguna indica cero, y dicen <hi rendition="#i">sunya</hi> (sanscr.) <hi rendition="#i">sifr,</hi> ó<lb break="yes"/>mejor <hi rendition="#i">sifron sihron</hi> (árabe, segun <hi rendition="#i">Meninski: prorsus vacuum</hi>).<lb break="yes"/>No puedo probar históricamente que el origen del valor de po-<lb break="no"/>sicion dado por los Indios á las nueve cifras fué realmente el<lb break="yes"/>que acabo de indicar, pero creo haber abierto el camino para<lb break="yes"/>llegar á descubrirlo. Cuanto cabe esperar del estudio de la<lb break="yes"/>oscura historia del ensanche de las fuerzas del humano enten-<lb break="no"/>dimiento, oscuridad que incita á aclararla, es llegar á colum-<lb break="no"/>brar probabilidades por el estilo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En los Anales de Física y Química (tom. 12, pág. 93) se<lb break="yes"/>publicó un breve estracto de la Memoria que leí en la Acade-<lb break="no"/>mia de Inscripciones. El manuscrito entero lo posee <hi rendition="#i">Cham-<lb break="no"/>pollion,</hi> proponiéndose publicarlo junto con otros descubrimien-<lb break="no"/>tos mucho mas importantes por él hechos en <hi rendition="#i">Turin,</hi> concernien-<lb break="no"/>tes á los diferentes métodos de las cifras egipcias. De entonces<lb break="yes"/>acá he seguido completando de cuando en cuando mi primer<lb break="yes"/>trabajo; pero como no puedo esperar á tener descanso suficien-<lb break="no"/>te para publicarlo en toda su estension, trataré de esponer si-<lb break="no"/>quiera los principales resultados que arroja. En vista del nue-<lb break="no"/>vo cuanto acertado vuelo que ha tomado el estudio de las len-<lb break="no"/>guas, en vista del creciente comercio con los pueblos del Asia<lb break="yes"/>meridional y occidental, quizás no dan&#x0303;e discutir problemas<lb break="yes"/>que tan de cerca se rozan con la marcha que sigue el enten-<lb break="no"/>dimiento humano y con los brillantes adelantamientos de las<lb break="yes"/>matemáticas. Uno de los geómetras mas insignes de nuestros<lb break="yes"/>tiempos y de todos los tiempos, el ilustre autor de la <hi rendition="#i">Mecánica<lb break="yes" />celeste,</hi> decia <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">
                        <hi rendition="#i">La-Place, Espos. del sist. del mund.,</hi> lib. 5, cap. 1. Con este jui-<lb break="no"/>cio contrasta singularmente la opinion vertida por Delambre en su po-<lb break="no"/>lémica sobre el mérito de la antigua aritmética india, tal cual aparece</note> : &#x00AB;De la India nos vino el ingenioso método de<lb break="yes"/>&#x0026;q;espresar todos los números con diez caracteres, dándoles á un<lb break="yes"/>
                    <pb n="220" facs="#f0004"/> &#x0026;q;tiempo valor absoluto y de posicion; pensamiento delicado é<lb break="yes"/>&#x0026;q;importante, tan sencillo hoy, que apenas percibimos su mérito.<lb break="yes"/>&#x0026;q;Pero esta misma sencillez, y la facilidad suma que en cuales-<lb break="no"/>&#x0026;q;quier cálculos proporciona, ponen á nuestro sistema de arit-<lb break="no" />&#x0026;q;mética en primera fila entre los inventos útiles; y todavía se<lb break="yes"/>&#x0026;q;apreciará mas y mas la dificultad de discurrirlo, consideran-<lb break="no"/>&#x0026;q;do que no ocurrió á ingenios como los de Arquimedes y Apo-<lb break="no"/>&#x0026;q;lonio, dos de los hombres mas grandes que honran á la an-<lb break="no"/>&#x0026;q;tigüedad.&#x201D; Las observaciones siguientes demostrarán en mi<lb break="yes"/>concepto que el método <hi rendition="#i">indio</hi> podia derivar sucesivamente de<lb break="yes"/>otros anteriores, y que están hoy todavía en uso en el Asia<lb break="yes"/>oriental.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La <hi rendition="#i">lengua,</hi> hablando en general, determina la <hi rendition="#i">escritura;</hi> y<lb break="yes"/>la escritura, bajo ciertas condiciones examinadas por <hi rendition="#i">Silvestre<lb break="yes"/>de Sacy</hi> y por mi hermano, reobra sobre la lengua; lo mismo<lb break="yes" />que las maneras de contar, tan distintas en los diferentes pue-<lb break="no" />blos, y los geroglíficos numerativos, se influyen íntima y mú-<lb break="no" />tuamente. Sin embargo, no siempre es consiguiente en to-<lb break="no"/>do rigor esta recíproca influencia; no siempre siguen los<lb break="yes"/>signos de numeracion los mismos grupos de unidades que la<lb break="yes"/>lengua; no siempre ofrece esta los mismos puntos de para-<lb break="no"/>da (los mismos intervalos quinarios) que aquellos. Pero reu-<lb break="no"/>niendo cuanto la lengua (nombres de número) y la gráfica<lb break="yes"/>numérica presentan en las zonas mas apartadas, cuanto ha<lb break="yes"/>discurrido la inteligencia humana sobre las relaciones cuan-<lb break="no"/>titativas, se hallan entonces en la <hi rendition="#i">escritura numérica</hi> de una<lb break="yes"/>raza las irregularidades, aisladas al parecer de la <hi rendition="#i">lengua</hi> de<lb break="yes"/>otra raza. Y debemos an&#x0303;adir, que cierta torpeza en las partes<lb break="yes"/>de la lengua y de la escritura tocantes á la numeracion no<lb break="yes"/>pasa de ser falaz medida de lo que pomposamente se llama<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">estado de cultura de la humanidad.</hi> En este punto se ven en<lb break="yes"/>pueblos distintos, iguales complicaciones y contrastes que<lb break="yes"/>los que presentan en otros. Junto con variadísimos grados<lb break="yes"/>de cultura intelectual y de constituciones políticas, cuándo<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">en la <hi rendition="#i" >Lilawati</hi> de <hi rendition="#i">Bhascara Acharya.</hi> (<hi rendition="#i">Hist. de la Astron. ant.,</hi> tom. 1.°,<lb break="yes" />pág. 543.) No es verosimil que la lengua sola lleve á suprimir los sig-<lb break="no"/>nos de los grupos.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="221" facs="#f0005"/> tienen escritura literal, cuándo solo signos ideográficos; ya<lb break="yes"/>riqueza abundante de formas gramaticales, de flexiones<lb break="yes"/>derivadas orgánicamente del sonido radical, ya lenguas ca-<lb break="no"/>si faltas de flexiones, y de formas torpes, digámoslo así, desde<lb break="yes"/>su infancia. Asi es que la accion recíproca del mundo in-<lb break="no"/>terior y esterior (accion cuyas causas primeras determinan-<lb break="no"/>tes subsisten ocultas en las tinieblas de un tiempo mítico)<lb break="yes"/>empuja al género humano <hi rendition="#i">único de naturaleza</hi> en direcciones<lb break="yes"/>á cual mas divergentes, y lo suele hacer por lo comun ir-<lb break="no"/>resistiblemente, y se conserva esta divergencia aun cuando por<lb break="yes"/>efecto de grandes revoluciones cósmicas se aproximen geo-<lb break="no"/>gráficamente familias de lenguas á cual mas heterogéneas.<lb break="yes"/>Pero ciertas semejanzas, ciertas conexiones que á inmensas<lb break="yes"/>distancias se encuentran en las formas gramaticales, en los<lb break="yes"/>ensayos gráficos para espresar números grandes, dan testi-<lb break="no"/>monio de la unidad del género humano, de la preponde-<lb break="no"/>rancia de cuanto nace de la inteligencia íntima y de la co-<lb break="no"/>mun organizacion de la humanidad.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Viajeros que vieron que contando se juntaban cantos ó se-<lb break="no"/>millas en montones de á 5 ó 20, pretenden que muchas na-<lb break="no"/>ciones no cuentan pasados 5 ó 20. Asi pudiera pretenderse<lb break="yes"/>que los Europeos no cuentan pasados 10, porque 17 v. gr.<lb break="yes"/>consta de 10 y de 7 unidades. En naciones de las mas ci-<lb break="no"/>vilizadas del Occidente, en los <hi rendition="#i">Griegos</hi> y <hi rendition="#i">Romanos</hi> por ejem-<lb break="no"/>plo, recuerdan todavía las lenguas la costumbre de formar<lb break="yes"/>montones ó grupos, y de aqui las espresiones <hi rendition="#i">psephizein, ponere<lb break="yes"/>calculum, calculum detrahere.</hi> Grupos de unidades presentan<lb break="yes"/>al contar <hi rendition="#i">puntos de parada;</hi> y pueblos muy distintos, en virtud<lb break="yes"/>de comun organizacion corporal (cuatro estremos, y cada uno<lb break="yes"/>dividido en cinco partes), se paran bien en una mano, bien<lb break="yes"/>en las dos, ó bien en las manos y los pies. Segun esta dife-<lb break="no"/>rencia de los puntos de parada, se forman grupos de 5, de 10<lb break="yes"/>y de 20. Singular es que, tanto en los <hi rendition="#i" >Mandingas</hi> de Africa<lb break="yes"/>como en los Vascos y como en las razas kimricas (gálicas) del<lb break="yes"/>antiguo continente, se hallen grupos de 20. En la lengua <hi rendition="#i">chib-<lb break="no"/>cha</hi> de los <hi rendition="#i">Muyscas,</hi> 11, 12 y 13 se llaman: <hi rendition="#i" >pie uno</hi> (<hi rendition="#i">quihieha<lb break="yes"/>ata</hi>), <hi rendition="#i">pie dos (quihieha bosa), pie tres (quihieha mica),</hi> com-<lb break="no"/>puestos de <hi rendition="#i">quihieha</hi> ó <hi rendition="#i">qhieha (pie)</hi> y de las tres primeras uni-<lb break="no"/>
                    <pb n="222" facs="#f0006"/> dades, <hi rendition="#i">ata, bozha</hi> ó <hi rendition="#i">bosa</hi> y <hi rendition="#i">mica.</hi> El numerativo <hi rendition="#i">pie</hi> indica 10,<lb break="yes"/>porque se pasa al pie despues de haber recorrido contando<lb break="yes"/>ambas manos. <hi rendition="#i">Veinte</hi> de consiguiente en el sistema de lenguas<lb break="yes"/>á que pertenece la de los <hi rendition="#i">Muyscas</hi> se llama <hi rendition="#i">pie diez</hi> ó <hi rendition="#i">casilla,<lb break="yes"/>(gueta),</hi> quizás porque contando se usaban granos de maiz en<lb break="yes"/>lugar de cantos, y un montoncito de maiz recordaba un grane-<lb break="no"/>ro. De la palabra <hi rendition="#i">casa, gueta</hi> ó veinte (los dos pies y las dos<lb break="yes"/>manos), se forman luego 30, 40, 80, del modo siguiente:<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">veinte mas diez, dos veces veinte, cuatro veces veinte,</hi> en un todo<lb break="yes"/>como las espresiones célticas que pasaron á las lenguas roma-<lb break="no"/>nas, <hi rendition="#i">cuatro veinte, quince veinte,</hi> y las mas raras <hi rendition="#i">seis veinte, siete<lb break="yes"/>veinte, ocho veinte.</hi> En francés no se usan <hi rendition="#i">dos veinte</hi> y <hi rendition="#i">tres vein-<lb break="no" />te,</hi> bien que en el dialecto gálico ó céltico de la <hi rendition="#i" >Bretan&#x0303;a occi-<lb break="no"/>dental,</hi> de <hi rendition="#i" >ugent veinte</hi> se forman, <hi rendition="#i">daou-ugent, dos veinte</hi> ó 40,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">tri-ugent, tres veinte</hi> ó 60, y aun <hi rendition="#i" >deh ha nao ugent,</hi> 190, ó<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">diez con nueve veintenas</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Davies, Celtic Researches,</hi> 1804, p. 321; <hi rendition="#i">Legodinec, Gramática<lb break="yes"/>celto-bretona,</hi> p. 55. En el dialecto céltico ó kymrico del pais de Gales,<lb break="yes"/>5 se nombra <hi rendition="#i">pump,</hi> 10 <hi rendition="#i">deg,</hi> 20 <hi rendition="#i">ugain,</hi> 30 <hi rendition="#i">deg ar ugain</hi> (10 <hi rendition="#i">y</hi> 20), 40 <hi rendition="#i">den-<lb break="no" />gain,</hi> 60 <hi rendition="#i">trigain. (William Owen, Dict. of the Welsh language,</hi> vol. 1,<lb break="yes"/>p. 134.) Segun el mismo sistema de veintenas se dice en vascuence: <hi rendition="#i">bi</hi> 2,<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">lau</hi> 4, <hi rendition="#i">amar</hi> 10, <hi rendition="#i">oguai</hi> 20, <hi rendition="#i">birroguai</hi> 40, <hi rendition="#i">lauroguai</hi> 80, <hi rendition="#i">berroguetamar</hi> 50,<lb break="yes"/>esto es 40 y <hi rendition="#i">(ata) diez.</hi> (<hi rendition="#i">Larramendi, Arte de la lengua vascongada,</hi> 1729,<lb break="yes"/>pág. 38.)</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pudiera citar otros ejemplos notables de analogía de la<lb break="yes"/>lengua con la geroglífica numerativa; podria sacarlos de la<lb break="yes" />yuxtaposicion, de la sustraccion de las unidades que se po-<lb break="no"/>nen gráficamente delante del signo del grupo, de grados in-<lb break="no"/>termedios de 5 á 15, en pueblos que cuentan por grupos de<lb break="yes"/>10 ó de 20. En tribus americanas muy atrasadas todavía,<lb break="yes"/>como los <hi rendition="#i">Guaranis</hi> y los <hi rendition="#i">Lulos,</hi> 6, 7 y 8 se nombran <hi rendition="#i">cuatro<lb break="yes"/>con dos, cuatro con tres,</hi> y <hi rendition="#i">cinco con tres.</hi> Los <hi rendition="#i" >Musas,</hi> algo<lb break="yes"/>mas civilizados, dicen <hi rendition="#i" >veinte</hi> (ó casa) <hi rendition="#i">con diez</hi> por 30, como los<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Kymros</hi> del pais de Gales <hi rendition="#i">dig</hi> (diez) <hi rendition="#i">or urgain</hi> (con veinte), y<lb break="yes"/>los Franceses <hi rendition="#i">sesenta y diez</hi> por 70. En todas partes, entre los<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Etruscos, Romanos</hi> y <hi rendition="#i">Mejicanos,</hi> como entre los <hi rendition="#i">Egipcios,</hi> se ha-<lb break="no"/>llan adiciones por yuxtaposicion; las lenguas ofrecen tambien<lb break="yes"/>
                    <pb n="223" facs="#f0007"/> formas sustractivas ó minorativas; entre los <hi rendition="#i">Indios</hi> se halla en<lb break="yes"/>el sanscrit, <hi rendition="#i">unavinsati</hi> 19, <hi rendition="#i">unusata</hi> 99; en los <hi rendition="#i">Romanos, unde<lb break="yes"/>viginti</hi> (<hi rendition="#i">unus de viginti</hi>) 19, <hi rendition="#i">unde octaginta</hi> 79, <hi rendition="#i">duo de quadra-<lb break="no" />ginta</hi> 38; en los <hi rendition="#i">griegos, cikosi deonta henos</hi> 19, y <hi rendition="#i">pentekonta<lb break="yes"/>düoin deontoin</hi> 48, ó sea dos menos de cincuenta. Esta misma<lb break="yes"/>forma minorativa de la lengua pasó á la gráfica numérica,<lb break="yes"/>poniendo caractéres á izquierda de los signos de grupos 5,<lb break="yes"/>10, y aun de sus múltiplos, v. g.: 50 ó 100 (IV y I@, XL<lb break="yes"/>y XT para designar 4 y 40 los <hi rendition="#i">Romanos</hi> y los <hi rendition="#i">Tuscios.</hi>) En<lb break="yes"/>ciertas inscripciones raras romanas, recojidas por <hi rendition="#i">Marini</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Iscrizioni della villa di Albano,</hi> pág. 193; Herbás, <hi rendition="#i">Aritmética<lb break="yes"/>delle nazioni,</hi> 1786, pág. 11&#x2014;16.</note>,<lb break="yes"/>se ven cuatro unidades delante del 10, como IIIIX, para de-<lb break="no"/>signar 6. Luego veremos que hay razas indias que tienen mé-<lb break="no"/>todos gráficos en los cuales el valor de posicion, segun la po-<lb break="no"/>sicion ó direccion de los signos, indica <hi rendition="#i">adicion</hi> y <hi rendition="#i">multiplica-<lb break="no"/>cion,</hi> al paso que en los Tuscios y Romanos la posicion es <hi rendition="#i">adi-<lb break="no"/>tiva</hi> ó <hi rendition="#i" >sustractiva.</hi> En los citados sistemas indios (usando cifras<lb break="yes"/>romanas), IIX indica veinte, y XII doce.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En muchas lenguas, los grupos normales 5, 10, 20 se lla-<lb break="no"/>man una mano, dos manos, mano y pie (los Guaranis dicen<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">mbombiade</hi>). Recorridos contando los dedos de ambos estre-<lb break="no"/>mos, se toma el <hi rendition="#i">hombre entero</hi> por símbolo de 20; v. g.: en la<lb break="yes"/>lengua de los <hi rendition="#i" >Yarcnos,</hi> pueblo que vive á orillas del rio <hi rendition="#i" >Apace,</hi>
                    <lb break="yes"/>que desagua en el <hi rendition="#i">Orinoco,</hi> 40 se nombra <hi rendition="#i">dos hombres, noeni<lb break="yes"/>jemme,</hi> de <hi rendition="#i">noemi</hi> dos, y <hi rendition="#i">jemme</hi> hombre. En persa, <hi rendition="#i">pentscha</hi> sig-<lb break="no"/>nifica el <hi rendition="#i">pun&#x0303;o,</hi> y <hi rendition="#i">pendj</hi> cinco, derivado de la voz sanscrit<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">pantscha.</hi> Segun observa Bopp, de esta voz viene la latina<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">quinque,</hi> como de <hi rendition="#i">tschatur</hi> (sanscrit) viene <hi rendition="#i">quatuor.</hi> El plural<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">tschatur</hi> es <hi rendition="#i">tschatvaras,</hi> que se acerca mucho á la forma<lb break="yes"/>dórico-eolia <hi rendition="#i" >tettares;</hi> porque la <hi rendition="#i">ch</hi> india, pronunciada como<lb break="yes"/>en inglés <hi rendition="#i">tsch,</hi> se muda en <hi rendition="#i">t</hi> en las formas griegas, y asi <hi rendition="#i" >tscha-<lb break="no"/>tvaras</hi> se muda en <hi rendition="#i" >tatvaras,</hi> y <hi rendition="#i">pantscha</hi> en <hi rendition="#i" >penta</hi> (en griego<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">pente,</hi> dialecto eolio): <hi rendition="#i">pempe,</hi> de donde <hi rendition="#i">pempezein,</hi> contar por<lb break="yes"/>cinco ó por los dedos. En latin corresponde la <hi rendition="#i">q</hi> al <hi rendition="#i">tsch</hi> indio,<lb break="yes"/>y asi <hi rendition="#i" >tschatur</hi> y <hi rendition="#i">pantscha</hi> se mudan en <hi rendition="#i">quatuor</hi> y <hi rendition="#i">quinque.</hi> La<lb break="yes"/>palabra <hi rendition="#i">pantscha,</hi> ni aun en sanscrit significa nunca <hi rendition="#i">mano,</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="224" facs="#f0008"/> sino tan solo el número 5. Sin embargo, <hi rendition="#i">pantschasatcha</hi> es<lb break="yes"/>una espresion descriptiva que designa la mano como miembro<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">de cinco ramas.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Asi como la palabra (con singular sencillez en las lenguas<lb break="yes"/>de la América meridional) designa como puntos de parada<lb break="yes"/>los grupos 5, 10, 20, lo mismo advertimos iguales grupos en<lb break="yes"/>la geroglífica numerativa. Los <hi rendition="#i">Romanos</hi> y los <hi rendition="#i" >Tuscios</hi> tienen ci-<lb break="no"/>fras simples para designar 5, 50, 500. Se ha conservado el<lb break="yes"/>sistema <hi rendition="#i" >quinario</hi> junto con el <hi rendition="#i">denario.</hi> En la lengua (<hi rendition="#i">mejicana</hi>)<lb break="yes"/>de los <hi rendition="#i" >Aztekas,</hi> se hallan no solo signos de grupos, v. g., para<lb break="yes"/>designar 20 una <hi rendition="#i">bandera,</hi> el cuadrado de 20 ó 400 una <hi rendition="#i">pluma</hi>
                    <lb break="yes"/>llena de granos de oro (servia de moneda en algunas provin-<lb break="no"/>cias mejicanas), el cubo de 20 ú 8000, un <hi rendition="#i" >costal</hi> (<hi rendition="#i">xiquipilli</hi>)<lb break="yes"/>con 8000 granos de cacao dentro (tambien servia para los<lb break="yes"/>cambios), sino tambien (porque la bandera está dividida en<lb break="yes"/>cuatro cuarteles, y dada de color la mitad ó las tres cuartas<lb break="yes"/>partes) cifra para designar la mitad de 20 ó 10, los &#x00BE; de<lb break="yes"/>20 ó 15, ó como si dijéramos dos manos y un pie. Pero en<lb break="yes"/>ninguna parte se presenta prueba tan notable de la recí-<lb break="no"/>proca influencia entre escritura y lengua como en la <hi rendition="#i">india.</hi>
                    <lb break="yes"/>En sanscrit, el valor de posicion de las unidades entra hasta<lb break="yes"/>en la lengua: esto es, los Indios tienen cierto método figura-<lb break="no"/>tivo de espresar números con objetos de los cuales se cono-<lb break="no"/>ce un número determinado. <hi rendition="#i">Surga</hi> (sol), v. g., significa 12,<lb break="yes"/>porque en los mitos indios se suponen doce soles que siguen<lb break="yes"/>el orden de los meses. Los dos <hi rendition="#i">Aswinas</hi> (Castor y Polux), que<lb break="yes"/>se hallan tambien entre los naktschatras y mansiones luna-<lb break="no"/>res, espresan 2; <hi rendition="#i">manu</hi> significa 14. Para espresar 1214, di-<lb break="no"/>cen <hi rendition="#i">surgmanu,</hi> compuesto de los símbolos de 12 y 14. Pro-<lb break="no"/>bablemente <hi rendition="#i">manusurga</hi> signifique 1412, y <hi rendition="#i">aswinimanu</hi> 214.<lb break="yes"/>La numeracion del sanscrit es tan perfecta, que tiene una<lb break="yes"/>voz sola para diez millones, <hi rendition="#i">koti,</hi> lo mismo que la lengua<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">qquschna</hi> (peruana), que no cuenta por grupos de 20, tiene<lb break="yes"/>una voz sola (<hi rendition="#i">hunu</hi>) para espresar un millon.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si, como dice Ovidio, no contamos por decenas <hi rendition="#i">quia tot<lb break="yes"/>digiti, per quos numerare solemus,</hi> tuviese el hombre los estre-<lb break="no"/>mos con seis divisiones, hubiera discurrido una escala duode-<lb break="no"/>
                    <pb n="225" facs="#f0009"/> naria, grupos de 12 que presentan la gran ventaja de divisio-<lb break="no"/>nes sin fracciones por 2, 3, 4 y 6, como los usan los Chinos<lb break="yes"/>desde los tiempos mas remotos para medir y pesar.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>De estas reflexiones acerca de la relacion existente entre<lb break="yes"/>la <hi rendition="#i">lengua</hi> y la <hi rendition="#i">escritura,</hi> entre los <hi rendition="#i">numerativos</hi> y los <hi rendition="#i">signos nu-<lb break="no"/>méricos,</hi> pasemos á hablar de estos últimos. Repito que no ha-<lb break="no"/>blaré tanto de la <hi rendition="#i">formacion heterogénea</hi> de tal ó cual elemen-<lb break="no"/>to (cifra), como del <hi rendition="#i">espíritu de los métodos</hi> empleados por las<lb break="yes"/>diferentes naciones para espresar cantidades numéricas: ha-<lb break="no"/>blaré solo de la figura y forma de las cifras en cuanto pue-<lb break="no"/>dan influir en raciocinios tocantes á la identidad ó heteroge-<lb break="no"/>neidad de los métodos. Porque los modos de proceder para<lb break="yes"/>espresar múltiplos puros ó mistos de grupos denarios funda-<lb break="no"/>mentales (v. gr., 4<hi rendition="#i">n,</hi> 4<hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi> ó 4<hi rendition="#i">n</hi>+7, 4<hi rendition="#i" >n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>+6<hi rendition="#i">n,</hi> 4<hi rendition="#i" >n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>+6<hi rendition="#i">n</hi>+5) son<lb break="yes" />diversísimos; y los vemos usados, ya por <hi rendition="#i">ordenacion</hi> (valor<lb break="yes"/>de posicion) por varios pueblos indios, ya por simple <hi rendition="#i">yuxta-<lb break="no"/>posicion,</hi> como en los <hi rendition="#i">Tuscios, Romanos, Mejicanos</hi> y <hi rendition="#i" >Egipcios;</hi> ya<lb break="yes"/>por <hi rendition="#i">coeficientes puestos al lado</hi> en los habitantes del Mediodía<lb break="yes"/>de la península India que hablan la lengua tamoul; ya por<lb break="yes"/>ciertos <hi rendition="#i">esponentes</hi> ó indicadores puestos encima de los signos<lb break="yes"/>de grupos en los <hi rendition="#i">Chinos, Japones</hi> y <hi rendition="#i">Griegos;</hi> ya al revés por<lb break="yes"/>cierto número de ceros ó de puntos sobrepuestos á nueve ci-<lb break="no"/>fras para indicar el valor relativo ó de posicion de cada ci-<lb break="no"/>fra, siendo, por decirlo asi, signos de grupos puestos encima<lb break="yes"/>de las unidades, como en la cifra <hi rendition="#i">gobar</hi> de los Arabes y en el<lb break="yes"/>sistema de cifras indias, esplicado por el monje <hi rendition="#i">Neófitos.</hi>
                    <lb break="yes"/>Los cinco métodos que se acaban de citar son totalmente in-<lb break="no"/>dependientes de la <hi rendition="#i">figura de las cifras;</hi> y á fin de que resalte<lb break="yes"/>bien esta independencia, no usaré otros signos sino los emplea-<lb break="no"/>dos comunmente en aritmética y álgebra, y asi se fijará me-<lb break="no"/>jor la atencion en lo esencial, que es el espíritu del método.<lb break="yes"/>Con motivo de otro asunto bien distinto del presente, relativo<lb break="yes"/>á la serie regular y por lo comun periódica de las curvas geog-<lb break="no"/>nósticas (adiciones al <hi rendition="#i" >Ensayo geognóstico sobre el lugar de las<lb break="yes"/>rocas</hi>), traté de probar que las <hi rendition="#i">notaciones pasigráficas</hi> pueden<lb break="yes"/>contribuir á generalizar las ideas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Se acostumbra distinguir en los métodos gráficos de los<lb break="yes"/>pueblos: 1.° Signos independientes de las letras del alfabeto.<lb break="yes"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">
                        <hi rendition="#k">tomo iii.</hi> 15</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="226" facs="#f0010"/> 2.° <hi rendition="#i">Letras,</hi> que por cierta colocacion, por ciertas rayas ó pun-<lb break="no"/>tos an&#x0303;adidos, ó como iniciales de los numerativos <note place="foot" n="(1)">La cifra <hi rendition="#i">diwani</hi> de los Arabes, compuesta únicamente de mono-<lb break="no"/>gramas ó abreviaturas de numerativos, presenta el ejemplo mas compli-<lb break="no"/>cado de semejante <hi rendition="#i" >escritura de iniciales.</hi> De dudar es que las C y las M<lb break="yes"/>de los Tuscios y Romanos fueron iniciales tomadas de las lenguas tuscia<lb break="yes"/>y romana. <hi rendition="#i">(Leslie, Philos. of Arith.</hi>, p. 7-9,211; <hi rendition="#i">Debrosses,</hi> t. 1. p. 436;<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Hervás,</hi> p. 32-35; <hi rendition="#i">Otfried Muller, Etrusker,</hi> p. 304-318.) La cruz<lb break="yes"/>griega rectangular, en todo parecida al signo chino de 10, en las inscri-<lb break="no"/>ciones mas antiguas designa <hi rendition="#i">mil (Boerk, Corp. inscript. gr&#x0153;c.,</hi> vol. 1,<lb break="yes"/>p. 23), y es solo la forma mas antigua del <hi rendition="#i">chi.</hi> (<hi rendition="#i">Nuev. trat. de diplom.,</hi>
                        <lb break="yes"/>por dos monjes de San Mauro, vol. 1, p. 678.)</note>, indican<lb break="yes"/>el valor numérico. No cabe duda de que las razas helénicas,<lb break="yes"/>asi como las semíticas ó aramaicas (entre estas los mismos <hi rendition="#i">Ara-<lb break="no"/>bes</hi> hasta el siglo V despues de la hegira, antes de recibir las<lb break="yes"/>cifras de los <hi rendition="#i">Persas</hi>), en los tiempos de su mayor cultura se<lb break="yes"/>servian de unos mismos signos como letras y como cifras. En<lb break="yes"/>el nuevo continente hallamos dos naciones lo menos, los <hi rendition="#i">Azte-<lb break="no"/>kas</hi> y los <hi rendition="#i" >Muyscas,</hi> que tenian cifras sin poseer una escritura<lb break="yes" />literal. Los geroglíficos usados por los <hi rendition="#i">Egipcios</hi> para las unida-<lb break="no"/>des, decenas, centenas y millares no dependen tampoco al<lb break="yes"/>parecer de los fonéticos. La cifra <hi rendition="#i" >pehlwi</hi> de la Persia antigua<lb break="yes"/>en las nueve unidades primeras, es independiente del alfabe-<lb break="no"/>to, lo mismo que sucedia entre los <hi rendition="#i">Tuscios,</hi> los <hi rendition="#i">Griegos</hi> de los<lb break="yes"/>tiempos mas antiguos y los <hi rendition="#i">Romanos. Anquetil</hi> advirtió ya que<lb break="yes"/>el alfabeto <hi rendition="#i" >zend,</hi> cuyos 48 elementos hubieran podido facili-<lb break="no"/>tar la espresion de los números, no se ve usado como cifra,<lb break="yes"/>y que en los libros <hi rendition="#i">zends</hi> están espresados los números con<lb break="yes"/>la cifra <hi rendition="#i">pehlwi</hi> y con las voces <hi rendition="#i">zends.</hi> Si trabajos posteriores<lb break="yes" />confirmasen esta falta de una cifra <hi rendition="#i">zend,</hi> vendrian en apoyo<lb break="yes"/>de la opinion de que atendida la afinidad íntima de las len-<lb break="no"/>guas <hi rendition="#i">zend</hi> y <hi rendition="#i" >sanscrit,</hi> debió separarse el pueblo <hi rendition="#i">Zend</hi> de los In-<lb break="no"/>dios cuando todavía ignoraban estos el <hi rendition="#i" >valor de posicion de las<lb break="yes"/>cifras.</hi> En el <hi rendition="#i">pelhwi,</hi> de 9 en adelante, constan de letras los<lb break="yes"/>signos de grupos 10, 100 y 1.000. <hi rendition="#i">Dal</hi> es 10, <hi rendition="#i">re</hi> junto con <hi rendition="#i">za</hi>
                    <lb break="yes"/>100, <hi rendition="#i">re</hi> junto con <hi rendition="#i" >ghain</hi> 1.000. Considerando cuán poco sa-<lb break="no"/>bemos del conjunto de cifras que el género humano usa, infe-<lb break="no"/>
                    <pb n="227" facs="#f0011"/> rimos que la division de las mismas en <hi rendition="#i">cifras literales</hi> y <hi rendition="#i">cifras</hi>
                    <lb break="yes"/>propiamente tales, es tan incierta y esteril como la de las<lb break="yes"/>lenguas en monosílabas y polisílabas, abandonada mucho há<lb break="yes"/>por los verdaderos filólogos. &#x00BF;Quién es capaz de decidir con<lb break="yes"/>acierto si la cifra <hi rendition="#i">tamoul</hi> de las <hi rendition="#i">Indias meridionales,</hi> que no ad-<lb break="no"/>mite valor de posicion, escepto el signo de 2, difiere entera-<lb break="no"/>mente del empleado en los manuscritos <hi rendition="#i">sanscrits,</hi> á no derivar<lb break="yes"/>tal cifra del alfabeto <hi rendition="#i" >tamoul</hi> mismo, puesto que parece verse<lb break="yes"/>en este, sino el signo de grupo de 100, cuando menos el<lb break="yes"/>de 10 (la letra <hi rendition="#i">ya</hi>) y la cifra 2 (la letra <hi rendition="#i">u</hi>)? La cifra <hi rendition="#i">telou-<lb break="no"/>gon</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Campbell, Grammar of the teloogoo language,</hi> Madras, 1816, p. 4,<lb break="yes"/>208. El <hi rendition="#i">telougon</hi> es el idioma que por error se llamaba <hi rendition="#i">gentoo,</hi> y los<lb break="yes"/>indígenas lo llaman <hi rendition="#i">trilinga</hi> ó <hi rendition="#i">telenga.</hi>
                    </note>, admitiendo el valor de posicion que tambien se usa en<lb break="yes" />la parte meridional de la península, difiere singularmente en<lb break="yes" />los signos de 1, 8 y 9 de todas las cifras indias que hasta el<lb break="yes" />dia conocemos, al paso que concuerda en los de 2, 3, 4 y 6.<lb break="yes" />Sin duda se esperimentó primero la necesidad de espresar<lb break="yes" />gráficamente números, y asi es que los signos numéricos for-<lb break="no" />man parte de todos los mas antiguos gráficos. Los instrumen-<lb break="no" />tos de aritmética <hi rendition="#i">palpable</hi> que <hi rendition="#i" >Leslie</hi> en su ingeniosa obra <hi rendition="#i">The<lb break="yes" />Philosophy of Aritmethic.,</hi> 1817, presenta enfrente de la <hi rendition="#i">figu-<lb break="no"/>rativa</hi> ó <hi rendition="#i" >gráfica,</hi> son: las dos manos del hombre, montoncitos<lb break="yes"/>de cantos (<hi rendition="#i">calculi, psephoi</hi>), semillas, cuerdas separadas y con<lb break="yes"/>nudos (cuerdas para calcular, <hi rendition="#i" >quippos</hi> de los tártaros y del<lb break="yes"/>Perú), los <hi rendition="#i">suanpan</hi> en marcos y tablas de <hi rendition="#i" >abacus,</hi> máquina de<lb break="yes"/>calcular de los pueblos eslavos con bolas ó granos en fila.<lb break="yes"/>Todos estos instrumentos manifestaban las maneras primitivas<lb break="yes"/>de designar <hi rendition="#i" >gráficamente</hi> grupos de órdenes distintos. Una ma-<lb break="no"/>no, una cuerda con nudos ó bolas corredizas designan las<lb break="yes"/>unidades hasta 5, ó hasta 10 ó hasta 20. La otra mano indi-<lb break="no"/>ca cuántas veces al contar se ha pasado por encima de los<lb break="yes"/>cinco dedos de la primera (<hi rendition="#i">pampehesthei</hi>)<hi rendition="#i">;</hi> cada dedo de la se-<lb break="no"/>gunda, ó sea cada unidad, espresará por tanto un grupo de 5.<lb break="yes"/>Lo mismo sucede con dos cuerdas de nudos que con dos ma-<lb break="no"/>nos; y pasando á los grupos de 2.°, 3.° y 4.° orden, igual<lb break="yes"/>relacion de grupos superiores é inferiores se verifica en las<lb break="yes"/>
                    <pb n="228" facs="#f0012"/> cuerdas de calcular tirantes en marcos y con bolas, el <hi rendition="#i">suan-<lb break="no"/>pan</hi> del Asia antigua, que bien pronto pasó en forma de <hi rendition="#i">abax</hi> ó<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">tabula logística</hi> á los pueblos occidentales (acaso lo lleva-<lb break="no"/>ron egipcios en tiempos de la confederacion pitagórica). Los<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">koua&#x2019;s,</hi> que son mas antiguos que la actual escritura china, y<lb break="yes"/>aun las líneas paralelas nudosas, parecidas á la pauta músi-<lb break="no"/>ca interrumpida de los libros mágicos (<hi rendition="#i">raml</hi>) del <hi rendition="#i">Asia interior</hi>
                    <lb break="yes"/>y de Méjico, no parecen ser mas que proyecciones gráficas de<lb break="yes"/>las mismas cuerdas de calcular y mnemónicas <note place="foot" n="(1)">En el Oriente llaman <hi rendition="#i">raml,</hi> arte de la arena, al arte nigromán-<lb break="no"/>tico. Líneas seguidas ó cortadas y puntos sirven de elementos para guiar<lb break="yes"/>al adivino. (<hi rendition="#i">Richardson and Wilkins, dictionn. Persian and Arabic,</hi> 1806,<lb break="yes"/>t. 1, p. 482.) El notable manuscrito, real y verdaderamente mejicano,<lb break="yes"/>lleno de unas como notas de música, y que se conserva en Dresde, fue<lb break="yes"/>tenido á primera vista por un <hi rendition="#i">raml</hi> oriental por un persa ilustrado que<lb break="yes"/>me visitó. Despues he descubierto <hi rendition="#i" >kouas</hi> efectivamente mejicanos y dibu-<lb break="no"/>jos lineales en forma de notas de música, muy parecidos al citado, en va-<lb break="no" />rios manuscritos geroglíficos de origen <hi rendition="#i">azteka,</hi> y en las esculturas de <hi rendition="#i">Pa-<lb break="no"/>lenque,</hi> estado de Guatemala. En la cifra china de estilo antiguo, el signo<lb break="yes"/>de grupo 10, una perla en una cuerda, está tomado evidentemente del<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">quippu</hi> (á modo de proyeccion).</note>. En el <hi rendition="#i">suan-<lb break="no"/>pan</hi> asiático ó en el <hi rendition="#i">abacus</hi> (que usaban los <hi rendition="#i">Romanos</hi> mas que<lb break="yes"/>los <hi rendition="#i">Griegos</hi>
                    <note place="foot" n="(2)">
                        <hi rendition="#i">Nicomaque en Ast., theologumena arithm.,</hi> 1817, p. 96. En los<lb break="yes"/>negocios económicos de la edad media, la tabla de calcular (el contador)<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">abax</hi>) se trocó en <hi rendition="#i">exchequer.</hi>
                    </note>, quienes progresaron mas en la gráfica numéri-<lb break="no"/>ca), al lado de las series <hi rendition="#i">denarias</hi> que estaban en progresion<lb break="yes"/>geométrica, se conservaban tambien series <hi rendition="#i" >quinarias.</hi> Junto á<lb break="yes"/>cada cuerda de los grupos ú órdenes <hi rendition="#i">n, n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>, <hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">3</hi>, habia otra mas<lb break="yes"/>chica, que designaba cinco de las bolas de la grande con una<lb break="yes"/>sola <note place="foot" n="(3)">Lo mismo que en el <hi rendition="#i">abacus</hi> romano. En el chino usaban 5 y 2<lb break="yes"/>bolas, y separaban las que no se contaban.</note>. Los chinos parece que desde los tiempos mas remo-<lb break="no"/>tos consideraron arbitrariamente una cuerda cualquiera de la<lb break="yes"/>serie de las paralelas como la <hi rendition="#i">cuerda de las unidades,</hi> de suer-<lb break="no"/>te que bajando y subiendo obtenian fracciones decimales, nú-<lb break="no"/>meros enteros y potencias de 10. &#x00A1;Cuánto tardaron en cono-<lb break="no"/>cerse en el Occidente las fracciones decimales (á principios<lb break="yes"/>
                    <pb n="229" facs="#f0013"/> del siglo XVI), cuando mucho tiempo hacia que conocian allí<lb break="yes"/>la aritmética palpable del Oriente! <note place="foot" n="(1)">Acerca de los primeros ensayos de notacion decimal hechos por<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Miguel Stifelius</hi> de <hi rendition="#i">Eslingen, Slerin</hi> de <hi rendition="#i">Brujas</hi> y <hi rendition="#i" >Bombelli</hi> de <hi rendition="#i">Bolonia,</hi> v.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Leslie, Phil. of arithm.,</hi> p. 134.</note> Los <hi rendition="#i">Griegos</hi> no pasaban<lb break="yes"/>en la escala ascendente mas allá de la unidad sino en el sis-<lb break="no"/>tema sexagesimal de grados, minutos y segundos; y como no<lb break="yes"/>tenian <hi rendition="#i">n</hi>-1, ó sean 59 signos, observaban solo el valor de po-<lb break="no"/>sicion por filas de á dos números.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Examinando el origen de los números, vemos que median-<lb break="no"/>te pilas de cantos ó de las cuerdas de las tablas de contar lle-<lb break="no"/>nas de bolas, se escribian y leian transitoriamente números<lb break="yes"/>con bastante regularidad. Las impresiones que dejaban tales<lb break="yes" />operaciones influirian sin duda en los primeros rudimentos de<lb break="yes" />la gráfica numerativa. En los geroglíficos históricos rituales<lb break="yes" />y nigrománticos de los <hi rendition="#i">Mejicanos,</hi> las unidades hasta 19 (el<lb break="yes"/>primer signo simple de grupo es 20) están unas junto á otras<lb break="yes"/>en forma de granos gruesos coloreados; y lo singularísimo es<lb break="yes"/>que el cálculo va de derecha á izquierda, como la escritu-<lb break="no"/>ra semítica. Se nota perfectamente este orden en 12, 15 y 17,<lb break="yes"/>donde la série primera contiene 10, y la segunda no está com-<lb break="no"/>pleta del todo. En los monumentos helénicos mas antiguos, en<lb break="yes"/>las inscripciones sepulcrales Tuscias entre los <hi rendition="#i">Romanos</hi> y los<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Egipcios</hi> (lo tienen probado <hi rendition="#i">Thomas Jourg, Jomard</hi> y <hi rendition="#i">Champo-<lb break="no"/>llion</hi>) están designadas las unidades con líneas perpendiculares.<lb break="yes"/>Entre los chinos y en algunas monedas verdaderamente fenicias<lb break="yes" />descritas por <hi rendition="#i">Eckel</hi> (t. 3, p. 410), están horizontales las mis-<lb break="no"/>mas líneas hasta 4. Los Romanos (despreciando el signo de<lb break="yes"/>grupo quinario) solian juntar en las inscripciones hasta 8 lí-<lb break="no"/>neas como unidades: de ello presenta muchos ejemplos <hi rendition="#i">Mari-<lb break="no"/>ni</hi> en su notable escrito <hi rendition="#i">Monumenti dei fratelli Arvali.</hi> Las ca-<lb break="no" />bezas de clavos que servian para arreglar el an&#x0303;o romano anti-<lb break="no"/>guo (<hi rendition="#i">Annales antea in clavis fuerunt, quos ex lege vetusta figebat<lb break="yes"/>Pr&#x0153;tor maximus;</hi> Plin., VII, 40) pudieran haber dado los pun-<lb break="no"/>tos de unidades que se hallan entre los Mejicanos; y con efec-<lb break="no"/>to, se ven (al lado de las líneas horizontales chinas y fenicias)<lb break="yes"/>
                    <pb n="230" facs="#f0014"/> en las subdivisiones de las onzas y de los pies. Los puntos y<lb break="yes"/>rayas, 9 ó 19 en la escala <hi rendition="#i" >denaria</hi> ó <hi rendition="#i">vicesimal</hi> (escala de las<lb break="yes"/>manos ó de las manos y pies) del antiguo y del nuevo conti-<lb break="no"/>nente, son la notacion mas grosera del sistema de yuxtaposicion.<lb break="yes"/>Se <hi rendition="#i">cuentan</hi> las unidades mas bien que se <hi rendition="#i">leen.</hi> La existencia in-<lb break="no"/>dependiente, la individualidad, digámoslo asi, de ciertos gru-<lb break="no"/>pos de unidades como notaciones, no empieza hasta los nume-<lb break="no"/>rativos alfabéticos de las razas semíticas y helénicas, ó hasta<lb break="yes"/>los <hi rendition="#i">Tibetanos</hi> y los <hi rendition="#i">pueblos indios</hi> que espresan 1, 2, 3 y 4 con<lb break="yes"/>signos particulares é ideográficos. En el <hi rendition="#i" >pehlwi</hi> de la Persia an-<lb break="no"/>tigua se presenta una transicion singular de la yuxtaposicion<lb break="yes"/>grosera de signos de unidades, á la existencia aislada de gero-<lb break="no"/>glíficos compuestos é ideográficos. Aparece claro el origen de<lb break="yes"/>las primeras nueve cifras en el número de incisiones ó dientes;<lb break="yes"/>5 hasta 10 son solo enlaces de los signos 2, 3, 4, sin que vuel-<lb break="no"/>va á parecer el signo 1. En los sistemas realmente <hi rendition="#i">indios</hi> de<lb break="yes"/>las cifras <hi rendition="#i">devanagari,</hi> persa y arabe-europeo, no se ven al pa-<lb break="no"/>recer contracciones de 2 y 3 unidades, sino en 2 y 3, y de<lb break="yes"/>seguro no en cifras mayores que en la península india difie-<lb break="no"/>ren entre sí con toda regularidad.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Hablando de los números <hi rendition="#i">indios,</hi> debo decir mi sentir so-<lb break="no"/>bre esta denominacion, y sobre las antiguas preocupaciones<lb break="yes"/>de creer que la India posee cifras de forma única, con esclu-<lb break="no"/>sion de los numerativos alfabéticos, que en toda la India se<lb break="yes"/>halla conocimiento del valor de posicion y no del uso de sig-<lb break="no"/>nos de grupos particulares para <hi rendition="#i">n, n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>, <hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">3</hi>..... Lo mismo que,<lb break="yes"/>cual dice mi hermano, se designa sin razon el <hi rendition="#i">sanscrit</hi> con los<lb break="yes"/>nombres de <hi rendition="#i">lengua india, lengua india antigua,</hi> puesto que en<lb break="yes"/>la península india hay lenguas antiquísimas y que en nada<lb break="yes"/>derivan del sanscrit, es en general muy vaga la espresion <hi rendition="#i">ci-<lb break="no"/>fra india, cifra india antigua,</hi> tanto respecto de la forma de<lb break="yes"/>las cifras como de la índole de los métodos, empleándose ya<lb break="yes"/>la yuxtaposicion, ya coeficientes, ya el simple valor de posi-<lb break="no"/>cion de los grupos principales <hi rendition="#i">n, n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>, <hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">3</hi>, y de los múltiplos<lb break="yes"/>2<hi rendition="#i">n</hi>, 3<hi rendition="#i">n</hi>..... Ni siquiera es condicion necesaria del valor de po-<lb break="no"/>sicion la existencia de un signo de cero en las cifras indias,<lb break="yes"/>como lo prueba el escolio de <hi rendition="#i">Neófitos.</hi> Las lenguas mas co-<lb break="no"/>munes en la parte meridional de la península son el <hi rendition="#i">tamoul</hi> y<lb break="yes"/>
                    <pb n="231" facs="#f0015"/> el <hi rendition="#i">telougon.</hi> Los indios que hablan <hi rendition="#i">tamoul</hi> tienen cifras distin-<lb break="no"/>tas de su alfabeto, y entre ellas 2 y 8 se parecen algo á las<lb break="yes"/>indias (<hi rendition="#i">devanagari</hi>) 2 y 5. Las cifras <hi rendition="#i" >cingalais</hi> difieren todavía<lb break="yes"/>mas de las indias. Ni unas ni otras tienen valor de posicion,<lb break="yes"/>ni signo de cero; los grupos <hi rendition="#i">n, n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>, <hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">3</hi>..... están representados<lb break="yes"/>con geroglíficos particulares. Los <hi rendition="#i">cingalais</hi> cuentan por yuxta-<lb break="no"/>posicion, los <hi rendition="#i">tamouls</hi> con coeficientes. En el imperio <hi rendition="#i">Burman,</hi>
                    <lb break="yes"/>mas allá del <hi rendition="#i">Ganges,</hi> se hallan valor de posicion y signo de 0,<lb break="yes"/>pero figuras de cifras enteramente distintas de las árabes, per-<lb break="no"/>sas y devanagari-indias. Todas las nueve cifras persas usadas<lb break="yes"/>por los arábes difieren completamente de las de devanagari,<lb break="yes"/>7 es una especie de <hi rendition="#i" >f</hi> romana, 8 de tuscia. De las que hoy lla-<lb break="no"/>mamos cifras árabes, solo 1, 2 y 3 se parecen á las devana-<lb break="no"/>gari correspondientes; el devanagari 4 es nuestro 8, nuestro 9<lb break="yes"/>es un 7 devanagari, nuestro 7 es un 6 persa. En <hi rendition="#i">Bengali</hi> el 5<lb break="yes"/>tiene figura de media luna, y 3, 5, 6, 8 y 9 difieren de las ci-<lb break="no"/>fras devanagari. Las cifras de <hi rendition="#i" >Guzerath</hi> no son mas que deva-<lb break="no"/>nagari-indias mal formadas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Reflexiones sobre la influencia de las cifras primitivas en<lb break="yes"/>el alfabeto, sobre desfiguraciones de letras de intento hechas á<lb break="yes" />fin de distinguir las letras de las cifras, sobre las diferentes<lb break="yes"/>colocaciones de las letras numerativas, que no siempre cor-<lb break="no"/>responden en un mismo pueblo al orden usual del alfabeto<lb break="yes"/>(como sucede en el <hi rendition="#i">aboudjed</hi> de los pueblos semíticos de <hi rendition="#i">Asia</hi>
                    <lb break="yes"/>y <hi rendition="#i">Africa</hi>), son agenas de este escrito, aunque dieron márgen<lb break="yes"/>á bastantes hipótesis vagas en el campo de los alfabetos y de<lb break="yes"/>los geroglíficos comparados. Yo mismo anuncié tiempo há la<lb break="yes"/>conjetura de que las cifras indias no obstante las formas de 2<lb break="yes"/>y 3, eran letras de un alfabeto antiguo, del cual se veian restos<lb break="yes"/>en los caracteres fenicios, samaritanos, palmiros y egipcios<lb break="yes"/>(en las momias), y aun los monumentos persas antiguos de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Nakschi-Rustan.</hi> &#x00BF;Cuántas letras de estos alfabetos no se pa-<lb break="no"/>recen á las cifras llamadas esclusivamente indias? Otros sá-<lb break="no"/>bios han dicho que estas mismas cifras apellidadas indias ve-<lb break="no"/>nian de los fenicios; y el ingenioso <hi rendition="#i">Echkel</hi> advirtió que las le-<lb break="no"/>tras fenicias se parecen tanto á cifras, como que se designa la<lb break="yes"/>voz <hi rendition="#i">abdera</hi> con 19.990 ó 15.550. Pero tan oscuro está semejan-<lb break="no"/>te orígen de las cifras y letras, que con los materiales hoy dis-<lb break="no"/>
                    <pb n="232" facs="#f0016"/> ponibles, no caben investigaciones filosóficas formales, como<lb break="yes"/>no sean las que den resultados negativos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Unos mismos pueblos suelen contar á un tiempo con letras<lb break="yes" />numerativas y con signos de números ideográficos ó arbitraria-<lb break="no" />mente escojidos; tambien suelen hallarse en un mismo sistema<lb break="yes" />numérico métodos muy distintos de espresar los múltiplos del<lb break="yes" />grupo fundamental. Lo que en un sistema apenas se apunta, se<lb break="yes" />ve desenvuelto completamente en otro; como ciertas formas<lb break="yes" />gramaticales, que solo se columbran en un pueblo, se ven es-<lb break="no" />tendidas en otro con predileccion, y con toda la eficacia de sus<lb break="yes"/>fuerzas intelectuales. Al describir uno por uno los sistemas<lb break="yes"/>numéricos empleados por cada pueblo, se oscurecen las seme-<lb break="no"/>janzas de los métodos, se pierde el rastro del camino por don-<lb break="no"/>de llegó el entendimiento humano á la obra maestra de la<lb break="yes"/>aritmética india, en la cual cada signo tiene su valor absoluto<lb break="yes"/>y su valor relativo, creciendo de derecha á izquierda en pro-<lb break="no"/>gresion geométrica. En adelante me apartaré del orden etno-<lb break="no"/>gráfico, cin&#x0303;éndome á examinar los diferentes medios emplea-<lb break="no"/>dos para espresar <hi rendition="#i" >gráficamente</hi> unos mismos grupos de unida-<lb break="no"/>des (grupos mistos ó simples).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Primer método.&#x2014;Yuxtaposicion.</hi> Simplemente aditiva de las<lb break="yes"/>letras numerativas y las cifras verdaderas. Asi se ve en los<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Tuscios, Romanos, Griegos</hi> hasta la myriada, las razas <hi rendition="#i">semíticas,</hi>
                    <lb break="yes"/>los <hi rendition="#i">Mejicanos</hi> y la mayor parte de las cifras <hi rendition="#i">pehlwi.</hi> Este mé-<lb break="no"/>todo es incomodísimo para calcular cuando los múltiplos de<lb break="yes"/>los grupos (2<hi rendition="#i">n</hi>, 3<hi rendition="#i">n</hi>, 2<hi rendition="#i" >n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>......) no tienen signos particulares.<lb break="yes" />Los <hi rendition="#i">Tuscios</hi> y <hi rendition="#i">Romanos</hi> repiten los signos 10 hasta 50. Los <hi rendition="#i">Meji-<lb break="no"/>canos,</hi> cuyo primer signo de grupo es 20 (una bandera), repi-<lb break="no"/>ten un mismo geroglífico hasta 400. Los <hi rendition="#i">Griegos</hi> por el contra-<lb break="no"/>rio tienen en las dos series de las decenas y centenas, princi-<lb break="no"/>piando respectivamente con <hi rendition="#i" >iota</hi> y <hi rendition="#i">rho,</hi> signos para 20, 30,<lb break="yes" />400 y 600. Tres <hi rendition="#i">episemas</hi> (letras de un alfabeto antiguo), <hi rendition="#i">bau,<lb break="yes"/>koppa</hi> y <hi rendition="#i">sampi,</hi> espresan 6, 90 y 900, terminando las dos úl-<lb break="no"/>timas las series de las decenas y centenas, cuya circunstancia<lb break="yes"/>da mayor semejanza al valor numérico de las letras griegas<lb break="yes"/>con el del <hi rendition="#i">aboujed</hi> semítico. <hi rendition="#i">Bockh</hi> en sus ilustrados trabajos<lb break="yes"/>sobre el <hi rendition="#i">digamma</hi> demuestra que <hi rendition="#i">bau</hi> es el <hi rendition="#i">wau</hi> de los <hi rendition="#i">semitas</hi>
                    <lb break="yes"/>(de los <hi rendition="#i">latinos</hi>); <hi rendition="#i" >koppa</hi> era el <hi rendition="#i">koph</hi> semítico, y <hi rendition="#i">sampi</hi> el <hi rendition="#i">schin</hi> se-<lb break="no"/>
                    <pb n="233" facs="#f0017"/> mítico. La serie de las unidades desde <hi rendition="#i">alpha</hi> hasta <hi rendition="#i">heta</hi> son en<lb break="yes"/>los griegos los números fundamentales (<hi rendition="#i" >puthmenes</hi>), con los cua-<lb break="no"/>les, mediante artificios descubiertos por Apolonio, calculaban<lb break="yes"/>de tal modo, que en último resultado los reducian á los núme-<lb break="no"/>ros correspondientes de las series segunda y tercera (de las<lb break="yes"/>análogas).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Segundo método.&#x2014;Multiplicacion ó disminucion del valor con<lb break="yes"/>signos puestos encima ó debajo.</hi> Los <hi rendition="#i">puthmenes</hi> de la cuarta serie<lb break="yes"/>de la notacion griega, volvian á presentarse por analogía, mul-<lb break="no" />tiplicándolos por 1.000 mediante una rayita debajo de la letra.<lb break="yes" />Así llegaban al millar, escribiendo hasta 9999. Aplicando es-<lb break="no" />ta notacion de acentos á todos los grupos, suprimiendo todos<lb break="yes" />los signos despues de la <hi rendition="#i">theta</hi> (9), hubieran tenido espresiones<lb break="yes"/>para 20, 200 y 2.000, poniendo á una &#x03B2; dos ó tres acentos;<lb break="yes"/>así se hubieran acercado á la cifra árabe <hi rendition="#i">gomar,</hi> y luego al va-<lb break="no"/>lor de posicion; pero por desgracia saltaban los grupos de las<lb break="yes"/>decenas y centenas, y no empezaban la notacion con acentos<lb break="yes"/>hasta 1.000, y ni siquiera les ocurrió ensayarla en los grupos<lb break="yes" />superiores.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Así como una rayita puesta debajo multiplicaba el núme-<lb break="no"/>ro por 1.000, una raya vertical encima designaba entre los <hi rendition="#i">Grie-<lb break="no"/>gos</hi> una fraccion con la unidad por numerador y con el núme-<lb break="no"/>ro de debajo del cuento por denominador. En <hi rendition="#i">Diofanto,</hi> &#x03B3;&#x2032; es<lb break="yes"/>&#x2153;, &#x03B4;&#x2032;=&#x00BC;; pero si el numerador es mayor que la unidad, se<lb break="yes"/>designa con el número <hi rendition="#i">inferior,</hi> y entonces el denominador de<lb break="yes"/>la fraccion se le an&#x0303;ade á manera de esponente, de suerte que<lb break="yes"/>v. g. &#x03B3;<hi rendition="#sup">&#x03B4;</hi> = &#x00BE; <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Detambre,</hi> tom. 2, pág. 11. El acento an&#x0303;adido encima de las le-<lb break="no"/>tras, únicamente para indicar que se usan como números, no se debe con-<lb break="no"/>fundir con el signo de fraccion. En varios manuscritos matemáticos an-<lb break="no"/>tiguos no está propiamente perpendicular, sino horizontal, de forma que<lb break="yes" />nunca se pueda confundir con el signo de fraccion.</note>. En las inscripciones romanas, una raya<lb break="yes"/>horizontal superior multiplica el número por 1.000, lo cual se<lb break="yes"/>puede mirar como abreviatura para ahorrar espacio.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El método de <hi rendition="#i">Eutocio</hi> para espresar myriadas es mas im-<lb break="no"/>
                    <pb n="234" facs="#f0018"/> portante. Vemos aquí el primer rastro griego del sistema es-<lb break="no"/>ponencial, ó mejor de indicacion, tan interesante en el orien-<lb break="no"/>te. M@, M@, M@ designan 10.000, 20.000, 30.000. Esta aplica-<lb break="no"/>cion esclusiva á las myriadas, se estiende entre los <hi rendition="#i">Chinos</hi> y<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Japones,</hi> que recibian su cultura de los Chinos 200 an&#x0303;os antes<lb break="yes"/>de nuestra era, á todos los múltiplos de los grupos. Tres rayas<lb break="yes"/>horizontales debajo del signo 10 indican 13, tres encima 30.<lb break="yes"/>Siguiendo este método escribian el número 3.456 así, usando<lb break="yes"/>las cifras romanas como signos de grupos, y las indias como<lb break="yes"/>esponentes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">M<hi rendition="#sup">3</hi>
                        <lb break="yes"/>C<hi rendition="#sup">4</hi>
                        <lb break="yes"/>X<hi rendition="#sup">5</hi>
                        <lb break="yes"/>I<hi rendition="#sup">6</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Iguales índices se ven en los <hi rendition="#i">egipcios.</hi> Encima de una raya<lb break="yes"/>encorvada que significa 1.000, ponian 2 ó 4 unidades para<lb break="yes"/>espresar 2.000 y 4.000. En los <hi rendition="#i" >Aztekas</hi> ó <hi rendition="#i">Mejicanos</hi> he hallado<lb break="yes" />el signo de la <hi rendition="#i">ligazon</hi> con seis unidades por esponente, para<lb break="yes"/>espresar 312 an&#x0303;os (6&#x00D7;52=312). En los <hi rendition="#i">Chinos, Aztekas</hi> y<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Egipcios</hi> el signo de grupo es siempre el inferior, como si se<lb break="yes"/>escribiese X<hi rendition="#sup">5</hi> por 50; en la cifra árabe <hi rendition="#i">gobar,</hi> el signo de gru-<lb break="no"/>po está encima del indicador. No olvidemos que en el <hi rendition="#i">gobar</hi>
                    <lb break="yes"/>los signos de grupos son puntos, y de consiguiente ceros;<lb break="yes"/>porque en la <hi rendition="#i">India,</hi> el <hi rendition="#i">Tibet</hi> y la <hi rendition="#i">Persia,</hi> ceros y puntos son<lb break="yes"/>idénticos. Los signos <hi rendition="#i">gobar</hi> los descubrió mi amigo y maestro<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Silvestre de Sacy</hi> en un manuscrito de la antigua abadía de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Saint-Germain-des-Prés.</hi> Este insigne orientalista dice: &#x00AB;El<lb break="yes"/>&#x0026;q;<hi rendition="#i">gobar</hi> tiene mucha conexion con la cifra india, pero ca-<lb break="no"/>&#x0026;q;rece de cero;&#x201D; creo sin embargo que tiene signo para<lb break="yes"/>cero, pero como en el escolio de Neófitos, puesto enci-<lb break="no"/>ma y no al lado de las unidades: son cabalmente los mis-<lb break="no"/>mos ceros ó puntos que han hecho dar á estos caracteres el<lb break="yes"/>singular nombre de <hi rendition="#i">gobar</hi> ó <hi rendition="#i">escritura de polvo.</hi> A primera vis-<lb break="no"/>ta se duda si debe verse en esto un paso de las letras á las<lb break="yes"/>cifras. Con trabajo se distinguen los 3, 4, 5 y 9 indios. <hi rendition="#i">Dal</hi> y<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">ha</hi> sean tal vez cifras indias 6 y 2 mal colocadas. La indica-<lb break="no"/>cion con puntos es la siguiente:</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="235" facs="#f0019"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">3 para 30,<lb break="yes"/>4 para 400,<lb break="yes"/>6 para 6.000.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Estos puntos recuerdan una notacion griega antigua, pero<lb break="yes"/>rara, que solo empieza en las myriadas: &#x03B1;&#x00A8; para 10.000,<lb break="yes" />&#x03B2;&#x2237; para 200 millones. En este sistema de progresiones geo-<lb break="no"/>métricas hay primeramente un punto, que sin embargo no se<lb break="yes"/>usa, para indicar 100. En <hi rendition="#i">Diofanto</hi> y <hi rendition="#i">Pappus</hi> vemos un punto<lb break="yes"/>entre las letras numerativas para reemplazar á la inicial <hi rendition="#i">Mu</hi>
                    <lb break="yes"/>(myriada). En tal caso un punto multiplica por 10.000 lo que<lb break="yes"/>está á la izquierda. Parece que ciertas ideas oscuras sobre<lb break="yes"/>notaciones por medio de puntos ó ceros, venidas del Oriente,<lb break="yes"/>se esparcieron por <hi rendition="#i">Alejandrinos</hi> en Europa. El verdadero signo<lb break="yes"/>de cero para indicar alguna cosa <hi rendition="#i">que falta,</hi> lo emplea <hi rendition="#i">Tolomeo</hi>
                    <lb break="yes"/>en la escala sexagesimal descendente, para espresar grados,<lb break="yes"/>minutos ó segundos que faltan. <hi rendition="#i">Delambre</hi> pretende haber ha-<lb break="no"/>llado tambien el signo de cero en manuscritos del comentario<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">Theon</hi> á la sintaxis de Tolomeo <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Hist. de la Astron. ant.,</hi> t. 1, p. 547; t. 2, p. 10. No está el pa-<lb break="no"/>sage de Theon en sus obras impresas. <hi rendition="#i">Delambre</hi> se inclina unas veces á<lb break="yes" />esplicar el signo griego de cero haciéndolo abreviatura de <hi rendition="#i">ouden,</hi> y otras<lb break="yes"/>á derivarlo de cierta relacion particular del numerativo <hi rendition="#i">omicron</hi> con las<lb break="yes"/>fracciones sexagesimales. (Obra citada, t. 2, p. 14; <hi rendition="#i">Diario de los sabios,</hi>
                        <lb break="yes"/>1817, p. 539.) Es singular que en la antigua aritmética india de la <hi rendition="#i">Lila-<lb break="no"/>wati,</hi> cero situado junto á un número indica que se debe restar este. (<hi rendition="#i">De-<lb break="no"/>lambre,</hi> t. 1, p. 540.) &#x00BF;Qué designa el <hi rendition="#i">ling</hi> (un verdadero cero) escrito en<lb break="yes" />las cifras chinas debajo de 12, 13, 22 y 132? En las inscripciones roma-<lb break="no"/>nas los ceros son óbolos repetidos varias veces. (<hi rendition="#i">Rockh, Economía nacio-<lb break="no"/>nal de los Atenienses,</hi> B. 2, p. 379.)</note>. El uso de este signo<lb break="yes"/>en Occidente es por tanto anterior con mucho á la invasion de<lb break="yes"/>los Arabes. <hi rendition="#i">Véase</hi> el escrito de <hi rendition="#i">Planude</hi> sobre los <hi rendition="#i">Arithmoi In-<lb break="no"/>dikoi.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Tercer método.&#x2014;Multiplicacion del valor por coeficientes.</hi> Lo<lb break="yes"/>
                    <pb n="236" facs="#f0020"/> que en los <hi rendition="#i">Chinos</hi> hemos visto ser indicadores en la escritura<lb break="yes"/>perpendicular, la diferencia entre @=12 y @=20, se halla<lb break="yes"/>repetido en direccion horizontal en los <hi rendition="#i">Griegos, Armenios</hi> y ha-<lb break="no" />bitantes que hablan <hi rendition="#i">tamoul</hi> en la parte meridional de la pe-<lb break="no"/>nínsula India. <hi rendition="#i">Diofanto</hi> y <hi rendition="#i">Pappus</hi> escriben &#x03B2;<hi rendition="#k">m</hi>u para dos ve-<lb break="no"/>ces 10.000 ó 20.000, al paso que &#x03B1;<hi rendition="#k">m</hi>u&#x03B2; (cuando &#x03B2; está á la<lb break="yes" />derecha de la inicial de la myriada) significa una vez 10.000<lb break="yes" />mas 2 ó 10.002. Lo mismo sucede en las cifras <hi rendition="#i">tamoul,</hi> co-<lb break="no"/>mo si se dijera 4X=40 y X4=14. En el <hi rendition="#i" >pehlwi</hi> de la Per-<lb break="no"/>sia antigua, segun Anquetil, y en el <hi rendition="#i">armenio,</hi> segun Cerbied,<lb break="yes"/>se reconocen multiplicadores puestos á la izquierda para es-<lb break="no"/>presar los múltiplos de 100. Tambien debe referirse á este<lb break="yes"/>método el punto de <hi rendition="#i">Diofanto,</hi> arriba mencionado, que reem-<lb break="no" />plaza á Mu, y multiplica por 1.000 á lo que precede.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Cuarto método.&#x2014;Multiplicacion y disminucion ascendentes y<lb break="yes"/>descendentes por division en ringleras de números cuyo valor dis-<lb break="no"/>minuye en progresion geométrica. Arquimedes</hi> en las octades y<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Apolonio</hi> en las tetrades emplearon solo esta notacion para<lb break="yes"/>números que pasasen de (10.000)<hi rendition="#sup" >2</hi>, para los 100 millones ó<lb break="yes"/>myriadas de myriadas. Vese aqui evidentemente valor de po-<lb break="no"/>sicion de unos mismos signos, siguiéndose en ringleras di-<lb break="no"/>ferentes; hay por tanto valor absoluto y relativo, como en la<lb break="yes"/>escala sexagesimal descendente de los astrónomos alejandri-<lb break="no"/>nos para indicar los grados, minutos y segundos. Mas puesto<lb break="yes"/>que en este caso, por falta de <hi rendition="#i">n</hi>&#x2014;1 ó 59 signos, consta cada<lb break="yes" />ringlera de 2 cifras, no puede ofrecer el valor de posicion la<lb break="yes" />ventaja que los números indios. Cuando se consideran como<lb break="yes" />enteros las trescientas sesenta avas partes de la circunferen-<lb break="no" />cia, los minutos son sesenta avas partes de tal entero, los se-<lb break="no" />gundos lo mismo de los minutos, etc.: como fracciones les<lb break="yes"/>puso <hi rendition="#i">Tolomeo</hi> el signo de fraccion, el acento encima, y para<lb break="yes"/>indicar la progresion descendente, en la cual cada ringlera<lb break="yes"/>de 2 cifras es 60 veces menor que la precedente, se multiplica-<lb break="no"/>ron los acentos de ringlera en ringlera. Asi es que los minu-<lb break="no"/>tos llevaron el simple acento de las fracciones griegas co-<lb break="no"/>munes (con la unidad por numerador), los segundos dos acen-<lb break="no"/>tos, los terceros tres, los grados mismos, como enteros, nin-<lb break="no"/>
                    <pb n="237" facs="#f0021"/> gun acento, quizás como <hi rendition="#i">nada</hi> (<hi rendition="#i">ouden</hi>) un cero <note place="foot" n="(1)">Respecto del empleo del signo cero, V. <hi rendition="#i">Leslie,</hi> p. 12-135; <hi rendition="#i">Ruit-<lb break="no"/>hen, Germanen und Griechen Hist.,</hi> II, p. 2-23; <hi rendition="#i">Ducange, Glossar. medi&#x0153;<lb break="yes"/>gr&#x0153;citatis,</hi> t. 2, p. 572; <hi rendition="#i">Maumart, de numerorum quos arabicicos vocant<lb break="yes"/>origine; Pythagor.,</hi> p. 17. En la aritmética griega, M° designa una unidad,<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">monas,</hi> asi como una <hi rendition="#i">delta</hi> con un cero (propiamente <hi rendition="#i">omicron</hi>) encima,<lb break="yes"/>significa <hi rendition="#i">tetartos</hi> (<hi rendition="#i">Bast., Gregor., Cor.,</hi> p. 851.) En Diofanto, M°x&#x03B1; es 21.<lb break="yes"/>El signo gramatical indio <hi rendition="#i">auuswara</hi> tiene figura de un cero indio (<hi rendition="#i">sunga</hi>),<lb break="yes"/>aunque solo indica modificacion de la pronunciacion de la vocal que esté<lb break="yes"/>al lado, y nada tiene que ver con el <hi rendition="#i">sunga.</hi>
                    </note>. Digo <hi rendition="#i">qui-<lb break="no"/>zás,</hi> porque en <hi rendition="#i">Tolomeo</hi> y <hi rendition="#i">Theon,</hi> los ceros, como signos de<lb break="yes"/>grados, faltan todavía.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La simple enumeracion de los diferentes métodos emplea-<lb break="no"/>dos para espresar los múltiplos de los grupos fundamentales<lb break="yes"/>por pueblos que ignoraban la aritmética india, esplica á mi<lb break="yes"/>ver el sucesivo desenvolvimiento del sistema indio. Escri-<lb break="no"/>biendo 3568 perpendicular y horizontalmente mediante indi-<lb break="no"/>cadores @, se ve que se pueden escusar los signos de<lb break="yes"/>los grupos M, C..... Y cabalmente nuestras cifras indias no<lb break="yes"/>son mas que los multiplicadores de los diferentes grupos. Esa<lb break="yes"/>misma notacion valiéndose de solo unidades (multiplicadores),<lb break="yes"/>la recuerdan los cordones sucesivos del <hi rendition="#i">suanpan,</hi> representan-<lb break="no"/>tes de millares, centenas, decenas y unidades. En el ejemplo<lb break="yes"/>citado manifestaban los cordones 3, 5, 6 y 8 bolas. No se ven<lb break="yes"/>signos de grupo. Los signos de grupos son las posiciones mis-<lb break="no"/>mas, y estas (cordones) están satisfechas por las unidades<lb break="yes"/>(multiplicadores). Por ambos caminos de la aritmética <hi rendition="#i">figura-<lb break="no"/>tiva</hi> y <hi rendition="#i">palpable</hi> se llega, pues, á la <hi rendition="#i" >posicion</hi> india. Si está <hi rendition="#i">vacío</hi>
                    <lb break="yes"/>ó hueco el cordon, bien subsista libre el puesto escribiendo,<lb break="yes"/>bien falte un grupo (un término de la progresion), llena aquel<lb break="yes"/>vacío gráficamente el geroglífico del vacío, un círculo vacío,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">sunga, sifron, zuphra</hi>
                    <note place="foot" n="(2)">En inglés se ha conservado <hi rendition="#i" >cypher</hi> para indicar cero, al paso que<lb break="yes"/>en las lenguas occidentales que dicen <hi rendition="#i">cero</hi> (<hi rendition="#i">sifron, seron</hi>), indica <hi rendition="#i">cifra</hi> un<lb break="yes"/>numerativo en general solo. En sanscrit se llama <hi rendition="#i">sambhara</hi> el número ó<lb break="yes"/>la cantidad.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="238" facs="#f0022"/>
                <p>Que la notacion numerativa se fue perfeccionando en la<lb break="yes"/>India solo á pasos sucesivos, lo confirma la cifra <hi rendition="#i">tamoul,</hi> que<lb break="yes"/>mediante 9 signos de unidades y de signos de grupos para 10,<lb break="yes"/>100 y 1.000, espresa todos los valores valiéndose de multipli-<lb break="no"/>cadores an&#x0303;adidos á izquierda; y asimismo lo confirman las<lb break="yes"/>singulares <hi rendition="#i">arithmoi indikoi</hi> del escolio del monje <hi rendition="#i">Neófitos,</hi>
                    <lb break="yes"/>que se conserva en la biblioteca de París. (<hi rendition="#i" >Cod. reg.,</hi> fol 15.)<lb break="yes"/>Las 9 cifras de <hi rendition="#i" >Neófitos,</hi> fuera del 4, son lo mismo que las<lb break="yes"/>persas. Las cifras 1, 2, 3 y 9 se ven tambien en inscripciones<lb break="yes"/>numéricas egipcias. Las 9 unidades están multiplicadas por<lb break="yes"/>10, 100 y 1.000, poniendo encima uno, dos ó tres ceros,<lb break="yes"/>asi v. gr.:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>@=20, @=240, @=400, @=6.000. Poniendo puntos en vez<lb break="yes"/>de ceros, resulta la cifra árabe <hi rendition="#i">gobar.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Recapitulando lo dicho sobre los muchísimos métodos de<lb break="yes"/>notacion de los pueblos de ambos continentes, harto poco co-<lb break="no"/>nocidos, vemos:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>1.° Pocos signos de grupos y casi esclusivos de <hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>, <hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">3</hi>,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">4</hi>...., no de 2<hi rendition="#i">n</hi>, 3<hi rendition="#i">n</hi>...., ni de 2<hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>, 3<hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>...., como tenian los <hi rendition="#i">Ro-<lb break="no"/>manos</hi> y los <hi rendition="#i">Tuscios,</hi> X, C, M. (Todos los grados intermedios,<lb break="yes"/>2<hi rendition="#i">n</hi> ó 2<hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>, v. g., están espresados por yuxtaposicion XX, CCC.)</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>2.° Muchos signos de grupos, no solo de <hi rendition="#i">n, n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi> (<hi rendition="#i">iota</hi> y <hi rendition="#i" >rho</hi>
                    <lb break="yes"/>de las letras numerativas griegas), sino tambien de 3<hi rendition="#i">n</hi> ó de<lb break="yes"/>4<hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi> (&#x03BB; y &#x03C5;), lo cual ocasiona suma <hi rendition="#i">heterogeneidad</hi> de los ele-<lb break="no"/>mentos de espresion de 2+2<hi rendition="#i">n</hi>+2<hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi> (v. g.: &#x03C3;&#x03C0;&#x03B2; de 222).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>3.° Espresion de los múltiplos del grupo fundamental de<lb break="yes"/>sus potencias (2<hi rendition="#i">n</hi>, 3<hi rendition="#i">n</hi>, 4<hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>, 5<hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>), bien poniendo (debajo ó en-<lb break="no"/>cima) indicadores á los signos de grupos (chinos, @;<lb break="yes"/>indio-tamoul, 2X, 3X, 4C, 5C), bien puntuando ó acentuando<lb break="yes"/>gradualmente los 9 signos primeros de unidades, como @=10,<lb break="yes"/>@=20, @=100, @=1.000, @=40.000; en <hi rendition="#i">gobar,</hi> en el escolio<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">Neófitos</hi> y en la escala sexagesimal descendente de los<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">astrónomos alejandrinos,</hi> para <formula notation="MathML" >
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline" >
                            <mfrac>
                                <mi>1</mi>
                                <mi>60</mi>
                            </mfrac>
                        </math>
                    </formula>, @, escribiendo, v. g.<lb break="yes"/>1.° 37.&#x2032; 37.&#x2033; 37.&#x2034;.....</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Hemos visto, en fin, que los indicadores (multiplicadores)<lb break="yes"/>
                    <pb n="239" facs="#f0023"/> de los pueblos del Asia oriental, de los habitantes de la parte<lb break="yes"/>meridional de la península india; que la acentuacion de los<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">puthmenes</hi> del sistema <hi rendition="#i">gobar</hi> ó del escolio de <hi rendition="#i">Neófitos,</hi> que<lb break="yes"/>los cordones del <hi rendition="#i">suanpan,</hi> podian dar el valor de posicion.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Que el sencillo sistema de posicion indio fuese introducido<lb break="yes"/>en Occidente á consecuencia de la estancia del sábio astró-<lb break="no"/>nomo <hi rendition="#i">Rihan Mahommed ebn Abmet Albiruni</hi> en la India, como<lb break="yes"/>opina Sedillot, ó por traficantes moriscos de la costa septen-<lb break="no"/>trional de Africa, y de resultas del comercio que se abria en-<lb break="no"/>tre éstos y los Italianos, es lo que está por decidir. No obs-<lb break="no"/>tante la antigüedad de la cultura india, tampoco se sabe si el<lb break="yes"/>sistema de posicion, que tanto influyó en las matemáticas, era<lb break="yes"/>conocido ya en tiempo de la espedicion macedonia mas allá<lb break="yes"/>de la India. &#x00A1;Cuánto mas perfectas hubieran legado las cien-<lb break="no"/>cias matemáticas á la ilustrada época de los <hi rendition="#i">Haquemitas</hi> un<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Arquimedes,</hi> un <hi rendition="#i">Apolonio de Perges</hi> y un <hi rendition="#i">Diofanto,</hi> si hubiese<lb break="yes" />recibido el Occidente doce ó trece siglos antes, con la espedi-<lb break="no" />cion de Alejandro, la aritmética india de posicion! Pero la<lb break="yes" />parte de la India anterior que atravesaron los Griegos, el<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Pendjab</hi> hasta <hi rendition="#i">Palibothra,</hi> estaba habitada por pueblos poco<lb break="yes"/>cultos; bárbaros los llamaban los que vivian mas al Oriente.<lb break="yes"/>Solo <hi rendition="#i">Seleucus Nicator</hi> traspasó el límite que separaba la civi-<lb break="no" />lizacion de la barbarie, desde el rio <hi rendition="#i">Sarasvatis</hi> hasta el <hi rendition="#i">Gan-<lb break="no"/>ges.</hi> De la antigua cifra india <hi rendition="#i">tamoul,</hi> que espresa 2<hi rendition="#i">n</hi>, 3<hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>....,<lb break="yes"/>con multiplicadores adjuntos, y que de consiguiente tiene,<lb break="yes"/>además de signos de las nueve unidades primeras, otros par-<lb break="no"/>ticulares de <hi rendition="#i">n, n</hi>
                    <hi rendition="#sup">2</hi>, <hi rendition="#i">n</hi>
                    <hi rendition="#sup">3</hi>...., se infiere que en la India, al par del<lb break="yes"/>sistema de valor de posicion llamado casi esclusivamente in-<lb break="no"/>dio (ó árabe), habia tambien otros sistemas de cifras sin va-<lb break="no"/>lor de posicion. Acaso Alejandro ni sus sucesores bactrios, al<lb break="yes"/>penetrar temporalmente en la India, no se ponian en contacto<lb break="yes"/>con naciones que esclusivamente usaran el método de posicion.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ojalá se prosigan con celo los trabajos, ya por filólogos que<lb break="yes" />tengan ocasion de examinar manuscritos griegos, persas y ára-<lb break="no" />bes <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">Entre los manuscritos árabes merecen particular atencion los que<lb break="yes" />tratan de hacienda ó de la aritmética en general, v. gr. <hi rendition="#i">Abn Jose Al-</hi>
                    </note> , ya por viajeros que se detengan en la península India<lb break="yes"/>
                    <pb n="240" facs="#f0024"/> misma. Nada puede dar tantas observaciones notables como la<lb break="yes"/>foliacion de antiquísimos volúmenes manuscritos de la litera-<lb break="no"/>tura sanscrita. &#x00BF;Quién sospechará v. gr. que los Indios tuvie-<lb break="no"/>ran, junto con una aritmética decimal de posicion, un sistema<lb break="yes"/>sedecimal sin posicion; que ciertos pueblos indios contaran<lb break="yes"/>de preferencia por grupos de 16, como los pueblos america-<lb break="no"/>nos, los <hi rendition="#i">Kymros</hi> y los <hi rendition="#i">Bascos</hi> por grupos de 20? Esta singular<lb break="yes"/>numeracion se descubrió hace an&#x0303;os en un manuscrito del an-<lb break="no"/>tiguo poema indio <hi rendition="#i">Mahabharata.</hi> (Cod. reg., París, p. 178.)<lb break="yes"/>Sesenta y cinco páginas de este manuscrito están foliadas con<lb break="yes"/>letras numerativas indias, pero usándose solo las consonantes<lb break="yes"/>del alfabeto sanscrit (<hi rendition="#i">k</hi> por 1, <hi rendition="#i">kh</hi> por 2.....), lo cual está en<lb break="yes"/>contradiccion con la idea <note place="foot" n="(1)">Si la aritmética de posicion no es originaria de la India, debe ha-<lb break="no"/>ber existido por lo menos allí de tiempo inmemorial; porque ningun ves-<lb break="no"/>tigio de notacion alfabética se halla entre los Indios como la de los He-<lb break="no"/>breos, Griegos y Arabes. (<hi rendition="#i">Delambre, Hist. de la Astr. ant.,</hi> t. I, p. 543.)</note> muy en boga, de que en la India<lb break="yes"/>se encuentran empleadas esclusivamente cifras y no letras por<lb break="yes"/>cifras, como lo hacian los pueblos semíticos y los griegos. En<lb break="yes"/>la página 60 comienza la singular notacion sedecimal. En los<lb break="yes"/>primeros 15 puthmenes apenas se reconocen dos signos que<lb break="yes"/>sean letras sanscritas; <hi rendition="#i">t</hi> aspirada y <hi rendition="#i">d,</hi> y parece corresponden<lb break="yes"/>respectivamente á 3 y 12; tampoco se encuentran mucho los<lb break="yes"/>signos propiamente llamados indios (árabes). Es de notar que<lb break="yes"/>la cifra 1 con un cero adjunto signifique 4, y que la 1 dobla-<lb break="no"/>da (dos rayas perpendiculares) con un cero adjunto signifique<lb break="yes"/>8; son, digámoslo así, puntos suspensivos, grados intermedios<lb break="yes"/>de sistema sedecimal, de &#x00BC;<hi rendition="#i">n</hi> y &#x00BD;<hi rendition="#i">n;</hi> pero &#x00BE;<hi rendition="#i">n</hi> (12) está sin cero,<lb break="yes"/>y tiene un geroglífico propio parecido al 4 árabe. Para el gru-<lb break="no"/>po normal 16 y sus múltiplos 2<hi rendition="#i">n</hi>, 3<hi rendition="#i" >n</hi>..... se emplean las cifras<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">bengali</hi> conocidas, y así 16 se espresa con el 1 bengali prece-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">
                        <hi rendition="#i">chindus, de arithmetica indica; Abdel Hamid ben vasee Abalphadl, de nu-<lb break="no"/>merorum proprietatibus; Ahmad ben Omar Alkarabisi, liber de indica nu-<lb break="no"/>merandi ratione;</hi> el <hi rendition="#i">Algebra india</hi> de <hi rendition="#i">Katka; Mohammed ben Lara, de<lb break="yes"/>numerorum disciplina.</hi> (<hi rendition="#i">Casiri, Bibliot. arabico-hispana,</hi> t. I, p. 353, 405,<lb break="yes"/>410, 426 y 433.)</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="241" facs="#f0025"/> dido de rasgo curvo; 32 con el 2 bengali, 48 con el 3 ben-<lb break="no"/>gali. Los múltiplos de <hi rendition="#i">n</hi> vienen á ser, pues, números primero,<lb break="yes"/>segundo, tercer..... órdenes; los números 2<hi rendition="#i">n</hi>+4, ó 3<hi rendition="#i">n</hi>+6 (es-<lb break="no"/>to es, en el sistema sedecimal 36 y 54) están designados con<lb break="yes"/>un 2 bengali y una cifra mahabharata <note place="foot" n="(1)" >Se emplea esta espresion impropia para designar únicamente el<lb break="yes"/>sistema de cifras que presentan las copias de este poema.</note> 4 al lado, como<lb break="yes"/>tambien con una cifra bengali 3 y otra mahabharata 6; mé-<lb break="no"/>todo de numeracion regularísimo, pero incómodo y complica-<lb break="no"/>do, y cuyo origen es tanto mas enigmático cuanto que pre-<lb break="no"/>supone el conocimiento de las cifras bengali.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <fw type="sig" place="bottom">
                <hi rendition="#k">tomo iii.</hi> 16</fw>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 