<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="149" facs="#f0001" />
    <div n="1"><head>A. v. <hi rendition="#k">Humboldt&#x2019;s</hi> <hi rendition="#g">Reise in den <placeName>Ural</placeName></hi> (aus einem Briefe<lb/>desselben aus <hi rendition="#i"><placeName>Oust-Kamenogorsk</placeName></hi> in <hi rendition="#i"><placeName>Siberien</placeName></hi> vom <date>1/13 und 8/20<lb/>Aug. 1829</date> an <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Arrago</persName></hi> <note place="foot" n="*)"><bibl><hi rendition="#i">Nouvelles Annales des Voyages. par</hi> <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Eyriès</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Larenaudière</persName></hi> et <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Klap-<lb/>roth</persName>.</hi> <hi rendition="#i">Octbre</hi> 1829. p. 126.</bibl></note>.</head><lb/><p>&#x00AB;Wir haben einen Monat verwendet zur Untersuchung des<lb/>Gold-Bergwerkes von <hi rendition="#i"><placeName>Borrisovsk</placeName></hi>, der Malachit-Gruben von<lb/><hi rendition="#i">Goumechoski</hi> und von <hi rendition="#i"><placeName>Tagilsk</placeName>,</hi> der Eisen- und Kupfer-Werke,<lb/>der Beryll- und Topas-Gewinnungen und der Gold- und Platina-<lb/>Waschereien. Man erstaunt über diese Gold-Geschiebe von 2<lb/>bis 3, selbst von 18 bis 20 Pfund, welche wenige Zolle tief unter<lb/>dem Rasen gefunden werden, und seit Jahrhunderten unbekannt<lb/>geblieben waren. Lagerung, so wie muthmaßliches Entstehen<lb/>der Alluvionen, die meistens mit Trümmern von Grünstein, von<lb/>Chloritschiefer und Serpentin vorkommen, genauer zu erforschen,<lb/>gehörte zu dem vorzüglichsten Zwecke dieser Reise. Das jähr-<lb/>lich gewonnene Waschgold beträgt bei 6000 Kil. Die neuen<lb/>Entdeckungen jenseit des 59. und 60. Breiten-Grades sind von<lb/>höchster Wichtigkeit. Wir besitzen fossile Elephanten-Zähne,<lb/>welche in den Gold-führenden Sand-Alluvionen enthalten ge-<lb/>wesen. Die Bildung der letztern, Folge örtlicher Zerstörungen,<lb/>ist vielleicht selbst neuer, als der Untergang jener großen<lb/>Thiere. Der Bernstein und die Braunkohlen, am östlichen <hi rendition="#i"><placeName>Ural-</placeName></hi><lb/>Gehänge aufgefunden, haben entschieden ein höheres Alter. Mit<lb/>dem Gold-führenden Sande finden sich Körner von Zinnober,<lb/>von Gediegen-Kupfer, ferner Zeylanite, Granaten, kleine weiße<lb/>Zirkone, denen der schönste Diamantglanz verliehen, auch<lb/>Anatase, Albite u. s. w. Sehr bemerkenswerth ist der Umstand,<lb/>daß im mittlern und nördlichen Theile des <hi rendition="#i"><placeName>Urals</placeName></hi> das Platin nur<lb/>auf der westlichen und Europäischen Seite vorkommt. Die rei-<lb/>chen Gold-Waschereien der Familie <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Dimidov</persName></hi> zu <hi rendition="#i"><placeName>Nynei-Tagilsk</placeName></hi><lb/>liegen auf dem Asiatischen Abhange zu beiden Seiten des <hi rendition="#i"><placeName>Bar-<lb/>tiraya</placeName>;</hi> die Alluvion von <hi rendition="#i"><placeName>Vilkni</placeName></hi> allein hat schon mehr als 2800<lb/>Pfund Gold geliefert. Das Platin wird eine Stunde ostwärts von<lb/><pb n="150" facs="#f0002" />
        der Wasserscheide (welche mit der Axe der größten Höhen<lb/>nicht verwechselt werden darf) auf dem Europäischen Gehänge<lb/>zu <hi rendition="#i"><placeName>Soukhoi</placeName>, <placeName>Vicuin</placeName></hi> und <hi rendition="#i"><placeName>Martian</placeName></hi> getroffen. <hi rendition="#k">Svetsow</hi> hat chrom-<lb/>saures Eisen mit eingeschlossenen Platin-Körnern entdeckt; diese<lb/>Platina wurde durch <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Helm</persName></hi> in <hi rendition="#i"><placeName>Katharinenburg</placeName></hi> zerlegt. Die Platin-<lb/>Waschereien von <hi rendition="#i"><placeName>Nijnei-Tagilsk</placeName></hi> sind so reich, daß 100 Pud<lb/>Sand (zu 40 Russischen Pfunden) 30, zuweilen selbst 50 So-<lb/>lotnik Platin geben, während die sehr reichen Gold-Alluvionen<lb/>von <hi rendition="#i"><placeName>Vilkni</placeName></hi> und andere Gold-Waschereien auf dem <placeName>Asiatischen<lb/>Abhange</placeName> nur 1&#x00BD; bis 2 Solotnik auf 100 Pud Sand liefern. Im<lb/><placeName>südlichen Amerika</placeName> scheidet eine ziemlich niedere Kette der<lb/><hi rendition="#i"><placeName>Cordilleren</placeName></hi>, jene von <hi rendition="#i"><placeName>Cati</placeName></hi>, den Gold-haltigen und nicht Platin-<lb/>führenden Sand des östlichen Abhanges (von <hi rendition="#i"><placeName>Popayan</placeName></hi>) von den<lb/>Gold-haltigen und an Platin sehr reichen Sand-Ablagerungen<lb/>der Landenge von <hi rendition="#i"><placeName>Raspadura</placeName></hi> oder <hi rendition="#i"><placeName>Choco</placeName></hi>. <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Boussingault</persName></hi> wird<lb/>vielleicht in diesem Augenblicke neue Aufklärungen über die<lb/>Amerikanischen Lagerstätten verschafft haben und das Interesse<lb/>seiner Beobachtungen dürfte noch erhöht werden durch die<lb/>Thatsachen, welche wir hier auffanden. Wir besitzen Platin-<lb/>Geschiebe mehrere Zolle lang; G. <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rose</persName></hi> hat unter denselben<lb/>eine schöne Gruppe krystallisirten Platins entdeckt. Was den<lb/>Grünstein-Porphyr von <hi rendition="#i"><placeName>Laya</placeName></hi> betrifft, in welchem <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Engelhardt</persName></hi><lb/>kleine Platin-Körner bemerkte, so haben wir denselben an Ort<lb/>und Stelle genau untersucht, allein bis jetzt von metallischen<lb/>Körnern in den Felsarten von <hi rendition="#i"><placeName>Laya</placeName></hi> sowohl, als in dem Grünstein<lb/>des <placeName><hi rendition="#i">Betaya-Gora</hi>-Berges</placeName>, nur Eisenkies wahrzunehmen vermocht.<lb/>Auch das Osmium und Iridium haben eine eigenthümliche Lager-<lb/>stätte; sie kommen nicht unter den Platin-führenden Alluvionen<lb/>von <hi rendition="#i"><placeName>Nijnei-Tagilsk</placeName></hi> vor, sondern bei <hi rendition="#i"><placeName>Bilimbaievski</placeName></hi> und <hi rendition="#i"><placeName>Kichtem</placeName></hi>.<lb/>Die geognostischen Merkmale von den Metallen entnommen,<lb/>welche die Platin-Körner zu <hi rendition="#i"><placeName>Choco</placeName>,</hi> in <hi rendition="#i"><placeName>Brasilien</placeName></hi> und im <hi rendition="#i"><placeName>Ural</placeName></hi><lb/>begleiten, haben nach meiner Ansicht eine entschiedene Wich-<lb/>tigkeit. &#x2014; &#x2014; &#x2014; Nachdem wir den nördlichen Ural untersucht<lb/>hatten, verließen wir <hi rendition="#i"><placeName>Katharinenburg</placeName></hi> und gingen über <hi rendition="#i"><placeName>Tiumen</placeName></hi><lb/>nach <hi rendition="#i"><placeName>Tobolsk</placeName></hi> (6/18 Julius). Die günstige Witterung bestimmte<lb/>uns, den ursprünglichen Reiseplan weiter auszudehnen und den<lb/><hi rendition="#i"><placeName>Altai</placeName></hi>, so wie den hohen <hi rendition="#i"><placeName>Irtych</placeName></hi> zu besuchen, die schönen Werke<lb/>von <hi rendition="#i"><placeName>Barnaul</placeName></hi>, den See von <hi rendition="#i"><placeName>Kolywan</placeName></hi>, die berühmten Gruben am<lb/><hi rendition="#i"><placeName>Schlangenberg</placeName></hi> (Lagerstätte im Porphyr), von <hi rendition="#i"><placeName>Reiders</placeName></hi> und von<lb/><hi rendition="#i"><placeName>Ziriainovski</placeName></hi>, welche jährlich 40,000 Pfund an güldischem Silber<lb/>ertragen. &#x2014; Was unsere Reise nach dem <hi rendition="#i"><placeName>Altai</placeName></hi> höchst wichtig<lb/><pb n="151" facs="#f0003" />
        macht, ist, daß man an keiner Stelle der alten oder der neuen<lb/>Welt deutlicher wie hier von großkörnigem Granite ohne Albit,<lb/>ohne Gneiße und Glimmerschiefer, Beweise des Ausgebrochen-<lb/>seyns und des Uebertretens (Ergießens, <hi rendition="#i">épanchement</hi>) sieht. Man<lb/>nimmt nicht nur wahr, wie Granit in Gängen aufwärts dringt,<lb/>welche sich <hi rendition="#g">gegen die Höhe</hi> im Thonschiefer verlieren, oder<lb/>durch dieses Gestein hindurch an die Oberfläche treten, sondern<lb/>augenfällig und im Zusammenhange auf eine Strecke von mehr<lb/>als 2000 Toisen Länge sich ergießen; Hügel von Granit, kegel-<lb/>artig gestaltet oder in Glockenform, neben denen von trachyti-<lb/>schem Porphyr, Dolomite im Granit, Gänge von Porphyr u. s. w.<lb/><hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rose</persName></hi> beobachtete im nördlichen <hi rendition="#i"><placeName>Ural</placeName></hi> eine Stelle, wo der klüf-<lb/>tige Porphyr, theils kugelförmig abgesondert, beim Berühren den<lb/>Kalk in Jaspis umwandelt. Der <hi rendition="#i"><placeName>Ural</placeName></hi> ist eben so denkwürdig durch<lb/>die Verbindung von Euphotid (chloritischem Serpentin) mit Augit-<lb/>führendem Grünstein. u. s. w.&#x00BB;</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
