<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Voyage de M. de Humboldt. (Lettre adressée par ce voyageur à M. Arrago, de l’académie des sciences</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:02</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.98</idno>
        <idno type="basename">1829-Lettre_de_M-06-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-06-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-08.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-13.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-14.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-15-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-16-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-17.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-18.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-19.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-20.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-21-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-22-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-23-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-24-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Voyage de M. de Humboldt. (Lettre adressée par ce voyageur à M. Arrago, de l’académie des sciences</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1829</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Journal des voyages, découvertes et navigations modernes, ou archives géographiques du XIXe. siècle&lt;/i&gt; 44:132 (Oktober 1829), S. 102–108.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="102" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">Voyage de M. de Humboldt.</hi> (<hi rendition="#i">Lettre adressée par ce voya-<lb break="no"/>geur à</hi> M. <hi rendition="#k" >Arrago,</hi>
                    <hi rendition="#i">de l&#x2019;académie des sciences.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <p>
                        <hi rendition="#et">&#x00AB;Ust Kamenogorsk, sur le haut Irtisch, en<lb break="yes"/>Sibérie, le 13 ao&#x00FB;t 1829.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00AB;Me voilà depuis plus de deux mois hors des frontières<lb break="yes" />de l&#x2019;Europe, à l&#x2019;est de l&#x2019;Ural, et dans la vie agitée que nous<lb break="yes"/>menons, j&#x2019;ai perdu bien des oceasions de te donner un signe<lb break="yes"/>de vie et d&#x2019;amitié. Il est impossible dans cette lettre écrite à<lb break="yes"/>la h&#x00E2;te (nous sommes arrivés dans ce fortin, sur la frontière<lb break="yes"/>de la steppe des Kirgises, vers les quatre heures du matin et<lb break="yes"/>nous partons vraisemblablement cette nuit m&#x00EA;me pour re-<lb break="no"/>monter à l&#x2019;est vers Bucktormu, Narim, et le premier poste<lb break="yes"/>de la Mongolie chinoise); il est impossible, dis-je, de te<lb break="yes" />communiquer le précis des observations que nous avons faites<lb break="yes"/>depuis notre départ de Saint-Pétersbourg, le 8/20 mai; tu<lb break="yes"/>ne trouveras d&#x2019;autre intér&#x00EA;t à la lecture de ces lignes que<lb break="yes"/>celui de savoir que le but scientifique de mon voyage a été<lb break="yes"/>rempli au-dela de mes espérances; que malgré les fatigues,<lb break="yes"/>et les espaces que l&#x2019;on parcourt (nous avous déjà fait, depuis<lb break="yes" />Saint-Pétershourg, plus de 5600 wersets, dont 320 dans<lb break="yes" />cette partie de l&#x2019;Asie), ma santé est bonne, que je souffre<lb break="yes"/>avec patience et avec courage, que j&#x2019;ai beaucoup à me<lb break="yes"/>louer de mes compagnous (M. Rose et M. Ehremberg), et<lb break="yes"/>que, chargés de collections géologiques, botaniques et zoo-<lb break="no"/>logiques de l&#x2019;Oural, de l&#x2019;Altai, de l&#x2019;Obi, de l&#x2019;Irtisch et<lb break="yes"/>d&#x2019;Orembourg, nous espérons retourner à Berlin vers la fin<lb break="yes"/>de novembre. Je ne saurais décrire tous les soins aimables<lb break="yes"/>que le gouvernement russe a pris pour faciliter le but de<lb break="yes"/>cette excursion. Nous voyageons avec trois voitures, conduits<lb break="yes"/>par un officier supérieur des mines, précédés par un courrier<lb break="yes"/>de la couronne. Il nous faut quelquefois 30 ou 40 chevaux<lb break="yes"/>par station, et, la nuit comme le jour, les relais sont placés<lb break="yes"/>
                        <pb n="103" facs="#f0002"/> avec le plus grand ordre. Je ne puis regarder tout cela<lb break="yes"/>comme des marques de bienveillance et de considération<lb break="yes"/>personnelle: c&#x2019;est un hommage public rendu aux sciences,<lb break="yes"/>une noble munificence déployée en faveur des progrès de<lb break="yes"/>la civilisation moderne. Notre route a été par Moscou, Nis-<lb break="no"/>chmi-Nowogrod, et de là sur le Wolga, à Casan et aux<lb break="yes"/>ruines de la ville tartare de Bulgari, où la famille de Ta-<lb break="no"/>merlan à séjourné. Cette partie de la Russie, habitée par des<lb break="yes"/>Musulmans, couverte à la fois d&#x2019;églises grecques et de mos-<lb break="no"/>quées, est très-intéressante, et donne, comme l&#x2019;Ural, Bas-<lb break="no"/>chkire et l&#x2019;Altai, un vif intér&#x00EA;t aux belles recherches de<lb break="yes" />l&#x2019;<hi rendition="#i">Asia polyglotta</hi> de M. Klapproth. De Casan, nous avons<lb break="yes"/>remonté l&#x2019;Oural par les vallées pittoresques de Kungur et<lb break="yes"/>Perm. Dans tout ce voyage de Nischmi-Nowogod à Cathe-<lb break="no"/>rinbourg et aux lavages de platine de Nischnè-Tagilsk,<lb break="yes"/>nous avons été accompagné par le comte Polier, que tu te<lb break="yes"/>souviens d&#x2019;avoir vu à Paris, chez madame la duchesse de<lb break="yes"/>Duras. Il a exercé dans ces régions sauvages son beau ta-<lb break="no"/>lent de peintre paysagiste. Fixé par son mariage en Russie,<lb break="yes"/>il s&#x2019;occupe avec chaleur d&#x2019;améliorer l&#x2019;exploitation des mines<lb break="yes"/>et des usines. J&#x2019;ai retrouvé dans la suite, circonstance bizarre,<lb break="yes"/>sur la pente asiatique de l&#x2019;Ural, la m&#x00EA;me calèche qui m&#x2019;a-<lb break="no"/>vait conduit de Paris à Vérone, à Naples et à Berlin. Elle<lb break="yes"/>était dans le meilleur état, et fait honneur à la construction<lb break="yes"/>parisienne. Nous avons employé un mois à visiter les mines<lb break="yes"/>d&#x2019;or de Borosowsk, les mines de Malachite de Gumese-<lb break="no"/>lefski, de Tagilsk; les usines de fer et de cuivre, les ex-<lb break="no"/>ploitations de béril et de topases; les lavages d&#x2019;or et de<lb break="yes" />platine. On est étonné de ces pépites d&#x2019;or de 2 à 3, m&#x00EA;me<lb break="yes"/>de 18 à 20 livres, trouvées à quelques pouces au-dessous<lb break="yes"/>du gazon et restées inconnues depuis des siècles. C&#x2019;est la<lb break="yes"/>position et l&#x2019;origine probable de ces alluvions, m&#x00EA;lées le<lb break="yes"/>plus souvent avec des fragmens de grunstein et de schiste<lb break="yes"/>chloriteux et de serpentine, qui a été un des buts princi-<lb break="no"/>
                        <pb n="104" facs="#f0003"/> paux de ce voyage. L&#x2019;or de lavage, exploité annuellement,<lb break="yes"/>s&#x2019;élève à 6,000 kil. Les nouvelles découvertes au-delà du<lb break="yes"/>59<hi rendition="#sup" >e</hi>. et du 60<hi rendition="#sup">e</hi>. degré de latitude deviennent très-impor-<lb break="no"/>tantes. Nous possédons des dents d&#x2019;éléphans fossiles, en-<lb break="no"/>veloppées dans ces alluvions de sables aurifères. Leur for-<lb break="no"/>mation, suite de destructions locales et d&#x2019;affleuremens, est<lb break="yes"/>peut-&#x00EA;tre m&#x00EA;me postérieure à la destruction des grands<lb break="yes"/>animaux. Le succin et les lignites que l&#x2019;on découvre à la<lb break="yes" />pente orientale de l&#x2019;Oural, sont décidément plus anciens.<lb break="yes"/>Avec le sable aurifère, se trouvent des grains de cinabre,<lb break="yes"/>de cuivre natif, des ceylanites, des grenats, de petits zir-<lb break="no"/>cons blancs, doué du plus bel éclat de diamant, de l&#x2019;ana-<lb break="no"/>tase, de l&#x2019;albite, etc. Il est bien remarquable que, dans la<lb break="yes"/>partie moyenne et boréale de l&#x2019;Oural, le platine ne se<lb break="yes"/>trouve en abondance que sur la c&#x00F4;te occidentale et euro-<lb break="no"/>péenne. Les riches lavages d&#x2019;or de la famille Dimidof, à<lb break="yes" />Nischenè-Tagilsk, sont sur la pente asiatique, des deux<lb break="yes" />c&#x00F4;tés de la Bartiraya, où l&#x2019;alluvion de Vilkni seule a déjà<lb break="yes"/>donné plus de 2,800 livres d&#x2019;or. Le platine se trouve à une<lb break="yes"/>lieue à l&#x2019;est de la ligne de partage d&#x2019;eau (qu&#x2019;il ne faut pas<lb break="yes"/>confondre avec l&#x2019;axe des plus grandes hauteurs) sur la<lb break="yes"/>pente européenne, près des affluens de l&#x2019;Ulka, à Suchol-<lb break="no" />Wisnin et à Martian. M. Schwetzow, qui a eu le bonheur<lb break="yes" />d&#x2019;étudier sous M. Berthier, et dont les connaissances et l&#x2019;ac-<lb break="no"/>tivité nous ont été très-utiles dans nos courses de l&#x2019;Oural, a<lb break="yes"/>découvert du fer chromaté, renfermant des grains de platine,<lb break="yes"/>qu&#x2019;un chimiste habile à Caterinbourg, M. Helm, a analysé.<lb break="yes"/>Les lavages de platine de Nischnè-Tagilsk sont si riches, que<lb break="yes"/>100 puds (à 40 livres russes) des sables, donnent 30 (quel-<lb break="no"/>quefois 50) solotniks de platine, quand les alluvions très-<lb break="maybe"/>riches d&#x2019;or de Vilknie et autres lavages d&#x2019;or sur la pente<lb break="yes"/>asiatique, ne rendent que 1 1/2 à 2 solotniks pour 100 puds<lb break="yes"/>de sables. Dans l&#x2019;Amérique méridionale, une cha&#x00EE;ne des<lb break="yes"/>Cordillères assez basse, celle de Cali, sépare aussi les sables<lb break="yes"/>
                        <pb n="105" facs="#f0004"/> aurifères et non platinifères de la pente orientale (de Po-<lb break="no"/>payan), des sables aurifères et très-riches en platine, de<lb break="yes"/>l&#x2019;isthme de la Baspadura du Choco. M. Bousingault aura<lb break="yes"/>peut-&#x00EA;tre jeté en ce moment de nouvelles lumières sur<lb break="yes"/>ce gisement américain, et ses observations recevront quel-<lb break="no"/>que intér&#x00EA;t de plus par celles que nous avons pu faire ici.<lb break="yes"/>Nous possédons des pépites de platine de plusieurs pouces<lb break="yes"/>de long, dans lesquelles M. Rose a découvert un beau<lb break="yes"/>groupe de platine cristallisé. Quant au grunstein porphire de<lb break="yes"/>Laya, dans lequel M. Engelhardt a reconnu des petits<lb break="yes"/>grains de platine, nous l&#x2019;avons examiné sur les lieux avec<lb break="yes"/>beaucoup de soins, mais jusqu&#x2019;ici, les seuls grains métal-<lb break="no"/>liques que nous ayons vus dans les roches de Laya et<lb break="yes"/>dans les grunsteins de la montagne Belaya-Gora, ont paru,<lb break="yes"/>à M. Rose, du fer sulfuré; ce phénomène sera l&#x2019;objet de<lb break="yes" />nouvelles recherches. L&#x2019;ouvrage de M. Engelhardt, sur<lb break="yes"/>l&#x2019;Ural, nous a paru digne de beaucoup d&#x2019;éloges. L&#x2019;osmium<lb break="yes"/>et l&#x2019;iridium ont aussi un gisement particulier, non parmi<lb break="yes"/>les riches alluvions platinifères du Nischnè-Tagilsk, mais<lb break="yes"/>près de Bilembajewski et de Kischtem. J&#x2019;insiste sur ces ca-<lb break="no" />ractères géognostiques tirés des métaux qui accompagnent<lb break="yes" />les grains de platine à Choco, au Brésil et à l&#x2019;Oural.&#x00BB;</p>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <dateline>
                        <hi rendition="#et">&#x00AB;Le 8/20 ao&#x00FB;t.</hi>
                    </dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00BB;Ces dernières lignes sont tracées le 20 ao&#x00FB;t. J&#x2019;avais<lb break="yes"/>quitté la plume il y a huit jours pour prendre des distances<lb break="yes"/>lunaires, car cette extrémité méridionale de la Sibérie, où se<lb break="yes"/>trouvent les sources de l&#x2019;Obi et les confins de la Mongolie<lb break="yes"/>chinoise, exige beaucoup d&#x2019;attention dans la détermination<lb break="yes" />géographique, la marche seule des chronomètres pouvant<lb break="yes" />&#x00EA;tre altérée par la rapidité du voyage. J&#x2019;ai été depuis le 13<lb break="yes"/>visiter le piquet (avant-poste) chinois dans la Sougarie.<lb break="yes"/>Nous avons été forcés de laisser nos voitures à Ust-Kameno-<lb break="no"/>gorsk; de nous servir, par des chemins affreux, des longues<lb break="yes"/>
                        <pb n="106" facs="#f0005"/> voitures de Sibérie, dans lesquelles on se tient couché. Mais<lb break="yes"/>avant de parler de la journée que nous avons passée dans le<lb break="yes"/>céleste empire du milieu, je dois reprendre le fil de notre<lb break="yes"/>voyage. Après avoir visité le nord de l&#x2019;Oural par Wercho-<lb break="no"/>turna et Bogerlansk, pris des azimuths pour déterminer<lb break="yes"/>les positions des pics septentrionaux, visité les mines de bé-<lb break="no"/>ril et de topaze de Mursinsk, nous part&#x00EE;mes de Sicatherim-<lb break="no"/>burg le 6/18 juillet par Tobolsk, par Jiumère, où résida<lb break="yes"/>jadis la famille de Batu-Chan. Nous voul&#x00FB;mes d&#x2019;abord nous<lb break="yes" />diriger directement par Omsk sur Statoust; mais la beauté<lb break="yes" />de la saison nous engagea d&#x2019;ajouter l&#x2019;Altai et le haut Irtisch<lb break="yes"/>(détour de 300 werstes) au plan primitif de notre excursion.<lb break="yes"/>Le gouverneur-général de la Sibérie occidentale, général<lb break="yes"/>Villiaminof, nous fit accompagner par un de ses aides-<lb break="no"/>de-camp, M. de Yermolof. Le général Litvinof, qui com-<lb break="no"/>mande sur toute la ligne des Kirguises, se dépla&#x00E7;a lui-m&#x00EA;me<lb break="yes"/>en venant de Tomsk aux montagnes de Kolivan, pour nous<lb break="yes"/>rejoindre et nous conduire au poste chinois. Nous arriv&#x00E2;mes<lb break="yes"/>ici par Kaimks et la steppe de Boraba, où les mosquitos<lb break="yes"/>rivalisent avec ceux de l&#x2019;Orénoque et où l&#x2019;on étouffe sous un<lb break="yes"/>masque de crins de cheval; ces belles usines de Barnaut, le<lb break="yes"/>lac romantique de Koliwan, les mines fameuses de Schlan-<lb break="no"/>genberg (gisement dans le porphire), de Reiders et de Si-<lb break="no"/>nianofski, qui donnent par an 40,000 livres d&#x2019;argent<lb break="yes"/>aurifère. A Ust, on a la première vue de la cha&#x00EE;ne des<lb break="yes" />Kirguises.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00BB;On avait envoyé d&#x2019;avance à un des postes chinois de la<lb break="yes"/>Mongolie (Songarie), pour savoir si on voudrait nous rece-<lb break="no"/>voir avec le général Litvinof. La permission fut accordée<lb break="yes"/>avec l&#x2019;information d&#x2019;étiquette toute chinoise, que le com-<lb break="no"/>mandant chinois de Baty s&#x2019;attendait que, malgré la diffé-<lb break="no"/>rence des rangs, on lui ferait la première visite dans sa<lb break="yes"/>tente, vu qu&#x2019;il se comporterait de m&#x00EA;me si jamais il tou-<lb break="no"/>chait le territoire russe. Nous pr&#x00EE;mes la route de Baty par<lb break="yes"/>
                        <pb n="107" facs="#f0006"/> le fortin de Buchtorma et de Krasnoyar, où passant toute<lb break="yes"/>la nuit du 16 au 17 ao&#x00FB;t (nouveau style) à <choice><sic>obserber</sic><corr type="editorial">observer</corr></choice>, je vis<lb break="yes"/>de singuliers phénomènes de bandes polaires (je te prie<lb break="yes"/>d&#x2019;examiner à cette occasion tes registres magnétiques). A<lb break="yes"/>Baty, il y a deux campemens chinois des deux c&#x00F4;tés de l&#x2019;Ir-<lb break="no"/>tisch; ce sont de misérables <hi rendition="#i">tourtes</hi> habitées par des soldats<lb break="yes"/>mongols ou cambauzes. Un petit temple chinois se trouve<lb break="yes"/>sur une colline aride. Des chameaux bactriens à deux bosses,<lb break="yes"/>paissent dans la vallée. Les deux commandans, dont l&#x2019;un<lb break="yes"/>n&#x2019;arrivait de Pékin que depuis une semaine, sont de race<lb break="yes"/>pure chinoise. On les change tous les trois ans. Habillés en<lb break="yes"/>soie, une belle plume de paon au bonnet, ils nous recevaient<lb break="yes"/>avec une gravité très-plaisante. En échange de quelques<lb break="yes"/>aunes de drap et de velours rouge, on me donna un livre<lb break="yes"/>chinois en cinq volumes, ouvrage d&#x2019;histoire qui, quelque<lb break="yes"/>commun qu&#x2019;il puisse &#x00EA;tre, me sera précieux, comme sou-<lb break="no"/>venir de cette petite excursion. Heureusement aussi cette<lb break="yes"/>frontière de la Mongolie a été, pour M. Ehrenberg, une<lb break="yes"/>mine féconde de plantes et d&#x2019;insectes nouveaux. Mais ce<lb break="yes"/>qui nous rend le voyage de l&#x2019;Altai très-important, c&#x2019;est<lb break="yes"/>que nulle part ailleurs dans les deux mondes, le granit à<lb break="yes"/>gros feldspath commun dépourvu d&#x2019;albite, dépourvu de<lb break="yes" />gneiss et de micaschiste agroupés, n&#x2019;offre des preuves d&#x2019;é-<lb break="no"/>ruption et d&#x2019;épanchement comme dans l&#x2019;Altai. On ne voit<lb break="yes"/>pas seulement le granit pénétrer en filons qui se perdent<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">vers le haut</hi> dans le toutschiefer, se faire jour à travers<lb break="yes"/>cette roche, mais aussi s&#x2019;épancher sur elle visiblement et<lb break="yes"/>d&#x2019;une manière continue sur plus de 2,000 toises de longueur:<lb break="yes"/>puis des collines en c&#x00F4;ne et petites cloches de granit, à c&#x00F4;té<lb break="yes"/>de quelques d&#x00F4;mes de porphyre trachytique, des dalomies<lb break="yes" />dans le granit, des filons de porphyre, etc., etc.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00BB;M. Rose, dans le nord de l&#x2019;Ural, a découvert un<lb break="yes" />point où le porphyre fendillé et en partie en boules, con-<lb break="no" />vertit, par le contact, le calcaire en jaspe divisé par bandes<lb break="yes"/>
                        <pb n="108" facs="#f0007"/> parallèles. J&#x2019;ai aussi-vu ces stries et scilifications à Pedrazio.<lb break="yes"/>L&#x2019;Oural est aussi remarquable par la liaison intime de l&#x2019;eu-<lb break="no"/>photide (serpentine schiste chloriteux), avec des grunsteins<lb break="yes"/>à pyroxènes, renfermant plus d&#x2019;amphibole que de py-<lb break="no" />roxène. J&#x2019;ai t&#x00E2;ché d&#x2019;observer la température de la terre (elle<lb break="yes"/>est souvent plus 2°.), l&#x2019;inclinaison et l&#x2019;intensité magnétique<lb break="yes"/>dans les lieux que MM. Hansteen et Ermann n&#x2019;ont pas<lb break="yes"/>visités. Les m&#x00EA;mes points prouvent le mouvement des<lb break="yes"/>n&#x0153;uds de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, que tu as fais ressortir dans ton<lb break="yes"/>rapport sur le voyage de M. Freycinet. La poste part; je ne<lb break="yes"/>puis ni relire, ni retoucher, ni corriger cette lettre si con-<lb break="no"/>fuse. J&#x2019;espère t&#x2019;embrasser l&#x2019;été prochain. Mille amitiés à Gay-<lb break="no" />Lussac.&#x00BB;</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 