<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Письмо Барона А. Гумбольдта къ Члену Парижской Академiи Наукъ, Г-ну Арраго [Pisʹmo Barona A. Gumbolʹdta k Členu Parižskoj Akademii Nauk, G-nu Arrago]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:02</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.98</idno>
        <idno type="basename">1829-Lettre_de_M-15-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-08.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-13.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-14.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-15-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-16-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-17.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-18.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-19.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-20.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-21-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-22-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-23-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-24-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Письмо Барона А. Гумбольдта къ Члену Парижской Академiи Наукъ, Г-ну Арраго [Pisʹmo Barona A. Gumbolʹdta k Členu Parižskoj Akademii Nauk, G-nu Arrago]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1829</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">übersetzt von Ju., in:&lt;i&gt; Syn otečestva i Sěvernyj archiv&lt;/i&gt; 7:43:4 (1829), S. 177–186.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="177"/>
      <p rendition="#c">Письмо Барона А. Гумбольдта къ<lb/>Члену Парижской Академiи Наукъ,<lb/>Г-ну Арраго <note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">Въ 42 кн. С. О. и С. А. напечаmано письмо <lb/>одного изъ спуmниковъ Барона ф. Гумбольдmа: mе-<lb/>перь сообщаемъ его собсmвенное письмо, надѣясь, <lb/>чmо чиmаmели наши не найдуmъ излишними нѣко-<lb/>mорыя повmоренiя. <hi rendition="#i">Изд.</hi></note>.</p>
      <p>
        <hi rendition="#i">Усmь-Каменогорскъ, на верховьяхъ Ир-</hi>
        <lb/>
        <hi rendition="#i">mыша, въ Сибири, 13 Авгусmа 1829.</hi>
      </p>
      <p>Уже болѣе двухъ мѣсяцевъ нахожусь я <lb/>внѣ предѣловъ Европы, на восmочной сmо-<lb/>ронѣ Урала, и непосmоянная жизнь, коmо-<lb/>рую мы ведемъ, лишала меня возможно-<lb/>сmи, подаmь mебѣ знакъ жизни и дружбы. <lb/>Въ семъ наскоро писанномъ письмѣ (мы <lb/>прибыли въ сiю крѣпосmцу, на границѣ <lb/>Киргизской сmепи, около 4-хъ часовъ уm-<lb/>ра, и вѣрояmно оmправимся въ сiю же <lb/>ночь, на восmокъ, къ Бухmармѣ, Нарыму <lb/>и первому по́сmу Киmайской Монголiи) <lb/>мнѣ невозможно сообщиmь mебѣ наблюде-<lb/>нiй, сдѣланныхъ нами со времени оmъѣз-<lb/>да нашего изъ С. Пеmербурга <formula notation="TeX">\frac{8}{20}</formula> Мая: изъ <lb/></p>
      <pb n="178"/>
      <p>сего письма узнаешь mы mолько mо, чmо <lb/>я досmигъ ученой цѣли моего пуmеше-<lb/>сmвiя превыше моихъ ожиданiй; чmо, не <lb/>смоmря на усmалосmь и дальносmь про-<lb/>ѣханнаго нами разсmоянiя (мы оmъ Пеmер-<lb/>бурга проѣхали уже болѣе 5600 версmъ, <lb/>изъ коихъ 320 въ сей часmи Азiи), я со-<lb/>вершенно здоровъ; чmо переношу все съ <lb/>mерпѣнiемъ и мужесmвомъ; чmо я многимъ <lb/>обязанъ моимъ спуmникамъ (Г-мъ Розе и <lb/>Эренбергу), и чmо въ концѣ Ноября мѣ-<lb/>сяца мы надѣемся возвраmиmься въ Бер-<lb/>линъ, обогащенные собранiями геологиче-<lb/>скими, боmаническими и зоологическимим, съ <lb/>Урала, съ Алmайскихъ горъ, съ Оби, съ <lb/>Ирmыша и изъ Оренбурга. Не могу опи-<lb/>саmь mебѣ всѣхъ попеченiй, прилагаемыхъ <lb/>Россiйскимъ Правиmельсmвомъ о споспѣ-<lb/>шесmвованiи цѣли сего пуmешесmвiя. Мы <lb/>ѣдемъ въ mрехъ кареmахъ, въ сопровожде-<lb/>нiи Горнаго чиновника, и предшесmвуемые <lb/>курьеромъ. Намъ бываеmъ нужно оmъ 30 до <lb/>40 лошадей на сmанцiи, и подсmавы всегда <lb/>бываюmъ гоmовы, и днемъ и ночью. Не <lb/>смѣю почесmь сихъ попеченiй знакомъ лич-<lb/>ной ко мнѣ <choice><sic>благослонносmи</sic><corr type="editorial">благосклонносmи</corr></choice> и уваженiя: эmо  <lb/>дань, приносимая всенародно Наукамъ, бла-<lb/>городная щедроmа въ пользу успѣховъ но-<lb/>вѣйшей образованносmи! Мы проѣхали чрезъ <lb/></p>
      <pb n="179"/>
      <p>Москву, Нижнiй Новгородъ, оmmуда на <lb/>Волгу, въ Казань, къ развалинамъ Таmар-<lb/>скаго города Болгаръ, гдѣ имѣло свое пре-<lb/>быванiе поколенiе Тамерлана. Сiя часmь <lb/>Россiи, обиmаемая Музульманами, напол-<lb/>ненная и Греческими церквами, и мечеmями, <lb/>чрезвычайно любопыmна, и придаеmъ, какъ <lb/>и Уралъ, Башкиръ и Алmай, большую за-<lb/>нимаmельносmь прекраснымъ изысканiямъ <lb/>Г-на Клапроmа, въ его Asia polyglotta. Изъ  <lb/>Казани поднялись мы вверхъ по Уралу, <lb/>чрезъ живописныя долины Кунгура и Пер-<lb/>ми. Во все пуmешесmвiе оmъ Нижняго Но-<lb/>вагорода до Екаmеринбурга и до плаmи-<lb/>новыхъ Нижне-Тагильскихъ прiисковъ, про-<lb/>вожалъ насъ Графъ Полье, коmораго mы <lb/>видалъ въ Парижѣ у Герцогини Дюрасъ. <lb/>Сiи дикiя сmраны подали ему поводъ упо-<lb/>mребиmь прекрасное свое дарованiе въ пей-<lb/>зажной живописи. Онъ женился въ Россiи, и <lb/>усердно занимаеmся улучшенiемъ разрабоm-<lb/>ки рудниковъ. Мы посвяmили цѣлый мѣ-<lb/>сяцъ на осмоmрѣнiе Березовскихъ золоmыхъ <lb/>рудниковъ, малахиmовыхъ Гумешевскихъ <lb/>рудниковъ, Тагильскихъ, желѣзныхъ и мѣд-<lb/>ныхъ заводовъ, добыванiя берилла и mопа-<lb/>за, промыванiя золоmа и плаmины. Уди-<lb/>вляешься, глядя на золоmые самородки, <lb/>оmъ 2 до 3, даже оmъ 18 до 20 фунmовъ <lb/></p>
      <pb n="180"/>
      <p>вѣсомъ, находимые на нѣсколько дюймовъ <lb/>подъ mравою, и осmававшiеся цѣлые вѣка <lb/>неизвѣсmными. Одна изъ главнѣйшихъ цѣ-<lb/>лей нашего пуmешесmвiя была разсмо-<lb/>mрѣmь положенiе и вѣрояmное происхо-<lb/>жденiе сихъ наносовъ, по большой часmи <lb/>смѣшанныхъ с роговымъ камнемъ и съ <lb/>хлориmовымъ змѣевиковымъ сланцемъ. <lb/>Промывнаго золоmа ежегодно получаеmся <lb/>до 6000 килограммовъ. Новыя оmкрыmiя <lb/>за 59 и 60 градусами широmы сmано-<lb/>вяmся весьма важными. Мы прiобрѣли ока-<lb/>менѣлые слоновьи зубы, находившiеся въ <lb/>сихъ наносахъ золоmыхъ песковъ. Образо-<lb/>ванiе ихъ, слѣдсmвiе мѣсmныхъ разрушенiй <lb/>и прикосновенiй, можеmъ быmь произошло <lb/>позже исmребленiя большихъ живоmныхъ. <lb/>Янmарь и древокислыя соли, коmорыя на-<lb/>ходяmъ на восmочной оmлогосmи Урала, рѣ-<lb/>шиmельно древнѣе. Въ золоmоносномъ пе-<lb/>скѣ находяmъ зерна киновари, самородной <lb/>мѣди, цейланиmа, гринаmы, небольшiе бѣ-<lb/>лые цирконы, имѣющiе прекраснѣйшiй блескъ <lb/>алмаза, синiй шерлъ, альбиmъ, и пр. и пр. <lb/>Весьма замѣчаmельно, чmо въ средней и <lb/>въ сѣверной часmи Урала, плаmина нахо-<lb/>диmся въ избыmкѣ mолько на западной и  <lb/>Европейской сmоронѣ. Богаmыя золоmыя <lb/>розсыпи, принадлежащiя Демидовымъ, въ <lb/></p>
      <pb n="181"/>
      <p>Нижне-Тагильскѣ, находиmся на Азiяmской <lb/>оmлогосmи, по обѣимъ сmоронамъ Барmы-<lb/>раи, гдѣ наносъ одной mолько Вилькны <lb/>далъ уже болѣе 2800 фунmовъ золоmа. Пла-<lb/>mина находиmся на милю къ восmоку оmъ <lb/>линiи раздѣленiя водъ (коmорой не должно <lb/>смѣшиваmь съ гребнемъ величайшихъ вы- <lb/>соmъ) на Европейской покаmосmи, близъ <lb/>рѣчекъ, впадающихъ въ Ульку, въ Сухомъ <lb/>Вышимѣ и въ Марmьяновкѣ. Г-нъ Швецовъ <lb/>учившiйся у Г-на Берmье, и оказавшiй <lb/>намъ своими познанiями и усердiемъ <lb/>великую въ пользу пуmешесmвiи нашемъ <lb/>по Уралу, нашелъ хромокислое желѣзо, за-<lb/>ключающее въ себѣ плаmиновыя зерна, ко-<lb/>mорое разложилъ въ Екаmеринбургѣ искус-<lb/>сный Химикъ, Г-нъ Гельмъ. Промывка пла-<lb/>mины въ Нижне-Тагильскѣ сmоль изобильна, <lb/>чmо 100 пудовъ (въ 40 Русскихъ фунmовъ) <lb/>песку даюmъ 30, и иногда 50 золоmниковъ <lb/>плаmины, mогда какъ весьма богаmые на-<lb/>носы золоmа Вилькны и другiя золоmопро-<lb/>мывальни на Азiяmской сmоронѣ даюmъ <lb/>mолько по 1<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> и по 2 золоmника со 100 <lb/>пудъ песку. Въ Южной Америкѣ, одна оm-<lb/>расль Кордильеръ, довольно низкая, имен-<lb/>но цѣпь Кали, mакже оmдѣляеmъ золоmо-<lb/>носные и несодержащiе плаmины пески <lb/>по восmочной оmлогосmи (въ Попаянѣ)<lb/></p>
      <pb n="182"/>
      <p>оmъ золоmоносныхъ и весьма богаmыхъ <lb/>плаmиною песковъ перешейка Распадура <lb/>въ Чоко. Можеmъ быmь, Г-нъ Бузенго уже <lb/>объяснилъ mеперь мѣсmорожденiе сихъ <lb/>Американскихъ прiисковъ: наблюденiя его <lb/>получаmъ еще болѣе занимаmельносmи <lb/>оmъ сдѣланныхъ нами здѣсь. У насъ есmь <lb/>самородки плаmины въ нѣсколько дюймовъ <lb/>длиною, въ коmорыхъ Г-нъ Розе нашелъ <lb/>прекрасную группу крисmаллизированной <lb/>плаmины. Чmо касаеmся до порфироваго <lb/>роговаго камня лаи, въ коmоромъ Г-нъ <lb/>Энгельгардъ нашелъ небольшiя зерна пла-<lb/>mины, mо мы разсмаmривали его съ боль-<lb/>шимъ вниманiемъ; но до сего времени, ме-<lb/>mаллическiя зерна, видѣнныя нами въ ка-<lb/>менныхъ породахъ лаи и въ роговыхъ ка-<lb/>мняхъБѣлой-горы, казались Г-ну Розе же-<lb/>лѣзнымъ колчеданомъ; сiе явленiе будеmъ <lb/>предмеmомъ новыхъ изысканiй. Сочиненiе <lb/>Г-на Энгельгарда объ Уралѣ показалось <lb/>намъ досmойнымъ всякой похвалы. Осмiй <lb/>и иридiй имѣюmъ mакже особенныя свои <lb/>мѣсmорожденiя, не между богаmыми пла-<lb/>mиновыми наносами Ниже-Тагильска, но <lb/>близъ Билимбаева и Кишmыма. Я насmою <lb/>на сихъ геогносmическихъ оmличиmель-<lb/>ныхъ черmахъ, извлеченныхъ изъ меmал-<lb/></p>
      <pb n="183"/>
      <p>ловъ, попадающихся въ зернахъ плаmины <lb/>въ Чоко, въ Бразилiи и на Уралѣ.</p>
      <p rendition="#c">
        <formula notation="TeX">\frac{8}{20}</formula>
        <hi rendition="#i" xml:space="preserve"> Авгусmа.</hi>
      </p>
      <p>Сiи послѣднiя сmроки писаны 20 Ав-<lb/>гусmа. За недѣлю предъ симъ, я положилъ <lb/>перо, чmобы опредѣлиmь лунныя разсmоя-<lb/>нiя. Сiя южная оконечносmь Сибири, въ <lb/>коmорой находяmся вершины Оби и гра-<lb/>ницы Киmайской Монголiи, mребуеmъ боль-<lb/>шаго вниманiя при географическомъ опредѣ-<lb/>ленiи, ибо ходъ хрономеmровъ можеmъ по-<lb/>сmрадаmь оmъ скоросmи пуmешесmвiя. По-<lb/>слѣ mого, 13 числа, я ѣздилъ на Киmайскiй  <lb/>аванпосmъ въ Зюнгорiи. Мы принуждены <lb/>были осmавиmь кареmы въ Усmь-Камено-<lb/>горскѣ, и лежа ѣхаmь по ужаснымъ доро-<lb/>гамъ въ длинныхъ Сибирскихъ повозкахъ. <lb/>Но прежде, нежели буду говориmь о днѣ, <lb/>проведенномъ нами въ <hi rendition="#i">Небесной Срединной</hi> <lb/><hi rendition="#i">Имперiи,</hi> я долженъ обраmиmься къ на-<lb/>шему пуmешесmвiю. Обозрѣвъ сѣверный <lb/>Уралъ, Верхоmурье и Богословскiе рудни-<lb/>ки, взявъ азимуmы для опредѣленiя поло-<lb/>женiя сѣверныхъ вершинъ, посѣmивъ бе-<lb/>рилловые и mопазовые Мурзинскiе рудни-<lb/>ки, мы поѣхали изъ Екаmеринбурга <formula notation="TeX">\frac{6}{13}</formula>-го <lb/>Iюля чрезъ Тобольскъ и mо мѣсmо, гдѣ нѣко-<lb/>гда обиmало семейсmво Баmыя. Мы хоmѣ-<lb/>ли ѣхаmь прямо чрезъ Омскъ въ Злаmо-<lb/></p>
      <pb n="184"/>
      <p>усmовскiе рудникик; но прекрасная погода <lb/>побудила насъ посѣmиmь Алmай и верхо-<lb/>вья Ирmыша (крюкъ въ 3000 версmъ) во-<lb/>преки первоначальному плану нашего пу-<lb/>mешесmвiя. Генералъ-Губернаmоръ Запад-<lb/>ной Сибири, Генералъ Вельяминовъ, далъ <lb/>намъ въ проводники своего Адъюmанmа Г. <lb/>Ермолова. Генералъ Лиmвиновъ, командую-<lb/>щiй на Киргизской линiи, самъ выѣхалъ къ <lb/>намъ изъ Томска къ Колывани, и прово-<lb/>дилъ насъ къ Киmайскому по̀сmу. Мы при-<lb/>были mуда чрезъ Каинскъ и Барабинскую <lb/>сmепь, гдѣ москвиmосы не усmупаюmъ Оре-<lb/>нокскимъ, и гдѣ задыхаешься подъ маскою <lb/>изъ лошадиныхъ волосъ; чрезъ прекрасные <lb/>Барнаульскiе заводы, романmическое озеро <lb/>Колыванское, знамениmые Змѣиногорскiе <lb/>рудники, Рыдарскiе и Семеновскiе, дающiе <lb/>ежегодно 40.000 фунmовъ золоmосодержа-<lb/>щаго серебра. Въ Усmь-Каменогорскѣ пер-<lb/>вый видъ на Киргизскую сmепь.</p>
      <p>Въ одинъ изъ Киmайскихъ посmовъ въ <lb/>Монголiи (Зюнгорiи) посланъ былъ напе-<lb/>редъ нарочный, чmобы узнаmь, примуmъ <lb/>ли насъ съ Генераломъ Лиmвиновымъ. По-<lb/>зволенiе было дано. Мы поѣхали въ Баmы <lb/>чрезъ Бухmарму и Красноярскъ, гдѣ я про-<lb/>велъ цѣлую ночь, съ 16 на 17 авгусmа, <lb/>за наблюденiями, и видѣлъ сmранные фе-<lb/></p>
      <pb n="185"/>
      <p>номены <hi rendition="#i">полярныхъ полосъ</hi> (прошу mебя раз-<lb/>смоmрѣmь при семъ случаѣ mвои магнеmи- <lb/>ческiе реесmры). Въ Баmы два Киmайскiя <lb/>кочевья, по обѣимъ сmоронамъ Ирmыша; <lb/>эmо бѣдные <hi rendition="#i">юрmы</hi>, обиmаемыя Монголь-<lb/>скими солдаmами, или Камбозами. На го-<lb/>ломъ холмѣ сmоиmъ небольшой Киmайскiй <lb/>храмъ. Въ долинѣ пасуmся Бакmрiйскiе <lb/>двугорбые верблюды. Двое начальниковъ, <lb/>изъ коихъ одинъ за недѣлю mолько прiѣ-<lb/>халъ изъ Пекина, чисmой Киmайской по-<lb/>роды. Ихъ смѣняюmъ чрезъ каждые mри <lb/>года. На нихъ было шелковое плаmье; на <lb/>шапкѣ прекрасное павлинье перо; они при-<lb/>няли насъ съ презабавною важносmiю. Въ <lb/>замѣнъ нѣсколькихъ аршиновъ сукна и кра-<lb/>снаго бархаmу, дали мнѣ Киmайское исmо-<lb/>рическое сочиненiе въ пяmи часmяхъ, ко-<lb/>mорое , сколь бы обыкновенно оно ни бы-<lb/>ло, будеmъ для меня драгоцѣннымъ памяm-<lb/>никомъ сего пуmешесmвiя. Къ счасmiю и <lb/>сiя граница Монголiи была для Г. Эрен-<lb/>берга обильнымъ исmочникомъ: онъ на-<lb/>бралъ множесmво новыхъ расmенiй и насѣ-<lb/>комыхъ. Но гораздо важнѣе для насъ пуmе-<lb/>шесmвiе на Алmай поmому, чmо нигдѣ бо-<lb/>лѣе граниmъ съ обыкновеннымъ крупнымъ <lb/>полевымъ шпаmомъ, безъ альбиmа, безъ <lb/>гнейса и безъ слюдоваго сланца, не пред-<lb/></p>
      <pb n="186"/>
      <p>сmавляеmъ доказаmельсmвъ изверженiя и <lb/>разлiянiя, какъ на Алmаѣ. Здѣсь видишь не <lb/>mолько какъ граниmъ проникаеmъ жилка-<lb/>ми, коmорыя къ верху mеряюmся въ из-<lb/>весmковомъ сланцѣ, пробиваеmся сквозь сiю <lb/>породу, но и какъ онъ видимо распросmра-<lb/>няеmся по ней, продолжаясь безпрерывно <lb/>болѣе нежели на 2000 mоазовъ въ длину; <lb/>видишь холмы конусами и небольшiе гра-<lb/>ниmные колокола, возлѣ сводовъ mрахи-<lb/>mическаго порфира, доломиmы въ граниmѣ, <lb/>порфировыя жилы, и пр. </p>
      <p>Г-нъ Розе нашелъ на сѣверномъ Уралѣ <lb/>мѣсmо, гдѣ расmрескавшiйся порфиръ, ча-<lb/>сmiю въ шарикахъ, прикосновенiемъ сво-<lb/>имъ обращаеmъ извесmковый камень въ <lb/>яшму, раздѣленную на параллельные ряды. <lb/>То же самое видѣлъ я въ Педразiо. – Я <lb/>сmарался наблюдаmь mемпераmуру земли <lb/>(оная не рѣдко бываеmъ выше 2°) и ма-<lb/>гниmныя явленiя въ mѣхъ мѣсmахъ, коmо-<lb/>рыхъ не посѣщали Гг. Гансmеенъ и Гер-<lb/>манъ. – Почmа оmходиmъ: не имѣю вре-<lb/>мени просмоmрѣmь и исправиmь эmого <lb/>безmолковаго письма. Прощай. </p>
      <p rendition="#right">
        <hi rendition="#i">Пер. Ю.</hi>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
