<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1014897157">
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Strobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Französisch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-10" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="138" facs="#f0001"/>
            <div n="1" xml:lang="fra">
                <head>
                    <hi rendition="#g">DISCOURS</hi>
                    <lb break="yes"/>PRONONCÉ PAR<lb break="yes"/>M. <hi rendition="#g">ALEXANDRE DE HUMBOLDT</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">a la</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Séance extraordinaire</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">de</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">L&#x2019;ACADEMIE IMPERIALE DES SCIENCES</hi>
                    <lb break="yes"/>DE <placeName>
                        <hi rendition="#k">St.</hi>-PETERSBOURG</placeName>
                    <lb break="yes"/>TENUE LE <formula notation="TeX">\frac{16}{28}</formula> NOVEMBRE 1829.</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <opener>
                    <salute>
                        <hi rendition="#et">Messieurs!</hi>
                    </salute>
                </opener>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si dans cette séance solennelle où se manifeste une noble<lb break="yes"/>ardeur pour agrandir et honorer les travaux de l&#x2019;intelligence<lb break="yes" />humaine, j&#x2019;ose en appeler à Votre indulgence, ce n&#x2019;est que<lb break="yes"/>pour remplir un devoir que Vous m&#x2019;avez imposé. Rentré dans<lb break="yes"/>ma patrie après avoir parcouru la cr&#x00EA;te glacée des <placeName>Cordillères</placeName>
                    <lb break="yes"/>et les for&#x00EA;ts des basses régions équinoxiales, rendu à l&#x2019;<placeName>Europe</placeName>
                    <lb break="yes"/>agitée, après avoir joui long-tems du calme de la nature et de<lb break="yes"/>l&#x2019;aspect imposant de sa sauvage fécondité, j&#x2019;ai re&#x00E7;u de cette<lb break="yes"/>illustre Académie, comme une marque publique de sa bienveil-<lb break="no"/>lance, l&#x2019;honneur de lui &#x00EA;tre agrégé. J&#x2019;aime encore aujourd&#x2019;hui<lb break="yes"/>à reporter ma pensée vers l&#x2019;époque de ma vie où cette m&#x00EA;me<lb break="yes"/>voix éloquente que Vous avez entendue à l&#x2019;ouverture de cette<lb break="yes"/>séance, m&#x2019;appela au milieu de Vous, et sut, par d&#x2019;ingénieuses<lb break="yes"/>fictions, presque me persuader d&#x2019;avoir mérité la palme que<lb break="yes"/>Vous m&#x2019;aviez accordée. Que j&#x2019;étais loin alors de déviner que<lb break="yes"/>je ne siégerais sous Votre présidence, Monsieur, qu&#x2019;en reve-<lb break="no"/>nant des rives de l&#x2019;<placeName>Irtisch</placeName>, des confins de la <placeName>Songarie Chinoise</placeName>
                    <lb break="yes"/>et de bords de la <placeName>Mer Caspienne</placeName>! Par l&#x2019;heureux encha&#x00EE;nement<lb break="yes"/>des choses dans le cours d&#x2019;une vie inquiète et quelquefois labo-<lb break="no"/>rieuse, j&#x2019;ai pu comparer les terrains aurifères de l&#x2019;<placeName>Oural</placeName> et de<lb break="yes"/>la <placeName>Nouvelle Grénade</placeName>, les formations soulevées de porphyre et<lb break="yes"/>de trachyte du <placeName>Mexique</placeName> avec celles de l&#x2019;<placeName>Alta&#x00EF;</placeName>, les savanes (<hi rendition="#i">Lla-</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="139" facs="#f0002"/>
                    <hi rendition="#i">nos</hi>) de l&#x2019;<placeName>Orénoque</placeName> avec ces steppes de la <placeName>Sibérie méridionale</placeName>
                    <lb break="yes"/>qui offrent un vaste champ aux conqu&#x00EA;tes paisibles de l&#x2019;agricul-<lb break="no"/>ture, à ces arts industriels qui, tout en enrichissant les peuples,<lb break="yes"/>adoucissent leurs moeurs et améliorent progressivement l&#x2019;état<lb break="yes"/>des sociétés.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J&#x2019;ai pu porter, en partie, les m&#x00EA;mes instrumens ou ceux<lb break="yes"/>d&#x2019;une construction semblable, ma&#x00EE;s perfectionnée, aux rives de<lb break="yes"/>l&#x2019;<placeName>Obi</placeName> et de l&#x2019;<placeName>Amazone</placeName>. Pendant le long intervalle qui a séparé<lb break="yes"/>mes deux voyages, la face des sciences physiques, surtout de<lb break="yes"/>la Géognosie, de la Chimie et de la théorie électro-magnétique,<lb break="yes"/>a considérablement changé. De nouveaux appareils, j&#x2019;oserais<lb break="yes"/>presque dire, de nouveaux organes ont été créés, pour mettre<lb break="yes"/>l&#x2019;homme dans un contact plus intime avec les forces mystérieu-<lb break="no"/>ses qui animent l&#x2019;&#x0153;uvre de la création, et dont la lutte inégale,<lb break="yes" />les perturbations apparentes sont sujettes à des lois éternelles.<lb break="yes"/>Si les voyageurs modernes peuvent soumettre à leurs observa-<lb break="no"/>tions, en peu de tems, un plus grand espace de la surface du<lb break="yes"/>globe, c&#x2019;est aux progrès des sciences mathématiques et physi-<lb break="no"/>ques, à la précision des instrumens, au perfectionnement des<lb break="yes"/>méthodes, à l&#x2019;art de grouper les faits et de s&#x2019;élever à des consi-<lb break="no"/>dérations générales, qu&#x2019;ils doivent les avantages dont ils jouis-<lb break="no"/>sent. Le voyageur met en oeuvre ce qui, par l&#x2019;influence bien-<lb break="no" />faisante des académies, par les études de la vie sédentaire, a<lb break="yes" />été préparé dans le silence du cabinet. Pour juger avec justesse<lb break="yes"/>et avec équité le mérite de voyageurs des différentes époques,<lb break="yes"/>il faut conna&#x00EE;tre avant tout le degré de développement que<lb break="yes"/>l&#x2019;Astronomie pratique, les connaissances géognostiques, l&#x2019;étude<lb break="yes"/>de l&#x2019;atmosphère et l&#x2019;histoire naturelle descriptive avaient acquis<lb break="yes"/>simultanément. C&#x2019;est ainsi que l&#x2019;état de culture plus ou moins<lb break="yes"/>florissant du grand domaine des sciences doit se refl&#x00EA;ter dans<lb break="yes"/>le voyageur qui veut s&#x2019;élever au niveau de son siècle; que les<lb break="yes"/>voyages entrepris pour étendre la <choice>
                        <sic>c<hi rendition="#i">o</hi>nnaissance</sic>
                        <corr type="editorial">connaissance</corr>
                    </choice> physique du<lb break="yes"/>globe doivent, à différens &#x00E2;ges, offrir un caractère individuel,<lb break="yes"/>la physionomie d&#x2019;une époque donnée; qu&#x2019;ils doivent &#x00EA;tre l&#x2019;ex-<lb break="no" />pression de l&#x2019;état de culture que les sciences ont progressive-<lb break="no"/>ment traversé.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En tra&#x00E7;ant ainsi les devoirs de ceux qui ont parcouru la<lb break="yes" />m&#x00EA;me carrière que moi, et dont l&#x2019;exemple souvent a ranimé<lb break="yes"/>
                    <pb n="140" facs="#f0003"/> mon ardeur dans des momens difficiles, j&#x2019;ai signalé la source<lb break="yes"/>des faibles succès d&#x2019;un dévouement que votre généreuse indul-<lb break="no"/>gence, Messieurs, a daigné agrandir par des suffrages publics.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Terminant sous d&#x2019;heureux auspices un voyage lointain en-<lb break="no" />trepris par ordre d&#x2019;un Monarque magnanime, puissamment aidé<lb break="yes"/>des lumières de deux savans dont l&#x2019;<placeName>Europe</placeName> apprécie les travaux,<lb break="yes" />MM. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>
                    </hi> et <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rose</persName>,</hi> je pourrais me borner ici à déposer<lb break="yes"/>devant Vous l&#x2019;hommage de ma vive et réspectueuse reconnais-<lb break="no"/>sance; je pourrais solliciter de celui qui, très-jeune encore,<lb break="yes"/>avait osé pénétrer dans ces <hi rendition="#i">Mystères</hi> antiques (sources mémo-<lb break="no"/>rables de la civilisation religieuse et politique de la <placeName>Grèce</placeName>) de<lb break="yes"/>me pr&#x00EA;ter le secours de l&#x2019;art de bien dire, pour exprimer plus<lb break="yes"/>dignement les sentimens qui m&#x2019;animent. Mais, je le sais, Mes-<lb break="no"/>sieurs, le charme de la parole, d&#x00FB;t-il m&#x00EA;me &#x00EA;tre d&#x2019;accord avec<lb break="yes"/>la vivacité du sentiment, ne suffit point dans cette enceinte.<lb break="yes"/>Vous ètes chargé dans ce vaste <placeName>Empire</placeName> de la grande et noble<lb break="yes"/>mission de donner une impulsion générale à la culture des scien-<lb break="no"/>ces et des lettres, à encourager les travaux qui sont en harmo-<lb break="no"/>nie avec l&#x2019;état actuel des connaissances humaines, à vivifier et à<lb break="yes"/>agrandir la pensée dans le domaine des hautes Mathématiques,<lb break="yes"/>de la Physique du Monde, dans celui de l&#x2019;histoire des peuples<lb break="yes"/>éclairée par les monumens des différens &#x00E2;ges. Vos regards se<lb break="yes"/>portent en avant sur la carrière qui reste à parcourir, et le<lb break="yes"/>tribut de reconnaissance que je viens Vous offrir, le seul digne<lb break="yes"/>de Votre institution, est l&#x2019;engagement solennel que je prends,<lb break="yes"/>de rester fidèle à la culture des sciences jusqu&#x2019;au dernier stade<lb break="yes" />d&#x2019;une carrière déjà avancée, d&#x2019;explorer sans cesse la nature et<lb break="yes"/>de poursuivre une route tracée par Vous et Vos illustres de-<lb break="no"/>vanciers.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Cette communauté d&#x2019;action dans les fortes études, le se-<lb break="no" />cours réciproque que se portent les différens embranchemens<lb break="yes"/>de l&#x2019;entendement humain, les efforts tentés à la fois dans les<lb break="yes"/>ceux continens et dans l&#x2019;immensité des mers, ont imprimé un<lb break="yes"/>mouvement rapide aux sciences physiques, comme, après des<lb break="yes"/>siècles de barbarie, la simultanéité des efforts en a imprimé aux<lb break="yes"/>progrès de la raison. Heureux le pays dont le gouvernement<lb break="yes"/>accorde une auguste protection aux lettres et aux beaux-arts qui<lb break="yes"/>ne charment pas uniquement l&#x2019;imagination de l&#x2019;homme, mais<lb break="yes"/>
                    <pb n="141" facs="#f0004"/> augmentent aussi sa puissance intellectuelle et vivifient les nobles<lb break="yes"/>pensées; aux sciences physiques et mathématiques qui influent<lb break="yes"/>si heureusement sur le développement de l&#x2019;industrie et de la<lb break="yes"/>prospérité publique; au zèle des voyageurs qui s&#x2019;efforcent de<lb break="yes"/>pénétrer dans des régions inconnues, ou d&#x2019;examiner les riches-<lb break="no"/>ses du sol de la patrie, de préciser par des mesures la connais-<lb break="no"/>sance utile de sa configuration. Rappeller ici une faible partie<lb break="yes"/>de ce qui s&#x2019;est fait dans l&#x2019;année qui va se terminer, c&#x2019;est rendre<lb break="yes"/>au <hi rendition="#k">Prince</hi> un hommage qui, par sa simplicité m&#x00EA;me, ne saurait<lb break="yes"/>lui déplaire.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pendant qu&#x2019;entre l&#x2019;<placeName>Oural</placeName>, l&#x2019;<placeName>Alta&#x00EF;</placeName> et la <placeName>Mer Caspienne</placeName> nous<lb break="yes"/>avons, par de communs efforts, MM. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rose</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>
                    </hi> et<lb break="yes"/>moi, examiné la constitution géognostique du sol, les rapports<lb break="yes"/>de sa hauteur et de ses dépressions, indiqué par des mesures<lb break="yes"/>barométriques, les variations du magnétisme terrestre à diffé-<lb break="no"/>rentes latitudes (surtout les accroissemens de l&#x2019;inclinaison et de<lb break="yes"/>l&#x2019;intensité des forces magnétiques), la température de l&#x2019;inté-<lb break="no"/>rieur du globe, l&#x2019;état d&#x2019;humidité de l&#x2019;atmosphère au moyen d&#x2019;un<lb break="yes"/>instrument psychrométrique, qui n&#x2019;avait point encore été em-<lb break="no"/>ployé dans un voyage lointain, enfin la position astronomique<lb break="yes"/>de quelques lieux, la distribution géographique des végétaux et<lb break="yes"/>de plusieurs groupes peu étudiés jusqu&#x2019;ici du règne animal: de<lb break="yes"/>savans et intrépides voyageurs ont affronté les dangers que pré-<lb break="no"/>sentent les cimes neigeuses de l&#x2019;<placeName>Elborouz</placeName> et de l&#x2019;<placeName>Ararat</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je me félicite de voir heureusement retourné dans le sein<lb break="yes"/>de l&#x2019;Académie celui dont nous venons de recucillir des notions<lb break="yes"/>précieuses sur les variations horaires de l&#x2019;aiguille aimantée, et<lb break="yes"/>à qui les sciences doivent (à c&#x00F4;té d&#x2019;ingénieuses et délicates re-<lb break="no"/>cherches sur la cristallographie) la découverte de l&#x2019;influence de<lb break="yes"/>la température sur l&#x2019;intensité des forces électro-magnétiques<lb break="yes" />M. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Kupffer</persName>
                    </hi> revient depuis peu de ces <placeName>Alpes</placeName> du <placeName>Caucase</placeName> où, à<lb break="yes"/>la suite de longues migrations de l&#x2019;espèce humaine, dans le grand<lb break="yes"/>naufrage des peuples et des langues, se sont réfugiées tant de<lb break="yes"/>races diverses. Au nom de ce voyageur, notre savant confrère,<lb break="yes"/>se joint par l&#x2019;analogie des efforts le nom du physicien qui a lutté<lb break="yes" />avec une noble persévérance, sur la pente de l&#x2019;<placeName>Ararat</placeName>, regardé<lb break="yes"/>comme le sol classique des premiers et vénérables souvenirs de<lb break="yes" />l&#x2019;histoire, avec les obstacles qu&#x2019;opposent à la fois l&#x2019;épaisseur et<lb break="yes"/>
                    <pb n="142" facs="#f0005"/> la mollesse des neiges éternelles. Je craindrais presque de<lb break="yes"/>blesser la modestie du père, en ajoutant que M. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Parrot</persName>,</hi> le<lb break="yes"/>voyageur de l&#x2019;Ararat, soutient dignement dans les sciences l&#x2019;éclat<lb break="yes"/>d&#x2019;une célébrité héréditaire.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans les régions plus orientales de l&#x2019;<placeName>Empire</placeName> illustrées à<lb break="yes"/>jamais par les travaux de <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pallas</persName>,</hi> mon compatriote, (pardon-<lb break="no"/>nez, Messieurs, si j&#x2019;ose réclamer pour la <placeName>Prusse</placeName> une partie de<lb break="yes"/>cette gloire qui peut enorgueillir deux nations à la fois!) dans<lb break="yes"/>les montagnes dè l&#x2019;<placeName>Oural</placeName> et de <placeName>Kolyvan</placeName>, nous avons suivi les<lb break="yes"/>traces encore récentes des expéditions scientifiques de MM.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ledebour</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Meyer</persName>
                    </hi> et <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bunge</persName>,</hi> de MM. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hoffmann</persName>
                    </hi> et <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Helmers-<lb break="no" />sen</persName>.</hi> Là belle et nombreuse Flore de l&#x2019;<placeName>Alta&#x00EF;</placeName> a déjà enrichi l&#x2019;éta-<lb break="no"/>blissement botanique dont s&#x2019;honore cette capitale, et qui s&#x2019;est<lb break="yes"/>élevé, comme par enchantement, gr&#x00E2;ce au zèle infatigable et<lb break="yes"/>éclairé de son Directeur, au rang des premiers jardins botani-<lb break="no"/>ques de l&#x2019;<placeName>Europe</placeName>. Le monde savant attend avec impatience la<lb break="yes"/>publication de <bibl>la Flore de l&#x2019;Alta&#x00EF;</bibl> dont le Docteur <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bunge</persName>
                    </hi> lui-<lb break="no"/>m&#x00EA;me, dans les environs de <placeName>Zmé&#x00EF;nogorsk</placeName>, a pu montrer à mon<lb break="yes" />ami, M. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName>,</hi> quelques productions intéressantes. C&#x2019;était<lb break="yes"/>sans doute la première fois qu&#x2019;un voyageur de l&#x2019;<placeName>Abyssinie</placeName>, de<lb break="yes"/>
                    <placeName>Dongola</placeName>, du <placeName>Sina&#x00EF;</placeName> et de la <placeName>Palestine</placeName> e&#x00FB;t gravi les <placeName>montagnes de<lb break="yes"/>Riddersky</placeName> couvertes de neiges perpétuelles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La description géognostique de la partie méridionale de<lb break="yes" />l&#x2019;<placeName>Oural</placeName> a été confiée à deux jeunes savans, MM. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hoffmann</persName>
                    </hi> et<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Helmerssen</persName>
                    </hi> dont l&#x2019;un a fait conna&#x00EE;tre le premier avec précision<lb break="yes"/>les volcans de la <placeName>Mer du Sud</placeName>. Ce choix est d&#x00FB; à un Ministre<lb break="yes"/>éclairé, ami des sciences et de ceux qui les cultivent, M. le<lb break="yes"/>Comte de <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Cancrin</persName>,</hi> dont les soins affectueux et la prévoyante<lb break="yes"/>activité nous ont laissé, á mes collaborateurs et à moi, un sou-<lb break="no"/>venir inéffa&#x00E7;able. MM. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Helmerssen</persName>
                    </hi> et <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hoffmann</persName>,</hi> élèves de<lb break="yes"/>la célèbre école de <placeName>Dorpat</placeName>, ont étudié pendant deux ans avec<lb break="yes"/>succès les divers embranchemens des <placeName>Monts d&#x2019;Oural</placeName>, depuis le<lb break="yes"/>grand <placeName>Tagana&#x00EF;</placeName> et les granits de l&#x2019;<placeName>Iremel</placeName> jusqu&#x2019;au delà du plateau<lb break="yes"/>de <placeName>Gouberlinsk</placeName> qui se lie, plus au sud, aux <placeName>Monts Mougodjares</placeName>
                    <lb break="yes"/>et à l&#x2019;<placeName>Oust-Ourt</placeName> entre le <placeName>lac Aral</placeName> et le bassin de la <placeName>Mer Cas-<lb break="no"/>pienne</placeName>. C&#x2019;est là, que la rigueur de l&#x2019;hiver n&#x2019;a point emp&#x00EA;ché<lb break="yes"/>M. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Lemm</persName>,</hi> de faire les premières observations astronomiques<lb break="yes"/>précises qu&#x2019;on ait obtenues de cette contrée aride et inhabitée.<lb break="yes"/>
                    <pb n="143" facs="#f0006"/> Nous avons eu la vive satisfaction d&#x2019;&#x00EA;tre accompagnés, pendant<lb break="yes"/>un mois, de MM. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hoffmann</persName>
                    </hi> et <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Helmerssen</persName>,</hi> et ce sont eux<lb break="yes"/>qui nous ont montré les premiers, près de <placeName>Grasnuschinska&#x00EF;a</placeName>,<lb break="yes"/>une formation d&#x2019;amygdalo&#x00EF;des volcaniques, les seules que l&#x2019;on<lb break="yes"/>connaisse jusqu&#x2019;ici dans cette longue cha&#x00EE;ne de l&#x2019;<placeName>Oural</placeName> qui sépare<lb break="yes" />l&#x2019;<placeName>Europe</placeName> de l&#x2019;<placeName>Asie</placeName>, qui offre sur sa pente orientale les plus<lb break="yes"/>abondantes éruptions de métaux, et qui renferme, soit en filons,<lb break="yes"/>soit dans des atterissemens, l&#x2019;or, le platine, l&#x2019;osmiure d&#x2019;iri-<lb break="no"/>dium, le diamant, découvert par le Comte de <hi rendition="#k">Polier</hi> dans des<lb break="yes"/>alluvions à l&#x2019;ouest de la haute montagne de <placeName>Catschcanar</placeName>, le<lb break="yes"/>zircon, le saphir, l&#x2019;améthyste, le rubis, la topaze, le béryl, le<lb break="yes"/>grénat, l&#x2019;anatase reconnu par M. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rose</persName>,</hi> la ceylanite et d&#x2019;autres<lb break="yes"/>substances précieuses des <placeName>Grandes Indes</placeName> et du <placeName>Brésil</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je pourrais étendre la liste des travaux importans de la<lb break="yes"/>présente année du règne de Sa Majesté, en parlant des opérations<lb break="yes" />trigonométriques de l&#x2019;ouest, qui par la réunion des travaux de<lb break="yes"/>MM. les Généraux <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Schubert</persName>
                    </hi> et <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Tenner</persName>,</hi> et du grand Astronome<lb break="yes"/>de <placeName>Dorpat</placeName>, M. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Struve</persName>,</hi> vont révéler sur une immense échelle<lb break="yes"/>la figure de la terre; de la constitution géologique du <placeName>lac Ba&#x00EF;kal</placeName>
                    <lb break="yes"/>illustrée par M. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hess</persName>;</hi> de l&#x2019;expédition magnétique de MM. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Han-<lb break="no"/>steen</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Erman</persName>
                    </hi> et <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Dowe</persName>;</hi> justement célébrée dans toute l&#x2019;<placeName>Europe</placeName>,<lb break="yes"/>la plus étendue et la plus courageuse que l&#x2019;on ait jamais entre-<lb break="no"/>pris par terre (depuis <placeName>Berlin</placeName> et <placeName>Christiania</placeName> jusqu&#x2019;au <placeName>Kamtchatka</placeName>
                    <lb break="yes"/>oú elle se rattache aux grands travaux des Capitaines <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Wrangell</persName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>et <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Anjou</persName>
                    </hi>): enfin de la circumnavigation du globe qu&#x2019;a exécutée,<lb break="yes"/>par ordre du Souverain, le Capitaine <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Luetke</persName>,</hi> voyage fécond<lb break="yes"/>en beaux résultats astronomiques, physiques, botaniques et<lb break="yes"/>anatomiques, par la coopération de trois excellens naturalistes<lb break="yes"/>le Docteur <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mertens</persName>,</hi> de Baron de <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Kittliz</persName>
                    </hi> et M. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Postels</persName>.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J&#x2019;ai entrepris de signaler cette communauté d&#x2019;efforts par<lb break="yes"/>lesquels plusieurs parties de l&#x2019;<placeName>Empire</placeName> ont été explorées, en y<lb break="yes"/>portant l&#x2019;appui des connaissances modernes, celui de nouveaux<lb break="yes"/>instrumens, de nouvelles méthodes, d&#x2019;apper&#x00E7;us fondés sur l&#x2019;ana-<lb break="no"/>logie de faits jadis inconnus. C&#x2019;est aussi par une communauté<lb break="yes" />d&#x2019;intér&#x00EA;ts que, lancé encore une fois dans la carrière des voyages,<lb break="yes"/>j&#x2019;ai d&#x00FB; me plaire à orner mon discours de noms qui sont devenus<lb break="yes"/>chers à la science. Après avoir admiré la richesse des produc-<lb break="no"/>tions minérales, les merveilles de la nature physique, on aime<lb break="yes"/>
                    <pb n="144" facs="#f0007"/> à signaler (et c&#x2019;est un devoir bien doux à remplir, dans une terre<lb break="yes"/>étrangère, au milieu de l&#x2019;Assemblée qui m&#x2019;écoute) les richesses<lb break="yes" />intellectuelles d&#x2019;une nation, les travaux de ces hommes utiles<lb break="yes"/>et désintéressés dans leur dévouement pour les sciences, qui<lb break="yes"/>parcourent leur patrie, ou, dans la solitude, devancent par la<lb break="yes"/>pensée, préparent par la voie du calcul et de l&#x2019;expérience, les<lb break="yes"/>découvertes de générations futures.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si, comme nous venons de le prouver par des exemples<lb break="yes"/>récens, la vaste étendue de l&#x2019;<placeName>Empire de Russie</placeName>, qui dépasse<lb break="yes"/>celle de la partie visible de la lune, exige le concours d&#x2019;un grand<lb break="yes"/>nombre d&#x2019;observateurs, cette m&#x00EA;me étendue offre aussi des<lb break="yes"/>avantages d&#x2019;un autre genre qui Vous sont connus depuis long-<lb break="no"/>tems, Messieurs, mais qui, dans leur rapport avec les besoins<lb break="yes"/>actuels de la Physique du globe, ne me paraissent pas assez gé-<lb break="no"/>néralement appréciés. Je ne parlerai pas de cette immense<lb break="yes"/>échelle sur laquelle, depuis la <placeName>Livonie</placeName> et la <placeName>Finlande</placeName> jusqu&#x2019;à la<lb break="yes"/>
                    <placeName>Mer du Sud</placeName> qui baigne l&#x2019;<placeName>Asie orientale</placeName> et l&#x2019;<placeName>Amérique Russe</placeName>, on<lb break="yes"/>peut étudier, sans franchir les limites d&#x2019;un m&#x00EA;me empire, le<lb break="yes"/>gisement et la formation des rochers de tous les &#x00E2;ges; les dé-<lb break="no"/>pouilles de ces animaux pélagiques que d&#x2019;anciennes révolutions<lb break="yes"/>de notre planète ont enfouis dans le sein de la terre; les osse-<lb break="no"/>mens gigantesques des quadrupèdes terrestres dont les analo-<lb break="no"/>gues sont perdus, ou ne vivent que dans la région des tropi-<lb break="no"/>ques; je ne fixerai pas l&#x2019;attention de cette Assemblée sur les<lb break="yes"/>secours que la Géographie des plantes et des animaux (science à<lb break="yes"/>peine encore ébauchée) tirera un jour d&#x2019;une connaissance spéci-<lb break="no"/>fique plus approfondie de la distribution climatérique des &#x00EA;tres<lb break="yes" />organisés depuis les régions heureuses de la <placeName>Chersonèse</placeName> et de la<lb break="yes"/>
                    <placeName>Mingrélie</placeName>, depuis les frontières de la <placeName>Perse</placeName> et de l&#x2019;<placeName>Asie</placeName> mineure<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;aux tristes bords de l&#x2019;<placeName>Océan glacial</placeName>; je m&#x2019;arr&#x00EA;te de préfé-<lb break="no"/>rence à ces phénomenes variables dont la périodicité régulière,<lb break="yes"/>constatée avec la rigoureuse précision des observations astrono-<lb break="no"/>miques, conduirait immèdiatement à la découverte des grandes<lb break="yes"/>lois de la nature.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si l&#x2019;on avait connu dans le sein de l&#x2019;école d&#x2019;<placeName>Alexandrie</placeName> et à<lb break="yes" />l&#x2019;époque brillante des Arabes (les premiers ma&#x00EE;tres dans l&#x2019;art<lb break="yes"/>d&#x2019;observer et d&#x2019;interroger la nature par la voie des expériences)<lb break="yes"/>les instrumens qui sont dus au grand siècle de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Galilée</persName>, de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Huy-<lb break="no"/>
                        <pb n="145" facs="#f0008"/> ghens</persName> et de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Fermat</persName>, nous saurions aujourd&#x2019;hui par des obser-<lb break="no"/>vations comparatives, si la hauteur de l&#x2019;atmosphère, la quantité<lb break="yes"/>d&#x2019;eau qu&#x2019;elle renferme et qu&#x2019;elle précipite, la température moy-<lb break="no"/>enne des lieux, ont diminués depuis des siècles. Nous con-<lb break="no"/>na&#x00EE;trions les changemens séculaires de la charge électro-magné-<lb break="no"/>tique de notre planète, et les modifications que peut avoir<lb break="yes"/>éprouvé, soit par une augmentation de rayonnement, soit par<lb break="yes"/>des mouvemens volcaniques intérieurs, la température des dif-<lb break="no"/>férentes couches du globe croissant en raison de la profondeur;<lb break="yes"/>nous conna&#x00EE;trions enfin les variations du niveau de l&#x2019;Océan, les<lb break="yes"/>perturbations partielles que cause la pression barométrique dans<lb break="yes" />l&#x2019;équilibre des eaux, la fréquence relative de certains vents<lb break="yes"/>dependant de la forme et de l&#x2019;état de surface des continens.<lb break="yes"/>M. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ostrogradsky</persName>
                    </hi> soumettrait à ses profonds calculs ces don-<lb break="no"/>nées accumulées depuis des siècles, comme il a résolu récem-<lb break="no"/>ment avec succès un des problèmes les plus difficiles de la pro-<lb break="no"/>pagation des ondes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Malheureusement dans les sciences physiques la civilisation<lb break="yes"/>de l&#x2019;<placeName>Europe</placeName> ne date pas de très-loin. Nous sommes, comme<lb break="yes"/>les pr&#x00EA;tres de Sa&#x00EF;s le disaient des Hellènes, un peuple nouveau.<lb break="yes"/>L&#x2019;invention presque simultanée de ces organes qui nous rappro-<lb break="no"/>chent du monde extérieur, du télescope, du thermomètre, du<lb break="yes"/>baromètre, du pendule et de cet autre instrument, le plus<lb break="yes"/>général et le plus puissant de tous, du Calcul infinitésimal, date<lb break="yes"/>à peine de trente lustres. Dans ce confl&#x00EE;t des forces de la na-<lb break="no"/>ture, confl&#x00EE;t qui ne détruit pas la stabilité, les variations pério-<lb break="no"/>diques ne semblent pas dépasser de certaines limites: elles font<lb break="yes"/>osciller (du moins dans l&#x2019;état actuel des choses, depuis les grands<lb break="yes"/>cataclysmes qui ont enseveli tant de générations d&#x2019;animaux et de<lb break="yes"/>plantes) le système entier autour d&#x2019;un état moyen d&#x2019;équilibre.<lb break="yes"/>Or la valeur du changement périodique est déterminée avec<lb break="yes"/>d&#x2019;autant plus de précision, que l&#x2019;intervalle entre les observations<lb break="yes" />extr&#x00EA;mes embrasse un plus grand nombre d&#x2019;années.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est aux corps scientifiques qui se renouvellent et se rajeu-<lb break="no"/>nissent sans cesse, c&#x2019;est aux académies, aux universités, aux<lb break="yes"/>diverses sociétés savantés répandues en <placeName>Europe</placeName>, dans les deux<lb break="yes"/>
                    <placeName>Amériques</placeName>, à l&#x2019;ext&#x00EA;rmité méridionale de l&#x2019;<placeName>Afrique</placeName>, aux <placeName>Grandes<lb break="yes"/>Indes</placeName> et dans cette <placeName>Australasie</placeName>, naguère si sauvage, où déjà<lb break="yes"/>
                    <pb n="146" facs="#f0009"/> s&#x2019;élève un temple d&#x2019;<placeName>Uranie</placeName>, qu&#x2019;il appartient de faire observer<lb break="yes"/>régulièrement, mesurer, surveiller pour ainsi dire, ce qui est<lb break="yes"/>variable dans l&#x2019;économie de la nature. L&#x2019;illustre auteur de la<lb break="yes"/>
                    <bibl>Mécanique céleste</bibl> a exprimé souvent verbalement la m&#x00EA;me pen-<lb break="no"/>sée au sein de l&#x2019;Institut où j&#x2019;ai eu le bonheur de siéger avec lui<lb break="yes"/>pendant dixhuit ans.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les peuples occidentaux ont porté dans les différentes par-<lb break="no"/>ties du monde ces formes de civilisation, ce développement de<lb break="yes" />l&#x2019;entendement humain dont l&#x2019;origine remonte à l&#x2019;époque de la<lb break="yes"/>grandeur intellectuelle des Grecs et à la douce influence du Chris-<lb break="no"/>tianisme. Divisés de langages et de moeurs, d&#x2019;institutions poli-<lb break="no"/>tiques et religieuses, les peuples éclairés ne forment de nos<lb break="yes"/>jours (et c&#x2019;est un des plus beaux résultats de la civilisation mo-<lb break="no"/>derne) qu&#x2019;une seule famille, dès qu&#x2019;il s&#x2019;agit du grand intér&#x00EA;t des<lb break="yes"/>sciences, des lettres et des arts, de tout ce qui, naissant d&#x2019;une<lb break="yes"/>source intérieure, du fond de la pensée et du sentiment, élève<lb break="yes"/>l&#x2019;homme au dessus des besoins vulgaires de la société.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans cette noble communauté d&#x2019;intérèts et d&#x2019;action, la<lb break="yes"/>plupart des problèmes importans qui ont rapport à la Physique<lb break="yes"/>de la terre et que j&#x2019;ai signalés plus haut, peuvent sans doute<lb break="yes"/>devenir l&#x2019;objet de recherches simultanées, mais l&#x2019;immense éten-<lb break="no"/>due de l&#x2019;<placeName>Empire Russe</placeName> en <placeName>Europe</placeName>, en <placeName>Asie</placeName> et en <placeName>Amérique</placeName> offre<lb break="yes"/>des avantages particuliers et locaux, bien dignes d&#x2019;occuper un<lb break="yes"/>jour les méditations de cette illustre Société. Une impulsion<lb break="yes"/>donnée de si haut produirait une heureuse activité parmi les<lb break="yes"/>physiciens observateurs dont s&#x2019;honore Votre patrie. J&#x2019;ose signa-<lb break="no"/>ler ici et recommander à Votre surveillance spéciale, Messieurs,<lb break="yes"/>trois objets qui ne sont pas (comme on le disait jadis en mé-<lb break="no"/>connaissant l&#x2019;encha&#x00EE;nement des connaissances humaines) de pure<lb break="yes"/>spéculation théorique, mais qui touchent de près aux besoins<lb break="yes"/>matériels de la vie.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;art nautique dont l&#x2019;enseignement, encouragé par d&#x2019;augus-<lb break="no"/>tes suffrages, a pris (sous la direction d&#x2019;un grand navigateur)<lb break="yes"/>un si heureux développement dans ce pays, l&#x2019;art nautique ré-<lb break="no"/>clame depuis des siècles une connaissance précise des variations<lb break="yes"/>du magnétisme terrestre en déclinaison, inclinaison et intensité<lb break="yes"/>des forces, car la déclinaison de l&#x2019;aiguille en différens parages,<lb break="yes"/>dont <choice>
                        <sic>l&#x2019;appréciation</sic>
                        <corr type="editorial">lappréciation</corr>
                    </choice> est plus exclusivement requise par les marins,<lb break="yes"/>
                    <pb n="147" facs="#f0010"/> est intimement liée en théorie aux deux autres élémens, l&#x2019;incli-<lb break="no"/>naison et l&#x2019;intensité mesurée par des oscillations. A aucune<lb break="yes"/>époque antérieure la connaissance des variations du magnétisme<lb break="yes"/>terrestre n&#x2019;a fait des progrès aussi rapides que depuis trente<lb break="yes"/>ans. Les angles que forme l&#x2019;aiguille avec la verticale et le mé-<lb break="no"/>ridien du lieu, l&#x2019;intensité de forces dont j&#x2019;ai eu le bonheur de<lb break="yes" />reconna&#x00EE;tre l&#x2019;acroissement de l&#x2019;équateur au p&#x00F4;le magnétique, les<lb break="yes"/>variations horaires de l&#x2019;inclinaison, de la déclinaison et de l&#x2019;in-<lb break="no"/>tensité, modifiées souvent par des aurores boréales, des trem-<lb break="no"/>blemens de terre et des mouvemens mystérieux dans l&#x2019;intérieur<lb break="yes"/>du globe, les affollemens ou perturbations non périodiques de<lb break="yes"/>l&#x2019;aiguille que j&#x2019;ai désignées, dans un long cours d&#x2019;observations,<lb break="yes" />par le nom d&#x2019;orages magnétiques, sont devenus tour-à-tour<lb break="yes"/>l&#x2019;objet des plus laborieuses recherches. Les grandes découver-<lb break="no"/>tes d&#x2019;<hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Oerstedt</persName>,</hi> d&#x2019;<hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Arago</persName>,</hi> d&#x2019;<hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ampère</persName>,</hi> de <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Seebeck</persName>,</hi> de <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mori-<lb break="no"/>chini</persName>
                    </hi> et de Mistriss <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Somerville</persName>
                    </hi> nous ont révélé les rapports<lb break="yes"/>mutuels du magnétisme avec l&#x2019;électricité, la chaleur et la lu-<lb break="no"/>mière solaire. Ce ne sont plus trois métaux seulement, le fer,<lb break="yes"/>le nickel et le cobalt, qui deviennent aimant. L&#x2019;étonnant phé-<lb break="no"/>nomène du magnétisme de rotation, que mon illustre ami, M.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Arago</persName>,</hi> a fait conna&#x00EE;tre le premier, nous montre presque tous<lb break="yes"/>les corps de la nature transitoirement susceptibles d&#x2019;actions<lb break="yes" />électró-magnétiques. L&#x2019;<placeName>Empire de Russie</placeName> est le seul pays de<lb break="yes"/>la terre traversé par deux lignes sans déclinaison, c&#x2019;est à dire,<lb break="yes"/>sur lesquels l&#x2019;aiguille est dirigée vers les p&#x00F4;les de la terre.<lb break="yes"/>L&#x2019;une de ces deux lignes, dont la position et le mouvement<lb break="yes"/>périodique de translation de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, sont les élémens<lb break="yes" />principaux d&#x2019;une théorie future du magnétisme terrestre, passe<lb break="yes"/>d&#x2019;après les dernières recherches de MM. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hansteen</persName>
                    </hi> et <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Erman</persName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>entre <placeName>Mourom</placeName> et <placeName>Nijni-Novgorod</placeName>, la seconde quelques degrés<lb break="yes"/>à l&#x2019;est d&#x2019;<placeName>Irkoutsk</placeName> entre <placeName>Parchinska&#x00EF;a</placeName> et <placeName>Iarbinsk</placeName>. On ne con-<lb break="no"/>na&#x00EE;t point encore leur prolongement vers le nord, ou la rapi-<lb break="no"/>dité de leur mouvement vers l&#x2019;occident. La physique du globe<lb break="yes"/>réclame le tracé complet des deux lignes sans déclinaison, à<lb break="yes"/>des époques également espacées, par exemple, de dix en dix<lb break="yes"/>ans, la recherche précise des variations absolues d&#x2019;inclinaison<lb break="yes"/>et d&#x2019;intensité sur tous les points où MM. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hannsteen</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Erman</persName>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>et moi, nous avons observé en <placeName>Europe</placeName>, entre <placeName>St.-Pétersbourg</placeName>,<lb break="yes"/>
                    <pb n="148" facs="#f0011"/>
                    <placeName>Cazan</placeName> et <placeName>Astrakhan</placeName>, dans l&#x2019;<placeName>Asie septentrionale</placeName> entre <placeName>Iekaterin-<lb break="no"/>bourg</placeName>, <placeName>Miask</placeName>, <placeName>Oust-Kaménogorsk</placeName>, <placeName>Obdorsk</placeName> et <placeName>Iakoutsk</placeName>. Ces<lb break="yes"/>résultats ne peuvent &#x00EA;tre obtenus par des étrangers qui traver-<lb break="no"/>sent le pays dans une seule direction et à une seule époque.<lb break="yes"/>Il faudrait arr&#x00EA;ter un système d&#x2019;observations sagement combi-<lb break="no"/>nées, suivies pendant un long espace de tems et confiées à<lb break="yes"/>des savans établis dans les pays. <placeName>St.-Pétersbourg</placeName>, <placeName>Moscou</placeName> et<lb break="yes"/>
                    <placeName>Cazan</placeName> sont heureusement placés très près de la première ligne<lb break="yes"/>sans déclinaison qui traverse la <placeName>Russie d&#x2019;Europe</placeName>. <placeName>Kiachta</placeName> et<lb break="yes"/>
                    <placeName>Verkhné-Oudinsk</placeName> offrent des avantages pour la seconde ligne,<lb break="yes"/>celle de <placeName>Sibérie</placeName>. Lorsqu&#x2019;on réfléchit sur la précision compara-<lb break="no"/>tive des observations faites sur mer et sur terre, à l&#x2019;aide des<lb break="yes" />instrumens de <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Borda</persName>,</hi> de <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bessel</persName>
                    </hi> et de <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gambey</persName>,</hi> on se per-<lb break="no"/>suade aisément que la <placeName>Russie</placeName>, par sa position, pourrait dans<lb break="yes"/>l&#x2019;espace de vingt ans, faire<choice>
                        <sic> faire</sic>
                        <corr type="editorial"/>
                    </choice> des progrès gigantesques à<lb break="yes"/>la théorie du magnétisme. En me livrant à ces considérations,<lb break="yes"/>je ne suis, pour ainsi dire, que l&#x2019;interprète de Vos propres<lb break="yes"/>voeux, Messieurs. L&#x2019;empressement avec lequel Vous avez<lb break="yes"/>accueilli la prière que je Vous adressai, il y a sept mois, rela-<lb break="no"/>tive aux observations correspondantes de variations horaires fai-<lb break="no"/>tes à <placeName>Paris</placeName>, à <placeName>Berlin</placeName>, dans une mine à <placeName>Freyberg</placeName> et à <placeName>Cazan</placeName>
                    <lb break="yes"/>par le savant et laborieux astronome M. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Simonoff</persName>,</hi> a prouvé<lb break="yes"/>que l&#x2019;Académie Impériale sécondera dignement les autres Aca-<lb break="no"/>démies de l&#x2019;<placeName>Europe</placeName> dans l&#x2019;épineuse mais utile recherche de la<lb break="yes"/>périodicité de tous les phénomènes magnétiques.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si la solution du problème que je viens de signaler, est<lb break="yes" />également importante pour l&#x2019;histoire physique de notre planète<lb break="yes"/>et les progrès de l&#x2019;art nautique, le second objet dont je dois<lb break="yes"/>Vous entretenir, Messieurs, et pour lequel l&#x2019;étendue de l&#x2019;<placeName>Em-<lb break="no"/>pire</placeName> présente d&#x2019;immenses avantages, tient plus immédiatement<lb break="yes"/>à des besoins généraux, aux choix des cultures, à l&#x2019;étude de la<lb break="yes"/>configuration du sol, de la connaissance exacte de l&#x2019;humidité de<lb break="yes"/>l&#x2019;air qui décro&#x00EE;t visiblement avec la destruction de for&#x00EA;ts et la<lb break="yes"/>diminution de l&#x2019;eau de lacs et des rivières. Le premier et le<lb break="yes"/>plus noble but de sciences g&#x00EE;t sans doute en elles-m&#x00EA;mes, dans<lb break="yes"/>l&#x2019;agrandissement de la sphère des idées, de la force intellec-<lb break="no"/>tuelle de l&#x2019;homme. Ce n&#x2019;est pas au sein d&#x2019;une Académie comme<lb break="yes"/>la V&#x00F4;tre, sous le Monarque qui règle les destinées de l&#x2019;<placeName>Empire</placeName>,<lb break="yes"/>
                    <pb n="149" facs="#f0012"/> que la recherche des grandes vérités physiques a besoin de<lb break="yes"/>l&#x2019;appui d&#x2019;un intér&#x00EA;t matériel et extérieur, d&#x2019;une application im-<lb break="no"/>médiate aux besoins de la vie sociale: mais lorsque les sciences,<lb break="yes"/>sans dévier de leur noble but primitif, peuvent s&#x2019;enorgueillir<lb break="yes"/>de cette influence directe sur l&#x2019;agriculture et les arts industriels<lb break="yes"/>(trop exclusivement appelés utiles), il est du devoir du physi-<lb break="no"/>cien de rappeler ces rapports entre l&#x2019;étude et l&#x2019;accroissement<lb break="yes"/>des richesses territoriales.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Un pays qui s&#x2019;étend sur plus de 135 degrés de longitude,<lb break="yes" />depuis la z&#x00F4;ne heureuse des oliviers jusqu&#x2019;aux climats où le<lb break="yes"/>sol n&#x2019;est couvert que de plantes licheneuses, peut avancer, plus<lb break="yes"/>que tout autre, l&#x2019;étude de l&#x2019;atmosphère, la connaissance des<lb break="yes"/>températures moyennes de l&#x2019;année et, ce qui est bien plus im-<lb break="no"/>portant pour le cycle de la végétation, celle de la distribution<lb break="yes"/>de la chaleur annuelle entre les différentes saisons. Joignez à<lb break="yes"/>ces données, pour obtenir un groupe de faits intimement liés<lb break="yes"/>entr&#x2019;eux, la pression variable de l&#x2019;air et le rapport de cette<lb break="yes" />pression avec les vents dominans et la température, l&#x2019;étendue<lb break="yes"/>des variations horaires du baromètre (variations qui sous les<lb break="yes"/>tropiques transforment un tube rempli de mercure en une espèce<lb break="yes"/>d&#x2019;horloge de la marche la plus imperturbable), l&#x2019;état hygromé-<lb break="no"/>trique de l&#x2019;air et la quantité annuelle des pluies, si importante<lb break="yes"/>à conna&#x00EE;tre pour les besoins de l&#x2019;agriculture. Lorsque les in-<lb break="no"/>flexions variées des lignes isothermes ou d&#x2019;égale chaleur seront<lb break="yes"/>tracées d&#x2019;après des observations précises, et continuées au moins<lb break="yes" />pendant cinq ans, dans la <placeName>Russie d&#x2019;Europe</placeName>, et en <placeName>Sibérie</placeName>; lors-<lb break="no"/>qu&#x2019;elles seront prolongées jusqu&#x2019;aux c&#x00F4;tes occidentales de l&#x2019;<placeName>Amé-<lb break="no"/>rique</placeName> où résidera bient&#x00F4;t un excellent navigateur, le Capitaine<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Wrangell</persName>,</hi> la science de la distribution de la chaleur à la sur-<lb break="no"/>face du globe et dans les couches accessibles à nos recherches,<lb break="yes"/>sera basée sur des fondemens solides.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le gouvernement des <placeName>Etats-Unis de l&#x2019;Amérique du nord</placeName>,<lb break="yes"/>vivement intéressé aux progrès de la population et d&#x2019;une culture<lb break="yes"/>variée de plantes utiles, a senti depuis long-tems les avantages<lb break="yes"/>qu&#x2019;offre l&#x2019;étendue de ses possessions depuis l&#x2019;<placeName>Atlantique</placeName> jusqu&#x2019;aux<lb break="yes"/>
                    <placeName>Montagnes Rocheuses</placeName>, depuis la <placeName>Louisiane</placeName> et la <placeName>Floride</placeName>, où se<lb break="yes"/>cultive le sucre, jusqu&#x2019;aux lacs du <placeName>Canada</placeName>. Des instrumens<lb break="yes" />météorologiques comparés entr&#x2019;eux ont été distribués sur un<lb break="yes"/>
                    <pb n="150" facs="#f0013"/> grand nombre de points dont le choix a été soumis à une discus-<lb break="no"/>sion approfondie, et les résultats annuels réduits à un petit<lb break="yes"/>nombre de chiffres sont publiés par un comité central, qui sur-<lb break="no"/>veille l&#x2019;uniformité des observations et des calculs. J&#x2019;ai déjà<lb break="yes"/>rappelé dans un mémoire, où je discute les causes générales<lb break="yes"/>dont dépendent les différences des climats par une m&#x00EA;me lati-<lb break="no"/>tude, sur quelle grande échelle ce bel exemple des <placeName>Etats-Unis</placeName>
                    <lb break="yes"/>pourrait &#x00EA;tre suivi dans l&#x2019;<placeName>Empire de Russie</placeName>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous sommes heureusement loin de l&#x2019;époque où les physi-<lb break="no" />ciens croyaient conna&#x00EE;tre le climat d&#x2019;un lieu, lorsqu&#x2019;ils connais-<lb break="no"/>saient les extrèmes de température qu&#x2019;atteint le thermomètre en<lb break="yes"/>hiver et en été. Une méthode uniforme fondée sur le choix des<lb break="yes"/>heures et au niveau des connaissances acquises récemment sur les<lb break="yes"/>vraies moyennes des jours, des mois et de l&#x2019;année entière, rempla-<lb break="no"/>cera les méthodes anciennes et vicieuses. Par ce travail, plusieurs<lb break="yes"/>préjugés sur le choix des cultures, sur la possibilité de planter<lb break="yes"/>la vigne, le murier, les arbres fruitiers, le marronnier ou le<lb break="yes"/>ch&#x00EA;ne dispara&#x00EE;tront dans certaines provinces de l&#x2019;<placeName>Empire</placeName>. Pour<lb break="yes" />l&#x2019;étendre aux parties les plus éloignées, on pourra compter sur<lb break="yes"/>la coopération éclairée de beaucoup de jeunes officiers très-in-<lb break="no"/>struits dont s&#x2019;honore le Corps des mines, sur celle des médecins<lb break="yes"/>animés de zele pour les sciences physiques et sur les élèves de<lb break="yes"/>cette excellente institution, l&#x2019;école des voies de communication,<lb break="yes"/>dans laquelle de fortes études mathématiques font na&#x00EE;tre comme<lb break="yes"/>un tact instinctif d&#x2019;ordre et de précision.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>A c&#x00F4;té des deux objets de recherches que nous venons<lb break="yes" />d&#x2019;examiner dans leur rapport avec l&#x2019;étendue de l&#x2019;<placeName>Empire</placeName> (le<lb break="yes"/>magnétisme terrestre et l&#x2019;étude de l&#x2019;atmosphère qui conduit en<lb break="yes" />m&#x00EA;me tems, à l&#x2019;aide des hauteurs moyennes du baromètre, à la<lb break="yes"/>connaissance perfectionnée de la configuration du sol) je place-<lb break="no"/>rai, en terminant, un troisième genre de recherches d&#x2019;un inté-<lb break="no"/>r&#x00EA;t plus local, quoique lié aux plus grandes questions de la Géo-<lb break="no"/>graphie physique. Une partie considérable de la surface du<lb break="yes"/>globe, autour de la <placeName>Mer Caspienne</placeName>, se trouve inférieure au ni-<lb break="no"/>veau de la <placeName>Mer Noire</placeName> et de <placeName>la Baltique</placeName>. Cette dépression soup-<lb break="no"/>&#x00E7;onnée depuis plus d&#x2019;un siècle, mesurée par les travaux péni-<lb break="no"/>bles de MM. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Parrot</persName>
                    </hi> et <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Engelhardt</persName>,</hi> peut &#x00EA;tre rangée parmi<lb break="yes"/>les phénomènes géognostiques les plus étonnans. La déter-<lb break="no"/>
                    <pb n="151" facs="#f0014"/> mination exacte de la hauteur barométrique moyenne annuelle<lb break="yes"/>de la ville d&#x2019;<placeName>Orenbourg</placeName>, due à MM. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hoffmann</persName>
                    </hi> et <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Helmerssen</persName>;</hi>
                    <lb break="yes"/>un nivellement par station, fait à l&#x2019;aide du baromètre, par ces<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes observateurs d&#x2019;<placeName>Orenbourg</placeName> à <placeName>Gourief</placeName>, port oriental de la<lb break="yes"/>
                    <placeName>Mer Caspienne</placeName>; des mesures correspondantes prises pendant<lb break="yes"/>plusieurs mois dans ces deux lieux, enfin les observations que<lb break="yes"/>nous avons faites récemment à <placeName>Astrakhan</placeName> et à l&#x2019;<placeName>embouchure du<lb break="yes"/>Volga</placeName>, correspondant à la fois à <placeName>Sarepta</placeName>, <placeName>Orenbourg</placeName>, <placeName>Cazan</placeName>
                    <lb break="yes"/>et <placeName>Moscou</placeName>, pourront servir (lorsque toutes les données seront<lb break="yes"/>réunies et calculées avec rigueur) à vérifier l&#x2019;hauteur absolue de<lb break="yes"/>ce bassin intérieur.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sur la c&#x00F4;te septentrionale de la <placeName>Mer Caspienne</placeName> tout para&#x00EE;t in-<lb break="no"/>diquer aujourd&#x2019;hui un abaissement progressif du niveau des eaux;<lb break="yes"/>mais sans ajouter trop de foi au rapport de <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hanway</persName>
                    </hi> (ancien voya-<lb break="no"/>geur anglais, d&#x2019;ailleurs très-estimable) sur les accroissemens et les<lb break="yes"/>décroissemens périodiques, on ne saurait nier les envahissemens<lb break="yes"/>de la <placeName>Mer Caspienne</placeName> du c&#x00F4;té de l&#x2019;ancienne ville de <placeName>Terek</placeName> et au sud<lb break="yes"/>de l&#x2019;embouchure du <placeName>Cyrus</placeName>, où des troncs d&#x2019;arbres épars (restes<lb break="yes"/>d&#x2019;une for&#x00EA;t) se trouvent constamment inondés. L&#x2019;<placeName>ilot de Pogo-<lb break="no" />rela&#x00EF;a Plita</placeName> au contraire, semble cro&#x00EE;tre et s&#x2019;élever progressive-<lb break="no"/>ment au dessus des flots qui le couvraient il y a peu d&#x2019;années,<lb break="yes"/>avant le jet de flammes que des navigateurs ont aper&#x00E7;u de loin.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pour résoudre solidement les grands problèmes relatifs à la<lb break="yes" />dépression, peut-&#x00EA;tre variable, du niveau des eaux et de celui<lb break="yes"/>du bassin continental de la <placeName>Mer Caspienne</placeName>, il serait à désirer<lb break="yes"/>qu&#x2019;on tra&#x00E7;&#x00E2;t dans l&#x2019;intérieur des terres, autour de ce bassin<lb break="yes"/>dans le plaines de <placeName>Sarepta</placeName>, d&#x2019;<placeName>Ouralsk</placeName> et d&#x2019;<placeName>Orenbourg</placeName>, une <hi rendition="#i">ligne<lb break="yes"/>de sonde,</hi> en réunissant les points qui sont exactement au niveau<lb break="yes"/>de <placeName>la Baltique</placeName> et de <placeName>la Mer Noire</placeName>, que l&#x2019;on constat&#x00E2;t par des<lb break="yes"/>marques placées sur les c&#x00F4;tes dans tout le pourtour de la <placeName>Mer<lb break="yes"/>Caspienne</placeName> (à l&#x2019;instar des marques placées presque depuis un<lb break="yes"/>siècle sur les c&#x00F4;tes de <placeName>Suède</placeName> par les soins de l&#x2019;Académie de<lb break="yes"/>
                    <placeName>Stockholm</placeName>) s&#x2019;il y a un abaissement général ou partiel, continu<lb break="yes"/>ou périodique des eaux, ou si plut&#x00F4;t (comme le soup&#x00E7;onne pour<lb break="yes"/>la <placeName>Scandinavie</placeName> le grand Géognoste, M. <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Leopold de Buch</persName>
                    </hi>) une<lb break="yes"/>partie du continent voisin s&#x2019;élève ou se déprime par des causes<lb break="yes"/>volcaniques agissant à d&#x2019;immenses profondeurs dans l&#x2019;intérieur<lb break="yes"/>du globe. L&#x2019;Isthme montueux du <placeName>Caucase</placeName> composé en partie<lb break="yes"/>
                    <pb n="152" facs="#f0015"/> de trachyte et d&#x2019;autres roches, qui doivent leur origine indubi-<lb break="no"/>tablemens au feu de volcans, borde la <placeName>Mer Caspienne</placeName> à l&#x2019;ouest,<lb break="yes" />tandis qu&#x2019;elle est entourée à l&#x2019;est de formations tertiaires et<lb break="yes"/>secondaires, qui s&#x2019;étendent vers ces contrées d&#x2019;antique célébrité,<lb break="yes"/>dont l&#x2019;<placeName>Europe</placeName> doit la connaissance à l&#x2019;important ouvrage du Ba-<lb break="no"/>ron <hi rendition="#k">
                        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Meyendorf</persName>.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans ces considérations générales que je soumets à Vos lu-<lb break="no"/>mières, Messieurs, j&#x2019;ai t&#x00E2;ché d&#x2019;indiquer quelques-uns des avan-<lb break="no"/>tages, que l&#x2019;histoire physique du globe peut tirer de la position<lb break="yes"/>et de l&#x2019;étendue de cet <placeName>Empire</placeName>. J&#x2019;ai exposé les idées dont j&#x2019;ai<lb break="yes"/>été vivement occupé à la vue des régions que je viens de visi-<lb break="no"/>ter. Il m&#x2019;a paru plus convenable de rendre un hommage public<lb break="yes"/>à ceux qui, sous les auspices du Gouvernement, ont suivi la<lb break="yes"/>m&#x00EA;me carrière que moi, et de fixer les regards sur ce qui reste<lb break="yes"/>à faire pour les progrès des sciences et la gloire de Votre patrie,<lb break="yes"/>que de parler de me propres efforts et de resserrer dans un<lb break="yes"/>cadre étroit les résultats d&#x2019;observations qui doivent encore &#x00EA;tre<lb break="yes"/>comparés à la grande masse de données partielles que nous<lb break="yes"/>avons recueillies.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J&#x2019;ai rappelé dans ce discours l&#x2019;étendue de pays qui sépare<lb break="yes"/>la ligne sans variation magnétique à l&#x2019;est du <placeName>lac Ba&#x00EF;kal</placeName> du bassin<lb break="yes"/>de la <placeName>Mer Caspienne</placeName>, des vallées du <placeName>Cyrus</placeName> et des sommets gla-<lb break="no"/>cés de l&#x2019;<placeName>Ararat</placeName>. A ces noms la pensée se reporte involontaire-<lb break="no"/>ment vers cette lutte récente dans laquelle la modération du<lb break="yes"/>vainqueur a agrandi la gloire des armes, qui a ouvert de nou-<lb break="no"/>velles voies au commerce et a affermi la délivrance de cette<lb break="yes"/>
                    <placeName>Grèce</placeName>, berceau long-terms abandonné de la civilisation de nos<lb break="yes"/>anc&#x00EA;tres. Mais ce n&#x2019;est point dans cette enceinte paisible que<lb break="yes"/>je dois célébrer la gloire des armes. Le Monarque auguste qui<lb break="yes"/>a daigné m&#x2019;appeler dans ce pays et sourire à mes travaux, se<lb break="yes"/>présente à ma pensée comme un génie pacificateur. Vivifiant<lb break="yes"/>par son exemple tout ce qui est vrai, grand et généreux, il<lb break="yes"/>s&#x2019;est pl&#x00FB;, dès l&#x2019;aurore de Son règne, à protéger l&#x2019;étude des<lb break="yes" />sciences qui nourrissent et fortifient la raison, celle des lettres<lb break="yes"/>et des arts, qui embellissent la vie des peuples.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 