<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Ueber die Mittel, die Ergründung einiger Phänomene des tellurischen Magnetismus zu erleichtern</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:03</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.104</idno>
        <idno type="basename">1829-Ueber_die_Mittel-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1829-Ueber_die_Mittel-1.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1829-Ueber_die_Mittel-2-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Ueber die Mittel, die Ergründung einiger Phänomene des tellurischen Magnetismus zu erleichtern</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1829</date>
          <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in:&lt;i&gt; Annalen der Physik und Chemie&lt;/i&gt; 15:3 (1829), S. 319–336.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>
            <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_mittel_1829">Deutsches Textarchiv</ref>
          </repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua (mit lang-s); Auszeichnung: Kursivierung, Sperrung; Fußnoten mit Asterisken; Schmuck: Initialen; Tabellensatz.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="319" facs="#f0001"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1" xml:lang="deu">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Ueber die Mittel, die Ergründung einiger Phä-<lb break="no" />nomene des tellurischen Magnetismus zu erleich-<lb break="no"/>tern; von <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt.</hi>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>(Auszug aus einer am <date>2. April 1829</date> vor der K. Academie der Wis-<lb break="no"/>senschaften zu Berlin gehaltenen Vorlesung.)<lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                </head>
                <p>
                    <hi rendition="#in">D</hi>ie naturwissenschaftliche Civilisation der Welt reicht<lb break="yes"/>kaum über jene glänzende Epoche hinaus, wo in dem<lb break="yes"/>Zeitalter von <hi rendition="#g">Galilaei, Huyghens</hi> und <hi rendition="#g">Fermat</hi> gleich-<lb break="no"/>sam neue Organe geschaffen wurden, neue Mittel den<lb break="yes"/>Menschen (beschauend und wissend) in einen innigeren<lb break="yes"/>Contact mit der Außenwelt zu setzen, Fernrohr, Thermo-<lb break="no"/>meter, Barometer, die Pendeluhr und ein Werkzeug von<lb break="yes"/>allgemeinerem Gebrauche, der Infinitesimal-Calcul. Wäre<lb break="yes"/>die alexandrinische Schule, oder wären die Araber, eine Na-<lb break="no"/>tion, die den im Alterthum leider unbekannten practischen<lb break="yes"/>Sinn des Beobachtens, Messens und Experimentirens zeigte,<lb break="yes"/>im Besitz der Hülfsmittel gewesen, die uns gegenwärtig<lb break="yes"/>zu Gebote stehen; so würden wir wissen, ob der Druck<lb break="yes"/>der Atmosphäre, die aus der Luft sich niederschlagende<lb break="yes"/>Regenmenge, die relative Frequenz vorherrschender Winde,<lb break="yes"/>die Richtung der isothermischen Linien, wie die Verthei-<lb break="no"/>lung des Magnetismus auf dem Erdkörper, seculären Ver-<lb break="no"/>änderungen unterworfen sind. Bei dem Mangel an nu-<lb break="no"/>
                    <pb n="320" facs="#f0002"/> merischen Daten, die auf mehr als 12 Jahrzehnden hin-<lb break="no"/>aufreichen, bei dem Mangel an Documenten zur physi-<lb break="no"/>schen Geschichte des Erdkörpers und des Luftkreises, der<lb break="yes"/>ihn umhüllt, ist unser Zeitalter berufen, den kommen-<lb break="no"/>den Geschlechtern die Lösung jener wichtigen Probleme<lb break="yes"/>vorzubereiten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Vertheilung des Magnetismus auf der Oberfläche<lb break="yes"/>unseres Planeten nach den drei Formen der Abweichung,<lb break="yes"/>Neigung und Kraftstärke, ist durch die vereinten Bemü-<lb break="no"/>hungen einer großen Zahl von Reisenden in den ver-<lb break="no"/>schiedensten Zonen mit vieler Sorgfalt ermittelt, und kaum<lb break="yes"/>hat sich irgend ein anderer Theil der physischen Erdbe-<lb break="no"/>schreibung seit einer geringen Reihe von Jahren in der<lb break="yes"/>Ergründung der Gesetze (ich sage nicht, in der Ergrün-<lb break="no"/>dung des Causalzusammenhanges) der Erscheinungen, einer<lb break="yes"/>ähnlichen Bereicherung zu erfreuen gehabt. Je tiefer man<lb break="yes"/>aber durch Vervollkommnung und gleichmäßige Anwen-<lb break="no"/>dung der Beobachtungsmittel in die Gesetze des telluri-<lb break="no"/>schen Magnetismus einzudringen anfängt, desto vielfacher<lb break="yes"/>werden die Probleme, deren Lösung sich dem Physiker<lb break="yes"/>darbieten. Ohne eine genaue Kenntniß dieser Probleme<lb break="yes"/>kann von den vorzüglichsten Instrumenten kein befriedi-<lb break="no"/>gender Gebrauch gemacht werden. Man muß vollstän-<lb break="no" />dig wissen, was zu bestimmen übrig bleibt, um die Ver-<lb break="no" />anstaltungen zu treffen, welche zu dem beabsichtigten<lb break="yes"/>Zwecke führen können. Der Hauptgegenstand dieser Ab-<lb break="no"/>handlung ist, die Nothwendigkeit solcher Veranstaltungen<lb break="yes"/>zu entwickeln, und zu zeigen, was, seit meiner Anwesen-<lb break="no"/>heit in dieser Hauptstadt, ich davon in&#x2019;s Leben zu rufen<lb break="yes"/>versucht habe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die magnetischen Erscheinungen des Erdkörpers, in<lb break="yes"/>ihrer größten Allgemeinheit betrachtet, hängen eben so<lb break="yes"/>wenig wie die climaterische Vertheilung der Wärme, der<lb break="yes"/>mittlern monatlichen und stündlichen Veränderungen des<lb break="yes"/>Luftdrucks, und die Richtung der Winde von kleinen<lb break="yes"/>örtlichen Verhältnissen ab. Es sind große, auf dem gan-<lb break="no"/>
                    <pb n="321" facs="#f0003"/> zen Planeten gleichzeitig eintretende Veränderungen. Die<lb break="yes"/>nach <hi rendition="#g">Morlet</hi> und <hi rendition="#g">Arago</hi> von Osten gegen Westen fort-<lb break="no" />schreitende Bewegung der Knoten oder Durchschnitts-<lb break="no"/>punkte des magnetischen und Erd-Aequators, welche die<lb break="yes"/>Vergleichung der Beobachtungen von <hi rendition="#g">Cook</hi> und <hi rendition="#g">Du-<lb break="no"/>perrey,</hi> von <hi rendition="#g">Vancouver</hi> und <hi rendition="#g">Freycinet</hi> mit Sicher-<lb break="no"/>heit darthun, ist bis zum höchsten Norden bemerkbar.<lb break="yes"/>Die magnetische Breite jenes Orts wird dadurch verän-<lb break="no"/>dert, und mit ihr die Neigung und wahrscheinlich auch<lb break="yes"/>die Intensität der magnetischen Kräfte. Die Länge der<lb break="yes"/>Zwischenzeit, in der ich mit besonderer Vorliebe und<lb break="yes"/>immer mit unter sich vergleichbaren, von <hi rendition="#g">Le Noir</hi> und<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Gambey</hi> construirten, Instrumenten die Neigung an meh-<lb break="no"/>reren Punkten beobachtet habe, setzt mich in den Be-<lb break="no"/>sitz merkwürdiger Resultate über die jährlichen Verän-<lb break="no"/>derung der Inclination. In <hi rendition="#i">Berlin</hi> habe ich gemeinschaft-<lb break="no"/>lich mit Hrn. <hi rendition="#g" >Gay-Lussac</hi> zu Anfange des Winters<lb break="yes"/>1806 die Neigung mit demselben Instrumente bestimmt,<lb break="yes"/>welches auf der Weltumseglung von <hi rendition="#g">d&#x2019;Entrecasteaux</hi>
                    <lb break="yes"/>gebraucht worden war. Die Inclination betrug 69° 53&#x2032;.<lb break="yes"/>Zwanzig Jahre später, im December 1826, fand ich im<lb break="yes"/>Garten von <hi rendition="#i">Bellevue</hi> bei Berlin, gemeinschaftlich mit den<lb break="yes"/>HH. <hi rendition="#g">Encke</hi> und <hi rendition="#g">Erman,</hi> 68° 39&#x2032; (nach dem Mittel aus<lb break="yes"/>den Beobachtungen mit zwei Nadeln, von denen eine<lb break="yes"/>68° 38&#x2032; und die andere 68° 40&#x2032; gab). Die Differenz be-<lb break="no"/>trägt also 1° 14&#x2032;, und die mittlere jährliche Abnahme:<lb break="yes"/>3&#x2032;,7 <note place="foot" n="*)">Prof. <hi rendition="#g">Erman</hi> fand mit Instrumenten von gleicher Construction,<lb break="yes"/>aber nach verschiedenen Beobachtungs-Methoden, in Berlin 1812<lb break="yes"/>die Inclination =69° 16&#x2032;, im Jahr 1824 aber =68° 48&#x2032;, und<lb break="yes"/>1826 im November, im Garten des französischen Hospitals,<lb break="yes"/>=68° 45&#x2032;; die letztere Beobachtung wurde mit zwei Nadeln ge-<lb break="no" />macht, die eine gab 68° 42&#x2032; 45&#x2033;, die andere 68° 48&#x2032; 49&#x2033;.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn nicht ältere Beobachtungen oft um mehrere<lb break="yes"/>Grade falsch seyn könnten, so würde ich <hi rendition="#g">Euler&#x2019;s</hi> Beob-<lb break="no" />achtung in der <hi rendition="#i">Théorie de l&#x2019;inclinaison</hi> (<hi rendition="#i">Mémoires de</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="322" facs="#f0004"/>
                    <hi rendition="#i">Berlin</hi> 1753) anführen. Er hat die Neigung in Berlin<lb break="yes"/>zwischen 71° 45&#x2032; und 72° 45&#x2032; gefunden, woraus, zwischen<lb break="yes"/>1755 und 1826, im Mittel eine jährliche Abnahme von<lb break="yes"/>2&#x2032;,6 oder 3&#x2032;,5 folgt, also eine etwas langsamere, als gute<lb break="yes"/>neuere Beobachtungen geben, was der Theorie von der<lb break="yes"/>Bewegung der Knoten des magnetischen und Erd-Aequa-<lb break="no"/>tors, bei der allmäligen Annäherung von Berlin an den<lb break="yes"/>magnetischen Aequator, keinesweges widerspricht.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In <hi rendition="#i">Paris</hi> haben die von <hi rendition="#g">Coulomb</hi> angegebenen<lb break="yes"/>sehr scharfsinnigen Methoden, die Neigung zu finden, den<lb break="yes"/>Erfinder zu sehr irrigen Resultaten geführt. Die erste<lb break="yes"/>Beobachtung, welche mit einem vollkommnen Instrumente<lb break="yes"/>daselbst angestellt wurde, ist vom Jahre 1798. Die Nei-<lb break="no"/>gung wurde von mir gemeinschaftlich mit dem Chevalier<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Borda</hi> bestimmt, und gleich 69° 51&#x2032; gefunden. Im Octo-<lb break="no"/>ber 1810 fand ich sie dort mit Hrn. <hi rendition="#g" >Arago</hi> gleich 68° 50&#x2032;.<lb break="yes"/>Die mittlere jährliche Abnahme betrug also in dieser Pe-<lb break="no"/>riode 5&#x2032;. Dagegen war im August 1825 die Neigung<lb break="yes"/>68° 0&#x2032; <note place="foot" n="*)" >Beobachtung des Hrn. <hi rendition="#g">Arago.</hi> Am 18. Sept. 1826 fand ich<lb break="yes"/>mit Hrn. <hi rendition="#g">Mathieu</hi> ebenfalls auf der Sternwarte mit einer Na-<lb break="no"/>del 67° 56&#x2032;,75 und mit der andern 67° 56&#x2032;,37.</note>, also von 1810 bis 1825 die jährliche Abnahme<lb break="yes"/>nur 3&#x2032;,3. Es ist also keinem Zweifel unterworfen, daß,<lb break="yes"/>je näher der magnetische Knoten dem magnetischen Me-<lb break="no"/>ridiane von Paris gerückt ist, desto mehr sich auch die<lb break="yes"/>Abnahme verlangsamt hat, von 5&#x2032;,0 zu 3&#x2032;,3. Auch Hr.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Arago</hi> erwähnt dieser schwachen Abnahme im <hi rendition="#i">Annuaire<lb break="yes"/>pour l&#x2019;an</hi> 1825, die er für das Jahr 182<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> selbst nur zu<lb break="yes"/>2 Minuten anschlägt. Es ist leicht zu beweisen, daß<lb break="yes"/>dieser Unterschied in der Abnahme zwischen 1798 und<lb break="yes"/>1810, und 1810 und 1825 nicht etwa, wie in älteren<lb break="yes"/>Resultaten, den Beobachtungsfehlern zugeschrieben wer-<lb break="no"/>den könne. Wäre die Abnahme in beiden Perioden gleich-<lb break="no"/>förmig gewesen, so müßten wir uns, <hi rendition="#g">Borda, Arago</hi>
                    <lb break="yes"/>und ich, um 21 bis 26 Minuten geirrt haben; aber die<lb break="yes"/>Ungewißheit der Resultate hatte bis 1806 etwa 6 bis 7<lb break="yes"/>
                    <pb n="323" facs="#f0005"/> und in neueren höchstens 1 bis 2 Minut. zur Gränze. Man<lb break="yes"/>muß auch nicht vergessen, daß in die Periode der lang-<lb break="no"/>sameren Abnahme in Paris das merkwürdige Jahr 1818<lb break="yes"/>fällt, in welchem die westliche magnetische Abweichung<lb break="yes"/>abzunehmen, d. h. die Nadel sich gegen Osten zu be-<lb break="no"/>wegen anfing. Das mittlere jährliche Fortrücken der<lb break="yes"/>Declination in vor- und rückwärts schwankender Bewe-<lb break="no"/>gung ist ebenfalls ungleichförmig, je nachdem die Linie<lb break="yes"/>ohne Abweichung sich nähert oder entfernt. Vergleiche<lb break="yes"/>ich meine Berliner und Pariser Beobachtungen der Neigung<lb break="yes"/>aus der Periode von 1806&#x2014;1826, so finde ich die jähr-<lb break="no"/>liche Abnahme für Berlin =3&#x2032;,7, und für Paris =3&#x2032;,8,<lb break="yes"/>eine auffallende Uebereinstimmung. Bei der ganz unwahr-<lb break="no"/>scheinlichen Annahme, daß die Beobachtungsfehler bei-<lb break="no"/>der auf eine Seite fallen, und daß sie für 1806 volle 6&#x2032;<lb break="yes"/>und für 1826 volle 2&#x2032; betragen, würde das Resultat der<lb break="yes"/>Abnahme der Inclination doch nur um 24&#x2033; auf 228&#x2033; (fast <formula notation="TeX">\frac{1}{10}</formula>)<lb break="yes" />verändert werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In <hi rendition="#i">London</hi>, wo <hi rendition="#g">Cavendish</hi> und <hi rendition="#g">Gilpin</hi> zuerst<lb break="yes"/>1806 die von <hi rendition="#g">Le Monnier</hi> und Lord <hi rendition="#g">Mulgrave</hi> all-<lb break="no"/>gemein geläugnete jährliche Veränderung der Neigung be-<lb break="no"/>merkt haben, war die mittlere jährliche Abnahme von<lb break="yes"/>1775 bis 1806 genau 4&#x2032; 18&#x2033;, also bis <formula notation="TeX">\frac{1}{7}</formula> oder 36&#x2033; der<lb break="yes" />gleich, welche ich für Paris zwischen der Epoche meiner<lb break="yes" />Abreise nach Spanien und Süd-America und dem Jahr<lb break="yes"/>1806 gefunden habe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In <hi rendition="#i">Göttingen</hi> fand ich mit Hrn. <hi rendition="#g" >Gay-Lussac</hi> am<lb break="yes"/>Ende des Jahres 1805 die Inclination =69° 29&#x2032;, am 28.<lb break="yes"/>Septemper 1826, also 21 Jahre später, gemeinschaftlich<lb break="yes"/>mit Hrn. Hofrath <hi rendition="#g" >Gauß,</hi> am Abhange des Heinberges,<lb break="yes"/>=68° 29&#x2032; 26&#x2033; (mit einer Nadel =68° 30&#x2032; 7&#x2033;, mit einer<lb break="yes" />zweiten 68° 28&#x2032; 45&#x2033;). Die jährliche Abnahme, 2&#x2032;,8, ist<lb break="yes"/>auffallend klein, da sie, wie wir eben gesehen, in dem<lb break="yes"/>östlicheren <hi rendition="#i">Berlin</hi> für dieselbe Zeit 3&#x2032;,7, und in dem west-<lb break="no"/>licheren <hi rendition="#i" >Paris</hi> 3&#x2032;,8 betrug, also an beiden Orten fast <formula notation="TeX">\frac{1}{3}</formula>
                    <lb break="yes"/>größer war! Die Beobachtung von 1806 in Göttingen<lb break="yes"/>
                    <pb n="324" facs="#f0006"/> ist aber keinesweges in Zweifel zu ziehen; denn Prof.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Mayer</hi> fand zu derselben Epoche durch die Methode<lb break="yes"/>der angehängten Gewichte, mit vieler Sorgfalt, 69° 26&#x2032;,<lb break="yes"/>also nur 3&#x2032; weniger, als Hr. <hi rendition="#g">Gay-Lussac</hi> und ich. Es<lb break="yes"/>ist zu wünschen, daß man künftig auf diese Unterschiede<lb break="yes"/>des Ganges der jährlichen Inclinations-Veränderung zwi-<lb break="no"/>schen <hi rendition="#i">Paris, Göttingen</hi> und <hi rendition="#i">Berlin</hi> aufmerksam sey, aber<lb break="yes"/>nur Beobachtungen traue, in denen zwei Nadeln nach<lb break="yes"/>Umkehrung ihrer Pole nicht mehr als 2 bis 3 Minuten<lb break="yes"/>von einander abweichen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Im letzt verflossenen Sommer habe ich <hi rendition="#i">Freiberg</hi> in<lb break="yes"/>der Absicht besucht, um in einer Grube, wo das Ge-<lb break="no"/>stein (Gneis) nicht auf die Magnetnadel wirkt, die Nei-<lb break="no"/>gung in einer Saigerteufe von 800 Fuß und an der Ober-<lb break="no"/>fläche, senkrecht über dem unterirdischen Punkt, zu be-<lb break="no"/>stimmen. Der Unterschied war nur 2&#x2032;,06; aber bei der<lb break="yes"/>Sorgfalt, welche ich angewandt, lassen die in der Note<lb break="yes"/>angeführten Resultate jeder einzelnen Nadel doch wohl<lb break="yes"/>glauben, daß in der Grube (dem Churprinz) die Nei-<lb break="no"/>gung etwas größer ist, als auf der Oberfläche des Ge-<lb break="no"/>birges.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Eine Reise, welche Hr. <hi rendition="#g">Arago</hi> im Jahr 1825 im<lb break="yes"/>nördlichen Italien, ebenfalls mit einem <hi rendition="#g" >Gambey&#x2019;</hi>schen<lb break="yes"/>Neigungscompaß (nach der Construction des Chevaliers<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Borda</hi>) gemacht hat, gewährt noch ein Paar sehr sichere<lb break="yes"/>Vergleichungspunkte, <hi rendition="#i">Florenz</hi> und <hi rendition="#i">Turin</hi>, zur Bestimmung<lb break="yes"/>der Wirkung des herannahenden magnetischen Aequator-<lb break="hyph-yes"/>Knotens. Die eine Beobachtung, die zu <hi rendition="#i">Florenz,</hi> giebt<lb break="yes"/>für 1805 bis 1826, die mittlere jährliche Abnahme der<lb break="yes"/>Neigung = 3&#x2032;,3, die andere, in <hi rendition="#i">Turin,</hi> 3&#x2032;,5. In <hi rendition="#i">Florenz</hi>
                    <lb break="yes"/>wurde die Neigung zufällig an demselben Tage, am 26.<lb break="yes"/>September, beobachtet und =62° 56&#x2032; gefunden, an wel-<lb break="no"/>chem ich dieselbe 20 Jahre früher, mit Hrn. <hi rendition="#g" >Gay-Lus-<lb break="no"/>sac,</hi> = 63° 57&#x2032; gefunden hatte. Hr. <hi rendition="#g">Arago</hi> beobachtete<lb break="yes"/>im Garten Boboli, wir im Wäldchen bei den Caccini,<lb break="yes"/>also immer in freier Luft, fern von allen Gebäuden. In<lb break="yes"/>
                    <pb n="325" facs="#f0007"/>
                    <hi rendition="#i">Turin</hi> wurde die Beobachtung von 1805, der rauhen<lb break="yes"/>Witterung wegen, in einem Gartenhause, die Beobach-<lb break="no"/>tung von 1825 dagegen im Garten Valentino gemacht.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Florenz</hi> und <hi rendition="#i">Turin</hi> geben also wieder, für die Epo-<lb break="no"/>che von 1805 bis 1825, bis 18&#x2033;, d. h. bis <formula notation="TeX">\frac{1}{10}</formula> des Gan-<lb break="no"/>zen, dieselbe mittlere jährliche Abnahme, als <hi rendition="#i">Berlin</hi> und<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Paris</hi>
                    <note place="foot" n="*)">Ich nehme bei dieser Vergleichung keine Rücksicht auf <hi rendition="#i">Lyon,</hi>
                        <lb break="yes"/>weil bei dieser mit Hügeln von sogenanntem uranfänglichem Ge-<lb break="no"/>steine durchschnittenen Stadt Hr. <hi rendition="#g" >Arago</hi> und ich an sehr ver-<lb break="no"/>schiedenen Punkten beobachtet haben. Im Mai 1805 fand ich<lb break="yes"/>mit Hrn. <hi rendition="#g">Gay-Lussac</hi> auf dem Hügel Notre Dame des Four-<lb break="no"/>riere 66° 14&#x2032;; im September 1825, Hr. <hi rendition="#g">Arago</hi>, in einem Gar-<lb break="no"/>ten in der Ebene bei Lyon, 65° 39&#x2032;. Die scheinbare jährliche<lb break="yes"/>Abnahme wäre also 1&#x2032;,7.</note>. Die numerische Bestimmung dieses Elementes<lb break="yes"/>ist wichtig für die Bewegung der Knoten und der da<lb break="yes"/>mit zusammenhängenden Veränderung der magnetischen<lb break="yes"/>Breite <note place="foot" n="**)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2" >Zur Erleichterung künftiger Vergleichungen, lege ich hier nach-<lb break="no"/>folgende Resultate nieder, und zwar von Punkten, an denen ich<lb break="yes"/>mit besonderer Sorgfalt neuerlichst beobachtet habe.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Metz.</hi> Ebene zwischen Montigny und Ouvrage à Cornes der<lb break="yes"/>Cidatelle, 200 Toisen südlich von der <hi rendition="#i">Lunette,</hi> in freier Luft,<lb break="no"/>am 2. Sept. 1826 um 5<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Uhr Abends, 67° 29&#x2032;,5 (Nadel <hi rendition="#i">A,</hi> 67° 29&#x2032;;<lb break="yes"/>Nadel <hi rendition="#i">B,</hi> 67° 30&#x2032;).<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Frankfurt am Main</hi>, Sept. 1826, in freier Luft, im Gar-<lb break="no"/>ten des Hrn. Geheimen Raths v. <hi rendition="#g" >Sömmering</hi>, 67° 52&#x2032; (Nadel<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">A,</hi> 67° 54&#x2032;; Nadel <hi rendition="#i">B,</hi> 67° 50&#x2032;).<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Teplitz</hi>, auf dem Spitalberge, etwas nördlich von der Schlak-<lb break="no"/>kenburg, am 11. Juli 1828, in freier Luft, 67° 19&#x2032;,5 (<hi rendition="#i">A</hi>=67° 19&#x2032;,3;<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">B</hi>=67° 19&#x2032;,8).<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Prag,</hi> am 19. Juli 1828, von 5 bis 7 Uhr Nachmittags, im<lb break="yes"/>gräflich <hi rendition="#g">Bucquoi&#x2019;</hi>schen Garten, bei Bubenatsch, 1000 Klafter<lb break="yes"/>Wiener Maaß nördlich von Prag, in freier Luft, mit Professor<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Hallaschka,</hi> 66° 47&#x2032;,6 (<hi rendition="#i" >A</hi>=66° 47&#x2032;,7; <hi rendition="#i">B</hi>=66° 47&#x2032;,5).</note>. In der <hi rendition="#i">Havanah</hi>, wo ich im December 1800<lb break="yes"/>und Capitain <hi rendition="#g">Sabine</hi> 1822 die Neigung bestimmten, ist<lb break="yes"/>die mittlere jährliche Abnahme ebenfalls 3&#x2032;,9, also fast<lb break="yes"/>so groß wie in Paris gewesen (<hi rendition="#i">Relation historique III.<lb break="yes"/>p.</hi> 361.).</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="326" facs="#f0008"/>
                <p>Dieselbe Ursache, deren Wirkungen wir hier in die-<lb break="no"/>sen nördlichen Zonen verfolgen, macht begreiflich, warum<lb break="yes"/>die Neigung der Magnetnadel seit <hi rendition="#g">Cook&#x2019;s</hi> Reisen, also<lb break="yes"/>seit 50 Jahren, so beträchtlich auf dem Vorgebirge der<lb break="yes"/>guten Hoffnung und auf <hi rendition="#i">St. Helena</hi> zugenommen hat,<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="**)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1" next="#fn1-3">
                        <hi rendition="#i">Millischauer Porphyrschieferberg</hi> (nach meiner Messung<lb break="yes"/>326,5 Toisen über Prag), am 26. Juli 1828, Inclination auf<lb break="yes"/>dem Gipfel =67° 53&#x2032;,5 (<hi rendition="#i">A</hi>=67° 54&#x2032;,7; <hi rendition="#i">B</hi>=67° 52&#x2032;,4); sie ist<lb break="yes"/>sonderbar groß in Vergleich mit Prag und Teplitz; wahrschein-<lb break="no"/>lich durch Wirkung einer Localanziehung in dem Magneteisen-<lb break="no"/>sand enthaltenden Gesteine; vielleicht durch einen Kern von an-<lb break="no"/>derer Gebirgsart im Innern des Porphyrschiefer-Kegels.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Freiberg</hi> im sächsischen Erzgebirge, am 31. Juni 1828, auf<lb break="yes"/>Churprinz über Tage in freier Luft, zwischen 10<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> und 11<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Uhr<lb break="yes"/>Morgens (Temperatur der Luft 15°,8 C.). Inclination =67° 32&#x2032;,99<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">A</hi>=67° 33&#x2032;,87; <hi rendition="#i">B</hi>=67° 32&#x2032;,12).<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Freiberg</hi>, Churprinz in der Grube, auf der 7. Gezeugstrecke,<lb break="yes"/>auf dem Ludwiger Spathgange, 80 Lachter östlich vom Trieb-<lb break="no"/>schachte, 40 Lachter westlich vom Kunstschachte, in 133<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Lach-<lb break="no"/>ter Seigerteufe, zwischen 2 und 2<formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> Uhr Nachmittags am 30. Juli<lb break="yes"/>1828 (Temperatur der Grubenluft 15°,5 C.), mit Hrn. Professor<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Reich</hi> und Hrn. Bergrath <hi rendition="#g" >Freiesleben.</hi> Inclination =67°<lb break="yes"/>35&#x2032;,05 (<hi rendition="#i">A</hi>=67° 37&#x2032;,4; <hi rendition="#i">B</hi>=67° 32&#x2032;,7).<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Dresden,</hi> vor dem Dippoldiswalder Thore, unfern der Chaus-<lb break="no"/>see, auf freiem Felde mit Hrn. Inspector <hi rendition="#g">Blochmann,</hi> im Au-<lb break="no"/>gust 1828, Inclination = 67° 45&#x2032;,8 (<hi rendition="#i">A</hi>=67° 44&#x2032;,7; <hi rendition="#i">B</hi>=67° 46&#x2032;,9).<lb break="yes"/>Es ist wohl überflüssig zu bemerken, daß in allen diesen<lb break="yes"/>Versuchen die Pole der Nadeln <hi rendition="#i">A</hi> und <hi rendition="#i">B</hi> umgekehrt worden<lb break="yes"/>sind. Der mittlere Fehler der Beobachtung, oder der mittlere<lb break="yes"/>Unterschied der Resultate beider Nadeln, ist in den Jahren 1825<lb break="yes"/>bis 1829 nur 1&#x2032;,8, und, mit Weglassung zweier übrigens befrie-<lb break="no"/>digender Beobachtungen von Frankfurt am Main und Freiberg<lb break="yes"/>in der Grube: 1&#x2032;,3.<lb break="yes"/>In <hi rendition="#g">Poggendorff&#x2019;s</hi> Annalen, Jahrgang 1828, Stück 10. S. 378,<lb break="yes"/>finde ich sehr abweichende Beobachtungen von Prag und Dres-<lb break="no"/>den, nämlich:<lb break="yes"/>
                        <list>
                            <item>Prag <hi rendition="#g">(Keilhau)</hi> 1827<space dim="horizontal" />Inclination 67° 2&#x2032;</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>dito <hi rendition="#g">(Dr. Erman)</hi>
                                <space dim="horizontal"/>&#x2012; 67 11</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>Dresden <hi rendition="#g">(Keilhau)</hi> 1827<space dim="horizontal"/>&#x2012; 67 41,3</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>Teplitz <hi rendition="#g">(Keilhau)</hi>
                                <space dim="horizontal"/>&#x2012; 67 28</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>Königsberg <hi rendition="#g">(Dr. Erman)</hi>
                                <space dim="horizontal"/>&#x2012; 69 0</item>
                        </list>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="327" facs="#f0009"/> während sie auf der Insel <hi rendition="#i" >Ascension</hi> abgenommen, und<lb break="yes"/>auf <hi rendition="#i" >Taheiti,</hi> wo die Curve ohne Neigung fast dem<lb break="yes" />Erd-Aequator parallel läuft, meist unverändert geblieben<lb break="yes"/>ist. (<hi rendition="#g">Arago</hi> in der <hi rendition="#i">Connaiss. des tems, pour</hi> 1828,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">p.</hi> 251., auch dies. Ann. Bd. 8. S. 175.) Der magneti-<lb break="no"/>sche Aequator entfernt sich nämlich von <hi rendition="#i">St. Helena,</hi> und<lb break="yes"/>nähert sich schnell der Insel <hi rendition="#i">Ascension,</hi> die er wahrschein-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="**)" xml:id="fn1-3" prev="#fn1-2">Mein verehrungswerther Freund, Hr. Professor <hi rendition="#g">Erman,</hi> hat<lb break="yes" />mich daran erinnert, &#x201E;daß die Beobachtungen seines Sohnes mit<lb break="yes"/>einem kurz vor der Abreise von Königsberg nach München in der<lb break="yes"/>Eile zusammengesetzten Apparat angestellt wurden, fast nur um die<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Coulomb&#x2019;s</hi>chen Formeln zu prüfen, daß aber Vergleichungen mit<lb break="yes"/>besseren Beobachtungen und Instrumenten Fehler für <hi rendition="#i">Breslau</hi>
                        <lb break="yes"/>von 40&#x2032;, und für <hi rendition="#i">München</hi> von einem Grad gezeigt haben. Das<lb break="yes"/>Prager Resultat hält Hr. Professor <hi rendition="#g">Hansteen</hi> doch für ziemlich<lb break="yes" />sicher; vielleicht war die Beobachtung in einem Zimmer, im In-<lb break="no"/>nern der Stadt angestellt.&#x201C; Auch des verdienstvollen Geogno-<lb break="no"/>sten Hr. <hi rendition="#g">Keilhau&#x2019;s</hi> Neigungs-Nadel wurde von Berliner Physikern<lb break="yes"/>als nicht hinlänglich gut construirt betrachtet. Sie war ihm vom<lb break="yes" />Professor <hi rendition="#g">Hansteen</hi> mitgetheilt, aber auch die Beobachtungen<lb break="yes"/>dieses Gelehrten mit einem <hi rendition="#g">Dollond&#x2019;s</hi>chen Inclinatorium, wei-<lb break="no"/>chen beträchtlich mehr unter einander ab, als die Resultate, wel-<lb break="no"/>che <hi rendition="#g">Borda&#x2019;s</hi>che Inclinatoria, selbst zu Anfange dieses Jahr-<lb break="no"/>hunderts gaben. Hr. <hi rendition="#g">Hansteen</hi> fand 1825 in <hi rendition="#i" >Drontheim</hi> mit<lb break="yes"/>einer <hi rendition="#g" >Dollond&#x2019;s</hi>chen flachen Nadel, ohne Gewichte, im Mittel aus<lb break="yes"/>vier Beobachtungen, 74° 49&#x2032;,6, mit drei verschiedenen Gewichten,<lb break="yes"/>74° 33&#x2032;,6, mit der runden Nadel, nach dem Mittel aus vier Beob-<lb break="no"/>achtungen, 74° 37&#x2032;,1. Capitain Sabine hatte 1823 die Inclination<lb break="yes" />daselbst =74° 43&#x2032; gefunden.<lb break="yes"/>Diese Bemerkungen über die <hi rendition="#i">Gränzen der Fehler</hi>, deren<lb break="yes" />Kenntniß in der messenden Physik eben so wichtig, als in der<lb break="yes"/>messenden Astronomie ist, dürfen keinesweges das gerechte Ver-<lb break="no"/>trauen schwächen, welches man in die Resultate der großen<lb break="yes"/>nord-asiatischen Reise von <hi rendition="#g" >Hansteen</hi> und Dr. <hi rendition="#g">Erman</hi> setzen<lb break="yes"/>kann. Diese vortrefflichen Astronomen und Physiker sind ge-<lb break="no"/>genwärtig mit demselben <hi rendition="#g" >Gambey&#x2019;s</hi>chen Inclinatorium ausge-<lb break="no"/>rüstet, dessen <hi rendition="#g">Gay-Lussac, Arago</hi> und ich, uns seit mehr<lb break="yes"/>als 20 Jahren bedienen. Mit diesem Instrumente hat Hr. Dr.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Erman</hi> neuerlichst (1828) die Inclination zu <hi rendition="#i">Petersburg</hi> =71° 0&#x2032;,4<lb break="yes" />gefunden.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="328" facs="#f0010"/> lich in wenigen Jahren erreichen wird. Mit dieser Be-<lb break="no"/>wegung der Knoten von Osten gegen Westen steht Hrn.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Hansteen&#x2019;s</hi> Behauptung, daß die magnetischen Pole von<lb break="yes"/>Westen nach Osten um den Erdpol kreisen (Untersuchung<lb break="yes"/>über den Magnetismus der Erde, 1819, S. 35.), in geradem<lb break="yes"/>Widerspruch; auch ist diese Behauptung nicht mit der<lb break="yes"/>Bewegung der uns am nächsten liegenden Linie ohne Ab-<lb break="no"/>weichung nach Westen zu vereinigen. Diese zwischen<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Moscau</hi> und <hi rendition="#i">Kasan</hi> hindurchgehende Linie steigt gegen<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Archangel</hi> nordwärts. Hr. <hi rendition="#g" >Kupffer,</hi> dem die Theorie<lb break="yes"/>des tellurischen Magnetismus so Vieles verdankt, bemerkt<lb break="yes"/>in einer handschriftlichen Note, die ich von ihm besitze,<lb break="yes"/>daß die östliche Abweichung von <hi rendition="#i">Kasan</hi> 1805 um 2°,<lb break="yes"/>aber 1825 über 3° betrug. In <hi rendition="#i">Archangel</hi>, wo die Ab-<lb break="no"/>weichung im Anfang des 19. Jahrh. <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Grad westlich war,<lb break="yes"/>ist sie jetzt 2 Grad östlich. Dieß sind deutliche Beweise<lb break="yes"/>von der Bewegung der russischen Linie ohne Abwei-<lb break="no"/>chung gegen Westen. Die zweite sibirische Linie ohne<lb break="yes"/>Abweichung, die von <hi rendition="#i">Irkutzk,</hi> hat wahrscheinlich eine<lb break="yes"/>ähnliche Bewegung; aber nach <hi rendition="#g">Schubert, Wrangel</hi> und<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Kupffer</hi> zeigt sie das einzige sonst nie beobachtete Phä-<lb break="no"/>nomen, daß auf beiden Seiten der Linie, der östlichen<lb break="yes"/>und westlichen Seite, die Abweichung östlich ist!</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Frage, ob die Neigung auch stündliche Verän-<lb break="no"/>derungen erleide, ist in den verflossenen Wintermonaten<lb break="yes"/>ein besonderer Gegenstand meiner Untersuchungen ge-<lb break="no"/>wesen. Da der Limbus des Instruments nur von 10 zu<lb break="yes"/>10 Min. getheilt und, wegen der Oscillationen der sich frei<lb break="yes"/>bewegenden Nadel, mit keinem Nonius versehen ist, und<lb break="yes"/>daher kaum 2 Min. mit Sicherheit geschätzt werden kön-<lb break="no"/>nen, so ist die Beobachtung sehr schwierig. Herr <hi rendition="#g">Arago</hi>
                    <lb break="yes"/>schreibt mir vor einigen Wochen: &#x201E;Ich habe mich jetzt<lb break="yes"/>durch die sorgfältigsten Versuche vollkommen überzeugt,<lb break="yes"/>nicht bloß durch Mittelzahlen aus mehreren Versuchen,<lb break="yes"/>sondern durch unmittelbare Ablesung, daß die Neigung<lb break="yes"/>um 9 Uhr Morgens größer als um 6 Uhr Abends ist.<lb break="yes"/>
                    <pb n="329" facs="#f0011"/> Ich wundere mich nicht, daß diese Veränderung in den<lb break="yes"/>kalten Wintermonaten in Berlin nicht bemerkbar gewe-<lb break="no"/>sen ist; auch in Paris wird sie nur in den warmen Som-<lb break="no"/>mermonaten so beträchtlich, daß man sie mit einer Lupe<lb break="yes"/>sehen kann.&#x00AB; Diese Verschiedenheit nach den Jahreszei-<lb break="no"/>ten hat also die Neigung mit der täglichen Abweichung<lb break="yes"/>gemein. Letztere ist bekanntlich in unseren Breiten im<lb break="yes"/>Julius und August drei bis vier Mal größer als im Decem-<lb break="no"/>ber und Januar. Merkwürdig ist noch, daß die stünd-<lb break="no"/>liche Veränderung der Neigung, wie wir bald sehen wer-<lb break="no"/>den, im umgekehrten Verhältniß mit der täglichen Ebbe<lb break="yes"/>und Fluth der magnetischen Kraft stehet. Beide Phäno-<lb break="no"/>mene, welche auch Hrn. <hi rendition="#g">Foster</hi> in <hi rendition="#i">Port Bowen</hi> und<lb break="yes"/>auf <hi rendition="#i" >Spitzbergen,</hi> wie Capitain <hi rendition="#g">Franklin</hi> in <hi rendition="#i">Cumberland-<lb break="no"/>house</hi> beschäftigt haben, verdienen die größte Aufmerk-<lb break="no"/>samkeit deutscher Physiker.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In der Hoffnung, durch meine schwachen Bemühun-<lb break="no"/>gen etwas zur Lösung so verwickelter Probleme beizu-<lb break="no"/>tragen, habe ich mich entschlossen, seitdem ich in mein<lb break="yes"/>Vaterland zurückgekehrt bin, die Arbeit über die stünd-<lb break="no"/>lichen Veränderungen der Abweichung wieder zu begin-<lb break="no"/>nen, die mich in den Jahren 1806 und 1807, als ich von<lb break="yes"/>Mexico zurückkam, mit so vieler Anstrengung beschäftigt<lb break="yes"/>hatte. In der letzt genannten Epoche beobachtete ich<lb break="yes"/>gemeinschaftlich mit meinem Freunde, Hrn. Prof. <hi rendition="#g">Olt-<lb break="no"/>manns,</hi> vom Mai 1806 bis Juni 1807, mit dem <hi rendition="#g">Prony&#x2019;-<lb break="no"/>s</hi>chen magnetischen Fernrohr, welches an Seidenfäden<lb break="yes"/>ohne Torsion in einem Glaskasten hing. Die Aufstel-<lb break="no"/>lung war mit vieler Sorgfalt geschehen, auf einem stei-<lb break="no"/>nernen Postamente, im ehemaligen <hi rendition="#g">George&#x2019;s</hi>chen Gar-<lb break="no"/>ten, den ich bewohnte. Das Signal mit den Theilstri-<lb break="no"/>chen, auf welche das durch einen starken Magnetstab<lb break="yes"/>regierte Fernrohr gerichtet wurde, konnte bei Nacht er-<lb break="no"/>leuchtet werden. Man las an dem Signale mit Sicherheit<lb break="yes"/>7 bis 8 Secunden ab. In der Meinung, welche ich noch<lb break="yes"/>gegenwärtig hege, daß zur Ergründung des periodischen<lb break="yes"/>
                    <pb n="330" facs="#f0012"/> Ganges der Nadel eine fortlaufende ununterbrochene stünd-<lb break="no"/>liche Beobachtung (<hi rendition="#i">observatio perpetua</hi>) von mehreren<lb break="yes"/>Tagen und Nächten den vereinzelten Beobachtungen vie-<lb break="no"/>ler Monate vorzuziehen ist, beobachtete ich mit Herrn<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Oltmanns</hi> ununterbrochen, meist von halber zu halber<lb break="yes"/>Stunde, in den Solstitien und Aequinoctien, drei, vier,<lb break="yes"/>sieben, ja selbst neun Tage und eben so viele Nächte.<lb break="yes"/>Bisweilen haben andere sehr zuverlässige Beobachter, Hr.<lb break="yes"/>Bau-Conducteur <hi rendition="#g">Mämpel,</hi>
                    <choice>
                        <sic>Hr</sic>
                        <corr type="editorial">Hr.</corr>
                    </choice>
                    <hi rendition="#g">Friesen,</hi> Hr. Mechani-<lb break="no"/>kus <hi rendition="#g">Mendelsohn</hi> und Hr. <hi rendition="#g">Leopold</hi> von <hi rendition="#g">Buch,</hi> einige<lb break="yes"/>nächtliche Stunden für uns übernommen. Das Journal<lb break="yes"/>der Beobachtungen, welches Hr. <hi rendition="#g">Oltmanns</hi> und ich der<lb break="yes"/>Academie vorzulegen die Ehre haben, enthält an 1500<lb break="yes"/>Resultate, Mittelzahlen von etwa 6000 Beobachtungen,<lb break="yes"/>welche alle schon auf Bogentheile reducirt sind. Die<lb break="yes"/>ganze mühselige Arbeit liegt zum Drucke bereit, und ist<lb break="yes"/>blos deshalb nicht erschienen, weil ich immer die Hoff-<lb break="no"/>nung hegte, sie in Berlin selbst zu vervollständigen. Diese<lb break="yes"/>Hoffnung ist bei der neuen Vorrichtung, die ich getrof-<lb break="no"/>fen, zur Gewißheit geworden, und ich werde die älte-<lb break="no"/>ren und neueren Beobachtungen zugleich herausgeben.<lb break="yes"/>Die älteren haben den Vorzug, daß damals (1806 und<lb break="yes"/>1807) keine ähnlichen, weder in Frankreich noch in<lb break="yes"/>England, angestellt wurden. Sie gaben mir die ersten<lb break="yes"/>Spuren <hi rendition="#i">nächtlicher</hi> Maxima und Minima, die aber, zur<lb break="yes"/>Elimination der Störungen, nur durch Mittelzahlen aus<lb break="yes"/>vielen Beobachtungen vollständig ergründet werden kön-<lb break="no"/>nen. Sie lehrten auch die merkwürdigen magnetischen<lb break="yes"/>Gewitter kennen, welche, durch die Stärke der Oscilla-<lb break="no"/>tionen, oft alle Beobachtung unmöglich machen, ja oft<lb break="yes"/>mehrere Nächte hinter einander zu derselben Zeit eintre-<lb break="no"/>ten, ohne daß irgend eine Einwirkung meteorologischer<lb break="yes"/>Verhältnisse dabei bisher hat erkannt werden können.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das Instrument, welches hier seit dem Monat De-<lb break="no"/>cember beobachtet wird, hat keine Aehnlichkeit mit der<lb break="yes"/>Lunette aimantée von <hi rendition="#g">Prony,</hi> deren ich mich im George&#x2019;-<lb break="no"/>
                    <pb n="331" facs="#f0013"/> schen Garten bediente, und deren allzu große Beweg-<lb break="no"/>lichkeit wegen der Luftströmungen, welche die Nähe des<lb break="yes"/>Körpers in dem Glaskasten zu erregen scheint, oft sehr<lb break="yes"/>unbequem wurde. Ich bediene mich gegenwärtig des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Gambey&#x2019;s</hi>chen Apparats, welcher, dem älteren <hi rendition="#g">Cassi-<lb break="no"/>ni&#x2019;s</hi>chen ähnlich, aber zu mikroskopischen Ablesungen<lb break="yes"/>eingerichtet ist. Man beobachtet damit gegenwärtig in<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Paris</hi>, in <hi rendition="#i">Kasan</hi>, in <hi rendition="#i">Berlin</hi>, und auf meine Bitte, nun<lb break="yes"/>auch in <hi rendition="#i">Freiberg</hi> im Erzgebirge, und in der Provinz An-<lb break="no"/>tioquia in Südamerica zu <hi rendition="#i">Marmato</hi> (Nördl. Breite 5° 27&#x2032;).<lb break="yes"/>Die schönste und ausführlichste Reihe von Beobachtun-<lb break="no"/>gen stündlicher Abweichungen, welche wir besitzen, ist<lb break="yes"/>die, welche man dem Entdecker des Rotations-Magne-<lb break="no"/>tismus, Hrn. <hi rendition="#g">Arago,</hi> auf der Königl. Sternwarte zu Pa-<lb break="no"/>ris verdankt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der gelehrte Reisende, Hr. <hi rendition="#g">Boussingault,</hi> der<lb break="yes"/>gleichzeitig die ausgezeichnetsten, chemischen, physikali-<lb break="no"/>schen und astronomischen Arbeiten nach Europa gesandt<lb break="yes"/>hat, ist durch mehrere Briefe von mir aufgefordert wor-<lb break="no"/>den, an solchen Punkten der tropischen Regionen, wo die<lb break="yes"/>Abweichung östlich ist, den stündlichen Gang der Nadel zu<lb break="yes"/>beobachten. Eine Reihe von fast 500 Beobachtungen<lb break="yes"/>(meist 6 &#x2014; 7 täglich), welche er mir so eben von <hi rendition="#i">Mar-<lb break="no"/>mato</hi> in der Republik <hi rendition="#i">Columbia</hi> einsendet, zeigt, daß<lb break="yes"/>die östliche Abweichung daselbst, deren absoluter Werth<lb break="yes"/>6° 33&#x2032; beträgt, von 7 Uhr Morgens bis gegen Mittag ab-<lb break="no"/>nimmt <note place="foot" n="*)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">Hr. <hi rendition="#g">Boussingault</hi> sagt ausdrücklich in seinem Briefe vom<lb break="yes"/>10. Nov. 1828: &#x201E;<hi rendition="#i">Mes observations de Marmato semblent prou-<lb break="no"/>ver qu&#x2019;ici comme à Paris (quoique la déclinaison magnétique<lb break="yes"/>à Marmato soit vers l&#x2019;est) la pointe nord de l&#x2019;aiguille se meut<lb break="yes"/>de l&#x2019;est à l&#x2019;<choice><sic>oeust</sic><corr type="editorial">ouest</corr></choice>, depuis le lever du soleil jusqu&#x2019;à midi. Ce<lb break="yes"/>mouvement a eu lieu lorsque le soleil étoit au zénith, lorsque<lb break="yes"/>le soleil a eu des déclinaisons boréales et australes.</hi>&#x201C; In der<lb break="yes"/>beigefügten Tafel nehmen zwar die Winkel von Morgen bis Mit-<lb break="no"/>tag zu, so daß die östliche Abweichung der Nadel (im Wider-<lb break="no"/>spruch mit den Worten des Briefes) größer zu werden scheint;</note>, ein Resultat, welches mit Hrn <hi rendition="#g" >Duperrey&#x2019;s</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="332" facs="#f0014"/> Beobachtungen zu <hi rendition="#i">Payta</hi>
                    <note place="foot" n="*)">
                        <hi rendition="#i">Connaissance des tems pour</hi> 1828, <hi rendition="#i" >p.</hi> 252.</note>, und denen vom Professor<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Kupffer</hi> in <hi rendition="#i">Kasan</hi>
                    <note place="foot" n="**)">
                        <hi rendition="#g">Kastner&#x2019;s</hi> Archiv für Naturlehre. Bd. 12. (1827) p. 280.<lb break="yes"/>In Payta und Kasan ist die Abweichung östlich.</note> übereinstimmt. Das Nordende<lb break="yes"/>der Nadel bewegt sich nämlich, und was sehr merkwürdig<lb break="yes"/>ist, sowohl bei nördlicher als südlicher Declination der<lb break="yes"/>Sonne, von Osten gegen Westen, während dasselbe Ende,<lb break="yes"/>südlich vom magnetischen Aequator, von Westen gegen<lb break="yes"/>Osten geht. <hi rendition="#g" >Boussingault&#x2019;s</hi> Beobachtungen unter den<lb break="yes"/>Tropen geben, vom Morgen bis Mittag, den mittleren<lb break="yes"/>Werth der Amplitudo arcus im August: 4&#x2032; 31&#x2033; und im<lb break="yes"/>September 3&#x2032; 13&#x2033;, also drei Mal kleiner als in unseren<lb break="yes"/>Breiten und bei unserer Entfernung von der Linie ohne<lb break="yes"/>Abweichung. Gleich den stündlichen Veränderungen des<lb break="yes"/>Barometers zeigt sich in der magnetischen Periode eine<lb break="yes"/>solche Regelmäßigkeit unter den Tropen, daß ich für<lb break="yes"/>jede der drei Decaden des Augusts 4&#x2032; 10&#x2033;, 4&#x2032; 47&#x2033; und<lb break="yes"/>4&#x2032; 37&#x2033; finde, für die drei Decaden des Septembers<lb break="yes"/>3&#x2032; 35&#x2033;, 3&#x2032; 40&#x2033; und 2&#x2032; 23&#x2033;, also im mittleren Werthe von<lb break="yes"/>fünf Decaden nur eine Abweichung von einer Minute.<lb break="yes"/>Einzelne Tage im October gaben (durch Störungen?)<lb break="yes"/>eine Amplitude von 8 bis 11 Minuten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Aufstellung des <hi rendition="#g">Gambey&#x2019;s</hi>chen Instruments in<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">allein ein Fehler in der Reduction mit irriger Annahme der Rich-<lb break="no"/>tung, in welcher die Eintheilung der Scale fortschreitet, ist hier<lb break="yes"/>wohl zu vermuthen, denn die Noniustheile, in Millimeter abge-<lb break="no"/>lesen, nehmen zu vom Morgen bis Mittag, und zeigen (wie in<lb break="yes"/>Prof. <hi rendition="#g">Kupffer&#x2019;s</hi> Versuchen) daß die Abweichung sich in Mar-<lb break="no"/>mato wie in Kasan von Osten gegen Westen bewegt.<lb break="yes"/>
                        <table>
                            <row>
                                <cell cols="3">
                                    <hi rendition="#g">Boussingault.</hi>
                                </cell>
                                <cell cols="3">
                                    <hi rendition="#g">Kupffer.</hi>
                                </cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>5 Aug.</cell>
                                <cell>19 Uhr</cell>
                                <cell>20,46 Noniustheile</cell>
                                <cell>7 Sept.</cell>
                                <cell>20 Uhr</cell>
                                <cell>23,51 Noniustheile</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>&#x2012;</cell>
                                <cell>1 &#x2012;</cell>
                                <cell>20,75 &#x2012;</cell>
                                <cell>&#x2012;</cell>
                                <cell>1 &#x2012;</cell>
                                <cell>24,10 &#x2012;</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>8 Aug.</cell>
                                <cell>19 &#x2012;</cell>
                                <cell>20,49 &#x2012;</cell>
                                <cell>9 Sept.</cell>
                                <cell>20 &#x2012;</cell>
                                <cell>23,77 &#x2012;</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>&#x2012;</cell>
                                <cell>1 &#x2012;</cell>
                                <cell>20,82 &#x2012;</cell>
                                <cell>&#x2012;</cell>
                                <cell>1 &#x2012;</cell>
                                <cell>24,25 &#x2012;</cell>
                            </row>
                        </table>
                        <lb break="yes"/>Man ersieht aus diesem Beispiele, wie nöthig es ist, daß Rei-<lb break="no"/>sende (und Hr. <hi rendition="#g">Boussingault</hi> thut es immer) alle Data der<lb break="yes"/>Beobachtung mittheilen.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="333" facs="#f0015"/>
                    <hi rendition="#i">Freiberg</hi> (in einer Grube auf dem tiefen Fürsten-Stollen,<lb break="yes"/>in dem Baue des Methusalems) ungefähr 35 Lachter un-<lb break="no"/>ter Tage, an einem Orte, dessen Temperatur meist un-<lb break="no"/>verändert + 8° R. ist<note place="foot" n="*)">Die bisherigen Variationen der Temperatur liegen zwischen 7°,7<lb break="yes" />und 8°,2 R., eine mittlere Temperatur des Erdkörpers, die be-<lb break="no"/>stimmt <hi rendition="#i">größer</hi> ist als die der Atmosphäre von Freiberg.</note>, wurde bei meinem letzten<lb break="yes" />Aufenthalte in Freiberg, im Monat Juni des verflossenen<lb break="yes" />Jahres, von dem Hrn. Berghauptmann <hi rendition="#g">von Herder</hi> an-<lb break="no"/>geordnet. Professor <hi rendition="#g">Reich</hi> hat die Beobachtungen seit<lb break="yes"/>October 1828 mit dem größten Eifer und der ihm eig-<lb break="no"/>nen Geschicklichkeit in physischen Arbeiten fortgesetzt.<lb break="yes"/>Ich besitze bereits über 700 Beobachtungen von ihm, die<lb break="yes"/>alle in Bogentheile verwandelt sind. Er hat meist 48<lb break="yes"/>Stunden hinter einander, und sogar von Viertel- zu Vier-<lb break="no"/>
                    <choice>
                        <sic>tesltunde</sic>
                        <corr type="editorial">telstunde</corr>
                    </choice>, beobachtet. Hr. Schichtmeister <hi rendition="#g">Lindner,</hi> der<lb break="yes"/>Bergamtsauditor <hi rendition="#g">Herwig</hi> und der Bergacademist <hi rendition="#g">Pilz</hi>
                    <lb break="yes"/>haben diese mühevolle Arbeit mit Hrn. Professor <hi rendition="#g">Reich</hi>
                    <lb break="yes"/>getheilt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der Berliner Apparat, welcher nicht bloß zur Be-<lb break="no"/>stimmung der stündlichen Abweichung, sondern auch zur<lb break="yes"/>Bestimmung der Intensität der magnetischen Kraft zu ver-<lb break="no"/>schiedenen Tagesstunden und Jahreszeiten dienen kann,<lb break="yes"/>ist gegenwärtig in dem großen Garten des Stadtraths<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Mendelsohn-Bartholdy</hi> fast 400 Schritt von dem<lb break="yes"/>Wohnhause aufgestellt, in einem von Bäumen umgebenen<lb break="yes"/>Häuschen, welches nach der freundschaftlichen Anordnung<lb break="yes"/>des Geheimen Ober-Baurath <hi rendition="#g">Schinkel</hi> eigends dazu<lb break="yes"/>aus Backsteinen erbaut ist, ohne alles Eisen, mit Nägeln,<lb break="yes"/>Hespen und Schloß von rothem Kupfer. Der Besitzer<lb break="yes"/>des Gartens hat, mit dem in seiner Familie gleichsam erb-<lb break="no"/>lichen Interesse für Wissenschaften und geistige Bestre-<lb break="no"/>bungen, mit der größten Bereitwilligkeit die kleine An-<lb break="no"/>lage gestattet, und den Beobachtern jede erwünschte Be-<lb break="no"/>quemlichkeit verschafft.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die regelmäßigen täglichen Beobachtungen Morgens<lb break="yes"/>
                    <pb n="334" facs="#f0016"/> und Mittags (die bequemsten Wechselstunden scheinen,<lb break="yes"/>wie in Paris, 6&#x2014;8 Uhr Morgens und 1&#x2014;2 Uhr Nach-<lb break="no"/>mittags zu seyn) sind bisher mit der rühmlichsten Sorg-<lb break="no"/>falt von dem Hrn. <hi rendition="#g">Paul Bartholdy</hi> angestellt worden,<lb break="yes"/>wie das Register von 74 Tagen aus den Monaten Ja-<lb break="no"/>nuar, Februar und März zeigt, welches ich der Acade-<lb break="no"/>mie zu überreichen die Ehre habe. Das Zerreißen des<lb break="yes"/>Seidenfadens ohne Torsion, am 18. Februar, machte eine<lb break="yes"/>Unterbrechung von 10 Tagen nöthig. Zu besonderen<lb break="yes"/>Zwecken habe ich mehrmals mit diesem jungen Manne,<lb break="yes"/>und zuletzt mit meinem Freunde, Hrn. Prof. <hi rendition="#g" >Encke,</hi> gemein-<lb break="no"/>schaftlich beobachtet, z. B. Tags und Nachts, von Stunde<lb break="yes"/>zu Stunde, am 31. Januar 27 Stunden, am 25. März 33<lb break="yes"/>Stunden lang. Gleichzeitig mit den letzten Beobachtungen<lb break="yes"/>beobachtete auch Hr. Professor <hi rendition="#g">Reich</hi> in <hi rendition="#i">Freiberg</hi>, einem<lb break="yes"/>Orte, der zufällig fast genau im Meridiane von <hi rendition="#i">Berlin</hi>, <lb break="yes"/>aber 1° 37&#x2032; südlicher, liegt. Der Zufall hat uns nicht<lb break="yes"/>ganz begünstigt, denn in der Nacht vom 25. März wa-<lb break="no"/>ren keine so große Störungen zu bemerken, als in Berlin<lb break="yes"/>z. B. am 31. Januar um Mitternacht; und in <hi rendition="#i">Freiberg,</hi>
                    <lb break="yes"/>wie die graphischen Darstellungen beweisen, am 2. Ja-<lb break="no"/>nuar um 2 Uhr Morgens, und zwischen 10 und 11 Uhr<lb break="yes" />Abends. Allein die Vergleichung der 33stündigen cor-<lb break="no" />respondirenden Beobachtungen in <hi rendition="#i">Freiberg</hi> und <hi rendition="#i">Berlin</hi>
                    <fw type="catch" place="bottom">der</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="335" facs="#f0017"/> der im Ganzen wenig von dem abweicht, welchen man<lb break="yes"/>gegenwärtig über der Erde in der Pariser Sternwarte<lb break="yes"/>beobachtet.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Abstrahirt man bei den 33stündigen correspondiren-<lb break="no"/>den Freiberger und Berliner Beobachtungen von der son-<lb break="no"/>derbaren Perturbation um 12<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Uhr am 25. März (wo<lb break="yes"/>nämlich die Nadel noch 4 Min. mehr nach Westen, als um<lb break="yes"/>2 Uhr Nachmittags <choice>
                        <sic>abwieh</sic>
                        <corr type="editorial">abwich</corr>
                    </choice>, und welche keinesweges ein<lb break="yes"/>Fehler der Beobachtung ist), so ergiebt sich aus der gan-<lb break="no"/>zen Periode eine merkwürdige Uebereinstimmung. Die<lb break="yes"/>Amplitudo arcus war an beiden Orten den 25. März grö-<lb break="no"/>ßer als am 24., so wie sie an beiden Tagen um eine<lb break="yes"/>Minute in Freiberg die in Berlin übertraf. Die Ampli-<lb break="no"/>tudo arcus war nämlich: am 24. März in Berlin 11&#x2032; 44&#x2033;,<lb break="yes"/>in Freiberg 13&#x2032; 11&#x2033;, am 25. März in Berlin 12&#x2032; 38&#x2033;, in<lb break="yes"/>Freiberg 13&#x2032; 20&#x2033;.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die absolute Declination in Berlin beträgt, nach ei-<lb break="no"/>ner genauen im Jahr 1828 vom Hrn. Dr. <hi rendition="#g">Erman</hi> mit<lb break="yes" />einem <hi rendition="#g">Bessel&#x2019;s</hi>chen Mittagsrohr unternommenen Bestim-<lb break="no"/>mung, 17° 30&#x2032; 48&#x2033; westlich.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Durch eine Beobachtung mit Professor <hi rendition="#g">Encke</hi> vom<lb break="yes"/>9. April 1829 wurde die Inclination im Garten von Bel-<lb break="no"/>levue bei Berlin, an <choice>
                        <sic>demseiben</sic>
                        <corr type="editorial">demselben</corr>
                    </choice> Punkte, wo sie 1826<lb break="yes"/>beobachtet worden, gleich 68° 30&#x2032; 45&#x2033; gefunden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der große Zweck correspondirender Resultate aus<lb break="yes"/>Paris, Berlin, Freiberg und Kasan, mit denselben Instru-<lb break="no"/>menten erhalten, ist die Lösung der Frage: Giebt es neben<lb break="yes"/>den großen Veränderungen der magnetischen Spannung<lb break="yes"/>des Erdkörpers, welche offenbar mit der wahren Zeit,<lb break="yes"/>mit dem Abstande vom Durchgange der Sonne durch den<lb break="yes"/>Meridian zusammenhangen, noch andere Veränderungen, die<lb break="yes"/>sich nicht auf große Landstrecken fortpflanzen? Die Exi-<lb break="no"/>stenz solcher localen Veränderungen ist schon gegenwärtig<lb break="yes"/>erwiesen, nicht etwa durch eine Nacht Freiberger Beob-<lb break="no"/>achtungen allein, sondern durch die Vergleichungen, wel-<lb break="no"/>che Hr. <hi rendition="#g">Arago</hi> zwischen seinen und den Berliner Beob-<lb break="no"/>achtungen, die ich ihm zugeschickt, hat machen können.<lb break="yes"/>Er bemerkte z. B., daß die tägliche Variation in <hi rendition="#i">Berlin</hi>
                    <lb break="yes"/>am 29. Januar drei Mal größer als am 27. war, während<lb break="yes"/>in <hi rendition="#i">Paris</hi> die Variation am 29. weit kleiner als am 27.<lb break="yes"/>war. Dagegen ist der von der Nadel in Berlin durch-<lb break="no"/>laufene Bogen am 11. Jan. doppelt so groß gewesen, als am<lb break="yes"/>
                    <pb n="336" facs="#f0018"/> 10.; in Paris war der Bogen am 11. kleiner. Diese Re-<lb break="no"/>sultate sind ohne verabredete Correspondenz aufgefunden<lb break="yes"/>worden, da man in <hi rendition="#i">Paris, Kasan</hi> und <hi rendition="#i">Berlin,</hi> so weit<lb break="yes"/>es die Muße der Beobachter erlaubt, zur Bestimmung<lb break="yes"/>des Maximums und Minimums in gleichen Abständen vom<lb break="yes"/>Mittage beobachtet. Wenn der Gang der Nadel in un-<lb break="no"/>seren Breiten bisweilen Veränderungen in der Atmosphäre<lb break="yes"/>oder über derselben andeutet, welche nur nahe am Nord-<lb break="no"/>pole, z. B. in der Barrow-Straße, sichtbar werden; so<lb break="yes"/>könnte dieser Gang auch in großen Entfernungen viel-<lb break="no"/>leicht durch Bewegungen in dem Innern des Erdkörpers<lb break="yes"/>gleichzeitig modificirt werden. In dem letzteren Falle<lb break="yes"/>müßte sich der Einfluß der <hi rendition="#i">geographischen Länge</hi> in<lb break="yes"/>außerordentlichen Perturbationen offenbaren.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 