<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Lettre de M. de Humboldt à M. Arrago]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:02</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.98</idno>
        <idno type="basename">1829-Lettre_de_M-02-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-02-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-08.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-13.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-14.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-15-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-16-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-17.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-18.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-19.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-20.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-21-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-22-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-23-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Lettre_de_M-24-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Lettre de M. de Humboldt à M. Arrago]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1829</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Le moniteur universel&lt;/i&gt; 289 (16. Oktober 1829), S. 1662.</title>
        </seriesStmt>
        <notesStmt>
          <relatedItem type="reprint">
            <bibl>&lt;i&gt;Humboldt. Correspondance scientifique et littéraire&lt;/i&gt;, herausgegeben von Jean Bernard Marie Alexandre Dezos de La Roquette, 2 Bände, Paris: E. Ducrocq 1865/1869, Band 1, S. 277–285.</bibl>
          </relatedItem>
        </notesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1662" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <p>Nous avons annoncé qu&#x2019;à une de ses dernières<lb break="yes"/>séances, l&#x2019;Académie royale des sciences avait en-<lb break="no"/>tendu M. Gay-Lussac lui donner lecture d&#x2019;une<lb break="yes"/>lettre de M. le baron de Humboldt, et que cette<lb break="yes"/>lettre avait excité beaucoup d&#x2019;intér&#x00EA;t; elle vient<lb break="yes"/>d&#x2019;&#x00EA;tre rendue publique, et nous nous empressons<lb break="yes"/>de la mettre sous les yeux de nos lecteurs.</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <dateline>
                        <hi rendition="#et">&#x00AB;<hi rendition="#i">Ust-Kamenogorsk, sur le haut Irtisch,<lb break="yes"/>en Sibérie, le</hi> 13 <hi rendition="#i">ao&#x00FB;t</hi> 1829.</hi>
                    </dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00AB;Me voilà depuis plus de deux mois hors des fron-<lb break="no" />tières de l&#x2019;Europe, à l&#x2019;est de l&#x2019;Oural, et dans la vie<lb break="yes"/>agitée que nous menons, j&#x2019;ai perdu bien des occasions<lb break="yes"/>de te donner un signe de vie et d&#x2019;amitié. Il est im-<lb break="no"/>possible dans cette lettre écrite à la h&#x00E2;te (nous sommes<lb break="yes"/>arrivés dans ce fortin, sur la frontière de la steppe<lb break="yes"/>des Kirguises, vers les quatre heures du matin, et nous<lb break="yes"/>partons vraisemblablement cette nuit m&#x00EA;me pour remon-<lb break="no"/>ter à l&#x2019;est vers Bucktormu, Narim, et le premier poste<lb break="yes"/>de la Mongolie chinoise); il est impossible, dis-je, de<lb break="yes"/>te communiquer le précis des observations que nous<lb break="yes"/>avons faites depuis notre départ de Saint-Pétersbourg<lb break="yes"/>le 8-20 mai; tu ne trouveras d&#x2019;autre intér&#x00EA;t à la lec-<lb break="no"/>ture de ces lignes que celui de savoir que le but scien-<lb break="no"/>tifique de mon voyage a été rempli au-delà de mes<lb break="yes"/>espérances; que, malgré les fatigues et les espaces que<lb break="yes"/>l&#x2019;on parcourt (nous avons déjà fait depuis Saint-Péters-<lb break="no"/>bourg plus de 5600 werstes, dont 320 dans cette partie<lb break="yes"/>de l&#x2019;Asie), ma santé est bonne; que je souffre avec<lb break="yes"/>patience et avec courage; que j&#x2019;ai beaucoup à me louer<lb break="yes"/>de mes compagnons (M. Rose et M. Ehremberg), et<lb break="yes"/>que, chargés de collections géologiqnes, botaniques et<lb break="yes"/>zoologiques de l&#x2019;Oural, de l&#x2019;Altai, de l&#x2019;Obi, de l&#x2019;Ir-<lb break="no"/>tisch et d&#x2019;Orembourg, nons espérons retourner à Berlin<lb break="yes"/>vers la fin de novembre. Je ne saurais décrire tous<lb break="yes"/>les soins aimables que le gouvernement russe a pris<lb break="yes"/>pour faciliter le but de cette excursion. Nous voya-<lb break="no"/>geons avec 3 voitures, conduits par un officier supé-<lb break="no"/>rieur des mines, précédés par un courrier de la cou-<lb break="no"/>ronne. Il nous faut quelquefois 30 ou 40 chevaux par<lb break="yes"/>station, et, la nuit comme le jour, les relais sont placés<lb break="yes"/>avec le plus grand ordre. Je ne puis regarder tout<lb break="yes"/>cela comme des marques de bienveillance et de con-<lb break="no"/>sidération personnelle: c&#x2019;est un hommage public rendu<lb break="yes"/>aux sciences, une noble munificence déployée en faveur<lb break="yes"/>des progrès de la civilisation moderne. Notre route a<lb break="yes"/>été par Moscou, Nischni-Nowogrod, et de là sur le<lb break="yes"/>Wolga, à Casan et aux ruines de la ville tatare de<lb break="yes"/>Bulgari, où la famille de Tamerlan a séjourné.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Cette partie de la Russie, habitée par des musul-<lb break="no"/>mans, couverte à la fois d&#x2019;églises grecques et de mos-<lb break="no" />quées, est très-intéressante et donne comme l&#x2019;Oural,<lb break="yes" />Caschkire et l&#x2019;Altai, un vif intér&#x00EA;t aux belles recherches<lb break="yes"/>de l&#x2019;<hi rendition="#i">Asia polyglotta</hi> de M. Klaproth. De Casan nous<lb break="yes"/>avons remonté l&#x2019;Oural par les vallées pittoresques de<lb break="yes" />Kungur et Perm. Dans tout ce voyage de Nischni-<lb break="no"/>Nowgorod à Catherinbourg et aux lavages de platine<lb break="yes"/>de Nischné-Tagilsk, nous avons été accompagnés par<lb break="yes"/>le comte Polier que tu te souviens d&#x2019;avoir vu à Paris<lb break="yes"/>chez M<hi rendition="#sup">me</hi> la duchesse de Duras. Il a exercé dans ces<lb break="yes"/>régions sauvages, son beau talent de peintre paysa-<lb break="no"/>
                        <cb/> giste. Fixé par son mariage en Russie, il s&#x2019;occupe avec<lb break="yes"/>chaleur d&#x2019;améliorer l&#x2019;exploitation des mines et des usines.<lb break="yes"/>J&#x2019;ai retrouvé dans la suite, circonstance bizarre, sur<lb break="yes"/>la pente asiatique de l&#x2019;Oural, la m&#x00EA;me calèche qui m&#x2019;avait<lb break="yes" />conduit de Paris à Véronne, à Naples et à Berlin. Elle<lb break="yes" />était dans le meilleur état, et fait honneur à la cons-<lb break="no" />truction parisienne. Nous avons employé un mois à<lb break="yes"/>visiter les mines d&#x2019;or de Borosowsk; les mines de ma-<lb break="no"/>lachite de Gumeselefeski, de Tagilsk; les unes de fer<lb break="yes"/>et de cuivre, les exploitations de béril et de topases;<lb break="yes"/>les lavages d&#x2019;or et de platine. On est étonné de ces<lb break="yes"/>pépites d&#x2019;or de 2 à 3, m&#x00EA;me de 18 à 20 livres, trou-<lb break="no" />vées à quelques pouces au-dessous du gazon et restées<lb break="yes" />inconnues depuis des siècles. C&#x2019;est la position et l&#x2019;o-<lb break="no"/>rigine probable de ces alluvions m&#x00EA;lées le plus sou-<lb break="no"/>vent avec des fragmens de grunstein et de schiste<lb break="yes"/>chloriteux et de serpentine, qui a été un des buts prin-<lb break="no"/>cipaux de ce voyage. L&#x2019;or de lavage, exploité annuel-<lb break="no"/>lement, s&#x2019;élève à 6,000 kil. Les nouvelles découvertes<lb break="yes"/>au-delà du 59 et du 60 degré de latitude deviennent<lb break="yes"/>très-importantes. Nous possédons des dents d&#x2019;éléphans<lb break="yes"/>fossiles, enveloppées dans ces alluvions de sables auri-<lb break="no"/>fères. Leur formation, suite de destructions locales et<lb break="yes"/>d&#x2019;affleuremens, est peut-&#x00EA;tre m&#x00EA;me postérieure à la des-<lb break="no"/>truction des grands animaux. Le succin et les lignites<lb break="yes"/>que l&#x2019;on découvre à la pente orientale de l&#x2019;Oural, sont<lb break="yes"/>décidément plus anciens. Avec le sable aurifère se trou-<lb break="no"/>vent des grains de cinabre, de cuivre natif, des ceyla-<lb break="no"/>nites, des grenats, de petits zircons blancs, doués du<lb break="yes"/>plus bel éclat de diamant, de l&#x2019;anatase, de l&#x2019;albite, etc.<lb break="yes"/>Il est bien remarquable que dans la partie moyenne<lb break="yes"/>et boréale de l&#x2019;Oural, le platine ne se trouve en abon-<lb break="no"/>dance que sur la c&#x00F4;te occidentale et européenne. Les<lb break="yes"/>riches lavages d&#x2019;or de la famille Dimidof à Nischné-<lb break="no"/>Tagilsk, sont sur la pente asiatique, des deux c&#x00F4;tés<lb break="yes"/>de la Bartiraya, où l&#x2019;alluvion de Vilkni seule a déja<lb break="yes"/>donné plus de 2,800 livres d&#x2019;or. Le platine se trouve<lb break="yes"/>à une lieue à l&#x2019;est de la ligne de partage d&#x2019;eau (qu&#x2019;il<lb break="yes"/>ne faut pas confondre avec l&#x2019;axe des plus grandes hau-<lb break="no"/>teurs) sur la pente européenne près des affluens de<lb break="yes"/>l&#x2019;Ulka, à Suchoi Wisnin et à Martian.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>M. Schwetzow, qui a eu le bonheur d&#x2019;étudier sous<lb break="yes"/>M. Berthier, et dont les connaissances et l&#x2019;activité nous<lb break="yes" /><choice><sic>ent</sic><corr type="editorial">ont</corr></choice> été très-utiles dans nos courses de l&#x2019;Oural, a décou-<lb break="no"/>vert du fer chromate renfermant des grains de platine<lb break="yes"/>qu&#x2019;un chimiste, à Catherinbourg (M. Helm), a analysé.<lb break="yes"/>Les lavages de platine de Nischné-Tagilsk sont si riches,<lb break="yes"/>que 100 puds (à 40 livres russes) des sables donnent<lb break="yes"/>30, quelquefois 50, soltoniks de platine, quand les allu-<lb break="no"/>vions très-riches d&#x2019;or de Vilkni et autres lavages d&#x2019;or<lb break="yes"/>sur la pente asiatique ne rendent que 1 1/2 à 2 soltoniks<lb break="yes"/>par 100 puds de sables.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Dans l&#x2019;Amérique méridionale, une cha&#x00EE;ne des cordil-<lb break="no"/>lieres assez basse, celle de Cali, sépare aussi les sables<lb break="yes"/>aurifères et non platinifères de la pente orientale (de<lb break="yes"/>Popayan), des sables aurifères et très-riches en platine<lb break="yes"/>de l&#x2019;isthme de la Raspadura du Choco. M. Bousingault<lb break="yes"/>aura peut-&#x00EA;tre jeté en ce moment de nouvelles lumières<lb break="yes"/>sur ce gissement américain, et ses observations rece-<lb break="no"/>vront quelque intér&#x00EA;t de plus par celles que nous avons<lb break="yes"/>pu faire ici. Nous possédons des pépites de platine de<lb break="yes"/>plusieurs pouces de long, dans lesquelles M. Rose a dé-<lb break="no"/>couvert un beau groupe de platine cristallisé. Quant au<lb break="yes"/>grunstein porphire de Laya dans lequel M. Engelhardt a<lb break="yes"/>reconnu des petits grains de platine; nous l&#x2019;avons exa-<lb break="no"/>miné sur les lieux avec beaucoup de soin; mais jusqu&#x2019;ici<lb break="yes"/>les seuls grains métalliques que nous ayons vus dans les<lb break="yes"/>roches de Laya et dans les grunsteins de la montagne<lb break="yes"/>Belaya-Gora, ont paru à M. Rose, du fer sulfuré; ce<lb break="yes"/>phénomène sera l&#x2019;objet de nouvelles recherches. L&#x2019;ou-<lb break="no"/>vrage de M. Engelhart sur l&#x2019;Oural nous a paru digne de<lb break="yes"/>beaucoup d&#x2019;éloges. L&#x2019;osmium et l&#x2019;iridium ont aussi un<lb break="yes"/>gissement particulier, non parmi les riches alluvious<lb break="yes"/>platitifères de Nischné-Tagilsk, mais près de Bilemba-<lb break="no"/>jewski et de Kischtem. J&#x2019;insiste sur ces caractères géo-<lb break="no"/>gnostiques tires des métaux qui accompagnent les grains<lb break="yes"/>de platine à Choco, au Brésil et à l&#x2019;Oural.</p>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <dateline>
                        <hi rendition="#et">&#x00AB;<hi rendition="#i">Le</hi> 8/20 <hi rendition="#i">ao&#x00FB;t.</hi>
                        </hi>
                    </dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00BB;Ces dernières lignes sont tracées le 20 ao&#x00FB;t. J&#x2019;avais<lb break="yes"/>quitté la plume, il y a huit jours, pour prendre des<lb break="yes"/>distances lunaires, car cette extrémité méridionale de<lb break="yes"/>la Sibérie où se trouvent les sources de l&#x2019;Obi et les<lb break="yes"/>confins de la Mongolie chinoise exige beaucoup d&#x2019;atten-<lb break="no"/>tion dans la détermination geographique; la marche<lb break="yes"/>seule des chronomètres pouvant &#x00EA;tre altérée par la<lb break="yes"/>rapidité du voyage. J&#x2019;ai été depuis le 13 visiter le piquet<lb break="yes"/>(avant-poste) chinois dans la Songarie. Nous avons été<lb break="yes"/>forcés de laisser nos voitures à Ust-Kamenogorsk; de<lb break="yes"/>nous servir, par des chemins affreux, des longues<lb break="yes"/>voitures de Sibérie dans lesquelles on se tient couché.<lb break="yes"/>Mais avant de parler de la journée que nous avons passée<lb break="yes"/>dans le céleste empire du milieu, je dois reprendre le<lb break="yes"/>fil de notre voyage. Après avoir visité le nord de l&#x2019;Oural<lb break="yes"/>par Werchoturna et Bogerlausk, pris des azimuths<lb break="yes"/>pour déterminer les positions des pics septentrionaux,<lb break="yes"/>visité les mines de béril et de topaze de Mursinsk,<lb break="yes"/>nous part&#x00EE;mes de Sicatherimburg le 6/18 juillet par<lb break="yes"/>Tobolsk, par Jiumère, où résida jadis la famille de<lb break="yes"/>Bat&#x00FB;-Chan. Nous vol&#x00FB;mes d&#x2019;abord nous diriger directe-<lb break="no"/>ment par Omsk sur Statoust; mais la beauté de la<lb break="yes"/>saison nous engagea d&#x2019;ajouter l&#x2019;Altai et le haut Irtisch<lb break="yes"/>(détour de 3,000 werstes) au plan primitif de notre<lb break="yes"/>excursion. Le gouverneur-général de la Sibérie occi-<lb break="no"/>dentale, général Villiaminof, nous fit accompagner par<lb break="yes"/>un de ses aides-de-camp, M. de Yermolof. Le général<lb break="yes"/>Litvinof, qui commande sur toute la ligne des Kirguises,<lb break="yes"/>se pla&#x00E7;a lui-m&#x00EA;me en avant de Tomsk aux montagnes de<lb break="yes"/>Kolivan, pour nous rejoindre et nous conduire au<lb break="yes"/>poste chinois. Nous arriv&#x00E2;mes ici par Kaimks et la<lb break="yes"/>steppe de Boraba, où les mosquitos rivalisent avec<lb break="yes"/>ceux de l&#x2019;Orénoque et où l&#x2019;on étouffe sous un mas-<lb break="no"/>que de crins de cheval; ces belles usines de Barnaut,<lb break="yes"/>le lac romantique de Koliwan, les mines fameuses du<lb break="yes"/>Schlangenberg (gissement dans le porphyre), de<lb break="yes"/>Reiders et de Sinianofski, qui donnent par an 40,000<lb break="yes"/>livres d&#x2019;argent aurifère. A Ust, on a la première vue<lb break="yes"/>de la cha&#x00EE;ne de Kirguises.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00BB;On avait envoyé d&#x2019;avance à un des postes chinois de<lb break="yes"/>la Mongolie (Songarie), pour savoir si on voudrait<lb break="yes"/>nous recevoir avec le général Litvinof. La permission<lb break="yes"/>fut accordée avec l&#x2019;information d&#x2019;étiquette toute chi-<lb break="no"/>noise, que le commandant chinois de Baty s&#x2019;attendait<lb break="yes"/>que, malgré la différence des rangs, on lui ferait la<lb break="yes"/>première visite dans sa tente, vu qu&#x2019;il se comporterait<lb break="yes"/>
                      <cb/> de m&#x00EA;me si jamais il touchait le territoire russe. Nous<lb break="yes"/>pr&#x00EE;mes la route de Baty par le fortin de Buchtorma et<lb break="yes"/>de Krasnoyar, où passant toute la nuit du 16 au 17<lb break="yes"/>(nouveau style) à observer, je vis de singuliers phé-<lb break="no"/>nomènes de bandes polaires (je te prie d&#x2019;examiner à<lb break="yes"/>cette occasion tes registres magnétiques). A Baty, il y a<lb break="yes"/>deux campemens chinois des deux c&#x00F4;tés de l&#x2019;Irtisch;<lb break="yes"/>ce sont de misérables <hi rendition="#i"><choice><sic>tourtes</sic><corr type="editorial">yourtes</corr></choice></hi> habitées par des soldats<lb break="yes" />mongols ou cambauzes. Un petit temple chinois se trouve<lb break="yes" />sur une colline aride. Des chameaux bactriens à deux<lb break="yes" />bosses paissent dans la vallée. Les deux commandans,<lb break="yes"/>dont l&#x2019;un n&#x2019;arrivait de Pékin que depuis une semaine<lb break="yes" />sont de race pure chinoise. On les change tous les trois<lb break="yes" />ans. Habillés en soie, une belle plume de paon au bon-<lb break="no"/>net, ils nous recevaient avec une gravité très-plai-<lb break="no"/>sante. En échange de quelques aunes de drap et de<lb break="yes"/>velours rouge, on me donna un livre chinois en cinq<lb break="yes"/>volumes, ouvrage d&#x2019;histoire qui, quelque commun qu&#x2019;il<lb break="yes"/>puisse &#x00EA;tre, me sera précieux comme souvenir de cette<lb break="yes"/>petite excursion. Heureusement aussi cette frontière de<lb break="yes"/>la Mongolie a été pour M. Ehrenberg, une mine fé-<lb break="no"/>conde de plantes et d&#x2019;insectes nouveaux. Mais ce qui<lb break="yes"/>nous rend le voyage de l&#x2019;Altai très-important, c&#x2019;est que<lb break="yes"/>nulle part ailleurs dans les Deux-Mondes, le granit à<lb break="yes"/>gros feldspath commun dépourvu d&#x2019;albite, dépourvu de<lb break="yes" />gneiss et de micaschiste agroupés, n&#x2019;offre des preuves<lb break="yes"/>d&#x2019;éruption et d&#x2019;épanchement comme dans l&#x2019;Altai. On ne<lb break="yes"/>voit pas seulement le granit pénétrer en filons qui se per-<lb break="no"/>dent <hi rendition="#i">vers le haut</hi> dans le toutschiefer, se faire jour à<lb break="yes"/>travers cette roche, mais aussi s&#x2019;épancher sur elle visi-<lb break="no" />blement et d&#x2019;une manière continue sur plus de 2,000<lb break="yes" />toises de longueur: puis des collines en c&#x00F4;ne et petites<lb break="yes"/>cloches de granit, à c&#x00F4;té de quelques d&#x00F4;mes de por-<lb break="no"/>phyre trachytique, des dalomies dans le granit, des fi-<lb break="no"/>lons de porphyre, etc., etc.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00BB;M. Rose, dans le nord de l&#x2019;Oural, a découvert<lb break="yes" />un point où le porphyre fendillé et en partie en boules,<lb break="yes" />convertit par le contact le calcaire en jaspe divisé par<lb break="yes" />bandes parallèles. J&#x2019;ai aussi vu ces stries et silicifications<lb break="yes"/>à Pedrazio. L&#x2019;Oural est aussi remarquable par la liaison<lb break="yes"/>intime de l&#x2019;euphotide (serpentine schiste chloriteux)<lb break="yes"/>avec des grunsteins à pyroxènes, renfermanf plus d&#x2019;am-<lb break="no"/>phibole que de pyroxène. J&#x2019;ai t&#x00E2;ché d&#x2019;observer la tem-<lb break="no"/>pérature de la terre (elle est souvent plus 1°), l&#x2019;incli-<lb break="no"/>naison et l&#x2019;intensité magnétique dans les lieux que MM.<lb break="yes" />Hansteen et Ermann n&#x2019;ont pas visités. Les m&#x00EA;mes points<lb break="yes"/>prouvent le mouvement des n&#x0153;uds de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest,<lb break="yes"/>que tu as fait ressortir dans ton rapport sur le voyage<lb break="yes"/>de M. Freycinet. La poste part; je ne puis ni relire,<lb break="yes"/>ni retoucher, ui corriger cette lettre si confuse. J&#x2019;es-<lb break="no"/>père t&#x2019;embrasser l&#x2019;été prochain. Mille amitiés à Gay-<lb break="no"/>Lussac.&#x00BB;</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 