<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Discours prononcé par M. Alexandre de Humboldt à la séance extraordinaire de l’Académie impériale des sciences de Saint-Pétersbourg, tenus le 16/28 novembre 1829</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:02</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.96</idno>
        <idno type="basename">1829-Discours_prononce_par-3-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1829-Discours_prononce_par-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1829-Discours_prononce_par-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Discours_prononce_par-3-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1829-Discours_prononce_par-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Discours_prononce_par-5.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Discours_prononce_par-6-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Discours_prononce_par-7-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Discours_prononce_par-8-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1829-Discours_prononce_par-9-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Discours prononcé par M. Alexandre de Humboldt à la séance extraordinaire de l’Académie impériale des sciences de Saint-Pétersbourg, tenus le 16/28 novembre 1829</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1830</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Le moniteur universel&lt;/i&gt; 11 (11. Januar 1830), S. 43–44.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="43" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Discours prononcé par M. Alexandre de Humboldt<lb break="yes" />à la séance extraordinaire de l&#x2019; Académie impé-<lb break="no" />riale des sciences de Saint-Pétersbourg, tenue<lb break="yes"/>le</hi> 16/28 <hi rendition="#i">novembre</hi> 1829.</head>
                <lb break="yes"/>
                <salute>
                    <hi rendition="#et">Messieurs,</hi>
                </salute>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si dans celte séance solennelle où se manifeste une<lb break="yes"/>noble ardeur pour agrandir et honorer les travaux de<lb break="yes"/>l&#x2019;intelligence humaine, j&#x2019;ose en appeler à votre indul-<lb break="no"/>gence, ce n&#x2019;est que pour remplir un devoir que vous<lb break="yes"/>m&#x2019;avez imposé. Rentré dans ma patrie après avoir par-<lb break="no"/>couru la cr&#x00EA;te glacée des Cordilleres et les for&#x00EA;ts des<lb break="yes"/>basses régions équinoxiales, rendu à l&#x2019;Europe agitée,<lb break="yes"/>après avoir joui long-tems du calme de la nature et<lb break="yes"/>de l&#x2019;aspect imposant de sa sauvage fécondité, j&#x2019;ai re&#x00E7;u<lb break="yes"/>de cette illustre Académie, comme une marque pu-<lb break="no"/>blique de se bienveillance, l&#x2019;honneur de lui &#x00EA;tre agrégé.<lb break="yes" />J&#x2019;aime encore aujourd&#x2019;hui à reporter ma pensée vers<lb break="yes"/>l&#x2019;époque de ma vie où cette m&#x00EA;me voix éloquente que<lb break="yes"/>vous avez entendue à l&#x2019;ouverture de cette séance, m&#x2019;ap-<lb break="no"/>pela au milieu de vous, et sut, par d&#x2019;ingénieuses<lb break="yes"/>fictions, presque me persuader d&#x2019;avoir mérité la palme<lb break="yes"/>que vous m&#x2019;aviez accordée. Que j&#x2019;étais loin alors de<lb break="yes"/>deviner que je ne siégerais sous votre présidence,<lb break="yes"/>Monsieur, qu&#x2019;en revenant des rives de l&#x2019;Irtisch, des<lb break="yes"/>confins de la Songarie Chinoise et des bords de la mer<lb break="yes"/>Caspienne! Par l&#x2019;heureux encha&#x00EE;nement des choses dans<lb break="yes"/>le cours d&#x2019;une vie inquiète et quelquefois laborieuse,<lb break="yes"/>j&#x2019;ai pu comparer les terrains aurifères de l&#x2019;Oural et<lb break="yes"/>de la Nouvelle-Grenade, les formations soulevées de<lb break="yes"/>porphyre et de trachyte du Mexique avec celles de<lb break="yes"/>l&#x2019;Alta&#x00EF;, les savanes (<hi rendition="#i">Llanos</hi>) de l&#x2019;Orénoque avec ces<lb break="yes" />steppes de la Sibérie méridionale qui offrent un vaste<lb break="yes"/>champ aux conqu&#x00EA;tes paisibles de l&#x2019;agriculture, à ces<lb break="yes" />arts industriels qui, tout en enrichissant les peuples,<lb break="yes" />adoucissent leurs m&#x0153;urs et améliorent progressivement<lb break="yes" />l&#x2019;état des sociétés.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J&#x2019;ai pu porter, en partie, les m&#x00EA;mes iustrumens ou<lb break="yes"/>ceux d&#x2019;une construction semblable, mais perfectionnés,<lb break="yes"/>aux rives de l&#x2019;Obi et de l&#x2019;Amazone. Pendant le long<lb break="yes" />intervalle qui a séparé mes deux voyages, la face<lb break="yes"/>des sciences physiques, surtout de la géognosie, de<lb break="yes"/>la chimie et de la théorie électro-magnétique, a con-<lb break="no"/>sidérablement changé. De nouveaux appareils, j&#x2019;ose-<lb break="no"/>rais presque dire, de nouveaux organes ont été créés,<lb break="yes"/>pour mettre l&#x2019;homme dans un contact plus intime avec<lb break="yes"/>les forces mystérieuses qui animent l&#x2019;&#x0153;uvre de la créa-<lb break="no"/>tion, et dont la lutte inégale, les perturbations ap-<lb break="no"/>parentes sont sujettes à des lois éternelles. Si les voya-<lb break="no"/>geurs modernes peuvent soumettre à leurs observa-<lb break="no"/>tions, en peu de tems, un plus grand espace de la<lb break="yes"/>surface du Globe, c&#x2019;est aux progrès des sciences ma-<lb break="no"/>thématiques et physiques, à la précision des instru-<lb break="no"/>mens, au perfectionnement des méthodes, à l&#x2019;art de<lb break="yes"/>grouper les faits et de s&#x2019;élever à des considérations<lb break="yes"/>génerales, qu&#x2019;ils doivent les avantages dont ils jouissent.<lb break="yes"/>Le voyageur met en &#x0153;uvre ce qui, par l&#x2019;influence bien-<lb break="no"/>faisante des académies, par les études de la vie séden-<lb break="no"/>taire, a été préparé dans le silence du cabinet. Pour<lb break="yes"/>juger avec justesse et avec équité le mérite des voya-<lb break="no"/>
                    <cb/> geurs des différentes époques, il faut conna&#x00EE;tre avant<lb break="yes"/>tout le degré de développement que l&#x2019;astronomie pra-<lb break="no"/>tique, les connaissances géognostiques, l&#x2019;étude de l&#x2019;at-<lb break="no"/>mosphère et l&#x2019;histoire naturelle descriptive avaient acquis<lb break="yes"/>simultanément. C&#x2019;est ainsi que l&#x2019;état de culture plus<lb break="yes"/>ou moins florissant du grand domaine des sciences doit<lb break="yes"/>se réflèter dans le voyageur qui veut s&#x2019;élever au niveau<lb break="yes"/>de son siècle; que les voyages entrepris pour étendre<lb break="yes"/>la connaissance physique du Globe doivent, à différens<lb break="yes"/>&#x00E2;ges, offrir un caractère individuel, la physionomie<lb break="yes"/>d&#x2019;une époque donnée; qu&#x2019;ils doivent &#x00EA;tre l&#x2019;expression<lb break="yes"/>de l&#x2019;état de culture que les sciences ont progressivement<lb break="yes" />traversé.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En tra&#x00E7;ant ainsi les devoirs de ceux qui ont parcouru<lb break="yes"/>la m&#x00EA;me carrière que moi, et dont l&#x2019;exemple souvent<lb break="yes"/>a ranimé mon ardeur dans des momens difficiles, j&#x2019;ai<lb break="yes" />signalé la source des faibles succès d&#x2019;un dévouement<lb break="yes" />que votre généreuse indulgence, Messieurs, a daigné<lb break="yes"/>agrandir par des suffrages publics.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Terminant sous d&#x2019;heureux auspices un voyage loin-<lb break="no"/>tain entrepris par ordre d&#x2019;un monarque magnanime,<lb break="yes"/>puissamment aidé des lumières de deux savans dont<lb break="yes"/>l&#x2019;Europe apprécie les travaux, MM. Ehrenberg et<lb break="yes"/>Rose, je pourrais me borner ici à déposer devant<lb break="yes"/>vous l&#x2019;hommage de ma vive et respectueuse recon-<lb break="no"/>naissance; je pourrais solliciter de celui qui, très-<lb break="hyph-yes"/>jeune encore, avait osé pénétrer dans ces <hi rendition="#i">mystères</hi>
                    <lb break="yes"/>antiques (sources mémorables de la civilisation reli-<lb break="no"/>gieuse et politique de la Grèce) de me prèter le se-<lb break="no"/>cours de l&#x2019;art de bien dire, pour exprimer plus digne-<lb break="no"/>ment les sentimens qui m&#x2019;animent. Mais, je le sais,<lb break="yes"/>Messieurs, le charme de la parole, d&#x00FB;t-il m&#x00EA;me &#x00EA;tre<lb break="yes"/>d&#x2019;accord avec la vivacité du sentiment, ne suffit point<lb break="yes"/>dans cette enceinte. Vous &#x00EA;tes chargés dans ce vaste<lb break="yes"/>Empire de la grande et noble mission de donner une<lb break="yes"/>impulsion générale à la culture des sciences et des<lb break="yes"/>lettres, à encourager les travaux qui sont en harmonie<lb break="yes"/>avec l&#x2019;état actuel des connaissances humaines, à vivifier<lb break="yes"/>et à agrandir la pensée dans le domaine des hautes<lb break="yes"/>mathématiques, de la physique du Monde, dans celui<lb break="yes"/>de l&#x2019;histoire des peuples, éclairée par les monumens des<lb break="yes"/>différens &#x00E2;ges. Vos regards se portent en avant sur la<lb break="yes"/>carrière qui reste à parcourir, et le tribut de recon-<lb break="no"/>naissance que je viens vous offrir, le seul digne de<lb break="yes"/>votre iustitution, est l&#x2019;engagement solennel que je prends,<lb break="yes"/>de rester fidèle à la culture des sciences jusqu&#x2019;au dernier<lb break="yes"/>stade d&#x2019;une carrière déjà avancée, d&#x2019;explorer sans cesse<lb break="yes"/>la nature et de poursuivre une route tracée par vous<lb break="yes"/>et vos illustres devanciers.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Cette commmunanté d&#x2019;action dans les fortes études,<lb break="yes"/>le secours réciproque que se portent les différens em-<lb break="no"/>branchemens de l&#x2019;entendement humain, les efforts ten-<lb break="no"/>tés à la fois dans les deux Continens et dans l&#x2019;immensité<lb break="yes"/>des mers, ont imprimé un mouvement rapide aus scien-<lb break="no"/>ces physiques, comme, après des siècles de barbarie,<lb break="yes"/>la <choice><sic>simutanéité</sic><corr type="editorial">simultanéité</corr></choice> des efforts en a imprimé aux progrès de<lb break="yes"/>la raison. Heureux le pays dont le gouvernement ac-<lb break="no"/>corde une auguste protection aux lettres et aux beaux-<lb break="no"/>arts qui ne charment pas uniquement l&#x2019;imagination de<lb break="yes"/>l&#x2019;homme, mais augmentent aussi sa puissanee intellec-<lb break="no"/>tuelle et vivifient les nobles pensées; aux sciences phy-<lb break="no"/>siques et mathématiques qui influent si heureusement<lb break="yes"/>sur le développement de l&#x2019;industrie et de la prospérité<lb break="yes"/>publique; au zèle des voyageurs qui s&#x2019;efforcent de pé-<lb break="no"/>nétrer dans les régions inconnues, ou d&#x2019;examiner les<lb break="yes"/>richesses du sol de la patrie, de préciser par des me-<lb break="no"/>sures la connaissance utile de sa configuration. Rappeler<lb break="yes"/>ici une faible partie de ce qui s&#x2019;est fait dans l&#x2019;année qui<lb break="yes"/>va se terminer, c&#x2019;est rendre au prince un hommage qui,<lb break="yes"/>par sa simplicité m&#x00EA;me, ne saurait lui déplaire.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pendant qu&#x2019;entre l&#x2019;Oural, l&#x2019;Alta&#x00EF; et la mer Caspienne<lb break="yes"/>nous avous, par de commus efforts, MM. Rose, Ehren-<lb break="no"/>berg et moi, examiné la constitution géognostique du<lb break="yes"/>sol, les rapports de sa hauteur et de ses dépressions,<lb break="yes"/>indiqué par des mesures barométriques, les variations<lb break="yes"/>du magnétisme terrestre à différentes latitudes (surtout<lb break="yes"/>les accroissemens de l&#x2019;inclinaison et de l&#x2019;intensité des<lb break="yes"/>forces magnétiques), la température de l&#x2019;intérieur du<lb break="yes"/>Globe, l&#x2019;état d&#x2019;humidité de l&#x2019;atmosphère au moyen d&#x2019;un<lb break="yes"/>instrument psychrométrique, qui n&#x2019;avait point encore<lb break="yes"/>été employé dans un voyage lointain, enfin la position<lb break="yes"/>astronomique de quelques lieux, la distribution géogra-<lb break="no"/>phique des végétaux et de plusieurs groupes peu étudiés<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;ici du règne animal; de savans et intrép des voya-<lb break="no"/>geurs ont affronté les dangers que présentent les cimes<lb break="yes"/>neigeuses de l&#x2019;Elborouz et de l&#x2019;Ararat.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je me félicite de voir heureusement retourné dans le<lb break="yes"/>sein de l&#x2019;Académie celui dont nous venons de recueillir<lb break="yes"/>des notions précieuses sur les variations horaires de<lb break="yes" />l&#x2019;aiguille aimantée, et à qui les sciences doivent (à c&#x00F4;té<lb break="yes"/>d&#x2019;ingénieuses et délicates recherches sur la cristallogra-<lb break="no"/>phie) la découverte de l&#x2019;influence de la température<lb break="yes"/>sur l&#x2019;intensité des forces électro-magnétiques. M.<lb break="yes"/>Kupffer revient depuis peu de ces Alpes du Caucase<lb break="yes"/>où, à la suite de longues migrations de l&#x2019;espèce humaine,<lb break="yes"/>dans le grand naufrage des peuples et des langues,<lb break="yes"/>se sont réfugiés tant de races diverses. Au nom de ce<lb break="yes"/>voyageur, notre savant confrère, se joint par l&#x2019;analogie<lb break="yes"/>des efforts le nom du physicien qui a lutté avec une<lb break="yes"/>noble persévérance, sur la pente de l&#x2019;Ararat, regardé<lb break="yes"/>comme le sol classique des premiers et vénérables sou-<lb break="no"/>venirs de l&#x2019;histoire, avec les obstacles qu&#x2019;opposent à-<lb break="hyph-yes"/>la fois l&#x2019;épaisseur et la mollesse des neiges éternelles.<lb break="yes"/>Je craindrais presque de blesser la modestie du père,<lb break="yes"/>en ajoutant que M. Parrot, le voyageur de l&#x2019;Ararat,<lb break="yes"/>soutient dignement dans les sciences l&#x2019;éclat d&#x2019;une célé-<lb break="no"/>brité héréditaire.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans les régions plus orientales de l&#x2019;Empire illustrées<lb break="yes"/>à jamais par les travaux de Pallas, mon compatriote,<lb break="yes"/>(pardonnez, Messieurs, si j&#x2019;ose réclamer pour la Prusse<lb break="yes"/>une partie de cette gloire qui peut enorgueillir deux<lb break="yes"/>nations à-la-fois!) dans les montagnes de l&#x2019;Oural et de<lb break="yes"/>Kolyvan, nous avons suivi les traces encore récentes<lb break="yes"/>des expéditions scientifiques de MM. Ledebour, Meyer<lb break="yes"/>et Bunge, de MM. Hoffmann et Helmerssen. La Belle<lb break="yes"/>et nombreuse Flore de l&#x2019;Alta&#x00EF; a déjà enrichi l&#x2019;établis-<lb break="no"/>sement botanique dont s&#x2019;honore cette capitale, et qui<lb break="yes"/>s&#x2019;est élevé, comme par enchantement, gr&#x00E2;ce au zèle<lb break="yes"/>infatigable et éclairé de son directeur, au rang des<lb break="yes"/>premiers jardins botaniques de l&#x2019;Europe. Le monde<lb break="yes"/>savant attend avec impatience la publication de la Flore<lb break="yes"/>de l&#x2019;Alta&#x00EF; dont le docteur Bunge lui-m&#x00EA;me, dans les<lb break="yes"/>environs de Zmé&#x00EF;nogorsk, a pu montrer à mon ami,<lb break="yes"/>M. Ehrenberg, quelques productions intéressantes.<lb break="yes"/>C&#x2019;était sans doute la première fois qu&#x2019;un voyageur de<lb break="yes"/>
                    <cb/> l&#x2019;Abyssinie, de Dongola, du Sina&#x00EF; et de la Palestin<lb break="yes"/>e&#x00FB;t gravi les montagnes de Riddersky couvertes de<lb break="yes"/>neiges perpétuelles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La description géognostique de la partie méridionale<lb break="yes"/>de l&#x2019;Oural a eté confiée à deux jeunes savans,<lb break="yes"/>MM. Hoffmann et Helmerssen, dont l&#x2019;un a fait con-<lb break="no"/>na&#x00EE;tre le premier avec précision les volcans de la mer<lb break="yes"/>du Sud. Ce choix est d&#x00FB; à un ministre éclairé, ami des<lb break="yes"/>sciences et de ceux qui les cultivent, M. le comte de<lb break="yes"/>Cancrin, dont les soins affectueux et la prévoyante<lb break="yes"/>activité nous ont laissé, à mes collaborateurs et à<lb break="yes"/>moi, un souvenir ineffa&#x00E7;able. MM. Helmerssen et<lb break="yes"/>Hoffmann, élèves de la célèbre école de Dorpat, ont<lb break="yes"/>étudié pendant deux ans avec succès les divers em-<lb break="no"/>branchemens des Monts d&#x2019;Oural, depuis le grand Tagana&#x00EF;<lb break="yes"/>et les granits de l&#x2019;Iremel jusqu&#x2019;au-delà du plateau de<lb break="yes"/>Gouberlinsk, qui se lie, plus au sud, aux Monts Mou-<lb break="no"/>godjares et à l&#x2019;Oust-Ourt entre le lac Aral et le bassin<lb break="yes"/>de la Mer-Caspienne. C&#x2019;est là que la rigueur de l&#x2019;hiver<lb break="yes"/>n&#x2019;a point emp&#x00EA;ché M. Lemm de faire les premières<lb break="yes"/>observatious astronomiques précises qu&#x2019;on ait obtenues<lb break="yes"/>de cette contrée aride et inhabitée. Nous avons eu la<lb break="yes"/>vive satisfaction d&#x2019;&#x00EA;tre accompagnés, pendant un mois,<lb break="yes"/>de MM. Hoffmann et Helmerssen, et ce sont eux qui<lb break="yes"/>nous ont montré les premiers, près de Grasnuschinska&#x00EF;a,<lb break="yes"/>une formation d&#x2019;amygdalo&#x00EF;des volcaniques, les seules<lb break="yes"/>que l&#x2019;on connaisse jusqu&#x2019;ici dans cette longue cha&#x00EE;ne<lb break="yes"/>de l&#x2019;Oural qui sépare l&#x2019;Europe de l&#x2019;Asie, qui offre sur<lb break="yes"/>sa pente orientale les plus abondantes éruptions de<lb break="yes"/>métaux, et qui renferme, soit en filons, soit dans des<lb break="yes"/>atterrissemens, l&#x2019;or, le platine, l&#x2019;osmiure d&#x2019;iridium,<lb break="yes"/>le diamant, découvert par le comte de Polier dans des<lb break="yes"/>alluvions à l&#x2019;ouest de la haute montagne de Catschcanar,<lb break="yes"/>le zircon, le saphir, l&#x2019;améthyste, le rubis, la topaze,<lb break="yes"/>le béryl, le grenat, l&#x2019;anatase reconnu par M. Rose, la<lb break="yes"/>ceylanite et d&#x2019;autres substances précieuses des Grandes-<lb break="hyph-yes"/>Indes et du Brésil.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je pourrais étendre la liste des travaux importans de<lb break="yes"/>la présente année du règne de Sa Majesté, en parlant<lb break="yes"/>des opérations trigonométriques de l&#x2019;Ouest, qui par la<lb break="yes"/>réunion des travaux de MM. les généraux Schubert<lb break="yes"/>et Tenner, et du grand astronome de Dorpat, M. Struve,<lb break="yes"/>vont révéler sur une immense échelle la figure de<lb break="yes"/>la Terre; de la constitution géologique du lac Ba&#x00EF;-<lb break="no"/>kal, illustrée par M. Hess; de l&#x2019;expédition magné-<lb break="no"/>tique de MM. Hansteen, Erman et Dowe, justement<lb break="yes"/>célébrée dans toute l&#x2019;Europe, la plus étendue et la<lb break="yes"/>plus courageuse que l&#x2019;on ait jamais entreprise par terre<lb break="yes"/>(depuis Berlin et Christiania jusqu&#x2019;au Kamtchatka, où<lb break="yes"/>elle se rattache aux grands travaux des capitaines<lb break="yes"/>Wrangell et Anjou); enfin de la circumnavigation du<lb break="yes"/>Globe, qu&#x2019;à exécutée, par ordre du souverain, le<lb break="yes"/>capitaine Luetke, voyage fécond en beaux résultats<lb break="yes"/>astronomiques, physiques, botaniques et anatomiques,<lb break="yes"/>par la cooperation de trois excellens naturalistes le<lb break="yes"/>docteur Mertens, le baron de Kittliz et M. Postels.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J&#x2019;ai entrepris de signaler cette communauté d&#x2019;efforts<lb break="yes"/>par lesquels plusieurs parties de l&#x2019;Empire ont été ex-<lb break="no"/>plorées, en y portant l&#x2019;appui des connaissances mo-<lb break="no"/>dernes, celui de nouveaux instrumens, de nouvelles<lb break="yes"/>méthodes, d&#x2019;aper&#x00E7;us fondés sur l&#x2019;analogie de faits jadis<lb break="yes"/>inconnus. C&#x2019;est aussi par une communauté d&#x2019;intér&#x00EA;ts<lb break="yes"/>que, lancé encore une fois dans la carrière des voyages,<lb break="yes"/>j&#x2019;ai d&#x00FB; me plaire à orner mon discours de noms qui sont<lb break="yes"/>devenus chers à la science. Après avoir admiré la ri-<lb break="no"/>chesse des productions minérales, les merveilles de la<lb break="yes"/>nature physique, on aime à signaler (c&#x2019;est un devoir<lb break="yes"/>bien doux à remplir, dans une terre étrangère, au mi-<lb break="no"/>lieu de l&#x2019;assemblée qui m&#x2019;écoute) les richesses intellec-<lb break="no"/>tuelles d&#x2019;une nation, les travaux de ces hommes utiles<lb break="yes"/>et désintéressés dans leur dévouement pour les sciences,<lb break="yes"/>qui parcourent leur patrie, ou, dans la solitude, de-<lb break="no"/>vancent par la pensée, préparent par la voie du calcul<lb break="yes"/>et de l&#x2019;expérience, les découvertes des générations<lb break="yes"/>futures.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si, comme nous venons de le prouver par des exemples<lb break="yes"/>récens, la vaste étendue de l&#x2019;empire de Russie, qui dé-<lb break="no"/>passe la partie visible de la lune, exige le concours<lb break="yes"/>d&#x2019;un grand nombre d&#x2019;observateurs, cette m&#x00EA;me éten-<lb break="no"/>due offre aussi des avantages d&#x2019;un autre genre qui vous<lb break="yes"/>sont connus depuis long-tems, Messieurs, mais qui,<lb break="yes"/>dans leur rapport avec les besoins actuels de la phy-<lb break="no"/>sique du Globe, ne me paraissent pas assez générale-<lb break="no"/>ment appréciés. Je ne parlerai pas de cette immense<lb break="yes"/>échelle sur laquelle, depuis la Livonie et la Finlande<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;à la mer du Sud qui baigne l&#x2019;Asie orientale et<lb break="yes"/>l&#x2019;Amérique Russe, on peut étudier sans franchir les<lb break="yes"/>limites d&#x2019;un m&#x00EA;me empire, le gisement et la formation<lb break="yes"/>des rochers de tous les &#x00E2;ges; les dépouilles de ces<lb break="yes"/>animaux pélagiques que d&#x2019;anciennes révolutions de notre<lb break="yes"/>planète ont enfouis dans le sein de la terre; les ossemens<lb break="yes"/>gigantesques des quadrupèdes terrestres dont les analo-<lb break="no"/>gues sont perdus, ou ne vivent que dans la région des<lb break="yes"/>tropiques; je ne fixerai pas l&#x2019;attention de cette assem-<lb break="no"/>blée sur les secours que la géographie des plantes et<lb break="yes"/>des animaux (science à peine encore ébauchée) tirera<lb break="yes"/>un jour d&#x2019;une connaissance spécifique plus approfondie<lb break="yes"/>de la distribution climatérique des &#x00EA;tres organisés, depuis<lb break="yes"/>les régions heureuses de la Chersonèse et de la Min-<lb break="no"/>grélie, depuis les frontières de la Perse et de l&#x2019;Asie-<lb break="hyph-yes"/>Mineure jusqu&#x2019;aux tristes bords de l&#x2019;Océan glacial; je<lb break="yes"/>m&#x2019;arr&#x00EA;te de préférence à ces phénomènes variables dont<lb break="yes"/>la périodicité régulière, constatée avec la vigoureuse<lb break="yes"/>précision des observations astronomiques, conduirait<lb break="yes"/>immédiatement à la découverte des grandes lois de la<lb break="yes"/>nature.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si l&#x2019;on avait connu dans le sein de l&#x2019;école d&#x2019;Alexan-<lb break="no"/>drie et à l&#x2019;époque brillante des Arabes (les premiers<lb break="yes"/>ma&#x00EE;tres dans l&#x2019;art d&#x2019;observer et d&#x2019;interroger la nature<lb break="yes"/>par la voie des expériences), les instrumens qui sont<lb break="yes"/>dus au grand siècle de Galdée, de Huyghens et de<lb break="yes"/>Fermat, nous saurions aujourd&#x2019;hui par des observations<lb break="yes"/>comparatives, si la hauteur de l&#x2019;atmosphère, la quan-<lb break="no"/>tité d&#x2019;eau qu&#x2019;elle renferme et qu&#x2019;elle précipite, la tem-<lb break="no"/>pérature moyenne des lieux, ont diminué depuis des<lb break="yes"/>siècles. Nous conna&#x00EE;trions les changemens séculaires de<lb break="yes"/>la charge électro-magnétique de notre planète, et les<lb break="yes"/>modifications que peut avoir éprouvées, soit par une aug-<lb break="no"/>mentation de rayonnement, soit par des mouvemens<lb break="yes"/>volcaniques intérieurs, la température des différentes<lb break="yes"/>couches du Globe croissant en raison de la profondeur;<lb break="yes"/>nous conna&#x00EE;trions enfin les variatious du niveau de<lb break="yes"/>l&#x2019;Océan, les perturbations partielles que cause la pres-<lb break="no"/>sion barométrique dans l&#x2019;équilibre des eaux, la fréquence<lb break="yes"/>relative de certains vents dépendant de la forme et de<lb break="yes"/>
                    <pb n="44" facs="#f0002"/>
                    <cb/> l&#x2019;état de surface des continens. M. Ostrogradsky sou-<lb break="no" />mettrait à ses profonds calculs ces données accumulées<lb break="yes"/>depuis des siècles, comme il a résolu récemment avec<lb break="yes"/>succès un des probl&#x00EA;mes les plus difficiles de la <choice><sic>pro<lb break="yes"/>pagation</sic><corr type="editorial">pro-<lb break="no"/>pagation</corr></choice> des ondes<choice><sic></sic><corr type="editorial">.</corr></choice></p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Malheureusement dans les sciences physiques la ci-<lb break="no"/>vilisation de l&#x2019;Europe ne date pas de très-loin. Nous<lb break="yes"/>sommes, comme les pr&#x00EA;tres de Sa&#x00EF;s le disaient des<lb break="yes"/>Hellènes, un peuple nouveau. L&#x2019;invention presque<lb break="yes"/>simultanée de ces organes qui nous rapprochent du<lb break="yes"/>Monde extérieur, du télescope, du thermomètre, du<lb break="yes"/>baromètre, du pendule et de cet autre instrument,<lb break="yes"/>le plus général et le plus puissant de tous, le calcul<lb break="yes"/>infinitésimal, date à peine de trente lustres. Dans ce<lb break="yes"/>conflit des forces de la nature, conflit qui ne détruit<lb break="yes"/>pas la stabilité, les variations périodiques ne semblent<lb break="yes"/>pas dépasser de certaines limites: elles font osciller<lb break="yes"/>(du moins dans l&#x2019;état actuel des choses, depuis les<lb break="yes"/>grands cataclysmes qui ont enseveli tant de généra-<lb break="no"/>tions d&#x2019;animaux ét de plantes) le syst&#x00EA;me entier autour<lb break="yes"/>d&#x2019;un état moyen d&#x2019;équilibre. Or, la valeur du chan-<lb break="no"/>gement périodique est déterminée avec d&#x2019;autant plus<lb break="yes"/>de précision, que l&#x2019;intervalle entre les observations<lb break="yes"/>extr&#x00EA;mes embrasse un plus grand nombre d&#x2019;années.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est aux corps scientifiques qui se renouvellent et se<lb break="yes" />rajeunissent sans cesse, c&#x2019;est aux Académies, aux Uni-<lb break="no"/>versités, aux diverses Sociétés savantes répandues en<lb break="yes"/>Europe, dans les deux Amériques, à l&#x2019;extrémité méri-<lb break="no"/>dionale de l&#x2019;Afrique, aux Grandes-Indes et dans cette<lb break="yes"/>Australasie, naguère si sauvage, où déjà s&#x2019;élève un<lb break="yes"/>temple d&#x2019;Uranie, qu&#x2019;il appartient de faire observer<lb break="yes"/>régulièrement, mesurer, surveiller pour ainsi dire;<lb break="yes"/>ce qui est variable dans l&#x2019;économie de la nature. L&#x2019;il-<lb break="no"/>lustre auteur de la mécanique céleste a exprimé souvent<lb break="yes"/>verbalement la m&#x00EA;me pensée au sein de l&#x2019;Institut où<lb break="yes"/>j&#x2019;ai eu le bonheur de siéger avec lui pendant dix-huit<lb break="yes"/>ans.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les peuples occidentaux ont porté dans les différentes<lb break="yes"/>parties du Monde ces formes de civilisation, ce déve-<lb break="no"/>loppement de l&#x2019;entendement humain dont l&#x2019;origine re-<lb break="no"/>monte à l&#x2019;époque de la grandeur intellectuelle des Grecs<lb break="yes"/>et à la douce influence du christianisme. Divisés de<lb break="yes"/>langages et de m&#x0153;urs, d&#x2019;institutions politiques et reli-<lb break="no"/>gieuses, les peuples éclairés ne forment de nos jours<lb break="yes"/>(et c&#x2019;est un des plus beaux résultats de la civilisation<lb break="yes"/>moderne) qu&#x2019;une seule famille, dès qu&#x2019;il s&#x2019;agit du grand<lb break="yes"/>intér&#x00EA;t des sciences, des lettres et des arts, de tout<lb break="yes"/>ce qui, naissant d&#x2019;une source intérieure, du fond de<lb break="yes"/>la pensée et du sentiment, élève l&#x2019;homme au-dessus<lb break="yes"/>des besoins vulgaires de la société.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans cette noble communauté d&#x2019;intér&#x00EA;ts et d&#x2019;action,<lb break="yes"/>la plupart des probl&#x00EA;mes importans qui ont rapport à la<lb break="yes"/>physique de la Terre et que j&#x2019;ai signalés plus haut, peu-<lb break="no"/>vent sans doute devenir l&#x2019;objet de recherches simul-<lb break="no"/>tanées, mais l&#x2019;immense étendue de l&#x2019;Empire russe en<lb break="yes"/>Europe, en Asie et en Amérique offre des avantages<lb break="yes"/>particuliers et locaux, bien dignes d&#x2019;occuper un jour les<lb break="yes"/>méditations de cette illustre Société. Une impulsion<lb break="yes"/>donnée de si haut produirait une heureuse activité<lb break="yes"/>parmi les physiciens observateurs dont s&#x2019;honore votre<lb break="yes"/>patrie. J&#x2019;ose signaler ici et recommander à votre sur-<lb break="no"/>veillance spéciale, Messieurs, trois objets qui ne sont<lb break="yes"/>pas (comme on le disait jadis en méconnaissant l&#x2019;en-<lb break="no"/>cha&#x00EE;nement des connaissances humaines) de pure spécu-<lb break="no"/>lation théorique, mais qui touchent de près aux besoins<lb break="yes"/>matériels de la vie.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;art nautique dont l&#x2019;enseignement, encouragé par<lb break="yes" />d&#x2019;augustes suffrages, a pris (sous la direction d&#x2019;un<lb break="yes"/>grand navigateur) un si heureux développement dans<lb break="yes"/>ce pays, l&#x2019;art nautique réclame depuis des siècles une<lb break="yes"/>connaissance précise des variations du magnétisme<lb break="yes"/>terrestre en déclinaison, inclinaison et intensité des<lb break="yes"/>forces, car la déclinaison de l&#x2019;aiguille en différens pa-<lb break="no"/>rages, dont l&#x2019;appréciation est plus exclusivement requise<lb break="yes"/>par les marins, est intimement liée en théorie aux deux<lb break="yes"/>autres élémens, l&#x2019;inclinaison et l&#x2019;intensité mesurée par<lb break="yes"/>des oscillations. A aucune époque antérieure la con-<lb break="no"/>naissance des variations du magnétisme terrestre n&#x2019;a<lb break="yes"/>fait des progrès aussi rapides que depuis trente ans. Les<lb break="yes"/>angles que forme l&#x2019;aiguille avec la verticale et le mé-<lb break="no"/>ridien du lieu, l&#x2019;intensité des forces dont j&#x2019;ai eu le<lb break="yes"/>bonheur de reconna&#x00EE;tre l&#x2019;accroissement de l&#x2019;équateur<lb break="yes"/>au p&#x00F4;le magnétique, les variations horaires de l&#x2019;in-<lb break="no"/>clinaison, de la déclinaison et de l&#x2019;intensité, modifiées<lb break="yes"/>souvent par des aurores boréales, des tremblemens<lb break="yes"/>de terre et des mouvemens mystérieux dans l&#x2019;intérieur<lb break="yes"/>du Globe, les affollemens ou perturbations non pério-<lb break="no"/>diques de l&#x2019;aiguille que j&#x2019;ai désignées dans un long<lb break="yes"/>cours d&#x2019;observations, par le nom d&#x2019;orages magnéti-<lb break="no"/>ques, sont devenus tour à tour l&#x2019;objet des plus labo-<lb break="no"/>rieuses recherches. Les grandes découvertes d&#x2019;Oerstedt,<lb break="yes"/>d&#x2019;Arago, d&#x2019;Ampere, de Seebeck, de Morichini et de<lb break="yes"/>Mistriss Somerville nous ont révélé les rapports mutuels<lb break="yes"/>du magnétisme avec l&#x2019;électricité, la chaleur et la lumière<lb break="yes"/>solaire. Ce ne sont plus trois métaux seulement le fer, le<lb break="yes"/>nickel et le cobalt qui deviennent aimant. L&#x2019;étonnant phéno-<lb break="no"/>mène du magnétisme de rotation, que mon illustre ami,<lb break="yes"/>M. Arago, a fait conna&#x00EE;tre le premier, nous montre<lb break="yes"/>presque tous les corps de la nature transitoirement sus-<lb break="no"/>ceptibles d&#x2019;actions électro-magnétiques. L&#x2019;Empire de<lb break="yes"/>Russie est le seul pays de la Terre traversé par deux<lb break="yes"/>lignes sans déclinaison, c&#x2019;est-à-dire, sur lesquels l&#x2019;ai-<lb break="no"/>guille est dirigée vers les p&#x00F4;les de la Terre. L&#x2019;une de<lb break="yes"/>ces deux lignes, dont la position et le mouvement pé-<lb break="no"/>riodique de translation de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, sont les élé-<lb break="no"/>mens principaux d&#x2019;une théorie future du magnétisme<lb break="yes"/>terrestre, passe d&#x2019;après les dernières recherches de<lb break="yes"/>MM. Hansteen et Erman entre Mourom et Nijni Novgo-<lb break="no"/>rod, la seconde quelques degrés à l&#x2019;est d&#x2019;Irkoutsk entre<lb break="yes" />Parchinska&#x00EF;a et Iarbinsk. On ne conna&#x00EE;t point encore leur<lb break="yes"/>prolongement vers le nord, ou la rapidité de leur mou-<lb break="no"/>vement vers l&#x2019;occident. La physique du Globe réclame<lb break="yes"/>le tracé complet des deux lignes sans déclinaison, à<lb break="yes"/>des époques également espacées, par exemple, de dix<lb break="yes"/>en dix ans, la recherche précise des variations abso-<lb break="no"/>lues d&#x2019;inclinaison et d&#x2019;intensité sur tous les points où<lb break="yes"/>MM. Hansteen, Erman et moi, nous avons observé en<lb break="yes"/>Europe, entre Saint-Pétersbourg, Cazan et Astrakhan,<lb break="yes"/>dans l&#x2019;Asie septentrionale entre Iekaterinbourg, Miask,<lb break="yes"/>Oust-Kaménogorsk, Obdorsk et Iakoutsk. Ces résultats<lb break="yes"/>ne peuvent &#x00EA;tre obtenus par des étrangers qui traver-<lb break="no"/>sent le pays dans une seule direction et à une seule<lb break="yes"/>époque. Il faudrait arr&#x00EA;ter un syst&#x00EA;me d&#x2019;observations<lb break="yes"/>sagement combinées, suivies pendant un long espace<lb break="yes"/>de tems et confiées à des savans établis dans le pays.<lb break="yes"/>
                    <cb/> Saint-Pétersbourg, Moscou et Cazan sont heureusement<lb break="yes"/>placés très-près de la première ligne sans déclinaison<lb break="yes"/>qui traverse la Russie d&#x2019;Europe. Kiachta et Verkhné-<lb break="no"/>Oudinsk offrent des avantages pour la seconde ligne,<lb break="yes"/>celle de Sibérie. Lorsqu&#x2019;on réfléchit sur la précision<lb break="yes"/>comparative des observations faites sur mer et sur terre,<lb break="yes"/>à l&#x2019;aide des instrumens de Borda, de Bessel et de Gam-<lb break="no"/>bez, ou se persuade aisément que la Russie, par sa<lb break="yes"/>position, pourrait dans l&#x2019;espace de vingt ans, <choice><sic>faire faire</sic><corr type="editorial">faire</corr></choice><lb break="yes"/>des progès gigantesques à la théorie du magnétisme.<lb break="yes"/>En me livrant à ces considérations, je ne suis, pour<lb break="yes"/>ainsi dire, que l&#x2019;interprète de vos propes v&#x0153;ux, Mes-<lb break="no"/>sieurs. L&#x2019;empressement avec lequel vous avez accuelli<lb break="yes"/>la prière que je vous adressai, il y a sept mois, re-<lb break="no"/>lative aux observations correspondantes de variations<lb break="yes"/>horaires faites à Paris, à Berlin, dans une mine à Frey-<lb break="no"/>berg et à Cazan par le savant et laborieux astronome<lb break="yes"/>M. Simonoff, a prouvé que l&#x2019;Académie impériale secon-<lb break="no"/>dera dignement les autres Académies de l&#x2019;Europe dans<lb break="yes"/>l&#x2019;épineuse mais utile recherche de la périodicité de tous<lb break="yes"/>les phénomènes magnétiques.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si la solution du probl&#x00EA;me que je viens de signaler<lb break="yes"/>est également importante pour l&#x2019;histoire physique de<lb break="yes"/>notre planète et les progrès de l&#x2019;art nautique, le second<lb break="yes"/>objet dont je dois vous entretenir, Messieurs, et pour<lb break="yes"/>lequel l&#x2019;étendue de l&#x2019;Empire présente d&#x2019;immenses avan-<lb break="no"/>tages, tient plus immédiatement à des besoins généraux,<lb break="yes"/>aux choix des cultures, à l&#x2019;étude de la configuration<lb break="yes"/>du sol, de la connaissance exacte de l&#x2019;humidité de l&#x2019;air<lb break="yes"/>qui décro&#x00EE;t visiblement avec la destruction des for&#x00EA;ts et<lb break="yes"/>la diminution de l&#x2019;eau des lacs et des rivières. Le pre-<lb break="no"/>mier et le plus noble but des sciences g&#x00EE;t sans doute<lb break="yes"/>en elles-m&#x00EA;mes, dans l&#x2019;agrandissement de la sphère des<lb break="yes"/>idées, de la force intellectuelle de l&#x2019;homme. Ce n&#x2019;est<lb break="yes"/>pas au sein d&#x2019;une Académie comme la v&#x00F4;tre, sous le<lb break="yes"/>monarque qui règle les destinées de l&#x2019;Empire, que la<lb break="yes"/>recherche des grandes vérités physiques a besoin de<lb break="yes"/>l&#x2019;appui d&#x2019;un intér&#x00EA;t matériel et extérieur, d&#x2019;une appli-<lb break="no"/>cation immédiate aux besoins de la vie sociale: mais<lb break="yes"/>lorsque les sciences, sans dévier de leur noble but pri-<lb break="no"/>mitif, peuvent s&#x2019;enorgueillir de cette influence directe<lb break="yes"/>sur l&#x2019;agriculture et les arts industriels (trop exclusive-<lb break="no" />ment appelés utiles), il est du devoir du physicien de<lb break="yes" />rappeler ces rapports entre l&#x2019;étude et l&#x2019;accroissement des<lb break="yes"/>richesses territoriales.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Un pays qui s&#x2019;étend sur plus de 135 degrés de lon-<lb break="no"/>gitude, depuis la z&#x00F4;ne heureuse des oliviers jusqu&#x2019;aux<lb break="yes" />climats où le sol n&#x2019;est couvert que de plantes licheneuses,<lb break="yes"/>peut avancer, plus que tout autre, l&#x2019;étude de l&#x2019;atmos-<lb break="no"/>phère, la connaissance des températures moyennes de<lb break="yes"/>l&#x2019;année et, ce qui est bien plus important pour le cycle<lb break="yes"/>de la végétation, celle de la distribution de la chaleur<lb break="yes"/>annuelle entre les différentes saisons. Joignez à ces don-<lb break="no"/>nées, pour obtenir un groupe de faits intimement liés<lb break="yes"/>entre eux, la pression variable de l&#x2019;air et le rapport de<lb break="yes"/>cette pression avec les vents dominans et la tempéra-<lb break="no"/>ture, l&#x2019;étendue des variations horaires du baromètre<lb break="yes"/>(variations qui sous les tropiques transforment un tube<lb break="yes"/>rempli de mercure en une espèce d&#x2019;horloge de la mar-<lb break="no"/>che la plus imperturbable), l&#x2019;état hygrométrique de l&#x2019;air<lb break="yes"/>et la quantité annuelle des pluies, si importante à con-<lb break="no"/>na&#x00EE;tre pour les besoins de l&#x2019;agriculture. Lorsque les<lb break="yes"/>inflexions variées des lignes isothermes ou d&#x2019;égale cha-<lb break="no"/>leur seront tracées d&#x2019;après des observations précises, et<lb break="yes"/>continuées au moins pendant cinq ans, dans la Russie<lb break="yes"/>d&#x2019;Europe, et en Sibérie; lorsqu&#x2019;elles seront prolongées<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;aux c&#x00F4;tes occidentales de l&#x2019;Amérique où résidera<lb break="yes" />bient&#x00F4;t un excellent navigateur, le capitaine Wrangell,<lb break="yes" />la science de la distribution de la chaleur à la surface<lb break="yes"/>du Globe et dans les couches accessibles à nos recher-<lb break="no"/>ches, sera basée sur des fondemens solides.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le gouvernement des états-unis de l&#x2019;Amérique du<lb break="yes"/>Nord, vivement intéressé aux progrès de la population<lb break="yes"/>et d&#x2019;une culture variée de plantes utiles, a senti depuis<lb break="yes"/>long tems les avantages qu&#x2019;offre l&#x2019;étendue de ses pos-<lb break="no"/>sessions depuis l&#x2019;Atlantique jusqu&#x2019;aux Montagnes Ro-<lb break="no" />cheuses, depuis la Louisiane et la Floride, où se<lb break="yes"/>cultive le sucre, jusqu&#x2019;aux lacs du Canada. Des ins-<lb break="no"/>trumens météorologiques comparés entr&#x2019;eux ont été dis-<lb break="no"/>tribués sur un grand nombre de points dont le choix<lb break="yes"/>a été soumis à une discussion approfondie, et les ré-<lb break="no"/>sultats annuels réduits à un petit nombre de chiffres<lb break="yes"/>sont publiés par un comité central, qui surveille l&#x2019;uni-<lb break="no"/>formité des observations et des calculs. J&#x2019;ai déjà rap-<lb break="no"/>pelé dans un mémoire, où je discute les causes géné-<lb break="no"/>rales dont dépendent les différences des climats par<lb break="yes"/>une m&#x00EA;me latitude, sur quelle grande échelle ce bel<lb break="yes"/>exemple des Etats-Unis pourrait &#x00EA;tre suivi dans l&#x2019;em-<lb break="no"/>pire de Russie.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous sommes heureusement loin de l&#x2019;époque où les<lb break="yes" />physiciens croyaient conna&#x00EE;tre le climat d&#x2019;un lieu lors-<lb break="no"/>qu&#x2019;ils connaissaient les extr&#x00EA;mes de température qu&#x2019;at-<lb break="no"/>teint le thermomètre en hiver et en été. Une méthode<lb break="yes"/>uniforme fondée sur le choix des heures et au niveau<lb break="yes"/>des connaissances acquises récemment sur les vraies<lb break="yes"/>moyennes des jours, des mois et de l&#x2019;année entière,<lb break="yes"/>remplacera les méthodes anciennes et vicieuses. Par<lb break="yes"/>ce moyen, plusieurs préjugés sur le choix des cul-<lb break="no"/>tures, sur la possibilité de planter la vigne, le murier,<lb break="yes"/>les arbres fruitiers, le marronnier ou le ch&#x00EA;ne, dispa-<lb break="no"/>ra&#x00EE;tront dans certaines provinces de l&#x2019;empire. Pour l&#x2019;é-<lb break="no"/>tendre aux parties les plus éloignées, on pourra compter<lb break="yes"/>sur la coopération de beaucoup de jeunes officiers<lb break="yes"/>très-instruits dont s&#x2019;honore le corps des mines, sur<lb break="yes"/>celle des médecins animés de zèle pour les sciences<lb break="yes"/>physiques, et sur les élèves de cette excellente insti-<lb break="no"/>tution, l&#x2019;école des voies de communication, dans la-<lb break="no"/>quelle de fortes études mathématiques font na&#x00EE;tre comme<lb break="yes"/>un tact instinctif d&#x2019;ordre et de précision.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>A c&#x00F4;té des deux objets de recherches que nous venons<lb break="yes" />d&#x2019;examiner dans leur rapports avec l&#x2019;étendue de l&#x2019;em-<lb break="no"/>pire (le magnétisme terrestre et l&#x2019;étude de l&#x2019;atmosphère<lb break="yes"/>qui conduit en m&#x00EA;me tems, à l&#x2019;aide des hauteurs<lb break="yes"/>moyennes du baromètre, à la connaissance perfectionnée<lb break="yes"/>de la configuration du sol) je placerai, en terminant,<lb break="yes"/>un troisième genre de recherches d&#x2019;un intér&#x00EA;t plus<lb break="yes"/>local, quoique lié aux plus grandes questions de la<lb break="yes"/>géographie physique. Une partie considérable de la<lb break="yes"/>surface du Globe, autour de la mer Caspienne, se<lb break="yes"/>trouve inférieure au niveau de la mer Noire et de la<lb break="yes"/>Baltique. Cette dépression soup&#x00E7;onnée depuis plus d&#x2019;un<lb break="yes"/>siècle, mesurée par les travaux pénibles de MM. Parrot<lb break="yes"/>et Engelhardt, peut &#x00EA;tre rangée parmi les phénomènes<lb break="yes"/>géognostiques les plus étonnans. La détermination exacte<lb break="yes"/>de la hauteur barométrique moyenne annuelle de la<lb break="yes"/>
                    <cb/> ville d&#x2019;Orenbourg, due à MM. Hoffmann et Helmerssen;<lb break="yes" />un nivellement à Gourief, port oriental de la mer<lb break="yes"/>Caspienne; des mesures correspondantes prises pen-<lb break="no"/>dant plusieurs mois dans ces deux lieux, enfin les<lb break="yes"/>observations que nous avons faites récemment à Astrak-<lb break="no"/>han et à l&#x2019;embouchure du Volga, correspondant à la<lb break="yes"/>fois à Sarepta, Orenbourg, Cazan et Moscou, pour-<lb break="no"/>ront servir (lorsque toutes les données seront réunies<lb break="yes"/>et calculées avec rigueur) à vérifier la hauteur absolue<lb break="yes"/>de ce bassin intérieur.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sur la c&#x00F4;te septentrionale de la mer Caspienne tout<lb break="yes" />para&#x00EE;t indiquer aujourd&#x2019;hui un abaissement progressif<lb break="yes"/>du niveau des eaux, mais sans ajouter trop de foi au<lb break="yes"/>rapport de Hanway (ancien voyageur anglais, d&#x2019;ailleurs<lb break="yes"/>très-estimable) sur les accroissemens et les décroisse-<lb break="no"/>mens périodiques, on ne saurait nier les envahissemens<lb break="yes"/>de la mer caspienne du c&#x00F4;té de l&#x2019;ancienne ville de Terek<lb break="yes"/>et au sud de l&#x2019;embouchure du Cyrus, où des troncs<lb break="yes"/>d&#x2019;arbres épars (restes d&#x2019;une for&#x00EA;t) se trouvent cons-<lb break="no" />tamment inondés. L&#x2019;&#x00EE;lot de Pogoréla&#x00EF;a Flita au contraire,<lb break="yes"/>semble cro&#x00EE;tre et s&#x2019;élever progressivement au-dessus des<lb break="yes"/>flots qui le couvraient il y a peu d&#x2019;années, avant le<lb break="yes"/>jet de flammes que des navigateurs ont aper&#x00E7;u de loin.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pour résoudre solidement les grands probl&#x00EA;mes rela-<lb break="no"/>tifs à la dépression, peut-&#x00EA;tre variable, du niveau des<lb break="yes"/>eaux et de celui du bassin continental de la mer Cas-<lb break="no"/>pienne, il serait à desirer qu&#x2019;on tra&#x00E7;&#x00E2;t dans l&#x2019;intérieur<lb break="yes" />des terres, autour de ce bassin dans les plaines de Sa-<lb break="no"/>repta, d&#x2019;Ouralsk et d&#x2019;Orenbourg, une <hi rendition="#i">ligne de sonde,</hi>
                    <lb break="yes"/>en réunissant les points qui sont exactement au niveau<lb break="yes"/>de la Baltique et de la mer Noire, que l&#x2019;on constat&#x00E2;t<lb break="yes"/>par des marques placées sur les c&#x00F4;tes dans tout le pour-<lb break="no"/>tour de la mer Caspienne (à l&#x2019;instar des marques pla-<lb break="no"/>cées presque depuis un siècle sur les c&#x00F4;tes de Suède<lb break="yes"/>par les soins de l&#x2019;Académie de Stockholm) s&#x2019;il y a un<lb break="yes"/>abaissement général ou partiel, continu ou périodique<lb break="yes"/>des eaux, ou si plut&#x00F4;t (comme le soup&#x00E7;onne pour la<lb break="yes"/>Scandinavie le grand géognoste, M. Léopold de Buch)<lb break="yes"/>une partie du continent s&#x2019;élève ou se déprime par des<lb break="yes"/>causes volcaniques agissant à d&#x2019;immenses profondeurs<lb break="yes"/>dans l&#x2019;intérieur du Globe. L&#x2019;Isthme montueux du Cau-<lb break="no"/>case composé en partie de trachyte et d&#x2019;autres roches,<lb break="yes"/>qui doivent leur origine indubitablement au feu des vol-<lb break="no"/>cans, borde la mer Caspienne à l&#x2019;ouest, tandis qu&#x2019;elle<lb break="yes"/>est entourée à l&#x2019;est de formations tertiaires et secon-<lb break="no"/>daires qui s&#x2019;étendent vers ces contrées d&#x2019;antique célé-<lb break="no"/>brité, dont l&#x2019;Europe doit la connaissance à l&#x2019;important<lb break="yes" />ouvrage du baron de Meyendorf.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans ces considérations générales que je soumets à vos<lb break="yes"/>lumières, Messieurs, j&#x2019;ai t&#x00E2;ché d&#x2019;indiquer quelques-uns<lb break="yes"/>des avantages, que l&#x2019;histoire physique du Globe peut<lb break="yes"/>tirer de la position et de l&#x2019;étendue de cet Empire. J&#x2019;ai<lb break="yes"/>expposé les idées dont j&#x2019;ai été vivement occupé à la vue<lb break="yes"/>des régions que je viens de visiter. Il m&#x2019;a paru plus conve-<lb break="no"/>nable de rendre un hommage public à ceux qui, sous les<lb break="yes"/>auspices du Gouvernement, ont suivi la m&#x00EA;me carrière<lb break="yes"/>que moi, et de fixer les regards sur ce qui reste à<lb break="yes"/>faire pour les progrès des sciences et la gloire de votre<lb break="yes"/>patrie, que de parler de mes propres efforts et de res-<lb break="no"/>serrer dans un cadre étroit les résultats d&#x2019;observations<lb break="yes"/>qui doivent encore &#x00EA;tre comparées à la grande masse des<lb break="yes"/>données partielles que nous avons recueillies.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J&#x2019;ai rappelé dans ce discours l&#x2019;étendue de pays qui<lb break="yes" />sépare la ligne sans variation magnétique à l&#x2019;est du lac<lb break="yes" />Ba&#x00EF;kal du bassin de la mer Capienne; des vallées du Cy-<lb break="no" />rus et des sommets glacés de l&#x2019;Ararat. A ces noms la<lb break="yes" />pensée se porte involontairement vers cette lutte ré-<lb break="no"/>cente dans laquelle la modération du vainqueur a agrandi<lb break="yes"/>la gloire des armes, qui a ouvert de nouvelles voies au<lb break="yes"/>commerce et a affermi la délivrance de cette Grèce,<lb break="yes"/>berceau long-tems abandonné de la civilisation de nos<lb break="yes"/>anc&#x00EA;tres. Mais ce n&#x2019;est point dans cette enceinte paisible<lb break="yes"/>que je dois célébrer la gloire des armes. Le monarque<lb break="yes"/>auguste qui a daigné m&#x2019;appeler dans ce pays et sou-<lb break="no"/>rire à mes travaux, se présente à ma pensée comme<lb break="yes"/>un génie pacificateur. Vivifiant par son exemple tout ce<lb break="yes"/>qui est vrai, grand et généreux. Il s&#x2019;est pl&#x00FB;, dès l&#x2019;au-<lb break="no"/>rore de son règne, à protéger l&#x2019;étude des sciences<lb break="yes"/>qui nourrissent et fortifient la raison, celle des lettres<lb break="yes"/>et des arts, qui embellissent la vie des peuples.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 