<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Ueber die Mittel, die Ergründung einiger Phänomene des tellurischen Magnetismus zu erleichtern</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:03</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">IV.104</idno>
        <idno type="basename">1829-Ueber_die_Mittel-2-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1829-Ueber_die_Mittel-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1829-Ueber_die_Mittel-2-neu.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Ueber die Mittel, die Ergründung einiger Phänomene des tellurischen Magnetismus zu erleichtern</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1832</date>
          <pubPlace>Moskau</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Bulletin de la Société Impériale des Naturalistes de Moscou&lt;/i&gt; 5 (1832), S. [260]–290.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="260" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Ueber die Mittel, die Ergründung einiger Phä-<lb break="no" />nomene des tellurischen Magnetismus zu erleich-<lb break="no"/>tern; von Alexander von Humboldt.</hi>
                    <lb break="yes"/>(Auszug aus einer vor der K. Academie der Wis-<lb break="no" />senschaften zu Berlin gehaltenen Vorlesung.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die naturwissenschaftliche Civilisation der<lb break="yes"/>Welt reicht kaum über jene glänzende Epoche<lb break="yes"/>hinaus wo in dem Zeitalter von Galilaei, Huy-<lb break="no"/>ghens und Fermat gleichsam neue Organe ge-<lb break="no" />schaffen wurden, neue Mittel den Menschen<lb break="yes"/>(beschauend und wissend) in einen innigeren<lb break="yes"/>Contact mit der Aussenwelt zu setzen, Fern-<lb break="no"/>rohr, Thermometer, Barometer, die Pendeluhr<lb break="yes"/>und ein Werkzeug von allgemeinerem Gebrau-<lb break="no"/>che, der Infinitesimal-Calcul. Wäre die alexand-<lb break="no"/>rinische Schule, oder wären die Araber, eine<lb break="yes"/>Nation, die den im Alterthum leider unbe-<lb break="no"/>kannten practischen Sinn des Beobachtens, Mes-<lb break="no"/>sens und Experimentirens zeigte, im Besitz der<lb break="yes"/>
                    <pb n="261" facs="#f0002"/> Hülfsmittel gewesen, dìe uns gegenwärtig zu<lb break="yes"/>Gebote stehen; so würden wir wissen, ob der<lb break="yes" />Druck der Atmosphäre, die aus der Luft sich<lb break="yes"/>niederschlagende Regenmenge, die relative Fre-<lb break="no"/>quenz vorherrschender Winde, die Richtung<lb break="yes"/>der isothermischen Linien, wie die Vertheilung<lb break="yes"/>des Magnetismus auf dem Erdkörper, seculären<lb break="yes" />Veränderungen unterworfen sind. Bei dem Man-<lb break="no"/>gel an numerischen Daten, die auf mehr als 12<lb break="yes"/>Jahrzehnden hinaufreichen, bei dem Mangel an<lb break="yes"/>Documenten zur physischen Geschichte des Erd-<lb break="no"/>körpers und des Luftkreises, der ihn umhüllt,<lb break="yes" />ist unser Zeitalter berufen, den kommenden<lb break="yes"/>Geschlechtern die Lösnng jener wichtigen Pro-<lb break="no"/>bleme vorzubereiten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Vertheilung des Magnetismus auf der<lb break="yes"/>Oberfläche unseres
                    Planeten nach den drei For-<lb break="no"/>men der Abweichung, Neigung und
                        Kraftstärke,<lb break="yes"/>ist durch die vereinten Bemühungen einer
                        gros-<lb break="no"/>sen Zahl von Reisenden in den verschiedensten<lb
                        break="yes"/>Zonen mit vieler Sorgfalt ermittelt, und kaum<lb break="yes"
                    />hat sich irgend ein anderer Theil der physi-<lb break="no"/>schen
                    Erdbeschreibung seit einer geringen Reihe<lb break="yes"/>von Jahren in der
                    Ergründung der Gesetze<lb break="yes"/>
                    <pb n="262" facs="#f0003"/> (ich sage nicht, in der Ergründung des Cau-<lb
                        break="no"/>salzusammenhanges) der Erscheinungen, einer<lb break="yes"
                    />ähnlichen Bereicherung zu erfreuen gehabt. Je<lb break="yes"/>tiefer man aber
                    durch Vervollkommnung und<lb break="yes"/>gleichmäßige Anwendung der
                        Beobachtungsmit-<lb break="no"/>tel in die Gesetze des tellurischen
                        Magnetismus<lb break="yes"/>einzudringen anfängt, desto vielfacher werden<lb
                        break="yes"/>die Probleme, deren Lösung sich dem Physi-<lb break="no"/>ker
                    darbieten. Ohne eine genaue Kenntniß die-<lb break="no"/>ser Probleme kann von
                    den vorzüglichsten In-<lb break="no"/>strumenten kein befriedigender Gebrauch
                        ge-<lb break="no"/>macht werden. Man muß vollständig wissen,<lb break="yes"
                    />was zu bestimmen übrig bleibt, um die Veran-<lb break="no"/>staltungen zu
                    treffen, welche zu dem beabsi-<lb break="no"/>chtigten Zwecke führen können. Der
                        Hauptge-<lb break="no"/>genstand dieser Abhandlung ist, die Nothwen-<lb
                        break="no"/>digkeit solcher Veranstaltungen zu entwickeln,<lb break="yes"
                    />und zu zeigen, was, seit meiner Anwesenheit<lb break="yes"/>in dieser
                    Hauptstadt, ich davon in&#x2019;s Leben zu<lb break="yes"/>rufen versucht
                    habe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die magnetischen Erscheinungen des Erd-<lb break="no"/>körpers, in ihrer grössten Allgemeinheit betrach-<lb break="no"/>tet, hängen eben so wenig wie die climate-<lb break="no"/>rische Vertheilung der Wärme, der mittlern<lb break="yes"/>
                    <pb n="263" facs="#f0004"/> monatlichen und stündlichen Veränderungen des<lb break="yes"/>Luftdrucks, und die Richtung der Winde von<lb break="yes" />kleinen örtlichen Verhältnissen ab. Es sind<lb break="yes"/>grosse, auf dem ganzen Planeten gleichzeitig<lb break="yes"/>eintretende Veränderungen. Die nach Morlet<lb break="yes"/>und Arago von Osten gegen Westen fortschrei-<lb break="no"/>tende Bewegung der Knoten oder Durchschnits-<lb break="no" />punkte des magnetischen und Erd &#x2012; Aequators,<lb break="yes"/>welche die Vergleichung der Beobachtungen von<lb break="yes"/>Cook und Duperrey, von Vancouver und Frey-<lb break="no"/>cinet mit Sicherheit darthun, ist bis zum höchsten<lb break="yes"/>Norden bemerkbar. Die magnetische Breite jenes<lb break="yes"/>Orts wird dadurch verändert, und mit ihr dìe<lb break="yes" />Neigung und wahrscheinlich auch die Intensität<lb break="yes"/>der magnetischen Kräfte. Die Länge der Zwi-<lb break="no"/>schenzeit, in der ich mit besonderer Vorliebe und<lb break="yes"/>immer mit unter sich vergleichbaren, von Le Noir<lb break="yes"/>und Gambey construirten Instrumenten die Nei-<lb break="no"/>gung an mehreren Punkten beobachtet habe, setzt<lb break="yes" />mich in den Besitz merkwürdiger Resultate über<lb break="yes"/>die jährlichen Veränderungen der Inclination. In<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Berlin</hi> babe ich gemeinschaftlich mit Hrn. Gay-<lb break="no"/>Lussac zu Anfange des Winters 1806 die Neigung<lb break="yes" />mit demselben Instrumente bestimmt, welches auf<lb break="yes"/>der Weltumseglung von d&#x2019;Entrecasteaux gebraucht<lb break="yes"/>
                    <pb n="264" facs="#f0005"/> worden war. Die Inclination betrug 69° 53&#x2032;.<lb break="yes"/>Zwanzig <choice><sic>Jahe</sic><corr type="editorial">Jahre</corr></choice> später, im December 1826 fand<lb break="yes"/>ich im Garten von <hi rendition="#i">Bellevue</hi> bei Berlin, gemein-<lb break="no"/>schaftlich mit den HH. Encke und Erman,<lb break="yes"/>68° 39&#x2032; (nach dem Mittel aus den Beobach-<lb break="no" />tungen mit zwei Nadeln, von denen eine 68°<lb break="yes"/>38, und die andere 68° 40&#x2032; gab). Die Differenz<lb break="yes"/>beträgt also 1° 14&#x2032;, und mittlere jährliche Ab-<lb break="no"/>nahme 3&#x2032;,7<note place="foot" n="*)">Prof. Erman fand mit Instrumenten von gleicher<lb break="yes" />Construction, aber nach verschiedenen Beobach-<lb break="no"/>tungs &#x2012; Methoden, in Berlin 1812 die Inclination<lb break="yes"/>= 69° 16&#x2032;, im Jahr 1824 aber = 68° 48&#x2032;, und<lb break="yes"/>1826 im November, im Garten des französischen<lb break="yes"/>Hospitals, = 68° 45&#x2032;; die letztere Beobachtung<lb break="yes"/>wurde mit zwei Nadeln gemacht, die eine gab 68°<lb break="yes"/>42&#x2032; 45&#x2033;, die andere 68° 18&#x2032; 49&#x2033;.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn nicht ältere Beobachtungen oft um<lb break="yes"/>mehrere Grade falsch seyn könnten, so würde<lb break="yes"/>ich Euler&#x2019;s Beobachtung in der <hi rendition="#i">Théorie de<lb break="yes"/>l&#x2019;inclinaison (Memoires de Berlin</hi> 1753) an-<lb break="no"/>führen. Er hat die Neigung in Berlin zwischen<lb break="yes"/>70° 45&#x2032; und 72° 45&#x2032; gefunden, woraus, zwi-<lb break="no"/>schen 1755 und 1826, im Mittel eine jähr-<lb break="no"/>
                    <pb n="265" facs="#f0006"/> liche Abnahme von 2&#x2032;,6 oder 3&#x2032;,5 folgt, also<lb break="yes"/>eine etwas langsamere, als gute neuere Beoba-<lb break="no"/>chtungen geben, was der Theorie von der Be-<lb break="no" />wegung der Knoten des magnetischen und Erd-<lb break="no"/>Aequators, bei der allmäligen Annäherung von<lb break="yes"/>Berlin an den magnetischen Aequator, keines-<lb break="no"/>weges widerspricht.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In <hi rendition="#i">Paris</hi> haben die von Coulomb angege-<lb break="no"
                    />benen sehr scharfsinnigen Methoden, die Nei-<lb break="no"/>gung zu finden,
                    den Erfinder zu sehr irrigen<lb break="yes"/>Resultaten geführt. Die erste
                    Beobachtung, wel-<lb break="no"/>che mit einem vollkommnen Instrumente da-<lb
                        break="no"/>selbst angestellt wurde, ist vom Jahre 1798.<lb break="yes"/>Die
                    Neigung wurde von mir gemeinschaftlich<lb break="yes"/>mit dem Chevalier Borda
                    bestimmt, und gleich<lb break="yes"/>69° 51&#x2032; gefunden. Im October 1810
                    fand ich<lb break="yes"/>sie dort mit Hrn. Arago gleich 68° 50&#x2032;. Die<lb
                        break="yes"/>mittlere jährliche Abnahme betrug also in die-<lb break="no"
                    />ser Periode 5&#x2032;. Dagegen war im August 1825<lb break="yes"/>die Neigung
                    68° 0&#x2032; <note place="foot" n="*)">Beobachtung des Hrn. Arago. Am 18. Sept.
                            1826<lb break="yes"/>fand ich mit Hrn. Mathieu ebenfalls auf der
                            Stern-<lb break="no"/>warte mit einer Nadel 67° 56&#x2032;,75 und mit
                        der an-<lb break="no"/>dern 67° 56&#x2032;,37.</note>, also von 1810 bis<lb
                        break="yes"/>
                    <pb n="266" facs="#f0007"/> 1825 die jährliche Abnahme nur 3&#x2032;,3. Es
                        ist<lb break="yes"/>also keinem Zweifel unterworfen, dass, je näher<lb
                        break="yes"/>der magnetische Knoten dem magnetischen Me-<lb break="no"
                    />ridiane von Paris gerückt ist, desto mehr sich<lb break="yes"/>auch die
                    Abnahme verlangsamt hat, von 5&#x2032;,0<lb break="yes"/>zu 3&#x2032;,3. Auch
                    Hr. Arago erwähnt dieser schwa-<lb break="no"/>chen Abnahme im <hi
                        rendition="#i">Annuaire pour l&#x2019;an</hi> 1825,<lb break="yes"/>die er
                    für das Jahr 182&#x00BE; selbst nur zu 2 Mi-<lb break="no"/>nuten anschlägt. Es
                    ist leicht zu beweisen,<lb break="yes"/>dass dieser Unterschied in der Abnahme
                        zwi-<lb break="no"/>schen 1798 und 1810, und 1810 und 1825<lb break="yes"
                    />nicht etwa, wie in älteren Resultaten, den Beo-<lb break="no"
                    />bachtungsfehlern zugeschrieben werden könne.<lb break="yes"/>Wäre die Abnahme
                    in beiden Perioden gleich-<lb break="no"/>förmig gewesen, so müßten wir uns,
                        Borda,<lb break="yes"/>Arago und ich, um 21 bis 26 Minuten geirrt<lb
                        break="yes"/>haben; aber die Ungewissheit der Resultate hatte<lb break="yes"
                    />bis 1806 etwa 6 bis 7 und in neueren höchstens<lb break="yes"/>1 bis 2 Minut.
                    zur Gränze. Man muss auch nicht<lb break="yes"/>vergessen, dass in die Periode
                    der langsameren<lb break="yes"/>Abnahme in Paris das merkwürdige Jahr 1818<lb
                        break="yes"/>fällt, in welchem die westliche magnetische Ab-<lb break="no"
                    />weichung abzunehmen, d. h. die Nadel sich ge-<lb break="no"/>gen Osten zu
                    bewegen anfing. Das mittlere jähr-<lb break="no"/>liche Fortrücken der
                    Declination in vor &#x2012; und<lb break="yes"/>
                    <pb n="267" facs="#f0008"/> rückwärts schwankender Bewegung ist ebenfalls,<lb
                        break="yes"/>ungleichförmig, je nachdem dìe Linie ohne Ab-<lb break="no"
                    />weichung sich nähert oder entfernt. Vergleiche<lb break="yes"/>ich meine
                    Berliner und Pariser Beobachtungen<lb break="yes"/>der Neigung aus der Periode
                    von 1806&#x2014;1826,<lb break="yes"/>so finde ich die jährliche Abnahme für
                        Berlin<lb break="yes"/>= 2&#x2032;,7, und für Paris = 4&#x2032;,8, eine
                        auffal-<lb break="no"/>lende Uebereinstimmung. Bei der ganz unwahr-<lb
                        break="no"/>scheinlichen Annahme, dass die Beobachtungs-<lb break="no"
                    />fehler beider auf eine Seite fallen, und dass<lb break="yes"/>sie für 1806
                    volle 6&#x2032; und für 1826 volle 2&#x2032;<lb break="yes"/>betragen, würde das
                    Resultat der Abnahme der<lb break="yes"/>Inclination doch nur um 24&#x2033; auf
                    228&#x2033; (fast &#x2152;)<lb break="yes"/>verändert werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In <hi rendition="#i">London,</hi> wo Cavendish und Gilpin zu-<lb break="no" />erst 1806 die von Le Monnier und Lord Mul-<lb break="no"/>grave allgemein geläugnete jährliche Veränderung<lb break="yes"/>der Neigung bemerkt haben, war die mittlere<lb break="yes"/>jährliche Abnahme von 1775 bis 1806 genau<lb break="yes"/>4&#x2032; 18&#x2033;, also bis &#x2150; oder 36&#x2033; der gleich, wel-<lb break="no"/>che ich für Paris zwischen der Epoche meiner<lb break="yes"/>Abreise nach Spanien und Süd &#x2012; America und<lb break="yes"/>dem Jahr 1806 gefunden habe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In <hi rendition="#i">Göttingen</hi> fand ich mit Hrn. Gay-Lus-<lb break="no"
                    />sac am Ende des Jahres 1803 die Inclination<lb break="yes"/>
                    <pb n="268" facs="#f0009"/> = 69° 29&#x2032;, am 28 September 1826, also 21<lb
                        break="yes"/>Jahre später, gemeinschaftlich mit Hrn. Hof-<lb break="no"
                    />rath Gauss, am Abhange des Heinberges, =<lb break="yes"/>68° 29&#x2032;
                    26&#x2033; (mit einer Nadel = 68° 40&#x2032; 7&#x2033;,<lb break="yes"/>mit
                    einer zweiten 68° 28&#x2032; 43&#x2033;). Die jährliche<lb break="yes"/>Abnahme,
                    2&#x2032;,8, ist auffallend klein, da sie, wie<lb break="yes"/>wir eben gesehen,
                    in dem östlicheren <hi rendition="#i">Berlin</hi>
                    <lb break="yes"/>für dieselbe Zeit 3&#x2032;,7, und in dem westliche-<lb
                        break="no"/>ren <hi rendition="#i">Paris</hi> 3&#x2032;,8 betrug, also an
                    beiden Orten<lb break="yes"/>fast &#x2153; grösser war! Die Beobachtung von
                    1806<lb break="yes"/>in <choice><sic>Gottingen</sic><corr type="editorial">Göttingen</corr></choice> ist aber keinesweges in Zweifel<lb
                        break="yes"/>zu ziehen; denn Prof. Mayer fand zu derselben<lb break="yes"
                    />Epoche durch die Methode der angehängten<lb break="yes"/>Gewichte, mit vieler
                    Sorgfalt, 69° 26&#x2032;, also<lb break="yes"/>nur 3&#x2032; weniger, als Hr.
                    Gay-Lussac und ich.<lb break="yes"/>Es ist zu wünschen, dass man künftig auf
                        diese<lb break="yes"/>Unterschiede des Ganges der jährlichen Incli-<lb
                        break="no"/>nations &#x2012; Veränderung zwischen <hi rendition="#i">Paris,
                            Göttin-<lb break="no"/>gen</hi> und <hi rendition="#i">Berlin</hi>
                    aufmerksam sey, aber nur Beo-<lb break="no"/>bachtungen traue, in denen zwei
                    Nadeln nach<lb break="yes"/>Umkehrung ihrer Pole nicht mehr als 2 bis<lb
                        break="yes"/>3 Minuten von einander abweichen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Im letzt verflossenen Sommer habe ich<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Freiberg</hi> in der Absicht besucht, um in einer<lb break="yes"/>
                    <pb n="269" facs="#f0010"/> Grube, wo das Gestein (Gneis) nicht auf die<lb break="yes"/>Magnetnadel wirkt, die Neigung in einer Sei-<lb break="no" />gerteufe von 800 Fuss und an der Oberfläche,<lb break="yes"/>senkrecht über dem unterirdischen Punckt, zu<lb break="yes"/>bestimmen. Der Unterschied war nur 2&#x2032;,06;<lb break="yes"/>aber der Sorgfalt, welche ich angewandt, las-<lb break="no"/>sen die in der Note angeführten Resultate je-<lb break="no"/>der einzelnen Nadel doch wohl glauben, dass<lb break="yes"/>in der Grube (dem Churprinz) die Neigung<lb break="yes"/>etwas grösser ist, als auf der Oberfläche des<lb break="yes"/>Gebirges.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Eine Reise, welche Hr. Arago im Jahr<lb break="yes"/>1825 im nördlichen Italien, ebenfalls mit einem<lb break="yes"/>Gambey&#x2019;schen Neigungscompass (nach der Con-<lb break="no"/>struction des Chevaliers Borda) gemacht hat,<lb break="yes"/>gewährt noch ein Paar sehr sichere Verglei-<lb break="no" />chungspunkte, <hi rendition="#i">Florenz</hi> und <hi rendition="#i" >Turin,</hi> zur Bestimmung<lb break="yes"/>der Wirkung des herannahenden magnetischen<lb break="yes"/>Aequator-Knotens. Die eine Beobachtung, die zu<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Florenz,</hi> giebt für 1805 bis 1826, die mittlere<lb break="yes"/>jährliche Abnahme der Neigung = 3&#x2032;,3, die an-<lb break="no"/>dere, in <hi rendition="#i">Turin,</hi> 2&#x2032;,5. In <hi rendition="#i">Florenz</hi> wurde die Nei-<lb break="no"/>gung zufällig an demselben Tage, am 26 Septem-<lb break="no"/>ber, beobachtet und = 62°, 56&#x2032; gefunden, an<lb break="yes"/>
                    <pb n="270" facs="#f0011"/> welchem ich dieselbe 20 Jahre früher, mit Hrn.<lb break="yes"/>Gay &#x2012; Lussac, = 63° 37&#x2032; gefunden hatte. Hr.<lb break="yes"/>Arago beobachtete im Garten Boboli, wir im<lb break="yes" />Wäldchen bei den Caccini, also immer in<lb break="yes"/>freier Luft, fern von allen Gebäuden. In<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Turin</hi> wurde die Beobachtung von 1805, der<lb break="yes" />rauhen Witterung wegen, in einem Gartenhau-<lb break="no"/>se, die Beobachtung von 1825 dagegen im Gar-<lb break="no"/>ten Valentino gemacht.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Florenz</hi> und <hi rendition="#i">Turin</hi> geben also
                    wieder, für<lb break="yes"/>die Epoche von 1805 bis 1825, bis 18&#x2033;, d.<lb
                        break="yes"/>h. bis &#x2152; des Ganzen, dieselbe mittlere jähr-<lb
                        break="no"/>liche Abnahme, als <hi rendition="#i">Berlin</hi> und <hi
                        rendition="#i">Paris</hi>
                    <note place="foot" n="*)">Ich nehme bei dieser Vergleichung keine Rücksicht<lb
                            break="yes"/>auf <hi rendition="#i">Lyon,</hi> weil bei dieser mit
                        Hügeln von soge-<lb break="no"/>nanntem uranfänglichem Gesteine
                        <choice><sic>durchnittenen</sic><corr type="editorial">durchschnittenen</corr></choice><lb break="yes"/>Stadt Hr. Arago und ich an sehr
                            verschiedenen<lb break="yes"/>Punkten beobachtet haben. Im Mai 1805 fand
                            ich<lb break="yes"/>mit Hrn. Gay &#x2012; Lussac auf dem Hügel Notre
                            Dame<lb break="yes"/>des Fourrières 66° 14&#x2032;; im September 1825,
                            Hr.<lb break="yes"/>Arago, in einem Garten in der Ebene bei Lyon,<lb
                            break="yes"/>65° 39&#x2032;. Die scheinbare jährliche Abnahme wäre<lb
                            break="yes"/>also 1&#x2032;,7.</note>. Die<lb break="yes"/>numerische
                    Bestimmung dieses Elementes ist<lb break="yes"/>
                    <pb n="271" facs="#f0012"/> wichtig für die Bewegung der Knoten und der<lb
                        break="yes"/>damit zusammenhängenden Veränderung der mag-<lb break="no"
                    />netischen Breite <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Zur
                        Erleichterung künftiger Vergleichungen, lege<lb break="yes"/>ich hier
                        nachfolgende Resultate nieder, und zwar<lb break="yes"/>von Punkten, an
                        denen ich mit besonderer Sorg-<lb break="no"/>falt neuerlichst beobachtet
                            habe.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Metz.</hi> Ebene zwischen Montigny und Ouvrage à<lb
                            break="yes"/>Cornes der Cidatelle, 200 Toisen südlich von der<lb
                            break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Lunette,</hi> in freier Luft, am 2. Sept. 1826 um
                            5&#x00BD;<lb break="yes"/>Uhr Abends, 67° 29&#x2032;,5 (Nadel <hi
                            rendition="#i">A,</hi> 67° 29&#x2032;; Na-<lb break="no"/>del <hi
                            rendition="#i">B,</hi> 67° 30&#x2032;).<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Frankfurt am Main,</hi> Sept. 1826, in freier Luft,<lb
                            break="yes"/>im Garten des Hrn. Geheimen Raths v. Sömmering,<lb
                            break="yes"/>67° 52&#x2032; (Nadel <hi rendition="#i">A,</hi> 67°
                        54&#x2032;; Nadel <hi rendition="#i">B,</hi> 67° 50&#x2032;).<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Teplitz,</hi> auf dem Spitalberge, etwas nördlich von<lb
                            break="yes"/>der Schlakkenburg, am 11 Juli 1828, in freier<lb
                            break="yes"/>Luft, 67° 19&#x2032;,5 (<hi rendition="#i">A</hi> = 67°
                        19&#x2032;,3; <hi rendition="#i">B</hi> = 67° 19&#x2032;,8).<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Prag.</hi> am 19. Juli 1828, von 5 bis 7 Uhr Nach-<lb
                            break="no"/>mittags, im gräflich Bucquoi&#x2019;schen Garten, bei Bu-<lb
                            break="no"/>cenatsch, 1000 Klafter Wiener Maass nördlich von<lb
                            break="yes"/>Prag, in freier Luft, mit Professor Hallaschka,<lb
                            break="yes"/>66° 47&#x2032;,6 (<hi rendition="#i">A</hi> = 66°
                        47&#x2032;,7; <hi rendition="#i">B</hi> = 66° 47&#x2032;,5).</note> . In der
                        <hi rendition="#i">Havannah,</hi> wo ich<lb break="yes"/>im December 1800
                    und Capitain Sabine 1822<lb break="yes"/>
                    <pb n="272" facs="#f0013"/> die Neigung bestimmten, ist die mittlere jähr-<lb
                        break="no"/>liche Abnahme ebenfalls 3&#x2032;,9, also fast so groß<lb
                        break="yes"/>wie in Paris gewesen (<hi rendition="#i">Relation historique
                            III.<lb break="yes"/>p.</hi> 361.).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1" next="#fn1-3">
                        <hi rendition="#i">Millischauer Porphyrschieferberg</hi> (nach meiner<lb break="yes"/>Messung 326,5 Toisen über Prag), am 26. Juli<lb break="yes" />1828, Inclination auf dem Gipfel = 67° 53&#x2032;,5<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">A</hi> = 67° 54&#x2032;,7; <hi rendition="#i">B</hi> = 67° 52&#x2032;,4); sie ist son-<lb break="no"/>derbar gross in Vergleich mit Prag und Teplitz;<lb break="yes"/>wahrscheinlich durch Wirkung einer Localanzie-<lb break="no"/>hung in dem Magneteisensand enthaltenden Gestei-<lb break="no"/>ne; vielleicht durch einen Kern von anderer Ge-<lb break="no"/>birgsart im Innern des Porphyrschiefer-Kegels.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Freiberg</hi> im sächsischen Erzgebirge, am 31. Juni<lb break="yes"/>1828, auf Churprinz über Tage in freier Luft. zwi-<lb break="no"/>schen 10&#x00BE; und 11&#x00BD; Uhr Morgens (Temperatur der<lb break="yes"/>Luft 15°,8 C.). Inclination = 67° 32&#x2032;,99 (<hi rendition="#i">A</hi> =<lb break="yes"/>67° 33&#x2032;,87; <hi rendition="#i">B</hi> = 67° 32&#x2032;,12).<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Freiberg,</hi> Churprinz in der Grube, auf der 7.<lb break="yes"/>Gezeugstrecke, auf dem Ludwiger Spathgange, 80<lb break="yes"/>Lachter östlich vom Triebschachte, 40 Lachter<lb break="yes"/>westlich vom Kunstschachte, in 133&#x00BD; Lachter Sei-<lb break="no"/>gerteufe, zwischen 2 und 2&#x00BD; Uhr Nachmittags am<lb break="yes"/>30 Juli 1828 (Temperatur der Grubenluft 15°,5 C.),<lb break="yes"/>mit Hrn. Professor Reich und Hrn. Bergrath Freies-<lb break="no"/>leben. Inclination = 67° 35&#x2032;,05 (<hi rendition="#i" >A</hi> = 67° 37&#x2032;,4;<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">B</hi> = 67° 32&#x2032;7).</note>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="273" facs="#f0014"/>
                <p>Dieselbe Ursache, deren Wirkungen wir<lb break="yes"/>hier in diesen nördlichen
                    Zonen verfolgen,<lb break="yes"/>macht begreiflich, warum die Neigung der Ma-<lb
                        break="no"/>gnetnadel seit Cook&#x2019;s Reisen, also seit 50 Jah-<lb
                        break="no"/>ren, so beträchtlich auf dem Vorgebirge der<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-3" prev="#fn1-2" next="#fn1-4">
                        <hi rendition="#i">Dresden,</hi> vor dem Dippoldiswalder Thore, un-<lb
                            break="no"/>fern der Chaussée, auf freiem Felde mit Hrn.<lb break="yes"
                        />Inspector Blochmann, im August 1828, Inclina-<lb break="no"/>tion = 67°
                        45&#x2032;,8 (<hi rendition="#i">A</hi> = 67° 44&#x2032;,7; <hi
                            rendition="#i">B</hi> = 67°<lb break="yes"/>46&#x2032;,9).<lb
                            break="yes"/>Es ist wohl überflüssig zu bemerken, dass in<lb break="yes"
                        />allen diesen Versuchen die Pole der Nadeln <hi rendition="#i">A</hi>
                            und<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">B.</hi> umgekehrt worden sind. Der mittlere Fehler<lb
                            break="yes"/>der Beobachtung, oder der mittlere Unterschied<lb
                            break="yes"/>der Resultate beider Nadeln, ist in den Jahren 1825<lb
                            break="yes"/>bis 1829 nur 1&#x2032;,8, und, mit Weglassung zweier üb-<lb
                            break="no"/>rigens befriedigender Beobachtungen von Frankfurt<lb
                            break="yes"/>am Main und Freiberg in der Grube: 1&#x2032;,3.<lb
                            break="yes"/>In Poggendorff&#x2019;s Annalen, Jahrgang 1828, Stück<lb
                            break="yes"/>10, S. 378., finde ich sehr abweichende Beobach-<lb
                            break="no"/>tungen von Prag und Dresden, nämlich:<lb break="yes"/>Prag
                        (Keilhau) 1827 Inclination 67° 2&#x2032;<lb break="yes"/>dito (Dr. Erman)
                        &#x2014; 67 11<lb break="yes"/>Dresden (Keilhau) 1827 &#x2014; 67 41,3<lb
                            break="yes"/>Teplitz (Keilhau) &#x2014; 67 28<lb break="yes"/>Königsberg
                        (Dr. Erman) &#x2014; 69 0</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">18</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="274" facs="#f0015"/> guten <choice><sic>Hoffung</sic><corr
                            type="editorial">Hoffnung</corr></choice> und auf <hi rendition="#i">St.
                        Helena</hi> zugenommen<lb break="yes"/>hat, während sie auf der Insel <hi
                        rendition="#i">Ascension</hi> ab-<lb break="no"/>genommen, und auf <hi
                        rendition="#i">Taheiti,</hi> wo die Curve ohne<lb break="yes"/>Neigung fast
                    dem Erd-Aequator parallel läuft,<lb break="yes"/>meist unverändert geblieben
                    ist. (Arago in der<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-4" prev="#fn1-3" next="#fn1-5">Mein
                        verehrungswerther Freund, Hr. Professor<lb break="yes"/>Erman, hat mich
                        daran erinnert, &#x201E;daß die Beoba-<lb break="no"/>chtungen seines Sohnes
                        mit einem kurz vor der<lb break="yes"/>Abreise von Königsberg nach München
                        in der<lb break="yes"/>Eile <choice><sic>zusammengestzten</sic><corr
                                type="editorial">zusammengesetzten</corr></choice> Apparat
                        angestellt wurden,<lb break="yes"/>fast nur um die Coulomb&#x2019;schen
                        Formeln zu prü-<lb break="no"/>fen, dass aber Vergleichungen mit besseren
                            Beoba-<lb break="no"/>chtungen und Instrumenten Fehler für <hi
                            rendition="#i">Breslau</hi> von<lb break="yes"/>40&#x2032;, und für <hi
                            rendition="#i">München</hi> von einem Grad gezeigt ha-<lb break="no"
                        />ben. Das Prager Resultat hält Hr. Professor Han-<lb break="no"/>steen doch
                        für ziemlich sicher; vielleicht war die<lb break="yes"/>Beobachtung in einem
                        Zimmer, im Innern der Stadt<lb break="yes"/>angestellt.&#x2018;&#x2019; Auch
                        des verdienstvollen Geognosten<lb break="yes"/>Hr. Keilhau&#x2019;s Neigungs
                        &#x2012; Nadel wurde von Berliner<lb break="yes"/>Physikern als nicht
                        hinlänglich gut construirt. Sie<lb break="yes"/>war ihm vom Professor
                        Hansteen mitgetheilt, aber<lb break="yes"/>auch die Beobachtungen dieses
                        Gelehrten mit einem<lb break="yes"/>Dollond&#x2019;schen Inclinatorium,
                        weichen beträchtlich<lb break="yes"/>mehr unter einander ab, als die
                        Resultate, welche<lb break="yes"/>Borda&#x2019;sche Inclinatoria, selbst zu
                        Anfange dieses Jahr-<lb break="no"/>hunderts gaben. Hr. Hansteen fand 1825
                        in <hi rendition="#i">Dront-</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="275" facs="#f0016"/>
                    <hi rendition="#i">Connaiss. des tems, pour</hi> 1828, <hi rendition="#i"
                        >p.</hi> 251., auch<lb break="yes"/>dies. Ann. Bd. 8. S. 175.) Der
                        magnetische<lb break="yes"/>Aequator entfernt sich nämlich von <hi
                        rendition="#i">St. Helena,</hi>
                    <lb break="yes"/>und nähert sich schnell der Insel <hi rendition="#i"
                        >Ascension,</hi>
                    <lb break="yes"/>die er wahrscheinlich in wenigen Jahren er-<lb break="no"
                    />reichen wird. Mit dieser Bewegung der Knoten<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-5" prev="#fn1-4">
                        <hi rendition="#i">heim</hi> mit einer Dollond&#x2019;schen flachen Nadel,
                            ohne<lb break="yes"/>Gewichte, im Mittel aus vier Beobachtungen. 74°<lb
                            break="yes"/>49&#x2032;,6, mit drei <choice><sic>verchiedenen</sic><corr
                                type="editorial">verschiedenen</corr></choice> Gewichten, 74°
                            33&#x2032;,<lb break="yes"/>6, mir der rundern Nadel, nach dem Mittel
                            aus<lb break="yes"/>vier Beobachtungen, 74° 37&#x2032;, I. Capitain
                            Sabine<lb break="yes"/>hatte 1823 die Inclination daselbst = 74° 43,
                            ge-<lb break="no"/>funden.<lb break="yes"/>Diese Bemerkungen über die
                            <hi rendition="#i">Gränzen der Fehler,</hi>
                        <lb break="yes"/>deren Kenntniß in der messenden Physik eben so<lb
                            break="yes"/>wichtig, als in der messenden Astronomie ist, dür-<lb
                            break="no"/>fen keinesweges das gerechte Vertrauen schwächen,<lb
                            break="yes"/>welches man in die Resultate der großen nord-asi-<lb
                            break="no"/>atischen Reise von Hansteen und Dr. Erman setzen<lb
                            break="yes"/>kann. Diese vortrefflichen Astronomen und Physi-<lb
                            break="no"/>ker sind gegenwärtig mit demselben Gambey&#x2019;schen<lb
                            break="yes"/>Inclinatorium ausgerüstet, <choice><sic>dessrn</sic><corr
                                type="editorial">dessen</corr></choice> Gay-Lussac, Ara-<lb
                            break="no"/>go und ich, uns seit mehr als 20 Jahren bedienen.<lb
                            break="yes"/>Mit diesem Instrumente hat Hr. Dr. Erman neuer-<lb
                            break="no"/>lichst (1828) die Inclination zu <hi rendition="#i"
                            >Petersburg</hi> =<lb break="yes"/>71°0&#x2032;,4 gefunden.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">18*</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="276" facs="#f0017"/> von Osten gegen Westen steht Hrn.
                        Hansteen&#x2019;s<lb break="yes"/>Behauptung, dass die magnetischen Pole
                        von<lb break="yes"/>Westen nach Osten um den Erdpol kreisen<lb break="yes"
                    />(Untersuchung über den Magnetismus der Erde,<lb break="yes"/>1819, S. 35.), in
                    geradem Widerspruch; auch<lb break="yes"/>ist diese Behauptung nicht mit der
                        Bewegung<lb break="yes"/>der uns am nächsten liegenden Linie ohne Ab-<lb
                        break="no"/>weichung nach Westen zu vereinigen. Diese<lb break="yes"
                    />zwischen <hi rendition="#i">Moscau</hi> und <hi rendition="#i">Kasan</hi>
                        hindurchgehende<lb break="yes"/>Linie steigt gegen <hi rendition="#i"
                        >Archangel</hi> nordwärts. Hr.<lb break="yes"/>Kupffer, dem die Theorie des
                    tellurischen Ma-<lb break="no"/>netismus so Vieles verdankt, bemerkt in einer<lb
                        break="yes"/>handschriftlichen Note, die ich von ihm bezitze,<lb break="yes"
                    />dass die östliche Abweichung von <hi rendition="#i">Kasan</hi> 1805<lb
                        break="yes"/>um 2°, aber 1825 über 3° betrug. In <hi rendition="#i"
                        >Archangel,</hi>
                    <lb break="yes"/>wo die Abweichung im Anfang des 19 Jahrh.<lb break="yes"
                    />&#x00BD; Grad westlich war, ist sie jetzt 2 Grad<lb break="yes"/>östlich.
                    Diess sind deutliche Beweise von der<lb break="yes"/>Bewegung der russischen
                    Linie ohne Abwei-<lb break="no"/>chung gegen Westen. Die zweite sibirische
                        Li-<lb break="no"/>nie ohne Abweichung, die von <hi rendition="#i"
                        >Irkutzk,</hi> hat<lb break="yes"/>wahrscheinlich eine ähnliche Bewegung;
                        aber<lb break="yes"/>nach Schubert, Wrangel und Kupffer zeigt sie<lb
                        break="yes"/>das einzige sonst nie beobachtete Phänomen,<lb break="yes"
                    />dass auf beiden Seiten der Linie, der östlichen<lb break="yes"/>
                    <pb n="277" facs="#f0018"/> und westlichen Seite, die Abweichung östlich<lb
                        break="yes"/>ist!</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Frage, ob die Neigung auch stündli-<lb break="no"/>che Veränderungen erleide,
                    ist in den vrrflos-<lb break="no"/>senen Wintermonaten ein besonderer Gegen-<lb
                        break="no"/>stand meiner Untersuchungen gewesen. Da der<lb break="yes"
                    />Limbus des Instruments nur von 10 zu 10<lb break="yes"/>Min. getheilt und,
                    wegen der Oscillationen der<lb break="yes"/>sich freibewegenden Nadel, mit
                    keinem Nonius<lb break="yes"/>versehen ist, und daher kaum 2 Min. mit Si-<lb
                        break="no"/>cherheit geschätzt werden können, so ist die<lb break="yes"
                    />Beobachtung sehr schwierig. Herr Arago schreibt<lb break="yes"/>mir vor
                    einigen Wochen: &#x201E;Ich habe mich jetzt<lb break="yes"/>durch die
                    sorgfältigsten Versuche volkommen<lb break="yes"/>überzeugt, nicht bloss durch
                    Mittelzahlen aus<lb break="yes"/>mehreren Versuchen, sondern durch unmittel-<lb
                        break="no"/>bare Ablesung, dass die Neigung um 9 Uhr<lb break="yes"/>Morgens
                    grösser als um 6 Uhr Abends ist.<lb break="yes"/>Ich wundere mich nicht, daß
                    diese Verän-<lb break="no"/>derung in den kalten Wintermonaten in Ber-<lb
                        break="no"/>lin nicht bemerkbar gewesen ist; auch in<lb break="yes"/>Paris
                    wird sie nur in der warmen Sommermo-<lb break="no"/>naten so beträchtlich, dass
                    man sie mit einer<lb break="yes"/>Lupe sehen kau.&#x201C; Diese Verschiedenheit
                        nach<lb break="yes"/>den Jahreszeiten hat also die Neigung mit der<lb
                        break="yes"/>
                    <pb n="278" facs="#f0019"/> täglichen Abweichung gemein. Letztere ist be-<lb
                        break="no"/>kanntlich in unseren Breiten im Julius und<lb break="yes"
                    />August drei bis vier Mal grösser als im De-<lb break="no"/>cember und Januar.
                    Merkwürdig ist noch, dass<lb break="yes"/>die stündliche Veränderung der
                    Neigung, wie<lb break="yes"/>wir bald sehen werden, im umgekehrten Ver-<lb
                        break="no"/>hältniß mit der täglichen Ebbe und Fluth<lb break="yes"/>der
                    magnetischen Kraft stehet. Beide Phäno-<lb break="no"/>mene, welche auch Hrn.
                    Foster in <hi rendition="#i">Port Bowen</hi>
                    <lb break="yes"/>und auf <hi rendition="#i">Spitzbergen,</hi> wie Capitain
                    Franklin in<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Cumberlandhouse,</hi> beschäftigt haben, verdienen<lb
                        break="yes"/>die größte <choice><sic>Aufmerksamkein</sic><corr type="editorial">Aufmerksamkeit</corr></choice> deutscher Physiker.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In der Hoffnung: durch meine schwachen<lb break="yes"/>Bemühungen etwas zur
                    Lösung so verwickelter<lb break="yes"/>Probleme beizutragen, habe ich mich
                        entschlos-<lb break="no"/>sen, seitdem ich in mein Vaterland zurückge-<lb
                        break="no"/>kehrt bin, die Arbeit über die stündlichen<lb break="yes"
                    />Veränderungen der Abweichung wieder zu be-<lb break="no"/>ginnen, die mich in
                    den Jahren 1806 und<lb break="yes"/>1807, als ich von Mexico zurückkam, mit
                        so<lb break="yes"/>vieler Anstrengung beschäftigt hatte. In der<lb
                        break="yes"/>letzt genannten Epoche beobachtete ich gemein-<lb break="no"
                    />schaftlich mit meinem Freunde, Hrn. Prof.<lb break="yes"/>Oltmanns, von Mai
                    1807, mit dem Prony&#x2019;schen<lb break="yes"/>
                    <pb n="279" facs="#f0020"/>
                    <choice><sic>magnetisbhen</sic><corr type="editorial"
                        >magnetischen</corr></choice>
                    <choice><sic>Ferurohr</sic><corr type="editorial">Fernrohr</corr></choice>,
                    welches an Seidenfä-<lb break="no"/>den ohne Torsion in einem Glaskasten
                        hing.<lb break="yes"/>Die Aufstellung war mit vieler Sorgfalt gesche-<lb
                        break="no"/>hen, auf einem steinernen Postamente, im ehe-<lb break="no"
                    />maligen George&#x2019;schen <choice><sic>Garteu</sic><corr type="editorial"
                            >Garten</corr></choice>, den ich bewohn-<lb break="no"/>te. Das Signal
                    mit den Theilstrichen, auf<lb break="yes"/>welche das durch einem starken
                        Magnetstab<lb break="yes"/>regierte Fernrohr gerichtet wurde, konnte bei<lb
                        break="yes"/>Nacht erleuchtet werden. Man las an dem Si-<lb break="no"
                    />gnale mit Sicherheit 7 bis 8 Secunden ab. In<lb break="yes"/>der Meinung,
                    welche ich noch gegenwärtig he-<lb break="no"/>ge, dass zur Ergründung des
                    periodischen Gan-<lb break="no"/>ges der Nadel eine fortlaufende
                        ununterbrochene<lb break="yes"/>stündliche
                            <choice><sic>Boobacbtung</sic><corr type="editorial"
                        >Beobachtung</corr></choice> (<hi rendition="#i">abservatio
                        perpetua</hi>)<lb break="yes"/>von mehreren Tagen und Nächten den verein-<lb
                        break="no"/>zelten Beobachtungen vieler Monate vorzuzie-<lb break="no"/>hen
                    ist, beobachtete ich mit Herrn Oltmanns<lb break="yes"/>ununterbrochen, meist
                    von halber zu halber<lb break="yes"/>Stunde, in den Solstitien und
                        Aequinoctien;<lb break="yes"/>drei, vier, sieben, ja selbst neun Tage und<lb
                        break="yes"/>eben so viele Nächte, <choice><sic>bisweileu</sic><corr
                            type="editorial">bisweilen</corr></choice> haben andere<lb break="yes"
                    />sehr zuverlässige Beobachter, Hr. Bau-Condu-<lb break="no"/>cteur Mämpel, Hr
                    Friesen, Hr. Mechanikus<lb break="yes"/>Mendelsohn und Hr. Leopold von Buch.
                        ei-<lb break="no"/>nige nächtliche Stunden für uns übernommen.<lb
                        break="yes"/>
                    <pb n="280" facs="#f0021"/> Das Journal der Beobachtungen, welches Hr. Olt-<lb
                        break="no"/>manns und ich der Academie vorzulegen die Ehre<lb break="yes"
                    />haben, enthält an 1500 Resultate, Mittelzahlen von<lb break="yes"/>etwa 6000
                    Beobachtungen, welche alle schon auf<lb break="yes"/>Bogentheile reducirt sind.
                    Die ganze mühselige Ar-<lb break="no"/>beit liegt zum Drucke bereit, und ist
                    blos des-<lb break="no"/>halb nicht erschienen, weil ich immer die Hoff-<lb
                        break="no"/>nung hegte, sie in Berlin selbst zu vervollstän-<lb break="no"
                    />digen. Diese Hoffnung ist bei der neuen Vor-<lb break="no"/>richtung, die ich
                    getroffen, zur Gewißheit ge-<lb break="no"/>worden, und ich werde die älteren
                    und neu-<lb break="no"/>eren Beobachtungen zugleich herausgeben. Die<lb
                        break="yes"/>älteren haben den Vorzug, daß damals (1806<lb break="yes"/>und
                    1807) keine ähnlichen, weder in Frank-<lb break="no"/>reich noch in England,
                    angestellt wurden.<lb break="yes"/>Sie gaben mir die ersten Spuren <hi
                        rendition="#i">nächtlicher</hi>
                    <lb break="yes"/>Maxima und Minima, die aber, zur Elimina-<lb break="no"/>tion
                    der Störungen, nur durch Mittelzahlen<lb break="yes"/>aus vielen Beobachtungen
                    vollständig ergrün-<lb break="no"/>det verden können. Sie lehrten auch die
                        merk-<lb break="no"/>würdigen magnetischen Gewitter kennen, wel-<lb
                        break="no"/>che, durch die Stärke der Oscillation, oft alle<lb break="yes"
                    />Beobachtung unmöglich machen, ja oft meh-<lb break="no"/>rere Nächte hinter
                    einander zu <choice><sic>derseiben</sic><corr type="editorial">derselben</corr></choice> Zeit<lb break="yes"/>eintreten, ohne daß irgend eine
                        Einwirkung<lb break="yes"/>
                    <pb n="281" facs="#f0022"/> <choice><sic>moteorologischer</sic><corr type="editorial">meteorologischer</corr></choice> Verhältnisse dabei bisher hat<lb
                        break="yes"/>erkannt werden können.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das Instrument, welches hier seit dem<lb break="yes"/>Monat December beobachtet wird, hat keine<lb break="yes"/>Aehnlichkeit mit der Lunette aimantée von<lb break="yes"/>Prony, deren ich mich im George&#x2019;schen Gar-<lb break="no" />ten bediente, und deren allzu grosse Be-<lb break="no"/>weglichkeit wegen der <choice><sic>Luftströmmgen</sic><corr type="editorial">Luftströmungen</corr></choice>, wel-<lb break="no"/>che die Nähe des Körpers in dem Glaskasten<lb break="yes"/>zu erregen scheint, oft sehr unbequem wurde.<lb break="yes" />Ich bediene mich gegenwärtig des Gambey&#x2019;schen<lb break="yes"/>Apparats, welcher, dem älteren Cassini&#x2019;schen<lb break="yes"/>ähnlich, aber zu mikroskopischen Ablesungen<lb break="yes"/>eingerichtet ist. Man beobachtet damit gegen-<lb break="no"/>wärtig in <hi rendition="#i">Paris,</hi> in <hi rendition="#i">Kasan,</hi> in <hi rendition="#i">Berlin,</hi> und auf<lb break="yes"/>meine Bitte, nun auch in <hi rendition="#i">Freiberg</hi> im Erzge-<lb break="no"/>birge, und in der Provinz Antioquia in Süda-<lb break="no"/>merica zu <hi rendition="#i">Marmato</hi> (Nördl. Breite 5° 27&#x2032;). Die<lb break="yes"/>schönste und ausführlichste Reihe von Beo-<lb break="no"/>bachtungen stündlicher Abweichungen, wel-<lb break="no"/>che wir besitzen, ist die, welche man dem<lb break="yes"/>Entdecker des Rotations &#x2012; Magnetismus, Hrn.<lb break="yes"/>Arago, auf der Königl. Sternwarte zu Paris<lb break="yes"/>verdankt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="282" facs="#f0023"/>
                <p>Der gelehrte Reisende, Hr. Boussingault,<lb break="yes"/>der gleichzeitig die
                    ausgezeichnetsten, chemi-<lb break="no"/>schen, physikalischen und
                    astronomischen Ar-<lb break="no"/>beiten nach Europa gesandt hat, ist durch
                        meh-<lb break="no"/>rere Briefe von mir aufgefordert worden, an<lb
                        break="yes"/>solchen Punkten der tropischen Regionen, wo<lb break="yes"/>die
                    Abweichung östlich ist, den stündlichen<lb break="yes"/>Gang der Nadel zu
                    beobachten. Eine Reihe von<lb break="yes"/>fast 500 Beobachtungen (meist
                    6&#x2014;7 täglich),<lb break="yes"/>welche er mir so eben von <hi
                        rendition="#i">Marmato</hi> in der<lb break="yes"/>Republik <hi
                        rendition="#i">Columbia</hi> einsendet, zeigt, dass die<lb break="yes"
                    />östliche Abweichung daselbst, deren absoluter<lb break="yes"/>Werth 6°
                    33&#x2032; beträgt, von 7 Uhr Morgens<lb break="yes"/>bis gegen Mittag abnimmt
                        <note place="foot" n="*)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">Hr. Boussingault sagt
                        ausdrücklich in seinem Briefe<lb break="yes"/>vom 10. Nov. 1828: &#x201E;<hi
                            rendition="#i">Mes observations de Mar-<lb break="no"/>mato semblent
                            prouver qu&#x2019;ici comme à Paris (quoi-<lb break="no"/>que la
                            déclinaison magnétique à Marmato soit vers<lb break="yes"/>l&#x2019;est)
                            la pointe nord de l&#x2019;aiguille se meut de l&#x2019;est à<lb
                                break="yes"/>l&#x2019;oeust, depuis le lever du soleil
                            jusqu&#x2019;à midi. Ce<lb break="yes"/>mouvement a eu lieu lorsque le
                            soleil étoit au zénith,<lb break="yes"/>lorsque le soleil a eu des
                            déclinaisons boréales et<lb break="yes"/>australes.</hi>&#x201C; In der
                        beigefügten Tafel nehmen zwar<lb break="yes"/>die Winkel von Morgen bis
                        Mittag zu, so dass die<lb break="yes"/>östliche Abweichung der Nadel (im
                        Widerspruch</note> , ein Resultat,<lb break="yes"/>
                    <pb n="283" facs="#f0024"/> welches mit Hrn Duperrey&#x2019;s Beobachtungen
                        zu<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Payta</hi>
                    <note place="foot" n="*)">
                        <hi rendition="#i">Connaissance des tems pour</hi> 1828, <hi rendition="#i"
                            >p.</hi> 252.</note>, und denen vom Professor Kupffer<lb break="yes"/>in
                        <hi rendition="#i">Kasan</hi>
                    <note place="foot" n="**)">Kastner&#x2019;s Archiv für Naturlehre. Bd. 12
                            (1827)<lb break="yes"/>p. 280. In Payta und Kasan ist die Abweichung<lb
                            break="yes"/>östlich.</note> übereinstimmt. Das Nordende<lb break="yes"
                    />der Nadel bewegt sich nämlich, und was sehr<lb break="yes"/>merkwürdig ist,
                    sowohl bei nördlicher als süd-<lb break="no"/>licher Declination der Sonne, von
                    Osten ge-<lb break="no"/>gen Westen, während dasselbe Ende, südlich<lb
                        break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">mit den Worten des
                        Briefes) grösser zu werden<lb break="yes"/>scheint; allein ein Fehler in der
                        Reduction mit ir-<lb break="no"/>riger Annahme der Richtung, in welcher die
                            Ein-<lb break="no"/>theilung der Scale fortschreitet, ist hier wohl
                            zu<lb break="yes"/>vermuthen, denn die Noniustheile, in Millimeter<lb
                            break="yes"/>abgelesen, nehmen zu vom Morgen bis Mittag, und<lb
                            break="yes"/>zeigen (wie in Prof. Kupffer&#x2019;s Versuchen) dass<lb
                            break="yes"/>die Abweichung sich in Marmato wie in Kasan von<lb
                            break="yes"/>Osten gegen Westen bewegt.<lb break="yes"/>
                        <table>
                            <row>
                                <cell>Boussingault.</cell>
                                <cell>Kupffer.</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>5 Aug. 19 Uhr 20,46 No-</cell>
                                <cell>7 Sept. 20 Uhr 23,51 Noni-</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>&#x2012; 1 &#x2012; 20,75 nius-</cell>
                                <cell>&#x2012; 1 &#x2012; 24,10 usthei-</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>8 Aug. 19 &#x2012; 20,49 thei-</cell>
                                <cell>9 Sept. 20 &#x2012; 23,77 le</cell>
                            </row>
                            <lb break="yes"/>
                            <row>
                                <cell>&#x2012; 1 &#x2012; 20,82 le.</cell>
                                <cell>&#x2012; 1 &#x2012; 24,25 &#x2012;</cell>
                            </row>
                        </table>
                        <lb break="yes"/>Man ersieht aus diesem Beispiele, wie nöthig es<lb
                            break="yes"/>ist, dass Reisende (und Hr. Boussingault thut es<lb
                            break="yes"/>immer) alle Data der Beobachtung mittheilen.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="284" facs="#f0025"/> vom magnetischen Aequator, von Westen ge-<lb
                        break="no"/>gen Osten geht. Boussingault&#x2019;s Beobachtungen<lb
                        break="yes"/>unter den Tropen geben, vom Morgen bis Mit-<lb break="no"/>tag,
                    den mittleren Werth der Amplitudo arcus<lb break="yes"/>im August: 4&#x2032;
                    31&#x2033; und im September 3&#x2032; 13&#x2033;,<lb break="yes"/>also drei Mal
                    kleiner als in unseren Breiten und<lb break="yes"/>bei unserer Entfernung von
                    der Linie ohne<lb break="yes"/>Abweichung. Gleich den stündlichen Verände-<lb
                        break="no"/>rungen des Barometers zeigt sich in der ma-<lb break="no"
                    />gnetischen Periode eine solche Regelmäßigkeit<lb break="yes"/>unter den
                    Tropen, dass ich für jede der<lb break="yes"/>drei Decaden des Augusts 4&#x2032;
                    10&#x2033;, 4&#x2032; 47&#x2033;<lb break="yes"/>und 4&#x2032; 37&#x2033; finde,
                    für die drei Decaden<lb break="yes"/>des Septembers 3&#x2032; 35&#x2033;,
                    3&#x2032; 40&#x2033; und 2&#x2032;<lb break="yes"/>23&#x2033;, also im mittleren
                    Werthe von fünf<lb break="yes"/>Decaden nur eine Abweichung von einer Mi-<lb
                        break="no"/>nute. Einzelne Tage im October gaben<lb break="yes"/>(durch
                    Störungen?) eine Amplitudo von 8<lb break="yes"/>bis 11 Minuten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Aufstellung das Gambey&#x2019;schen Instruments<lb break="yes"/>in <hi
                    rendition="#i">Freiberg</hi> (in einer <choice><sic>Grnbe</sic><corr type="editorial">Grube</corr></choice> <choice><sic>au</sic><corr type="editorial">aus</corr></choice> dem tiefen<lb break="yes"
                    />Fürsten-Stollen, in dem Baue des Methusalems)<lb break="yes"/>ungefähr 35
                    Lachter unter Tage, an einem<lb break="yes"/>Orte, dessen Temperatur meist
                        unverändert<lb break="yes"/>
                    <pb n="285" facs="#f0026"/> +8° R. ist <note place="foot" n="*)">Die bisherigen
                        Variationen der Temperatur liegen<lb break="yes"/>zwischen 7°,7 und 8°.2 R.,
                        eine mittlere Tempe-<lb break="no"/>ratur des Erdkörpers, die bestimmt <hi
                            rendition="#i">grösser</hi> ist als<lb break="yes"/>die der Atmosphäre
                        von Freiberg.</note>, wurde bei meinem letzten Auf-<lb break="no"/>enthalte
                    in Freiberg, im Monat Juni des ver-<lb break="no"/>flossenen Jahres, von dem
                    Hrn. Berghauptmann<lb break="yes"/>von Herder angeordnet. Professor Reich hat<lb
                        break="yes"/>die Beobachtungen seit October 1828 mit dem<lb break="yes"
                    />größten Eifer und der ihm eignen Geschick-<lb break="no"/>lichkeit in
                    physischen Arbeiten fortgesetzt. Ich<lb break="yes"/>besitze bereits über 700
                    Beobachtungen von<lb break="yes"/>ihm, die alle in Bogentheile verwandelt
                        sind.<lb break="yes"/>Er hat meist 48 Stunden hinter einander, und<lb
                            break="yes"/>sogar von Viertel-zu <choice><sic>Viertesltunde</sic><corr type="editorial">Viertelstunde</corr></choice>, beobachtet.<lb break="yes"
                    />Hr. Schichtmeister Lindner, der Bergamtsau-<lb break="no"/>ditor Herwig und
                    der Bergacademist Pilz ha-<lb break="no"/>ben diese mühevolle Arbeit mit Hrn.
                        Professor<lb break="yes"/>Reich getheilt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der Berliner Apparat, welcher nicht bloß<lb break="yes"/>zu Bestimmung der
                    stündlichen Abweichung,<lb break="yes"/>sondern auch zur Bestimmung der
                        Intensität<lb break="yes"/>der magnetischen Kraft zu verschiedenen Ta-<lb
                            break="no"/>gesstunden <choice><sic>unb</sic><corr type="editorial">und</corr></choice> Jahreszeiten dienen kann; ist<lb break="yes"/>
                    <pb n="286" facs="#f0027"/> gegenwärtig in dem großen Garden des Stadt-<lb
                        break="no"/>raths Mendelsohn-Bartholdy fast 400 Schritt<lb break="yes"/>von
                    dem Wohnhause aufgestellt, in einem von<lb break="yes"/>Bäumen umgebenenen
                    Häuschen, welches nach<lb break="yes"/>der freundschaftlichen Anordnung des
                        Gehei-<lb break="no"/>men Ober-Baurath Schinkel eigends dazu aus<lb
                        break="yes"/>Backsteinen erbaut ist, ohne alles Eisen, mit<lb break="yes"
                    />Nägeln, Hespen und Schloß von rothem Ku-<lb break="no"/>pfer. Der Besitzer des
                    Gartens hat, mit dem<lb break="yes"/>in seiner Familie gleichsam erblichen
                        Interesse<lb break="yes"/>für Wissenschaften und geistige Bestrebungen,<lb
                        break="yes"/>mit der grössten Bereitwilligkeit die kleine An-<lb break="no"
                    />lage gestattet, und den Beobachtern jede er-<lb break="no"/>wünschte
                    Bequemlichkeit verschafft,</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die regelmässigen täglichen Beobachtungen<lb break="yes"/>Morgens und Mittags
                    (die bequemsten Wechsel-<lb break="no"/>stunden scheinen, wie in Paris,
                    6&#x2014;8 Uhr<lb break="yes"/>Morgens und 1&#x2014;2 Uhr Nachmittags zu
                        seyn)<lb break="yes"/>sind bisher mit der rühmlichsten Sorgfalt von<lb
                        break="yes"/>dem Hrn. Paul Bartholdy angestellt worden,<lb break="yes"/>wie
                    das Register von 74 Tagen aus den Mo-<lb break="no"/>naten Januar, Februar und
                    März zeigt, welches<lb break="yes"/>ich der Academie zu überreichen die Ehre
                        ha-<lb break="no"/>be. Das Zerreissen des Seidenfadens ohne Tor-<lb
                        break="no"/>
                    <pb n="287" facs="#f0028"/> sion, am 18 Februar, machte eine Unterbre-<lb
                        break="no"/>chung von 10 Tagen nöthig. Zu besonderen<lb break="yes"/>Zwecken
                    habe ich mehrmals mit diesem jungen<lb break="yes"/>Manne, und zuletzt mit
                    meinem Freunde, Hrn.<lb break="yes"/>Prof. Encke, gemeinschaftlich beobachtet,
                        z.<lb break="yes"/>B. Tags und Nachts, von Stunde zu Stunde,<lb break="yes"
                    />am 31. Januar 27 Stunden, am 25. März 33<lb break="yes"/>Stunden lang.
                    Gleichzeitig mit den letzten Beo-<lb break="no"/>bachtungen beobachtete auch Hr.
                        Professor<lb break="yes"/>Reich in <hi rendition="#i">Freiberg,</hi> einem
                    Orte, der zufällig fast<lb break="yes"/>genau im Meridiane von <hi
                        rendition="#i">Berlin,</hi> aber 1° 37&#x2032;<lb break="yes"/>südlicher,
                    liegt. Der Zufall hat uns nicht ganz<lb break="yes"/>begünstigt, denn in der
                    Nacht vom 25 März<lb break="yes"/>waren keine so große Störungen zu bemerken,<lb
                        break="yes"/>als in Berlin z. B. am 31 Januar um Mitter-<lb break="no"
                    />nacht; und in <hi rendition="#i">Freiberg,</hi> wie die graphischen<lb
                        break="yes"/><choice><sic>Darstellungon</sic><corr type="editorial">Darstellungen</corr></choice> beweisen, am 2 Januar um 2<lb break="yes"/>Uhr
                    Morgens, und zvischen 10 und 11 Uhr<lb break="yes"/>Abends. Allein die
                    Vergleichung der 33 stün-<lb break="no"/>digen correspondirenden Beobachtungen
                    in <hi rendition="#i">Frei-<lb break="no"/>berg,</hi> und <hi rendition="#i"
                        >Berlin</hi> bietet zugleich aufallende<lb break="yes"/>Aehnlichkeiten und
                    Verschiedenheiten dar. Die<lb break="yes"/>grosse westliche Abweichung am
                    Mittage den<lb break="yes"/>24 März ist gar nicht in <hi rendition="#i"
                        >Freiberg,</hi> die grosse<lb break="yes"/>östliche um 9 Uhr Vormittags den
                    25 März,<lb break="yes"/>
                    <pb n="288" facs="#f0029"/> ist nicht in <hi rendition="#i">Berlin</hi> im
                    gleichen Maasse beobach-<lb break="no"/>tet worden. Der ganze nächtliche Gang
                        ist<lb break="yes"/>in Freiberg weit ruhiger als in Berlin gewesen.<lb
                        break="yes"/>Ist diess Folge der Entfernung oder der un-<lb break="no"
                    />terirdischen Aufstellung des Apparats in Frei-<lb break="no"/>berg? Bis jetzt
                    ist darüber nicht zu entschei-<lb break="no"/>den, nur erinnere ich noch, dass
                    Cassini&#x2019;s Beo-<lb break="no"/>bachtungen zu Paris auch unterirdisch
                        waren.<lb break="yes"/>Sein Instrument stand in den <hi rendition="#i">Caves
                            de l&#x2019;Ob-<lb break="no"/>servatoire,</hi> <choice><sic>uud</sic><corr type="editorial">und</corr></choice> zeigte einen Gang, der
                        im<lb break="yes"/>Ganzen wenig von dem abweicht, welchen man<lb break="yes"
                    />gegenwärtig über der Erde in der Pariser Stern-<lb break="no"/>warte
                    beobachtet.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Abstrahirt man bei den 33 stündigen cor-<lb break="no"/>respondirenden Freiberger und Berliner Beo-<lb break="no"/>bachtungen von der sonderbaren Perturbation<lb break="yes"/>um 12&#x00BD; Uhr am 25 März (wo nämlich die<lb break="yes" />Nadel noch 4 Min. mehr nach Westen als<lb break="yes"/>um 2 Uhr Nachmittags abwich, und welche<lb break="yes"/>keinesweges ein Fehler der Beobachtung ist,)<lb break="yes"/>so ergiebt sich aus der ganzen Periode eine<lb break="yes"/>merkwürdige Uebereinstimmung. Die Ampli-<lb break="no"/>tudo arcus war an beiden Orten den 25 März<lb break="yes"/>grösser als am 24, so wie sie an beiden Ta-<lb break="no"/>
                    <pb n="289" facs="#f0030"/> gen um eine Minute in Freiberg die in Berlin<lb break="yes"/>übertraf. Die Amplitudo arcus war nämlich:<lb break="yes"/>an 24 März in Berlin 11&#x2032; 44&#x2033;, in Freiberg<lb break="yes"/>13&#x2032; 11&#x2033;, am 25 März in Berlin 12&#x2032; 38&#x2033;,<lb break="yes"/>in Freiberg 13&#x2032; 20&#x2033;. Die absolute Declinati-<lb break="no"/>on in Berlin beträgt, nach einer genauen im<lb break="yes"/>Jahr 1828 vom Hrn. Dr. <hi rendition="#k">Erman</hi> mit einem<lb break="yes"/>Bessel&#x2019;schen Mittagsrohr unternommenen Be-<lb break="no"/>stimmung, 17° 30&#x2032; 48&#x2033; westlich.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der grosse Zweck correspondirender Re-<lb break="no"/>sultate aus Paris, Berlin, Freiberg und Ka-<lb break="no"/>san, mit denselben Instrumenten erhalten, ist<lb break="yes"/>die Lösung der Frage: Giebt es neben den<lb break="yes" />grossen Veränderungen der magnetischen Span-<lb break="no"/>nung des Erdkörpers, welche offenbar mit der<lb break="yes"/>wahren Zeit, mit dem Abstande von Durch-<lb break="no"/>gange der Sonne durch den Meridian zusam-<lb break="no"/>menhangen, noch andere Veränderungen, die<lb break="yes"/>sich nicht auf grosse Landstrecken fortpflan-<lb break="no"/>zen? Die Existenz solcher localen Verände-<lb break="no"/>rungen ist schon gegenwärtig erwiesen, nicht<lb break="yes"/>etwa durch eine Nacht Freiberger Beobachtun-<lb break="no"/>gen allein, sondern durch die Vergleichun-<lb break="no"/>gen, welche Hr. Arago zwischen seinen und<lb break="yes"/>den Berliner Beobachtungen, die ich ihm zu-<lb break="no"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">19</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="290" facs="#f0031"/> geschickt, hat machen können. Er bemerkte<lb break="yes"/>z. B. dass die tägliche Variation in <hi rendition="#i" >Berlin</hi> am<lb break="yes"/>29. Januar drei Mal grösser als am 27 war,<lb break="yes"/>während in <hi rendition="#i">Paris</hi> die Variation am 29 weit<lb break="yes"/>kleiner als am 27 war. Dagegen ist der von<lb break="yes"/>der Nadel in Berlin durchlaufene Bogen am<lb break="yes"/>11 Jan. doppelt so gross gewesen, als am<lb break="yes"/>10.; in Paris war der Bogen am 11 kleiner.<lb break="yes"/>Diese Resultate sind ohne verabredete Corres-<lb break="no"/>pondenz aufgefunden worden, da man in <hi rendition="#i">Pa-<lb break="no"/>ris, Kasan</hi> und <hi rendition="#i" >Berlin,</hi> so weit es die Muse<lb break="yes"/>der Beobachter erlaubt, zur Bestimmung des<lb break="yes"/>Maximums und Minimums in gleichen Abstän-<lb break="no"/>den vom Mittage beobachtet. Wenn der Gang<lb break="yes"/>der Nadel in unseren Breiten bisweilen Verän-<lb break="no"/>derungen in der Atmosphäre oder über der-<lb break="no"/>selben andeutet, welche nur nahe am Nord-<lb break="no"/>pole, z. B. in der Barrow &#x2012; Strasse, sichtbar<lb break="yes"/>werden; so könnte dieser Gang auch in gros-<lb break="no"/>sen Entfernungen vielleicht durch Bewegungen<lb break="yes"/>in dem Innern des Erdkörpers gleichzeitig mo-<lb break="no"/>dificirt werden. In dem letzteren Falle müs-<lb break="no"/>ste sich der Einfluss der <hi rendition="#i" ><choice><sic>Geogrophischen</sic><corr type="editorial">Geographischen</corr></choice> Länge</hi>
                    <lb break="yes"/>in ausserordentlichen Perturbationen offen-<lb break="no" />baren.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 