<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="5" facs="#f0001" />
            <head><hi rendition="#c">MÉMOIRE SUR LES TRAVAUX<lb/><lb/>GEOGRAPHIQUES ET GÉOGNOSTIQUES<lb/>DE M. PENTLAND.<lb/><lb/><hi rendition="#b">DANS LE PEROU MÉRIDIONAL,</hi><lb/><lb/><hi rendition="#k">Par M. A. DE HUMBOLDT.</hi></hi></head>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>
                <hi rendition="#k">Les</hi> résultats que je vais communiquer aux géo-<lb/>graphes et aux physiciens, appartiennent aux faits les<lb/>plus remarquables dont la géographie ait été enrichie<lb/>depuis long-temps. M. Pentland, dont seulement<lb/>quelques travaux peu nombreux mais très solides,<lb/>ont été publiés dans les <hi rendition="#i">Actes dè la société géologique<lb/>de Londres</hi>, est un jeune voyageur que je connais<lb/>personnellement depuis plusieurs années, comme un<lb/>naturaliste distingué. M. Pentland et M. Boussingault<lb/>appartiennent aux voyageurs les plus instruits et<lb/>les plus habiles qui aient parcouru les régions équi-<lb/> 
            </p>
            
            <pb n="6" facs="#f0002" />
            <p>
                noxiales. Le premier se formant à Paris chez M. Cu-<lb/>vier, a profité pendant plusieurs années des tré-<lb/>sors d&#x2019;instruction qui sont accumulés chez ce sa-<lb/>vant et autour de lui. Avant son départ pour l&#x2019;A-<lb/>mérique, M. Pentland joignait déja à des connais-<lb/>sances profondes en zoologie et en anatomie com-<lb/>parée, la pratique dés recherches géognostiques qu&#x2019;il<lb/>avait acquise dans un voyage dans le midi de la<lb/>France et en Italie. Il se préparait à faire une expé-<lb/>dition d&#x2019;histoire naturelle dans les Indes orientales,<lb/>lorsqu&#x2019;il fut adjoint à la légation anglaise au Pérou.<lb/>Je me promis les résultats les plus brillans de cette<lb/>entreprise, et je priai M. Canning, ce grand homme<lb/>d&#x2019;Etat, de pourvoir M. Pentland d&#x2019;instrumens astro-<lb/>nomiques et hypsométriques, et de l&#x2019;envoyer au pla-<lb/>teau Titicaca, entièrement inconnu. M. Pentland<lb/>obtint ce qu&#x2019;il désirait. J&#x2019;ignore s&#x2019;il s&#x2019;était déja oc-<lb/>cupé en Europe de déterminations de lieux par des<lb/>observations astronomiques, mais j&#x2019;affirme qu&#x2019;il a<lb/>fait en Italie des mesures barométriques nombreuses<lb/>et exactes, pour servir de base à des profils géo-<lb/>gnostiques. Probablement il lui a été facile dans le<lb/>long voyage par mer autour du cap Horn, de s&#x2019;exer-<lb/>cer à l&#x2019;usage des instrumens réflecteurs et des chro-<lb/>nomètres. On pourra juger du degré de justesse au-<lb/>quel ses observations ont atteint, quand il aura<lb/>publié, ainsi qu&#x2019;on doit l&#x2019;espérer, le détail de ses<lb/>mesures.   
            </p>
            <p>
                Si, ainsi que l&#x2019;annonce M. Pentland, la limite des
            </p>
            
            <pb n="7" facs="#f0003" />
            <p>
                neiges perpétuelles sur le plateau de Titicaca est<lb/>à 200 toises plus haut que dans les Andes de Quito,<lb/>on con&#x00E7;oit aisément pourquoi, d&#x2019;après la simple es-<lb/>time, l&#x2019;Illimani et le Sorata ne semblent pas &#x00EA;tre plus<lb/>élevés que le Chimborazo. Quand ou ne prend pas<lb/>des mesures directes, 1a hauteur à laquelle les cimes<lb/>s&#x2019;élèvent au-dessus de la limite des neiges, et la dis-<lb/>tance à laquelle les montagnes restent visibles dans<lb/>la plaine, offrent le seul moyen de faire des compa-<lb/>raisons hypsométriques. Les montagnes au sud-est<lb/>de la Paz et dans la province de Larecaja, ont tou-<lb/>jours passé pour très hautes; mais comme elles n&#x2019;ont<lb/>pas été mesurées, et comme on n&#x2019;a eu m&#x00EA;me aucune<lb/>notion sur la hauteur, du plateau au-dessus duquel<lb/>elles s&#x2019;élèvent, il&#x2019; n&#x2019;a pas été possible jusqu&#x2019;à pré-<lb/>sent d&#x2019;établir des comparaisons entre le Chimborazo<lb/>et le Sorata. D&#x2019;ailleurs la hauteur relative des mon-<lb/>tagnes est un si petit phénomène en géognosie, que<lb/>l&#x2019;on ne doit pas &#x00EA;tre surpris si dans les cha&#x00EE;nes de<lb/>montagnes qui n&#x2019;ont pas été examinées, on en dé-<lb/>couvre qui soient plus élevées que les points cul-<lb/>minans connus jusqu&#x2019;à présent; or, on sait que du<lb/>cap Horn au pic de Toluca et à la Sierra Nevada<lb/>de Santa-Marta, bien peu de cimes ont été mesu-<lb/>rées <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1">Avant le voyage de M. Pentland, les déterminations<lb/>de lieu par l&#x2019;astronomie et la géographie dans le Haut Pé-<lb/>rou, n&#x2019;ont pas été moins incertaines que les déterminations<lb/>de hauteur. Les comparaisons suivantes en fourniront des</note>.
            </p>
            
            <pb n="8" facs="#f0004" />
            <p>
              <hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Extrait des lettres que m&#x2019;a écrites M. Pentland.</hi><lb/><lb/>Traduit de l&#x2019;original anglais.</hi>  
            </p>
            <lb/>
            <p>
                Je ne vous écris qu&#x2019;un certain temps après mon<lb/>retour en Europe, parce que je me flattais de l&#x2019;es-<lb/>poir de vous revoir et de vous entretenir de mes me-<lb/>sures et de mes travaux géognostiques dans l&#x2019;inté-<lb/>rieur du Pérou.<note place="foot" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">exemples et serviront de variantes seulement pour les<lb/>latitudes.<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#k">La Paz.</hi></hi><lb/><hi rendition="#i">La Cruz-Olmedilla</hi> dont la carte a servi de base à<lb/>celles de <hi rendition="#i">Faden</hi> et <hi rendition="#i">d&#x2019;Aarrowsmith</hi>, 17&#x00B0;, 30&#x2032;; <hi rendition="#i">d&#x2019; Anville</hi>,<lb/>17&#x00B0;, 18. <hi rendition="#i">Taddée Haenke</hi>, 17&#x00B0;, 27&#x00B0;. <hi rendition="#i">Brué</hi> (grande carte de<lb/>l&#x2019;Amérique du Sud), 17&#x00B0;, 32&#x2032;. Mapa del Alto-Peru 1826,<lb/>dressée après la bataille d&#x2019;Ayacucho, 16&#x00B0;, 28&#x2032;. Mapa del<lb/>Peru <hi rendition="#i">de Baleato</hi>, 17&#x00B0;, 35&#x2032;. Statistical account of Buenos-<lb/>Ayres, 16&#x00B0;, 50&#x2032;. Pentland, 16&#x00B0;, 29&#x00B0;, 30&#x2032;&#x2032;.<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#k">Chuquisaca.</hi></hi><lb/><hi rendition="#i">D&#x2019; Anville</hi>, 19&#x00B0;, 35&#x2032;. <hi rendition="#i">La Cruz</hi>, 19&#x00B0;, 36&#x2032;. <hi rendition="#i">Brué</hi>, 19&#x00B0;. 36&#x2032;<lb/>Mapa militar, 19&#x00B0;, 35. Pentland, 16&#x00B0;, 2&#x2032;, 5&#x2032;&#x2032;.<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#k">Arequipa.</hi></hi><lb/><hi rendition="#i">La Cruz</hi>, 16&#x00B0;, 18&#x2032;. <hi rendition="#i">M. De Moges</hi>, officier de la marine<lb/>fran&#x00E7;aise, observa 16&#x00B0;, 24&#x2032;, 12&#x2032;&#x2032; en 1826. Mapa militar,<lb/>16&#x00B0;, 14&#x2032;. <hi rendition="#i">Pentland</hi>, 16&#x00B0;, 23&#x00B0;, 58&#x2032;&#x2032;.<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#k">Potosi.</hi></hi><lb/><hi rendition="#i">D&#x2019; Anville</hi>, 19&#x00B0;, 50&#x2032;. <hi rendition="#i">La Cruz</hi>, 19&#x00B0;, 45&#x2032;. <hi rendition="#i">Brué</hi>, 19&#x00B0;, 48&#x2032;.<lb/>Carte manuscrite de Matogrosso, du dép&#xF4;t hydrographique<lb/>de Rio-Janeiro, 19&#x00B0;, 52&#x2032;. Mapa militar, 19&#x00B0;, 46&#x2032;. Obser-<lb/>vation de Don <hi rendition="#i">Rosando Rico</hi>, officier de la marine espa-</note>
            </p>
            
            <pb n="9" facs="#f0005" />
            <p>
                Ayant appris que vous aviez quitté Paris, je for-<lb/>mai le projet d&#x2019;aller vous trouver à Berlin, et si je<lb/>ne 1&#x2019;ai pas encore effectué, je n&#x2019;en ai été emp&#x00EA;ché que<lb/>par la nécessité de mettre en ordre les matériaux<lb/>que j&#x2019;avais recueillis dans ma mission près de la ré-<lb/>publique de Bolivia. Je désire toujours vous voir en<lb/>Allemagne avant la fin de cette année (1828), ou au<lb/>nale.<note place="foot" xml:id="fn1-3" prev="#fn1-2">gnole (elle m&#x2019;a été communiquée par Don <hi rendition="#i">Felipe Bauza</hi>).<lb/>19&#x00B0;, 38&#x2032;, 32&#x2032;&#x2032;. <hi rendition="#i">Pentland</hi>, 19&#x00B0;, 34&#x2032;, 20&#x2032;&#x2032;.<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#k">Puno.</hi></hi><lb/><hi rendition="#i">D&#x2019;Anville</hi>, 15&#x00B0;, 55&#x2032;.<hi rendition="#i">La Cruz</hi>, 16&#x00B0;, 22&#x2032;. <hi rendition="#i">Brué</hi>, 16&#x00B0;, 24&#x2032;.<lb/>Mapa militar, 15&#x00B0;, 50&#x2032;. <hi rendition="#i">Pentland</hi>, 15&#x00B0;, 50&#x2032;, 20&#x2032;&#x2032;.<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#k">Oruro.</hi></hi><lb/><hi rendition="#i">D&#x2019; Anville</hi>, 18&#x00B0;, 30&#x2032;. <hi rendition="#i">La Cruz</hi>, 18&#x00B0;, 45&#x2032;. <hi rendition="#i">Brué</hi>, 18&#x00B0;, 46&#x2032;.<lb/>Mapa militar, 18&#x00B0;, 0&#x2032;. <hi rendition="#i">Pentland</hi>, 17&#x00B0;, 57&#x2032;, 40&#x2032;&#x2032;.<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#k">Cochabamba.</hi></hi><lb/><hi rendition="#i">D&#x2019;Anville</hi>, 18&#x00B0;, 21&#x2032;. <hi rendition="#i">La Cruz</hi>, 18&#x00B0;, 23&#x2032;. Mapa militar,<lb/>18&#x00B0;, 15&#x2032;. Pentland, 17&#x00B0;, 21&#x2032;, 25&#x2032;&#x2032;.<lb/>Voilà une grande confusion dans les latitudes; mais<lb/>seulement dans celles des lieux que l&#x2019;on ne pouvait rap-<lb/>porter à celles des c&#xF4;tes dont ils sont éloignés, et où de-<lb/>puis des siècles l&#x2019;on n&#x2019;avait observé qu&#x2019;avec des anneaux<lb/>astronomiques. Les observations de Bouguer, faites avec<lb/>des gnomons très bas sur le Rio Magdalena, et dont j&#x2019;ai<lb/>répété plusieurs, auraient pu apprendre les avantages<lb/>considérables, qu&#x2019;à défaut d&#x2019;autres instrumens astro-<lb/>nomiques, on peut tirer de ce moyen si oublié aujour-<lb/>d&#x2019;hui.</note>
            </p>
            
            <pb n="10" facs="#f0006" />
            <p>Vous vous souvenez peut-&#x00EA;tre de mes précédentes<lb/>lettres, dans lesquelles je vous disais que peu de<lb/>temps après mon arrivée à Lima, eu i8a6, je re&#x00E7;us<lb/>de mon gouvernement l&#x2019;ordre de parcourir les pro-<lb/>vinces du Haut-Pérou. J&#x2019;allai en conséquence par<lb/>Arequipa à Puno, puisque je devais franchir la cha&#x00EE;ne<lb/>occidentale des Andes. Je visitai les provinces de<lb/>Lampa et de Puno, les bords du célèbre lac de Ti-<lb/>ticaca, dont la surface occupe un espace de 16,000<lb/>milles anglais carrés. J&#x2019;examinai les &#x00EE;les de Titicaca et<lb/>de Coata, qui sont couvertes de ruines d&#x2019;anciens édi-<lb/>fices de la première civilisation des Péruviens. Je vis<lb/>les débris des monumens de Tia Huanaco, plus mo-<lb/>dernes à la vérité, mais encore plus surprenans; je<lb/>séjournai pendant plusieurs semaines dans l&#x2019;opulente<lb/>cité de La Paz, je passai ensuite par Oruro et par la<lb/>vallée du Desaguadero, et j&#x2019;arrivai à Potosi, puis à<lb/>Tupisa et à Tarija. Je retournai de là au nord vers<lb/>Chuquisaca, siège du gouvernement de Bolivia. Après<lb/>avoir demeuré deux mois dans cette capitale, et ex-<lb/>ploré les provinces de Chayanta, Yauriparaez, etc.,<lb/>je me dirigeai vers Cochabamba: je traversai la Cor-<lb/>dillère orientale dans le voisinage de Paria, je des-<lb/>cendis dans la province de Pacajez, et j&#x2019;entrai dans La<lb/>Paz. J&#x2019;aurais désiré voyager aussi dans les cantons<lb/>d&#x2019;Apolobamba et de Larecaja, mais le gouverne-<lb/>ment anglais me commanda de revenir en Europe.<lb/>Je pénétrai donc une seconde fois à travers la cha&#x00EE;ne<lb/>occidentale des Andes, entre La Paz et Tacna. Je par-
            </p>
            
            <pb n="11" facs="#f0007" />
            <p>
                tis du Pérou au mois de mai 1827, et à mon retour je<lb/>
                touchai à Rio-Janeiro.
            </p>
            <p>
                Les affaires publiques et de violentes attaques de<lb/>fièvre intermittente, m&#x2019;ont emp&#x00EA;ché à Lima de faire<lb/>usage de mes instrumens aussi souvent que je le sou-<lb/>haitais. Néanmoins j&#x2019;obtins une suite considérable<lb/>d&#x2019;observations sur la variation diurne et horaire du<lb/>baromètre à Lima et au Callao. Durant ma maladie,<lb/>je priai M. Rivero, qui est à la t&#x00EA;te de l&#x2019;exploitation<lb/>des mines, de mettre au net mes observations, et de<lb/>vous les envoyer à Paris. En réduisant au niveau du<lb/>Grand Océan la hauteur des lieux d&#x2019;observation de<lb/>mes habitations au Callao, à Quilca et à Arica, je<lb/>trouve la hauteur moyenne du mercure ramenée à<lb/>32&#x00B0; de Fahrenheit, et après les corrections, à cause<lb/>de la capillarité du tube, pour le niveau de la mer,<lb/>0<hi rendition="#sup">m</hi>, 76,100, résultat qui diffère très peu de celui<lb/>que M. Arago a déduit d&#x2019;une longue suite d&#x2019;observa-<lb/>tions de maxima et de minima, dans vingt-quatre<lb/>heures. Il ne sera pas inutile de remarquer ici que<lb/>les instrumens dont j&#x2019;ai fait usage étaient deux excel-<lb/>lens baromètres de M. Fortin de Paris <note place="foot" n="(1)">D&#x2019;après les observations faites à la Guayra par<lb/>M. Boussingault, M. Arago a déduit la hauteur moyenne<lb/>à 0, 76001. J&#x2019;ai traité la question de la hauteur moyenne<lb/>du mercure sur le bord de la mer, entre les tropiques et<lb/>au-delà... V. <hi rendition="#i">Voyage aux régions équinoxiales</hi>, t. III,<lb/>p. 273 et 319.</note>.
            </p>
            <p>
                La moyenne de mes observations barométriques 
            </p>
            
            <pb n="12" facs="#f0008" />
            <p>
                à Lima donne pour cette ville 749<hi rendition="#sup">m</hi> 52; à la tem-<lb/>
                pérature de 710 de Fahrenheit : par conséquent, l&#x2019;é-<lb/>
                lévation de cette ville est de 510 pieds <note place="foot" n="(1)">Les pieds anglais sont toujours employés dans cette<lb/>lettre.</note> (79 toises<lb/>
                trois quarts) au-dessus du niveau du Grand Océan.<lb/>
                Le lieu où j&#x2019;observais est le consulat Britannique<lb/>
                (l&#x2019;ancien palais de Torre Tagle), près dé l&#x2019;église San<lb/>
                Pedro: la grande place de Lima est de 20 pieds plus<lb/>
                basse. Vous remarquerez que le résultat de mes me-<lb/>
                sures ne diffère que peu des v&#xF4;tres, telles qu&#x2019;elles<lb/>
                sont publiées dans votre <hi rendition="#i">Recueil d&#x2019;observations as-<lb/>
                    tronomiques</hi> <note place="foot" n="(2)">T. I, p. 317.</note>.
            </p>
            <p>
                J&#x2019;ai été assez heureux durant tout mon voyage<lb/>
                dans la cha&#x00EE;ne des Andes et sur le plateau de ces<lb/>
                montagnes, de conserver mes baromètres en très bon<lb/>
                état. J&#x2019;ai ainsi pu faire plusieurs centaines de déter-<lb/>
                minations de hauteur avec d&#x2019;autant plus d&#x2019;exacti-<lb/>
                tude, que les tubes de ces instrumens ne fce sont pas<lb/>
                brisés. Peut-&#x00EA;tre vous sera-t-il agréable que je vous<lb/>
                envoie un extrait de mes déterminations de hauteur<lb/>
                et de latitude.
            </p>
            
            <pb n="13" facs="#f0009" />
            <table>
                <row>
                    <cell><hi rendition="#c">NOMS DES LIEUX<lb/>dans<lb/><hi rendition="#k">le pérou et la bolivia.</hi></hi></cell>
                    <cell><hi rendition="#c">HAUTEUR<lb/>au-dessus du niveau<lb/>de la mer<lb/><hi rendition="#k">en pieds anglais.</hi></hi></cell>
                    <cell></cell>
                    <cell><hi rendition="#c"><hi rendition="#k">latitude</hi><lb/>méridionale.</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell></cell>
                    <cell>Pieds.</cell>
                    <cell>Toises.</cell>
                    <cell></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Ville d&#x2019;Aréquipa</cell>
                    <cell>7,797</cell>
                    <cell>1,219,5</cell>
                    <cell>16&#x00B0;23&#x2032;58&#x2032;&#x2032;</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Volcan d&#x2019;Aréquipa</cell>
                    <cell>17,780</cell>
                    <cell>2,780,3</cell>
                    <cell>16,19, 0</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Maison de poste de Pate</cell>
                    <cell>14,402</cell>
                    <cell>2,252,1</cell>
                    <cell>16, 5,30</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Hacienda de Tuscopalca</cell>
                    <cell>14,008</cell>
                    <cell>2,190,5</cell>
                    <cell>15,51,10</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Ville de Puno</cell>
                    <cell>12,832</cell>
                    <cell>2,006,6</cell>
                    <cell>15,50,20</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Lac de Titicaca</cell>
                    <cell>12,760</cell>
                    <cell>1,995,3</cell>
                    <cell></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Tia Huanaco (village)</cell>
                    <cell>12,812</cell>
                    <cell>2,003,5</cell>
                    <cell>16,33,20</cell>
                </row>  
                <row>
                    <cell>Ville de La Paz</cell>
                    <cell>12,194</cell>
                    <cell>1,906,8</cell>
                    <cell>16,29,30</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Calamarca (village)</cell>
                    <cell>13,586</cell>
                    <cell>2,124,5</cell>
                    <cell>16,54,40</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Oruro (ville) <note place="foot" n="(1)">Dans le tableau, la hauter d&#x2019;Oruro est indiquée à<lb/>14,440 pieds, mais dans la lettre elle ne l&#x2019;est qu&#x2019;à 12,442,<lb/>ce qui est plus exact.</note></cell>
                    <cell>12,442</cell>
                    <cell>1,945,6</cell>
                    <cell>17,57,40</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Lagunillas (village)</cell>
                    <cell>13,600</cell>
                    <cell>2,126,7</cell>
                    <cell>19,13,10</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Potosi (place du marché)</cell>
                    <cell>13,350</cell>
                    <cell>2,087,3</cell>
                    <cell>19,34,20</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Potosi (faubourgsi)</cell>
                    <cell>13,702</cell>
                    <cell>2,142,6</cell>
                    <cell>19,34,55</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Montagne de Potosi (où sonst les ruines).</cell>
                    <cell>16,080</cell>
                    <cell>2,514,5</cell>
                    <cell>19,36,35</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Montagne de Huayna Potosi</cell>
                    <cell>14,465</cell>
                    <cell>2,264,0</cell>
                    <cell>19,36, 0</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Ville de Chuquisaca</cell>
                    <cell>9,332</cell>
                    <cell>1,459,3</cell>
                    <cell>19, 2, 5</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Ville de Tupisa</cell>
                    <cell>10,005</cell>
                    <cell>1,564,5</cell>
                    <cell>21,28, 0</cell>
                </row>
                <row>
                   <cell>Paria (village)</cell>
                   <cell>12,750</cell>
                   <cell>1,993,8</cell>
                   <cell></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Ville de Cochabamba</cell>
                    <cell>8,440</cell>
                    <cell>1,319,8</cell>
                    <cell>17,21,25</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Tacora (village)</cell>
                    <cell>14,275</cell>
                    <cell>2,332,2</cell>
                    <cell>17,51, 0</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Ancomarca (maison de poste)</cell>
                    <cell>15,410</cell>
                    <cell>2,253,4</cell>
                    <cell>17,31, 5</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Cabanes à la source du Rio Ancomarca</cell>
                    <cell>15,721</cell>
                    <cell>2,458,3</cell>
                    <cell></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Tacna</cell>
                    <cell>1,795</cell>
                    <cell>280</cell>
                    <cell>18, 1,50</cell>
                </row>
            </table>
            <lb/>
            <p>
                Je vous donne comme objet de comparaison avec<lb/>les cols des Andes que vous avez mesurés dans la<lb/>province de Quito et la Nouvelle-Grenade, les points<lb/>suivans, plus méridionaux que les v&#xF4;tres, d&#x2019;après<lb/>mes déterminations les plus récentes:  
            </p>
            
            <pb n="14" facs="#f0010" />
            <table>
                <row>
                    <cell></cell>
                    <cell><hi rendition="#k">pieds.</hi></cell>
                    <cell><hi rendition="#k">toises.</hi></cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Col de la Cordillère des Andes entre<lb/>Arequipa et Puno, connu sous le nom<lb/>de <hi rendition="#i">los Altos de Toledo</hi> (Cordillère oc-<lb/>cidentale)</cell>
                    <cell>15,530</cell>
                    <cell>2,428,5</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Col de la Cordillère des Andes entre<lb/>la ville de La Paz et la province de<lb/>los Yungas, nommé <hi rendition="#i">el Puchate de<lb/>Pacuani</hi> (Cordillère orientale)</cell>
                    <cell>15,231</cell>
                    <cell>2,381,7</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Col de la Cordillère des Andes sur<lb/>le chemin de Cochambamba à Oruro,<lb/>entre Tapacari et Challa, nommé <hi rendition="#i">el<lb/>Passo de Challa</hi> (Cordillère orien-<lb/>tale)</cell>
                    <cell>14,600</cell>
                    <cell>2,283,1</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Col de la Cordillère des Andes de<lb/>Chullunquani sur le chemin de la<lb/>Paz à Tacna (Cordillère orientale).</cell>
                    <cell>15,560</cell>
                    <cell>2,433,2</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Col de la Cordillère des Andes, de<lb/>Guatillas au pied du volcan de Tacora<lb/>(Cordillère occidentale)</cell>
                    <cell>14,380</cell>
                    <cell>2319,0</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Rive du lac Illimani, au-dessus du<lb/>niveau de la mer</cell>
                    <cell>15,951</cell>
                    <cell>2,494,3</cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Sa latitude S. 16&#x00B0;,36&#x2032;</cell>
                    <cell></cell>
                    <cell></cell>
                </row>
            </table>
            <lb/>
            <p>
                Sur tous ces plateaux, entre 9,000 et 14,000 pieds<lb/>de hauteur absolue, j&#x2019;ai recueilli un grand nombre<lb/>d&#x2019;observations, de variations horaires du baromètre,<lb/>qui se rattachent aux v&#xF4;tres. Ces variations sont de<lb/>la régularité la plus surprenante jusqu&#x2019;à cette éléva-<lb/>tion prodigieuse, et jusqu&#x2019;à 20&#x00B0; de latitude australe;<lb/>régularité qui s&#x2019;accorde parfaitement avec celle que<lb/>vous avez trouvée sous l&#x2019;équateur. Toutes les cartes<lb/>du Haut-Pérou que j&#x2019;ai vues, sont très inexactes. La<lb/>position astronomico-géographique des principales<lb/>
            </p>
            
            <pb n="15" facs="#f0011" />
            <p>
                villes est erronée de deux à trois degrés de longi-<lb/>tude, et m&#x00EA;me d&#x2019;un degré et demi de latitude. En<lb/>général, je remarque que toute la partie du Pérou que<lb/>j&#x2019;ai parcourue est trop rapprochée de la mer sur les<lb/>cartes ; toutes les positions sont placées trop à l&#x2019;ouest.<lb/>J&#x2019;ai fait un bon nombre de déterminations de lieux,<lb/>au moyen de deux excellens chronomètres que je pos-<lb/>sédais, et d&#x2019;observations de distance de la lune, ainsi<lb/>que par la comparaison de la culmination de la lune,<lb/>et d&#x2019;étoiles bien déterminées ; je me suis aussi servi<lb/>d&#x2019;un très bon sextant, d&#x2019;un cercle de réflexion de<lb/>Troughton, et d&#x2019;un petit instrument de passage.
            </p>
            <p>
                Vous avez probablement lu dans un des derniers<lb/>cahiers des <hi rendition="#i">Annales des Sciences naturelles</hi>, une no-<lb/>tice de M. Coquebert Montbret, sur la hauteur des<lb/>montagnes du Haut-Pérou. Cette notice a été impri-<lb/>mée sans qu&#x2019;on m&#x2019;en ait préalablement demandé la<lb/>permission, et on m&#x2019;y fait présenter comme des faits,<lb/>des choses qui sont en contradiction avec ce que je<lb/>sais. Cela m&#x2019;a obligé d&#x2019;adresser une réponse à M. Co-<lb/>quebert; je vous en envoie une copie; j&#x2019;y joins quel-<lb/>ques notes, dont vous en ferez ce que vous jugerez<lb/>convenable pour l&#x2019;intér&#x00EA;t de la science.
            </p>
            <p>
                (Afin que l&#x2019;on comprenne mieux les éclaircisse-<lb/>mens importans que M. Pentland a ajoutés à sa ré-<lb/>ponse, je vais d&#x2019;abord donner un extrait de la <hi rendition="#i">note<lb/>sur quelques montagnes du Haut-Pérou, lue à l&#x2019;a-<lb/>cadémie des sciences, le</hi> 14 <hi rendition="#i">avril</hi> 1828, <hi rendition="#i">et à la So-<lb/>ciété de géographie, lors de sa séance générale, par</hi>
            </p>
            
            <pb n="16" facs="#f0012" />
            <p>
                <hi rendition="#i">M. Coquebert de Montbret, membre de ces deux<lb/>
                    compagnies.</hi>)
            </p>
            <p>
                &#x00AB;La note dont je vais avoir l&#x2019;honneur de faire part<lb/>à l&#x2019;académie, m&#x2019;a été donnée par M. Pentland, An-<lb/>glais fort instruit, attaché à la mission diplomatique<lb/>de son gouvernement dans le Haut-Pérou. Elle fait<lb/>voir que le célèbre Chimborazo est surpassé en hau-<lb/>teur, non-seulement par plusieurs des pics de l&#x2019;Hi-<lb/>malaya, dans le nord de l&#x2019;Inde, mais aussi par quel-<lb/>ques montagnes de la cha&#x00EE;ne des Andes, dont il fait<lb/>lui-m&#x00EA;me partie. Une des montagnes dont il s&#x2019;agit<lb/>dans cette note, se nomme Illimani; elle est située<lb/>dans le Haut-Pérou, dit aujourd&#x2019;hui Bolivia, par en-<lb/>viron i6&#x00B0; 35&#x2032; de latitude S., au voisinage du lac de<lb/>Titicaca, non loin de la ville d&#x2019;Aréquipa. Elle est for-<lb/>mée de schiste de transition, semblable à ceux cle<lb/>m&#x00EA;me nature qui se trouvent en Savoie, dans la val-<lb/>lée de Maurienne, entre Aiguebelle et Saint-Michel;<lb/>elle offre deux pics, l&#x2019;un au nord, l&#x2019;autre au sud.
            </p>
            <p>
                La hauteur absolue de celui du nord, qui n&#x2019;est ce-<lb/>pendant pas le plus élevé des deux, a été trouvée<lb/>par M. Pentland, de 24,350 pieds anglais ( 3,807<lb/>toises 7).
            </p>
            <p>
                Suivant M. de Humboldt, le Chimborazo n&#x2019;a que<lb/>3,351 toises.
            </p>
            <p>
                Mais il y a des sommets plus élevés encore dans la<lb/>m&#x00EA;me partie des Andes, entre les parallèles de 16&#x00B0;<lb/>30&#x2032; et 13&#x00B0; 20&#x2032; de latitude S., particulièrement près<lb/>du village de Loraté. M. Pentland trouva un de cet
            </p>
            
            <pb n="17" facs="#f0013" />
            <p>
                sommets qui para&#x00EE;t s&#x2019;élever jusqu&#x2019;à 25,400 pieds<lb/>anglais (3,971 toises 9), d&#x2019;après un premier calcul<lb/>fondé sur des observations. <note place="foot" n="(1)">Le Dhévalaghiri et le Djavahir, les deux cimes les plus<lb/>hautes de l&#x2019;Himalaya, mais dont la dernière seulement a été<lb/>mesurée exactement, ont, le premier 4590, le second<lb/>4026 toises d&#x2019;élévation absolue. H<hi rendition="#sub"><hi rendition="#k">-T.</hi></hi></note>
            </p>
            <p>
                Ce sommet, près de Loraté, aurait ainsi une élé-<lb/>vation supérieure de 620 toises à celle du Chimbo-<lb/>razo, et inférieure de 74 mètres seulement à celle<lb/>du 14&#x00B0; pic de l&#x2019;Himalaya, qui est, suivant  l&#x2019;<hi rendition="#i">Annuaire<lb/>des longitudes</hi> (1827),	de 7,821 mètres.
            </p>
            <p>
                Je ne dois pas taire à l&#x2019;Académie qu&#x2019;un de nos<lb/>meilleurs géographes, M. Brué, regarde ce qui vient<lb/>d&#x2019;&#x00EA;tre rapporté d&#x2019;après une note de la main de<lb/>M. Pentland, comme susceptible de quelques objec-<lb/>tions. Ces objections portent principalement sur la<lb/>position que l&#x2019;observateur anglais donne au mont<lb/>Illimani. Si cette montagne était aussi rapprochée de<lb/>la c&#xF4;te du Grand-Océan que l&#x2019;indiquerait la longitude<lb/>que M. Pentland lui attribue, elle aurait fixé depuis<lb/>long-temps l&#x2019;attention des navigateurs et surtout des<lb/>hydrographes chargés de relever ces parages. Si<lb/>d&#x2019;ailleurs elle se trouvait entre Aréquipa et le lac<lb/>Titicaca, elle n&#x2019;aurait pas manqué d&#x2019;&#x00EA;tre décrite par<lb/>des voyageurs attentifs qui ont parcouru cette dis-<lb/>tance.
            </p>
            <p>
                On doit donc attendre de nouveaux renseigne-<lb/>mens sur l&#x2019;élévation attribuée à cette montagne et
            </p>
            
            <pb n="18" facs="#f0014" />
            <p>
                aux autres sommets situés plus au nord dans la m&#x00EA;me<lb/>cha&#x00EE;ne, ainsi que sur leur véritable position; et tout<lb/>en sachant gré à M. Pentland d&#x2019;avoir appelé sur cet<lb/>objet important l&#x2019;attention des géographes, on doit<lb/>recommander aux voyageurs qui visiteront cette par-<lb/>tie des Cordillères du Haut-Pérou, de ne rien né-<lb/>gliger pour conna&#x00EE;tre la véritable hauteur des pics<lb/>compris dans cette cha&#x00EE;ne, entre le 13&#x00B0; et le 26&#x00B0; de-<lb/>gré de latitude S.
            </p>
            <p>
                En admettant les données de M. Pentland, on au-<lb/>rait les hauteurs suivantes:<lb/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>Le 14&#x00B0; pic de l&#x2019;Himalaya,</cell>
                        <cell>78 hectomètres,</cell>
                        <cell>24.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Le pic du Haut-Pérou,<lb/>voisin de Loraté,</cell>
                        <cell>77</cell>
                        <cell>47.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Le pic nord de l&#x2019;Illimani,</cell>
                        <cell>74</cell>
                        <cell>26.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Le 12&#x00B0; pic de l&#x2019;Himalaya,</cell>
                        <cell>70</cell>
                        <cell>88.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Le Chimborazo,</cell>
                        <cell>65</cell>
                        <cell>80.</cell>
                    </row>
                </table>
            </p>
            <p>
                L&#x2019;Académie remarquera que les hauteurs de ces<lb/>montagnes gigantesques sont énoncées ici en hecto-<lb/>mètres, et non pas comme il est d&#x2019;usage, en toises ou<lb/>en mètres, et moins encore en pieds..... Notre sys-<lb/>tème métrique nous donne la facilité de choisir dans<lb/>les dénominations, celle qui est le mieux appropriée<lb/>à la grandeur qu&#x2019;on veut désigner ; par ce moyen on<lb/>n&#x2019;a jamais des chiffres trop nombreux à retenir;<lb/>c&#x2019;est ainsi qu&#x2019;on peut employer, ce me semble, pour<lb/>l&#x2019;élévation de très petits objets, par exemple pour<lb/>celle d&#x2019;une verrue, le millimètre; pour celle d&#x2019;une<lb/>taupinière, le centimètre ; pour celle d&#x2019;un tumulus, le
            </p>
            
            <pb n="19" facs="#f0015" />
            <p>
                décimètre; pour celle d&#x2019;un mètre, le tertre; pour<lb/>celle d&#x2019;une montagne moyenne, le décamètre; enfin<lb/>pour celle d&#x2019;une montagne de première grandeur,<lb/>l&#x2019;hectomètre.
            </p>
            <p>
                La comparaison des hauteurs aide les opérations<lb/>de la mémoire. En effet, il est facile de se rappeler<lb/>qu&#x2019;en répétant dix fois la hauteur de Montmartre, on<lb/>a celle des bains du Mont-Dore; en la répétant vingt<lb/>fois, celle de l&#x2019;hospice du Mont-Saint-Bernard, qua-<lb/>rante-huit fois, celle du Mont-Blanc, et soixante-cinq<lb/>fois, celle du Chimborazo, enfin soixante-dix-huit<lb/>fois, celle de la plus haute montagne connue jusqu&#x2019;à<lb/>présent sur le globe.
            </p>
            <lb/>
            <p>
                <hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Observations de M. Pentland sur ce mémoire.</hi></hi><lb/>Le dernier cahier des <hi rendition="#i">Annales des sciences natu-<lb/>relles</hi> contient un mémoire de M. Coquebert de Mont-<lb/>bret sur quelques mesures de hauteur dans le Haut-<lb/>Pérou, qui sont fondées sur une notice que je lui<lb/>avais communiquée confidentiellement au mois de<lb/>février de cette année 1828. Cette communication<lb/>avait eu lieu par suite d&#x2019;une conversation ; elle ne<lb/>devait servir à M. de Montbret que comme un me-<lb/>morandum tracé rapidement pour une notice par-<lb/>ticulière; j&#x2019;observai m&#x00EA;me expressément dans la no-<lb/>tice que les résultats des mesures ne devaient &#x00EA;tre<lb/>considérés que comme des approximations, parce<lb/>que je n&#x2019;avais pas sous la main le détail de mes ob-<lb/>servations, et parce que les calculs sur lesquels mes
            </p>
            
            <pb n="20" facs="#f0016" />
            <p>
                résultats se fondent, avaient besoin d&#x2019;&#x00EA;tre revus soi-<lb/>gneusement. J&#x2019;ai par conséquent appris avec chagrin<lb/>qu&#x2019;une partie de mes observations, que je n&#x2019;avais pu<lb/>calculer qu&#x2019;à la h&#x00E2;te dans des voyages pénibles, avait<lb/>été publiée sans que j&#x2019;en eusse été instruit d&#x2019;avance.
            </p>
            <p>
                Je me bornerai à rectifier une partie des erreurs<lb/>contenues dans le mémoire en question, et à réfuter<lb/>les conséquences qui, fondées sur des raisonnemens<lb/>erronés, ont été déduites contre les résultats de mes<lb/>mesures. Une des plus grandes objections contre la<lb/>hauteur extraordinaire que j&#x2019;attribue à quelques ci-<lb/>mes des Cordillères du Pérou, consiste dans la sup-<lb/>position singulière que si la position de ces cimes<lb/>était telle que mes observations astronomiques la<lb/>donnent, leur élévation aurait d&#x00FB; exciter l&#x2019;attention<lb/>des marins qui naviguent dans le Grand-Océan, et<lb/>arrivent dans les ports du Pérou, situés sous la m&#x00EA;me<lb/>latitude.
            </p>
            <p>
                Pour combattre ces conséquences, je n&#x2019;ai besoin<lb/>que de citer les faits suivans. La grande cha&#x00EE;ne des<lb/>Alpes péruviennes se partage entre le 14&#x00B0; et le 20&#x00B0; de-<lb/>gré de latitude australe, en deux branches longitu-<lb/>dinales. Ces deux Cordillères sont séparées par une<lb/>grande vallée ou plut&#xF4;t par un plateau dont la sur-<lb/>face est élevée de 13,000 pieds (2,033 toises), au-<lb/>dessus du niveau de la mer, et dont l&#x2019;extrémité sep-<lb/>tentrionale est occupée parle fameux lac de Titicaca.<lb/>Les rivages et les &#x00EE;les de ce lac doivent &#x00EA;tre considé-<lb/>rés comme l&#x2019;antique siège de la civilisation péru-
            </p>
            
            <pb n="21" facs="#f0017" />
            <p>
                vienne, et comme le point central de l&#x2019;empire des<lb/>Incas. La Cordillère occidentale sépare le bassin du<lb/>lac de Titicaca et la vallée du Desaguadéro des c&#xF4;tes<lb/>du Grand-Océan, et offre un grand nombre de vol-<lb/>cans encore en activité. Sa constitution géognostique<lb/>est en grande partie volcanique, tandis que la Cor-<lb/>dillère orientale des Andes consiste entièrement en<lb/>roches de transition et à couches, telles que schiste<lb/>de grauwacke, syénite, porphyre, grès rouge, marne<lb/>et gypse salinifère, calcaire pénéen (<hi rendition="#i">zechstein</hi>) iden-<lb/>tique avec celui d&#x2019;Europe, et un peu de calcaire ooli-<lb/>tique.
            </p>
            <p>
                Cette Cordillère orientale sépare le plateau ou la<lb/>vallée du lac de Titicaca des immenses plaines ou sa-<lb/>vanes de Chiquitos et de Moros ; elle forme en quel-<lb/>que sorte la ligne de partage entre les affluens du<lb/>Rio Béni, du Madeira et du Paraguay, et les rivières<lb/>qui vont se jeter dans le lac Titicaca et le Desagua-<lb/>déro.
            </p>
            <p>
                Cette Cordillère orientale des Andes du Pérou,<lb/>atteint presque sans interruption depuis le 14&#x00B0; jus-<lb/>qu&#x2019;au 17&#x00B0; degré de latitude australe, au-delà de la li-<lb/>mite inférieure des neiges perpétuelles. Plusieurs de<lb/>de ses cimes s&#x2019;élèvent à près de 20,000 pieds (3,127<lb/>toises 5). Là se trouvent les pics les plus hauts que<lb/>l&#x2019;on ait encore essayé de mesurer dans les Cordillères.<lb/>Les Nevados d&#x2019;Illimani et de Sorata, dont M. Coque-<lb/>bert de Montbret a fait mention dans son mémoire,<lb/>et qui surpassent de beaucoup toutes les cimes gigan-<lb/>   
            </p>
            
            <pb n="22" facs="#f0018" />
            <p>
                tesques des Andes des provinces de Quito et de la<lb/>Nouvelle-Grenade dans la Colombia, telles que le<lb/>Chimborazo, l&#x2019;Antisana et le Cayambé.
            </p>
            <p>
                Le mont Illimani est situé dans la Bolivia,<lb/>province de la Paz à 20 leguas à l&#x2019;E. S.-E. de la<lb/>ville de la Paz (16&#x00B0;, 29&#x2032;, 32&#x2032;&#x2032; de lat. S. 48&#x00B0;,<lb/>32&#x2032; longit. à l&#x2019;O. de Greenwich). De m&#x00EA;me<lb/>que le Chimborazo, l&#x2019;Illimani forme l&#x2019;extrémité<lb/>méridionale de la branche neigeuse de la cha&#x00EE;ne<lb/>orientale des Andes, à laquelle cette montagne<lb/>appartient (V. note A). D&#x2019;après mes mesures<lb/>astronomiques, elle est entre 16&#x00B0;, 35&#x2032;, et 16&#x00B0;, 39&#x2032;<lb/>de lat. S. et entre 67&#x00B0; et 68&#x00B0; de longit. à l&#x2019;O. de<lb/>Greenwich; sa cime est divisée en quatre pics,<lb/>dont la direction est presque du S. au N., et par<lb/>conséquent semblable à celle du prolongement de<lb/>toute la cha&#x00EE;ne. Je n&#x2019;ai pu mesurer que le plus<lb/>septentrional de ces pics, et j&#x2019;ai trouvé que sa<lb/>hauteur est de 24,000 pieds ( 3,784 toises 3) au-<lb/>dessus du niveau de la mer, ou 12,000 pieds<lb/>(1,876 toises 5) au-dessus de la plaine où est<lb/>la ville de la Paz. Mais un pic plus méridional,<lb/>vu du lieu où j&#x2019;étais placé, me sembla de 250 pieds<lb/>(39 toises 1) encore plus élevé. Le mauvais temps<lb/>m&#x2019;emp&#x00EA;cha de déterminer avec certitude cette<lb/>différence entre la hauteur de différens pics (V.<lb/>note B.)
            </p>
            <p>
                La constitution géognostique de l&#x2019;Illimani offre du<lb/>grauwacke, du schiste argileux de transition et
            </p>
            
            <pb n="23" facs="#f0019" />
            <p>
                du quartz; ces roches sont absolument identiques<lb/>avec celles que l&#x2019;on observe dans les vallées des<lb/>Alpes de la Maurienne et de la Tarentaise en Europe.<lb/>Ces roches schisto&#xEF;des sont traversées par un<lb/>grand nombre de veines de quartz avec des pyrites<lb/>et de l&#x2019;or natif. Quelques-unes de ces veines, quoi-<lb/>que a une hauteur de 17,000 pieds (2,658 toises 3),<lb/>ont été exploitées par les anciens Péruviens, long-<lb/>temps avant l&#x2019;arrivée des Européens (V. note C).
            </p>
            <p>
                Dans le prolongement septentrional de la Cor-<lb/>dillère orientale, presque au point moyen de la<lb/>branche neigeuse, s&#x2019;élève au milieu d&#x2019;un groupe de<lb/>Nevados gigantesques, le mont Sorata, sous 15&#x00B0;,<lb/>30. de lat. S. Cette cime qui appartient égale-<lb/>ment a la province dë la Paz, est située à l&#x2019;E. du<lb/>village de Sorata, lieu le plus considérable du<lb/>partido de Larecaja. Sa plus grande hauteur est de<lb/>25,000 pieds (3,940 toises 6) au-dessus du<lb/>niveau de la mer <note place="foot" n="(1)">Ainsi le Nevado de Sorata serait de 590 toises plus<lb/>élevé que le Chimborazo, et seulement de 86 plus bas que<lb/>le Djavahir, la cime de l&#x2019;Himalaya dont la mesure est la plus<lb/>s&#x00FB;re. Différence du village de Lawala deux toises, et du<lb/>Sorata 450 toises. </note>.
            </p>
            <p>
                Ceci est le résultat d&#x2019;une mesure trigonométrique<lb/>que j&#x2019;ai prise sur les bords du lac de Titicaca, à une<lb/>hauteur de 12,760 pieds (1,996 toises 3); c&#x2019;est<lb/>aussi le résultat d&#x2019;une détermination d&#x2019;une partie<lb/>de la vallée de Sorata, élevée au-dessus de la
            </p>
            
            <pb n="24" facs="#f0020" />
            <p>
                limite des neiges, et vue à peu de distance. Entre le<lb/>15&#x00B0; et le 17&#x00B0; degrés de lat. S. j&#x2019;ai trouvé cette<lb/>limite sur la pente de la Cordillère orientale des<lb/>Andes du Pérou, rarement au-dessous de 17,000<lb/>pieds (2,717 toises 8) <note place="foot" n="(1)">Résultat remarquable, puisque sous l&#x2019;équateur à<lb/>Quito, la limite des neiges est à 2460 toises. C&#x2019;est proba-<lb/>blement comme dans l&#x2019;intérieur de l&#x2019;Asie un effet du rayon-<lb/>nement de la chaleur sur les plateaux.</note>.
            </p>
            <p>
                Toute cette Cordillère orientale, en allant vers<lb/>le Nord jusqu&#x2019;à 17&#x00B0; de lat. S. ou au moins, jusqu&#x2019;à sa<lb/>jonction avec les Andes de Vilcanota et de San Juan<lb/>del oro, consiste entièrement en roches de transition,<lb/>dont j&#x2019;ai parlé plus haut. De ses flancs, sortent les<lb/>nombreux torrens aurifères qui coulent vers le<lb/>Rio Béni. Un de ces ruisseaux a, par les débris de<lb/>roche tenant or, qu&#x2019;il entra&#x00EE;ne des montagnes et<lb/>qu&#x2019;il dépose, procuré à la petite vallée de Tipiani,<lb/>dans le partido de Larecaja, le nom de <hi rendition="#i">Dorado</hi>,<lb/>devenu si célèbre dans le Nouveau-Monde.
            </p>
            <p>
                Le point le plus oriental de la c&#xF4;te du Grand-<lb/>Océan, sous la m&#x00EA;me latitude que le mont Illimani,<lb/>se trouve entre Quilca (16&#x00B0;, 41&#x2032; de lat. S.) et le<lb/>Morro d&#x2019;Aréquipa (16&#x00B0;, 30&#x2032; lat.), et entre les<lb/>méridiens de 72&#x00B0;, 40&#x2032;, et de 73&#x00B0;, 20&#x2032;, à l&#x2019;O. de<lb/>Greenwich; en prenant la moyenne des observa-<lb/>tions astronomiques du capitaine Basile Hall, et du<lb/>capitaine Alexandre Malaspina (V. note D).<lb/>Comme j&#x2019;ai démontré plus haut que le Nevado
            </p>
            
            <pb n="25" facs="#f0021" />
            <p>
                d&#x2019;Illimani est situé entre 67 et 68&#x00B0; de longit.<lb/>occid., il s&#x2019;ensuit que le point le plus oriental<lb/>de la c&#xF4;te maritime en est éloigné à distance hori-<lb/>zontale de 5&#x00B0; 30&#x2032;, ou en nombre rond de 330<lb/>milles nautiques.
            </p>
            <p>
                Je suis très surpris de ce que le mémoire inséré<lb/>dans les <hi rendition="#i">Annales des sciences naturelles</hi> puisse<lb/>présenter contre l&#x2019;exactitude de mes mesures une ob-<lb/>jection aussi légère que celle que j&#x2019;ai citée, puisqu&#x2019;un<lb/>coup d&#x2019;&#x0153;il jeté sur la carte la plus ancienne et la<lb/>plus incorrecte du Pérou, celle de la Cruz Olme-<lb/>dilla, ou sur la compilation d&#x2019;Alcedo, qui a encore<lb/>moins de valeur, aurait prouvé l&#x2019;impossibilité d&#x2019;a-<lb/>percevoir d&#x2019;un point quelconque de la c&#xF4;te du<lb/>Grand-Océan, la Cordillère orientale des Andes.<lb/>Cette branche est séparée de la mer par la masse<lb/>entière de la Cordillère occidentale, et celle-ci ren-<lb/>ferme aussi des cimes dont l&#x2019;élévation est supérieure<lb/>à celle du Chimborazo.
            </p>
            <lb/>
            <p>
                <hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Notes et éclaircissemens.</hi></hi><lb/>A.	Les montagnes neigeuses, au nord de la vallée<lb/>de Cochabamba, sous la latitude de 17&#x00B0; 23&#x2032;, n&#x2019;ap-<lb/>partiennent pas proprement à la Cordillère orien-<lb/>tale; elles font partie d&#x2019;un dos transversal qui part<lb/>de son flanc oriental et qui, après avoir filé de l&#x2019;O. à<lb/>l&#x2019;E. à travers de la fertile province de Cocha-<lb/>bamba, va toujours en s&#x2019;abaissant. C&#x2019;est dans cette<lb/>partie basse de ce dos transversal que demeurent les
            </p>
            
            <pb n="26" facs="#f0022" />
            <p>
                tribus des indiens Yuracaraes. Les montagnes se<lb/>terminent et s&#x2019;aplatissent dans la vaste plaine de<lb/>Chiquitos. Ce dos transversal, ou cette rangée de<lb/>montagnes transversales, est nommé par les indi-<lb/>gènes la Cordillère de Cochabamba. Elle sépare la<lb/>vallée de Gupa&#xEF; el grande des rivières qui coulent<lb/>vers le Béni et le Mamorè.
            </p>
            <p>
                Entre le parallèle de l&#x2019;Illimani et celui du 21&#x00B0;<lb/>degré, la Cordillère orientale n&#x2019;offre pas une seule<lb/>cime qui entre dans la limite inférieure des neiges<lb/>perpétuelles.
            </p>
            <p>
                Les montagnes neigeuses, ou véritables Nevados,<lb/>y manquent entièrement, quoique plusieurs cimes<lb/>atteignent à la hauteur de 16,000 pieds (2,502<lb/>toises). Le Cerreo de Potosi, qui appartient à cette<lb/>partie de la cha&#x00EE;ne orientale, s&#x2019;élève jusqu&#x2019;à 16,080<lb/>pieds (2,514 toises 5).
            </p>
            <p>
                Sous les 21&#x00B0; 15&#x2032; de latitude se trouve le Ne-<lb/>vado de Chosolque, à 12 leguas au N. O. de<lb/>Tupisa; mais au S. de ce parallèle, j&#x2019;ai retrouvé<lb/>plusieurs pics qui étaient couverts de neiges perpé-<lb/>tuelles.
            </p>
            <p>
                B. Ma détermination de la hauteur du Nevado<lb/>d&#x2019;Illimani se fonde sur une opération trigonomé-<lb/>trique que j&#x2019;ai faite sur les bords d&#x2019;un petit lac, au<lb/>pied de cette montagne. Au moyen de mon baro-<lb/>mètre de Fortin, j&#x2019;ai trouvé la plaine où est ce lac<lb/>élevée de 15,951 pieds (2,494 toises 7) au-dessus du<lb/>niveau de la mer. La longueur du lac fut d&#x2019;abord 
            </p>
            
            <pb n="27" facs="#f0023" />
            <p>
                déterminée trigonométriquement avec un bon<lb/>théodolite, et je mesurai les angles de la hauteur<lb/>de la montagne, à l&#x2019;extrémité du petit lac, à l&#x2019;aide<lb/>d&#x2019;un beau sextant de Throughton, et d&#x2019;un petit<lb/>horizon artificiel L&#x2019;opération fut facile à exécuter, et<lb/>les angles, de la hauteur de la cime à l&#x2019;extrémité de<lb/>la base, étaient déplus de 22 degrés. Dans le calcul<lb/>des mesures, j&#x2019;ai compté un vingt-cinquième de<lb/>l&#x2019;arc pour l&#x2019;effet de la réfraction; mais j&#x2019;ai des motifs<lb/>de croire que dans une atmosphère si rare, où à<lb/>midi le thermomètre centigrade marquait 6&#x00B0;, et le<lb/>baromètre se soutenait 431<hi rendition="#sup">mm</hi> 75, l&#x2019;effet de la<lb/>réfraction terrestre a été estimé trop haut. Dans<lb/>ce cas l&#x2019;élévation de la montagne serait encore<lb/>plus considérable que je ne l&#x2019;ai donnée. La partie<lb/>la plus haute de l&#x2019;Illimani, à laquelle je suis par-<lb/>venu, est à 19,000 pieds (2,971 toises 1) au-dessus<lb/>de la mer. Il me fut impossible de monter au-delà,<lb/>non pas tant à cause de l&#x2019;extr&#x00EA;me rareté de l&#x2019;air,<lb/>qu&#x2019;à cause du très grand nombre de fentes qui<lb/>coupent le glacier, car il y en a dans cette portion<lb/>des Andes. Je fus aussi emp&#x00EA;ché par une temp&#x00EA;te<lb/>furieuse qui poussa contre moi une énorme quantité<lb/>de neige tombante: je perdis ainsi l&#x2019;espérance que<lb/>j&#x2019;avais con&#x00E7;ue d&#x2019;établir mon baromètre sur la cime<lb/>de l&#x2019;Illimani.
            </p>
            <p>
                C. Un trait particulier et remarquable, caracté-<lb/>rise la constitution physique des habitans primitifs<lb/>de cette région de l&#x2019;Amérique méridionale: c&#x2019;est
            </p>
            
            <pb n="28" facs="#f0024" />
            <p>
                qu&#x2019;ils ont un penchant bien marqué à vivre dans<lb/>la plus haute partie de la cha&#x00EE;ne des Andes, et ce<lb/>qui est encore plus, d&#x2019;exploiter les mines à cette<lb/>élévation, autant que leurs forces le leur permet-<lb/>tent. Le Cerro de Descuelga, situé à la pente sep-<lb/>tentrionale de l&#x2019;Illimani, consiste en schiste argileux<lb/>de transition, dans lequel se trouvent des filons et<lb/>des débris innombrables de quartz tenant or. La<lb/>partie N. O. du Cerro de Descuelga est écrou-<lb/>lée presque verticalement, et cependant remplie<lb/>de crevasses et de petits trous, d&#x2019;où les Péruviens,<lb/>long-temps avant l&#x2019;invasion des Espagnols, ont<lb/>retiré une grande quantité de minérai d&#x2019;or. Plu-<lb/>sieurs de ces ouvertures artificielles (<hi rendition="#i">bocas minas</hi>)<lb/>sont placées à une hauteur de 16,600 pieds. Dans<lb/>d&#x2019;autres parties du Haut-Pérou, j&#x2019;ai été comme<lb/>vous étonné de l&#x2019;élévation prodigieuse des travaux<lb/>des mines. Le Cerro de Potosi est à 16,080 pieds<lb/>(2,514 toises 5) au-dessus de la mer, et cependant<lb/>toute cette montagne est percée jusqu&#x2019;à son sommet<lb/>de puits et de galeries. Los ouvertures de la mine<lb/>de San Miguel et de Pomacé dans le Pérou, pro-<lb/>vince de Lampa, sont à une plus grande élévation,<lb/>tout près de la limite inférieure des neiges perpé-<lb/>tuelles.
            </p>
            <p>
                Les habitations humaines les plus élevées entre<lb/>les 14&#x00B0; et 18&#x00B0; degrés de latitude australe dépassent<lb/>presque 15,500 pieds (2,423 toises 8). On trouve<lb/>de petits villages et des maisons de poste à 14,400  
            </p>
            
            <pb n="29" facs="#f0025" />
            <p>
                pieds (2,251 toises 8). Je puis citer, par exemple,<lb/>la maison de poste de Pati(16&#x00B0;, 5&#x2032;, 30&#x2032;&#x2032; de lat.), et<lb/>celle d&#x2019;Apo (16&#x00B0;, 11&#x2032;, 00,), dans la Cordillère entre<lb/>Aréquipa et Puno. Parmi les villages situés jusqu&#x2019;à<lb/>14,275 pieds (2,222 toises 7), je vais en nommer quel-<lb/>ques-uns : Tacna, au pied du volcan de Chipicani,<lb/>vers le S. O. (17&#x00B0;, 51&#x2032; lat.), entre Tacna et la Paz.<lb/>Les villes les plus peuplées du Pérou sont b&#x00E2;ties à<lb/>plus de 12,800 pieds (2,001 toises 6) d&#x2019;élévation.<lb/>Voici plusieurs lieux dont j&#x2019;ai déterminé la hauteur:<lb/>faubourg S. E. de la ville de Potosi, nommé <hi rendition="#i">Pampa<lb/>del ingenio</hi>, 13,700 pieds (2,142 toises 3);<lb/>Oruro, 12,442 pieds (1,945 toises 6); la Paz,<lb/>12,195 pieds (1,912 toises 6); Puno, 12,832<lb/>pieds (2,006 toises 6); Chuquisaca, 9,332 pieds<lb/>(1,459 toises 3); Chucuito, 13,030 pieds (2,037<lb/>toises 3). Il suit de cet exposé que les parties<lb/>habitées du globe les plus élevées, se trouvent dans le<lb/>Haut-Pérou, et que non-seulement des maisons<lb/>isolées, mais des villages entiers et des villes très<lb/>peuplées, atteignent à la hauteur de la plaine<lb/>habitée d&#x2019;Antisana, dans la province de Quito, où<lb/>vous avez fait vos observations magnétiques <note place="foot" n="(1)">L&#x2019;hacienda d&#x2019;Antisana est à toises d&#x2019;élévation,<lb/>et la petite ville de Micui-Pampa à 1,857 toises.	H<hi rendition="#sub"><hi rendition="#k">-T.</hi></hi></note>.
            </p>
            <p>
                Les plantes phanérogames que j&#x2019;ai observées le plus<lb/>haut, appartiennent aux familles des graminées et<lb/>des composées. Sur la pente de l&#x2019;Illimani elles arri-<lb/>vent à i5,500 pieds (2,423 toises 8), et sur celle du
            </p>
            
            <pb n="30" facs="#f0026" />
            <p>
                Cerro de Potosi à 15,700 pieds (2,456 toises 3).
            </p>
            <p>
                L&#x2019;agriculture ou du moins la culture des végétaux<lb/>a lieu jusqu&#x2019;à une hauteur de 14,000 pieds (2,189<lb/>toises 3). Le seigle, les pommes de terre, le quinoa,<lb/>le ma&#xEF;s, les haricots et m&#x00EA;me le froment de l&#x2019;ancien<lb/>monde, croissent très bien sur les bords du lac de<lb/>Titicaca, de m&#x00EA;me que dans les &#x00EE;les qu&#x2019;il renferme,<lb/>presque jusqu&#x2019;à une élévation de 13,000 pieds (2,032<lb/>toises 3). Le ma&#xEF;s que ces &#x00EE;les produisent est très<lb/>renommé.
            </p>
            <p>
                D. M. Coquebert de Montbret doit s&#x2019;&#x00EA;tre mépris<lb/>lorsqu&#x2019;il m&#x2019;a fait dire que le Nevado d&#x2019;Illimani est si-<lb/>tué entre la ville d&#x2019;Aréquipa et le bassin du lac de<lb/>Titicaca. Afin de rectifier cette erreur, je vais donner<lb/>une notice succincte sur la position de la ville d&#x2019;Aré-<lb/>quipa.
            </p>
            <p>
                Aréquipa, aujourd&#x2019;hui la seconde ville du Pérou,<lb/>et une des plus belles de toute l&#x2019;Amérique méridio-<lb/>nale, est située au milieu d&#x2019;une vallée fertile arrosée<lb/>par le Rio de Aréquipa, et le Rio de Inchocajo, sor-<lb/>tant tous deux de la cha&#x00EE;ne des Andes qui s&#x2019;élève à<lb/>peu de distance. Vers l&#x2019;est et le nord-est, la vallée d&#x2019;A-<lb/>réquipa est fermée par des montagnes couvertes de<lb/>neiges perpétuelles, qui appartiennent à la Cordil-<lb/>1ère occidentale. Le pic central de ce groupe de Ne-<lb/>vados, est le fameux volcan d&#x2019;Aréquipa. Sa forme,<lb/>son aspect majestueux et sa hauteur absolue, le pla-<lb/>cent à c&#xF4;té du Cotopaxi de la province de Quito. Sa<lb/>cime est à plus de 18,000 pieds (2,814 toises 7), au-
            </p>
            
            <pb n="31" facs="#f0027" />
            <p>
                dessus du niveau de la mer. A l&#x2019;ouest et au sud-ouest<lb/>d&#x2019;Aréquipa, la vallée où cette ville est située est sé-<lb/>parée de la c&#xF4;te maritime par une rangée de collines<lb/>trachytiques basses, et une grande plaine aride,<lb/>dans laquelle le grès rouge est superposé à la syénite<lb/>et à des masses d&#x2019;amphibole.
            </p>
            <p>
                La moyenne de mes nombreuses observations de<lb/>latitude et des hauteurs méridiennes et circum-méri-<lb/>diennes, d&#x2019;Achernar A et B du Centaure, placent<lb/>la maison du consul britannique à Aréquipa, par<lb/>16&#x00B0; 23&#x2032; 58&#x2032;&#x2032;. Par le moyen de deux bons chronomè-<lb/>tres et de plusieurs séries de distances lunaires, j&#x2019;ai<lb/>déterminé la longitude à 71&#x00B0; 15&#x2032; à l&#x2019;ouest de Green-<lb/>wich. Des mesures barométriques me donnent pour<lb/>la hauteur de la grande place d&#x2019;Aréquipa, au-dessus<lb/>de la mer, 7,793 pieds (1,219 toises 4). Le canton<lb/>qui l&#x2019;entoure est entièrement volcanique, cependant<lb/>le grès rouge fait la base de cette partie de la cha&#x00EE;ne<lb/>des Andes, et sert de base aux matières volcaniques<lb/>brisées et entassées. Les c&#xF4;nes volcaniques qui ont<lb/>rejeté toutes ces matières, ont percé le grès rouge.<lb/>Ici comme partout dans la cha&#x00EE;ne des Andes péru-<lb/>viennes, le grès rouge est caractérisé par des cou-<lb/>ches horizontales de gypse fibreux, de sel gemme<lb/>et de minérai de cuivre qu&#x2019;il contient, ainsi que<lb/>par des couches horizontales de calcaire magnésien<lb/>(<hi rendition="#i">zechstein</hi>), qu&#x2019;il soutient <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-1">Il y a dans la lettre de M. Pentland <hi rendition="#i">New and Red<lb/>Sandstone</hi>, que j&#x2019;ai traduit, non par grès bigarré, mais par</note>.
            </p>
            
            <pb n="32" facs="#f0028" />
            <p>
                E. La montagne la plus haute de la Cordillère oc-<lb/>cidentale, est le c&#xF4;ne ou plut&#xF4;t le d&#xF4;me trachyti-<lb/>que, qui s&#x2019;élève majestueusement au-dessus de la<lb/>vallée de Chuquibamba, au nord d&#x2019;Àréquipa. La<lb/>hauteur de cette cime est de 22,000 pieds (3,440<lb/>toises 2). Par sa forme et sa structure géognostique,<lb/>ce d&#xF4;me ressemble beaucoup au Cayambé ; il sem-<lb/>ble, comme ce dernier, consister en une grande<lb/>masse de trachyte, et de m&#x00EA;me il para&#x00EE;t qu&#x2019;il lui<lb/>manque un cratère. Plus au sud, entre les parallèles<lb/>d&#x2019;Arica et de Rio de Loa, on aper&#x00E7;oit plusieurs<lb/>c&#xF4;nes volcaniques gigantesques. Les Nevados de Gua-<lb/>latiéri et de Sahuma ou Sehama, semblent ne pas le<lb/>céder en hauteur au Cerro de Chuquibamba.<lb/>
            </p>
            <p>
                Le volcan de Gualatiéri, dans la Bolivia, province<lb/>de Carangas, s&#x2019;élève sur un plateau de grès rouge,<lb/>riche en minéraux contenant du cuivre. Le c&#xF4;ne pé-<lb/>nètre dans la région des neiges perpétuelles, et par<lb/>sa configuration géométrique, je pourrais presque<lb/>dire régulière, offre l&#x2019;aspect le plus imposant dont il<lb/>soit je crois possible de jouir dans toute la cha&#x00EE;ne des<lb/>Andes du Pérou. Son c&#xF4;ne est tronqué et fait soup&#x00E7;on-<lb/>ner l&#x2019;existence d&#x2019;un cratère très profond et très grand.<lb/>En tout temps il sort de sa cime de la fumée et des<lb/>vapeurs et m&#x00EA;me des flammes, suivant le témoignage<lb/><note place="foot" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">grès rouge (<hi rendition="#i">todtes liegende</hi>). On voit clairement par le<lb/>passage en question, que M. Pentland partage l&#x2019;opinion<lb/>qui considère le grès bigarré, le zechstein et le todtes lie-<lb/>gende comme und formation de grès. H<hi rendition="#sub"><hi rendition="#k">-T.</hi></hi></note>
            </p>
            
            <pb n="33" facs="#f0029" />
            <p>
                des Indiens qui habitent le village de Turco, au pied<lb/>du volcan. Les deux sommets coniques du volcan de<lb/>Saguma montrent la m&#x00EA;me régularité de forme que<lb/>le Gualatieri. Ils sont composés également de tra-<lb/>chyte et de conglomérat trachytique. Entre les c&#xF4;nes<lb/>de Saguma et le parallèle de Tacora (17&#x00B0;, 51&#x2032;), s&#x2019;é-<lb/>lèvent encore plusieurs autres montagnes volcani-<lb/>ques, dont quelques-unes atteignent à une hauteur<lb/>de 2,000 pieds. Le village de Tacora offre le groupe<lb/>d&#x2019;habitations humaines les plus élevées du globe; il<lb/>est situé dans une vallée qui sépare deux de ces c&#xF4;-<lb/>nes volcaniques gigantesques. Au N. E. de Tacora<lb/>on rencontre le Nevado de Chipi-cani, sur le flanc<lb/>oriental de la cime duquel un cratère s&#x2019;est ouvert.<lb/>Plus loin, une colline basse montre les restes d&#x2019;un<lb/>volcan éteint, véritable solfatare dont les vapeurs<lb/>sont condensées dans les eaux du Bio Azufrado.<lb/>Cette rivière ou plut&#xF4;t ce torrent, est fortement<lb/>imprégné de sulfate de fer et de sulfate d&#x2019;alu-<lb/>mine. Il a sa source dans la solfatare m&#x00EA;me, et en<lb/>coulant dans la vallée vers la mer, il détruit partout<lb/>la vie animale sur ses bords, de m&#x00EA;me que le Rio<lb/>Vinagro, près de Popayan, que vous avez décrit; il<lb/>ne nourrit aucun poisson.
            </p>
            <p>
                Ce qui me para&#x00EE;t un fait géognostique extr&#x00EA;mement<lb/>remarquable, c&#x2019;est que dans nulle partie de la région<lb/>volcanique de la cha&#x00EE;ne des Andes, que j&#x2019;ai exami-<lb/>née au Chili et au Pérou, je n&#x2019;ai trouvé de traces de<lb/>laves basaltiques et pyroxèniques. Les conglomérats
            </p>
            
            <pb n="34" facs="#f0030" />
            <p>
                trachytiques et les trachytes avec des grains de quartz,<lb/>sont les formes ordinaires sous lesquelles les masses<lb/>volcaniques d&#x2019;origine récente se présentent. Par con-<lb/>tre, les pechstein trachytiques, les obsidiennes et<lb/>autres produits volcaniques vitrifiés qui sont si com-<lb/>muns dans les autres parties du monde, sont compa-<lb/>rativement très rares au Pérou et au Chili.
            </p>
            <p>
                Je suis occupé dans ce moment à rédiger pour la<lb/>société géologique de Londres, un mémoire sur les<lb/>roches de la cha&#x00EE;ne des Andes du Pérou. Elle servira<lb/>à jeter du jour sur de nombreuses collections de mi-<lb/>néraux que j&#x2019;ai recueillis dans cette contrée, entiè-<lb/>rement inconnue des géologues. Je dessinerai en<lb/>m&#x00EA;me temps plusieurs profils de coupes longitudi-<lb/>nales et transversales des Andes, entièrement d&#x2019;a-<lb/>près l&#x2019;échelle que vous avez adoptée dans votre at-<lb/>las géographique et géognostique de la Nouvelle-<lb/>Espagne. Mes profils de montagne ont pour base,<lb/>comme les v&#xF4;tres, des mesures barométriques. Mais<lb/>je ne projette pas d&#x2019;entrer actuellement dans un<lb/>grand détail sur la série des formations; je ne m&#x2019;en<lb/>occuperai qu&#x2019;après vous avoir envoyé des copies de<lb/>nes profils, ce qui, je l&#x2019;espère, aura lieu dans quel-<lb/>ques semaines.
            </p>
            <p>
                Si vous aviez le dessein de préparer bient&#xF4;t une<lb/>nouvelle édition de vos <hi rendition="#i">Monumens des peuples in-<lb/>digènes de l&#x2019;Amérique</hi>, je serais en état de vous<lb/>communiquer des notices curieuses sur les ruines des<lb/>antiquités de Titicaca, de Tia Huanaco et du Desa-
            </p>
            
            <pb n="35" facs="#f0031" />
            <p>
                guadero; elles sont des premiers temps de la civilisa-<lb/>tion péruvienne. J&#x2019;ai dessiné plusieurs vues et des<lb/>plans des plus remarquables de ces restes d&#x2019;archi-<lb/>tecture.
            </p>
            <p>
                Durant mon séjour dans la république de Bolivia,<lb/>j&#x2019;ai fait plusieurs tentatives pour obtenir des rensei-<lb/>gnemens exacts sur le sort de votre ami et compa-<lb/>gnon de voyage, l&#x2019;infortuné Bonpland, mais pen-<lb/>dant long-temps elles ont été sans succès; enfin, je<lb/>re&#x00E7;us du docteur Redhead, médecin anglais, qui<lb/>demeure à Salta, une lettre par laquelle il m&#x2019;appre-<lb/>nait qu&#x2019;il avait été plus heureux que moi. Après tout<lb/>ce que vous avez fait pour délivrer et adoucir le sort<lb/>de votre ami, vous lirez avec satisfaction l&#x2019;extrait<lb/>de la lettre du docteur Redhead, que je vous envoie.
            </p>
            <p>
                Elle est datée de Jujuy, 10 décembre 1827.
            </p>
            <p>
                &#x00AB; Les dernières nouvelles que j&#x2019;ai eues de ma-<lb/>dame Bonpland sont d&#x2019;Arica, où elle avait abordé,<lb/>afin d&#x2019;essayer de pénétrer dans le Paraguay. Il y a<lb/>peu de temps, il arriva ici un habitant de Cocha-<lb/>bamba, que le docteur Francia, dictateur du Para-<lb/>guay, a mis en liberté après une captivité de quatre<lb/>ans, et il lui a permis de retourner dans sa patrie.<lb/>Lorsqu&#x2019;il quitta le Paraguay, M. Bonpland était en<lb/>très bonne santé. J&#x2019;espère que vous communiquerez<lb/>aussit&#xF4;t que ce sera possible, cette information à<lb/>M. le baron de Humboldt. Il m&#x2019;a été absolument<lb/>impossible d&#x2019;en apprendre davantage sur la manière<lb/>de vivre du savant fran&#x00E7;ais. Vous savez que dans le
            </p>
            
            <pb n="36" facs="#f0032" />
            <p>
                Paraguay, soumis à un régime despotique, il y a du<lb/>danger à prendre beaucoup de renseignemens sur<lb/>les prisonniers. Don Pablo Soria, qui descendit en<lb/>bateau le Rio Verméjo, a non-seulement été arr&#x00EA;té,<lb/>il est de plus retenu prisonnier très étroitement.&#x00BB;
            </p>
            <p>
                J&#x2019;ai re&#x00E7;u, ajoute M. Pentland, une lettre d&#x2019;un offi-<lb/>cier anglais qui a traversé la cha&#x00EE;ne des Andes depuis<lb/>Truxillo, sur la c&#xF4;te du Pérou, jusqu&#x2019;à Moyabamba.<lb/>Dans ce dernier endroit, il s&#x2019;embarqua sur une ri-<lb/>vière qui va tomber dans le Rio Guallaga, et par<lb/>celle-ci il arriva dans le fleuve des Amazones, qui<lb/>le conduisit à Para au Brésil, C&#x2019;est peut-&#x00EA;tre la na-<lb/>vigation la plus difficile en partant de Moyabamba<lb/>qui ait été entreprise depuis le temps de la Con-<lb/>damine, dans ce monde de rivières <note place="foot" n="(1)">Il est très probable que M. Pentland veut parler ici<lb/>du voyage de M. Maw, dont nous avons donné l&#x2019;extrait<lb/>dans le cahier précédent. </note>.
            </p>
            <p>
                Votre frère, M. le baron G. de Humboldt, que j&#x2019;ai<lb/>eu le bonheur de voir plusieurs fois à Paris chez<lb/>M. Cuvier, vous parlera de quelques cr&#x00E2;nes humains<lb/>qui semblent jeter une lumière remarquable sur l&#x2019;his-<lb/>toire physique des habitans primitifs de l&#x2019;Amérique<lb/>méridionale. J&#x2019;ai trouvé ces cr&#x00E2;nes sur les bords du<lb/>lac de Titicaca, dans des tombeaux péruviens très an-<lb/>ciens. Ils offrent la plus singulière configuration que<lb/>l&#x2019;on ait encore observée dans la race humaine. Dès<lb/>que je serai de retour à Londres, je vous expédierai<lb/>a Berlin des moules en pl&#x00E2;tre de ces cr&#x00E2;nes, et je vous
            </p>
            
            <pb n="37" facs="#f0033" />
            <p>
                prie de vouloir bien les offrir en mon nom à l&#x2019;acadé-<lb/>mie des sciences de cette ville.
            </p>
            <p>
                J&#x2019;ai vu ici dans les mains de M. Brué, géographe,<lb/>une grande carte que vous avez projetée pour déve-<lb/>lopper vos idées sur la direction, les divisions et les<lb/>n&#x0153;uds de la Cordillère des Andes. J&#x2019;apprends que<lb/>ce grand travail, terminé depuis long-temps, n&#x2019;est<lb/>pas encore publié. Oserai-je vous prier de vouloir<lb/>bien recommander le plus t&#xF4;t que vous pourrez, qu&#x2019;il<lb/>m&#x2019;en soit communiqué une copie.
            </p>
            <p>
                Je vous envoie aujourd&#x2019;hui au nom de vos amis<lb/>du Pérou, le premier cahier d&#x2019;un journal mensuel<lb/>que MM. Rivero et Pierola commencent à publier à<lb/>Lima, sous le titre de <hi rendition="#i">Memorial de cieneias natura-<lb/>les y de industria nacional y estrangera</hi>. Le mémoire<lb/>sur le singulier engrais de fiente d&#x2019;oiseau (<hi rendition="#i">guano de<lb/>pajaros</hi>), contient beaucoup d&#x2019;erreurs que je crois<lb/>devoir corriger ici. Avant de vous remettre ces cor-<lb/>rections, je veux joindre à ma lettre un extrait du<lb/>mémoire de M. Rivero. Les chimistes savent que j&#x2019;ai<lb/>apporté en Europe cette substance remarquable<lb/>qu&#x2019;on nomme <hi rendition="#i">guano</hi>. MM. Klaproth et Vauquelin<lb/>l&#x2019;ont analysée presque en m&#x00EA;me temps. Aux analyses<lb/>sont annexées mes conjectures géognostiques sur l&#x2019;o-<lb/>rigine et l&#x2019;accumulation des couches de guano.
            </p>
            <lb/>
            <p>
                <hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Mémoire sur la nature et l&#x2019;usage du guano au Pérou</hi>,<lb/>par don Mariano de Rivero.</hi><lb/>La province d&#x2019;Aréquipa, notamment les environs
            </p>
            
            <pb n="38" facs="#f0034" />
            <p>
                de Guanasujuato, d&#x2019;Aragua et de Nueva Gales, se<lb/>distinguent de tout le reste du Pérou par leur go&#x00FB;t<lb/>pour une culture soignée. Une espèce de fiente d&#x2019;oi-<lb/>seau que les habitans nomment <hi rendition="#i">guano de iquique</hi> ou<lb/><hi rendition="#i">guano de pajaros</hi>, est la base de l&#x2019;industrie de tous<lb/>ces cantons. On ne sait rien de certain sur l&#x2019;origine<lb/>de l&#x2019;emploi de cet engrais, mais suivant la tradition<lb/>des Indiens, elle remonte aux premiers temps des<lb/>Incas. Aussit&#xF4;t que la terre était dépouillée de bois,<lb/>elle commen&#x00E7;ait naturellement à perdre sa force pro-<lb/>ductive, et à s&#x2019;appauvrir do matières sujettes à se<lb/>corrompre. L&#x2019;homme fut par conséquent obligé de<lb/>chercher à employer de la fiente de quadrupèdes, des<lb/>poissons pourris, ou le guano des &#x00EE;les du Pérou.<lb/>Pendant long-temps l&#x2019;on a été indécis sur la question<lb/>de savoir si le guano est une production minérale,<lb/>ou s&#x2019;il n&#x2019;est que le résultat de l&#x2019;entassement d&#x2019;excré-<lb/>mens d&#x2019;oiseaux de mer. La première opinion est ap-<lb/>puyée par l&#x2019;observation que depuis des siècles on en a<lb/>retiré de petites &#x00EE;les une quantité si énorme, que<lb/>l&#x2019;on ne peut concevoir quel nombre d&#x2019;années aurait<lb/>été nécessaire pour que l&#x2019;accumulation de nouvelle<lb/>fiente d&#x2019;oiseau form&#x00E2;t de telles masses; d&#x2019;ailleurs, le<lb/>guano contient une portion très considérable de fer<lb/>rouge oxidé, qui est très reconnaissable, etc. Mais<lb/>l&#x2019;analyse chimique et d&#x2019;autres circonstances, démon-<lb/>trent clairement son origine animale. Le guano ré-<lb/>pand une odeur d&#x2019;ammoniaque désagréable il con-<lb/>tient de l&#x2019;acide urique, du phosphore, de l&#x2019;acide oxa-<lb/>
            </p>
            
            <pb n="39" facs="#f0035" />
            <p>
                lique et de la soude. Sa couleur est plus ou moins<lb/>rouge, selon qu&#x2019;il est exposé à l&#x2019;atmosphère. La fiente<lb/>blanche et fra&#x00EE;che (<hi rendition="#i">guano blanco</hi>), qui est tous les<lb/>jours déposée sur le sol rocailleux, devant nos yeux,<lb/>par une quantité innombrable d&#x2019;oiseaux de mer et de<lb/>rivage, a entièrement la m&#x00EA;me composition chimi-<lb/>que que le vieux guano que l&#x2019;on ramasse sur les &#x00EE;les<lb/>pour servir d&#x2019;engrais. Si le guano était une produc-<lb/>tion minérale, on le trouverait quelque part dans<lb/>l&#x2019;intérieur de la terre, quand m&#x00EA;me ce ne serait qu&#x2019;en<lb/>couches très-minces, à une grande distance de la<lb/>c&#xF4;te. Au contraire, il est incontestable que dans les<lb/>fosses à guano des &#x00EE;les, on a rencontré à de certaines<lb/>profondeurs des restes desséchés d&#x2019;oiseaux de mer,<lb/>et m&#x00EA;me des instrumens tranchans des anciens ha-<lb/>bitans. Il est également certain, ainsi qu&#x2019;on l&#x2019;a ob-<lb/>servé dans l&#x2019;&#x00EE;le Torrecilla, que la fiente d&#x2019;oiseau<lb/>blanche, quand elle est fra&#x00EE;che, devient de m&#x00EA;me<lb/>rouge avec le temps.
            </p>
            <p>
                Il y a trois variétés de guano, le rouge, le<lb/>brun&#x00E2;tre et le blanc (<hi rendition="#i">guano roja, perduzco y<lb/>blanco</hi>). Le premier et le second se trouvent dans<lb/>les &#x00EE;les de Chincha, à peu de distancé de Pisco,<lb/>dans celle d&#x2019;Ichique et dans le Cerro del Pa-<lb/>bellon de Pica. Le premier guano fut tiré de File<lb/>d&#x2019;Ichique, et voilà pourquoi cet objet important de<lb/>commerce porte au Pérou le nom de cette &#x00EE;le ,<lb/>qui est située à 400 varas de distance du port d&#x2019;I-<lb/>quique. La petite &#x00EE;le a environ 800 varas de lon- 
            </p>
            
            <pb n="40" facs="#f0036" />
            <p>
                gueur, et 200 de largeur; maintenant les fosses de<lb/>guano y sont épuisées. Il y a plus de trente ans, le<lb/>pilote Reyes découvrit du guano dans le Pabellon<lb/>de Pica, montagne qui est près de la c&#xF4;te, à un<lb/>tiers de leguas du village du m&#x00EA;me nom, et à un<lb/>huitième du port de Mollendo. Cette montagne est<lb/>très haute, toute la partie inférieure de sa pente<lb/>que la mer baigne, consiste en guano; la partie<lb/>opposée en grès et en galets (<hi rendition="#i">cascajo</hi>), En com-<lb/>men&#x00E7;ant à creuser une mine d&#x2019;argent dans le grès,<lb/>on ne trouva pas à mesure que l&#x2019;on s&#x2019;enfon&#x00E7;ait, la<lb/>moindre trace de guano: les dunes voisines des<lb/>deux c&#xF4;tés du Pabellon de Pica, sont composées de<lb/>sable pur, qui poussé par le vent, s&#x2019;entasse sur le<lb/>guano à une élévation considérable. Sur le Cerro<lb/>del Pabellon, le guano occupe une étendue d&#x2019;un<lb/>quart de mille de longueur, et de 300 varas en<lb/>hauteur. Quand on l&#x2019;exploite, on enlève d&#x2019;abord la<lb/>couche de sable supérieure, puis on fait des excava-<lb/>tions profondes. On trouve aussi du guano à Punta<lb/>de Lobos, au sud, et à près de trois leguas du Cerro<lb/>del Pabellon; mais il est difficile de l&#x2019;y obtenir,<lb/>parce que la mer n&#x2019;y offre qu&#x2019;un mouillage dange-<lb/>reux. Les Huatocondes et les Cullaguas connais-<lb/>sent aussi le guano dans un endroit éloigné de huit<lb/>leguas de Punta de Lobos. Au cap Paquisca, il est<lb/>très abondant, et de bonne qualité pour l&#x2019;agricul-<lb/>ture. La troisième variété, qui est très recherchée<lb/>à cause de sa pureté, et suivant l&#x2019;expression des
            </p>
            
            <pb n="41" facs="#f0037" />
            <p>
                laboureurs, à cause de sa vertu rafra&#x00EE;chissante pour<lb/>la terre, se ramasse sur toutes les &#x00EE;les voisines de la<lb/>c&#xF4;te, telles que les &#x00EE;les de Lagarro et Animas, à<lb/>peu de distance d&#x2019;Ilo; les &#x00EE;les de Margarita, de<lb/>Jésus et de Ilay, près du port d&#x2019;Ilay; les &#x00EE;les de la<lb/>Braba et de la Mansa, sur la c&#xF4;te de Cocorea; les<lb/>&#x00EE;les de Hornillos, etc. Dans toutes ces &#x00EE;les, notam-<lb/>ment sur les rivages élevés, on fait la récolte du<lb/>guano de la manière la plus maladroite. Le prix du<lb/>guano varie suivant les espèces. Le rouge et le<lb/>brun&#x00E2;tre, comme les plus communs, co&#x00FB;tent dix<lb/>réaux de plata, ou un quart de piastre la fanega de<lb/>dix arrobes. Le guano blanc est plus cher, parce<lb/>qu&#x2019;il est plus rare; la fanega se paie dans le port de<lb/>Mollendo deux piastres, et m&#x00EA;me sept piastres en<lb/>temps de guerre.
            </p>
            <p>
                Des milliers d&#x2019;années ont d&#x00FB; s&#x2019;écouler pour que<lb/>des oiseaux de rivage, du genre de la grue et du<lb/>flamingo, qui s&#x2019;arr&#x00EA;tent pendant la nuit sur la<lb/>c&#xF4;te et sur les &#x00EE;les, aient pu déposer de si prodi-<lb/>gieuses couches de leurs excrémens. Mais dans ces<lb/>cantons, et cette circonstance explique en quelque<lb/>sorte un phénomène si extraordinaire, on aper&#x00E7;oit<lb/>souvent des milliers d&#x2019;oiseaux rassemblés en volées<lb/>épaisses qui ont plusieurs milles de longueur. Les<lb/>couches de guano sont peut-&#x00EA;tre plus anciennes que la<lb/>dernière grande inondation de notre planète. Aux<lb/>&#x00EE;les d&#x2019;Ilay et de Jésus, on observe que dans les<lb/>années où il s&#x2019;y rassemble un très grand nombre
            </p>
            
            <pb n="42" facs="#f0038" />
            <p>
                d&#x2019;oiseaux, on peut retirer 400 à 500 fanegas, ou<lb/>deux quintaux et demi, poids espagnol, de <hi rendition="#i">guano<lb/>blanco</hi>. Depuis quelques années, le produit du<lb/>guano a été très médiocre; on donne pour cause de<lb/>cette diminution, la chaleur et la sécheresse extr&#x00EA;me<lb/>des derniers étés, le manque de nourriture que les<lb/>oiseaux ont souffert, et le dérangement occasioné<lb/>par les hostilités, les canonnades et m&#x00EA;me la seule<lb/>présence de tant de b&#x00E2;timens de guerre entre la<lb/>c&#xF4;te et les &#x00EE;les. Les propriétaires de fosses de guano<lb/>(<hi rendition="#i">la guanera</hi>) dans l&#x2019;&#x00EE;le de Jésus, obtinrent dans le<lb/>temps de la domination espagnole un décret du roi<lb/>(<hi rendition="#i">cedula réal</hi>) portant défense à tout navire de<lb/>jeter l&#x2019;ancre dans ces parages. On a remarqué<lb/>qu&#x2019;au grand détriment des guaneros, depuis que le<lb/>port d&#x2019;Ilay a été déclaré port libre, les &#x00EE;les voisines<lb/>fournissent à peine 100 fanegas de guano annuelle-<lb/>ment.
            </p>
            <p>
                L&#x2019;emploi du guano en agriculture, exige beau-<lb/>coup de précaution. Les cultivateurs d&#x2019;Aréquipa<lb/>savent très bien que lorsqu&#x2019;ils ont versé autour<lb/>d&#x2019;une plante une poignée de guano, comme engrais,<lb/>il faut nécessairement qu&#x2019;ils l&#x2019;arrosent le lendemain,<lb/>parce que s&#x2019;ils négligeaient de le faire, l&#x2019;action<lb/>extr&#x00EA;mement énergique de cette substance devien-<lb/>drait corrosive et br&#x00FB;lerait le végétal. Souvent on<lb/>ouvre dans les champs <hi rendition="#i">d&#x2019;aja et de cebollos</hi> (piment<lb/>et oignons), de petites rigoles que l&#x2019;on remplit<lb/>immédiatement d&#x2019;eau, dès que l&#x2019;on y a répandu le
            </p>
            
            <pb n="43" facs="#f0039" />
            <p>
                guano. Cet engrais double le produit des <hi rendition="#i">papas</hi><lb/>(pommes de terre) et du ma&#xEF;s. Les particules qui<lb/>composent le guano étant maintenant connues, on<lb/>pourrait essayer si l&#x2019;urine des quadrupèdes ou de<lb/>l&#x2019;homme, m&#x00EA;lée d&#x2019;une certaine quantité de chaux ou<lb/>de pl&#x00E2;tre, ne remplacerait pas le guano, qui<lb/>devient de jour en jour plus rare. Mais avant tout,<lb/>le gouvernement devrait, pour favoriser l&#x2019;engrais<lb/>par le guano (<hi rendition="#i">el guanear del terreno</hi>), punir les<lb/>gens qui chassent les oiseaux des &#x00EE;les à guano, et<lb/>emp&#x00EA;chent ainsi la reproduction naturelle d&#x2019;une<lb/>chose si importante pour l&#x2019;agriculture.
            </p>
            <p>
                Le port de Mollendo emploie actuellement au<lb/>commerce du guano six petits navires, dont chacun<lb/>fait annuellement neuf voyages: le produit total pa-<lb/>ra&#x00EE;t s&#x2019;élever à 25,000 fanegas. Umate, Carumas et<lb/>Puquina, sur la c&#xF4;te de Cocotea, fournissent tous<lb/>les ans 6,000 fanegas; si pour deux navires de<lb/>Chancy, on compte 5,000 fanegas et autant pour<lb/>Arica et Tarapaca, il en résultera que le commerce<lb/>du guano s élève aujourd&#x2019;hui à 40,000 fanegas par<lb/>an. M. le baron Humboldt, à son retour d&#x2019;Améri-<lb/>que, remit aux célèbres chimistes fran&#x00E7;ais Fourcroy<lb/>et Vauquelin, une bouteille de guano pour l&#x2019;analy-<lb/>ser; on trouve dans les <hi rendition="#i">Mémoires de l&#x2019;Institut</hi>, le<lb/>résultat du travail de ces savans. Dans une nouvelle<lb/>analyse, j&#x2019;ai trouvé, de plus que ces chimistes, du<lb/>sel ordinaire et du fer muriaté. Le sel ordinaire se<lb/>manifeste m&#x00EA;me dans le guano blanc, qui, étant plus
            </p>
            
            <pb n="44" facs="#f0040" />
            <p>
                frais et ne s&#x2019;étant pas encore décomposé, a une odeur<lb/>peu désagréable. Il n&#x2019;est pas m&#x00EA;lé de sable, et con-<lb/>tient une petite portion de fer. Dans le département<lb/>d&#x2019;Aréquipa on emploie présentement 14,000 fane-<lb/>gas de guano, qui sont tirées entièrement du port<lb/>de Mollendo, éloigné de 30 leguas. Dans le voisi-<lb/>nage d&#x2019;Aréquipa, on ne fume avec le guano que les<lb/>papas et le ma&#xEF;s; l&#x2019;emploi de la fiente d&#x2019;oiseau est<lb/>bien plus considérable dans la province de Tarapaca,<lb/>surtout dans les vallées de Tambo et de Vitor, parce<lb/>que l&#x2019;on y fume avec le guano toutes les espèces de<lb/>céréales, de plantes potagères et d&#x2019;arbres fruitiers;<lb/>en un mot tous les végétaux, a 1&#x2019;exception de la<lb/>canne à sucre. La proportion de la consommation du<lb/>guano dans les provinces d&#x2019;Aréquipa et de Tara-<lb/>capa, est pour la m&#x00EA;me surface de terrain, comme<lb/>celle de trois à cinq. Nous remarquons ici que les<lb/>papas fumés avec du guano, dans les environs d&#x2019;A-<lb/>réquipa, produisent quarante-cinq, et le ma&#xEF;s trente-<lb/>cinq pour un. Dans le m&#x00EA;me canton on a obtenu<lb/>du froment, m&#x00EA;me sans guano, et seulement en se<lb/>servant du fumier de cheval, dix-huit grains pour<lb/>un <note place="foot" n="(1)">Extrait du recueil périodique intitulé <hi rendition="#i">Memorial de<lb/>ciencias naturales y indmtria</hi>, etc. (T. I, n&#x00B0; <hi rendition="#sub">1</hi>, dé-<lb/>cembre 1827, p. 31 à 40. </note>.
            </p>
            
            <pb n="45" facs="#f0041" />
            <p>
                <hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Observations de M. Pentland sur les espèces d&#x2019;oi-<lb/>seaux auxquelles on attribue le guano.</hi></hi><lb/>Etant en 1827 à Arica, sur la c&#xF4;te du Pérou, je<lb/>me donnai beaucoup de peine pour déterminer avec<lb/>exactitude les espèces d&#x2019;oiseaux qui fréquentent en<lb/>plus grand nombre les c&#xF4;tes et les &#x00EE;les rocailleuses<lb/>du voisinage, et auxquelles on peut attribuer la plus<lb/>grande partie du guano.
            </p>
            <p>
                M. Rivero se trompe en nommant les genres <hi rendition="#i">ardea</hi><lb/>et <hi rendition="#i">phoenicopterus</hi> (héron et flamant). Ces oiseaux y<lb/>sont précisément les plus rares et ne s&#x2019;y rencontrent<lb/>jamais en grandes troupes. Je ne prétends pourtant<lb/>pas dire qu&#x2019;ils ne contribuent nullement à former les<lb/>couches de guano; ils y coopèrent comme beaucoup<lb/>d&#x2019;autres oiseaux maritimes de cette c&#xF4;te, d&#x2019;une ma-<lb/>nière peu remarquable. Les oiseaux qui s&#x2019;y voient en<lb/>plus grande quantité, sont deux espèces de cormo-<lb/>rans (<hi rendition="#i">onocrotalus</hi>), et le pélican ordinaire des c&#xF4;tes<lb/>du Grand-Océan. Un des deux cormorans n&#x2019;a certai-<lb/>nement pas été décrit. Ces oiseaux couvrent par mil-<lb/>lions tous les rochers des &#x00EE;les désertes qui sont voi-<lb/>sines de la c&#xF4;te du Pérou, et vous-m&#x00EA;me savez par<lb/>expérience que l&#x2019;on peut, sans exagération, se servir<lb/>de cette expression. Les &#x00EE;les d&#x2019;Iquique et de los Pes-<lb/>cadores, au nord du Callao, et m&#x00EA;me les Hormeijas,<lb/>paraissent quelquefois entièrement noires, à cause<lb/>de la multitude des cormorans qui s&#x2019;y reposent Le<lb/>pélican est plus rare, mais je l&#x2019;ai vu, en troupes très
            </p>
            
            <pb n="46" facs="#f0042" />
            <p>
                considérables, couvrir plusieurs des petites &#x00EE;les. Cet<lb/>oiseau, qui vit en société, passe seulement la nuit sur<lb/>ces &#x00EE;lots rocailleux et déserts; comme ils ne sont que<lb/>très peu éloignés de la c&#xF4;te du Pérou, les oiseaux<lb/>gagnent dans le courant du jour le continent, afin<lb/>d&#x2019;y chercher leur nourriture. Au commencement de<lb/>la nuit on les voit retourner par volées innombrables<lb/>sur les &#x00EE;les. 
            </p>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>