<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">DISCOURS<lb break="yes"/>PRONONCE PAR<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#b">M. ALEXANDRE <hi rendition="#k">de</hi> HUMBOLDT</hi>
                        <lb break="yes"/>À LA</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">@ance extraordinaire</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">DE<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#b">L&#x2019;ACADÉMIE IMPÉRIALE DES SCIENCES</hi>
                        <lb break="yes"/>DE <hi rendition="#k">St.</hi>-PÉTERSBOURG</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#g">TENUE LE</hi>
                        <date>
                            <formula notation="MathML">
                                <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline" >
                                    <mfrac>
                                        <mi>16</mi>
                                        <mi>28</mi>
                                    </mfrac>
                                </math>
                            </formula>. <hi rendition="#g">NOVEMBRE 1829.</hi>
                        </date>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="3" facs="#f0002"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#in">
                            <hi rendition="#k">Si</hi>
                        </hi> dans cette séance solennelle où se manifeste une noble ardeur pour agrandir<lb break="yes"/>et honorer les travaux de l&#x2019;intelligence humaine, j&#x2019;ose en appeler à Votre indul-<lb break="no"/>gence, ce n&#x2019;est que pour remplir un devoir que Vous m&#x2019;avez imposé. Rentré<lb break="yes"/>dans ma patrie après avoir parcouru la cr&#x00EA;te glacée des Cordillères et les for&#x00EA;ts<lb break="yes"/>des basses régions équinoxiales, rendu à l&#x2019;Europe agitée, après avoir joui longtems<lb break="yes"/>du calme de la nature et de l&#x2019;aspect imposant de sa sauvage fécondité, j&#x2019;ai re&#x00E7;u<lb break="yes"/>de cette illustre Académie, comme une marque publique de sa bienveillance, l&#x2019;hon-<lb break="no"/>neur de lui &#x00EA;tre agrégé. J&#x2019;aime encore aujourd&#x2019;hui à reporter ma pensée vers<lb break="yes"/>l&#x2019;époque de ma vie où cette m&#x00EA;me voix éloquente que Vous avez entendue à l&#x2019;ou-<lb break="no"/>verture de cette séance, m&#x2019;appela au milieu de Vous, et sut, par d&#x2019;ingénieuses<lb break="yes"/>fictions, presque me persuader d&#x2019;avoir mérité la palme que Vous m&#x2019;aviez accor-<lb break="no" />dée. Que j&#x2019;étais loin alors de deviner que je ne siégerais sous Votre présidence,<lb break="yes"/>Monsieur, qu&#x2019;en revenant des rives de l&#x2019;Irtisch, des confins de la Songarie Chi-<lb break="no"/>noise et des bords de la Mer Caspienne! Par l&#x2019;heureux encha&#x00EE;nement des choses<lb break="yes"/>dans le cours d&#x2019;une vie inquiète et quelquefois laborieuse, j&#x2019;ai pu comparer les<lb break="yes"/>terrains aurifères de l&#x2019;Oural et de la Nouvelle Grenade, les formations soulevées<lb break="yes"/>de porphyre et de trachyte du Mexique avec celles de l&#x2019;Alta&#x00EF;, les savanes (<hi rendition="#i">Lla-<lb break="no"/>nos</hi>) de l&#x2019;Orénoque avec ces steppes de la Sibérie méridionale qui offrent un vaste<lb break="yes"/>champ aux conqu&#x00EA;tes paisibles de l&#x2019;agriculture, à ces arts industriels qui, tout<lb break="yes"/>
                        <pb n="4" facs="#f0003"/> en enrichissant les peuples, adoucissent leurs moeurs et améliorent progressivement<lb break="yes"/>l&#x2019;état des sociétés.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>J&#x2019;ai pu porter, en partie, les m&#x00EA;mes instrumens ou ceux d&#x2019;une construction<lb break="yes"/>semblable, mais perfectionnée, aux rives de l&#x2019;Obi et de l&#x2019;Amazone. Pendant le<lb break="yes" />long intervalle qui a séparé mes deux voyages, la face des sciences physiques,<lb break="yes"/>surtout de la Géognosie, de la Chimie et de la théorie électro-magnétique, a con-<lb break="no"/>sidérablement changé. De nouveaux appareils, j&#x2019;oserais presque dire, de nou-<lb break="no" />veaux organes ont été créés, pour mettre l&#x2019;homme dans un contact plus intime<lb break="yes"/>avec les forces mystérieuses qui animent l&#x2019;oeuvre de la création, et dont la lutte<lb break="yes"/>inégale, les perturbations apparentes sont sujettes à des lois éternelles. Si les<lb break="yes"/>voyageurs modernes peuvent soumettre à leurs observations, en peu de tems, un<lb break="yes"/>plus grand espace de la surface du globe, c&#x2019;est aux progrès des sciences mathé-<lb break="no"/>matiques et physiques, à la précision des instrumens, au perfectionnement des<lb break="yes"/>méthodes, à l&#x2019;art de grouper les faits et de s&#x2019;élever à des considérations générales,<lb break="yes" />qu&#x2019;ils doivent les avantages dont ils jouissent. Le voyageur met en oeuvre ce<lb break="yes"/>qui, par l&#x2019;influence bienfaisante des académies, par les études de la vie séden-<lb break="no"/>taire, a été préparé dans le silence du cabinet. Pour juger avec justesse et avec<lb break="yes"/>équité le mérite des voyageurs des différentes époques, il faut conna&#x00EE;tre avant tout<lb break="yes"/>le degré de développement que l&#x2019;Astronomie pratique, les connaissances géognosti-<lb break="no" />ques, l&#x2019;étude de l&#x2019;atmosphère et l&#x2019;histoire naturelle descriptive avaient acquis simul-<lb break="no"/>tanément. C&#x2019;est ainsi que l&#x2019;état de culture plus ou moins florissant du grand<lb break="yes"/>domaine des sciences doit se reflèter dans le voyageur qui veut s&#x2019;élever au niveau<lb break="yes"/>de son siècle; que les voyages entrepris pour étendre la connaissance physique du<lb break="yes" />globe doivent, à différens àges, offrir un caractère individuel, la physionomie d&#x2019;une<lb break="yes"/>époque donnée; qu&#x2019;ils doivent &#x00EA;tre l&#x2019;expression de l&#x2019;état de culture que les scien-<lb break="no"/>ces ont progressivement traversé.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En tra&#x00E7;ant ainsi les devoirs de ceux qui ont parcouru la m&#x00EA;me carrière<lb break="yes"/>que moi, et dont l&#x2019;exemple souvent a ranimé mon ardeur dans des momens dif-<lb break="no"/>
                        <pb n="5" facs="#f0004"/> ficiles, j&#x2019;ai signalé la source des faibles succès d&#x2019;un dévouement que votre géné-<lb break="no"/>reuse indulgence, Messieurs, a daigné agrandir par des suffrages publies.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Terminant sous d&#x2019;heureux auspices un voyage lointain entrepris par ordre<lb break="yes"/>d&#x2019;un Monarque magnanime, puissamment aidé des lumières de deux savans dont<lb break="yes"/>l&#x2019;Europe apprécie les travaux, MM. <hi rendition="#k">Ehrenberg</hi> et <hi rendition="#k" >Rose</hi>, je pourrais me boruer<lb break="yes"/>ici à déposer devant Vous l&#x2019;hommage de ma vive et respectueuse reconnaissance;<lb break="yes"/>je pourrais solliciter de celui qui, très jeune encore, avait osé pénétrer dans ces<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Mystères</hi> antiques (sources mémorables de la civilisation religieuse et politique de<lb break="yes"/>la Grèce) de me prèter le secours de l&#x2019;art de bien dire, pour exprimer plus dig-<lb break="no"/>nement les sentimens qui m&#x2019;animent. Mais, je le sais, Messieurs, le charme de<lb break="yes"/>la parole, d&#x00FB;t-il m&#x00EA;me &#x00EA;tre d&#x2019;accord avec la vivacité du sentiment, ne suffit<lb break="yes"/>point dans cette enceinte. Vous &#x00EA;tes chargé dans ce vaste Empire de la grande<lb break="yes"/>et noble mission de donner une impulsion générale à la culture des sciences et<lb break="yes"/>des lettres, à encourager les travaux qui sont en harmonie avec l&#x2019;état actuel des<lb break="yes"/>connaissances humaines, à vivifier et à agrandir la pensée dans le domaine des hautes<lb break="yes"/>Mathématiques, de la Physique du Monde, dans celui de l&#x2019;histoire des peuples<lb break="yes"/>éclairée par les monumens des différens àges. Vos regards se portent en avant<lb break="yes"/>sur la carrière qui reste à parcourir, et le tribut de reconnaissance que je viens<lb break="yes"/>Vous offrir, le seul digne de Votre institution, est l&#x2019;engagement solennel que je prends,<lb break="yes"/>de rester fidèle à la culture des sciences jusqu&#x2019;au dernier stade d&#x2019;une carrière déjà<lb break="yes" />avancée, d&#x2019;explorer sans cesse la nature et de poursuivre une route tracée par Vous<lb break="yes"/>et Vos illustres devanciers.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Cette communauté d&#x2019;action dans les fortes etudes, le secours réciproque que<lb break="yes"/>se portent les différens embranchemens de l&#x2019;entendement humain, les efforts<lb break="yes"/>tentés à la fois dans les deux continens et dans l&#x2019;immensité des mers, ont im-<lb break="no"/>primé un mouvement rapide aux sciences physiques, comme, après des siècles de<lb break="yes"/>barbarie, la simultanéité des efforts en a imprimé aux progrès de la raison. Heu-<lb break="no"/>reux le pays dont le gouvernement accorde une auguste protection aux lettres et<lb break="yes"/>
                        <pb n="6" facs="#f0005"/> aux beaux-arts qui ne charment pas uniquement l&#x2019;imagination de l&#x2019;homme, mais<lb break="yes"/>augmentent aussi sa puissance intellectuelle et vivifient les nobles pensées; aux sci-<lb break="no"/>ences physiques et mathématiques qui influent si heureusement sur le développe-<lb break="no"/>ment de l&#x2019;industrie et de la prospérité publique; au zèle des voyageurs qui s&#x2019;effor-<lb break="no"/>cent de pénétrer dans des régions inconnues, ou d&#x2019;examiner les richesses du sol<lb break="yes"/>de la patrie, de préciser par des mesures la connaissance utile de sa configuration.<lb break="yes"/>Rappeller ici une faible partie de ce qui s&#x2019;est fait dans l&#x2019;année qui va se termi-<lb break="no"/>ner, c&#x2019;est rendre au <hi rendition="#k">Prince</hi> un hommage qui, par sa simplicité m&#x00EA;me, ne sau-<lb break="no"/>rait lui déplaire.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Pendant qu&#x2019;entre l&#x2019;Oural, l&#x2019;Alta&#x00EF; et la Mer Caspienne nous avons, par de com-<lb break="no"/>muns efforts, MM. <hi rendition="#k">Rose, Ehrenberg</hi> et moi, examiné la constitution géognos-<lb break="no"/>tique du sol, les rapports de sa hauteur et de ses dépressions, indiqué par des<lb break="yes"/>mesures barométriques, les variations du magnétisme terrestre à différentes lati-<lb break="no"/>tudes (surtout les accroissemens de l&#x2019;inclinaison et de l&#x2019;intensité des forces magné-<lb break="no"/>tiques), la température de l&#x2019;intérieur du globe, l&#x2019;état d&#x2019;humidité de l&#x2019;atmosphère<lb break="yes"/>au moyen d&#x2019;un instrument psychrométrique, qui n&#x2019;avait point encore été employé<lb break="yes" />dans un voyage lointain, enfin la position astronomique de quelques lieux. la<lb break="yes"/>distribution géographique des végétaux et de plusieurs groupes peu étudiés jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;ici du règne animal: de savans et intrépides voyageurs ont affronté les dan-<lb break="no"/>gers que présentent les cimes neigeuses de l&#x2019;Elborouz et de l&#x2019;Ararat.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je me félicite de voir heureusement retourné dans le sein de l&#x2019;Académie celui<lb break="yes"/>dont nous venons de recueillir des notions précieuses sur les variations horaires de<lb break="yes" />l&#x2019;aiguille aimantée, et à qui les sciences doivent (à c&#x00F4;té d&#x2019;ingénieuses et délicates re-<lb break="no"/>cherches sur la cristallographie) la découverte de l&#x2019;influence de la température sur<lb break="yes"/>l&#x2019;intensité des forces électro-magnétiques. M. <hi rendition="#k">Kupffer</hi> revient depuis peu de ces<lb break="yes" />Alpes du Caucase où, à la suite de longues migrations de l&#x2019;espèce humaine, dans<lb break="yes"/>le grand naufrage des peuples et des langues, se sont réfugiées tant de races di-<lb break="no"/>verses. Au nom de ce voyageur, notre savant confrère, se joint par l&#x2019;analogie<lb break="yes"/>
                        <pb n="7" facs="#f0006"/> des efforts le nom du physicien qui a lutté avec une noble persévérence, sur la<lb break="yes"/>pente de l&#x2019;Ararat, regardé comme le sol classique des premiers et vénérables sou-<lb break="no" />venirs de l&#x2019;histoire, avec les obstacles qu&#x2019;opposent à la fois l&#x2019;épaisseur et la mol-<lb break="no"/>lesse des neiges éternelles. Je craindrais presque de blesser la modestie du père,<lb break="yes"/>en ajoutant que M. <hi rendition="#k">Parrot,</hi> le voyageur de l&#x2019;Ararat, soutient dignement dans<lb break="yes"/>les sciences l&#x2019;éclat d&#x2019;une célébrité héréditaire.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Dans les régions plus orientales de l&#x2019;Empire illustrées à jamais par les travaux<lb break="yes"/>de <hi rendition="#k">Pallas,</hi> mon compatriote, (pardonnez, Messieurs, si j&#x2019;ose réclamer pour la<lb break="yes"/>Prusse une partie de cette gloire qui peut enorgueillir deux nations à la fois!) dans<lb break="yes"/>les montagnes de l&#x2019;Oural et de Kolyvan, nous avons suivi les traces encore récentes<lb break="yes"/>des expéditions scientifiques de MM. <hi rendition="#k" >Ledebour, Meyer</hi> et <hi rendition="#k">Bunge,</hi> de MM. <hi rendition="#k">Hoff-<lb break="no"/>mann</hi> et <hi rendition="#k" >Helmerssen.</hi> La belle et nombreuse Flore de l&#x2019;Alta&#x00EF; a déjà enrichi<lb break="yes"/>l&#x2019;établissement botanique dont s&#x2019;honore cette capitale, et qui s&#x2019;est élevé, comme<lb break="yes"/>par enchantement, gràce au zèle infatigable et éclairé, de son Directeur, au rang des<lb break="yes"/>premiers jardins botaniques de l&#x2019;Europe. Le monde savant attend avec impatience<lb break="yes"/>la publication de la Flore de l&#x2019;Alta&#x00EF; dont le Docteur <hi rendition="#k">Bunge</hi> lui-m&#x00EA;me, dans les<lb break="yes" />environs de Zmé&#x00EF;nogorsk, a pu montrer à mon ami, M. <hi rendition="#k">Ehrenberg,</hi> quelques<lb break="yes"/>productions intéressantes. C&#x2019;était sans doute la première fois qu&#x2019;un voyageur<lb break="yes"/>de l&#x2019;Abyssinie, de Dongola, du Sina&#x00EF; et de la Palestine e&#x00FB;t gravi les montagnes<lb break="yes"/>de Riddersky couvertes de neiges perpétuelles.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La description géognostique de la partie méridionale de l&#x2019;Oural a été confiée<lb break="yes"/>à deux jeunes savans, MM. <hi rendition="#k" >Hoffmann</hi> et <hi rendition="#k">Helmerssen</hi> dont l&#x2019;un a fait con-<lb break="no"/>na&#x00EE;tre le premier avec précision les volcans de la Mer du Sud. Ce choix est d&#x00FB; à<lb break="yes"/>un Ministre éclairé, ami des sciences et de ceux qui les cultivent, M. le Comte<lb break="yes"/>de <hi rendition="#k">Cancrin,</hi> dont les soins affectueux et la prévoyante activité nous ont laissé,<lb break="yes"/>à mes collaborateurs et à moi, un souvenir ineffa&#x00E7;able. MM. <hi rendition="#k">Helmerssen</hi> et<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#k">Hoffmann,</hi> élèves de la célèbre école de Dorpat, ont étudié pendant deux ans<lb break="yes"/>avec succès les divers embranchemens des Monts d&#x2019;Oural, depuis le grand Tagana&#x00EF;<lb break="yes"/>
                        <pb n="8" facs="#f0007"/> et les granits de l&#x2019;Iremel jusqu&#x2019;au delà du plateau de Gouberlinsk qui se lie,<lb break="yes"/>plus au sud, aux Monts Mougodjares et à l&#x2019;Oust-Ourt entre le lac Aral et le<lb break="yes"/>bassin de la Mer Caspienne, G&#x2019;est là, que la rigueur de @biver n&#x2019;a point emp&#x00EA;ché<lb break="yes"/>M. <hi rendition="#k">Lemm,</hi> de faire les premières observations astronomiques précises qu&#x2019;on ait ob-<lb break="no"/>tenues de cette contrée aride et inhabitée. Nous avons eu la vive satisfaction d&#x2019;&#x00EA;tre<lb break="yes"/>accompagnés, pendant un mois, de MM. <hi rendition="#k">Hoffmann</hi> et <hi rendition="#k">Helmerssen,</hi> et ce sont<lb break="yes"/>eux qui nous ont montré les premiers, près de Grasnuschinska&#x00EF;a, une formation d&#x2019;a-<lb break="no" />mygdalo&#x00EF;des volcaniques, les seules que l&#x2019;on connaisse jusqu&#x2019;ici dans cette longue<lb break="yes"/>cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Oural qui sépare l&#x2019;Europe de l&#x2019;Asie, qui offre sur sa pente orientale les<lb break="yes"/>plus abondantes éruptions de métaux, et qui renferme, soit en filons, soit dans des<lb break="yes"/>atterrissements, l&#x2019;or, le platine, l&#x2019;osmiure d&#x2019;irilium, le diamant, découvert par le<lb break="yes"/>Comte de <hi rendition="#k">Polier</hi> dans des alluvions à l&#x2019;ouest de la haute montagne de Catschcanar,<lb break="yes"/>le aircon, le saphir, l&#x2019;améthyste, le rubis, la topaze, le béryl, le grenat, l&#x2019;anatase<lb break="yes"/>reconnu par M. <hi rendition="#k">Rose,</hi> la ceylanite et d&#x2019;autres substances précieuses des Grandes<lb break="yes"/>Indes et du Brésil.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je pournais étendre la liste des travaux importans de la présente année du<lb break="yes"/>règne de Sa Majesté, en parlant des opérations trigonométriques de l&#x2019;ouest, qui<lb break="yes"/>par la réunion des travaux de MM. les Généraux <hi rendition="#k">Schubert</hi> et <hi rendition="#k">Tenner,</hi> et du<lb break="yes"/>grand Astronome de Dorpat, M. <hi rendition="#k">Struve,</hi> vont révéler sur une immense échelle<lb break="yes"/>la figure de la terre; de la constitution géologique du lac Ba&#x00EF;kal illustrée par<lb break="yes"/>M. <hi rendition="#k">Hess</hi>; de l&#x2019;expédition magnétique de MM. <hi rendition="#k">Hansteen, Erman</hi> et <hi rendition="#k">Dowe;</hi>
                        <lb break="yes"/>justement célébrée dans toute l&#x2019;Europe, la plus étendue et la plus courageuse<lb break="yes"/>que l&#x2019;on ait jamais entreprise par terre (depuis Berlin et Christiania jusqu&#x2019;au<lb break="yes"/>Kamtchatka où elle se rattache aux grands travaux des Capitaines <hi rendition="#k">Wbangell</hi>
                        <lb break="yes"/>et <hi rendition="#k">Anjou</hi>): enfin de la circumnavigation du globt: qu&#x2019;a exécutée, par ordre, du<lb break="yes"/>Souverain, le Capitaine <hi rendition="#k">Luetke,</hi> voyage fécond en beaux résultats astronomiques,<lb break="yes"/>physiques, botaniques et anatomiques, par la coopération de trois excellens natu-<lb break="no"/>ralistes le Docteur <hi rendition="#k">Mertens,</hi> le Baron de <hi rendition="#k">Kittliz</hi> et M. <hi rendition="#k" >Postels.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="9" facs="#f0008"/>
                    <p>J&#x2019;ai entrepris de signaler cette communauté d&#x2019;efforts par lesquels plusieurs parties<lb break="yes"/>de l&#x2019;Empire ont été explorées, en y portant l&#x2019;appui des connaissances modernes, ce-<lb break="no"/>lui de nouveaux instrumens, de nouvelles méthodes, d&#x2019;apper&#x00E7;us fondés sur l&#x2019;analogie<lb break="yes"/>de faits jadis inconnus. C&#x2019;est aussi par une communauté d&#x2019;intér&#x00EA;ts que, lancé encore<lb break="yes"/>une fois dans la carrière des voyages, j&#x2019;ai d&#x00FB; me plaire à orner mon discours de noms<lb break="yes"/>qui sont devenus chers à la science. Après avoir admiré la richesse des productions<lb break="yes"/>minérales, les merveilles de la nature physique, on aime à signaler (et c&#x2019;est un devoir<lb break="yes"/>bien doux à remplir, dans une terre étrangère, au milieu de l&#x2019;Assemblée qui m&#x2019;écoute)<lb break="yes"/>les richesses intellectuelles d&#x2019;une nation, les travaux de ces hommes utiles et désin-<lb break="no"/>téressés dans leur dévouement pour les sciences, qui parcourent leur patrie, ou,<lb break="yes"/>dans la solitude, devancent par la pensée, préparent par la voie du calcul et de<lb break="yes" />l&#x2019;expérience, les découvertes des générations futures.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Si, comme nous venons de le prouver par des exemples récens, la vaste éten-<lb break="no"/>due de l&#x2019;Empire de Russie, qui dépasse celle de la partie visible de la lune, exige<lb break="yes"/>le concours d&#x2019;un grand nombre d&#x2019;observateurs, cette m&#x00EA;me étendue offre aussi<lb break="yes"/>des avantages d&#x2019;un autre genre qui Vous sont connus depuis long-tems, Messieurs,<lb break="yes"/>mais qui, dans leur rapport avec les besoins actuels de la Physique du globe, ne<lb break="yes" />me paraissent pas assez généralement appréciés. Je ne parlerai pas de cette im-<lb break="no"/>mense échelle sur laquelle, depuis la Livonie et la Finlande jusqu&#x2019;à la Mer du<lb break="yes"/>Sud qui baigne l&#x2019;Asie orientale et l&#x2019;Amérique Russe, on peut étudier, sans fran-<lb break="no"/>chir les limites d&#x2019;un m&#x00EA;me empire, le gisement et la formation des rochers de<lb break="yes"/>tous les &#x00E2;ges; les dépouilles de ces animaux pélagiques que d&#x2019;anciennes révolu-<lb break="no"/>tions de notre planète ont enfouis dans le sein de la terre; les ossemens gigan-<lb break="no"/>tesques des quadrupèdes terrestres dont les analogues sont perdus, ou ne vivent<lb break="yes"/>que dans la région des tropiques; je ne fixerai pas l&#x2019;attention de cette Assemblée<lb break="yes"/>sur les secours que la Géographie des plantes et des animaux (science à peine<lb break="yes"/>encore ébauchée) tirera un jour d&#x2019;une connaissance spécifique plus approfondie<lb break="yes"/>
                        <pb n="10" facs="#f0009"/> de la distribution climatérique des &#x00EA;tres organisés depuis les régions heureuses de la<lb break="yes"/>Chersonèse et de la Mingrélie, depuis les frontières de la Perse et de l&#x2019;Asie mi-<lb break="no"/>neure jusqu&#x2019;aux tristes bords de l&#x2019;Océan glacial; je m&#x2019;arr&#x00EA;te de préférence à ces<lb break="yes"/>phénomènes variables dont la périodicité régulière, constatée avec la rigoureuse<lb break="yes"/>précision des observations astronomiques, conduirait immédiatement à la découverte<lb break="yes"/>des grandes lois de la nature.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Si l&#x2019;on avait connu dans le sein de l&#x2019;école d&#x2019;Alexandrie et à l&#x2019;époque brillante<lb break="yes"/>des Arabes (les premiers ma&#x00EE;tres dans l&#x2019;art d&#x2019;observer et d&#x2019;interroger la nature par la<lb break="yes"/>voie des expériences) les instrumens qui sont dus au grand siècle de Galilée, de<lb break="yes"/>Huyghens et de Fermat, nous saurions aujourd&#x2019;hui par des observations compa-<lb break="no" />ratives, si la hauteur de l&#x2019;atmosphère, la quantité d&#x2019;eau qu&#x2019;elle renferme et qu&#x2019;elle<lb break="yes"/>précipite, la température moyenne des lieux, ont diminués depuis des siècles.<lb break="yes"/>Nous conna&#x00EE;trions les changemens séculaires de la charge électro-magnétique de<lb break="yes"/>notre planète, et les modifications que peut avoir éprouvé, soit par une augmenta-<lb break="no" />tion de rayonnement, soit par des mouvemens volcaniques intérieurs, la tempé-<lb break="no"/>rature des différentes couches du globe croissant en raison de la profondeur; nous<lb break="yes"/>conna&#x00EE;trions enfin les variations du niveau de l&#x2019;Océan, les perturbations partielles<lb break="yes"/>que cause la pression barométrique dans l&#x2019;équilibre des eaux, la fréquence rela-<lb break="no"/>tive de certains vents dépendant de la forme et de l&#x2019;état de surface des conti-<lb break="no"/>nens. M. <hi rendition="#k">Ostrogradsky</hi> soumettrait à ses profonds calculs ces données accu-<lb break="no"/>mulées depuis des siècles, comme il a résolu récemment avec succès un des pro-<lb break="no"/>blèmes les plus difficiles de la propagation des ondes.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Malheureusement dans les sciences physiques la civilisation de l&#x2019;Europe ne date<lb break="yes"/>pas de très loin. Nous sommes, comme les pr&#x00EA;tres de Sa&#x00EF;s le disaient des Hel-<lb break="no"/>lènes, un peuple nouveau. L&#x2019;invention presque simultanée de ces organes qui<lb break="yes"/>nous rapprochent du monde extérieur, du télescope, du thermomètre, du baro-<lb break="no"/>mètre, du pendule et de cet autre instrument, le plus général et le plus puis-<lb break="no"/>sant de tous, du Calcul infinitésimal, date à peine de trente lustres. Dans ce<lb break="yes"/>
                        <pb n="11" facs="#f0010"/> confl&#x00EE;t des forces de la nature, confl&#x00EE;t qui ne détruit pas la stabilité, les varia-<lb break="no" />tions périodiques ne semblent pas dépasser de certaines limites: elles font osciller<lb break="yes"/>(du moins dans l&#x2019;état actuel des choses, depuis les grands cataclysmes qui ont<lb break="yes"/>enseveli tant de générations d&#x2019;animaux et de plantes) le système entier autour<lb break="yes"/>d&#x2019;un état moyen d&#x2019;équilibre. Or la valeur du changement périodique est déter-<lb break="no"/>minée avec d&#x2019;autant plus de précision, que l&#x2019;intervalle entre les observations extr&#x00EA;mes<lb break="yes"/>embrasse un plus grand nombre d&#x2019;années.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>C&#x2019;est aux corps scientifiques qui se renouvellent et se rajeunissent sans cesse,<lb break="yes"/>c&#x2019;est aux académies, aux universités, aux diverses sociétés savantes répandues<lb break="yes"/>en Europe, dans les deux Amériques, à l&#x2019;extr&#x00EA;mité méridionale de l&#x2019;Afrique, aux<lb break="yes"/>Grandes Indes et dans cette Australasie, naguère si sauvage, où déjà s&#x2019;élève un<lb break="yes"/>temple d&#x2019;Uranie, qu&#x2019;il appartient de faire observer régulièrement, mesurer, sur-<lb break="no"/>veiller pour ainsi dire, ce qui est variable dans l&#x2019;économie de la nature. L&#x2019;il-<lb break="no"/>lustre auteur de la Mécanique céleste a exprimé souvent verbalement la m&#x00EA;me<lb break="yes"/>pensée au sein de l&#x2019;Institut où j&#x2019;ai eu le bonheur de siéger avec lui pendant<lb break="yes"/>dixhuit ans.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les peuples occidentaux ont porté dans les différentes parties du monde ces<lb break="yes"/>formes de civilisation, ce développement de l&#x2019;entendement humain dont l&#x2019;origine<lb break="yes"/>remonte à l&#x2019;époque de la grandeur intellectuelle des Grecs et à la douce influence<lb break="yes"/>du Christianisme. Divisés de langages et de moeurs, d&#x2019;institutions politiques et<lb break="yes"/>religieuses, les peuples éclairés ne forment de nos jours (et &#x00E7;&#x2019;est un des plus beaux<lb break="yes"/>résultats de la civilisation moderne) qu&#x2019;une seule famille, dès qu&#x2019;il s&#x2019;agit du grand<lb break="yes"/>intér&#x00EA;t des sciences, des lettres et des arts, de tout ce qui, naissant d&#x2019;une source<lb break="yes"/>intérieure, du fond de la pensée et du sentiment, élève l&#x2019;homme au dessus des<lb break="yes"/>besoins vulgaires de la société.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Dans cette noble communauté d&#x2019;intér&#x00EA;ts et d&#x2019;action, la plupart des problèmes<lb break="yes"/>importans qui ont rapport à la Physique de la terre et que j&#x2019;ai signalés plus haut,<lb break="yes" />peuvent sans doute devenir l&#x2019;objet de recherches simultanées, mais l&#x2019;immense éten-<lb break="no"/>
                        <pb n="12" facs="#f0011"/> due de l&#x2019;Empire Russe en Europe, en Asie et en Amérique offre des avantages<lb break="yes"/>particuliers et locaux, bien dignes d&#x2019;occuper un jour les méditations de cette illus-<lb break="no"/>tre Société. Une impulsion donnée de si haut produirait une heureuse activité<lb break="yes"/>parmi les physiciens observateurs dont s&#x2019;honore Votre patrie. J&#x2019;ose signaler ici<lb break="yes"/>et recommander à Votre surveillance spéciale, Messieurs, trois objets qui ne sont<lb break="yes"/>pas (comme on le disait jadis en méconnaissant l&#x2019;encha&#x00EE;nement des connaissances<lb break="yes"/>humaines) de pure spéculation théorique, mais qui touchent de près aux besoins<lb break="yes"/>matériels de la vie.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L&#x2019;art nautique dont l&#x2019;enseignement, encouragé par d&#x2019;augustes suffrages, a pris<lb break="yes"/>(sous la direction d&#x2019;un grand navigateur) un si heureux développement dans ce<lb break="yes"/>pays, l&#x2019;art nautique réclame depuis des siècles une connaissance précise des varia-<lb break="no"/>tions du magnétisme terrestre en déclinaison, inclinaison et intensité des forces,<lb break="yes"/>car la déclinaison de l&#x2019;aiguille en différens parages, dont l&#x2019;appréciation est plus<lb break="yes"/>exclusivement requise par les marins, est intimement liée en théorie aux deux autres<lb break="yes" />élémens, l&#x2019;inclinaison et l&#x2019;intensité mesurée par des oscillations. A aucune époque an-<lb break="no"/>térieure la connaissance des variations du magnétisme terrestre n&#x2019;a fait des progrès<lb break="yes"/>aussi rapides que depuis trente ans. Les angles que forme l&#x2019;aiguille avec la verticale et<lb break="yes"/>le méridien du lieu, l&#x2019;intensité des forces dont j&#x2019;ai eu le bonheur de reconna&#x00EE;tre<lb break="yes"/>l&#x2019;accroissement de l&#x2019;équateur au p&#x00F4;le magnétique, les variations horaires de l&#x2019;inclinai-<lb break="no"/>son, de la déclinaison et de l&#x2019;intensité, modifiées souvent par des aurores boréa-<lb break="no" />les, des tremblemens de terre et des mouvemens mystérieux dans l&#x2019;intérieur du<lb break="yes"/>globe, les affollemens ou perturbations non périodiques de l&#x2019;aiguille que j&#x2019;ai désig-<lb break="no"/>nées, dans un long cours d&#x2019;observations, par le nom d&#x2019;orages magnétiques, sont<lb break="yes"/>devenus tour-à-tour l&#x2019;objet des plus laborieuses recherches. Les grandes décou-<lb break="no"/>vertes d&#x2019;<hi rendition="#k">Oerstedt,</hi> d&#x2019;<hi rendition="#k">Arago,</hi> d&#x2019;<hi rendition="#k" >Ampère,</hi> de <hi rendition="#k">Seebeck,</hi> de <hi rendition="#k" >Morichini</hi> et de Mis-<lb break="no"/>triss <hi rendition="#k" >Somerville</hi> nous ont révélé les rapports mutuels du magnétisme avec l&#x2019;é-<lb break="no"/>lectricité, la chaleur et la lumière solaire. Ce ne sont plus trois métaux seule-<lb break="no"/>ment, le fer, le nickel et le cobalt, qui deviennent aimant. L&#x2019;étonnant phéno-<lb break="no"/>
                        <pb n="13" facs="#f0012"/> mène du magnétisme de rotation, que mon illustre ami, M. <hi rendition="#k">Arago,</hi> a fait con-<lb break="no" />na&#x00EE;tre le premier, nous montre presque tous les corps de la nature transitoirement<lb break="yes"/>susceptibles d&#x2019;actions électro-magnétiques. L&#x2019;Empire de Russie est le seul pays<lb break="yes"/>de la terre traversé par deux lignes sans déclinaison, c&#x2019;est à dire, sur lesquels<lb break="yes"/>l&#x2019;aiguille est dirigée vers les p&#x00F4;les de la terre. L&#x2019;une de ces deux lignes, dont la<lb break="yes"/>position et le mouvement périodique de translation de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, sont les élé-<lb break="no"/>mens principaux d&#x2019;une théorie future du magnétisme terrestre, passe d&#x2019;après les<lb break="yes"/>dernières recherches de MM. <hi rendition="#k">Hansteen</hi> et <hi rendition="#k">Erman</hi> entre Mourom et Nijni-Novgo-<lb break="no"/>rod, la seconde quelques degrés à l&#x2019;est d&#x2019;Irkoutsk entre Parchinska&#x00EF;a et Iarbinsk.<lb break="yes"/>On ne conna&#x00EE;t point encore leur prolongement vers le nord, ou la rapidité de leur<lb break="yes"/>mouvement vers l&#x2019;occident. La physique du globe réclame le tracé complet des<lb break="yes"/>deux lignes sans déclinaison, à des époques également espacées, par exemple, de<lb break="yes"/>dix en dix ans, la recherche précise des variations absolues d&#x2019;inclinaison et d&#x2019;in-<lb break="no"/>tensité sur tous les points où MM. <hi rendition="#k" >Hansteen, Erman</hi> et moi, nous avons observé<lb break="yes"/>en Europe, entre St.-Pétersbourg, Cazan et Astrakhan, dans l&#x2019;Asie septentrionale entre<lb break="yes"/>Iekaterinbourg, Miask, Oust-Kaménogorsk, Obdorsk et Iakoutsk. Ces résultats<lb break="yes"/>ne peuvent &#x00EA;tre obtenus par des étrangers qui traversent le pays dans une seule<lb break="yes"/>direction et à une seule époque. Il faudrait arr&#x00EA;ter un système d&#x2019;observations<lb break="yes"/>sagement combinées, suivies pendant un long espace de tems et confiées à des sa-<lb break="no"/>vans établis dans le pays. St.-Pétersbourg, Moscou et Cazan sont heureuse-<lb break="no"/>ment placés très près de la première ligne sans déclinaison qui traverse la Russie<lb break="yes"/>d&#x2019;Europe. Kiachta et Verkhné-Oudinsk offrent des avantages pour la seconde<lb break="yes"/>ligne, celle de Sibérie. Lorsqu&#x2019;on réfléchit sur la précision comparative des obser-<lb break="no"/>vations faites sur mer et sur terre, à l&#x2019;aide des instrumens de <hi rendition="#k">Borda,</hi> de <hi rendition="#k">Bessel</hi>
                        <lb break="yes"/>et de <hi rendition="#k">Gambey,</hi> on se persuade aisément que la Russie, par sa position, pourrait<lb break="yes"/>dans l&#x2019;espace de vingt ans, faire faire des progrès gigantesques à la théorie du magné-<lb break="no"/>tisme. En me livrant à ces considérations, je ne suis, pour ainsi dire, que l&#x2019;in-<lb break="no"/>terpr&#x00EA;te de Vos propres voeux, Messieurs. L&#x2019;empressement avec lequel Vous avez<lb break="yes"/>
                        <pb n="14" facs="#f0013"/> accueilli la prière que je Vous adressai, il y a sept mois, relative aux observations<lb break="yes"/>correspondantes de variations horaires faites à Paris, à Berlin, dans une mine à Frey-<lb break="no"/>berg et à Cazan par le savant et laborieux astronome M. <hi rendition="#k">Simonoff,</hi> a prouvé que<lb break="yes" />l&#x2019;Académie Impériale secondera dignement les autres Académies de l&#x2019;Europe dans l&#x2019;épi-<lb break="no"/>neuse mais utile recherche de la périodicité de tous les phénomènes magnétiques.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Si la solution du problème que je viens de signaler, est également importante<lb break="yes"/>pour l&#x2019;histoire physique de notre planète et les progrès de l&#x2019;art nautique, le second<lb break="yes" />objet dont je dois Vous entretenir, Messieurs, et pour lequel l&#x2019;étendue de l&#x2019;Empire<lb break="yes"/>présente d&#x2019;immenses avantages, tient plus immédiatement à des besoins généraux,<lb break="yes"/>aux choix des cultures, à l&#x2019;étude de la configuration du sol, de la connaissance exacte<lb break="yes"/>de l&#x2019;humidité de l&#x2019;air qui décro&#x00EE;t visiblement avec la destruction des for&#x00EA;ts et la<lb break="yes"/>diminution de l&#x2019;eau des lacs et des rivières. Le premier et le plus noble but des<lb break="yes"/>sciences g&#x00EE;t sans doute en elles-m&#x00EA;mes, dans l&#x2019;agrandissement de la sphère des<lb break="yes"/>idées, de la force intellectuelle de l&#x2019;homme. Ce n&#x2019;est pas au sein d&#x2019;une Académie<lb break="yes"/>comme la V&#x00F4;tre, sous le Monarque qui règle les destinées de l&#x2019;Empire, que la<lb break="yes"/>recherche des grandes vérités physiques a besoin de l&#x2019;appui d&#x2019;un intér&#x00EA;t matériel<lb break="yes"/>et extérieur, d&#x2019;une application immédiate aux besoins de la vie sociale: mais lorsque<lb break="yes"/>les sciences, sans dévier de leur noble but primitif, peuvent s&#x2019;enorgueillir de cette<lb break="yes"/>influence directe sur l&#x2019;agriculture et les arts industriels (trop exclusivement appelés<lb break="yes"/>utiles), il est du devoir du physicien de rappeler ces rapports entre l&#x2019;étude et<lb break="yes" />l&#x2019;accroissement des richesses territoriales.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Un pays qui s&#x2019;étend sur plus de 135 degrés de longitude, depuis la z&#x00F4;ne heu-<lb break="no"/>reuse des oliviers jusqu&#x2019;aux climats où le sol n&#x2019;est couvert que de plantes liche-<lb break="no"/>neuses, peut avancer, plus que tout autre, l&#x2019;étude de l&#x2019;atmosphère, la connaissance<lb break="yes"/>des températures moyennes de l&#x2019;année et, ce qui est bien plus important pour le cycle<lb break="yes"/>de la végétation, celle de la distribution de la chaleur annuelle entre les différentes<lb break="yes"/>saisons. Joignez à ces données, pour obtenir un groupe de faits intimement liés<lb break="yes"/>entr&#x2019;eux, la pression variable de l&#x2019;air et le rapport de cette pression avec les vents<lb break="yes"/>
                        <pb n="15" facs="#f0014"/> dominans et la température, l&#x2019;étendue des variations horaires du baromètre (varia-<lb break="no"/>tions qui sous les tropiques transforment un tube rempli de mercure en une espèce<lb break="yes"/>d&#x2019;horloge de la marche la plus imperturbable), l&#x2019;état hygrométrique de l&#x2019;air et<lb break="yes"/>la quantité annuelle des pluies, si importante à conna&#x00EE;tre pour les besoins de<lb break="yes"/>l&#x2019;agriculture. Lorsque les inflexions variées des lignes isothermes ou d&#x2019;égale chaleur<lb break="yes"/>seront tracées d&#x2019;après des observations précises, et continuées au moins pendant cinq<lb break="yes"/>ans, dans la Russie d&#x2019;Europe, et en Sibérie; lorsqu&#x2019;elles seront prolongées jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;aux c&#x00F4;tes occidentales de l&#x2019;Amérique où résidera bient&#x00F4;t un excellent naviga-<lb break="no"/>teur, le Capitaine <hi rendition="#k" >Wrangell,</hi> la science de la distribution de la chaleur à la<lb break="yes"/>surface du globe et dans les couches accessibles à nos recherches, sera basée sur<lb break="yes"/>des fondemens solides.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Le gouvernement des Etats-Unis de l&#x2019;Amérique du nord, vivement intéressé<lb break="yes"/>aux progrès de la population et d&#x2019;une culture variée de plantes utiles, a senti depuis<lb break="yes"/>long-tems les avantages qu&#x2019;offre l&#x2019;étendue de ses possessions depuis l&#x2019;Atlantique jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;aux Montagnes Rocheuses, depuis la Louisiane et la Floride, où se cultive le<lb break="yes"/>sucre, jusqu&#x2019;aux lacs du Canada. Des instrumens météorologiques comparés entr&#x2019;eux<lb break="yes"/>ont été distribués sur un grand nombre de points dont le choix a été soumis à<lb break="yes"/>une discussion approfondie, et les résultats annuels réduits à un petit nombre de<lb break="yes"/>chiffres sont publiés par un Comité central, qui surveille l&#x2019;uniformité des obser-<lb break="no"/>vations et des calculs. J&#x2019;ai déjà rappelé dans un mémoire, où je discute les causes<lb break="yes"/>générales dont dépendent les différences des climats par une m&#x00EA;me latitude, sur<lb break="yes"/>quelle grande échelle ce bel exemple des Etats-Unis pourrait &#x00EA;tre suivi dans<lb break="yes" />l&#x2019;Empire de Russie.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nous sommes heureusement loin de l&#x2019;époque où les physiciens croyaient con-<lb break="no"/>na&#x00EE;tre le climat d&#x2019;un lieu, lorsqu&#x2019;ils connaissaient les extr&#x00EA;mes de température<lb break="yes"/>qu&#x2019;atteint le thermomètre en hiver et en été. Une méthode uniforme fondée<lb break="yes"/>sur le choix des heures et au niveau des connaissances acquises récemment sur les<lb break="yes"/>vraies moyennes des jours, des mois et de l&#x2019;année entière, remplacera les méthodes an-<lb break="no"/>
                        <pb n="16" facs="#f0015"/> ciennes et vicieuses. Par ce travail, plusieurs préjugés sur le choix des cultures,<lb break="yes"/>sur la possibilité de planter la vigne, le murier, les arbres fruitiers, le marronnier<lb break="yes"/>ou le ch&#x00EA;ne dispara&#x00EE;tront dans certaines provinces de l&#x2019;Empire. Pour l&#x2019;étendre<lb break="yes"/>aux parties les plus éloignées, on pourra compter sur la coopération éclairée<lb break="yes"/>de beaucoup de jeunes officiers très instruits dont s&#x2019;honore le Corps des mines,<lb break="yes"/>sur celle des médecins animés de zèle pour les sciences physiques et sur les<lb break="yes"/>élèves de cette excellente institution, l&#x2019;école des voies de communication, dans la-<lb break="no"/>quelle de fortes études mathématiques font na&#x00EE;tre comme un tact instinctif d&#x2019;ordre<lb break="yes"/>et de précision.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>A c&#x00F4;té des deux objets de recherches que nous venons d&#x2019;examiner dans leur<lb break="yes"/>rapport avec l&#x2019;étendue de l&#x2019;Empire (le magnétisme terrestre et l&#x2019;étude de l&#x2019;atmo-<lb break="no" />sphère qui conduit en m&#x00EA;me tems, à l&#x2019;aide des hauteurs moyennes du baromètre,<lb break="yes"/>à la connaissance perfectionnée de la configuration du sol) je placerai, en ter-<lb break="no"/>minant, un troisième genre de recherches d&#x2019;un intér&#x00EA;t plus local, quoique lié aux<lb break="yes"/>plus grandes questions de la Géographie physique. Une partie considérable de<lb break="yes"/>la surface du globe, autour de la Mer Caspienne, se trouve inférieure au niveau<lb break="yes"/>de la Mer Noire et de la Baltique. Cette dépression soup&#x00E7;onnée depuis plus<lb break="yes"/>d&#x2019;un siècle, mesurée par les travaux pénibles de MM. <hi rendition="#k">Parrot</hi> et <hi rendition="#k">Engel-<lb break="no"/>hardt,</hi> peut &#x00EA;tre rangée parmi les phénomènes géognostiques les plus éton-<lb break="no"/>nans. La détermination exacte de la hauteur barométrique moyenne annuelle<lb break="yes"/>de la ville d&#x2019;Orenbourg, due à MM. <hi rendition="#k">Hoffmann</hi> et <hi rendition="#k">Helmerssen;</hi> un nivellement<lb break="yes"/>par station, fait à l&#x2019;aide du baromètre, par ces m&#x00EA;mes observateurs d&#x2019;Orenbourg<lb break="yes"/>à Gourief, port oriental de la Mer Caspienne; des mesures correspondantes prises<lb break="yes"/>pendant plusieurs mois dans ces deux lieux, enfin les observations que nous avons<lb break="yes"/>faites récemment à Astrakhan et à l&#x2019;embouchure du Volga, correspondant à la fois<lb break="yes"/>à Sarepta, Orenbourg, Cazan et Moscou, pourront servir (lorsque toutes les données<lb break="yes" />seront réunies et calculées avec rigueur) à vérifier la hauteur absolue de ce bassin<lb break="yes"/>intérieur.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="17" facs="#f0016"/>
                    <p>Sur la c&#x00F4;te septentrionale de la Mer Caspienne tout para&#x00EE;t indiquer aujour-<lb break="no"/>d&#x2019;hui un abaissement progressif du niveau des eaux, mais sans ajouter trop de<lb break="yes"/>foi au rapport de <hi rendition="#k">Hanway</hi> (ancien voyageur anglais, d&#x2019;ailleurs très estimable)<lb break="yes"/>sur les accroissemens et les décroissemens périodiques, on ne saurait nier les<lb break="yes" />envahissemens de la Mer Caspienne du c&#x00F4;té de l&#x2019;ancienne ville de Terek et au<lb break="yes"/>sud de l&#x2019;embouchure du Cyrus, où des troncs d&#x2019;arbres épars (restes d&#x2019;une for&#x00EA;t)<lb break="yes"/>se trouvent constamment inondés. L&#x2019;ilot de Pogorela&#x00EF;a Plita au contraire, semble<lb break="yes"/>cro&#x00EE;tre et s&#x2019;élever progressivement au dessus des flots qui le couvraient il y a peu<lb break="yes"/>d&#x2019;années, avant le jet de flammes que des navigateurs ont aper&#x00E7;u de loin.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Pour résoudre solidement les grands problèmes relatifs à la dépression, peut-&#x00EA;tre<lb break="yes"/>variable, du niveau des eaux et de celui du bassin continental de la Mer Caspienne,<lb break="yes"/>il serait à désirer qu&#x2019;on tra&#x00E7;&#x00E2;t dans l&#x2019;intérieur des terres, autour de ce bassin dans<lb break="yes"/>les plaines de Sarepta, d&#x2019;Ouralsk et d&#x2019;Orenbourg, une <hi rendition="#i">ligne de sonde,</hi> en réunissant<lb break="yes"/>les points qui sont exactement au niveau de la Baltique et de la Mer Noire, que l&#x2019;on<lb break="yes" />constat&#x00E2;t par des marques placées sur les c&#x00F4;tes dans tout le pourtour de la Mer Cas-<lb break="no"/>pienne (à l&#x2019;instar des marques placées presque depuis un siècle sur les c&#x00F4;tes de Suède<lb break="yes"/>par les soins de l&#x2019;Académie de Stockholm) s&#x2019;il y a un abaissement général ou<lb break="yes"/>partiel, continu ou périodique des eaux, ou si plut&#x00F4;t (comme le soup&#x00E7;onne pour<lb break="yes"/>la Scandinavie le grand Géognoste, M. <hi rendition="#k">Leopold de Buch</hi>) une partie du con-<lb break="no" />tinent voisin s&#x2019;élève ou se déprime par des causes volcaniques agissant à d&#x2019;im-<lb break="no"/>menses profondeurs dans l&#x2019;intérieur du globe. L&#x2019;Isthme montueux du Caucase com-<lb break="no"/>posé en partie de trachyte et d&#x2019;autres roches, qui doivent leur origine indubita-<lb break="no"/>blement au feu des volcans, borde la Mer Caspienne à l&#x2019;ouest, tandis qu&#x2019;elle est<lb break="yes"/>entourée à l&#x2019;est de formations tertiaires et secondaires qui s&#x2019;étendent vers ces con-<lb break="no"/>trées d&#x2019;antique célébrité, dont l&#x2019;Europe doit la connaissance à l&#x2019;important ouvrage<lb break="yes"/>du Baron <hi rendition="#k">de Meyendorf.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Dans ces considérations générales que je soumets à Vos lumières, Messieurs,<lb break="yes"/>j&#x2019;ai t&#x00E2;ché d&#x2019;indiquer quelques uns des avantages, que l&#x2019;histoire physique du globe<lb break="yes"/>
                        <pb n="18" facs="#f0017"/> peut tirer de la position et de l&#x2019;étendue de cet Empire. J&#x2019;ai exposé les idées<lb break="yes"/>dont j&#x2019;ai été vivement occupé à la vue des régions que je viens de visiter. Il m&#x2019;a<lb break="yes"/>paru plus convenable de rendre un hommage public à ceux qui, sous les auspices<lb break="yes"/>du Gouvernement, ont suivi la m&#x00EA;me carrière que moi, et de fixer les regards<lb break="yes"/>sur ce qui reste à faire pour les progrès des sciences et la gloire de Votre pa-<lb break="no"/>trie, que de parler de mes propres efforts et de resserrer dans un cadre étroit<lb break="yes"/>les résultats d&#x2019;observations qui doivent encore &#x00EA;tre consparés à la grande masse<lb break="yes"/>de données partielles que nous avons recueillies.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>J&#x2019;ai rappelé dans ce discours l&#x2019;étendue de pays qui sépare la ligne sans va-<lb break="no"/>riation magnétique à l&#x2019;est du lac Ba&#x00EF;kal du bassin de la Mer Caspienne, des<lb break="yes"/>vallées du Cyrus et des sommets glacés de l&#x2019;Ararat. A ces noms la pensée se<lb break="yes"/>reporte involontairement vers cette lutte récente dans laquelle la modération du<lb break="yes"/>vainqueur a agrandi la gloire des armes, qui a ouvert de nouvelles voies au com-<lb break="no"/>merce et a affermi la délivrance de cette Grèce, berceau long-tems abandonné de<lb break="yes"/>la civilisation de nos anc&#x00EA;tres. Mais ce n&#x2019;est point dans cette enceinte paisible<lb break="yes"/>que je dois célébrer la gloire des armes. Le <hi rendition="#k">Monarque</hi> auguste qui a daigné m&#x2019;ap-<lb break="no"/>peler dans ce pays et sourire à mes travaux, se présente à ma pensée comme<lb break="yes"/>un génie pacificateur. Vivifiant par son exemple tout ce qui est vrai, grand<lb break="yes"/>et généreux, Il s&#x2019;est pl&#x00FB;, dès l&#x2019;aurore de Son règne, à protéger l&#x2019;étude des scien-<lb break="no"/>ces qui nourrissent et fortifient la raison, celle des lettres et des arts, qui em-<lb break="no"/>bellissent la vie des peuples.</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 