<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
    <pb n="399" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#k">Extrait d&#x2019;une Lettre de M. de Humboldt a M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Arago</persName>.</hi></head><lb/><p>&#x00AB;<placeName>Oust Kaménogorsk</placeName>, sur le haut <placeName>Irtych</placeName>, en <placeName>Sibérie</placeName>, le <date>23 ao&#x00FB;t 1829</date>.</p><lb/><p>&#x00AB;Me voilà depuis près de deux mois hors des frontières de<lb/>l&#x2019;<placeName>Europe</placeName>, à l&#x2019;est de l&#x2019;<placeName>Oural</placeName>, et dans la vie agitée que nous me-<lb/>nons, j&#x2019;ai perdu bien des occasions de te donner un signe de<lb/>vie et d&#x2019;amitié. Il est impossible dans cette lettre écrite à la<lb/>h&#x00E2;te (nous sommes arrivés dans ce fortin, sur la frontière de la<lb/>steppe des <placeName>Kirguiz</placeName>, vers les quatre heures du matin, nous par-<lb/>tons vraisemblablement cette nuit m&#x00EA;me pour remonter à l&#x2019;est<lb/>vers <placeName>Boucktorma</placeName>, <placeName>Narim</placeName> et le premier poste de la <placeName>Mongolie<lb/>chinoise</placeName>); il est impossible, dis-je, de te communiquer le pré-<lb/>cis des observations que nous avons faites depuis notre départ<lb/>de <placeName>Saint-Pétersbourg</placeName> le 8/20 mai; tu ne trouveras d&#x2019;autre inté-<lb/>r&#x00EA;t à la lecture de ces lignes, que celui de savoir que le but<lb/>scientifique de mon voyage a été rempli au-delà de mes espé-<lb/>rances; que, malgré les fatigues et les espaces que l&#x2019;on parcourt<lb/>(nous avons déjà fait depuis <placeName>Saint-Pétersbourg</placeName> plus de 5600<lb/>werstes, dont 320 dans cette partie de l&#x2019;<placeName>Asie</placeName>), ma santé est bonne,<lb/>que je souffre avec patience et avec courage, que j&#x2019;ai beaucoup<lb/>à me louer de mes compagnons (M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rose</persName> et M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehremberg</persName>),<lb/><pb n="400" facs="#f0002" />
        et que, chargés de collections géologiques, botaniques et zoolo-<lb/>giques de l&#x2019;<placeName>Oural</placeName>, de l&#x2019;<placeName>Alta&#x00EF;</placeName>, de l&#x2019;<placeName>Obi</placeName>, de l&#x2019;<placeName>Irtych</placeName> et d&#x2019;<placeName>Orem-<lb/>bourg</placeName>, nous espérons retourner à <placeName>Berlin</placeName> vers la fin de no-<lb/>vembre.</p><lb/><p>Notre route a été par <placeName>Moscou</placeName>, <placeName>Nijne&#x00EF;-Novgorod</placeName>, et de là<lb/>sur le <placeName>Volga</placeName>, à <placeName>Casan</placeName>, et aux ruines de la ville tatare de <placeName>Boul-<lb/>gari</placeName>. De <placeName>Casan</placeName> nous avons remonté l&#x2019;<placeName>Oural</placeName> par les vallées pit-<lb/>toresques de <placeName>Koungour</placeName> et <placeName>Perm</placeName>. Dans tout ce voyage de <placeName>Nijne&#x00EF;-<lb/>Novgorod</placeName> à <placeName>Katherinbourg</placeName> et aux lavages de platine de <placeName>Nijne&#x00EF;-<lb/>Tagilsk</placeName>, nous avons été accompagnés par le comte <placeName>Polier</placeName>, que<lb/>tu te souviens d&#x2019;avoir vu à <placeName>Paris</placeName> chez madame la duchesse de<lb/><placeName>Duras</placeName>. Il a exercé, dans ces régions sauvages, son beau ta-<lb/>lent de peintre paysagiste. Fixé par son mariage en <placeName>Russie</placeName>, il<lb/>s&#x2019;occupe avec chaleur d&#x2019;améliorer l&#x2019;exploitation des mines et<lb/>des usines.</p><lb/><p>Nous avons employ&#x00EA; un mois à visiter les mines d&#x2019;or de <placeName>Bori-<lb/>sovsk</placeName>, les mines de malachite de <placeName>Goumeselevski</placeName>, de <placeName>Tagilsk</placeName>;<lb/>les lavages d&#x2019;or et de platine. On est étonné de ces pépites d&#x2019;or<lb/>de deux à trois, m&#x00EA;me de dix-huit à vingt livres, trouvées à<lb/>quelques pouces au-dessous du gazon, et restées inconnues de-<lb/>puis des siècles. C&#x2019;est la position et l&#x2019;origine probable de ces al-<lb/>luvions m&#x00EA;lées le plus souvent avec des fragmens de grunstein<lb/>et de schiste chloriteux et de serpentine, qui a été un des buts<lb/>principaux de ce voyage. L&#x2019;or de lavage exploité annuellement<lb/>s&#x2019;élève à 6000 kil. Les nouvelles découvertes au-delà du 59<hi rendition="#sup">e</hi> et<lb/>du 60<hi rendition="#sup">e</hi> degré de latitude deviennent très-importantes. Nous pos-<lb/>sédons des dents d&#x2019;éléphans fossiles, enveloppées dans ces allu-<lb/>vions de sables aurifères. Leur formation, suite de destructions<lb/>locales et d&#x2019;affleuremens, est peut-&#x00EA;tre m&#x00EA;me postérieure à la<lb/>destruction des grands animaux. Le succin et les lignites que<lb/>l&#x2019;on découvre à la pente orientale de l&#x2019;<placeName>Oural</placeName>, sont décidément<lb/>plus anciens. Avec le sable aurifère se trouvent des grains de<lb/>cinabre, de cuivre natif, des ceylanites, des grenats, de petits<lb/>zircons blancs, doués du plus bel éclat de diamant, de l&#x2019;ana-<lb/>tase, de l&#x2019;albite, etc.</p><lb/><p>&#x00AB;Il est bien remarquable que dans la partie moyenne et bo-<lb/>réale de l&#x2019;<placeName>Oural</placeName>, le platine ne se trouve en abondance que sur<lb/>la c&#x00F4;te occidentale et européenne. Les riches lavages d&#x2019;or de la<lb/>famille <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Dimidov</persName> à <placeName>Nijne&#x00EF;-Tagilsk</placeName>, sont sur la pente asiatique,<lb/><pb n="401" facs="#f0003" />
            des deux c&#x00F4;tés de la <placeName>Bartiraya</placeName>, où l&#x2019;alluvion de <placeName>Vilkni</placeName> seule a<lb/>déjà donné plus de 2800 livres d&#x2019;or. Le platine se trouve à une<lb/>lieue à l&#x2019;est de la linge de partage d&#x2019;eau (qu&#x2019;il ne faut pas con-<lb/>fondre avec l&#x2019;axe des plus grandes hauteurs) sur la pente eu-<lb/>ropéenne, près des affluens de l&#x2019;<placeName>Oulka</placeName>, à <placeName>Sukoi Visnin</placeName> et à<lb/><placeName>Martian</placeName>. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Schvetsov</persName>, qui a eu le bonheur d&#x2019;étudier sous <placeName>Ber-<lb/>thier</placeName>, et dont les connaissances et l&#x2019;activité nous ont été très-<lb/>utiles dans nos courses de l&#x2019;<placeName>Oural</placeName>, a découvert du fer chro-<lb/>maté renfermant des grains de platine qu&#x2019;un chimiste habile à<lb/><placeName>Katherinbourg</placeName>, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Helm</persName>, a analysés. Les lavages de platine de<lb/><placeName>Nijne&#x00EF;-Tagilsk</placeName> sont si riches que cent puds (à quarante livres<lb/>russes) de sables donnent trente (quelquefois cinquante) so-<lb/>lotniks de platine, quand les alluvions très-riches d&#x2019;or de <placeName>Vilkni</placeName><lb/>et autres lavages d&#x2019;or sur la pente asiatique ne rendent que un<lb/>et demi à deux solotniks pour cent puds de sables.</p><lb/><p>&#x00AB;Dans l&#x2019;<placeName>Amérique méridionale</placeName>, une cha&#x00EE;ne des <placeName>Cordillières</placeName><lb/>assez basse, celle de <placeName>Cali</placeName>, sépare aussi les sables aurifères et<lb/>non platinifères de la pente orientale (de <placeName>Popayan</placeName>), des sables<lb/>aurifères et très-riches en platine de l&#x2019;isthme de la <placeName>Raspadura<lb/>du Choco</placeName>. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bousingault</persName> aura peut-&#x00EA;tre jeté en ce moment de<lb/>nouvelles lumières sur ce gissement américain, et ces observa-<lb/>tions recevront quelque intér&#x00EA;t de plus par celles que nous<lb/>avons pu faire ici. Nous possédons des pépites de platine de<lb/>plusieurs pouces de long, dans lesquelles M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rose</persName> a découvert<lb/>un beau groupe de platine cristallisé. Quant au grunstein por-<lb/>phyre de <placeName>Laya</placeName>, dans lequel M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Engelhardt</persName> a reconnu des petits<lb/>grains de platine, nous l&#x2019;avons examiné sur les lieux avec beau-<lb/>coup de soin, mais jusqu&#x2019;ici les seuls grains métalliques que<lb/>nous ayons vus dans les rochers de <placeName>Laya</placeName> et dans les grunstein<lb/>de la montagne <placeName>Belayr-Gora</placeName>, ont paru, à M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rose</persName>, du fer sul-<lb/>furé; ce phénomène sera l&#x2019;objet de nouvelles recherches. L&#x2019;on-<lb/>vrage de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Engelhardt</persName> sur l&#x2019;<placeName>Oural</placeName> nous a paru digne de beau-<lb/>coup d&#x2019;éloges. L&#x2019;osmium et l&#x2019;iridium ont aussi un gissement<lb/>particulier, non parmi les riches alluvions platinifères de<lb/><placeName>Nijne&#x00EF;-Tagilsk</placeName>, mais près de <placeName>Bilembayevski</placeName> et de <placeName>Kichtem</placeName>.<lb/>J&#x2019;insiste sur ces caractères géognostiques tirés des métaux qui<lb/>accompagnent les grains de platine à <placeName>Choco</placeName>, au <placeName>Brésil</placeName> et à<lb/>l&#x2019;<placeName>Oural</placeName>.</p><lb/><p>&#x00AB;Ces dernières lignes sont tracées le 20 ao&#x00FB;t. J&#x2019;avais quitté<lb/><pb n="402" facs="#f0004" />
                la plume il y a huit jours pour prendre des distances lunaires,<lb/>car cette extrémité méridionale de la <placeName>Sibérie</placeName> où se trouvent les<lb/>sources de l&#x2019;<placeName>Obi</placeName> et les confins de la <placeName>Mongolie chinoise</placeName>, exige<lb/>beaucoup d&#x2019;attention dans la détermination géographique, la<lb/>marche seule des chronomètres pouvant &#x00EA;tre altérée par la ra-<lb/>pidité du voyage. J&#x2019;ai été depuis le 13 visiter le piquet (avant-<lb/>poste) chinois dans la <placeName>Dzongarie</placeName>. Nous avons été forcés de lais-<lb/>ser nos voitures à <placeName>Oust Kamenogorsk</placeName>; de nous servir, par des<lb/>chemins affreux, des longues voitures de <placeName>Sibérie</placeName> dans les-<lb/>quelles on se tient couché. Mais, avant de parler de la journée<lb/>que nous avons passée dans <placeName>le céleste empire du milieu</placeName>, je dois<lb/>reprendre le fil de notre voyage. Après avoir visité le nord de<lb/>l&#x2019;<placeName>Oural</placeName> par <placeName>Verkhoturia</placeName> et <placeName>Bogeslavsk</placeName>, pris des azimuths pour<lb/>déterminer les positions des pics septentrionaux, visité les mines<lb/>de béril et de topaze de <placeName>Moursinsk</placeName>, nous part&#x00EE;mes de <placeName>Ieikathe-<lb/>rinenbourg</placeName> le 6/18 juillet par <placeName>Tobolsk</placeName>, par <placeName>Jioumère</placeName>, où résida<lb/>jadis la famille de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Batou-Khan</persName>.</p><lb/><p>&#x00AB;Nous voul&#x00FB;mes d&#x2019;abord nous diriger directement par <placeName>Omsk</placeName><lb/>sur <placeName>Slatooust</placeName>; mais la beauté de la saison nous engagea d&#x2019;a-<lb/>jouter l&#x2019;<placeName>Alta&#x00EF;</placeName> et le haut <placeName>Irtych</placeName> (détour de 3,000 werstes) au<lb/>plan primitif de notre excursion. Le gouverneur-général de la<lb/><placeName>Sibérie occidentale</placeName>, général <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Villiaminov</persName>, nous fit accompagner<lb/>par un de ses aides-de-camp, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Yermolov</persName>. Le général <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Lit-<lb/>vinov</persName>, qui commande sur toute la ligne des <placeName>Kirguiz</placeName>, se dépla&#x00E7;a<lb/>lui-m&#x00EA;me en venant de <placeName>Tomsk</placeName> aux montagnes de <placeName>Kolyvan</placeName> pour<lb/>nous rejoindre et nous conduire au poste chinois. Nous arri-<lb/>v&#x00E2;mes ici par <placeName>Ka&#x00EF;nks</placeName> et la steppe de <placeName>Baraba</placeName>, où les mosquites<lb/>rivalisent avec ceux de l&#x2019;<placeName>Orénoque</placeName>, et où l&#x2019;on étouffe sous un<lb/>masque de crins de cheval; ces belles usines de <placeName>Barnoul</placeName>, le lac<lb/>romantique de <placeName>Kolyvan</placeName>, les mines fameuses du <placeName>Schlangenberg</placeName><lb/>(gissement dans le porphyre), de <placeName>Reiders</placeName> et de <placeName>Siria&#x00EF;novski</placeName>,<lb/>qui donnent par an 40,000 livres d&#x2019;argent aurifère. A <placeName>Oust</placeName>, on<lb/>a la première vue de la cha&#x00EE;ne des <placeName>Kirguiz</placeName>.</p><lb/><p>Nous pr&#x00EE;mes la route de <placeName>Baty</placeName> par le fortin de <placeName>Boukhtarma</placeName> et<lb/>de <placeName>Krasnoyar</placeName>, où, passant toute la nuit du 16 au 17 ao&#x00FB;t (nou-<lb/>veau style) à observer, je vis de singuliers phénomènes de ban-<lb/>des polaires (je te prie d&#x2019;examiner à cette occasion les registres<lb/>magnétiques). A <placeName>Baty</placeName>, il y a deux campemens chinois des deux<lb/>c&#x00F4;tés de l&#x2019;<placeName>Irtych</placeName>; ce sont de misérables <hi rendition="#i">yourtes</hi> habitées par des<lb/><pb n="403" facs="#f0005" />
                    soldats mongols ou cambauzes. Un petit temple chinois se trouve<lb/>sur une colline aride. Des chameaux bactriens à deux bosses<lb/>paissent dans la vallée.</p><lb/><p>&#x00AB;Cette frontière de <placeName>Mongolie</placeName> a été pour M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrenberg</persName> une<lb/>mine féconde de plantes et d&#x2019;insectes nouveaux. Mais ce qui<lb/>nous rend le voyage de l&#x2019;<placeName>Alta&#x00EF;</placeName> très-important, c&#x2019;est que nulle<lb/>part ailleurs dans les deux mondes, le granit à gros feldspath<lb/>commun dépourvu d&#x2019;albite, dépourvu de gneis et de micaschiste<lb/>agroupés, n&#x2019;offrent des preuves d&#x2019;éruption et d&#x2019;épanchement<lb/>comme dans l&#x2019;<placeName>Alta&#x00EF;</placeName>. On ne voit pas seulement le granit péné-<lb/>trer en filons qui se perdent <hi rendition="#i">vers le haut</hi> dans le thonschiefer,<lb/>se faire jour à travers cette roche, mais aussi s&#x2019;épancher sur<lb/>elle visiblement et d&#x2019;une manière continue sur plus de 2000<lb/>toises de longueur: puis des collines en c&#x00F4;ne et petites cloches<lb/>de granit, à c&#x00F4;té de quelque d&#x00F4;mes de porphyre trachytique,<lb/>des dolomites dans le granit, des filons de porphyre, etc., etc.</p><lb/><p>&#x00AB;M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rose</persName>, dans le nord de l&#x2019;<placeName>Oural</placeName>, a découvert un point où<lb/>le porphyre fendillé et en partie en boule, convertit, par le con-<lb/>tact, le calcaire en jaspe divisé par bandes parallèles. J&#x2019;ai aussi<lb/>vu ces stries et ces silicifications à <placeName>Pedrazio</placeName>. L&#x2019;<placeName>Oural</placeName> est aussi<lb/>remarquable par la liaison intime de l&#x2019;euphotide (serpentine)<lb/>schiste chloriteux, avec des grunsteins à pyroxène renfermant<lb/>plus d&#x2019;amphibole que de pyroxène. J&#x2019;ai t&#x00E2;ché d&#x2019;observer la<lb/>température de la terre (elle est souvent plus 2°), l&#x2019;inclinai-<lb/>son et l&#x2019;intensité magnétique dans les lieux que MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hansteen</persName><lb/>et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ehrmann</persName> n&#x2019;ont pas visités. Les m&#x00EA;mes points prouvent le<lb/>mouvement des n&#x0153;uds de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, que tu as fait ressor-<lb/>tir dans ton rapport sur le voyage de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Freycinet</persName>. La poste<lb/>part, je ne puis ni relire, ni retoucher, ni corriger cette lettre<lb/>si confuse.</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
