<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="337" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#g"><hi rendition="#k">Sur</hi></hi> <hi rendition="#i">les Volcans de l&#x2019;Asie centrale.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#k">Tous</hi> les volcans actifs connus jusqu&#x2019;ici se trouvaient<lb/>&#x00EA;tre situés à d&#x2019;assez petites distances de la mer. Cette<lb/>circonstance, dont les géologues théoriciens s&#x2019;étaient<lb/>emparés pour appuyer quelques-uns de leurs systèmes,<lb/>n&#x2019;est pas aussi générale qu&#x2019;on l&#x2019;avait supposé. Les pas-<lb/>sages suivans, extraits d&#x2019;un Mémoire de M. de Humboldt,<lb/>établissent, en effet, qu&#x2019;au centre m&#x00EA;me de l&#x2019;Asie il y a<lb/>eu des volcans en feu depuis les temps historiques.</p><lb/><p>Le volcan situé par 42° 25&#x2032; ou 42° 35&#x2032; de latitude,<lb/>entre Korgos, sur les bords de l&#x2019;Ili, et Kou-tché, dans la<lb/>Petite-Boukharie, appartient à la cha&#x00EE;ne du Thian chan:<lb/>peut-&#x00EA;tre se trouve-t-il sur son versant septentrional, à<lb/>3 degrés à l&#x2019;est du lac Issi-koul ou Temourtou. Les au-<lb/>teurs chinois le nomment <hi rendition="#i">Pè chan</hi> (Mont-Blanc), <hi rendition="#i">Ho<lb/>chan</hi> et <hi rendition="#i">Aghie</hi> (montagne de feu). On ne sait pas si le<lb/>nom de Pè chan veut dire que son sommet atteint à la<lb/>ligne des neiges perpétuelles, ce que la hauteur de cette<lb/>montagne déterminerait au moins pour le <hi rendition="#i">minimum,</hi> ou<lb/>s&#x2019;il indique seulement la couleur éclatante d&#x2019;une cime<lb/>couverte de sels, de pierres-ponces et de cendres volca-<lb/>niques en décomposition. Un écrivain chinois du septième<lb/>siècle dit: A 200 li, ou à 15 lieues au nord de la ville<lb/>de Khoue&#x00EF;-tchéou (aujourd&#x2019;hui Kou-tché), par 41° 37&#x2032;<lb/>de lat. et 80° 35&#x2032; de longit. E., suivant les détermina-<lb/>tions astronomiques des missionnaires faites dans le pays<lb/>des Eleuths, s&#x2019;élève le Pè chan, qui vomit sans inter-<lb/>ruption du feu et de la fumée. C&#x2019;est de là que vient le<lb/>sel ammoniac. Sur une des pentes du mont de Feu<lb/><pb n="338" facs="#f0002" />
(Ho chan), toutes les pierres br&#x00FB;lent, fondent et cou-<lb/>lent à une distance de quelques dizaines de li. La masse<lb/>en fusion <note place="foot" n="(1)">L&#x2019;histoire de la dynastie chinoise des Thang, en par-<lb/>lant de la lave du Pè chan, dit qu&#x2019;elle coulait comme une<lb/>graisse liquide. (Note de M. Klaproth.)</note> durcit à mesure qu&#x2019;elle se refroidit. Les<lb/>habitans l&#x2019;emploient comme médicament dans les ma-<lb/>ladies <note place="foot" n="(2)">Non pas la lave, mais les particules salines qui font<lb/>efflorescence à sa surface.</note>: on y trouve aussi du soufre.</p><lb/><p>M. Klaproth observe que cette montagne se nomme<lb/>aujourd&#x2019;hui <hi rendition="#i">Khala,</hi> et que, suivant le récit des Bou-<lb/>khars qui apportent en Sibérie le sel ammoniac, nommé<lb/><hi rendition="#i">nao cha</hi> en chinois et <hi rendition="#i">nouchader</hi> en persan, la montagne<lb/>au sud de Korgos est si abondante en cette espèce de<lb/>sel, que souvent les habitans du pays l&#x2019;emploient pour<lb/>payer leur tribut à l&#x2019;empereur de la Chine. Dans une<lb/>nouvelle <hi rendition="#i">Description de l&#x2019;Asie centrale,</hi> publiée à<lb/>Péking en 1777, on lit ces mots: &#x00AB;La province de<lb/>Kou-tché produit du cuivre, du salp&#x00EA;tre, du soufre et<lb/>du sel ammoniac. Cette dernière substance vient<lb/>d&#x2019;une montagne, au nord de la ville de Kou-tché,<lb/>qui est remplie de cavernes et de crevasses. Au prin-<lb/>temps, en été et en automne, ces ouvertures sont rem-<lb/>plies de feu, de sorte que pendant la nuit la montagne<lb/>para&#x00EE;t comme illuminée par des milliers de lampes. Alors<lb/>personne ne peut s&#x2019;en approcher. Ce n&#x2019;est qu&#x2019;en hiver,<lb/>lorsque la grande quantité de neige a amorti le feu, que<lb/>les indigènes travaillent à ramasser le sel ammoniac, et<lb/>pour cela ils se mettent tout nus. Ce sel se trouve dans<lb/><pb n="339" facs="#f0003" />
des cavernes, sous forme de stalactites, ce qui le rend<lb/>difficile à détacher. Le nom de <hi rendition="#i">sel tartare,</hi> donné<lb/>anciennement dans le commerce au sel ammoniac, au-<lb/>rait d&#x00FB; diriger depuis long-temps l&#x2019;attention sur les<lb/>phénomènes volcaniques de l&#x2019;Asie intérieure.&#x00BB;</p><lb/><p>Dans l&#x2019;état où l&#x2019;ouvrage chinois cité plus haut le dé-<lb/>crit, le Pè chan pourrait bien ne mériter que le nom<lb/>d&#x2019;un volcan qui ne br&#x00FB;le plus, quoique les phénomènes<lb/>ignés manquent aux solfatares que j&#x2019;ai vues, telles que<lb/>celles de Pouzzoles, du cratère du pic de Ténérife, du<lb/>Rucu Pichincha et du volcan de Jorullo; mais des pas-<lb/>sages d&#x2019;historiens chinois plus anciens qui racontent la<lb/>marche de l&#x2019;armée des Hioung-nou dans le premier<lb/>siècle de notre ère, parlent de masses de pierres en fu-<lb/>sion qui coulent à la distance de quelques milles; ainsi<lb/>on ne peut, dans ces expressions, méconna&#x00EE;tre des érup-<lb/>tions de lave. La montagne d&#x2019;ammoniac entre Kou-tché<lb/>et Korgos a aussi été un volcan en activité, dans la<lb/>plus stricte acception de ce mot: un volcan qui vomis-<lb/>sait des torrens de lave, au centre de l&#x2019;Asie; à 400 lieues<lb/>géographiques <note place="foot" n="(1)">La distance du Pè chan à la mer d&#x2019;Aral est de 225 lieues,<lb/>en adoptant pour longitude de la c&#x00F4;te orientale de ce lac<lb/>56° 8&#x2032; 59&#x2033; sous les 45° 38&#x2032; 30&#x2033; de latitude; détermination<lb/>fondée sur l&#x2019;observation des différences d&#x2019;ascension droite de<lb/>la lune et des étoiles par M. Lemm, astronome de l&#x2019;expédi-<lb/>tion de M. Berg. C&#x2019;est la seule observation astronomique qui<lb/>ait été faite sur les bords du lac Aral. La position du Pè chan<lb/>est rapportée à celle d&#x2019;Aksou, ville que les missionnaires pla-<lb/>cent par 76° 47&#x2032; de longitude.</note> de la mer Caspienne à l&#x2019;ouest, à 433<lb/><pb n="340" facs="#f0004" />
de la mer Glaciale au nord, à 504 du Grand-Océan à<lb/>l&#x2019;est, à 440 de la mer des Indes au sud. Ce n&#x2019;est pas ici<lb/>le lieu de discuter la question relative à l&#x2019;influence du<lb/>voisinage de la mer sur l&#x2019;action des volcans; nous ap-<lb/>pelons seulement l&#x2019;attention sur la position géographique<lb/>des volcans de l&#x2019;Asie intérieure, et sur leurs rapports<lb/>réciproques. Le Pè chan est éloigné de trois à quatre<lb/>cents lieues de toutes les mers. Lorsque je revins du<lb/>Mexique, de célèbres géognostes témoignèrent leur<lb/>étonnement au récit de l&#x2019;éruption volcanique de la plaine<lb/>de Jorullo, et du volcan de Popocatepetl encore en acti-<lb/>vité; et cependant la première n&#x2019;est qu&#x2019;à 30 lieues de<lb/>distance de la mer, et le second à 43 lieues. Le Djebel<lb/>Koldaghi, montagne conique et fumante du Kordofan,<lb/>dont on entretint M. Ruppel à Dongola, est à 150 lieues<lb/>de la mer Rouge <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Nouvelles Annales des Voyages,</hi> par Eyriès et Malte-<lb/>Brun, t. <hi rendition="#k">xxiv,</hi> p. 282.</note>, et cette distance n&#x2019;est que le tiers<lb/>de celle à laquelle le Pè chan, qui depuis 1700 ans a<lb/>vomi des torrens de lave, se trouve de la mer des Indes.</p><lb/><p>Nous rappellerons une nouvelle éruption du pic de<lb/>Tolima, dans la cha&#x00EE;ne des Andes de la Nouvelle-Gre-<lb/>nade, éruption d&#x2019;un sommet qui appartient aux volcans<lb/>disposés en série, et qui fait partie de la cha&#x00EE;ne centrale<lb/>à l&#x2019;est du Cauca, la plus éloignée de la mer, et non de<lb/>la cha&#x00EE;ne occidentale qui borne le Choco, si riche en or<lb/>et en platine (l&#x2019;Oural de la Colombie). L&#x2019;opinion sui-<lb/>vant laquelle les Andes n&#x2019;offrent aucun volcan en acti-<lb/>vité, dans les parties où cette cha&#x00EE;ne s&#x2019;éloigne de la mer,<lb/>n&#x2019;est nullement fondée. Le système des montagnes de<lb/><pb n="341" facs="#f0005" />
Caracas qui se dirigent de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, ou la cha&#x00EE;ne<lb/>du littoral de Venezuela, est ébranlé par de violens<lb/>tremblemens de terre, mais n&#x2019;a pas plus d&#x2019;ouvertures<lb/>qui soient en communication permanente avec l&#x2019;inté-<lb/>rieur de la terre, et qui vomissent de la lave, que n&#x2019;en<lb/>a la cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Him&#x00E2;laya, qui n&#x2019;est guère à plus de<lb/>cent lieues de distance du golfe de Bengale, ou que n&#x2019;en<lb/>ont les Gh&#x00E2;ts, que l&#x2019;on peut presque appeler une cha&#x00EE;ne<lb/>c&#x00F4;tière. Lorsque le trachyte n&#x2019;a pas pu pénétrer à travers<lb/>les cha&#x00EE;nes quand elles ont été soulevées, elles n&#x2019;offrent<lb/>pas de crevasses; il ne s&#x2019;y est pas ouvert des conduits<lb/>par lesquels les forces souterraines puissent agir d&#x2019;une<lb/>manière permanente à la surface. La circonstance remar-<lb/>quable du voisinage de la mer partout où des volcans sont<lb/>encore en activité, circonstance que l&#x2019;on ne peut nier<lb/>en général, semble avoir pour cause moins l&#x2019;action chi-<lb/>mique de l&#x2019;eau, que la configuration de la cro&#x00FB;te du<lb/>globe et le défaut de résistance que, dans le voisinage des<lb/>bassins maritimes, les masses de continent soulevées<lb/>opposent aux fluides élastiques, et à l&#x2019;issue des matières<lb/>en fusion dans l&#x2019;intérieur de notre planète. De véritables<lb/>phénomènes volcaniques peuvent se manifester, comme<lb/>dans l&#x2019;ancien pays des Eleuts, et à Tourfan, au sud du<lb/>Thian chan, partout où par d&#x2019;anciennes révolutions<lb/>une fissure dans la cro&#x00FB;te du globe s&#x2019;est ouverte loin de<lb/>la mer. Les volcans en activité ne sont plus rarement<lb/>éloignés de la mer que parce que partout où l&#x2019;éruption<lb/>n&#x2019;a pas pu se faire sur la déclivité des masses continen-<lb/>tales vers un bassin maritime, il a fallu un concours de<lb/>circonstances très-extraordinaires pour permettre une<lb/>communication permanente entre l&#x2019;intérieur du globe<lb/><pb n="342" facs="#f0006" />
et l&#x2019;atmosphère, et pour former des ouvertures qui,<lb/>comme les sources thermales intermittentes, épanchent,<lb/>au lieu d&#x2019;eau, des gaz et des terres oxidées en fusion,<lb/>c&#x2019;est-à-dire des laves.</p><lb/><p>A l&#x2019;est du Pè chan, le mont Blanc du pays des Eleuts,<lb/>toute la pente septentrionale du Thian chan offre des<lb/>phénomènes volcaniques: &#x00AB;on y voit des laves et des<lb/>pierres-ponces, et m&#x00EA;me de grandes solfatares, que l&#x2019;on<lb/>nomme des <hi rendition="#i">lieux br&#x00FB;lans.</hi> La solfatare d&#x2019;Ou roumtsi a<lb/>cinq lieues de circonférence; en hiver, elle n&#x2019;est pas<lb/>couverte de neige: on la croirait remplie de cendres.<lb/>Si l&#x2019;on jette une pierre dans ce bassin, il s&#x2019;en élève des<lb/>flammes et une fumée noire qui dure long-temps. Les<lb/>oiseaux ne se hasardent pas à voler au-dessus de ces<lb/>lieux br&#x00FB;lans.&#x00BB; A l&#x2019;ouest et à 60 lieues de Pè chan, il<lb/>y a un lac <note place="foot" n="(1)">Selon la carte de l&#x2019;Asie intérieure de Pansner, sa lon-<lb/>gueur est de 17 à 18 lieues, et sa largeur de 6 à 7; il s&#x2019;ap-<lb/>pelle en kalmuk Temourtou (le ferrugineux), en kirghiz Touz<lb/>koul, en chinois Yan hai (lac salé), ou Je hais, et en turc<lb/>Issi-koul (lac chaud). Klaproth. (<hi rendition="#i">Mémoires relatifs à l&#x2019;Asie,</hi><lb/>t. <hi rendition="#k">ii,</hi> p. 358, 416; t. <hi rendition="#k">iii,</hi> p. 299.) M. Abel Rémusat regarde<lb/>le Balkachi comme le lac chaud des Chinois. (<hi rendition="#i">Journal asia-<lb/>tique,</hi> t. <hi rendition="#k">v,</hi> p. 45, note 2.)</note> d&#x2019;une étendue assez considérable, et dont<lb/>les différens noms en chinois, en kirghiz, en kalmuk<lb/>signifient eau chaude, salée et ferrugineuse.</p><lb/><p>Si nous franchissons la cha&#x00EE;ne volcanique du Thian<lb/>chan, nous trouvons, à l&#x2019;est-sud-est du lac Issi-koul<lb/>dont il est si souvent question dans les itinéraires que<lb/>j&#x2019;ai recueillis, et du volcan du Pè chan, le volcan de<lb/><pb n="343" facs="#f0007" />
Tourfan, que l&#x2019;on peut nommer aussi le volcan de Ho<lb/>tcheou (ville de feu), car il est très-près de cette<lb/>ville <note place="foot" n="(1)">Ho tcheou, ville aujourd&#x2019;hui détruite, était à une lieue<lb/>et demie à l&#x2019;est de Tourfan.</note>. M. Abel Rémusat a parlé en détail de ce<lb/>volcan dans son <hi rendition="#i">Histoire</hi> de Khoten, et dans sa lettre<lb/>à M. Cordier <note place="foot" n="(2)">L. c. <hi rendition="#i">Description</hi> de Khotan, p. 19&#x2014;91. M. Abel<lb/>Rémusat nomme le volcan de Pè chan, au nord de Koutché,<lb/><hi rendition="#i">volcan de Bichbalik.</hi> Du temps des Mongols en Chine, tout<lb/>le pays entre la pente septentrionale du Thian chan et la<lb/>petite cha&#x00EE;ne du Tarbagata&#x00EF; s&#x2019;appelait <hi rendition="#i">Bichbalik.</hi></note>. Il n&#x2019;y est pas question de masses de<lb/>pierres en fusion (torrens de laves) comme au Pè chan;<lb/>mais &#x00AB;on en voit continuellement sortir une colonne<lb/>de fumée; cette fumée est remplacée le soir par une<lb/>flamme semblable à celle d&#x2019;un flambeau. Les oiseaux et<lb/>les autres animaux qui en sont éclairés paraissent de<lb/>couleur rouge. Pour y aller chercher le nao cha ou sel<lb/>ammoniac, les habitans du pays mettent des sabots,<lb/>car des semelles de cuir seraient trop vite br&#x00FB;lées.&#x00BB; Le<lb/>sel ammoniac ne se recueille pas seulement au volcan de<lb/>Ho tcheou, comme une cro&#x00FB;te ou un sédiment tel que<lb/>les vapeurs qui s&#x2019;exhalent l&#x2019;ont déposé; les livres chi-<lb/>nois parlent aussi &#x00AB;d&#x2019;un liquide verd&#x00E2;tre que l&#x2019;on<lb/>ramasse dans des cavités; on le fait bouillir et évaporer,<lb/>et l&#x2019;on obtient le sel ammoniac sous la forme de petits<lb/>pains de sucre d&#x2019;une grande blancheur et d&#x2019;une pureté<lb/>parfaite.&#x00BB;</p><lb/><p>Le Pè chan et le volcan de Ho tcheou ou Tourfan<lb/>sont éloignés l&#x2019;un de l&#x2019;autre de 140 lieues dans la direc-<lb/><pb n="344" facs="#f0008" />
tion de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest. A peu près à 40 lieues à l&#x2019;ouest<lb/>du méridien de Ho tcheou, au pied du gigantesque<lb/>Bokhda-oola, se trouve la grande solfatare d&#x2019;Ouroumtsi.<lb/>A 140 lieues au nord-ouest de celle-ci, dans une plaine<lb/>voisine des rives du Khobok, qui s&#x2019;écoule dans le petit<lb/>lac Darla&#x00EF;, s&#x2019;élève une colline &#x00AB;dont les fentes sont<lb/>très-chaudes sans cependant exhaler de la fumée (des<lb/>vapeurs visibles). L&#x2019;ammoniac se sublime dans ces cre-<lb/>vasses en une écorce si solide que l&#x2019;on est obligé de<lb/>briser la pierre pour la recueillir.&#x00BB;..............</p><lb/><p>Nous connaissons ainsi dans l&#x2019;intérieur de l&#x2019;Asie un<lb/>territoire volcanique dont la surface est de plus de 2,500<lb/>lieues carrées, et qui est éloigné de trois à quatre cents<lb/>lieues de la mer; il remplit la moitié de la vallée longi-<lb/>tudinale située entre le premier et le second système de<lb/>montagnes. Le siége principal de l&#x2019;action volcanique<lb/>para&#x00EE;t &#x00EA;tre dans le Thian chan. Peut-&#x00EA;tre le colossal<lb/>Bokhda-oola est-il une montagne trachytique comme le<lb/>Chimborazo. Du c&#x00F4;té du nord du Tarbagata&#x00EF; et du lac<lb/>Darla&#x00EF; l&#x2019;action devient plus faible; cependant M. Rose<lb/>et moi nous avons trouvé du trachyte blanc, le long de<lb/>la pente sud-ouest de l&#x2019;Alta&#x00EF;, sur une colline campani-<lb/>forme, à Ridderski et près du village de Boutatchikha.</p><lb/><p>Des deux c&#x00F4;tés, au nord et au sud du Thian chan,<lb/>on ressent de violens tremblemens de terre. La ville<lb/>d&#x2019;Aksou fut entièrement détruite au commencement du<lb/>18<hi rendition="#sup">e</hi> siècle par une commotion de ce genre. M. Evers-<lb/>man, professeur à Kasan, dont les voyages répétés ont<lb/>fait conna&#x00EE;tre la Boukharie, entendit raconter par un<lb/>Tatare qui le servait et qui connaissait bien le pays entre<lb/>les lacs Balkachi et Ala-koul, que les tremblemens de<lb/><pb n="345" facs="#f0009" />
    terre y étaient très-fréquens. Dans la Sibérie orientale,<lb/>au nord du parallèle du 50<hi rendition="#sup">e</hi> degré, le centre du cercle<lb/>des secousses para&#x00EE;t &#x00EA;tre à Irkoutsk, et dans le profond<lb/>bassin du lac Ba&#x00EF;kal, où, sur le chemin de Kiakhta, sur-<lb/>tout sur les bords du Djida et du Tchiko&#x00EF;, on remarque<lb/>du basalte avec de l&#x2019;olivine, de l&#x2019;amygdalo&#x00EF;de cellulaire,<lb/>de la chabasie et de l&#x2019;apophyllite. Au mois de février<lb/>1829, Irkoutsk souffrit beaucoup de la violence des<lb/>tremblemens de terre; au mois d&#x2019;avril suivant, on res-<lb/>sentit aussi à Ridderski des commotions que l&#x2019;on observa<lb/>dans la profondeur des mines où elles furent très-vives.<lb/>Mais ce point de l&#x2019;Alta&#x00EF; est la limite extr&#x00EA;me du cercle<lb/>des secousses; plus à l&#x2019;ouest, dans les plaines de la Sibé-<lb/>rie, entre l&#x2019;Alta&#x00EF; et l&#x2019;Oural, ainsi que dans toute la<lb/>longue cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Oural, on n&#x2019;a ressenti jusqu&#x2019;à <choice><sic>pre-<lb/>sent</sic><corr type="editorial">pré-<lb/>sent</corr></choice> aucun ébranlement........</p><lb/><p>Le territoire volcanique de Bichbalik est à l&#x2019;est du<lb/>grand affaissement de l&#x2019;ancien monde. Des voyageurs<lb/>qui sont allés d&#x2019;Orenbourg en Boukharie racontent qu&#x2019;à<lb/>Soussac, dans le Kara-tau, qui forme avec l&#x2019;Ala-tau un<lb/>promontoire au nord de la ville de Tharaz ou Turkes-<lb/>tan sur le bord de l&#x2019;affaissement, des sources thermales<lb/>jaillissent. Au sud et à l&#x2019;ouest du bassin intérieur nous<lb/>trouvons deux volcans encore en activité; le Demavend,<lb/>visible de Tehran, et le Sé&#x00EF;ban de l&#x2019;Ararat <note place="foot" n="(1)">La hauteur de l&#x2019;Ararat est, selon Parrot, de 2700 toi-<lb/>ses; celle de l&#x2019;Elbrouz, d&#x2019;après Kuppfer, de 2560 au-dessus<lb/>du niveau de l&#x2019;Océan.</note>, couvert<lb/>de laves vitreuses. Les trachytes, les porphyres et les<lb/>sources thermales du Caucase sont connus. Des deux<lb/><pb n="346" facs="#f0010" />
c&#x00F4;tés de l&#x2019;isthme, entre la mer Caspienne et la mer<lb/>Noire, les sources de naphte et les salses ou volcans de<lb/>boue sont nombreux. Le volcan boueux de Taman dont<lb/>Pallas et MM. Engelhard et Parrot ont décrit la dernière<lb/>éruption ignée de 1794, d&#x2019;après le récit des Tatares,<lb/>offre la répétition du phénomène de Bakou et de toute<lb/>la presqu&#x2019;&#x00EE;le d&#x2019;Abchéron. Les éruptions ont lieu dans<lb/>les endroits où les forces volcaniques rencontrent le<lb/>moins d&#x2019;obstacles. Le 27 novembre 1827, des ébranle-<lb/>mens très-violens furent suivis au village de Gokmali,<lb/>dans la province de Bakou, à trois lieues de la c&#x00F4;te oc-<lb/>cidentale de la mer Caspienne, d&#x2019;une éruption de flammes<lb/>et de pierres. Un emplacement long de 200 toises et<lb/>large de 150 br&#x00FB;la pendant vingt-sept heures sans inter-<lb/>ruption, et s&#x2019;éleva au-dessus du niveau du terrain voi-<lb/>sin. Après que les flammes se furent éteintes, on vit<lb/>jaillir des colonnes d&#x2019;eau qui coulent encore aujourd&#x2019;hui<lb/>comme des puits artésiens <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Abeille du Nord,</hi> 1828, N<hi rendition="#sup">o</hi> 12.</note>.........</p><lb/><p>Voici encore quelques notices sur d&#x2019;autres lieux vol-<lb/>caniques de l&#x2019;Asie centrale.</p><lb/><p>Près d&#x2019;Oaroumtsi, et 30 li à l&#x2019;ouest du poste de <hi rendition="#i">Byrké<lb/>boulak,</hi> on voit un espace de 100 li de circonférence,<lb/>qui est couvert de cendres volantes; si l&#x2019;on y jette la<lb/>moindre chose, une flamme éclate et consume tout en<lb/>un clin d&#x2019;&#x0153;il. Quand on y lance une pierre, on en voit<lb/>sortir une fumée noire. En hiver, la neige ne s&#x2019;y main-<lb/>tient pas. On appelle ce lieu la <hi rendition="#i">plaine enflammée.</hi> Les<lb/>oiseaux n&#x2019;osent pas voler au-dessus.</p><lb/><p>Sur la frontière qui sépare la province d&#x2019;Ili du district<lb/><pb n="347" facs="#f0011" />
    d&#x2019;Ouroumtsi, on trouve un gouffre d&#x2019;environ 90 li de<lb/>circonférence. De loin, il para&#x00EE;t couvert de neige; le<lb/>terrain, qui ressemble à une surface imprégnée de sel,<lb/>s&#x2019;endurcit lorsqu&#x2019;il a plu. Quand on y jette une pierre,<lb/>on entend un bruit pareil à celui que ferait un b&#x00E2;ton qui<lb/>frappe sur du fer. Si un homme ou un animal marche<lb/>sur cet ab&#x00EE;me, il est englouti à jamais. On l&#x2019;appelle la<lb/><hi rendition="#i">fosse des cendres.</hi></p><lb/><p>Ouroumtsi est entouré à l&#x2019;ouest par une cha&#x00EE;ne de<lb/>monts sablonneux, très-riches en houille.</p><lb/><p>La grande géographie impériale de la Chine fait encore<lb/>mention d&#x2019;une montagne de sel ammoniac, appelée<lb/><hi rendition="#i">Naochidar oulan dabsoun oota,</hi> en mongol la mon-<lb/>tagne du sel ammoniac et du sel rouge. Elle la place<lb/>en dehors de la frontière orientale de la principauté de<lb/>Khoten au milieu du désert de sable. A l&#x2019;est, poursuit-<lb/>elle, des montagnes contigu&#x00EB;s vont rejoindre la cha&#x00EE;ne<lb/>du <hi rendition="#i">Nanchan,</hi> du district de <hi rendition="#i">Ngan si tcheou,</hi> de la pro-<lb/>vince chinoise de Kan sou.</p><lb/><p>Les géographes arabes du moyen &#x00E2;ge désignaient,<lb/>sous le nom d&#x2019;<hi rendition="#i">al-Botom,</hi> les montagnes de la partie<lb/>orientale du district de la ville de <hi rendition="#i">Soutrouchna</hi> ou <hi rendition="#i">Os-<lb/>rouchna,</hi> actuellement détruite, et qui était située à<lb/>moitié chemin de Samarkand à Ferghana. La ville de<lb/>Zamin de nos jours appartenait à ce canton. Ibn Haukal<lb/>place dans ces montagnes un puits de feu et de sel <choice><sic>am-<lb/>monial</sic><corr type="editorial">am-<lb/>moniac</corr></choice>, dont il donne la description suivante: &#x00AB;Dans<lb/>le mont <hi rendition="#i">Botom</hi> est une espèce de caverne, sur laquelle<lb/>on a construit un édifice comme une maison dont les<lb/>portes et les fen&#x00EA;tres sont fermées. Il y a une source de<lb/>laquelle s&#x2019;élève une vapeur qui, pendant le jour, res-<lb/><pb n="348" facs="#f0012" />
semble à de la fumée, et, pendant la nuit, à du feu.<lb/>Quand la vapeur se condense, elle forme le sel ammo-<lb/>niac (<hi rendition="#i">Nouchadir</hi>) qu&#x2019;on recueille. Dans cette vo&#x00FB;te, la<lb/>chaleur est si forte que personne n&#x2019;y peut entrer sans se<lb/>br&#x00FB;ler, à moins d&#x2019;&#x00EA;tre v&#x00EA;tu d&#x2019;un habit épais trempé dans<lb/>l&#x2019;eau; ainsi préservé, on entre rapidement et on prend<lb/>autant de ce sel qu&#x2019;on en peut saisir. Ces vapeurs chan-<lb/>gent de temps en temps de place; pour les retrouver, il<lb/>faut faire des fosses, jusqu&#x2019;à ce qu&#x2019;elles se montrent de<lb/>nouveau. Souvent on fouille inutilement, et il faut re-<lb/>commencer le travail à un autre endroit pour les ren-<lb/>contrer. S&#x2019;il n&#x2019;y avait pas d&#x2019;édifice construit sur ces fosses<lb/>pour emp&#x00EA;cher que la vapeur se disperse, elle ne nui-<lb/>rait pas à ceux qui s&#x2019;approchent; mais, ainsi renfermée,<lb/>elle br&#x00FB;le par sa chaleur intense ceux qui y entrent.&#x00BB;</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
