<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Recherches sur les Systèmes de montagnes et les Volcans de l’intérieur de l’Asie (Extrait)</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:03</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.2</idno>
        <idno type="basename">1830-Ueber_die_Bergketten-04</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-03.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-04.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-05.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-06.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-10.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Fragmens de géologie et de climatologie asiatiques&lt;/i&gt;, 2 Bände, Paris: Gide / A. Pihan Delaforest / Delaunay 1831, Band 1, S. 1–12.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Recherches sur les Systèmes de montagnes et les Volcans de l’intérieur de l’Asie (Extrait)</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1830</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Annales de chimie et de physique&lt;/i&gt; 45 (1830), S. 208–215.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua; Auszeichnung: Kursivierung; Schmuck: Kapitälchen.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="208" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#k">Recherches</hi> <hi rendition="#i">sur les Systèmes de montagnes et les<lb/>Volcans de l&#x2019;intérieur de l&#x2019; Asie.</hi><lb/><hi rendition="#g"><hi rendition="#k">Par M. Alexandre de Humboldt.</hi></hi><lb/>(Extrait.)</head><lb/><p><hi rendition="#k">Les</hi> phénomènes volcaniques n&#x2019;appartiennent pas,<lb/>dans l&#x2019;état actuel de nos connaissances, à la géognosie<lb/>seule: considérés dans l&#x2019;ensemble de leurs rapports,<lb/>ils sont un des objets les plus importans de la physique<lb/>du globe. Les volcans enflammés paraissent l&#x2019;effet<lb/>d&#x2019;une communication permanente entre l&#x2019;intérieur de<lb/>la terre en fusion et l&#x2019;atmosphère qui enveloppe la<lb/>cro&#x00FB;te endurcie et oxidée de notre planète. Des couches<lb/>de laves jaillissent comme des sources intermittentes de<lb/>terres liquéfiées; leurs nappes superposées semblent<lb/>répéter sous nos yeux, sur une petite échelle, la for-<lb/>mation des roches cristallines de différens &#x00E2;ges. Sur la<lb/>cr&#x00EA;te des Cordilières du Nouveau-Monde, comme dans<lb/>le sud de l&#x2019;Europe et dans l&#x2019;ouest de l&#x2019;Asie, se manifeste<lb/>une liaison intime entre l&#x2019;action chimique des volcans<lb/><pb n="209" facs="#f0002" />
proprement dits, de ceux qui produisent des roches,<lb/>parce que leur forme et leur position, c&#x2019;est-à-dire, la<lb/>moindre élévation de leur sommet ou cratère, et la<lb/>moindre épaisseur de leurs flancs (non renforcés par<lb/>des plateaux), permettent l&#x2019;issue des matières terreuses<lb/>en fusion, avec les salses ou volcans de boue de l&#x2019;Amé-<lb/>rique du Sud, de l&#x2019;Italie, de la Tauride et de la Mer<lb/>Caspienne, lan&#x00E7;ant d&#x2019;abord des blocs (de grands quar-<lb/>tiers de roches), des flammes et des vapeurs acides;<lb/>puis, dans un autre stade plus calme et trop exclusi-<lb/>vement décrit, vomissant des argiles boueuses, de la<lb/>naphte et des gaz irrespirables (de l&#x2019;hydrogène m&#x00EA;lé<lb/>d&#x2019;acide carbonique et de l&#x2019;azote très-pur). L&#x2019;action des<lb/>volcans proprement dits manifeste cette m&#x00EA;me liaison<lb/>avec la formation, tant&#x00F4;t lente, tant&#x00F4;t brusque, de bancs<lb/>de gypse et de sel gemme anhydre, renfermant du pé-<lb/>trole, de l&#x2019;hydrogène condensé, du fer sulfuré, et<lb/>parfois (au Rio-Huallaga, à l&#x2019;est des Andes du Pérou)<lb/>des masses considérables de galène; avec l&#x2019;origine des<lb/>sources thermales; avec l&#x2019;agroupement des métaux<lb/>déposés, à diverses époques, de bas en haut, dans les<lb/>filons, dans des amas (Stockwerke) et dans la roche<lb/>altérée qui avoisine les crevasses métallifères; avec les<lb/>tremblemens de terre dont les effets ne sont pas tou-<lb/>jours uniquement dynamiques, mais qui sont accom-<lb/>pagnés quelquefois de phénomènes chimiques, de déve-<lb/>loppemens de gaz irrespirables, de fumée et de phéno-<lb/>mènes lumineux; enfin, avec les soulèvemens instantanés<lb/>ou très-lents et seulement perceptibles après de longues<lb/>périodes, de quelques parties de la surface du globe.</p><lb/><p>Cette connexion intime entre tant de phénomènes<lb/><pb n="210" facs="#f0003" />
divers, cette considération de l&#x2019;action volcanique comme<lb/>action de l&#x2019;intérieur du globe sur sa cro&#x00FB;te extérieure,<lb/>sur les couches solides qui l&#x2019;enveloppent, a éclairci,<lb/>dans ces derniers temps, un grand nombre de pro-<lb/>blèmes géognostiques et physiques qui avaient paru<lb/>jusqu&#x2019;ici insolubles. L&#x2019;analogie de faits bien observés,<lb/>l&#x2019;examen rigoureux des phénomènes qui se passent sous<lb/>nos yeux dans les différentes régions de la terre, com-<lb/>mencent à nous conduire progressivement à deviner (non<lb/>en précisant toutes les conditions, mais en envisageant<lb/>l&#x2019;ensemble du mode d&#x2019;action) ce qui s&#x2019;est passé à ces<lb/>époques reculées qui ont précédé les temps historiques.<lb/>La volcanicité, c&#x2019;est-à-dire, l&#x2019;influence qu&#x2019;exerce l&#x2019;in-<lb/>térieur d&#x2019;une planète sur son enveloppe extérieure dans<lb/>les différens stades de son refroidissement, à cause de<lb/>l&#x2019;inégalité d&#x2019;agrégation (de fluidité et de solidité), dans<lb/>laquelle se trouvent les matières qui la composent,<lb/>cette action du dedans en dehors (si je puis m&#x2019;exprimer<lb/>ainsi) est aujourd&#x2019;hui très-affaiblie, restreinte à un petit<lb/>nombre de points, intermittente, moins souvent dé-<lb/>placée, très-simplifiée dans ses effets chimiques, ne<lb/>produisant des roches qu&#x2019;autour de petites ouvertures<lb/>circulaires ou sur des crevasses longitudinales de peu<lb/>d&#x2019;étendue, ne manifestant sa puissance, à de grandes<lb/>distances, que dynamiquement en ébranlant la cro&#x00FB;te<lb/>de notre planète dans des directions linéaires, ou dans<lb/>des étendues (cercles d&#x2019;oscillations simultanées) qui res-<lb/>tent les m&#x00EA;mes pendant un grand nombre de siècles.<lb/>Dans les temps qui ont précédé l&#x2019;existence de la race<lb/>humaine, l&#x2019;action de l&#x2019;intérieur du globe sur la cro&#x00FB;te<lb/>solide qui augmentait de volume, a d&#x00FB; modifier la tem-<lb/><pb n="211" facs="#f0004" />
pérature de l&#x2019;atmosphère, rendre le globe entier habi-<lb/>table aux productions, que l&#x2019;on doit regarder comme<lb/><hi rendition="#i">tropicales,</hi> depuis que, par l&#x2019;effet du rayonnement, du<lb/>refroidissement de la surface, les rapports de position<lb/>de la terre avec un corps central (le soleil) ont com-<lb/>mencé à déterminer presque exclusivement la diversité<lb/>des climats d&#x2019;après la diversité des latitudes géogra-<lb/>phiques.</p><lb/><p>C&#x2019;est dans ces temps primitifs aussi que les fluides<lb/>élastiques, les forces volcaniques de l&#x2019;intérieur plus<lb/>puissantes peut-&#x00EA;tre, et se faisant jour plus facile-<lb/>ment à travers la cro&#x00FB;te oxidée et solidifiée, ont crevassé<lb/>cette cro&#x00FB;te, et intercallé, non-seulement par filons<lb/>(dykes), mais par masses très-irrégulières de forme, des<lb/>matières d&#x2019;une grande densité (basaltes ferrugineux,<lb/>melaphyres, amas de métaux), matières qui se sont in-<lb/>troduites après que la solidification et l&#x2019;aplatissement de la<lb/>planète étaient déjà déterminés. L&#x2019;accélération qu&#x2019;éprou-<lb/>vent les oscillations du pendule sur plusieurs points de<lb/>la terre offrent souvent, par cette cause géognostique,<lb/>des apparences trompeuses d&#x2019;un aplatissement plus<lb/>grand que celui qui résulte d&#x2019;une combinaison raisonnée<lb/>des mesures trigonométriques et de la théorie des inéga-<lb/>lités lunaires. L&#x2019;époque des grandes révolutions géo-<lb/>gnostiques a été celle où les communications entre l&#x2019;in-<lb/>térieur fluide de la planète et son atmosphère étaient<lb/>plus fréquentes, agissant sur un plus grand nombre de<lb/>points, où la tendance à établir ces communications a fait<lb/>soulever, à différens &#x00E2;ges et dans différentes directions<lb/>(vraisemblablement déterminées par la diversité de ces<lb/>époques), sur de longues crevasses, des Cordilières,<lb/><pb n="212" facs="#f0005" />
comme l&#x2019;Himalaya et les Andes, des cha&#x00EE;nes de mou-<lb/>tagnes d&#x2019;une moindre élévation, et ces rides ou arr&#x00EA;tes,<lb/>dont les ondulations variées embellissent le paysage de<lb/>nos plaines. C&#x2019;est comme témoin de ces soulèvemens,<lb/>et marquant (d&#x2019;après les vues grandes et ingénieuses de<lb/>M. Elie de Beaumont) l&#x2019;&#x00E2;ge relatif des montagnes, que<lb/>j&#x2019;ai vu dans les Andes du Nouveau-Monde, à Cundi-<lb/>namarca, des formations puissantes de grès s&#x2019;étendre,<lb/>des plaines du Magdalena et du Meta, presque sans inter-<lb/>ruption, sur les plateaux de quatorze à seize cents toises<lb/>de hauteur, et récemment encore dans le nord de l&#x2019;Asie,<lb/>dans la cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Oural, ces m&#x00EA;mes ossemens d&#x2019;ani-<lb/>maux anti-diluviens (si célèbres dans les basses régions<lb/>de la Kama et de l&#x2019;Yrtiche) m&#x00EA;lés, sur le dos de la<lb/>cha&#x00EE;ne, dans les plateaux entre Beresowsk et Jekathe-<lb/>rinbourg, à des terrains de rapport, riches en or et en<lb/>platine. C&#x2019;est encore comme témoin de cette action<lb/>souterraine de fluides élastiques qui soulèvent des conti-<lb/>nens, des d&#x00F4;mes et des cha&#x00EE;nes de montagnes, qui<lb/>déplacent les roches et les débris organiques qu&#x2019;elles<lb/>renferment, qui forment des éminences et des creux<lb/>lorsque la vo&#x00FB;te s&#x2019;affaisse, qu&#x2019;on peut considérer cette<lb/>grande dépression de l&#x2019;ouest de l&#x2019;Asie, dont la sur-<lb/>face de la mer Caspienne et du lac Aral forme la<lb/>partie la plus basse (50 et 32 toises au-dessous du<lb/>niveau de l&#x2019;Océan); mais qui s&#x2019;étend, comme les nou-<lb/>velles mesures barométriques faites par MM. Hof-<lb/>mann, Helmersen, Gustave Rose et moi, le démon-<lb/>trent, loin dans l&#x2019;intérieur des terres, jusqu&#x2019;à Saratow<lb/>et Orenbourg sur le Ja&#x00EF;k, vraisemblablement aussi au<lb/>sud-est, jusqu&#x2019;au cours inférieur du Sihoun (Jaxartes)<lb/><pb n="213" facs="#f0006" />
et de l&#x2019;Amou (Djihoun, Oxus des anciens). Cette dépres-<lb/>sion d&#x2019;une portion considérable de l&#x2019;Asie, cet abais-<lb/>sement d&#x2019;une masse continentale de plus de trois cents<lb/>pieds au-dessous de la surface des eaux de l&#x2019;Océan, dans<lb/>leur état moyen d&#x2019;équilibre, n&#x2019;a pu &#x00EA;tre considéré jus-<lb/>qu&#x2019;ici dans toute son importance, parce qu&#x2019;on ignorait<lb/>l&#x2019;étendue du phénomène de dépression dont quelques<lb/>parties des contrées littorales de l&#x2019;Europe et de l&#x2019;Egypte<lb/>n&#x2019;offrent que de faibles traces. La formation de ce<lb/>creux, de cette grande concavité de la surface dans le<lb/>N.-O. de l&#x2019;Asie, me para&#x00EE;t &#x00EA;tre en rapport intime avec<lb/>le soulèvement des montagnes du Caucase, de l&#x2019;Hindou-<lb/>Kho et du plateau de la Perse, qui bordent la Mer<lb/>Caspienne et le Maveralnehere au sud; peut-&#x00EA;tre aussi<lb/>plus à l&#x2019;est, avec le soulèvement du grand massif que<lb/>l&#x2019;on désigne par le nom bien vague et bien incorrect de<lb/>plateau de l&#x2019;Asie centrale. Cette concavité de l&#x2019;ancien<lb/>monde est un pays-cratère, comme le sont, sur la sur-<lb/>face lunaire, Hipparque, Archimède et Ptolémée, qui<lb/>ont plus de trente lieues de diamètre, et qu&#x2019;on peut<lb/>plut&#x00F4;t comparer à la Boh&#x00EA;me qu&#x2019;à nos c&#x00F4;nes et cratères<lb/>des volcans.</p><lb/><p>J&#x2019;ai cru devoir faire précéder de ces considérations<lb/>générales le Mémoire que je présente à l&#x2019;Académie, pour<lb/>fixer les points de vue géographiques et géognostiques qui<lb/>ont dirigé mes recherches. Je me bornerai à un simple<lb/>extrait, par rapport à tout ce qui concerne les discus-<lb/>sions de position si indispensables à la géographie posi-<lb/>tive. Il me suffit de consigner ici un seul fait assez im-<lb/>portant, qui résulte du calcul presque terminé des<lb/>observations astronomiques que j&#x2019;ai eu occasion de<lb/><pb n="214" facs="#f0007" />
faire, l&#x2019;année passée, dans les régions du nord de l&#x2019;Asie.<lb/>La pente occidentale de l&#x2019;Alta&#x00EF;, tout le pays au sud de<lb/>la grande route qui conduit de Tobolsk, par Krasno-<lb/>jarsk, au lac Ba&#x00EF;kal, depuis le méridien de Tara entre<lb/>le Haut-Obi, le cours méridional de l&#x2019;Irtyche, et la<lb/>Dzoungarie chinoise, est placé sur nos cartes de presque <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula><lb/>de degré (40&#x2032; en arc) trop à l&#x2019;ouest. J&#x2019;ai déterminé la lon-<lb/>gitude de Barnaould, au pied de l&#x2019;Alta&#x00EF;, au moyen du<lb/>transport du temps de Tobolsk, par 5<hi rendition="#sup">h</hi> 27&#x2032; 4&#x2033;, à l&#x2019;est<lb/>du méridien de Paris. La longitude de Tobolsk, où j&#x2019;ai<lb/>observé sur la m&#x00EA;me pierre sur laquelle les instrumens<lb/>de l&#x2019;abbé Chappe avaient été placés, a été fixée avec<lb/>beaucoup de précision par Triesnecker, à 4<hi rendition="#sup">h</hi> 23&#x2032; 58&#x2033;,7; par<lb/>M. Encke, dans son excellent Traité sur les Parallaxes,<lb/>et le passage de Vénus, à 4<hi rendition="#sup">h</hi> 23&#x2032; 45&#x2033;, différence de 13&#x2033;<lb/>en temps. J&#x2019;avais déjà observé, dans un autre pays,<lb/>au Mexique, aux m&#x00EA;mes points que l&#x2019;abbé Chappe. Les<lb/>distances lunaires que j&#x2019;ai prises au Schlangenberg,<lb/>au pied occidental de l&#x2019;Alta&#x00EF;, donnent une longi-<lb/>tude qui est encore un peu plus orientale que celle<lb/>qu&#x2019;offrait mon chronomètre d&#x2019;Earnshaw, dont j&#x2019;ai vérifié<lb/>la marche dans chaque endroit où j&#x2019;ai pu m&#x2019;arr&#x00EA;ter.<lb/>M. Hansteen, à son retour du lac Ba&#x00EF;kal, a passé (plu-<lb/>sieurs mois après moi) à Barnaould, et a confirmé la<lb/>position que j&#x2019;avais déterminée. Il fait la longitude<lb/>de Barnaould, 5<hi rendition="#sup">h</hi> 27&#x2032; 12&#x2033;, m&#x00EA;me 8&#x2033;, en temps, plus<lb/>orientale que moi. Ces erreurs de position dans nos<lb/>cartes commencent, et presque toujours dans le<lb/>m&#x00EA;me sens, déjà depuis le midi de la Russie euro-<lb/>péenne. Comme les résultats des observations plus<lb/>précises sont consignés dans des ouvrages périodiques<lb/><pb n="215" facs="#f0008" />
moins répandus ou moins accessibles, à cause de la<lb/>difficulté des langues dans lesquelles ils sont rédigés,<lb/>nos tableaux de positions astronomiques manquent sou-<lb/>vent de données plus récentes. D&#x2019;après la Connaissance<lb/>des temps, Moscou est de 7&#x2032; 15&#x2033; en arc, Tobolsk de<lb/>10&#x2032; 15&#x2033;, Barnaould, au pied de l&#x2019;Alta&#x00EF; (d&#x2019;après mes<lb/>observations), de 40&#x2032; en arc placé trop à l&#x2019;ouest. L&#x2019;erreur<lb/>sur la longitude de l&#x2019;Observatoire de Kasan est dans un<lb/>sens opposé. Sa vraie longitude est 3<hi rendition="#sup">h</hi> 7&#x2032; 4&#x2033;,7 en temps,<lb/>et non 3<hi rendition="#sup">h</hi> 8&#x2032; 3&#x2033;, erreur d&#x2019;un quart de degré, et qui influe<lb/>sur la configuration du bassin du Wolga, au-dessous de<lb/>l&#x2019;embouchure de Kama, entre les belles ruines tatares<lb/>de l&#x2019;ancienne ville des Timourides (Bolgari) et les<lb/>plaines fertiles de Simbirsk.</p><lb/><p><hi rendition="#et">(<hi rendition="#i">La suite à un prochain Cahier.</hi>)</hi></p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
