<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="136" facs="#f0001" />
<div n="1"><head>SUR LES CHA&#x00CE;NES ET LES VOLCANS DE L&#x2019;INTÉRIEUR<lb/>DE L&#x2019;ASIE, ET SUR UNE NOUVELLE ÉRUPTION DANS<lb/>LES ANDES;<lb/>PAR M. ALEX. DE HUMBOLDT.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Le physicien comme le géologue suit avec intér&#x00EA;t les<lb/>connaissances acquises sur les volcans, non seulement<lb/>parce qu&#x2019;ils indiquent une liaison journalière entre la ma-<lb/>tière fluide et ignée de l&#x2019;intérieur du globe, et l&#x2019;atmo-<lb/>sphère qui entoure sa surface oxidée et solidifiée, mais<lb/>encore parce qu&#x2019;ils sont liés à l&#x2019;origine des bancs de<lb/>sel, des salses, des sources thermales, des tremble-<lb/>mens de terre et des soulèvemens de montagnes. Ayant<lb/>eu occasion de rassembler des notices non publiées jus-<lb/>qu&#x2019;ici sur des phénomènes volcaniques locaux dans<lb/>l&#x2019;Asie centrale et l&#x2019;intérieur de l&#x2019;Amérique méridionale,<lb/>je vais les reproduire ici. Nous connaissons encore si peu<lb/>la connexion mystérieuse de la mer avec les foyers vol-<lb/>caniques que tous les détails sur la position inattendue<lb/>d&#x2019;un volcan dans l&#x2019;intérieur d&#x2019;un continent deviennent<lb/>très importans.</p><lb/><p>M. de Gens, directeur de l&#x2019;École asiatique à Oren-<lb/>burg, a noté les itinéraires de beaucoup de voyageurs<lb/>asiatiques. Dans l&#x2019;un d&#x2019;eux il y a l&#x2019;indication suivante:<lb/>&#x00AB;Lorsque nous arriv&#x00E2;mes sur la route de Semipolatinsk<lb/><pb n="137" facs="#f0002" />
à Jerkand, sur le lac Alakull ou Aladingis, un peu au<lb/>nord-est du grand lac Balkhasch, dans lequel se jette<lb/>l&#x2019;Ila ou l&#x2019;Ili, nous v&#x00EE;mes une très haute montagne qui a<lb/>jeté jadis du feu. Cette montagne qui s&#x2019;élève comme une<lb/>&#x00EE;le dans la mer, produit encore des orages violens qui<lb/>dérangent les caravanes; c&#x2019;est pour cela qu&#x2019;on lui sa-<lb/>crifie, en passant, quelques moutons.&#x00BB;</p><lb/><p>Cette nouvelle me frappa d&#x2019;autant plus qu&#x2019;elle me<lb/>rappela les volcans de l&#x2019;Asie centrale que MM. Abel<lb/>Remusat et Klaproth ont cru retrouver dans des écrits<lb/>chinois.</p><lb/><p>M. le directeur de la police de Semipolatinsk a ob-<lb/>tenu des voyageurs boukhares les détails suivans: &#x00AB;En<lb/>allant de Semipolatinsk à Kuldscha, par les montagnes<lb/>d&#x2019;Alschan et de Kondegatay, dans la steppe de la horde<lb/>moyenne des Kirghis, le long du lac Savandekull, par<lb/>les montagnes de Tarbagatay dans la Dzungarie, on<lb/>arrive au fleuve Emyl, d&#x2019;où il y a encore 60 werstes<lb/>jusqu&#x2019;au lac Alakull. Ce dernier, à 455 w. de Semipola-<lb/>tinsk, a 50 w. de large et 100 w. de long de l&#x2019;est à<lb/>l&#x2019;ouest. Au milieu du lac il y a une montagne très<lb/>haute appelée Araltube. Ce point est à 55 w. du poste<lb/>chinois entre le petit lac de Janalaschkull et la rivière<lb/>Buratara.&#x00BB;</p><lb/><p>En comparant ces deux itinéraires, il ne reste guère<lb/>de doutes que l&#x2019;&#x00EE;le d&#x2019;Araltube ne soit ce volcan qui a<lb/>br&#x00FB;lé depuis les temps historiques.</p><lb/><p>Comme la partie la plus intéressante de cette nou-<lb/>velle est la situation géographique de cette &#x00EE;le, et ses<lb/>rapports de position avec celle des volcans reconnus<lb/>par MM. Klaproth et Abel Remusat, je crois devoir<lb/>ajouter quelques éclaircissemens géographiques, d&#x2019;au-<lb/>tant plus nécessaires que toutes les cartes ont jusqu&#x2019;ici<lb/>mal représenté la position respective des cha&#x00EE;nes et<lb/>lacs dans la Dzungarie et le pays des Uighurs, le<lb/><pb n="138" facs="#f0003" />
Bischbalik, entre le Tarbagatay, l&#x2019;Ili et le grand Thian-<lb/>schan ou montagnes Célestes au nord d&#x2019;Aksu. Jusqu&#x2019;à la<lb/>publication des excellentes cartes de M. Klaproth sur<lb/>l&#x2019;Asie centrale, et jusqu&#x2019;à cette espèce de suite ou de<lb/>rectification de l&#x2019;atlas de d&#x2019;Anville, je conseille de<lb/>se défier de la représentation des cha&#x00EE;nes de monta-<lb/>gnes données par Arrowsmith, et de consulter surtout<lb/>les cartes de M. Berthe (1822), de M. Brué, et princi-<lb/>palement celles de M. Klaproth dans son <hi rendition="#i">Asia poly-<lb/>glotta,</hi> ses tableaux historiques de l&#x2019;Asie (1826) et ses<lb/>mémoires relatifs à l&#x2019;Asie.</p><lb/><p>La partie moyenne et intérieure de l&#x2019;Asie ne forme<lb/>ni un immense n&#x0153;ud de montagnes ni un plateau con-<lb/>tinuel, mais elle est coupée de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest par quatre<lb/>grands systèmes de montagnes, savoir: par l&#x2019;Altai, qui<lb/>s&#x2019;abaisse dans les montagnes des Kirghis, et par les mon-<lb/>tagnes Célestes, le Kuenlun et l&#x2019;Himalaya. Entre les deux<lb/>premières cha&#x00EE;nes sont placés la Dzungarie et le bassin de<lb/>l&#x2019;Ili; entre la cha&#x00EE;ne des montagnes Célestes et le Kuen-<lb/>lun, petite ou haute Boukharie, savoir: Kaschgar, Jar-<lb/>kend, Yuthian, les grands déserts de Gobi et de Schamo,<lb/>Thurfan, Khamil et Tangut; enfin entre le Kuenlun et<lb/>l&#x2019;Himalaya il y a le Thibet oriental et occidental, savoir:<lb/>le Lassa et le Ladak. On peut indiquer les trois grandes<lb/>plaines élevées entre ces quatre cha&#x00EE;nes par les trois<lb/>lacs alpins de Balkhasch, de Lop et de Tengri, qui ré-<lb/>pondent aux plateaux de la Dzungarie, de Tangut et<lb/>du Thibet.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Système de l&#x2019; Altai.</hi> Ce système entoure les sources<lb/>de l&#x2019;Irtysch et du Jenisei, et il comprend le Tangnu<lb/>oriental, les monts Sayansk, entre les lacs Kossogol et<lb/>Baikal, le haut Kentei et les montagnes de Daurie. Il se<lb/>lie au nord-est au Jablonnoi Chrebat, au Khingkan-<lb/>Tugurik, et au mont Aldan vers le golfe d&#x2019;Okhotsk.<lb/>La latitude géographique moyenne est dans son étendue<lb/><pb n="139" facs="#f0004" />
de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest 50° à 51° 1/2. M. le docteur Hermann<lb/>nous donnera des détails sur la partie nord-est de ce<lb/>système entre le Baikal, Jakutsk et Okhotsk. L&#x2019;Altai<lb/>proprement dit occupe à peine 7° de longitude; mais<lb/>nous comprenons encore sous ce nom la circonvallation<lb/>la plus septentrionale des grandes masses soulevées de<lb/>l&#x2019;Asie centrale, et qui remplissent l&#x2019;espace entre le 28° et<lb/>le 51°. L&#x2019;Altai est bien connu par sa richesse, puisqu&#x2019;il<lb/>donne annuellement 70,000 marcs d&#x2019;argent et 19,000 m.<lb/>d&#x2019;or, d&#x2019;où lui vient son nom, qui signifie montagnes d&#x2019;or.<lb/>Cette cha&#x00EE;ne ne borde pas une plaine très basse comme<lb/>l&#x2019;Himalaya, qui du plateau de Thibet descend rapide-<lb/>ment dans le pays bas de l&#x2019;Inde. La contrée basse autour<lb/>du lac Dzaysang et les steppes autour du lac Balkhasch<lb/>ne s&#x2019;élèvent certainement qu&#x2019;à 300 toises sur la mer.</p><lb/><p>Les noms de petit et grand Altai sont des noms don-<lb/>nés par les géographes et nullement connus dans le<lb/>pays. Le premier nom comprend la cha&#x00EE;ne puissante<lb/>entre le Norym, les sources du Buchtorma, du Tschuja,<lb/>le lac Telezz, le Bija, le Schlangenberg et l&#x2019;Irtysch,<lb/>au-dessus d&#x2019;Ust-Kamenogorsk, ou bien le pays entre<lb/>79° 3/4 et 86° de longitude orientale de Paris, et les<lb/>parallèles de 49° 1/4 et 52° 1/2.</p><lb/><p>Sur le bord sud-ouest de cette cha&#x00EE;ne dans ses con-<lb/>treforts du Koliwan-Woskrescensk il y a des éruptions<lb/>granitiques, porphyriques, trachytiques et métallifères.<lb/>Cette cha&#x00EE;ne est probablement plus élevée et plus con-<lb/>sidérable que ce que les géographes se plaisent à appe-<lb/>ler grand Altai dont la position comme une cr&#x00EA;te de<lb/>pics neigeux est tout aussi problématique. Arrowsmith<lb/>et d&#x2019;autres ont donné ce nom à une continuation ima-<lb/>ginaire des montagnes Célestes qu&#x2019;ils prolongent au<lb/>nord-est depuis un point à l&#x2019;est du Khamil et du Barkul<lb/>jusqu&#x2019;aux sources orientales de Jenisei et aux montagnes<lb/>de Tangnu. Cette erreur est provenue de la direction<lb/><pb n="140" facs="#f0005" />
    du partage des eaux entre les affluens de l&#x2019;Orkhon et du<lb/>lac Aral-Noor, près de Gobdo-Khoto, et de l&#x2019;habitude<lb/>invétérée des géographes de marquer de hautes cha&#x00EE;nes<lb/>dans tous les points où des bassins se séparent. Si l&#x2019;on<lb/>veut conserver le nom de grand Altai, il faut le donner<lb/>à une cha&#x00EE;ne élevée, courant dans une direction tout<lb/>opposée, savoir, du nord-ouest au sud-est, entre la rive<lb/>droite de l&#x2019;Irtysch supérieur et le Jeke-Aral-Noor ou lac<lb/>aux grandes &#x00EE;les près de Gobdo-Kotho. Au sud du Narym<lb/>et du Buchtorma, vers les limites de ce qu&#x2019;on appelle en<lb/>Russie le petit Altai, est le siége primitif des Turcs.<lb/>Ce mont d&#x2019;or des Turcs <note place="foot" n="(1)">Ce nom du grand Altai viendrait-il des petits filons auri-<lb/>fères des vallons débouchant dans l&#x2019;Irtysch supérieur, ou de<lb/>la richesse aurifère du bord sud-ouest du petit Altai propre-<lb/>ment dit, situé plus au nord, savoir, entre Sirianowski et<lb/>le Schlangenberg? L&#x2019;or s&#x2019;y est surtout trouvé dans les par-<lb/>ties supérieures des filons argentifères. La liaison du petit et<lb/>grand Altai comme une seule masse devait frapper tout le<lb/>monde. Le petit Altai traverse l&#x2019;Irtysch près d&#x2019;Ust-Kameno-<lb/>gorsk. Ce fleuve se trouve dans une fente de cette cha&#x00EE;ne entre<lb/>Buchtorminsk et Ust-Kamenogorsk, où l&#x2019;on voit sur un long<lb/>espace comment le granite a débordé sur le schiste argileux.<lb/>Les monts Narym sont liés au sud-est par le Kurtschum, le<lb/>Dolenkara et le Saratou au grand Altai.</note>, le Kindschan des Chinois<lb/>a aussi porté le nom d&#x2019;Ek-tag ou d&#x2019;Ek-tel. Actuellement<lb/>encore un sommet élevé et placé au sud sous 46° de<lb/>latitude, et presque sous les méridiens de Pidjan et de<lb/>Thurfan, porte le nom mongol d&#x2019;Alta in niro ou cime<lb/>de l&#x2019;Altai.</p><lb/><p>Si le grand Altai se réunit encore quelques degrés<lb/>plus au sud-est avec les montagnes de Naiman-Oola, on<lb/>aura ainsi une cr&#x00EA;te <choice><sic>traversale</sic><corr type="editorial">transversale</corr></choice> qui lie dans la direction<lb/>du nord-ouest au sud-est l&#x2019;Altai russe avec les monta-<lb/>gnes Célestes au nord de Barkoul et de Hami. Nous re-<lb/>marquerons, en passant, qu&#x2019;on retrouve dans l&#x2019;Altai ce<lb/><pb n="141" facs="#f0006" />
système de montagnes dirigées du sud-ouest au nord-<lb/>ouest, si commun dans notre hémisphère. Ce fait a été<lb/>reconnu dans la cha&#x00EE;ne des Alpes Alginsk, dans la haute<lb/>steppe de Tschuja, dans la cr&#x00EA;te du Ijictu, point cul-<lb/>minant de l&#x2019;Altai russe <note place="foot" n="(1)">M. Bunge a trouvé ce point plus élevé que la plus haute<lb/>cime des Pyrénées, le pic Nethou, qui a 1787 toises. L&#x2019;Ijictu<lb/>ou Mont de Dieu est sur la rive gauche du Tschuja, et est sé-<lb/>paré par l&#x2019;Argut des colonnes colossales du Katunja. Le point<lb/>le plus élevé, mesuré dans l&#x2019;Altai russe, est une source des<lb/>monts du petit Kotsun. Elle est à 1615 toises.</note>, dans les fentes ou vallées<lb/>étroites du Tschulyschman, du Tschuja, du Katunja<lb/>et du Tscharysch supérieur, et m&#x00EA;me dans tout le cours<lb/>de l&#x2019;Irtysch de Krasnojarskoi à Tobolsk.</p><lb/><p>Entre les méridiens d&#x2019;Ust-Kamenogorsk et de Semi-<lb/>polatinsk se prolonge jusque dans les steppes de la<lb/>horde moyenne des Kirghis, le système des montagnes<lb/>de l&#x2019;Altai, au moyen d&#x2019;une cha&#x00EE;ne de collines et de<lb/>basses montagnes, dans les parallèles de 49° et 50° de<lb/>l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, et sur 160 milles géographiques. Ce pro-<lb/>longement peu considérable est fort intéressant pour le<lb/>géologue. Il n&#x2019;y a pas dans le pays des Kirghis une cha&#x00EE;ne<lb/>qui réunisse l&#x2019;Oural et l&#x2019;Altai, comme les cartes le figu-<lb/>rent sous les noms de monts Algydin-Zano ou d&#x2019;Algy-<lb/>din-Schamo. Des collines isolées de 5 à 600 pieds, et<lb/>des groupes de petites montagnes de 1,000 à 1,200<lb/>pieds, comme le Semitau près de Semipolatinsk, trom-<lb/>pent le voyageur. Ces hauteurs forment le partage des<lb/>eaux entre les fleuves de la partie des steppes, savoir,<lb/>du Sarasu et Kara-Turgay, et les affluens nord de l&#x2019;Ir-<lb/>tysch; elles paraissent avoir été soulevées sur une fente<lb/>qui a suivi jusque sous le méridien de Swerinagolowski<lb/>toujours la m&#x00EA;me direction sur une ligne de 16° de<lb/>longitude. Il est sorti de cette fente les m&#x00EA;mes roches<lb/>que dans le petit Altai; les m&#x00EA;mes granites strati-<lb/><pb n="142" facs="#f0007" />
    formes sans gneis et non fibreux, les m&#x00EA;mes schistes<lb/>argileux, et les grauwackes schisteuses avec des grun-<lb/>steins pyroxéniques, des porphyres et des bancs jas-<lb/>po&#x00EF;des, les m&#x00EA;mes calcaires intermédiaires <choice><sic>compactes</sic><corr type="editorial">compacts</corr></choice><lb/>et grenus, et m&#x00EA;me une partie des minerais. Parmi ces<lb/>g&#x00EE;tes de métaux je ne mentionnerai que les localités,<lb/>savoir, à 1/2° à l&#x2019;est du méridien d&#x2019;Omsk, la galène ar-<lb/>gentifère de Kurgentash, le malachite et le cuivre oxi-<lb/>dulé à dioptase (aschirite) <note place="foot" n="(1)">Le dioptase se trouve aussi sur la pente occidentale de<lb/>l&#x2019;Oural.</note> du mont d&#x2019;Altyn-tubé<lb/>(colline d&#x2019;or) dans la steppe. A l&#x2019;ouest du méridien de<lb/>Petropablowski et sur <choice><sic>la</sic><corr type="editorial">le</corr></choice> m&#x00EA;me parallèle que la petite<lb/>montagne précédente, on trouve la galène argentifère<lb/>des sources du Kara-Turgay, qui fut en 1814 l&#x2019;objet<lb/>d&#x2019;une expédition dans la grande steppe, expédition par-<lb/>tie de Troitzk, et commandée par l&#x2019;adjudant-major Feo-<lb/>filatjew et l&#x2019;ingénieur de Gens <note place="foot" n="(2)">Un rapport de cette expédition se trouve dans le Journal<lb/>des mines de Saint-Pétersbourg; cah. 3, 1829.</note>, assistés des mineurs<lb/>MM. Menschenin, Porozow et Hermann. Les m&#x00EA;mes<lb/>mines avaient été examinées en 1816 par MM. Nobo-<lb/>kow et Schangin, et en 1821 par MM. Artiuchow et Tafa-<lb/>jew. On reconna&#x00EE;t sur la ligne de partage des eaux entre<lb/>l&#x2019;Altai et l&#x2019;Oural, sous les 49° et 50° de latitude, un effet<lb/>qu&#x2019;on peut appeler un effort de la nature pour élever<lb/>une cha&#x00EE;ne au moyen de forces souterraines, et ces ap-<lb/>parences rappellent bien les cr&#x00EA;tes de partage que j&#x2019;ai<lb/>reconnues dans le Nouveau-Monde, et qui lient les An-<lb/>des à la Sierra-Parime et aux montagnes de Brésil; elles<lb/>traversent les Llanos ou steppes sous 2° à 3° de latitude<lb/>nord comme sous 16° à 18° de latitude sud.</p><lb/><p>Ce prolongement occidental du système de montagnes<lb/>de l&#x2019;Altai, sous la forme de séries isolées de basses mon-<lb/>tagnes ou de collines composées de roches cristallines,<lb/><pb n="143" facs="#f0008" />
        n&#x2019;atteint pas l&#x2019;extrémité sud de l&#x2019;Oural, qui forme,<lb/>comme les Andes, une longue muraille courant du nord<lb/>au sud, et <choice><sic>plaine</sic><corr type="editorial">pleine</corr></choice> d&#x2019;éruptions métallifères. Ce prolonge-<lb/>ment cesse tout-à-coup dans le méridien de Sweri-<lb/>nagolofski, où les géographes placent les monts Alg-<lb/>hin, nom tout-à-fait inconnu dans le pays. Ensuite<lb/>on voit commencer une région remarquable de lacs et<lb/>l&#x2019;interruption dure jusqu&#x2019;au méridien de Miask; là, il se<lb/>détache de la cha&#x00EE;ne Mugodjar dans l&#x2019;Oural méridional<lb/>une masse de collines appelées Boukanbli-Tan, qui se<lb/>prolonge à l&#x2019;est dans la steppe des Kirghis sous 49° de<lb/>latitude. Cette zone de petits lacs (groupe du Balek-Kul<lb/>sous 51° 1/2 de latitude, groupe du Kum-Kul sous<lb/>49° 3/4 de latitude) indique, d&#x2019;après le major de Gens,<lb/>une ancienne communication entre le lac Aral et celui<lb/>d&#x2019;Aksakal, où se jettent le Turgay et le Kamischloi-<lb/>Irghiz. C&#x2019;est un sillon qu&#x2019;on peut suivre au nord-est par<lb/>Omsk, entre l&#x2019;Ischim et l&#x2019;Irtysch, par les steppes des<lb/>Barabinitzes, où il y a beaucoup de lacs, et ensuite au<lb/>nord, par l&#x2019;Ob près de Surgut, à travers le pays des<lb/>Ostiaques de Berosof jusque sur les c&#x00F4;tes marécageuses<lb/>de la mer Glaciale. Les anciennes traditions des Chinois<lb/>sur une grande mer salée dans l&#x2019;intérieur de la Sibérie<lb/>et au débouché dans le Jenisei inférieur, indiquent<lb/><choice><sic>peut &#x00EA;tre</sic><corr type="editorial">peut-&#x00EA;tre</corr></choice> pour le lac Aral et la mer Caspienne les restes<lb/>d&#x2019;un ancien canal d&#x2019;écoulement vers le nord-est. Dans<lb/>la steppe Baraba que j&#x2019;ai vue entre Tobolsk et Barnaul,<lb/>le dessèchement avance tous les jours et les supposi-<lb/>tions avancées par M. Klaproth sur cette mer salée in-<lb/>térieure des Chinois se confirment toujours de plus en<lb/>plus par les observations locales des géologues. D&#x2019;après<lb/>une idée juste sur l&#x2019;état primordial de la surface ter-<lb/>restre, où l&#x2019;affluence des eaux et l&#x2019;évaporation étaient<lb/>dans des rapports différens de ceux d&#x2019;aujourd&#x2019;hui, les<lb/>géographes chinois appellent aussi mer sèche (Han-hai)<lb/><pb n="144" facs="#f0009" />
        la plaine salée autour de l&#x2019;Oasis de Hami au sud des<lb/>montagnes Célestes <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Voyez</hi> Encyclopédie chinoise de 150 volumes, faite par<lb/>l&#x2019;ordre de Kanghi, ou les Mémoires de M. Klaproth, tome II,<lb/>pag. 342.</note>.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Système des montagnes Célestes</hi> (Peschan ou mon-<lb/>tagnes blanches des Chinois). Cette cha&#x00EE;ne est sous 42°<lb/>de latitude. Son point culminant est peut-&#x00EA;tre la masse<lb/>neigeuse à trois sommets appelés le Bokdo-Oola<lb/>(montagne sacrée). Pallas a donné ce nom à toute la<lb/>cha&#x00EE;ne. Nous avons vu plus haut comment cette déno-<lb/>mination avait été appliquée par ignorance à une partie<lb/>du grand Altai ou à une cha&#x00EE;ne imaginaire qui devait<lb/>aller du sud-ouest au nord-est de Hami aux sources du<lb/>Jenisei. Depuis le Bokdo-Oola ou Chatun-Bokda la<lb/>cha&#x00EE;ne en question s&#x2019;étend à l&#x2019;est vers Barkou, <choice><sic>ou</sic><corr type="editorial">où</corr></choice> elle<lb/>s&#x2019;abaisse tout-à-coup au nord de Hami et se perd du<lb/>sud-ouest au nord-est, depuis la vallée chinoise de<lb/>Kuatscheou vers les sources de l&#x2019;Argun dans le désert<lb/>élevé du grand Gobi ou Schamo. Les montagnes de<lb/>Nomchum, au nord-ouest <choice><sic>de</sic><corr type="editorial">des</corr></choice> petits lacs Sogok et Sobo<lb/>dans la steppe, indiquent peut-&#x00EA;tre par leur position<lb/>une cr&#x00EA;te étroite au milieu du désert; car après une in-<lb/>terruption d&#x2019;au moins 10° de longitude, on ne voit à<lb/>peu de distance vers le sud que les montagnes Célestes,<lb/>et comme une continuation du m&#x00EA;me système de mon-<lb/>tagnes les cr&#x00EA;tes neigeuses du Gadjar ou Inschan, qui<lb/>courent de l&#x2019;ouest à l&#x2019;est le long de la grande courbure<lb/>du fleuve jaune (Huangho).</p><lb/><p>Cette dernière cha&#x00EE;ne est liée sous 4° de latitude<lb/>Ouest de Péking avec les grandes montagnes neigeuses<lb/>de Tahang, et au nord de Péking avec les grandes mon-<lb/>tagnes blanches (Tschang-Peschan) qui s&#x2019;étendent vers<lb/>la partie nord de la presqu&#x2019;&#x00EE;le de Corée.</p><lb/><pb n="145" facs="#f0010" />
    <p>En retournant vers la contrée de Thurfan et vers le<lb/>Bokdo-Oola, et en suivant le prolongement occidental<lb/>de notre second système de montagnes, nous le voyons<lb/>s&#x2019;étendre d&#x2019;abord entre Gouldja (Ili), la Sibérie chi-<lb/>noise et Kutsche, puis entre le grand lac Temurtu (lac<lb/>d&#x2019;eau ferrugineuse) et Aksu, au nord de Kaschgar, vers<lb/>Samarcande. Le pays situé entre le premier et le second<lb/>système de montagnes (l&#x2019;Altai et les montagnes Célestes),<lb/>n&#x2019;est fermé à l&#x2019;est qu&#x2019;en de&#x00E7;à du méridien de Peking par<lb/>une cr&#x00EA;te élevée, le Kinkhan-Oola courant du sud-sud-<lb/>ouest au nord-nord-est. Du c&#x00F4;té de l&#x2019;ouest vers le Tchoui,<lb/>Sarasu et le Sihoun inférieur, la vallée, qui descend ra-<lb/>pidement, est ouverte. Il n&#x2019;y a point là de cr&#x00EA;te trans-<lb/>versale, à moins qu&#x2019;on veuille regarder comme une<lb/>muraille très souvent interrompue, les cr&#x00EA;tes qui,<lb/>dans la steppe proprement dite des Kirghis, s&#x2019;étendent<lb/>du nord au sud d&#x2019;abord à l&#x2019;ouest du lac Dzaisang, à<lb/>travers le Targabatai vers l&#x2019;extrémité nord-est de l&#x2019;Ala-<lb/>tau, entre les lacs Balkbasch et Alaktugul, et ensuite par<lb/>l&#x2019;Ili à l&#x2019;est de Temertu-Noor, entre 44° et 49° de lati-<lb/>tude. Il en est tout autrement pour la partie centrale de<lb/>l&#x2019;Asie, qui est limitée par le deuxième et le troisième sys-<lb/>tème de montagnes, les montagnes Célestes et le Kuen-<lb/>lun. Ce dernier plateau est fermé distinctement par la<lb/>cr&#x00EA;te transversale courant du sud au nord, appelée Bo-<lb/>lor ou Belurtagh (montagne du pays voisin de Bolor), et<lb/>qui offre <choice><sic>de</sic><corr type="editorial">du</corr></choice> beau cristal de roche. Elle sépare la petite<lb/>Boukharie de la grande, la Kaschkarie du Badakschan<lb/>et du Djihoun supérieur (Amu-Deria). Sa pente Sud se<lb/>liant au système du Kuenlun forme une partie de Thsun-<lb/>ling; elle s&#x2019;unit au nord avec la cha&#x00EE;ne qui passe au nord-<lb/>ouest de Kaschgar et qu&#x2019;on nomme Passage de Kaschgar<lb/>(Kaschgar-Divani). Entre Khokan, Derwazeh et Hissar,<lb/>comme entre les sources inconnues du Sihoun et de l&#x2019;A-<lb/>mu-Deria, les montagnes <choice><sic>Célstes</sic><corr type="editorial">Célestes</corr></choice> s&#x2019;élèvent encore une fois<lb/><pb n="146" facs="#f0011" />
        avant de s&#x2019;abaisser à l&#x2019;ouest dans le bassin du khanat de<lb/>Boukhara. Il se forme ainsi une puissante masse dont plu-<lb/>sieurs sommités conservent de la neige en été. Plus à<lb/>l&#x2019;est, sur le chemin du bord occidental du lac Temurtu,<lb/>vers Kaschgar, la cha&#x00EE;ne para&#x00EE;t moins haute, et entre<lb/>Semipolatinsk et Kaschgar on ne voit pas de neige. La<lb/>route va à l&#x2019;est du lac Balkhasch et à l&#x2019;ouest d&#x2019;Issikul<lb/>par le Narun (Narim), qui verse ses eaux dans le Sihoun.<lb/>A 105 werstes au sud de Narun on passe le haut mont<lb/>Rowatt, qui a 95 werstes de largeur et une grotte, et qui<lb/>se trouve placé entre la rivière Attbascha et le petit lac<lb/>Tfchaterkull. C&#x2019;est le point culminant avant d&#x2019;arriver par<lb/>le poste chinois au <choice><sic>sud</sic><corr type="editorial">sud de</corr></choice> l&#x2019;Aksu à Artusck et Kaschgar. Le<lb/>mont Kaschgar-Davan ne forme pas une cr&#x00EA;te continue,<lb/>mais une cha&#x00EE;ne qui offre plusieurs passages ouverts. En-<lb/>tre Khokua et Kaschgar les voyageurs ne mentionnent<lb/>aucune cha&#x00EE;ne élevée. De grandes montagnes neigeuses<lb/>ne recommencent qu&#x2019;à l&#x2019;est du méridien d&#x2019;Aksu; car les<lb/>m&#x00EA;mes itinéraires indiquent sur le chemin de Kura, sur<lb/>l&#x2019;Ili près d&#x2019;Aksu, les montagnes couvertes de neiges<lb/>éternelles, appelées Dscheparle, presque à la moitié<lb/>du chemin entre la source chaude d&#x2019;Araschan, au nord<lb/>du poste chinois, de Chandscheylao, et le poste avancé<lb/>de Tamga-Tasch.</p><lb/><p>La direction des montagnes Célestes ou Muz-Tagh de<lb/>l&#x2019;est à l&#x2019;ouest mérite d&#x2019;&#x00EA;tre remarquée pour son prolon-<lb/>gement occidental. Dans l&#x2019;endroit où le Bolor ou Belur-<lb/>tagh <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Cette cr&#x00EA;te est si escarpée qu&#x2019;elle n&#x2019;offre que deux défi-<lb/>lés, l&#x2019;un au sud, entre Budakschan et Schitral, et l&#x2019;autre au<lb/>nord, à l&#x2019;est d&#x2019;Usch, aux sources de Sihoun. Ce dernier, ap-<lb/>pelé Duan d&#x2019;Akisik, est au nord de l&#x2019;entre-croisement des<lb/>montagnes Célestes et du Belur-tagh. On peut regarder comme<lb/>continuation du Belur une petite cha&#x00EE;ne courant du sud au<lb/>nord sous 40° 3/4 à 42° 1/4 de latitude, et réunissaut la pente</note> vient toucher cette cha&#x00EE;ne presque à angle<lb/><pb n="147" facs="#f0012" />
            droit, ou peut-&#x00EA;tre m&#x00EA;me la traverse comme un filon;<lb/>cette dernière continue sans interruption dans la m&#x00EA;me<lb/>direction à l&#x2019;ouest sous les noms d&#x2019;Asferah-tagh, au<lb/>sud de Sihoun, vers Khodjend et Uratippa (dans<lb/>le Ferghana). Cette cha&#x00EE;ne d&#x2019;Asferah à neiges éter-<lb/>nelles, appelée aussi faussement <hi rendition="#i">Pamerkette,</hi> sépare<lb/>les sources de Sihoun (Jaxartes) de celles de l&#x2019;Amu<lb/>(Oxus); elle tourne au sud-ouest à peu près sous le<lb/>méridien de Khodjend, et prend dans cette direction<lb/>jusque vers Samarcande, le nom de montagnes blan-<lb/>ches (Ak-tagh ou Al-Botom). Plus à l&#x2019;ouest, sur les<lb/>rives fertiles du Kohik, commence le grand bassin de<lb/>la petite Boukharie, le pays bas du Maweralnah; mais<lb/>en-de&#x00E7;à de la mer Caspienne, presque dans la m&#x00EA;me<lb/>direction et sous la m&#x00EA;me latitude que les montagnes<lb/>Célestes, on voit s&#x2019;élever le Caucase avec ses porphyres<lb/>et ses trachytes. On est enclin à regarder encore ce der-<lb/>nier comme un prolongement de la fente de laquelle les<lb/>montagnes Célestes sont sorties plus à l&#x2019;est; ce soup&#x00E7;on<lb/>est appuyé sur ce qu&#x2019;à l&#x2019;ouest du n&#x0153;ud des montagnes<lb/>d&#x2019;Azerbidjan et de l&#x2019;Arménie, on croit retrouver la con-<lb/>tinuation de la fente des monts Himalaya et Hindukush.<lb/>C&#x2019;est de cette manière que les portions séparées des mon-<lb/>tagnes de l&#x2019;Asie occidentale se lient à celles de l&#x2019;orient.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Système des montagnes du Kuenlun</hi> ou <hi rendition="#i">Kulkun,</hi> ou<lb/>du <hi rendition="#i">Tartasch-Daban,</hi> entre le Khotan (Ilitschi) et le<lb/>Ladak, et entre le n&#x0153;ud des montagnes du Kokonor et<lb/>le Thibet oriental, et la province chinoise du Katschi.</p><lb/><p>Ce système de montagnes commence à l&#x2019;ouest avec<lb/>le Thsungling (Zungling), les montagnes bleues ou<lb/><hi rendition="#i">Zwiebelgebirge,</hi> sur lesquelles M. Abel Remusat a jeté<lb/>tant de jour, et qui s&#x2019;annexe à la cr&#x00EA;te transversale du<lb/><note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">nord des montagnes Célestes ou l&#x2019;Asferah avec le Ming-Bulak<lb/>ou Ala-tagh.</note><lb/><pb n="148" facs="#f0013" />
Bolor, ou en formerait m&#x00EA;me la partie méridionale, d&#x2019;a-<lb/>près des documens chinois. Ce coin de la terre entre<lb/>le petit Thibet et le Badakschan, riche en rubis, lazu-<lb/>lite et kala&#x00EF;te, est très inconnu, et d&#x2019;après les nou-<lb/>velles les plus récentes, il para&#x00EE;t qu&#x2019;on doit voir dans<lb/>le Hindu-Kho, cha&#x00EE;ne qui borde le plateau du Kho-<lb/>rasan en tournant vers l&#x2019;Herat, plut&#x00F4;t une continua-<lb/>tion de l&#x2019;Himalaya que le prolongement occidental du<lb/>Thsungling, ou de tout le système des montagnes du<lb/>Kuenlun. Depuis Thsungling, le Kuenlun ou Kulkun<lb/>s&#x2019;étend de l&#x2019;ouest à l&#x2019;est, vers les sources du Huangho<lb/>ou fleuve jaune, et pénètre avec ses cimes neigeuses<lb/>dans la province chinoise de Schensi. Presque sous le<lb/>méridien de ces sources s&#x2019;élève le grand n&#x0153;ud des<lb/>montagnes du lac Khouk-Noor, n&#x0153;ud qui s&#x2019;adosse au<lb/>nord à la cha&#x00EE;ne neigeuse de Nanschan ou Kilianschan,<lb/>qui court aussi de l&#x2019;ouest à l&#x2019;est. Entre le Nanschan et<lb/>les montagnes Célestes, vers Humi, les cha&#x00EE;nes de Tan-<lb/>gut forment le bord du grand désert de Gobi qui s&#x2019;é-<lb/>tend du sud-ouest au nord-est. La latitude de la direc-<lb/>tion moyenne de Kuenlun est 35° 1/2.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Système des montagnes de l&#x2019; Himalaya.</hi> Ce système,<lb/>séparant les plateaux élevés de Cachemire (Sirinagur),<lb/>du Nepal et du Butan d&#x2019;avec le Thibet, s&#x2019;élève à l&#x2019;ouest<lb/>dans le Jawahir à 4026 toises; à l&#x2019;est dans le Dhawalagiri,<lb/>peut-&#x00EA;tre à 4390 toises de hauteur absolue. Il court en<lb/>grande partie du nord-ouest au sud-est, et n&#x2019;est point<lb/>par conséquent parallèle au Kuenlun; mais il s&#x2019;en appro-<lb/>che tellement sous le méridien d&#x2019;Attok et de Djellalabad,<lb/>qu&#x2019;il para&#x00EE;t former une masse continue avec le Hindu-Kho<lb/>et le Thsungling, entre les pays de Caboul, Cachemire,<lb/>Ladak et Badakschan. De plus, l&#x2019;espace entre l&#x2019;Hima-<lb/>laya et le Kuenlun est plus diminué par des cha&#x00EE;nes<lb/>latérales et des masses de montagnes isolées qu&#x2019;entre<lb/>les trois autres systèmes de montagnes. On ne peut pas<lb/><pb n="149" facs="#f0014" />
pour cela comparer le Thibet et le Cachemire pour leur<lb/>construction géognostique, avec les vallées longitudi-<lb/>nales, élevées entre les cha&#x00EE;nes orientales et occiden-<lb/>tales des Andes; par exemple, avec celle du lac Titi-<lb/>caca, qui a, suivant M. Pentland, une hauteur de 1986<lb/>toises sur la mer <note place="foot" n="(1)">Dans les Andes, à environ 1500 toises, est la hauteur<lb/>moyenne de la vallée longitudinale entre la Cordillière orien-<lb/>tale et occidentale du n&#x0153;ud Los Robles près de Popayan jus-<lb/>qu&#x2019;au lieu de Pasco, ou de 2° 20&#x2032; de latitude nord à 10° 1/2 de<lb/>latitude sud. Le lac de Titicaca est plus haut que le pic de Té-<lb/>nériffe; néanmoins on ne peut pas conclure que la hauteur<lb/>absolue des vallées longitudinales, croisse avec l&#x2019;élévation<lb/>absolue des cha&#x00EE;nes adjacentes. La pente des cha&#x00EE;nes isolées<lb/>dans les plaines est très différente, suivant que ces dernières<lb/>ont été soulevées avec les montagnes, ou sont renflées, ou<lb/>bien qu&#x2019;elles ont conservé leur ancien niveau.</note>. Néanmoins il ne faut pas s&#x2019;ima-<lb/>maginer que l&#x2019;élévation des plateaux soit partout uni-<lb/>forme; car elle ne l&#x2019;est pas plus entre le Kuenlun et l&#x2019;Hi-<lb/>malaya que dans le reste de l&#x2019;Asie centrale. Les hivers<lb/>doux et la culture de la vigne autour d&#x2019;Hlassa, sous 29°<lb/>40&#x2032; de latitude, indiquent des vallées ou bassins très<lb/>profonds. Deux fleuves considérables, l&#x2019;Indus et le<lb/>Dzangbu (Tsampu), (séparé du Brahmaputra, et<lb/>nommé Irawaddi dans le pays des Birmans), indiquent<lb/>que le plateau du Thibet descend au nord-ouest et au<lb/>sud-est, pente dont l&#x2019;axe est presque dans le méridien<lb/>du colossal Jawahir, des deux lacs sacrés (Manassaro-<lb/>wara et Rawana-Hrada) et du groupe des montagnes de<lb/>Caylasa. La cha&#x00EE;ne de Kara-Korrum Padischah part de<lb/>cette dernière dans une direction au nord-ouest ou au<lb/>nord de Ladak et vers le Thsungling, et à l&#x2019;est s&#x2019;en dé-<lb/>tachent les cha&#x00EE;nes neigeuses de Hor (Chor) et de<lb/>Dzang. Parmi ces cha&#x00EE;nes, le Hor avec son extrémité<lb/>nord-ouest s&#x2019;annexe au Kuenlun, et il court à l&#x2019;est vers<lb/>le lac Tengri-Noor ou lac des dieux. La cha&#x00EE;ne méri-<lb/><pb n="150" facs="#f0015" />
dionale, le Dzang, borde toute la rive de la vallée du<lb/>Thsampu, et court de l&#x2019;ouest à l&#x2019;est vers le haut Ken-<lb/>taisse, qui se termine entre Hlassa et le lac Tengri-<lb/>Noor par le mont Nomchum-Ubaschi. Vers le bord<lb/>méridional de la vallée de Thsampu, il se détache de<lb/>l&#x2019;Himalaya entre les méridiens de Gorka, de Katmandu<lb/>et de Hlassa plusieurs branches neigeuses vers le nord.<lb/>Parmi ces dernières, la plus élevée est, dit-on, le<lb/>Yarla-Schamboigangri, à l&#x2019;ouest du lac Yamruck-<lb/>Yumdso ou Palte, lac occupé presque entièrement par<lb/>une &#x00EE;le.</p><lb/><p>En suivant, d&#x2019;après les relations chinoises, le système<lb/>de l&#x2019;Himalaya à l&#x2019;est des possessions anglaises dans<lb/>l&#x2019;Inde, nous le voyons limiter au nord l&#x2019;Assam, ren-<lb/>fermer les sources du Brahmaputra, et pénétrer par le<lb/>nord de l&#x2019;Ava, dans la province chinoise de Yunnan,<lb/>d&#x2019;où il offre à l&#x2019;ouest de Yungtschang des cimes cou-<lb/>vertes de neige. Il traverse de l&#x2019;ouest à l&#x2019;est cette pro-<lb/>vince et s&#x2019;abaisse insensiblement; il se relève de nou-<lb/>veau jusqu&#x2019;à la limite des neiges éternelles au sud du<lb/>fleuve bleu dans les provinces de Koeitscheu et de<lb/>Kuangsi, puis il borde à l&#x2019;est le Hunan et Kiangsi; il se<lb/>tourne alors subitement au nord-est sur les limites des<lb/>provinces de Kiangsi et de Fukian, et s&#x2019;approche de<lb/>l&#x2019;Ouan avec ses sommités neigeuses. Le prolongement<lb/>de cette cha&#x00EE;ne se trouve encore dans une &#x00EE;le dont le<lb/>sommet est couvert de neige pendant presque tout l&#x2019;été,<lb/>ce qui indique au moins 1900 toises de hauteur. On<lb/>peut donc suivre le système des monts Himalaya depuis<lb/>l&#x2019;océan chinois par le Hindu-Kho, le Kandahar et le<lb/>Khorasan jusqu&#x2019;en-delà de la mer Caspienne vers Azer-<lb/>bidjan, c&#x2019;est-à-dire sur 73° de longitude. L&#x2019;extrémité<lb/>occidentale volcanique est aussi couverte de neige dans<lb/>le Demavend, et perd son caractère d&#x2019;une cha&#x00EE;ne pro-<lb/>prement dite dans le n&#x0153;ud des montagnes de l&#x2019;Arménie,<lb/><pb n="151" facs="#f0016" />
    qui est lié avec le haut Saganlu, Bingheul et Kaschmir-<lb/>Dagh du paschalik d&#x2019;Erzeroum. La direction moyenne<lb/>de tout ce système est Nord, 55° ouest.</p><lb/><p>Tels sont les traits principaux du tableau géognostique<lb/>de l&#x2019;Asie centrale. Ce tableau est tiré surtout des écrits<lb/>chinois, mandschouds et mogols. Pour dém&#x00EA;ler les traits<lb/>saillans dans les inégalités de la surface terrestre, pour<lb/>déduire les lois générales de la division locale des mas-<lb/>ses de montagnes et des bassins, on est souvent guidé<lb/>le plus s&#x00FB;rement par l&#x2019;analogie avec d&#x2019;autres continens.<lb/>Les grandes formes, les directions dominantes une fois<lb/>trouvées, les détails viennent se classer dans ce canevas<lb/>naturel, et ce qui est abnorme ou porte les indices d&#x2019;un<lb/>autre type ou d&#x2019;un autre &#x00E2;ge, vient y prendre sa place.<lb/>Cette méthode employée dans notre tableau <choice><sic>géognos<lb/>tique</sic><corr type="editorial">géognos-<lb/>tique</corr></choice> de l&#x2019;Amérique méridionale est mise encore en<lb/>usage ici pour l&#x2019;Asie centrale.</p><lb/><p>En jetant un dernier regard sur nos quatre systèmes<lb/>de montagnes qui traversent l&#x2019;Asie de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest,<lb/>nous voyons que les cha&#x00EE;nes méridionales sont les plus<lb/>longues et les plus développées. L&#x2019;Altai avec sa cr&#x00EA;te<lb/>élevée atteint à peine jusqu&#x2019;à 78°, les montagnes Célestes<lb/>au pied desquelles sont Hami, Aksu et Kaschgar vont<lb/>jusqu&#x2019;à 69° 3/4. Le troisième et <choice><sic>quatrième</sic><corr type="editorial">le quatrième</corr></choice> système sont<lb/>réunis pour ainsi dire dans le grand n&#x0153;ud des mon-<lb/>tagnes de Badakschan, du petit Thibet et de Kaschgar.<lb/><choice><sic>En-decà</sic><corr type="editorial">En-de&#x00E7;à</corr></choice> du méridien de 69° et 70°, il n&#x2019;y en a qu&#x2019;une,<lb/>celle du Hindu-Kho, qui s&#x2019;abaisse vers Herat et se re-<lb/>lève au sud d&#x2019;Asterabad contre la cime neigeuse et vol-<lb/>canique de Demavend. Le plateau d&#x2019;Iran qui para&#x00EE;t avoir<lb/>entre Teheran et Schiraz <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">Il nous manque encore toujours des mesures baromé-<lb/>triques sur la Perse. Les observations sur l&#x2019;eau bouillante,<lb/>faites par Fraser, donnent pour Teheran 627 toises, pour Is-</note> une hauteur moyenne de<lb/><pb n="152" facs="#f0017" />
        650 toises, s&#x2019;étend vers l&#x2019;Inde et le Thibet sous la forme<lb/>de deux bras, l&#x2019;Himalaya et le Kuenlun, et forme une<lb/>bifurcation de la fente qui a donné jour aux masses<lb/>soulevées. Le Kuenlun peut &#x00EA;tre regardé comme sorti<lb/>d&#x2019;une fente qui vient toucher et longer celle sur laquelle<lb/>est l&#x2019;Himalaya. L&#x2019;espace intermédiaire (le Thibet et le<lb/>Katschi) est déchiré dans différentes directions par<lb/>beaucoup de fentes. Cette analogie avec les apparences<lb/>les plus ordinaires des filons, petits filons ou réseaux,<lb/>se trouve le mieux dans la longue et étroite cr&#x00EA;te des<lb/>Cordillières de la Nouvelle-Espagne.</p><lb/><p>Les systèmes des montagnes de Kuenlun et de l&#x2019;Hi-<lb/>malaya qui se réunissent entre Cachemire et Fyzabad<lb/>peuvent &#x00EA;tre suivis jusqu&#x2019;en-delà de la mer Caspienne<lb/>sous 45° de longitude. Ainsi la cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Himalaya<lb/>est limitée au sud par le Bolor, l&#x2019;Aktag, le Minkbulak<lb/>et l&#x2019;Alatau (entre Badakschan, Samarkande et Turkes-<lb/>tan), à l&#x2019;est par le Caucase et le plateau d&#x2019;Azerbidjan,<lb/>à l&#x2019;ouest par le grand bassin dont la partie la plus basse<lb/>est occupée par la mer Caspienne et le lac d&#x2019;Aral. Ce<lb/>dernier comprend une partie considérable du pays des-<lb/>séché, occupant probablement 10,000 milles géogra-<lb/>phiques, et situé entre le Kuma, le Don, le Wolga,<lb/>le Jaik, l&#x2019;Obtschel-Syrt, le lac Aksahul, le Sihoun infé-<lb/><note place="foot" n="(1)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">pahan 688 tois., pour Schiraz 692 tois. Comme points de com-<lb/>paraisons, j&#x2019;ajoute les données suivantes: hauteur absolue<lb/>autour de Moscou 76 toises, la plaine de la Lombardie 80 tois.,<lb/>plateau de la Suabe 150 tois., l&#x2019;Auvergne 174 tois., la Suisse<lb/>220 tois., la Bavière 260 tois., l&#x2019;Espagne 350 tois. Le fond<lb/>d&#x2019;une vallée longitudinale bien différente d&#x2019;un plateau est<lb/>quelquefois, comme dans les Andes, à 1,500 ou 2,000 tois.<lb/>sur la mer, en conséquence d&#x2019;un soulèvement de toute une<lb/>cha&#x00EE;ne. Les plateaux proprement dits d&#x2019;Espagne et de Bavière<lb/>ont été élevés lors du soulèvement de toute une masse conti-<lb/>nentale. Voilà donc deux époques géologiques différentes.</note><lb/><pb n="153" facs="#f0018" />
            rieur, le khanat de Khiwa sur l&#x2019;Amu-Deria. Cette con-<lb/>trée est fort au-dessous du <choice><sic>nivean</sic><corr type="editorial">niveau</corr></choice> de l&#x2019;Océan, et la mer<lb/>d&#x2019; Aral est à 117 pieds au-dessus du niveau de la mer<lb/>Caspienne. L&#x2019;existence de cette cavité singulière a fait le<lb/>sujet des observations barométriques de nivellement de<lb/>MM. de <choice><sic>Parrot,</sic><corr type="editorial">Parrot et</corr></choice> d&#x2019;Engelhardt, pour la partie située entre<lb/>la mer Noire et la mer Caspienne; de MM. d&#x2019;Helmer-<lb/>sen et Hoffmann, pour le pays situé entre Orenbourg et<lb/>Guriew sur le débouché du Jack; et de MM. Duhamel et<lb/>Anjou, pour la mer Caspienne et d&#x2019;Aral. Ce bassin est<lb/>rempli de formations tertiaires d&#x2019;où sortent des méla-<lb/>phyres. et des agglomérats scoriformes, il offre au<lb/>géologue une configuration du sol tout-à-fait particu-<lb/>lière. Au sud de Baku et dans le golfe de Balchan, ce<lb/>sol est très altéré par suite des éruptions volcaniques.<lb/>Conformément à mes désirs, l&#x2019;Académie des sciences<lb/>de Saint-Pétersbourg a ordonné un nivellement baro-<lb/>métrique pour déterminer une ligne de sonde qui réu-<lb/>nirait tous les points au niveau de la surface de l&#x2019;Océan.<lb/>Ce nivellement aura lieu sur le bord nord-est du bassin,<lb/>sur le Wolga, entre Kamyschin et Saratow, sur le Jaik,<lb/>entre l&#x2019;Obtschei-Syrt près d&#x2019;Orenbourg et l&#x2019;Ouralsk,<lb/>sur l&#x2019;Emba et en-de&#x00E7;à de la cha&#x00EE;ne de collines de Mu-<lb/>godjar (extrémité sud de l&#x2019;Oural), vers le lac Aksakal et<lb/>le Sarasu. J&#x2019;ai déjà mentionné la liaison ancienne de<lb/>cette grande cavité de l&#x2019;Asie occidentale au nord-est<lb/>avec le débouché de l&#x2019;Ob et avec la mer glaciale, au<lb/>moyen d&#x2019;un filon à travers le désert de Kara-Kum et<lb/>le grand nombre de groupes d&#x2019;&#x00EE;les de la steppe des<lb/>Kirghis et des Barabinz.</p><lb/><p>L&#x2019;origine de cette cavité me para&#x00EE;t plus ancienne que<lb/>celle de la cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Oural, dont le prolongement mé-<lb/>ridional peut &#x00EA;tre suivi sans interruption du plateau de<lb/>Guberlinsk jusqu&#x2019;au Ust-Urt entre la mer Caspienne et<lb/>le lac d&#x2019; Aral. Une cha&#x00EE;ne si peu considérable par sa<lb/><pb n="154" facs="#f0019" />
    hauteur aurait disparu entièrement, si la grande fente<lb/>de l&#x2019;Oural ne s&#x2019;était pas ouverte postérieurement à la<lb/>formation de la cavité. L&#x2019;époque de l&#x2019;origine de cette<lb/>dernière est probablement contemporaine du soulève-<lb/>ment des plateaux d&#x2019;Iran et de celui de l&#x2019;Asie centrale,<lb/>sur lequel reposent les cha&#x00EE;nes de l&#x2019;Himalaya, du Kuen-<lb/>lun, du Thianschan, et tous les plus anciens systèmes<lb/>de montagnes courant de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest. Peut-&#x00EA;tre m&#x00EA;me<lb/>on peut y joindre le soulèvement du Caucase, du n&#x0153;ud<lb/>des montagnes de l&#x2019;Arménie et des environs d&#x2019;Erzeroum.<lb/>Dans aucun autre pays, sans excepter m&#x00EA;me l&#x2019;Afrique<lb/>méridionale, une masse terrestre si étendue et si éle-<lb/>vée n&#x2019;a été soulevée. L&#x2019;axe principal de ce renflement<lb/>qui a précédé probablement l&#x2019;éruption des cha&#x00EE;nes hors<lb/>des fentes courant de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, est dirigé du sud-<lb/>ouest au nord-est depuis le n&#x0153;ud des montagnes entre<lb/>le Cachemire, le Badakschan et le Tsungling dans le<lb/>Thibet, vers les cimes neigeuses de l&#x2019;Inschan et King-<lb/>khan <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn3-1" next="#fn3-2">La direction de cet axe de soulèvement du sud-ouest au<lb/>nord-est se montre aussi en-de&#x00E7;à du 55<hi rendition="#sup">me</hi> degré de latitude<lb/>dans le contraste entre le bassin de la Sibérie occidentale et<lb/>la partie orientale de ce pays, qui est remplie de cha&#x00EE;nes de<lb/>montagnes entre le méridien d&#x2019;Irkutzk, la mer glaciale et le<lb/>golfe Okhotsk. M. le docteur Ermann a trouvé dans les monts<lb/>Aldan près d&#x2019;Allachjuna des cimes de 5,000 pieds. Au nord de<lb/>Kuenlun et à l&#x2019;ouest du méridien de Peking, les parties sou-<lb/>levées du sol, les plus importantes par leur hauteur et leur<lb/>étendue, sont 1° à l&#x2019;est du n&#x0153;ud de Kukhunor l&#x2019;espace entre<lb/>Turfan, Tangut, le grand coude du fleuve jaune, le Gardjan<lb/>et la cha&#x00EE;ne de Kinghan, y compris le désert de Gobi; 2° le<lb/>plateau entre les montagnes de neiges de Khangai et de<lb/>Tangnu, entre les sources du Jenisei, du Selenga et de l&#x2019;A-<lb/>mur; 3° à l&#x2019;ouest, la contrée du cours supérieur de l&#x2019;Oxus<lb/>(Amur) et Jaxartes (Sihoun), entre Fyzabad, Balkh, Samar-<lb/>cande et l&#x2019;Alatau près de Turkestan, et à l&#x2019;ouest de Bolor. Le<lb/>soulèvement de cette cr&#x00EA;te transversale a formé dans le sol de</note>. Le soulèvement d&#x2019;un tel massif pouvait seul cau-<lb/><pb n="155" facs="#f0020" />
                ser un affaissement dont peut-&#x00EA;tre à présent un peu plus<lb/>de la moitié seulement est remplie d&#x2019;eau, et qui depuis<lb/>son origine a été tellement modifié par les forces souter-<lb/>raines que d&#x2019;après les traditions recueillies par M. Eich-<lb/>wald, le promontoire Abscharon, près de Baku, était<lb/>lié jadis par un isthme avec le bord oriental ou opposé<lb/>de la mer Caspienne. Les grands lacs qui sont au pied<lb/>des Alpes, sont un phénomène analogue à ce bassin<lb/>de l&#x2019;Asie, et ils sont <choice><sic>d&#x00FB;</sic><corr type="editorial">d&#x00FB;s</corr></choice> probablement à un affaissement<lb/>semblable du sol. Nous allons voir que les nouvelles traces<lb/>d&#x2019;actions volcaniques s&#x2019;observent principalement sur les<lb/>bords de cette cavité où la résistance a été la moindre.</p><lb/><p>La position du mont Aral-Tube qui a jeté jadis du<lb/>feu, devient encore plus intéressante quand on la com-<lb/>pare avec celle des deux volcans de Peschan et Hotscheu<lb/>sur la pente nord et sud des montagnes Célestes, ainsi<lb/>qu&#x2019;avec la solfatare d&#x2019;Urumtzi, et les fentes exhalant des<lb/>vapeurs chaudes ammoniacales près du lac de Darlai.</p><lb/><p>Le volcan situé sous 42° 25&#x2032; ou 42° 35&#x2032; de latitude,<lb/>entre Korgos, non loin de l&#x2019;Ili et Kutsche, appartient à<lb/>la cha&#x00EE;ne du Thienschan ou des montagnes Célestes; il<lb/>a fait éruption probablement sur la pente nord de la<lb/>cha&#x00EE;ne, à 3° vers l&#x2019;est du lac Issikul ou Temurtu. Les<lb/>écrivains chinois l&#x2019;appellent Peschan, le Mont-blanc,<lb/>ou Hoschan et Agie, ou la montagne de feu. On ne sait<lb/>pas si le nom de Peschan indique que sa cime atteint la<lb/>ligne des neiges éternelles, ou s&#x2019;il lui vient de la cou-<lb/>leur des efflorescences salines, des ponces et des cen-<lb/><note place="foot" n="(1)" xml:id="fn3-2" prev="#fn3-1">la grande vallée longitudinale de Thianschan-Narlu, entre le<lb/>deuxième et le troisième système de montagnes courant de l&#x2019;est<lb/>à l&#x2019;ouest, ou entre les montagnes Célestes et le Kuenlun, une<lb/>contrepente de l&#x2019;ouest à l&#x2019;est, tandis que dans la vallée longi-<lb/>tudinale de la Dzungarie (Thianschan-Pelu), entre les mon-<lb/>tagnes Célestes et l&#x2019;Altai, il règne une pente générale de l&#x2019;est<lb/>à l&#x2019;ouest.</note><lb/><pb n="156" facs="#f0021" />
dres volcaniques qui le couvrent. Une relation chinoise<lb/>du septième siècle dit que &#x00AB;le Peschan est à 200 <hi rendition="#i">Li</hi><lb/>&#x00AB;ou 15 milles géographiques au nord de la ville de<lb/>&#x00AB;Khueithsu ou Kutsche, sous 41° 37&#x2032; de latitude et 38°<lb/>&#x00AB;35&#x2032; de longitude, et qu&#x2019;il vomit continuellement du<lb/>&#x00AB;feu et de la fumée. C&#x2019;est de là que vient le sel ammo-<lb/>&#x00AB;niac: sur un c&#x00F4;té de la montagne de feu (Hoschan)<lb/>&#x00AB;toutes les pierres br&#x00FB;lent, fondent et coulent sur une<lb/>&#x00AB;étendue de plusieurs <hi rendition="#i">Li.</hi> La matière fondue s&#x2019;endur-<lb/>&#x00AB;cit par le refroidissement, et les habitans l&#x2019;emploient<lb/>&#x00AB;comme médecine <note place="foot" n="(1)">C&#x2019;est probablement les sels efflorescens dont on a voulu<lb/>parler.</note>. Il y a aussi du soufre.&#x00BB; M. Klaproth<lb/>remarque que le mont s&#x2019;appelle maintenant Khalar, et<lb/>que d&#x2019;après les relations des Boukhares qui apportent le<lb/>sel ammoniac en Sibérie, la montagne au sud de Korgos<lb/>en contient tellement que les habitans du pays paient<lb/>souvent en sel ammoniac leur tribut à l&#x2019;empereur de la<lb/>Chine. Dans une nouvelle description de l&#x2019;Asie centrale,<lb/>publiée à Peking en 1777, il est dit que &#x00AB;la province de<lb/>&#x00AB;Kutsche produit du cuivre, du salp&#x00EA;tre, du soufre et<lb/>&#x00AB;du sel ammoniac. Ce dernier provient d&#x2019;une montagne<lb/>&#x00AB;à sel ammoniacal, située au nord de la ville de Kutsche,<lb/>&#x00AB;montagne remplie de cavernes et de fentes. Au prin-<lb/>&#x00AB;temps, en été et en automne, les ouvertures sont pleines<lb/>&#x00AB;de feu, de manière que pendant la nuit toute la montagne<lb/>&#x00AB;semble &#x00EA;tre éclairée par des milliers de lampions. Per-<lb/>&#x00AB;sonne ne peut alors en approcher. Ce n&#x2019;est qu&#x2019;en hiver,<lb/>&#x00AB;lorsque des neiges abondantes ont tempéré le feu, que<lb/>&#x00AB;les habitans recueillent le sel ammoniacal; ils se mettent<lb/>&#x00AB;tout nus pour ce travail. Le sel se trouve dans des ca-<lb/>&#x00AB;vernes sous la forme de stalactites, et est difficile à<lb/>&#x00AB;détacher.&#x00BB; Autrefois on appelait le sel ammoniac sel<lb/>tartarique, ce qui aurait d&#x00FB; fixer depuis long-temps<lb/><pb n="157" facs="#f0022" />
    l&#x2019;attention sur les phénomènes volcaniques de l&#x2019;Asie<lb/>centrale.&#x00BB;</p><lb/><p>M. Cordier dans sa lettre à M. Abel Remusat, sur<lb/>l&#x2019;existence de deux volcans br&#x00FB;lans dans la Tartarie<lb/>centrale, appelle le Peschan une solfatare, semblable à<lb/>celle de Pouzzole. Dans l&#x2019;état où le décrit l&#x2019;ouvrage<lb/>chinois précédent, il pourrait bien mériter le nom de<lb/>volcan éteint, quoique je n&#x2019;ai pas observé de feu<lb/>dans les solfatares de Pouzzole, du pic de Ténériffe,<lb/>du Rucu-Pichincha et du volcan de Jorullo. Néanmoins<lb/>d&#x2019;anciennes relations chinoises sur les expéditions de<lb/>Hiungnu, dans le premier siècle de notre ère, parlent<lb/>des masses litho&#x00EF;des fondues qui coulent plusieurs mil-<lb/>les au loin, ce qui indique clairement des coulées de<lb/>lave. La montagne à sel ammoniacal, entre Kutsche et<lb/>Korgos, fut donc jadis un volcan actif dans le sens le<lb/>plus étendu, malgré sa situation au centre de l&#x2019;Asie,<lb/>à 300 milles géographiques de la mer Caspienne, à 225<lb/>milles du lac d&#x2019;Aral, à 375 milles de la mer Glaciale, à<lb/>405 milles de la mer Pacifique et à 330 milles de la mer<lb/>des Indes. Ce n&#x2019;est pas ici le lieu de discuter l&#x2019;influence<lb/>de la proximité de la mer sur les actions volcaniques,<lb/>nous ne voulons que faire remarquer la position géogra-<lb/>phique des volcans de l&#x2019;Asie centrale et leurs rapports<lb/>respectifs. L&#x2019;éloignement du Peschan de toute mer est<lb/>donc entre 300 et 400 milles géographiques. A mon<lb/>retour de Mexico, l&#x2019;éruption volcanique dans la plaine<lb/>de Xorullo et le volcan encore actif de Popocatepetl<lb/>ont étonné certains géologues, quoique la première ne<lb/>soit qu&#x2019;à 22 et le dernier à 32 milles géographiques de<lb/>la mer. Le c&#x00F4;ne fumant du Gebel-Koldagi, dans le Kor-<lb/>dojan, dont on a parlé à M. Ruppel dans le Dongola,<lb/>est à 112 milles géographiques de la mer rouge, et ce<lb/>n&#x2019;est que le tiers de la distance de l&#x2019;Océan indien au<lb/>Peschan qui a donné des coulées de lave depuis 1700.<lb/><pb n="158" facs="#f0023" />
        Nous mentionnerons à la fin de ce mémoire la nouvelle<lb/>éruption du pic de Tolima aux Andes de la Nouvelle-<lb/>Grenade, volcan appartenant à la classe de ceux qui<lb/>sont placés sur une m&#x00EA;me ligne, et à la cha&#x00EE;ne centrale<lb/>à l&#x2019;est de Cauca, ou à la plus éloignée de la mer, et non<lb/>point à la cha&#x00EE;ne occidentale, comprenant le Choco si<lb/>riche en platine et en or.</p><lb/><p>Il est donc faux que les Andes n&#x2019;offrent pas de vol-<lb/>cans actifs dans les endroits où elles s&#x2019;éloignent de la mer.<lb/>Le système de montagnes de Caraccas, la cha&#x00EE;ne litto-<lb/>rale de Vénézuéla courant de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest, est souvent<lb/>ébranlée par des tremblemens de terre très forts; mais<lb/>elle n&#x2019;a pas plus d&#x2019;ouverture, <choice><sic>communicant</sic><corr type="editorial">communiquant</corr></choice> sans cesse<lb/>avec l&#x2019;intérieur du globe et vomissant des laves, que l&#x2019;Hi-<lb/>malaya qui n&#x2019;est guère qu&#x2019;à 100 milles géographiques du<lb/>golfe de Bengale, ou que les Gates qui sont presque<lb/>une cha&#x00EE;ne littorale.</p><lb/><p>Dans les lieux où les trachytes n&#x2019;ont pas pu traverser<lb/>les cha&#x00EE;nes lors de leur soulèvement, les fentes man-<lb/>quent, et il n&#x2019;y a pas d&#x2019;issues par lesquelles les forces<lb/>souterraines puissent toujours se manifester à la surface.<lb/>La relation singulière des volcans actifs et du voisinage<lb/>de la mer qu&#x2019;on ne peut nier en général, para&#x00EE;t fondée<lb/>non pas tant sur l&#x2019;action chimique de l&#x2019;eau que sur la<lb/>configuration de la surface terrestre et sur le manque de<lb/>résistance qu&#x2019;éprouve près des bassins des mers la sor-<lb/>tie des fluides élastiques et des matières fondues à tra-<lb/>vers les masses continentales soulevées. Dans les lieux<lb/>où d&#x2019;anciennes révolutions ont produit loin de la mer<lb/>un fendillement dans la cro&#x00FB;te terrestre, peuvent se<lb/>manifester des phénomènes vraiment volcaniques,<lb/>comme dans l&#x2019;ancien pays des Éleutes et au sud des<lb/>montagnes Célestes près de Turfan. L&#x2019;éloignement de la<lb/>mer n&#x2019;est un cas rare pour les volcans actifs que parce<lb/>que là où manque la pente des masses continentales<lb/><pb n="159" facs="#f0024" />
dans un bassin profond de mer, il faut un concours<lb/>plus rare de circonstances pour permettre une liaison<lb/>permanente entre l&#x2019;intérieur du globe et l&#x2019;atmosphère,<lb/>et pour former des ouvertures qui, comme les sources<lb/>thermales intermittentes, déversent périodiquement au<lb/>lieu d&#x2019;eau des gaz et des oxydes terreux fluides. A l&#x2019;est<lb/>de Peschan, toute la pente septentrionale des monta-<lb/>gnes Célestes est pleine d&#x2019;apparences volcaniques. &#x00AB;On y<lb/>&#x00AB;conna&#x00EE;t des laves et des ponces, de grandes solfata-<lb/>&#x00AB;res qu&#x2019;on appelle <hi rendition="#i">lieux br&#x00FB;lans.</hi> Celle d&#x2019;Urumtzi a 5<lb/>&#x00AB;milles géographiques de tour, ne se couvre jamais de<lb/>&#x00AB;neige en hiver, et est remplie comme avec ses pro-<lb/>&#x00AB;pres cendres. Si l&#x2019;on jette une pierre dans ce bassin, il<lb/>&#x00AB;s&#x2019;en élève des flammes et une fumée noire et persis-<lb/>&#x00AB;tante. Les oiseaux n&#x2019;osent pas voler au-dessus de ces<lb/>&#x00AB;lieux br&#x00FB;lans.&#x00BB; A l&#x2019;ouest du volcan Peschan, à 40<lb/>milles géographiques, il y a un lac qui a 17 à 18 mil-<lb/>les de long et 6 à 7 de large, dont les noms chinois<lb/>(Jehai), Kirghis (Tuzkul) et Kalmuck (Temurtu), signi-<lb/>fient eau chaude, salée et ferrugineuse <note place="foot" n="(1)">M. Abel Remusat prend le Balkasch pour le lac chaud<lb/>des Chinois.</note>.</p><lb/><p>En traversant la cha&#x00EE;ne volcanique des montagnes Cé-<lb/>lestes, on trouve le lac Issikul, et à l&#x2019;est-sud-est de la<lb/>montagne de feu de Peschan, le volcan de Turfan, qu&#x2019;on<lb/>peut aussi appeler celui de Hotscheu, c&#x2019;est-à-dire de la<lb/>ville du feu, car il en est le plus voisin <note place="foot" n="(2)">Cette ville est à un mille et demi géographique à l&#x2019;est de<lb/>Turfan.</note>. C&#x2019;est ce vol-<lb/>can qu&#x2019;a décrit M. Abel Remusat dans son ouvrage sur<lb/>Khoten et dans la lettre à M. Cordier. Il y appelle le<lb/>Peschan, au nord de Kutsche, volcan de Bisch balik,<lb/>parce que du temps de Hiungnu tout le pays situé entre<lb/>la pente nord des montagnes Célestes et la petite cha&#x00EE;ne<lb/>s&#x2019;appelait Tarbagatai-Bisch-balik.</p><lb/><pb n="160" facs="#f0025" />
<p>Dans la relation de M. Remusat il n&#x2019;est pas fait men-<lb/>tion de pierres fondues dans le volcan de Turfan, mais<lb/>bien dans celui de Peschan; néanmoins, ce savant rap-<lb/>porte &#x00AB;que le premier émet continuellement une fumée<lb/>&#x00AB;qui pendant la nuit est rouge et lumineuse comme un<lb/>&#x00AB;flambeau. On ne cherche le sel ammoniac sur cette<lb/>&#x00AB;montagne que chaussé d&#x2019;épais souliers de bois; car les<lb/>&#x00AB;souliers de cuir seraient bient&#x00F4;t br&#x00FB;lés par le contact<lb/>&#x00AB;avec le sol.&#x00BB; Le sel ammoniac du volcan de Hotscheu<lb/>n&#x2019;est pas seulement en efflorescence et cro&#x00FB;te, comme<lb/>le déposent les vapeurs ascendantes; mais les relations<lb/>chinoises parlent encore &#x00AB;d&#x2019;un fluide verd&#x00E2;tre qu&#x2019;on<lb/>&#x00AB;collecte dans des cavités, et qui donne par la cuisson<lb/>&#x00AB;et l&#x2019;évaporation le sel en question, sous la forme de<lb/>&#x00AB;petits pains de sucre très blancs et très purs.&#x00BB;</p><lb/><p>Les deux volcans mentionnés, le Peschan et celui<lb/>d&#x2019;Hotscheu, sont à 105 milles géographiques l&#x2019;un de<lb/>l&#x2019;autre, et dans une direction de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest. La<lb/>grande solfatare d&#x2019;Urumtzi est à peine à 30 milles à<lb/>l&#x2019;ouest du méridien d&#x2019;Hotscheu, au pied du colossal<lb/>Bogdo-Oola. Depuis là, à 45 milles plus loin au nord-<lb/>ouest, et dans une plaine près de la rivière Khobok,<lb/>se jetant dans le petit lac Darlai, on voit s&#x2019;élever une<lb/>colline &#x00AB;dont les fentes des rochers sont chaudes, ce-<lb/>&#x00AB;pendant sans donner de la fumée ou des vapeurs visi-<lb/>&#x00AB;bles; du sel ammoniac s&#x2019;y sublime en lames qu&#x2019;on<lb/>&#x00AB;détache de la roche pour le recueillir.&#x00BB;</p><lb/><p>Ce sont les quatre lieux connus jusqu&#x2019;ici qui of-<lb/>frent des apparences volcaniques évidentes dans l&#x2019;inté-<lb/>rieur de l&#x2019;Asie, et qui sont à environ 75 ou 80 milles<lb/>géographiques du point de la Dzungarie chinoise que j&#x2019;ai<lb/>visité. En jetant un coup d&#x2019;&#x0153;il sur la carte, on voit que<lb/>l&#x2019;Aral-tube, &#x00EE;le dans le lac Alakul qui a été un volcan actif<lb/>depuis les temps historiques, tombe encore dans le dis-<lb/>trict volcanique du Bisch-balik. Cette montagne est à<lb/><pb n="161" facs="#f0026" />
    l&#x2019;ouest des cavernes de sel ammoniac de Khobok, au<lb/>nord du Peschan, qui est encore lumineux et vomit jadis<lb/>des laves; elle est à une distance d&#x2019;environ 45 milles de ces<lb/>deux points. Du lac d&#x2019;Alakul jusqu&#x2019;à celui de Dzayzang<lb/>il y a encore 38 milles. Le Turbagatai, au pied duquel<lb/>est la ville de Tschugutschak, s&#x2019;étend au sud-ouest du<lb/>lac Dzayzang vers l&#x2019;Alakul <note place="foot" n="(1)">Je ne veux élever aucun doute sur l&#x2019;existence des deux<lb/>lacs voisins d&#x2019;Alakul et d&#x2019;Alaktugul; les voyageurs cependant<lb/>n&#x2019;y connaissent que l&#x2019;Alakul. M. Pansner réunit dans sa carte<lb/>par cinq canaux l&#x2019;Alakul à l&#x2019;Alaktugul; peut-&#x00EA;tre que l&#x2019;Isthme<lb/>est un fond marécageux, de là viendrait la relation de l&#x2019;existence<lb/>d&#x2019;un seul lac. La petite carte des missionnaires anglais au Cau-<lb/>case ne mentionne aussi qu&#x2019;un lac. On ne peut pas croire que le<lb/>voisinage des grands lacs remplace, pour les volcans de l&#x2019;Asie<lb/>centrale, la proximité de la mer. Le volcan de Turfan est entouré<lb/>d&#x2019;étangs très peu considérables, et le lac Temurtu ou Issikul,<lb/>deux fois aussi grand que celui de Genève, est à 25 milles géo-<lb/>graphiques du volcan de Peschan.</note>. Ainsi nous apprenons à<lb/>conna&#x00EE;tre dans l&#x2019;intérieur de l&#x2019;Asie, à 300 ou 400 milles<lb/>géographiques des rivages de la mer, un district volca-<lb/>nique de plus de 2,500 milles carrés. Il remplit la moi-<lb/>tié de la largeur de la vallée longitudinale entre le pre-<lb/>mier et le second système de montagnes. Le siége prin-<lb/>cipal des actions volcaniques para&#x00EE;t &#x00EA;tre les monta-<lb/>gnes Célestes. Peut-&#x00EA;tre le colosse, à trois sommets, du<lb/>Bogdo Oola, est-il une montagne trachytique, comme le<lb/>Chimborazo. Vers le nord, <choice><sic>pris</sic><corr type="editorial">près</corr></choice> du Tarbagatai et du lac<lb/>Darlai, les actions volcaniques deviennent plus faibles;<lb/>cependant nous avons trouvé avec M. Rose des trachy-<lb/>tes blancs sur la pente sud-ouest de l&#x2019;Altai dans une<lb/>colline en forme de cloche, près de Ridderski et de<lb/>Butatschicha.</p><lb/><p>Les tremblemens de terre ont une action puissante des<lb/>deux c&#x00F4;tés sud et nord des montagnes Célestes. La ville<lb/>Aksu a été détruite par un de ces ébranlemens dans le<lb/><pb n="162" facs="#f0027" />
        commencement du siècle passé. M. Eversmann a appris<lb/>d&#x2019;un Tartare que le pays des lacs Balkasch et Alakul<lb/>était très souvent bouleversé par des tremblemens de<lb/>terre. Dans la Sibérie orientale, au nord du parallèle du<lb/>50<hi rendition="#sup">me</hi> degré, Irkutzk et le bassin profond du lac Baikal pa-<lb/>raissent &#x00EA;tre le centre d&#x2019;ébranlement; on trouve sur le<lb/>chemin de Kiachta, surtout sur le Djida et le Tschikoi,<lb/>des basaltes à olivine et des amygdalo&#x00EF;des poreuses à<lb/>chabasie et opophyllites <note place="foot" n="(1)">Le docteur Hess, qui a parcouru ce pays de 1826 à 1828,<lb/>le décrira; il en a déjà donné une <choice><sic>esquise</sic><corr type="editorial">esquisse</corr></choice>. Il a vu près de<lb/>Werchni-Udinsk des alternats de granite et d&#x2019;agglomérats.</note>. En février 1829, Irkutzk<lb/>éprouva de violens tremblemens de terre, il y eut<lb/>aussi, en avril, à Ridderski des chocs qu&#x2019;on ressentit for-<lb/>tement dans les mines. Ce point de l&#x2019;Altai est la limite<lb/>extr&#x00EA;me du district ébranlé; plus à l&#x2019;ouest, dans la<lb/>plaine de Sibérie, entre l&#x2019;Oural et l&#x2019;Altai, comme dans<lb/>l&#x2019;Oural lui-m&#x00EA;me, on n&#x2019;a pas jusqu&#x2019;ici éprouvé de<lb/>secousses.</p><lb/><p>Le volcan Peschan, l&#x2019;Aral-tube, à l&#x2019;ouest des caver-<lb/>nes de sel ammoniac de Khobok, Ridderski et la partie<lb/>métallifère du petit Altai, sont dans une direction qui<lb/>dévie peu de celle du méridien.</p><lb/><p>L&#x2019;Altai entre aussi peut-&#x00EA;tre dans ce cas dans le cer-<lb/>cle d&#x2019;ébranlement des montagnes Célestes: les chocs<lb/>dans l&#x2019;Altai viendraient non seulement de l&#x2019;est ou du<lb/>lac Baikal, mais encore du sud ou du district volcani-<lb/>que de Bischbalik? Il est évident, dans plusieurs points<lb/>du Nouveau-Monde, que les cercles d&#x2019;ébranlement<lb/>se coupent, c&#x2019;est-à-dire qu&#x2019;une m&#x00EA;me contrée re-<lb/>&#x00E7;oit périodiquement les chocs de deux c&#x00F4;tés diffé-<lb/>rens.</p><lb/><p>Le district volcanique de Bischbalik est à l&#x2019;est du<lb/>grand enfoncement de l&#x2019;ancien monde. Des voyageurs<lb/><pb n="163" facs="#f0028" />
            boukhares rapportent qu&#x2019;il y a des sources thermales<lb/>près de Sussac, dans le Karatau, qui forme avec l&#x2019;Ala-<lb/>tau une espèce de promontoire sur le bord de cette<lb/>cavité, savoir au nord de Taraz ou Turkestan. Au sud<lb/>et à l&#x2019;est de ce bassin intérieur, nous trouvons deux<lb/>volcans encore actifs, le Demavend et le Seiban-Dagh<lb/>sur le lac Wan, dernier mont couvert de laves vitreu-<lb/>ses, comme la cime de l&#x2019;Ararat. On conna&#x00EE;t les trachytes,<lb/>les porphyres et les sources chaudes du Caucase. Sur<lb/>les deux c&#x00F4;tés de l&#x2019;Isthme, entre la mer Caspienne et<lb/>la mer Noire, il y a des sources de naphte et des salses,<lb/>savoir celles de Taman et <choice><sic>le</sic><corr type="editorial">de</corr></choice> Bakou, et celles de toute la<lb/>presqu&#x2019;&#x00EE;le d&#x2019;Abscheron. La dernière éruption accompa-<lb/>gnée de feu à Tamam a eu lieu en 1794, elle a été décrite<lb/>par MM. Pallas, Parrot et Engelhardt. Ces éruptions se<lb/>montrent dans les lieux où les forces volcaniques trou-<lb/>vent le moins de résistance à vaincre. Le 27 novembre<lb/>1827, il y a eu près de Gokmali, dans la province de<lb/>Bakou, et à 3 milles de la mer Caspienne, une éruption<lb/>ignivome qui a été accompagnée d&#x2019;un craquement ef-<lb/>froyable et d&#x2019;un tremblement de terre, et qui a lancé<lb/>des pierres. Une étendue de 200 fades de longueur et<lb/>de 150 fades de largeur a br&#x00FB;lé pendant 27 heures,<lb/>et s&#x2019;est élevée au-dessus du pays environnant. Après que<lb/>les flammelles ont été éteintes, il est sorti des co-<lb/>lonnes d&#x2019;eau qui, comme les puits artésiens, coulent<lb/>continuellement.</p><lb/><p>Je me réjouis d&#x2019;apprendre que le <hi rendition="#i">Periplus</hi> de la mer<lb/>Caspienne par M. Eichwald va para&#x00EE;tre; car il nous<lb/>donnera des observations physiques et géologiques très<lb/>importantes; savoir, sur la liaison des éruptions igni-<lb/>vomes avec l&#x2019;origine des sources de naphte et des bancs<lb/>salifères, sur des blocs calcaires lancés fort loin, sur<lb/>les soulèvemens et les affaissemens qui ont encore<lb/>lieu dans le sol sous-marin de la mer Caspienne, et sur<lb/><pb n="164" facs="#f0029" />
    les éruptions de porphyre noir <note place="foot" n="(1)">Ceci rappelle la description des mélaphyres du Thurin-<lb/>gerwald, par M. de Buch. La cime du d&#x00F4;me métallifère du<lb/>Potosi est aussi un porphyre grenatifère, comme aussi les<lb/>trachytes d&#x2019;Itzmiguitzan sur le plateau du Mexique, et les<lb/>trachytes noirs scoriacés de Yana-Urcu au pied du Chim-<lb/>borasso.</note> grenatifère et en<lb/>partie scoriacé, à travers le granite, de porphyre quar-<lb/>zifère, d&#x2019;une siénite très noire et du calcaire des monts<lb/>Krasnowodski, dans le golfe de Balchan, au nord du<lb/>débouché de l&#x2019;Oxus (Amu-Deria).</p><lb/><p>Nous apprenons ainsi par la description géologique<lb/>de la c&#x00F4;te orientale de la mer Caspienne que l&#x2019;&#x00EE;le de<lb/>Tschebekan offre des sources de naphte, comme à Ba-<lb/>kou et dans les &#x00EE;les entre Bakou et Saliap, et quelles<lb/>sont les roches crystallines qui n&#x2019;ont pas pu s&#x2019;élever<lb/>jusqu&#x2019;à la surface, et qui sont au-dessous des dép&#x00F4;ts<lb/>secondaires de la presqu&#x2019;&#x00EE;le d&#x2019;Abscheron: &#x00EE;le offrant<lb/>sans cesse des indices d&#x2019;une conflagration intérieure.</p><lb/><p>Les porphyres du Caucase, courant de l&#x2019;ouest-nord-<lb/>ouest à l&#x2019;est-sud-est, et ayant traversé tous les dép&#x00F4;ts,<lb/>se montrent presque au milieu du grand affaissement<lb/>de l&#x2019;ancien monde, à l&#x2019;est de la mer Caspienne, dans les<lb/>monts Krasnowodky et Kurreh. De plus récentes observa-<lb/>tions et les relations des Tartares nous apprennent que ja-<lb/>dis les sources actuelles de naphte étaient remplacées par<lb/>des éruptions ignivomes. Beaucoup de lacs salés sur les<lb/>deux bords de la mer Caspienne ont une température éle-<lb/>vée, et, d&#x2019;après M. Eichwald, des amas de sel traversés de<lb/>poix minérale se forment près des sources de naphte par<lb/>des actions volcaniques subites, comme au Vésuve,<lb/>dans les Cordillières de l&#x2019;Amérique méridionale, et dans<lb/>l&#x2019;Azerbidjan, ou par l&#x2019;action lente de la chaleur <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn4-1" next="#fn4-2">En 1805, la lave du Vésuve refroidie a offert de petits<lb/>filons de sel. Dans le voisinage des montagnes Célestes au</note>.</p><lb/><pb n="165" facs="#f0030" />
    <p>M. de Buch a depuis long-temps fait ressortir la liai-<lb/>son des forces volcaniques avec le sel anhydre qui<lb/>pénètre dans tant de formations diverses.</p><lb/><p>Toutes ces apparences donnent quelque importance<lb/>à une observation faite sur les bords de la mer paci-<lb/>fique près d&#x2019;Huaura, entre Lima et Santa. Des por-<lb/>phyres trachytiques très semblables au phonolite res-<lb/>sortent, en groupes de roches, du milieu d&#x2019;immenses<lb/>masses de sel, qu&#x2019;on exploite en carrières à ciel ou-<lb/>vert, comme dans les déserts d&#x2019;Afrique et la steppe des<lb/>Kirghis près d&#x2019;Iletzki-Satschita. Comme une consé-<lb/>quence des phénomènes volcaniques, des formations mé-<lb/>talliques accompagnent aussi le sel, si elles sont en gé-<lb/>néral en petite quantité, leurs substances sont diverses.<lb/>Ce sont du soufre et du cuivre pyriteux, du fer spathi-<lb/>que et du plomb sulfuré, en partie en masses assez con-<lb/>sidérables et un peu <choice><sic>argentifère</sic><corr type="editorial">argentifères</corr></choice> dans l&#x2019;Amérique méri-<lb/>dionale et dans la province péruvienne de Chachapoyas<lb/>sur la pente occidentale des Cordillières, où les rivières<lb/>Pilluana et Guallaga traversent sur un mille de lon-<lb/>gueur un banc de sel. De telles considérations n&#x2019;ex-<lb/>cluent pas la supposition d&#x2019;<choice><sic>un</sic><corr type="editorial">une</corr></choice> autre origine des couches<lb/>salines au moyen de l&#x2019;évaporation, comme dans les<lb/>grands lacs sursaturés de sel entre le Jaik et le Wolga,<lb/>dans la steppe intérieure.</p><lb/><p>Nous avons vu plus haut que les cercles d&#x2019;ébranle-<lb/>ment dont le point central sont le lac Baikal ou les<lb/>volcans des montagnes Célestes, ne s&#x2019;étendent dans la<lb/>Sibérie occidentale que jusqu&#x2019;à la pente ouest de l&#x2019;Altai,<lb/>et ne dépassent pas l&#x2019;Irtysch ou le méridien de Semi-<lb/>polatinsk. Dans la ceinture de l&#x2019;Oural on n&#x2019;éprouve pas<lb/>de tremblemens de terre; les basaltes à olivine, les<lb/><note place="foot" n="(2)" xml:id="fn4-2" prev="#fn4-1">nord d&#x2019;Aksu; on dit qu&#x2019;il y a du sel entre le poste Turpu et le<lb/>mont Arbad.</note><lb/><pb n="166" facs="#f0031" />
        trachytes proprement dits et les sources minérales<lb/>chaudes y manquent malgré la richesse métallique de<lb/>ces roches <note place="foot" n="(1)">La pente sud du petit Altai a, d&#x2019;après M. Ledebour,<lb/>une source chaude près de Fykalka à 40 <choice><sic>westres</sic><corr type="editorial">werstes</corr></choice> de la source<lb/>du Katunja.</note>. Le cercle d&#x2019;ébranlement qui entoure<lb/>Azerbidjan, la presqu&#x2019;&#x00EE;le d&#x2019;Abscheron et le Caucase,<lb/>s&#x2019;étend souvent jusqu&#x2019;à Kislar et Astrakhan.</p><lb/><p>C&#x2019;est ainsi que les choses se passent sur le bord occi-<lb/>dental de notre grande cavité d&#x2019;affaissement. Si nous<lb/>portons nos regards de l&#x2019;isthme du Caucase au nord et<lb/>nord-ouest, nous entrons dans le domaine des grandes<lb/>formations secondaires et tertiaires, qui remplissent la<lb/>Russie méridionale et la Pologne. Des roches pyroxéni-<lb/>ques traversant le grès rouge de Jekaterinoslaw, de la<lb/>poix minérale et des sources à hydrogène sulfuré, indi-<lb/>quent d&#x2019;autres masses sous les formations de sédiment. Il<lb/>est aussi important de remarquer que dans la ceinture de<lb/>l&#x2019;Oural, si riche en serpentine et en diorites, il y a vers<lb/>l&#x2019;extrémité sud une formation de véritable amygdalo&#x00EF;de,<lb/>à Grasnuschinskaja. Les pays à cratères de la Lune se<lb/>rapprochent de notre grande cavité affaissée de l&#x2019;Asie<lb/>occidentale. Un si grand phénomène ne peut survenir<lb/>que d&#x2019;une cause grande et puissante dans l&#x2019;intérieur du<lb/>globe. Cette m&#x00EA;me cause, déformant la surface par des<lb/>renflemens et des affaissemens subits, a rempli proba-<lb/>blement aussi de métaux les fentes de l&#x2019;Oural et de<lb/>l&#x2019;Altai, au moyen d&#x2019;actions latérales, continues et lentes.<lb/>Des influences atmosphériques, ou le manque de pres-<lb/>sions éprouvées par les vapeurs chaudes, expliquent<lb/>peut-&#x00EA;tre la plus grande richesse aurifère des murs des<lb/>filons vers leurs t&#x00EA;tes <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn5-1" next="#fn5-2"><hi rendition="#i">Voyez</hi> à ce sujet des détails semblables sur le filon de<lb/>Guanaxuato. Il nous semble que le savant auteur oublie de<lb/>tenir compte de ce fait, que les vapeurs devaient avoir moins de</note>, de manière que la destruction<lb/><pb n="167" facs="#f0032" />
            des couches minérales les plus supérieures et des gan-<lb/>gues a pu donner aux alluvions aurifères ou à leurs débris,<lb/>une plus grande quantité de métal que celui qu&#x2019;on trouve<lb/>actuellement dans les filons. Ces alluvions aurifères, <choice><sic>pla-<lb/>tinifères, aurifères</sic><corr type="editorial">pla-<lb/>tinifères</corr></choice> et à cinnabre sont sur les cimes de<lb/>l&#x2019;Oural, et renferment les ossemens des grands animaux<lb/>du monde primordial, qu&#x2019;on retrouve dans la plaine de<lb/>la Sibérie sur l&#x2019;Irtysch et le Tobol. Nous ne pouvons<lb/>pas discuter comment ce mélange d&#x2019;os de rhinocéros<lb/>de la plaine peut indiquer les époques du soulèvement<lb/>de l&#x2019;Oural et de la destruction des gangues métallifères.<lb/>Nous nous contentons ici de remarquer par rapport à<lb/>la théorie excellente de M. de Beaumont, sur l&#x2019;&#x00E2;ge re-<lb/>latif et le parallélisme des systèmes contemporains de<lb/>montagnes, que dans l&#x2019;intérieur de l&#x2019;Asie les quatre gran-<lb/>des cha&#x00EE;nes courant de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest ont une tout<lb/>autre origine que celles qui courent nord et sud ou de<lb/>nord 30° à l&#x2019;ouest, à sud 30° à l&#x2019;est. La ceinture de<lb/>l&#x2019;Oural, le Bolor (Belur), le Tagh <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn6-1" next="#fn6-2">L&#x2019;auteur arabe Ibn el-Wadi décrit sous le nom de <hi rendition="#i">Tim,</hi><lb/>des montagnes qui fument pendant le jour et éclairent pen-<lb/>dant la nuit et donnent du sel <choice><sic>amoniac</sic><corr type="editorial">ammoniac</corr></choice> et de l&#x2019;alun? A l&#x2019;ouest<lb/>de Belur-Tagh, dans le prolongement des montagnes Célestes,<lb/>c&#x2019;est-à-dire dans l&#x2019;Ak-Tagh ou Botom, qui est lié par la cha&#x00EE;ne<lb/>d&#x2019;Asferah avec les montagnes Célestes proprement dites,<lb/>et qui s&#x2019;étend de Khojend au sud-ouest vers Samarcande. Il y<lb/>a dans le voisinage des mines d&#x2019;or et d&#x2019;argent. Il n&#x2019;y est pas fait<lb/>mention de coulée comme au Peschan; néanmoins je doute<lb/>que ces phénomènes de la province d&#x2019;Uratippa soient seu-<lb/>lement ceux d&#x2019;un pseudovolcan produits par les houilles. Cette<lb/>montagne lumineuse du Tim rappelle plut&#x00F4;t les éruptions<lb/>du bord oriental de la mer Caspienne; par exemple le mont<lb/>fumant d&#x2019;Abitsche près du golfe de Magischlak où des pierres<lb/>scoriformes entourent le cratère. (Journ. de la Soc. asiatique,</note>, le Gates du Ma-<lb/><note place="foot" n="(2)" xml:id="fn5-2" prev="#fn5-1">chaleur près de la surface que dans les profondeurs, ce qui de-<lb/>vait produire plus de dép&#x00F4;ts sublimés vers la t&#x00EA;te des fentes<lb/>que dans la profondeur. A. B.</note><lb/><pb n="168" facs="#f0033" />
            labar et le Kinghan sont probablement plus récens que<lb/>l&#x2019;Himalaya et les montagnes Célestes. Des systèmes non<lb/>contemporains ne sont pas toujours séparés l&#x2019;un de l&#x2019;au-<lb/>tre par un espace, comme en Allemagne et dans la plus<lb/>grande partie du nouveau continent. Souvent des cha&#x00EE;-<lb/>nes ou axes de soulèvement ayant des directions dif-<lb/>férentes et des &#x00E2;ges très différens, sont agglomérés par<lb/>la nature, comme les lettres d&#x2019;une inscription qui s&#x2019;en-<lb/>trecroisent diversement, parce qu&#x2019;elles ont été tracées<lb/>à différentes époques, et qu&#x2019;elles portent ainsi les mar-<lb/>ques de leur ancienneté. Ainsi on voit dans la France<lb/><choice><sic>mérdionale</sic><corr type="editorial">méridionale</corr></choice> un mélange de cha&#x00EE;nes et de hauteurs ondu-<lb/>lées dont quelques unes sont parallèles aux Pyrénées et<lb/>d&#x2019;autres aux Alpes occidentales. Cette m&#x00EA;me variété des<lb/>phénomènes géognostiques se retrouve dans le plateau<lb/>de l&#x2019;Asie centrale, où certaines parties sont entourées<lb/>et limitées par une division des systèmes de montagnes<lb/>qu&#x2019;on peut comparer à celles des branches d&#x2019;une grille.</p><lb/><p>J&#x2019;ajoute à ce mémoire une notice sur un volcan des<lb/>Andes, le pic de Tolima, qui est de nouveau entré en<lb/>activité. Lorsqu&#x2019;en 1801 je dessinai et mesurai, depuis la<lb/>plaine de Caravajal près d&#x2019;Ibague, ce volcan à sommet<lb/>tronqué et neigeux <note place="foot" n="(1)">Sa forme ne se retrouve parmi les montagnes trachyti-<lb/>ques des Andes et du Mexique que dans celles du Cotopaxi.</note>, je croyais qu&#x2019;il n&#x2019;avait br&#x00FB;lé<lb/>qu&#x2019;avant les temps historiques, et qu&#x2019;il ne redeviendrait<lb/>pas plus actif que les montagnes trachytiques de l&#x2019;Au-<lb/>vergne.</p><lb/><p>Au nord du grand n&#x0153;ud de montagnes des sources<lb/>de la Magdeleine, sous 1° 50&#x2032; de latitude nord, les An-<lb/>des se séparent en deux branches, dont la plus occi-<lb/><note place="foot" n="(1)" xml:id="fn6-2" prev="#fn6-1">1824, n° 23, p. 295.) M. Ritter a recueilli tout ce qui a rap-<lb/>port aux exhalaisons de sel <choice><sic>amoniac</sic><corr type="editorial">ammoniac</corr></choice>, près de Oschruschna et<lb/>de Botom dans l&#x2019;Uratippa et le Turkestan. (<hi rendition="#i">Erdkunde,</hi> vol. 2,<lb/>p. 560.)</note><lb/><pb n="169" facs="#f0034" />
dentale et la plus voisine de la mer, la Cordillera del<lb/>Choco, contient sur sa pente occidentale des alluvions<lb/>d&#x2019;or et de platine. La branche moyenne, la Cordillera<lb/>del Quindiu, sépare les vallées de Cauca et du fleuve de<lb/>la Magdeleine; et la branche la plus orientale, la Cor-<lb/>dillera de Suma Paz y de Merida, entre le plateau de<lb/>Bogota et les affluens du Meta et de l&#x2019;Orenoque, s&#x2019;étend<lb/>dans une direction nord-est <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Voyez</hi> ma carte inédite, mais gravée et intitulée: Esquisse<lb/>hypsométrique des n&#x0153;uds des montagnes et des ramifications<lb/>des Andes, depuis le cap Horn jusqu&#x2019;à l&#x2019;isthme de Panama et<lb/>à la cha&#x00EE;ne littorale de Venezuela, 1827.</note>. De ces trois puissantes<lb/>branches, celle du milieu est la plus élevée jusqu&#x2019;au<lb/>parallèle de 5° 1/2, et est seule couverte de neiges<lb/>éternelles. Dans l&#x2019;endroit où cette cha&#x00EE;ne centrale vers<lb/>le n&#x0153;ud des montagnes d&#x2019;Antioquia diminue de hau-<lb/>teur, la Cordillière orientale ou de Bogota commence<lb/>à s&#x2019;élever jusqu&#x2019;à la ligne des neiges perpétuelles,<lb/>comme dans le Paramo de Chita et la Sierra Nevada<lb/>de Merida. Cette alternance des hauteurs, cette relation<lb/>entre les branches d&#x2019;un m&#x00EA;me tronc, indique peut-&#x00EA;tre<lb/>l&#x2019;effet des forces souterraines ou des fluides élastiques,<lb/>qui ont agi à travers deux fentes voisines, en ébranlant<lb/>le sol ou en élevant des montagnes trachytiques, et<lb/>jetant du feu dans les endroits où la résistance était<lb/>moindre.</p><lb/><p>Les Paramos de Tolima, de Ruiz et de Herveo (Erve),<lb/>couverts de neige, offrent un superbe spectacle depuis<lb/>Santa Fé de Bogota, ou plut&#x00F4;t depuis les deux chapel-<lb/>les qui sont dans les rochers à 1688 et 1650 toises au-<lb/>dessous de la ville. Leur vue me rappelait celle des<lb/>Alpes de la Suisse prise depuis le Jura. A c&#x00F4;té de la<lb/>pyramide tronquée de Tolima appara&#x00EE;t d&#x2019;abord un<lb/>groupe de petits c&#x00F4;nes, le Paramo de Ruiz, et plus au<lb/>nord, le long fa&#x00EE;te du Mesa de Herveo dépassant la ligne<lb/><pb n="170" facs="#f0035" />
    des neiges perpétuelles. Jusqu&#x2019;ici, le volcan de Purace<lb/>près de Popayan (lat. 2° 19&#x2032;) était le dernier volcan ac-<lb/>tif qu&#x2019;on trouv&#x00E2;t en allant du sud au nord dans les<lb/><choice><sic>Ande</sic><corr type="editorial">Andes</corr></choice> de l&#x2019;Amérique méridionale; et lors de mon<lb/>voyage, cette montagne trachytique, vis-à-vis et au<lb/>nord-est de l&#x2019;ancien volcan à obsidienne de Sotara,<lb/>n&#x2019;offrait pas de cratère véritable, mais seulement de<lb/>petites ouvertures, d&#x2019;où sortait avec un bruit terrible<lb/>de l&#x2019;eau imprégnée d&#x2019;hydrogène sulfuré <note place="foot" n="(1)">Le Purace et le Sotara sont très près du n&#x0153;ud des mon-<lb/>tagnes de Los Robles d&#x2019;où part la tripartition de la cha&#x00EE;ne;<lb/>cependant ils appartiennent plut&#x00F4;t, comme les Paramos de<lb/>Ruiz et le Tolima, à la cha&#x00EE;ne centrale. Assez loin de la pente<lb/>orientale de la Cordillière orientale vers le Rio Fragua, sous<lb/>1° 45&#x2032; de latitude et au sud-est du volcan de Purace, le feu<lb/>souterrain s&#x2019;est fait jour dans une colline de la plaine; les<lb/>missionnaires du Rio Caqueta en ont vu la fumée en allant de<lb/>Timana à leurs missions.</note>.</p><lb/><p>En suivant d&#x2019;un groupe des volcans de Popayan (le<lb/>Purace et le Sorata), la cha&#x00EE;ne centrale vers le nord,<lb/>nous trouvons l&#x2019;un après l&#x2019;autre, et dans la direction<lb/>nord 20° ouest, les cimes neigeuses de Paramos de Gua-<lb/>nacas, d&#x2019;Huila, de Baraguan et de Quindiu. Ce dernier<lb/>Paramo (lat. 4° 35&#x2032;) est fameux comme passage pour<lb/>aller de la vallée de la Magdeleine dans la vallée de<lb/>Cauca et d&#x2019;Ibague à Carthagène. Au nord-nord-est de ce<lb/>passage s&#x2019;élève le groupe des Paramos de Tolima et de<lb/>Ruiz, groupe à travers lequel le feu volcanique s&#x2019;est fait<lb/>de nouveau une communication avec l&#x2019;atmosphère au<lb/>sud-ouest de la ville de Honda ou à 42 milles géogra-<lb/>phiques du volcan de Popayan, et presque à moitié<lb/>chemin entre Popayan et le golfe darien au commence-<lb/>ment de l&#x2019;isthme de Panama. En 1826, dans un temps où<lb/>de terribles tremblemens de terre ébranlaient Bogota,<lb/>Honda et la province d&#x2019;Antioquia, M. le docteur Rou-<lb/><pb n="171" facs="#f0036" />
        lin vit tous les jours, depuis Santana <note place="foot" n="(1)">Mine d&#x2019;argent au sud de Mariquita sur la pente orientale<lb/>de la cha&#x00EE;ne centrale.</note>, fumer le pic<lb/>de Tolima. Les habitans n&#x2019;ont remarqué cette fumée que<lb/>depuis le grand tremblement de terre de 1826, qui a<lb/>été le signal de l&#x2019;inflammation ou plut&#x00F4;t de l&#x2019;apparition<lb/>des actions volcaniques à la surface du sol. Il est pos-<lb/>sible que le groupe des deux Paramos, de Tolima et de<lb/>Ruiz, <choice><sic>puissent</sic><corr type="editorial">puisse</corr></choice> &#x00EA;tre <choice><sic>regardés</sic><corr type="editorial">regardé</corr></choice> comme le centre du cercle<lb/>d&#x2019;ébranlement, dans le district duquel sont situés les<lb/>Vega de Supia, à l&#x2019;est de Honda, et m&#x00EA;me Santa Fé de<lb/>Bogota. Comme les liaisons souterraines le long d&#x2019;une<lb/>ancienne fente sont très variées et changeantes dans la<lb/>cha&#x00EE;ne des Andes, nous trouvons que Honda souffre<lb/>aussi quelquefois par les éruptions du Cotopaxi qui est<lb/>à 102 milles géographiques au sud, et le volcan de<lb/>Pasto a perdu sa colonne de fumée à la m&#x00EA;me heure<lb/>où le tremblement de terre le plus terrible des derniers<lb/>siècles détruisait Riobamba, à 75 milles géographiques<lb/>au sud. La pyramide de Tolima a 2865 toises, et est<lb/>donc plus haute que les Nevados mexicains, et peut-<lb/>&#x00EA;tre est-elle la plus haute cime du nouveau continent<lb/>dans l&#x2019;hémisphère nord, comme le Sorata, l&#x2019;Illimani et<lb/>le Chimborazo le sont pour l&#x2019;hémisphère sud.</p><lb/><p>M. Roulin a trouvé dans une histoire espagnole iné-<lb/>dite de la conqu&#x00EA;te de la Nouvelle-Grenade de 1623,<lb/>que le 12 mars 1595 le Paramos de Tolima a eu une<lb/>grande éruption précédée de détonations terribles.<lb/>Toute la neige de la montagne fondit, comme cela a eu<lb/>lieu pour le Cotopaxi. Deux petites rivières, qui pren-<lb/>nent leur source sur sa pente, s&#x2019;enflèrent d&#x2019;une manière<lb/>terrible, et leur cours fut arr&#x00EA;té par des chutes de<lb/>rochers; mais bient&#x00F4;t les eaux se firent jour, et produi-<lb/>sirent une grande inondation, en amenant des ponces<lb/><pb n="172" facs="#f0037" />
            et des blocs immenses. Ces eaux étaient pestilentielles;<lb/>elles étaient peut-&#x00EA;tre imprégnées de gaz malsains ou<lb/>d&#x2019;acides sulfuriques et muriatiques, comme dans le Rio<lb/>Vinagre à Popayan; aussi de long-temps elles n&#x2019;ont<lb/>pas nourri de poissons. M. Roulin ajoute que ce vol-<lb/>can est à 40 lieues de la c&#x00F4;te, et de tous les volcans ac-<lb/>tifs le plus éloigné de la mer. Je ne puis admettre cette<lb/>dernière proposition. Sans sortir de l&#x2019;Amérique, le Co-<lb/>topaxi et le Popocatepetl sont encore plus loin des<lb/>c&#x00F4;tes. Il est vrai que le point du littoral de Choco, qui<lb/>est sur le parallèle de Tolima entre les promontoires de<lb/>Charambira et de Corrientes, n&#x2019;est pas déterminé exac-<lb/>tement pour la longitude, et que la c&#x00F4;te la plus voisine<lb/>est environ sous 79° 42&#x2032;; donc la différence des méri-<lb/>diens qui exprime ici la distance du volcan de Tolima à<lb/>la mer, est 1° 46&#x2032;. A moins de 2 milles au nord du pic<lb/>s&#x2019;élève le Paramos de Ruiz. M. Boussingault écrit que<lb/>ce dernier est un volcan br&#x00FB;lant encore actif, car il<lb/>fume toujours. Maintenant, serait-il possible que ce sa-<lb/>vant ait écrit Ruiz pour Tolima, ou a-t-il confondu<lb/>depuis Marmato, une cime, avec l&#x2019;autre?</p><lb/><p>La cha&#x00EE;ne centrale des Andes est, autant que je la<lb/>connais, couverte de granite, de gneis, et de mica-<lb/>schiste, entre le n&#x0153;ud de Los Robles et le passage de<lb/>Quindiu, et des masses trachytiques se sont fait jour à<lb/>travers ces dép&#x00F4;ts dans les hauts Paramos. Des sources<lb/>salées, du gypse et du soufre natif existent au milieu de<lb/>ces roches crystallines. Dans le passage Quindiu près de<lb/>Moral, à 1062 toises au-dessus de la mer, j&#x2019;ai trouvé dans<lb/>le Quebrada del Azufral, dans le mica-schiste, des fen-<lb/>tes ouvertes, dans lesquelles du soufre se sublimait, et<lb/>d&#x2019;où <choice><sic>sortait</sic><corr type="editorial">sortaient</corr></choice>, en octobre 1801, des gaz mélangés si<lb/>chauds que le thermomètre donnait dans la fente 38°,2 R.<lb/>Baissé, j&#x2019;éprouvai des vertiges. La température de<lb/>l&#x2019;air était de 16°,5 et celle du petit ruisseau imprégné<lb/><pb n="173" facs="#f0038" />
d&#x2019;hydrogène sulfuré, et descendant du pic de Tolima,<lb/>de 23°,3. M. Boussingault a trouvé que cette chaleur<lb/>des fentes avait diminué et n&#x2019;était plus que de 15°,2 R.,<lb/>l&#x2019;air étant à l&#x2019;ombre 18°,6. Il y a donc eu une diminu-<lb/>tion de près de 23° R. On aurait pu présumer que la<lb/>nouvelle conflagration du pic de Tolima aurait produit<lb/>dans le Quebrada del Azufral l&#x2019;effet opposé, et aurait<lb/>d&#x00FB; élever plut&#x00F4;t que diminuer la température. Peut-<lb/>&#x00EA;tre les tremblemens de terre qui ont précédé l&#x2019;érup-<lb/>tion du volcan, ont-ils interrompu les communications<lb/>qui existaient précédemment avec les fentes d&#x2019;Azufral.<lb/>Au Vésuve, de pareils changemens dans la température<lb/>de la m&#x00EA;me fente, et dans la nature chimique des vapeurs<lb/>exhalées, est un fait très ordinaire. M. Boussingault a<lb/>analysé le gaz des fentes, et a trouvé dans cent parties<lb/>quatre-vingt-quatorze d&#x2019;acide carbonique, cinq d&#x2019;air at-<lb/>mosphérique et une d&#x2019;hydrogène sulfuré. Un tel mé-<lb/>lange indique ce qui se passe sous les roches primaires<lb/>crystallines, et explique assez les vertiges que tout le<lb/>monde éprouve à la Mina del Azufral.</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
