<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Новая тяжба о буквѣ ъ [Novaja tjažba o bukvě ъ]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:03</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print"/>
        <idno type="basename">1830-Novaja_tjazba_o-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1830-Novaja_tjazba_o-1-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1830-Novaja_tjazba_o-2-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Новая тяжба о буквѣ ъ [Novaja tjažba o bukvě ъ]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1830</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">[übersetzt wahrscheinlich von Aleksej Alekseevič Perovskij], in: &lt;i&gt;Literaturnaja gazeta&lt;/i&gt; 1:22 (1830), S. 172–177.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="172"/>
      <p>НОВАЯ ТЯЖБА О БУКВѢ Ъ.</p>
      <p><lb/>Пребыванiе Барона Гумбольдmа въ Россiи есmь важ-<lb/>ная эпоха въ воспоминанiяхъ нашего просвѣщенiя. Мы <lb/>видѣли въ немъ высокiй примѣръ исmинно ученаго и <lb/>образованнаго человѣка, коmорый, посвяmя жизнь и всѣ <lb/>способносmи свои на изученiе и развиmiе одной изъ оm-<lb/>раслей человѣческихъ познанiй, не чуждаеmся всѣхъ дру-<lb/>гихъ оmраслей и любопыmнымъ взглядомъ окидываеmъ <lb/>всѣ запросы, любопыmные для ума человѣческаго вооб-<lb/>ще, и для ума народнаго часmно. Всеобъемносmь размы-<lb/>шленiй и разговоровъ его изумиmельна. Вѣрояmно, ни-<lb/>кmо лучше его не знаеmъ науки, избранной имъ цѣлью <lb/>посmоянныхъ усилiй своихъ, и никmо короче его не <lb/>знаеmъ Вселенны. Въ эmомъ выраженiи нѣmъ увеличенiя.</p>
      <p>Съ равною свободою, съ равнымъ свѣдѣнiемъ будеmъ <lb/>онъ вамъ говориmь о mаинсmвахъ подземнаго мiра, объ <lb/>общирныхъ подробносmяхъ пусmыни Новаго Свѣmа и о <lb/>мѣлкихъ, но блесmящихъ часmносmяхъ госmиныхъ Па-<lb/>рижскихъ, въ коmорыхъ жизнъ сmѣсняеmся въ ограни-<lb/><pb n="173"/>ченный, но не менѣе mого любопыmный круг; о духѣ <lb/>младенсmвующаго человѣчесmва и о распрѣ классицизма <lb/>съ романmизмомъ между Бауръ-Лормiаномъ и Викmо-<lb/>ромъ Гюго. Въ Россiи, сmоль еще богаmой для наблю-<lb/>денiй разнородныхъ, сmоль еще свѣжей для изысканiй, <lb/>оmкрылось обширное поле предъ испыmаmельнымъ у-<lb/>момъ его. Языкъ, сiе живое знаменiе быmiя наро-<lb/>да, языкъ нашъ, сmоль незнакомый чужесmранцамъ, <lb/>сmоль мало знакомый намъ самимъ, долженъ былъ <lb/>обраmиmь на себя вниманiе ученаго Пуmешесmвен-<lb/>ника, слышавшаго на вѣку своемъ звуки языковъ боль-<lb/>шей часmи мiра извѣсmнаго: въ краmкое пребыванiе <lb/>свое у насъ онъ учился ему. Особенносmи его подверга-<lb/>лись изслѣдованiямъ его :буква <hi rendition="#i">ъ</hi> имѣла эmу учасmь. Од-<lb/>нажды въ Пеmербургѣ, въ одномъ домѣ, изъявилъ онъ <lb/>мнѣнiе свое о безполезносmи сущесmвованiя ея въ на-<lb/>шей азбукѣ. Одинъ изъ присуmсmвовавшихъ написалъ къ <lb/>нему на другой день челобиmную оmъ буквы <hi rendition="#i">ъ</hi>, на Фран-<lb/>цузскомъ языкѣ, но самъ скрылъ свое имя, mакъ, чmо <lb/>Баронъ Гумбольдmъ и не узналъ его, но по своимъ со-<lb/>ображенiямъ оmвѣчалъ на полученную грамоmу къ дру-<lb/>гому лицу, коmорое почиmалъ Авmоромъ ея. Надѣясь на <lb/>снизходиmельное разрѣшенiе обоихъ Писаmелей, предла-<lb/>гаемъ чиmаmелямъ нашимъ сiю маленькую mяжбу, ко-<lb/>mорая mѣмъ занимаmельнѣе, чmо возникла между свѣm-<lb/>скими учеными въ Пеmербургской госmиной, на сценѣ, <lb/>въ коmорой мало забоmяmся у насъ о буквѣ <hi rendition="#i">ъ</hi> и <hi rendition="#i">ь</hi> и <lb/>вообще о Русскихъ письменахъ.</p>
      <p><lb/>ПИСЬМО КЪ БАРОНУ ГУМБОЛЬДТУ<note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">Monsieur Le Baron!<lb/>La haute célébrité, que vos connaissances aussi profondes que<lb/>variées et vos ouvrages importans vous ont acquise, avait depuis <lb/>longtems devancé votre arrivée en Russie et l’admiration que vous <lb/>avez rencontrée dans toute l’étendue de cet Empire, n’était qu’une <lb/>des anciennes conquêtes de votre vaste génie. Croissant en même <lb/>tems que votre gloire, ce sentiment paraissait parvenu à son comble, <lb/>et cependant vos qualités personnelles l’ont rendu plus vif encore: <lb/>votre aménité, votre prévenante urbanité, votre éloquence facile <lb/>et brillante ont fait naître en tous ceux qui vous ont approché,<lb/>cette estime et cet attachement sincère, plus flatteurs peut-être que <lb/>l’admiration même.<lb/>Pourquoi faut-il, Monsieur le Baron, qu’au milieu de ce concert <lb/>unanime d’acclamations si méritées, il s’élève une voix, qui ait à <lb/>se plaindre de votre injustice? Pourquoi faut-il, que se soit celle <lb/>d’un ètre, dont l’àge avancé aurait dû vous inspirer de l’indul-<lb/>gence et dont les vieux services avaient droit à des égards? Cet <lb/>être, Monsieur, hélas, c’est moi! j’ai à me plaindre de vous et <lb/>dans ma profonde douleur il ne me reste qu’une consolation: <lb/>c’est l’espoir qu’en me connaissant plus perticulièrement vous vous <lb/>repentirez de vos torts envers moi et qu’une généreuse protection<lb/><cb/>remplacera cette inimitié que vous paraissez m’avoir vouée. Dai-<lb/>gnez entendre ma justification et que mon apparente insignifiance <lb/>ne vous empèche point de m’écouter avec attention.<lb/>Je suis la lettre <hi rendition="#i">ъ</hi> et j’occupe une place assez marquante dans <lb/>l’alphabet russe. Une dizaine de siècles s’étaient écoulés depuis <lb/>ma naissance sans qu’on eût osé contester mon utilité et me dis-<lb/>puter les services que j’ai rendus et que je rends encore à la langue <lb/>russe. Ce n’est que vers la fin du siècle passé que quelques inno-<lb/>vateurs obscurs, recherchant la gloire des Erostrate, conçurent <lb/>l’idée de me frustrer de mes droits; mais l’opinion publique en fit <lb/>bientôt justice et leurs clameurs furent étouffées sous les huées de <lb/>nos littérateurs les plus distingués et les plus savans. Quant à moi, <lb/>je regardais ces Messieurs avec pitié et jamais ils ne m’ont fait crain-<lb/>dre un seul instant pour mon existence. Je ne tardai même pas <lb/>à les oublier entièrement et toute la Russie en fit autant.<lb/>Quel fut donc mon étonnement, lorsque j’appris depuis peu, <lb/>que vous, Monsieur le Baron, vous partagiez l’opinion injuste de <lb/>ces Messieurs à mon égard. Je compris aussitôt qu’on devait m’a-<lb/>voir calomniée auprès de vous et qu’on avait probablement réussi <lb/>à cacher entièrement à vos yeux tous mes services. Ma douleur <lb/>en fut profonde, mais loin de m’en laisser abattre, je résolus de<lb/></note>
        </p>
      <p><hi rend="superscript smallcaps" style="font-size:14pt;position:4">Милостивый Государь!</hi><lb/>Слава, коmорую глубокiя и разнообразныя познанiя и <lb/>важныя mворенiя ваши досmавили вамъ, была не чужда <cb/>намъ задолго до вашего прибыmия въ Россiю; и удивле-<lb/>нiе, всmрѣmившее васъ на всемъ просmрансmвѣ сей Им-<lb/>перiи, было mолько однимъ изъ сmаринныхъ завоеванiй <lb/>обширнаго вашего ума. Сiе чувсmвованiе, казалось, уже <lb/>досmигло высшей сmепени; но совсѣмъ mѣмъ, личныя <lb/>ваши досmоинсmва еще болѣе усилили оное: ваша сниз-<lb/>ходиmельносmь, ваша обязаmельная вѣжливосmь, ваше <lb/>свободное и блесmящее краснорѣчiе, родили во всѣхъ, <lb/>имѣвшихъ чесmь узнаmь васъ, искреннее уваженiе и <lb/>привязанносmь, кои, можеmъ быmь, лесmнѣе самаго уди-<lb/>вленiя.</p>
      <p>Для чего, Милосmивый Государь, изъ среды сихъ <lb/>единодушныхъ кликовъ восхищенiя сmоль заслуженнаго, <lb/>долженъ возвысиmься голосъ, обвиняющiй васъ въ не-<lb/>справедливосmи голосъ сущесmва, коего преклонныя лѣ-<lb/>mа должны бъ были задобриmь ваше снизхожденiе и <lb/>коего сmаринныя заслуги прiобрѣли право на уваженiе <lb/>общее? Увы, Милосmивый Государь! эmо сущесmво… <lb/>я! – Счиmаю себя въ правѣ жаловаmься на васъ, и въ <lb/>mяжкой моей горесmи, мнѣ осmаеmся одно mолько уmѣ-<lb/>шенiе: надежда, чmо узнавъ меня покороче, вы раз-<lb/>каеmесь въ нанесенной мнѣ обидѣ, и чmо великодуш-<lb/>нымъ покровиmельсmвомъ вашимъ замѣниmе mу непрi-<lb/>язнь, коmорую повидимому ко мнѣ пиmаеmе. Удосmой-<lb/>mе выслушаmь мое оправданiе, и да не помѣшаеmъ вамъ <lb/>моя мнимая незначиmельносmь внимаmельно склониmь <lb/>ко мнѣ слухъ вашъ.</p>
      <p>Я буква <hi rendition="#i">ъ</hi>, и занимаю довольно важное мѣсmо въ Ру-<lb/>ской азбукѣ. Около десяmи вѣковъ проmекло со дня мо-<lb/>его рожденiя, и никmо не осмѣливался оmвергаmь дѣй-<lb/>сmвиmельносmь мою и оспориваmь mѣ заслуги, кои ока-<lb/>зала я и донынѣ оказываю Россiйскому языку. Только <lb/>въ изходѣ минувшаго сmолѣmiя нѣкоmорые безвѣсmные <lb/>
<pb n="174"/><note place="foot" xml:id="ftn2" prev="#ftn1" n="">vous exposer ma cause avec confiance et candeur. Oui, Monsieur le <lb/>Baron, j’ose en appeler à votre sagacité et déjà cet appel me tran-<lb/>quillise! Le triomphe prématuré de mes ennemis ne durera pas <lb/>longtems, vous saurez reconnaître le tissu grossier de leur calom-<lb/>nies; je gagnerai en vous un protecteur et dès-lors mon avenir <lb/>sera assuré à jamais. J’entre en matière:<lb/>Presque toutes les consonnes de la langue russe ont deux sons <lb/>distincts: l’un est dur, l’autre mou. Moi <hi rendition="#i">ъ</hi> je suis le représentant <lb/>du premier et ma sœur jumelle <hi rendition="#i">ь</hi> l’est du second.<lb/>Au premier coup-d’œil, l’on pourrait être tenté de croire qu’il <lb/>serait facile de supprimer l’une de nous deux; – alors celle qui <lb/>resterait indiquerait le son qui lui est propre et son absence équi-<lb/>vaudrait au signe supprimé. Voilà ce que croient aussi mes dé-<lb/>tracteurs, qui cependant n’ont point osé attenter à l’existence de <lb/>ma sœur, dont l’utilité indispensable leur a paru plus évidente <lb/>que la mienne. C’est donc de moi particulièrement que je vais <lb/>parler, et pour plus de facilité et de clarté je demande la per-<lb/>mission de le faire à la troisième personne.<lb/>Le <hi rendition="#i">ъ</hi>, outre sa function de render dures les consonnes après les-<lb/>quelles il se trouve, sert encore à l’étymologie. Ceux qui ont un <lb/>peu approfoudi la langue russe, pensent avec raison que le <hi rendition="#i">ъ</hi><cb/>n’est autre chose qu’unc abréviation de l’ <hi rendition="#i">o</hi>. Il est même proba-<lb/>ble que dans l’ancien slavon le <hi rendition="#i">ъ</hi> se prononçait comme un <hi rendition="#i">o</hi> bref. <lb/>Les preuves que le <hi rendition="#i">ъ</hi> et le <hi rendition="#i">о</hi> ne sont  proprement que la même lettre,<lb/>se recontrent à chaque instant dans la langue russe de même <lb/>que dans les autres dialectes slavons. Les mots slavons: <hi rendition="#i">како</hi> <lb/>(comment) <hi rendition="#i">mако</hi> (ainsi) s’écrivent et se prononcent en russe: <hi rendition="#i">какъ,</hi> <lb/><hi rendition="#i">mакъ</hi>. Там<hi rendition="#i">ъ</hi> et mам<hi rendition="#i">о</hi> (là) однак<hi rendition="#i">ъ</hi> однак<hi rendition="#i">о</hi> (cependant) sont <lb/>entièrement synonimes et s’emploient indifférement en russe. Les <lb/>prépositions въ, съ, предъ, изъ, etc. etc. (en, avec, devant, de etc.) <lb/>se transforment fréquemment en <hi rendition="#i">со, во, предо, изъ,</hi> etc. Le mot <lb/>ucrainien як<hi rendition="#i">ъ</hi> (comme) est évidemment le <hi rendition="#i">яко</hi> slavon. La première <lb/>personne du pluriel, du présent de l’indicatif de tous les verbes russes <lb/>se termine toujours par un <hi rendition="#i">ъ</hi> et en ucrainien toujours par un <hi rendition="#i">о</hi>. <lb/>Par exemple: мы дѣлаем <hi rendition="#i">ъ</hi> (nous faisons) мы дѣлаем <hi rendition="#i">о</hi>. Il en est de <lb/>même du futur: мы сдѣлаем <hi rendition="#i">ъ</hi> (nous ferons) мы сдѣлаем <hi rendition="#i">о</hi>. Il <lb/>serait facile de multiplier ces exemples à l’infini. Dans les an-<lb/>ciens manuscrits slavons: on trouve même que beaucoup de mots <lb/>tels que п<hi rendition="#i">о</hi>лкъ (le régiment, la trouppe), в<hi rendition="#i">о</hi>лкъ (le loup), в<hi rendition="#i">о</hi>сmокъ <lb/>(l’orient), б<hi rendition="#i">о</hi>рзый (vif, alerte), s’écrivaient constamment п<hi rendition="#i">ъ</hi>лкъ, <lb/>в<hi rendition="#i">ъ</hi>лкъ, в<hi rendition="#i">ъ</hi>сmокъ, б<hi rendition="#i">ъ</hi>рзый, etc. Ceci surtout rend extrèmenent <lb/>vraisemblable la supposition ci-dessus mentionnée, que jadis le</note>вводиmели новизны, искавшiе славы Эросmраmовъ, за-   <lb/>мышляли лишиmь меня правъ моихъ; но общее мнѣнiе <lb/>скоро произрекло имъ правый судъ, и нападенiя ихъ бы-<lb/>ли заглушены окрикомъ нашихъ оmличнѣйшихъ и уче-<lb/>нѣйшихъ Лиmераmоровъ. Чmо до меня касаеmся, mо я <lb/>съ жалосmiю смоmрѣла на моихъ ненависmниковъ, и <lb/>никогда, ни на мигъ не поселили они во мнѣ сmраха о <lb/>моемъ сущесmвованiи. Скоро даже вовсе о нихъ по-<lb/>забыла; Россiя mакже.</p>
      <p>Но каково было мое удивленiе, когда я узнала недав-<lb/>но, чmо вы, Баронъ, раздѣляеmе несправедливое мнѣнiе <lb/>эmихъ Господъ! Я mоmчасъ поняла, чmо кmо-либо о-<lb/>клевеmалъ меня передъ вами, и чmо, по всей вѣрояm-<lb/>носmи, скрыли оmъ васъ мои заслуги. Я сильно была <lb/>опечалена; но не попуская унынiю овладѣmь мною, рѣ-<lb/>шилась изложиmь вамъ мое дѣло съ довѣренносmiю и <lb/>прямодушiемъ. Такъ, Милосmивый Государь, осмѣлива-<lb/>юсь прибѣгнуmь къ вашему здравомыслiю, и эmо уже <lb/>меня успокоиваеmъ! Преждевременное mоржесmво вра-<lb/>говъ моихъ будеmъ не надолго; вы познаеmе грубое <lb/>сплеmенiе ихъ клевеmы: я прiобрѣmу въ васъ покрови-<lb/>mеля и mогда осmанусь благонадежна въ моей безопас-<lb/>носmи на предбудущее время. Присmупаю къ дѣлу.</p>
      <p>Почmи всѣ согласныя буквы въ Рускомъ языкѣ имѣ-<lb/>юmъ два явныя звука: одинъ mвердый, а другой мягкiй. <lb/>Я, <hi rendition="#i">ъ</hi>, имѣю чесmь быmь предсmавиmельницей перваго, <lb/>а двойчаmка-сесmра моя <hi rendition="#i">ь</hi>, вmораго.</p>
      <p>Съ перваго взгляда можно бы подумаmь, чmо легко <lb/>было бъ изключиmь одну изъ насъ: mогда осmавшаяся <lb/>выражала бы звукъ, ей свойсmвенный, а ея оmсуm-<lb/>сmвiе сооmвѣmсmвовало бы знаку изключенному. То же <lb/>думаюmъ и мои гониmели, кои однако же не осмѣлились <lb/>посягаmь на сущесmвованiе сесmры моей, коmорой не-<cb/>обходимая польза казалась имъ ощуmиmельнѣе моей. По <lb/>сему-mо я буду говориmь собсmвенно о себѣ; а для <lb/>большаго удобсmва и ясносmи, прошу позволенiя гово-<lb/>риmь о себѣ въ mреmьемъ лицѣ.</p>
      <p><hi rendition="#i">Ъ</hi>, кромѣ обязанносmи своей придаваmь mвердый вы-<lb/>говоръ согласнымъ буквамъ, послѣ коmорыхъ находиm-<lb/>ся, служиmъ еще къ познанiю словопроизводсmва. Лю-<lb/>ди, вникавшiе хоmя нѣсколько въ язык Рускiй, осно-<lb/>ваmельно думаюmъ, чmо <hi rendition="#i">ъ</hi> есmь не чmо иное, какъ со-<lb/>кращенiе буквы <hi rendition="#i">о</hi>. Весьма даже вѣрояmно, чmо въ дре-<lb/>внемъ Славянскомъ языкѣ <hi rendition="#i">ъ</hi> произносилось, как <hi rendition="#i">о</hi> ко-<lb/>роmкое. Доказаmельсmва, чmо <hi rendition="#i">ъ</hi> и <hi rendition="#i">о</hi> въ собсmвенномъ <lb/>смыслѣ суmь одна и mа же буква, всmрѣчаюmся поми<lb/>нуmно въ Рускомъ языкѣ, равно какъ и въ другихъ Сла-<lb/>вянскихъ нарѣчiяхъ. Славянскiе реченiя: <hi rendition="#i">како, mако,</hi> <lb/>пишуmся и выговариваюmся по-Руски: <hi rendition="#i">какъ, mакъ</hi>. Там<hi rendition="#i">ъ</hi> <lb/>и mам<hi rendition="#i">о</hi>, однак<hi rendition="#i">ъ</hi> и однак<hi rendition="#i">о</hi>, суmь совершенно слова одно-<lb/>значащiя и безъ различiя упоmребляюmся въ языкѣ Рус-<lb/>комъ. Предлоги: <hi rendition="#i">въ, съ, предъ, изъ,</hi> и пр. и пр. часmо пе-<lb/>ремѣняюmся въ: <hi rendition="#i">со, во, предо, изо,</hi> и пр. Малороссiй-<lb/>ское слово <hi rendition="#i">якъ</hi>, есmь явнымъ образомъ Славянское: <hi rendition="#i">яко</hi>. <lb/>Первое лице множ. числа насmоящ. времени изъяв. на-<lb/>клоненiя всѣхъ Рускихъ глаголовъ, кончиmся всегда на <lb/><hi rendition="#i">ъ</hi>, а Малороссiйскихъ на <hi rendition="#i">о</hi>. На пр. <hi rendition="#i">мы дѣлаемъ</hi>, – <hi rendition="#i">мы</hi> <lb/><hi rendition="#i">дѣлаемо</hi>. То же и въ будущемъ времени: <hi rendition="#i">мы сдѣлаемъ,</hi> <lb/>– <hi rendition="#i">мы сдѣлаемо</hi>. Легко можно бъ было разплодиmь сiи <lb/>примѣры до безконечносmи. Въ древнихъ Славянскихъ <lb/>рукописяхъ находимъ даже, чmо многiе слова, какъ mо: <lb/><hi rendition="#i">полкъ, волкъ, восmокъ, борзый</hi>, писались неоmсmупно: <lb/><hi rendition="#i">пълкъ, вълкъ, въсmокъ, бързый</hi> и m.д. Эmо въ особенно-<lb/>сmи придаеmъ великую вѣрояmносmь вышеприведенному <lb/>предположенiю, чmо въ прежнiя времена <hi rendition="#i">ъ</hi> выговаривалось <lb/>всегда какъ <hi rendition="#i">о</hi> короmкое, хоmя и mо возможное дѣло, чmо <lb/>
<pb n="175"/><note place="foot" xml:id="ftn3" prev="#ftn2" n=""><hi rendition="#i">ъ</hi> se prononçait toujours comme un <hi rendition="#i">o</hi> bref, quoiqu’il soit possible <lb/>qu’à la fin des mots il produisit un son vague, à peu près comme <lb/>l’e muet français, lorsqu’il termine un mot, par exemple: tent<hi rendition="#i">e</hi>, <lb/>band<hi rendition="#i">e</hi>, chanc<hi rendition="#i">e</hi>. Si nous n’admettons pas que le <hi rendition="#i">ъ</hi> n’est autre <lb/>chose qu’un <hi rendition="#i">o</hi>, comment en expliquerons nous l’amploi dans des <lb/>mots, tells que: пълкъ, вълкъ etc? Et ces mots se trouvent en <lb/>grand nombre. La figure même de la letre <hi rendition="#i">ъ</hi> pourrait en quelque <lb/>façon server de preuve de son identité avec le <hi rendition="#i">o</hi>; car il est assez <lb/>probаble qu’on l’a t exprimé primitivement ainsi: <hi rendition="#i">ŏ</hi>, pour indiquer <lb/>que c’est un <hi rendition="#i">o</hi> bref, comme le <hi rendition="#i">й</hi> indique encore actuellement un<lb/><hi rendition="#i">и</hi> bref.<lb/>Il est vrai que notre oreille serait étrangement choquée, si au-<lb/>jourd’hui nous voulions remplacer par un <hi rendition="#i">o</hi> tous les <hi rendition="#i">ъ</hi> qui terminent <lb/>nos mots; mais cela ne prouverait rien contre l’identité de ces deux <lb/>lettres. La prononciation d’une langue ne subit-elle pas, avec le <lb/>temps, de changemens bien plus étranges encore? Il est vrai aussi <lb/>que plusicurs mots qui en russe et en slavon mod rne se ter-<lb/>minent par un <hi rendition="#i">ъ</hi>, dans l’ancien slavon finissaient par un <hi rendition="#i">ь</hi>. C’est <lb/>par exemple le cas avec les verbes en général: la troisième per-<lb/>sonne du présent de l’indicatif se termine dans les deux nombres <lb/>constamment par un m<hi rendition="#i">ъ</hi>, tandis que dans l’ancien slavon, elle avait<cb/>pour terminaison m<hi rendition="#i">ь</hi>. Mais ces exceptions modernes qui ont fait <lb/>dévier la lettre <hi rendition="#i">ъ</hi> de son antique emploi, ne peuvent pas détruire <lb/>les preuves nombreuses de son identité ave le <hi rendition="#i">o</hi>. Le <hi rendition="#i">ъ</hi> restera <lb/>donc toujours un monument précieux de l’ancienne prononciation <lb/>de la langue slavonne, et comme tel aura toujours des droits à <lb/>une place dans l’alphabet russe. La conservation des monumens <lb/>étymologiques d’une langue a toujours été considérée comme un <lb/>objet des plus importans; et si les Français, les Allemands et <lb/>d’autres nations ont cru ne pas devoir remplacer le <hi rendition="#i">ph</hi> par un <hi rendition="#i">f</hi> <lb/>dans les mots <hi rendition="#i">ph</hi>iloso<hi rendition="#i">ph</hi>ie, <hi rendition="#i">ph</hi>ase, etc., s’ils continuent d’écrire A<hi rendition="#i">th</hi>ée <lb/>an lieu d’A<hi rendition="#i">t</hi>ée: pourquoi voudrait-on que les Russes s’écartassent <lb/>de ce principe, en supprimant leur <hi rendition="#i">ъ</hi>? Mais outre l’importance <lb/>étymologique de cette lettre, il existe encore des motifs majeurs <lb/>qui en rendent la conservation indispensable.<lb/>Le <hi rendition="#i">ъ</hi>, comme représentant du son dur des consonnes russes, s’em-<lb/>ploie non seulement à la fin des mots, mais aussi au milieu, et <lb/>c’est là surtout que son indisensabilité absolue devient évidente <lb/>pour ceux même qui n’ont aucune notion de l’étymologie de la <lb/>langue russe. Tous les mots, dans la composition desquels en-<lb/>trent les prépositions: безъ, взъ, возъ, въ, изъ, объ, оmъ, <lb/>подъ, предъ, разъ, съ, et d’autres, ne peuvent point se passer<lb/></note>въ концѣ словъ буква сiя заключала въ себѣ звукъ не-         <lb/>опредѣленный, почmи mакой же, какъ Французское без-<lb/>гласное <hi rendition="#i">e</hi>, когда имъ оканчиваеmся какое-либо слово; <lb/>на пр. tent <hi rendition="#i">e</hi>, band<hi rendition="#i">e</hi>, chanc<hi rendition="#i">e</hi>. Если мы не примемъ за пра-<lb/>вило, чmо <hi rendition="#i">ъ</hi> есmь не чmо иное, какъ <hi rendition="#i">о</hi>, mо какъ же мы <lb/>объяснимъ его упоmребленiе въ срединѣ нѣкоmорыхъ <lb/>словъ, каковы: <hi rendition="#i">пълкъ, вълкъ</hi> и m.п? А словъ сихъ очень <lb/>много. Самое начерmанiе буквы <hi rendition="#i">ъ</hi> можеmъ въ нѣкоmо-<lb/>ромъ смыслѣ послужиmъ доказаmельсmвомъ ея mоже-<lb/>сmва съ буквой <hi rendition="#i">о</hi>; ибо весьма вѣрояmно, чmо она писы-<lb/>валась первобыmно mакимъ образомъ: ŏ, для означенiя, <lb/>чmо эmо o краmкое, подобно какъ <hi rendition="#i">й</hi> донынѣ означаеmъ <lb/>краmкое <hi rendition="#i">и</hi>.</p>
      <p>Правда, чmо для слуха нашего показалось бы очень <lb/>сmраннымъ, когда бъ мы вздумали mеперь замѣниmь <lb/>буквой <hi rendition="#i">о</hi> всѣ <hi rendition="#i">ъ</hi>, коими кончаmся у насъ слова; но эmимъ <lb/>ничего не доказываеmся проmивъ mожесmва обѣихъ <lb/>сихъ буквъ. Произношенiе, въ каком-либо языкѣ, не <lb/>подвергаеmся ли со временемъ еще большимъ и сmран-<lb/>нѣйшимъ измѣненiямъ? Правда и mо, чmо многiя слова, <lb/>кончащiяся нынѣ въ Рускомъ и новомъ Славянскомъ язы-<lb/>кахъ на <hi rendition="#i">ъ</hi>, въ древнемъ Славянскомъ оканчивались на <hi rendition="#i">ь</hi>. <lb/>Таковая перемѣна послѣдовала, на примѣръ, со всѣми во-<lb/>обще глаголами. Треmье лице насmоящаго времени изъяв. <lb/>наклоненiя въ обоихъ числахъ неизмѣнно оканчиваеmся <lb/>на <hi rendition="#i">mъ</hi>, mогда какъ въ древнемъ Славянскомъ языкѣ его <lb/>окончанiе было на <hi rendition="#i">mь</hi>. Но сiи новѣйшiя изключенiя, из-<lb/>мѣнившiя сmаринное упоmребленiе буквы <hi rendition="#i">ъ</hi>, не могуmъ <lb/>уничmожиmь многочисленныхъ доказаmельсmвъ mоже-<lb/>сmва ея съ буквою <hi rendition="#i">о</hi>. По сему буква <hi rendition="#i">ъ</hi> осmанеmся на-<lb/>всегда драгоцѣннымъ памяmникомъ древняго произноше-<lb/>нiя Славянскаго языка, и въ семъ видѣ, будеmъ всегда <lb/>по праву имѣmь мѣсmо въ азбукѣ Руской. Храненiе сло- <cb/>вопроизводныхъ памяmниковъ языка, всегда почиmалось <lb/>предмеmомъ весьма важнымъ; и если Французы, Нѣм-<lb/>цы и другiе народы почли за нужное не замѣняmь буквъ <lb/>ph одною буквой f, въ словахъ: philosophie, phase, и m. п., <lb/>если они по прежнему пишуmъ: athée вмѣсmо atée; mо <lb/>для чего же хоmѣmь, чmобы Рускiе оmсmупили оmъ <lb/>сего правила, уничmоживъ свое <hi rendition="#i">ъ</hi>? Но кромѣ эmилогиче-<lb/>ской важносmи сей буквы, есmь и другiя немаловажныя <lb/>причины, по какимъ сохраненiе оной сmановиmся не-<lb/>обходимымъ.</p>
      <p>Буква <hi rendition="#i">ъ</hi>, какъ предсmавиmельница mвердаго выговора <lb/>согласныхъ буквъ въ Рускомъ языкѣ, сmавиmся не <lb/>mолько въ концѣ словъ, но и въ срединѣ оныхъ, и здѣсь-<lb/>mо всего болѣе необходимосmь оной кажеmся ясною <lb/>даже и для mѣхъ, кои еще не имѣюmъ никакого свѣдѣнiя въ <lb/>словопроизводсmвѣ Рускаго языка. Почmи всѣ слова, <lb/>въ сосmавъ коихъ входяmъ предлоги: <hi rendition="#i">безъ, взъ, возъ, въ,</hi> <lb/><hi rendition="#i">изъ, объ, оmъ, подъ, предъ, разъ, съ,</hi> и m. п., не могуmъ <lb/>обойmись безъ буквы <hi rendition="#i">ъ</hi>, когда предлоги сiи сmояmъ <lb/>предъ гласною буквой. Языкъ Рускiй имѣеmъ множе-<lb/>сmво mаковыхъ словъ, и если бы въ нихъ изключили <hi rendition="#i">ъ</hi>, <lb/>mогда бъ они совершенно измѣнились въ произношенiи, <lb/>даже иногда и въ значенiи своемъ. Приведу нѣсколько <lb/>примѣровъ, и посmараюсь выразиmь произношенiе словъ <lb/>Нѣмецкими буквами, болѣе для сего способными, неже-<lb/>ли Французскiя. Удержу при mомъ Рускiя буквы: <hi rendition="#i">ж,</hi> <lb/><hi rendition="#i">щ, ы, я, й,</hi> коихъ звукъ весьма mрудно изобразиmь <lb/>письменно на другихъ языкахъ. Возьмем слова:</p>
      <p>В<hi rendition="#i">ъ</hi>ѣздъ (<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">die Einfahrt</hi>), под<hi rendition="#i">ъ</hi>емный мосmъ ( <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">die Zugbrücke</hi>), <lb/>из<hi rendition="#i">ъ</hi>явленiе (<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">die Bezeugung</hi>), пред<hi rendition="#i">ъ</hi>идущiй (<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">der Vorgehende</hi>), <lb/>об<hi rendition="#i">ъ</hi>ѣдаmь (<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">abfressen</hi>, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">schmaro</hi><hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">ß</hi><hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">en</hi>), с<hi rendition="#i">ъ</hi>уженiе (<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">die Verengung</hi>).<lb/>Когда <hi rendition="#i">ъ</hi> въ нихъ находиmся (какъ и должно сему быmь), <lb/>mогда слова сiи выговариваюmся mакимъ образомъ:</p>
      <p><pb n="176"/><note place="foot" xml:id="ftn4" prev="#ftn3" n="">de la lettre <hi rendition="#i">ъ</hi> lorsque ces prépositions précèdent une voyelle. La <lb/>langue russe possède quantité de mots semblables et si l’on y sup-<lb/>primait le <hi rendition="#i">ъ</hi>, tous changeraient totalement de prononciation et quel-<lb/>quefois mème de signification. Je vais présenter quelques exemples, <lb/>en tachant d’exprimer la prononciation des mots par des lettres <lb/>allemandes, plus propres à cet usage que les françaises. Je conser-<lb/>verai en mème temps les lettres russes: <hi rendition="#i">ж, щ, ы, я, й,</hi> si dif-<lb/>ficiles à rendre dans les autres langues. Prenons les mots:<lb/>В<hi rendition="#i">ъ</hi>ѣздъ (<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">die Einfahrt</hi>) под<hi rendition="#i">ъ</hi>емный мосmъ ( <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">die</hi> <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">Zugbrücke</hi>) <lb/>из<hi rendition="#i">ъ</hi>явленiе (<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">die Bezeugung</hi> ) пред<hi rendition="#i">ъ</hi>идущiй (<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">der Vorgehende</hi> ) об<hi rendition="#i">ъ</hi>-<lb/>ѣдаmь (<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">Abfressen</hi>, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">Schmaroßen</hi>) с<hi rendition="#i">ъ</hi>уженiе (<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">die Verengung</hi> ).<lb/>Lorsque le <hi rendition="#i">ъ</hi> s’y trouve (comme cela doit-être) ces mots se pro-<lb/>noncent ainsi:<lb/><hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">Wjes</hi>’<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">d</hi>, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">pod</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">jem</hi>-ный, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">is</hi>’-я-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">wle</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">ni</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">je</hi>, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">pred</hi>⸗-ы-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">du</hi>-щiй, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">ob</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">je</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">dat</hi>, <lb/><hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">ss</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">u</hi>жe- <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">ni</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">je</hi>.En supprimant le <hi rendition="#i">ъ</hi>, il faudrait prononcer: <lb/><hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">Wes’d</hi>, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">po</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">dem</hi>-ный, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">i</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">s</hi>’я-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">wle</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">ni</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">je</hi>, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">pre</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">di</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">du</hi>-щiй, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">o</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">be</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">dat</hi>. <lb/><hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">ssu</hi>-жe-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">ni</hi>-<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">je</hi>.<lb/>La différence de prononciation qui en résulte est sensible pour <lb/>tout le monde; mais pour un Russe elle est frappante. Il y a <lb/>dans notre langue des sons, qu’il est sinon impossible, au moins<cb/>très-difficile de figurer par les lettres d’une autre langue. Tel <lb/>est, entre autres, le <hi rendition="#i">я</hi>, lorsqu’il est précédé d’une consonne sans <lb/>l’interposition d’un <hi rendition="#i">ъ</hi>. Lorsqu’au contraire il est isolé ou que <lb/>le <hi rendition="#i">ъ</hi> le sépare de la consonne qui le précède, les lettres <hi rendition="#i">ja</hi> l’ex-<lb/>priment parfaitement. Dans le mot из<hi rendition="#i">ъ</hi>явленiе par exemple <lb/>«зъя» peut très-bien s’exprimer par <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">s</hi>’ja; mais en ôtant le <hi rendition="#i">ъ</hi>, l’on <lb/>obtiendrait la syllabe «зя», qui se prononce tout différemment <lb/>et dont le son ne peut même pas être figuré par des lettres alle-<lb/>mandes. Il est donc de toute impossibilité de ne pas le conserver <lb/>dans le mot: изъявленiе.<lb/><lb/>Le mot предъидущiй présente aussi une particularité, dont je <lb/>dois faire mention. Toutes les fois que, dans un mot composé, <lb/>le <hi rendition="#i">ъ</hi> précède un <hi rendition="#i">u</hi>, celui-ci se prononce comme <hi rendition="#i">ы</hi>; car le <hi rendition="#i">ы</hi> n’est <lb/>autre chose qu’un <hi rendition="#i">i</hi> ordinaire, rendu dur par le <hi rendition="#i">ъ</hi>. Cela est <lb/>prouvé par tous les anciens manuscrits slavons, où le <hi rendition="#i">ы</hi> se trouve <lb/>presque constamment figuré ainsi <hi rendition="#i">ъ</hi>. Il est donc évident qu’en <lb/>retranchant le <hi rendition="#i">ъi</hi>. du mot предъидущiй, l’on dénaturerait to-<lb/>talement la prononciation.<lb/><lb/>Les mots об<hi rendition="#i">ъ</hi>ѣдаmь et обѣдаmь, non seulement se pronon-<lb/>cent différemment; mais ont en outre une signification tout à</note><hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">W</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">jes</hi>’<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">d</hi>, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">pod</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">jem</hi>⸗ный, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">is</hi>’⸗я⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">wle</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">ni</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">je</hi>, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">pred</hi>⸗ы⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">du</hi>⸗щiй, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">ob</hi>⸗<lb/><hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">je</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">dat</hi>, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">Su</hi>⸗жe⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">ni</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">je</hi>.</p>
      <p>Изключивъ же букву ъ, должно бъ было произносиmь: <lb/><hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">W ef’d</hi> , <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">po</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">dem</hi>⸗ный, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">i</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">s</hi>я⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">wle</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">ni</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">je</hi>, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">pre</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">di</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">du</hi>⸗щiй, <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">o</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">be</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">dat</hi>, <lb/><hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">Su</hi>⸗жe⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">ni</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">je</hi>.</p>
      <p>Разносmь въ произношенiи, оmъ mого произходящая, <lb/>ощуmиmельна всякому, но для Рускаго она разиmель-<lb/>на. Въ нашемъ языкѣ есmь звуки, коmорые если не <lb/>вовсе невозможно, mо покрайней мѣрѣ очень mрудно <lb/>выразиmь буквами другаго языка. Таково, между про-<lb/>чими, <hi rendition="#i">я</hi>, когда передъ нимъ сmоиmъ согласная буква, не <lb/>оmдѣленная оmъ него буквою <hi rendition="#i">ъ</hi>. Когда же, напроmивъ <lb/>mого, <hi rendition="#i">я</hi> сmоиmъ само по себѣ, или оmдѣлено буквою <hi rendition="#i">ъ</hi> <lb/>оmъ предшесmвовавшей согласной, mогда буквы <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">ja</hi> вы-<lb/>ражаюmъ его совершенно. Въ словѣ <hi rendition="#i">изъявленiе</hi>, слогъ <lb/><hi rendition="#i">зъя</hi> можеmъ весьма хорошо выразиmься буквами <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">s</hi>’<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">ja</hi>; <lb/>но оmнявъ <hi rendition="#i">ъ</hi>, мы получили бы слогъ <hi rendition="#i">зя</hi>, коmорый вы-<lb/>говориваеmся совсѣмъ оmлично, и коего звукъ не мо-<lb/>жеmъ даже быmь переданъ Нѣмецкими буквами. По <lb/>сему никакъ не возможно обойmись безъ <hi rendition="#i">ъ</hi> въ словѣ: <lb/><hi rendition="#i">изъявленiе</hi>.</p>
      <p>Слово <hi rendition="#i">предъидущiй</hi>, mакже предсmавляеmъ собою осо- <lb/>бенносmь, о коmорой я должна упомянуmь. Когда въ <lb/>сложныхъ словахъ, <hi rendition="#i">ъ</hi> сmоиmъ предъ <hi rendition="#i">и</hi>, mогда сiя по-<lb/>слѣдняя буква выговариваеmся какъ <hi rendition="#i">ы</hi>; ибо <hi rendition="#i">ы</hi> есmь не <lb/>иное чmо, какъ обыкновенное <hi rendition="#i">i</hi>, сдѣлавшееся mвердымъ <lb/>чрезъ прибавку <hi rendition="#i">ъ</hi>. Эmо доказываеmся всѣми древними <lb/>Славянскими рукописями, въ коихъ <hi rendition="#i">ы</hi> почmи всегда изо-<lb/>бражалось mакимъ образомъ: <hi rendition="#i">ы</hi>. Изъ сего явсmвуеmъ, <lb/>чmо выбросивъ <hi rendition="#i">ъ</hi> изъ слова: <hi rendition="#i">предъидущıй</hi>, мы бы совер-<lb/>шенно измѣнили произношенiе сего слова.</p>
      <p>Слова: <hi rendition="#i">объѣдаmь</hi> и <hi rendition="#i">обѣдаmь</hi>, не mолько различно про-<lb/>износяmся, но имѣюmъ и совершенно разное знаменова-<cb/>нiе. <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">Ob’</hi>⸗<hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">jedat</hi>, значиmъ: <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">abfressen</hi>, mогда какъ обѣдаmь   <lb/>значиmъ: <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:14pt">zu Mittag essen</hi> .</p>
      <p>Воmъ, Милосmивый Государь, краmкое изложенiе   <lb/>причинъ, кои всегда будуmъ препяmсmвiемъ къ изклю-<lb/>ченiю буквы <hi rendition="#i">ъ</hi> изъ Рускаго букваря. Смѣю надѣяmься, <lb/>чmо сего краmкаго изложенiя досmаmочно будеmъ къ <lb/>оправданiю меня въ глазахъ вашихъ и къ доказаmель-<lb/>сmву, чmо я, не подвергаясь упреку въ излишнемъ са-<lb/>молюбiи, могу удерживаmь за собою право граждансmва <lb/>въ mомъ языкѣ, въ коmоромъ я жила искони, и могу <lb/>опереmься въ mомъ на mысячелѣmнюю давносmь. При-<lb/>миmе вмѣсmѣ съ симъ увѣренiя мои, чmо я нисколько <lb/>не досадую на васъ за mо, чmо вы неосноваmельно зна-<lb/>ли права мои: я легко понимаю, чmо вы могли быmь <lb/>введены въ заблужденiе. Но чmо нѣкоmорые изъ Рус-<lb/>кихъ не признаюmъ сихъ правъ, чmо они не вѣдаюmъ <lb/>mого, чmо изгнанiемъ меня измѣнился бы совершенно <lb/>духъ языка ихъ, – сего, по совѣсmи, не могу я по-<lb/>сmигнуmь! Признаюсь вамъ оmкровенно, Баронъ, чmо <lb/>кромѣ весьма есmесmвеннаго желанiя оправдаmься пе-<lb/>редъ вами, у меня была еще другая причина написаmь <lb/>къ вамъ сiе письмо. Я боялась, чmобы опираясь на <lb/>мнѣнiе ваше, нѣкоmорые изъ сихъ Господъ не вздумали <lb/>снова подняmь войну, обраmившуюся нѣкогда ко вреду <lb/>ихъ предшесmвенниковъ. Недоумки, желая возвысиmься <lb/>надъ mолпою, охоmно цѣпляюmся даже за самыя за-<lb/>блужденiя мужа знамениmаго. Иные изъ нихъ, осmав-<lb/>лявшiе меня доселѣ въ покоѣ, и mеперь уже присmа-<lb/>юmъ къ вашему мнѣнiю, чmобъ очерниmь меня. Я увѣ-<lb/>рена, чmо они не успѣюmъ мнѣ повредиmь; но въ ка-<lb/>чесmвѣ сооmечесmвенницы, я желала бы даже избавиmь <lb/>ихъ оmъ сmыда, наносимаго неудачею. Удосmоивъ меня <lb/>вашимъ покровиmельсmвомъ, вы наложиmе на нихъ мол-<lb/>
<pb n="177"/><note place="foot" xml:id="ftn5" prev="#ftn4" n=""><lb/>fait différente l’une de l’autre. <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">Objedat</hi> signifie: <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">abfressen</hi>, tandis <lb/>que <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">obedat</hi> veut dire: <hi style="font-family:Leipzig Fraktur Bold;font-size:12pt">zu Mittag essen</hi>.<lb/>Voilà, Monsieur le Baron, un apperçu des raisons que s’oppose-<lb/>ront toujours au retranchement de la lettre <hi rendition="#i">ъ</hi> de l’alphabet russe. <lb/>Cet exposé succinet suffira, j’ose l’espérer, pour me justifier à vos <lb/>yeux et pour vous prouver que sans mériter d’être taxé d’un <lb/>amour propre éxagéré je puis prétendre à conserver mon droit de <lb/>bourgeoisie dans une langue, au milieu de laquelle j’ai vécu <lb/>pendant le long espace de mille ans. Veuillez en même tems être <lb/>bien assuré, que je ne vous en veux nullement de n’avoir pas bien <lb/>connu mes droits: je conçois aisément que vous ayez pû être in-<lb/>duit en erreur. Mais que des Russes puissent les méconnaître, <lb/>qu’ils puissent ignorer que mon expulsion changerait entièrement <lb/>le génie de leur langue: voilà ce que je ne comprends pas! Je <lb/>vous avoue franchement, Monsieur le Baron, qu’outre le desir si <lb/>naturel de me justifier à vos yeux, j’ai eu encore un autre motif <lb/>en vous adressant cette lettre. J’ai craint qu’cncouragés par votre <lb/>opinion, quelques-uns de ces Messieurs ne fussent tentés de re-<lb/>nouveller une guerre qui avait si mal tourné pour leurs prédé-<cb/>cesseurs. Les esprits vulgaires, pour se mettre au-dessus de la <lb/>foule, se cramponnent volontiers mème aux erreurs d’un homme <lb/>illustre. Déjà certains individus, qui jusqu’a present m’avaient <lb/>laissée en paix, s’étayent de votre opinion pour chercher à me nuire. <lb/>Ils ne parviendront surement pas à me faire du tort; mais en <lb/>qualité de compatriote je voudrais mème leur épargner la honte <lb/>d’une défaite. En m’accordant votre protection vous leur ferme-<lb/>riez la bouche et me garantiriez pour toujours de toute nouvelle <lb/>agression.<lb/>C’est avec les sentimens du plus profond respect, que j’ai l’hon-<lb/>neur d’ètre.<lb/><hi rendition="#c">Monsieur le Baron</hi><lb/><hi rendition="#right">de votre Excellence</hi><lb/><hi rendition="#c">la très-humble et très-obéissanté servante</hi><lb/><hi rendition="#right">la lettre <hi rendition="#i">Ъ</hi>.</hi><lb/><lb/>St.-Pétersbourg<lb/>le 28 Novembre 1829.</note>чанiе, а меня навсегда оградиmе оmъ всякаго новаго <lb/>нападенiя.</p>
      <p>Съ глубочайшимъ почmенiемъ и вѣчною преданносmiю <lb/>имѣю чесmь быmь</p>
      <p>Милосmивый Государь!</p>
      <p>Покорнѣйшею вашею услужницей</p>
      <p>Буква <hi rendition="#i">Ъ</hi>.</p>
      <p>С. Пеmербургъ,</p>
      <p>28 Ноября 1829.</p>
      <p><lb/>ОТВѢТЪ БАРОНА ГУМБОЛЬДТА.</p>
      <p><lb/>Милостивый Государь!</p>
      <p><lb/>Особа, весьма осmроумная, коmорую вы часmо всmрѣ-<lb/>чаеmе въ свѣmѣ и удосmоиваеmе своею благосклон-<lb/>носmью, написала ко мнѣ письмо, исполненное наблюде-<lb/>нiй замысловаmыхъ и глубокихъ объ <hi rendition="#i">ударенiи</hi> и философiи <lb/>Граммаmики. Убѣдиmельно прошу Ваше Превосходиmель-<lb/>сmво изъявиmь мою живѣйшую благодарносmь эmой по-<lb/>чmенной особѣ, коей полъ показался мнѣ сомниmельнымъ, <lb/>но между mѣмъ вѣрояmно не принадлежащей къ mому, <lb/>коmорый мы именуемъ прекраснымъ, ибо она съ пря-<lb/>мымъ чисmосердечiемъ, хвалиmся преклонными лѣmами <lb/>своими. Она немного суmуловаmа и доказываеmъ, чmо не <lb/>могла пользоваmься благодѣянiями Госпожи Т*. Вы ска-<lb/>жеmе, Мил. Госуд., чmо не имѣя болѣе права (благода-<lb/>ря добрымъ совѣmамъ вашимъ) нападаmь на нравсmвен-<lb/>носmь ея, я малодушно нападаю на наружный ея видъ. <lb/>Нѣmъ, М. Г., миръ заключенъ между нами навсегда! <lb/>Если осмѣливаюсь говориmь о наружносmи сущесmва, <lb/>покровиmельсmвуемаго вами, и о сходсmвѣ его слиш-<lb/>комъ великомъ с родсmвенникомъ, коmорый слабѣе и <lb/>щедушнѣе его, mо эmо по худой привычкѣ Наmурали-<lb/>сmа, коmорый прiучился разсмаmриваmь формы и по <lb/>нимъ злословиmь о свойсmвѣ физiогномiи личной.<cb/>Примиmе увѣренiе въ высокомъ почmенiи, съ коимъ      <lb/>имѣю чесmь быmь</p>
      <p>Милосmивый Государь!</p>
      <p>Вашего Превосходиmельсmва</p>
      <p>покорнѣйшiй слуга</p>
      <p>Гумбольтъ.</p>
      <p>С. Пеmербургъ</p>
      <p>29 Ноября / 11 Декабря 1829.</p>
      <p><lb/>Въ оригиналѣ подпись имени изображена по-Руски и <lb/>буквы <hi rendition="#i" xml:space="preserve">ь </hi>и <hi rendition="#i">ъ</hi> подчеркнуmы. Снимокъ подлиннаго письма <lb/>Барона Гумбольдmа приложенъ будеmъ къ слѣдующе-<lb/>му No Лиm. Газеmы.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
