<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">О горныхъ кряжахъ и вулканахъ внутренней Азiи, и о новомъ вулканиическомъ изверженiи в Андахъ. А. ф. Гумбольдта. (Перев. Д. Соколова.) [O gornych krjažach i vulkanach vnutrennej Azii, i o novom vulkaničeskom izverženii v Andach. A. f. Gumbol’dta. (Perev. D. Sokolova.)]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:03</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.2</idno>
        <idno type="basename">1830-Ueber_die_Bergketten-07-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-03.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-04.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-05.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-06.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-07-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-10.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-13-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">О горныхъ кряжахъ и вулканахъ внутренней Азiи, и о новомъ вулканиическомъ изверженiи в Андахъ. А. ф. Гумбольдта. (Перев. Д. Соколова.) [O gornych krjažach i vulkanach vnutrennej Azii, i o novom vulkaničeskom izverženii v Andach. A. f. Gumbol’dta. (Perev. D. Sokolova.)]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1830</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">übersetzt von D. Sokolov, in: &lt;i&gt;Gornyj žurnal&lt;/i&gt; 3:9 (September 1830), S. 301–382.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="301"/>
      <p rendition="#c">I. ГЕОГНОЗIЯ.</p>
      <p rendition="#c">____</p>
      <p rendition="#c">1.</p>
      <p rendition="#c">О горныхъ кряжахъ и вулканахъ вну-<lb/>тренней Азiи, и о новомъ вулкани-<lb/>ческомъ изверженiи въ Андахъ. А. <lb/>ф. Гумбольдта.<lb/></p>
      <p rendition="#c">(Перев. Д. Соколова.)</p>
      <p>Вулканы, представляющiе вѣчный размѣнъ <lb/>между жидкою (расплавленною) внутрен-<lb/>ностiю земли и воздушною оболочкою твер-<lb/>дой, окисленной поверхности земной, въ ихъ <lb/>неразрывной связи съ образованiемъ пла-<lb/>стовъ каменной соли, съ воздушными вулка-<lb/>нами (или <hi rendition="#i">зальзами</hi>, небольшими кеглеоб-<lb/>разными горами, извергающими илъ, нафту, <lb/>удушливые газы, а иногда, хотя на корот-<lb/>кое время, даже пламя, дымъ и каменья), съ <lb/>горячими источниками, землетрясенiемъ и воз-<lb/>дыманiемъ горъ, представляютъ предметъ <lb/>столь важный и великiй, что заслуживаютъ <lb/>въ полной мѣрѣ вниманiе, не только гео-<lb/></p>
      <pb n="302"/>
      <p>гноста, но и физика. Удовлетворяя сему <lb/>вниманiю съ одной физической стороны, вы <lb/>приняли на себя трудъ, познакомить чита-<lb/>телей Анналовъ, вами издаваемыхъ, съ глу-<lb/>бокими мыслями Леопольда ф. Буха о <lb/>распространенiи по земной поверхности <lb/>центральныхъ и рядовыхъ вулкановъ, съ мы-<lb/>слями, столь удачно имъ изложенными въ <lb/>его большомъ сочиненiи о Канарскихъ остро-<lb/>вахъ.<choice><sic></sic><corr type="editorial"><note place="foot" xml:id="ftn1" n="(1)">Изъ письма къ Г. Поггендорфу, издателю журнала <lb/>Annalen der Chemie und Physik.</note></corr></choice> То, о чемъ я сообщаю вам теперь, <lb/>касательно вулкановъ, лежащихъ въ боль-<lb/>шомъ удаленiи отъ моря, конечно такой важ-<lb/>ности не заслуживаетъ: нѣсколько мѣстныхъ <lb/>явленiй, внутри Азiи и Америки совершив-<lb/>шихся, о коихъ я имѣлъ случай собрать <lb/>свѣдѣнiя, до сего времени неизвѣстныя, <lb/>составляютъ все приношенiе мое. Мы такъ <lb/>мало знаемъ о таинственномъ соотношенiи, <lb/>въ которомъ горящiе вулканы находятся къ <lb/>морю, что всякое свѣдѣнiе о неожиданномъ <lb/>положенiи вулкана во внутренности матери-<lb/>ка, должно возбуждать наше вниманiе.</p>
      <p>Во время лѣтняго путешествiя, которое <lb/>въ прошломъ году имѣлъ я случай совер-<lb/>шить (вмѣстѣ съ моими друзьями. Гг. Эрен-<lb/>бергомъ и Густавомъ Розе) по сѣвернымъ <lb/>предѣламъ Азiи, даже за рѣку Обь, почти <lb/>семь недѣль провелъ я на границахъ Китай-<lb/>ской Зюнгорiи (между крѣпостями <hi rendition="#i">Усть</hi>-<lb/><hi rendition="#i">каменогорскою</hi> и <hi rendition="#i">Бухтарминскою</hi> и Ки-<lb/></p>
      <pb n="303"/>
      <p>тайскимъ форпостомъ <hi rendition="#i">Хонимайле-ху</hi> <note place="foot" xml:id="ftn2" n="(1)">Это по тамошнему Монгольскому нарѣчiю вѣр-<lb/>нѣе, кажется, <hi rendition="#i">Гайни-Майлагоу</hi>. Киргизы назы-<lb/>ваютъ Китайскiй форпостъ на Иртышѣ <hi rendition="#i">Кочубе</hi>.</note>, ле-<lb/>жащемъ къ Сѣверу отъ озера <hi rendition="#i">Зайсана</hi>), <lb/>также на Казацкой линiи Киргизской степи <note place="foot" xml:id="ftn3" n="(2)">Настоящее имя степи <hi rendition="#i">Козакская</hi> (khozak) или <lb/><hi rendition="#i">Кайзакская</hi> (kaizak.)</note> <lb/>и въ предѣлахъ моря Каспiйскаго. Въ важнѣй-<lb/>шихъ мѣновыхъ мѣстахъ: Семипалатинскѣ, <lb/>Петропавловскѣ, Троицкѣ, Оренбургѣ и Астра-<lb/>хани, вездѣ старался я сбирать свѣдѣнiя объ от- <lb/>даленныхъ частяхъ внутренней Азiи, отъ Татаръ <lb/>(въ Русскомъ значенiи сего слова, ибо Татарами <lb/>называется здѣсь племя Турецкое, а не Мон-<lb/>гольское), Бухарцевъ и Ташкентцевъ, прiѣз-<lb/>жающихъ въ сiи мѣста во множествѣ. Поѣзд-<lb/>ки сихъ народовъ въ Турфанъ (Турпанъ), <lb/>Акгзу, Котенъ, Эркандъ и Кашемиръ <note place="foot" xml:id="ftn4" n="(3)">О сихъ отдаленныхъ мѣстахъ я имѣю многiя свѣ-<lb/>дѣнiя, кои могутъ служить немаловажнымъ допол-<lb/>ненiемъ къ тому, что сообщили намъ о сихъ мѣ-<lb/>стахъ Гг. Волковъ и Сенковскiй въ Азiатскомъ <lb/>Журналѣ, и Баронъ Мейендорфъ въ своемъ путе-<lb/>шествiи.</note> бы-<lb/>ваютъ довольно рѣдки; гораздо чаще посѣ-<lb/>щаются или <hi rendition="#i">Кашгаръ</hi>, земля, лежащая меж-<lb/>ду Алтаемъ и сѣвернымъ отклономъ <hi rendition="#i">Небес</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ныхъ горъ</hi> (<hi rendition="#i">Тiаншанъ, Муссуръ</hi>, или <hi rendition="#i">Бокда</hi>-<lb/><hi rendition="#i">Оола</hi>), гдѣ находится <hi rendition="#i">Чугучакъ</hi>, Коргосъ <lb/>и Китайское ссылочное мѣсто <hi rendition="#i">Гулджа</hi>, въ <lb/></p>
      <pb n="304"/>
      <p>5 верстахъ отъ рѣки <hi rendition="#i">Или</hi>; также <hi rendition="#i">Канатъ</hi> <lb/><hi rendition="#i">Коканскiй; Лухара, Ташкентъ</hi> и <hi rendition="#i">Шерза</hi>-<lb/><hi rendition="#i">весъ</hi> (<hi rendition="#i">Шергар - Зебсъ</hi>), къ Югу отъ <hi rendition="#i">Самар</hi>-<lb/><hi rendition="#i">канда</hi>.</p>
      <p>Въ Оренбургѣ, куда каждый годъ прихо-<lb/>дятъ караваны на многихъ тысячахъ вер-<lb/>блюдовъ, и гдѣ мѣновой дворъ служитъ мѣ-<lb/>стомъ сборища народовъ многоразличныхъ, <lb/>Г. Инженеръ Полковникъ Генсъ (Директоръ <lb/>Азiатской школы и Предсѣдатель пограничной <lb/>Коммисiи), въ 20 лѣтъ своего здѣсь пребы-<lb/>ванiя, успѣлъ собрать, съ критическимъ раз-<lb/>боромъ, множество важнѣйшихъ материаловъ <lb/>для Географiи внутренней Азiи. Въ сихъ-то  <lb/>матерiалахъ, сообщенныхъ мнѣ Г. Генсомъ,  <lb/>нашелъ я слѣдующее замѣчанiе: прибывъ <lb/>„(на пути изъ Семиполатинска въ Эркандъ) <lb/>„къ озеру <hi rendition="#i">Алакуллу</hi>, или <hi rendition="#i">Аландингису</hi>, <lb/>„лежащему немного къ Сѣверовостоку отъ <lb/>„большаго озера <hi rendition="#i">Балкгаша</hi>, <note place="foot" xml:id="ftn5" n="(1)">Анвиль называетъ сiе озеро <hi rendition="#i">Палкати - Норомъ</hi>; <lb/>на картѣ Панснеровой длина его въ 1<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>°. На бе-<lb/>регахъ Иртыша, купцы Азiятскiе называли его <lb/>при мнѣ <hi rendition="#i">Тенггизомъ</hi>. Слово <hi rendition="#i">Тенггизъ</hi> или <hi rendition="#i">Денг</hi>-<lb/><hi rendition="#i">гизъ</hi>, у племенъ, говорящихъ по Турецки, озна-<lb/>чаетъ вообще море; <hi rendition="#i">Ак - тенггизъ</hi> бѣлое море <lb/>(Voyage à Astrakhan du Cte. Jean Potozky); <hi rendition="#i">Тген</hi>-<lb/><hi rendition="#i">гизъ</hi> Каспiйское море, въ которое течетъ Волга <lb/>(Клапротъ въ Mém. à l’Asie, т. 1, Стр. 108); <lb/><hi rendition="#i">Ала-Денггизъ</hi> Пестрое море.</note> въ кото-<lb/>„рое впадаетъ рѣка Иле (Или), увидѣли мы <lb/></p>
      <pb n="305"/>
      <p>„высокую гору, которая прежде сего выбра-<lb/>„сывала огонь. Еще и понынѣ поднимаетъ <lb/>„сiя гора сильныя бури, для каравановъ за-<lb/>„труднительныя; а потому проѣзжая мимо <lb/>„сей, нѣкогда огненной горы, приносятъ ей <lb/>„въ жертву овецъ.“</p>
      <p>Сiе извѣстiе, полученное, въ началѣ наше-<lb/>го столѣтiя, изъ устъ путешествующаго Та-<lb/>тарина (можетъ быть, <hi rendition="#i">Сейфуллы Фезулина</hi>, <lb/>который съ Декабря мѣсяца сего года опять <lb/>проживаетъ въ Семиполатинскѣ, и много <lb/>разъ бывалъ въ Кашгарѣ и Эркандѣ), тѣмъ <lb/>болѣе было для меня любопытно, что оно <lb/>напомнило мнѣ о горящемъ вулканѣ внутри <lb/>Азiи, о которомъ узнали мы изъ ученыхъ <lb/>розысканiй Китайскихъ книгъ, Абель Ремю-<lb/>за и Клапрота, и существованiе коего въ <lb/>удаленiи отъ моря столь сильно возбуждало <lb/>наше вниманiе.</p>
      <p>Незадолго предъ отъѣздомъ моимъ изъ <lb/>С. Петербурга, получилъ я, по благосклон-<lb/>ности Полицеймейстера въ Семипалатинскѣ, <lb/>Г. Клостермана, слѣдующiя извѣстiя, собран-<lb/>ныя отъ Бухарцевъ и Ташкентцевъ:</p>
      <p>„Изъ <hi rendition="#i">Семипалатинска</hi> въ <hi rendition="#i">Гул</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">жу</hi> 25 <lb/>„дней ѣзды; дорога идетъ чрезъ горы <hi rendition="#i">Ал</hi>-<lb/>„<hi rendition="#i">шанъ</hi> и <hi rendition="#i">Кондегатай</hi>, въ Средней ордѣ; по-<lb/>„томъ должно ѣхать по берегу озера <hi rendition="#i">Са</hi>-<lb/>„<hi rendition="#i">ван</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">екулла</hi>, переѣзжать горы <hi rendition="#i">Тарбага</hi>-<lb/>„<hi rendition="#i">тай</hi>, въ Зюнгорiи, и рѣку Эмиль, при пе-<lb/></p>
      <pb n="306"/>
      <p>„реправѣ чрезъ которую дорога сiя соеди-<lb/>„няется съ тою, которая ведетъ изъ <hi rendition="#i">Чу</hi>-<lb/>„<hi rendition="#i">гучака</hi> въ область <hi rendition="#i">Или</hi>. Отъ рѣки Эмиля <lb/>„до озера Алакуля 60 верстъ. Озеро отъ <lb/>„Семипалатинска, какъ увѣряютъ Татары, <lb/>„въ 455 верстахъ (104<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> в = 1° въ 15 гео-<lb/>„граф. миль); лежитъ оно вправо отъ до-<lb/>„роги, имѣетъ 50 верстъ ширины и 100 <lb/>„верстъ длины (безъ сомнѣнiя показанiе у-<lb/>„величенное), главное направленiе его отъ <lb/>„Востока къ Западу. Въ срединѣ озера сто-<lb/>„итъ высокая сопка: имя ея <hi rendition="#i">Арал-Тубе</hi>. От-<lb/>„сюда до Китайскаго караула, между гораз-<lb/>„до меньшимъ озеромъ <hi rendition="#i">Яналашкулломъ</hi> и <lb/>„рѣкою <hi rendition="#i">Буратарою</hi>, по берегамъ коей жи-<lb/>„вутъ Калмыки, считаютъ 55 верстъ.</p>
      <p>Если сравнимъ оба сiи извѣстiя (Орен-<lb/>бургское и Семипалатинское) одно съ другимъ; <lb/>то не останется никакого сомнѣнiя, что по-<lb/>мянутая гора, по преданiю туземцевъ, и <lb/>слѣдовательно во времена историческiя, из-<lb/>вергавшая огонь, есть тотъ самый, сопкѣ <lb/>подобный, островъ <hi rendition="#i">Арал-Тубе</hi> <note place="foot" xml:id="ftn6" n="(1)">Названiе сiе означаетъ на Киргизско-Турецкомъ <lb/>нарѣчiи <hi rendition="#i">холмъ-островъ</hi>, отъ слова <hi rendition="#i">Тубе</hi>-холмъ и <lb/><hi rendition="#i">Аралъ</hi> - островъ. По Монгольски должно бы про-<lb/>износить <hi rendition="#i">Арал-Добо</hi>. <hi rendition="#i">Арал-Норъ</hi> на Монгольско-<lb/>Калмыцкомъ нарѣчiи значитъ <hi rendition="#i">острововъ</hi> озеро; а <lb/>свита острововъ у Енотаевска на Волгѣ, называется</note>. Поелику <lb/>главнѣйшее въ сихъ извѣстiяхъ есть гео-<lb/></p>
      <pb n="307"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn7" prev="ftn6" n="">по Калмыцки <hi rendition="#i">Табун-Аралъ</hi>, т. е., пять остро-<lb/>вовъ. На Халко-Монгольскомъ нарѣчiи <hi rendition="#i">Дибе</hi> зна-<lb/>читъ то же, что по Турецки <hi rendition="#i">Тюбе</hi> (вмѣсто чиста-<lb/>го Монгольскаго слова <hi rendition="#i">Оола</hi>), т. е. , гора, холмъ. <lb/>См. роспись Киргизскихъ и Монгольскихъ словъ <lb/>въ Клапротовомъ Mém. rel. à l’Asie, т. III. стр. <lb/>350-355; въ Asia polyglotta стр. 276, и въ ея Ат- <lb/>ласѣ стр. XXX; въ Voyage du Cte. Potozky, т. 1,  <lb/>стр. 33.</note>графическое положенiе кеглеобразнаго остро-<lb/>ва, какъ самаго по себѣ, такъ и въ от-<lb/>ношенiи къ тому древнему вулкану средней <lb/>Азiи, о коемъ повѣствуютъ Гг. Клапротъ <lb/>и Абель Ремуза, основываясь не на по-<lb/>казанiяхъ путешественниковъ, но на весьма <lb/>древнихъ Китайскихъ книгахъ; то я намѣ-<lb/>ренъ дополнить сiи извѣстiя нѣкоторыми гео-<lb/>графическими подробностями, которыя счи-<lb/>таю я полезными также и в томъ отношенiи, <lb/>что на всѣхъ, по сiе время изданныхъ кар-<lb/>тахъ, относительное положенiе горныхъ кря-<lb/>жей и озеръ въ <hi rendition="#i">Зюнгорiи и Уйгурской</hi> <lb/>землѣ <hi rendition="#i">Быш-Бальскѣ</hi> (между <hi rendition="#i">Тарбагатаемъ</hi>, <lb/>рѣкою <hi rendition="#i">Или</hi> и большимъ <hi rendition="#i">Тiаншаномъ</hi> (Не-<lb/>бесными горами, къ Сѣверу отъ Акзу) по-<lb/>казывается весьма невѣрно. Пока не выйдетъ <lb/>въ свѣтъ Клапротова превосходная карта <lb/>внутренней Азiи, служащая продолженiемъ <lb/>и поправкою атласу Анвилеву, можно ру-<lb/>ководствоваться картами Берта (1829) и <lb/></p>
      <pb n="308"/>
      <p>Брюе, преимущественно же Клапротовыми <lb/>малыми картами, помѣщенными въ  <hi rendition="#i">Asia</hi> <lb/><hi rendition="#i">polyglotta</hi>; также Tableau historique de   <lb/>l’Asie (1826), либо прекраснымъ очеркомъ  <lb/>внутренней Азiи въ Mémoires relatifs à l’A-  <lb/>sie, T. II. стр. 362; но я совѣтую избѣ-<lb/>гать карты Арровшмитовой, которая о си-<lb/>стемахъ горъ можетъ дать ложное понятiе.</p>
      <p>Внутренняя часть Азiи, не представляю-<lb/>щая ни великаго горнаго узла, ни непре-<lb/>рывной плоской земли, отъ Востока къ <lb/>Западу прорѣзывается четырьмя горными <lb/>системами, имѣвшими на переселенiе наро-<lb/>довъ важное влiянiе: Алтаемъ, западныя от-<lb/>расли коего составляютъ горы Киргизскiя, <lb/>Небесными горами, Куенлуномъ и кряжемъ <lb/>Гималайскимъ. Между Алтаемъ и Небесны-<lb/>ми горами лежатъ: Зюнгорiя и ложбина <lb/>рѣки <hi rendition="#i">Или</hi>; между Небесными горами и Ку-<lb/>енлуномъ, такъ называемая малая, но соб-<lb/>ственно высокая Бухарiя (вмѣщающая <hi rendition="#i">Каш</hi>-<lb/><hi rendition="#i">гаръ, Яркен</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">ъ</hi> и <hi rendition="#i">Котенъ</hi>, или <hi rendition="#i">Ютiанъ</hi>); <lb/>также великiя степи (<hi rendition="#i">Гоби, Шамо</hi>), <hi rendition="#i">Тур</hi>-<lb/><hi rendition="#i">фанъ, Камилъ</hi> (Гами) и <hi rendition="#i">Тангутъ</hi> (собствен-<lb/>но сѣверный Тангеу Китайцевъ, который <lb/>на Монгольскомъ языкѣ смѣшиваютъ съ <lb/>Тибетомъ или Сифаномъ). Между Куенлу-<lb/>номъ и кряжемъ Гималайскимъ лежитъ во-<lb/>сточный и западный Тибетъ (Ласса и Ла-<lb/>дакъ). Если пожелаемъ означить самымъ про-<lb/></p>
      <pb n="309"/>
      <p>стымъ способомъ три высокiя равнины, ме-<lb/>жду Алтаемъ, Небесными горами, Куенлу-<lb/>номъ и Гималайею, нахожденiемъ трехъ о-<lb/>зеръ высокое положенiе имѣющихъ; то мо-<lb/>гутъ служить къ тому великiя озера: <hi rendition="#i">Балк</hi>-<lb/><hi rendition="#i">гашъ</hi>, <hi rendition="#i">Лопъ</hi> и <hi rendition="#i">Тенгри</hi> (Теркири-Норъ Ан-<lb/>виля), соотвѣтствующiя тремъ великимъ рав-<lb/>нинамъ: <hi rendition="#i">Зюнгорской, Тангутской</hi> и <hi rendition="#i">Тибет</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ской</hi>.</p>
      <p>I. <hi rendition="#i">Горная система Алтайская</hi>, окружа-<lb/>ющая потоки Иртыша и Енисея (Кема), <lb/>вмѣщаетъ въ себѣ: Тангну (болѣе къ Во-<lb/>стоку); Саянскiя горы, лежащiя между озе-<lb/>ромъ Коссоголомъ (Кузукуллемъ) и малымъ <lb/>Средиземнымъ моремъ Байкаломъ; также <lb/>высокiй кряжъ Кентей и горы Даурскiя. <lb/>Сiя система, въ Сѣверовосточномъ протя-<lb/>женiи своемъ, примыкаетъ къ <hi rendition="#i">Яблонному</hi> <lb/><hi rendition="#i">хребту</hi>, <hi rendition="#i">Кингканъ Тугурику</hi> и <hi rendition="#i">Алданскимъ</hi> <lb/><hi rendition="#i">горамъ</hi>, простираясь до залива Охотскаго. <lb/>Средняя географическая широта ея въ во-<lb/>стокозападномъ простиранiи 50° 51<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°. О сѣ-<lb/>веровосточной части сей системы, заключен-<lb/>ной между Байкаломъ, Якутскомъ и Охот-<lb/>скомъ, ожидаемъ мы подробныхъ геогра-<lb/>фическихъ свѣдѣнiй отъ Г. Эрмана, путе-<lb/>шественника умнѣйшаго и трудолюбивѣйшаго. <lb/>Алтай самъ по себѣ едва занимаетъ семь <lb/>градусовъ долготы; но мы называемъ <hi rendition="#i">гор</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ною системою Алтайскою</hi> самую сѣверную <lb/></p>
      <pb n="310"/>
      <p>закраину великой возвышенности внутренней <lb/>Азiи, наполняющей все пространство ме-<lb/>жду 28° и 51°, и сiе дѣлаемъ для того, <lb/>что простыя имена гораздо легче удержива-<lb/>ются въ памяти, и что Алтай, по причинѣ <lb/>металлоносности своей (онъ производитъ каж-<lb/>догодно 70,000 кельнск. марокъ серебра и <lb/>1900 м. золота <note place="foot" xml:id="ftn8" n="(1)">До 1200 пудъ серебра и до 25 п. золота <hi rendition="#i">Перев.</hi></note> ) наиболѣе извѣстенъ <lb/>Европейцамъ. Алтай, по Турецки и Монголь-<lb/>ски, золотыя горы (<hi rendition="#i">Алта-инъ-Оола</hi>) <note place="foot" xml:id="ftn9" n="(2)">Съ Монгольскимъ членомъ <hi rendition="#i">инъ</hi>, означающимъ ро-<lb/>дительный падежъ.</note>, не <lb/>есть кряжъ крайный, подобно горнымъ цѣ-<lb/>пямъ Гималайскимъ, которыя ограничива-<lb/>ютъ великую землю Тибета, и потому къ <lb/>одной низменной землѣ Индѣйской спуска-<lb/>ются крутыми отклонами. Равнина около о-<lb/>зера <hi rendition="#i">Зайсана</hi>, и тѣмъ менѣе степи во-<lb/>кругъ озера <hi rendition="#i">Балкгаша</hi>, едва достигаютъ <lb/>300 туазовъ надъ морскою поверхностiю.</p>
      <p>Съ намѣренiемъ пропускаю я въ семъ изо-<lb/>браженiи имя <hi rendition="#i">малаго Алтая</hi> (согласуясь съ <lb/>тѣми извѣстiями, кои собраны мною въ За-<lb/>падномъ и Южномъ Алтаѣ, на рудникахъ <lb/>Змѣиногорскомъ, Риддерскомъ и Зырянов-<lb/>скомъ); если означить симъ именемъ, какъ <lb/>обыкновенно поступаютъ географы (вопреки <lb/>понятiю туземцевъ) тотъ огромный кряжъ, <lb/>который заключается между рѣкою Нары-<lb/></p>
      <pb n="311"/>
      <p>момъ, истоками Бухтармы и Чуи, озеромъ <lb/>Телецкимъ, рѣкою Бiею, рудникомъ Змѣино-<lb/>горскимъ и рѣкою Иртышемъ, повыше Усть-<lb/>каменогорска, и слѣдовательно вмѣщаетъ въ <lb/>себѣ Сибирскую область Россiи, заключаю-<lb/>щуюся между 79<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>° и 86° восточной долго-<lb/>ты отъ Парижскаго меридiана, и между па-<lb/>раллельными кругами 49<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>° и 52<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°; тогда сей <lb/><hi rendition="#i">малый Алтай</hi>, на юго-западной оконечно-<lb/>сти коего (въ такъ называемыхъ Колывано-<lb/>воскресенскихъ предгорiяхъ) видны слѣды из-<lb/>верженiй гранита, порфира, камней трахи-<lb/>товыхъ и металловъ драгоцѣнныхъ; тогда <lb/>сей <hi rendition="#i">малый Алтай</hi>, говорю я, своею окруж-<lb/>ностiю и высотою, вѣроятно, будетъ пре-<lb/>восходнѣе <hi rendition="#i">большаго Алтая</hi>, коего положе-<lb/>нiе и существованiе, какъ особой цѣпи снѣ-<lb/>гами покрытыхъ горъ, суть также почти га-<lb/>дательныя. Арровшмитъ, а за нимъ многiе <lb/>новѣйшiе географы, слѣдуя произвольно при-<lb/>нятому имъ основанiю, называютъ <hi rendition="#i">боль</hi>-<lb/><hi rendition="#i">шимъ Алтаемъ</hi> вымышленное продолженiе <lb/>Небесныхъ горъ, кои отъ <hi rendition="#i">виноградной</hi> <lb/>земли Камила (Гами) и Манжурскаго го-<lb/>рода Баркула <note place="foot" xml:id="ftn10" n="(1)">Чинъ-Си-Фу.</note>, на Востокѣ, продол-<lb/>жаются, по мнѣнiю сихъ географовъ, до <lb/>еще болѣе восточныхъ истоковъ Енисея и <lb/>горъ Тангну. Направленiе линiи, раздѣляю-<lb/>щей воды между рѣкою <hi rendition="#i">Оркгономъ</hi> и степ-<lb/></p>
      <pb n="312"/>
      <p>нымъ озеромъ <hi rendition="#i">Арал-Норомъ</hi> <note place="foot" xml:id="ftn11" n="(1)">У <hi rendition="#i">Гобдо-Кото</hi>, недалеко отъ храма <hi rendition="#i">Чунг-нган-Зу</hi>,<lb/>посвященнаго Будгѣ.</note>, и несчаст-<lb/>ная привычка назначать высокiя горныя цѣпи <lb/>во всѣхъ тѣхъ мѣстахъ, гдѣ системы водъ <lb/>раздѣляются между собою, были причиною <lb/>сего заблужденiя. Если мы захотимъ удер-<lb/>жать въ нашихъ картахъ названiе <hi rendition="#i">большаго</hi> <lb/><hi rendition="#i">Алтая</hi>; то должны придать оное высокой <lb/>горной цѣпи, простирающейся отъ Сѣверо-<lb/>запада къ Юго-востоку, и слѣдовательно со-<lb/>всѣмъ по другому направленiю, нежели такъ <lb/>называемый нынѣ <hi rendition="#i">большой Алтай</hi>, а имен-<lb/>но: между правым берегомъ <hi rendition="#i">верхняго Ир</hi>-<lb/><hi rendition="#i">тыша</hi> и озеромъ <hi rendition="#i">Еке-Арал-Норомъ</hi> (боль-<lb/>шимъ <hi rendition="#i">островъ-озеромъ</hi>) у <hi rendition="#i">Губдо-Кото</hi> <note place="foot" xml:id="ftn12" n="(2)">Параллельно цѣпи <hi rendition="#i">Хангайской</hi> (Кгангай), между <lb/><hi rendition="#i">Экс-Арал-Норомъ</hi> Зюнгорiи и снѣжными горами <lb/><hi rendition="#i">Тангну</hi>, въ Юго-восточномъ направленiи, къ преж-<lb/>нему Монгольскому городу <hi rendition="#i">Кара-Коруму</hi> (Клапро-<lb/>това Asia polyglotta, стр. 146).  </note>. <lb/>Въ семъ-то мѣстѣ, и слѣдовательно къ Югу <lb/>отъ <hi rendition="#i">Нарыма</hi> и <hi rendition="#i">Бухтармы</hi>, коими ограни-<lb/>чивается Русскiй <hi rendition="#i">малый Алтай</hi>, находит-<lb/>ся коренное пребыванiе Турецкихъ племенъ, <lb/>гдѣ Дизавулъ, великiй Ханъ Ту-Кiу, въ кон-<lb/>цѣ VI столѣтiя принималъ пословъ Визан- <lb/>тiйскихъ <note place="foot" xml:id="ftn13" n="(3)">Tabl. histor. стр. 117; Mém. T. 11, стр. 388.</note>. Алтай, <hi rendition="#i">золотая гора</hi> <note place="foot" xml:id="ftn14" n="(4)">Недоказано еще, отъ чего именно получило на-<lb/>чало свое старинное Турецкое, либо Китайское</note> Ту-<lb/></p>
      <pb n="313"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn15" prev="#ft14" n="">названiе <hi rendition="#i">Золотой горы</hi>, придаваемое нѣкоторой <lb/>части Алтая (большому Алтаю), къ Югу отъ рѣки <lb/>Нарыма, или отъ нынѣшней Россiйской границы: <lb/>отъ тѣхъ ли россыпей, въ коихъ и понынѣ еще, <lb/>въ рѣчныхъ долинахъ, впадающихъ въ верхнiй Ир-<lb/>тышъ, Калмыки находятъ золото; или отъ бо-<lb/>гатства симъ металломъ Сѣвернаго (малаго) Алтая <lb/>на юго-западномъ концѣ своемъ, между рудниками <lb/>Зыряновскимъ и Змѣиногорскимъ. Связь между си-<lb/>ми обѣими горными громадами (малымъ и бол-<lb/>шимъ Алтаемъ) не могла укрыться отъ самыхъ <lb/>грубыхъ народовъ. Малый Алтай при Усть-каме-<lb/>ногорскѣ тянется чрезъ Иртышъ. По сей рѣкѣ, <lb/>между Бухтарминскою и Усть-каменогорскою крѣ-<lb/>постями, видѣли мы въ горахъ трещину, въ которой <lb/>различiе гранита по глинистому сланцу примѣтно <lb/>на большомъ пространствѣ. Туземцы увѣряли Дтр. <lb/>Мейера, что горы Нарымскiя, въ юго-восточной <lb/>части своей, посредствомъ <hi rendition="#i">Курчума, Доленкары</hi> <lb/>и <hi rendition="#i">Саратавы</hi>, соединяются съ большимъ Алтаемъ. <lb/>Когда въ половинѣ Августа на Казацкомъ форпо-<lb/>стѣ Красномъ-Ярѣ, бралъ я азимуты окрестныхъ <lb/>горъ; то позади двойничной горы <hi rendition="#i">Зилучоко</hi> видѣлъ <lb/>я очень ясно вѣчнымъ снѣгомъ покрытыя горы <lb/><hi rendition="#i">Тагтау</hi>, въ предѣлахъ Китайской Монголiи, и <lb/>слѣдовательно въ направленiи большаго Алтая.</note>рокъ (<hi rendition="#i">Киншанъ</hi> Китайцевъ въ томъ же зна-<lb/>ченiи) несетъ также древнiя названiя <hi rendition="#i">Ек</hi>-<hi rendition="#i">та</hi>-<lb/><hi rendition="#i">га</hi> и <hi rendition="#i">Ек-тела</hi>, кои оба должны быть то-<lb/>го же самаго происхожденiя. Еще и нынѣ вы-<lb/>сокая вершина горъ Алтайскихъ, далѣе къ <lb/>Югу лежащая, подъ 46° широты и почти <lb/>на меридiанѣ <hi rendition="#i">Пидьяна</hi> и <hi rendition="#i">Турфана</hi>, несетъ <lb/>Монгольское названiе <hi rendition="#i">Алтаинъ-ниро</hi>, то есть, <lb/>вершины Алтая.<lb/></p>
      <pb n="314"/>
      <p>Если сей <hi rendition="#i">большой Алтай</hi>, еще нѣ-<lb/>сколькими градусами ближе къ Юговостоку, <lb/>соединяется съ кряжемъ <hi rendition="#i">Найман-Оолою</hi>; то <lb/>должно находиться здѣсь поперечной горной <lb/>цѣпи, которая, по направленiю отъ Сѣверо-<lb/>запада къ Юго-востоку, служила-бы связью <lb/>между <hi rendition="#i">Русскимъ Алтаемъ</hi> и <hi rendition="#i">Небесными</hi> <lb/><hi rendition="#i">горами</hi>, къ Сѣверу отъ Баркула и Гами. <lb/>Здѣсь не мѣсто распространяться о томъ, ка-<lb/>кимъ образомъ въ Алтаѣ обнаруживается <lb/>та же самая горная система, которая въ на-<lb/>шемъ полушарiи занимаетъ столь великое <lb/>пространство въ сѣверозападномъ направле-<lb/>нiи: простиранiе каменныхъ слоевъ <note place="foot" xml:id="ftn16" n="(1)">См. любопытное путешествiе по Алтаю Ледебура,  <lb/>Мейера и Бунге, т. 1. стр. 422.</note>, по-<lb/>ложенiе Алгинскихъ горъ, высокой Чуйской <lb/>степи, горной цѣпи Ийикту (точки соеди-<lb/>ненiя <note place="foot" xml:id="ftn17" n="(2)">Сiя точка, познанiемъ коей обязаны мы стран- <lb/>ствованiю по Алтайскимъ горамъ Дкт. Бунге, вѣ-<lb/>роятно, имѣетъ большую высоту <hi rendition="#i">Пика-Нету</hi>) (1787 <lb/>туаз.), высочайшей точки Пиренеевъ. Алтайская <lb/><hi rendition="#i">Ийикту</hi> (Божiя гора), или Аласту (Голая гора) <lb/>лежитъ на лѣвомъ берегу Чуи, отъ колоссаль-<lb/>ныхъ столбовъ Катуни отдѣляется рѣкою Аргу-</note> Русскаго Алтая); направленiе уз-<lb/>кихъ долинъ, служащихъ руслами рѣкамъ <lb/><hi rendition="#i">Чулышману</hi>,<hi rendition="#i" xml:space="preserve"> Чуѣ Катуни</hi> и <hi rendition="#i">верхнему Ча</hi>-<lb/><hi rendition="#i">рышу</hi>, цѣлое даже теченiе Иртыша отъ <lb/></p>
      <pb n="315"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn18" prev="#ftn17" n="">томъ. Высочайшимъ изъ числа измѣренныхъ мѣстъ <lb/>на Россiйскомъ Алтаѣ, должно, по сiе время, по-<lb/>читать источникъ на маломъ кряжѣ <hi rendition="#i">Коскунѣ</hi>, вы-<lb/>сота коего, по барометрическимъ измѣренiямъ <lb/>(кои однако посредствомъ соотвѣтственныхъ на-<lb/>блюденiй не повѣрены) 1615 туазовъ.</note>Красноярска до Тобольска, все свидѣтель-<lb/>ствуетъ объ ономъ.</p>
      <p>Между меридiанами Устькаменогорскимъ <lb/>и Семипалатинскимъ, горная система Ал-<lb/>тайская продолжается грядою холмовъ и <lb/>низкихъ горъ по направленiю отъ Востока <lb/>къ Западу, входя на 160 геог. миль въ <lb/>Киргизскую степь Средней орды. Сiя горная <lb/>гряда, по ширинѣ и высотѣ своей весьма <lb/>неважная, заслуживаетъ тѣмъ большее вни-<lb/>манiе въ отношенiи геогностическомъ.</p>
      <p>Въ Киргизской степи нѣтъ непрерывной <lb/>горной цѣпи, посредствомъ которой Уралъ <lb/>соединялся бы съ Алтаемъ, какъ предста-<lb/>вляется на картахъ, гдѣ сiя вымышленная <lb/>цѣпь несетъ названiе <hi rendition="#i">Альгидин-Зано</hi>, или <lb/><hi rendition="#i">Альгидин-Шамо</hi>. Вмѣсто оной уединенные <lb/>холмы, отъ 5 до 6 сотъ футовъ вышиною, <lb/>и группы низкихъ горъ, неболѣе 1000 или <lb/>1200 футовъ (какъ на примѣръ, гора Се-<lb/>митау у Семипалатинска) надъ окрестными <lb/>лугами возвышающихся, внезапнымъ возста-<lb/>нiемъ своимъ приводятъ въ заблужденiе не-<lb/>опытнаго въ измѣренiяхъ высотъ путеше-<lb/></p>
      <pb n="316"/>
      <p>ственника, и кажутся гораздо большую высо-<lb/>ту имѣющими. Но сiи ничтожныя возвышен-<lb/>ности составляютъ въ другомъ отношенiи <lb/>явленiе достопримѣчательное: полагая грани-<lb/>цу между южными водами степныхъ рѣкъ <lb/>Сарасу и Каратургая и сѣверными побоч-<lb/>ными рѣками Иртыша, всѣ онѣ вышли изъ <lb/>одной разсѣлины, которая, продолжаясь до <lb/>меридiана Звѣриноголовскаго, занимаетъ въ <lb/>длину 16 градусовъ, и на всемъ протяженiи <lb/>своемъ сохраняетъ повсюду одинакое на-<lb/>правленiе. Во всѣхъ сихъ горахъ видны тѣ <lb/>же самые граниты, слоистые безъ участiя <lb/>гнейса, и притомъ не сланцовые; тѣ же са-<lb/>мые глинистые и сѣровакковые сланцы, въ <lb/>соприкосновенiи съ зелеными камнями (со-<lb/>держащими авгитъ), порфирами и пластами <lb/>яшмовыми; тѣ же самые известняки, и плот-<lb/>ные, и зернистыми сдѣлавшiеся изъ плот-<lb/>ныхъ; даже нѣкоторая часть тѣхъ же са-<lb/>мыхъ веществъ металлическихъ, кои нахо-<lb/>дятся и въ маломъ Алтаѣ, отъ коего по-<lb/>мянутая разсѣлина беретъ начало свое. Изъ <lb/>сихъ металловъ я упомяну здѣсь только слѣ-<lb/>дующiе: серебристый свинцовый блескъ, пол-<lb/>градусомъ восточнѣе меридiана Омскаго, въ <lb/>горѣ <hi rendition="#i">Турганташѣ;</hi> малахитъ и красная <lb/>мѣдная руда съ дiоптазомъ (аширитомъ) у <lb/>степной горы Алтын-Тубе) (золотаго хол-<lb/>ма). Серебристыя свинцовыя руды, къ запа-<lb/></p>
      <pb n="317"/>
      <p>ду отъ меридiана Петропавловскаго, на од-<lb/>номъ параллельномъ кругѣ <note place="foot" xml:id="ftn19" n="(1)">На рисованныхъ картахъ, изученiемъ коихъ обя-<lb/>занъ я дружескому расположенiю ко мнѣ бывшаго <lb/>Генералъ Губернатора Сибири М. М. Сперанскаго, <lb/>овою границею Россiи назначается <hi rendition="#i">Каркарали</hi>, къ <lb/>Востоку отъ вышеупомянутой небольшой рудной <lb/>горы, подъ 49°11ʹ широты. Дiоптазъ, коимъ про-<lb/>славилась сiя страна, и который открытъ также на <lb/>западномъ отклонѣ Урала, получилъ въ Россiи упо-<lb/>требляемое названiе аширита, отъ имени урожденца <lb/>Ташкентскаго (но не казака) Ашира. Первымъ, <lb/>болѣе продробнымъ изслѣдованiемъ Киргизской сте-<lb/>пи между Семипалатинскомъ, Каркарали и Алтын-<lb/>Тубе, обязаны мы Г. Дк. Мейеру.</note> съ рудною <lb/>горою <hi rendition="#i">Алтын-Тубе</hi>, у истока рѣки Кара-<lb/>тургая (правильнѣе <hi rendition="#i">Канче-Булганъ-Тургая</hi>). <lb/>Сiи руды въ 1815 году были предметомъ <lb/>большой экспедицiи, посыланной въ степь подъ <lb/>командою Подполковника Феофилатьева <note place="foot" xml:id="ftn20" n="(2)">Въ сей экспедицiи находились изъ Горныхъ чи-<lb/>новниковъ: Гг. Меньшенинъ, Порозовъ и Германъ; <lb/>изъ Инженеровъ Г. Генсъ. Окрестности сего са-<lb/>маго свинцоваго рудника были изслѣдованы послѣ <lb/>того еще двумя экспедицiями, изъ коихъ въ од-<lb/>ной (1816) находились Гг. Набоковъ и Шангинъ; а <lb/>въ другой (1821) Гг. Артюховъ и Тафаевъ. Симъ <lb/>послѣднимъ чиновникомъ (что нынѣ Инженеръ- <lb/>Капитанъ) были произведены помощiю секстан-<lb/>та многiя наблюденiя надъ солнечною высотою <lb/>у помянутаго свинцоваго рудника (подъ 49°12ʹ <lb/>широты), кои снова вычислены мною и будутъ <lb/>показаны при другомъ случаѣ. Сiе мѣсто есть <lb/>единственное во всей Киргизской степи (между <lb/>Иртышемъ, Тобольскою линiею и паралельнымъ</note>.<lb/></p>
      <pb n="318"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn21" prev="#ftn20" n="">нымъ кругомъ устья Сигуна), занимающей площадь <lb/>24,000 квад. геогр. миль, и слѣдовательно больше, <lb/>нежели вдвое превосходящей Германiю, которое <lb/>опредѣлено астрономически.</note>Въ направленiи линiи раздѣленiя водъ ме-     <lb/>жду Ураломъ и Алтаемъ (подъ 49° и 50° <lb/>широты), видимъ мы явный примѣръ усилiя  <lb/>Природы къ возвышенiю, посредствомъ под-<lb/>земныхъ силъ своихъ, горныхъ кряжей; и   <lb/>сiе обстоятельство напоминаетъ намъ о тѣхъ  <lb/>линiяхъ воздыманiя (seuils, arrêtes de par- <lb/>tage, lignes de faites), кои замѣчены мною   <lb/>въ Новомъ Свѣтѣ, соединяя здѣсь Анды съ <lb/>Сiерра-Паримою и Бразильскими кряжами, <lb/>а болѣе къ Сѣверу, между 2 и 3 гр., такъ <lb/>какъ и къ Югу между 16 и 18 град., пере-<lb/>сѣкая степи (Аланосы) Американскiя <note place="foot" xml:id="ftn22" n="(1)">См. Tableau géognostique de l’Amerique méridio- <lb/>nale въ моемъ Voyage aux regions équinoxiales, т.   <lb/>III. стр. 190–240.</note>.</p>
      <p>Но сей прерывный рядъ низкихъ горъ и <lb/>холмовъ, изъ кристаллическихъ камней со-<lb/>стоящихъ, коими горная система Алтайская <lb/>продолжается къ Западу, не достигаетъ од-<lb/>накоже южнаго конца кряжа Уральскаго <lb/>(подобно кряжу Андскому, въ видѣ стѣны <lb/>отъ Сѣвера къ Югу протянувшемуся, съ ме-<lb/>таллическими изверженiями на восточной сто-<lb/>ронѣ своей), оканчиваясь внезапно на мери-<lb/>дiанѣ Звѣриноголовскомъ, гдѣ помѣщаются<lb/></p>
      <pb n="319"/>
      <p>географами горы <hi rendition="#i">Алгинскiя</hi> (названiе, ни <lb/>Киргизамъ, ни въ Троицкѣ, ни въ Оренбур-<lb/>гѣ вовсе неизвѣстное!). Здѣсь начинается, <lb/>достойная замечанiя, область озеръ, и сей <lb/>промежутокъ продолжается до меридiана <lb/>Мiясскаго, гдѣ южный Уралъ пускаетъ отъ <lb/>Мугодьярской цѣпи своей холмистую отрасль <lb/><hi rendition="#i">Буканбли-Тау</hi> въ степь Киргизскую, по во-<lb/>сточному направленiю <note place="foot" xml:id="ftn23" n="(1)">Рисованныя карты двухъ экспедицiй Полковника <lb/>Берга (1823 и 1825) въ Киргизскую степь и на <lb/>западный берегъ Аральскаго моря, въ Депо-картъ <lb/>Императорскаго Главнаго Штаба.</note>. Сiя область малыхъ <lb/>озеръ (группы <hi rendition="#i">Балел-Кула</hi> подъ 52<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° ши-<lb/>роты, и группы <hi rendition="#i">Кум-Кула</hi> подъ 49<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>° ши-<lb/>роты), по остроумному замѣчанiю Полков-<lb/>ника Генса, свидѣтельствуетъ о древнемъ <lb/>соединенiи озера <hi rendition="#i">Аксакала</hi>, принимающаго <lb/>въ себя <hi rendition="#i">Тургай</hi> и <hi rendition="#i">Камышлой-Иргицъ</hi>, съ <lb/>моремъ Аральскимъ. Это есть не что иное, <lb/>какъ желобина, которую можно преслѣдо-<lb/>вать, сперва въ сѣверовосточномъ направле-<lb/>нiи мимо Омска, между Ишимомъ и Ирты-<lb/>шемъ, чрезъ богатую озерами степь Бара-<lb/>бинскую <note place="foot" xml:id="ftn24" n="(2)">Между Тарою Капискомъ.</note>, а далѣе чрезъ Обь у Сургута и <lb/>поперегъ земли Остяковъ Березовскихъ, до са-<lb/>мыхъ болотистыхъ береговъ Ледовитаго моря.<lb/>Старинное преданiе, сохранившееся у Ки-<lb/>тайцевъ о нѣкоторомъ <hi rendition="#i">горькомъ морѣ</hi>, вну-<lb/></p>
      <pb n="320"/>
      <p>три Сибири находившемся, чрезъ которое <lb/>протекалъ нижнiй Енисей, можетъ быть, ука-<lb/>зываетъ намъ слѣды древняго истока морей <lb/>Аральскаго и Каспiйскаго въ сѣверовосточ-<lb/>ную сторону. Осушенiе степи Барабинской, <lb/>которую я видѣлъ по дорогѣ изъ Тоболь-<lb/>ска въ Барнаулъ, съ воздѣлыванiемъ оной, <lb/>примѣтно увеличивается, и мысль Г. Клап-<lb/>рота <note place="foot" xml:id="ftn25" n="(1)">Asia poliglotta, стр. 232. Tabl. hist. стр. 175.</note> <hi rendition="#i">о горькомъ Сре</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">иземномъ морѣ</hi> <lb/>Китайцевъ подтверждается болѣе и болѣе <lb/>геогностическимъ наблюденiемъ сихъ мѣстъ. <lb/>Какъ бы по нѣкоторымъ счастливымъ до-<lb/>гадкамъ о первобытномъ состоянiи земной <lb/>поверхности, когда притокъ и испаренiе водъ <lb/>находились на ней въ иныхъ отношенiяхъ <lb/>противъ нынѣшняго, назвали Китайскiе гео-<lb/>графы <note place="foot" xml:id="ftn26" n="(2)">Въ Извлеченiи изъ 150 частей Китайской Энци-<lb/>клопедiи, изданной по повелѣнiю Канги, т. II. <lb/>стр. 342.</note> соляную степь вокругъ <hi rendition="#i" xml:space="preserve">Оазиса </hi><lb/><hi rendition="#i">Гамiйскаго</hi> сухимъ моремъ (Ган-Гай).</p>
      <p>II. Система <hi rendition="#i">горъ Небесныхъ</hi> (по Китай-<lb/>ски Тiан-Шанъ <note place="foot" xml:id="ftn27" n="(3)">Также <hi rendition="#i">Сiеу-Шанъ</hi> (снѣжный кряжъ), или <hi rendition="#i">Пе-Шанъ</hi> <lb/>(бѣлыя горы). Я съ намѣренiемъ пропускаю въ об-<lb/>щемъ обозрѣнiи великихъ горныхъ цѣпей внутрен-<lb/>ней Азiи, сiи неопредѣлительныя названiя, когда <lb/>ихъ можно смѣшать съ другими. И наши Швей-<lb/>царскiя Альпы, и Гималайя, конечно, напомина-<lb/>ютъ также о Китайскомъ названiи <hi rendition="#i">Пе-Шанъ</hi> и Та-</note> на древнемъ Турецкомъ на-<lb/></p>
      <pb n="321"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn28" prev="#ftn27" n="">тарскомъ<hi rendition="#i">Муссуръ</hi>, или <hi rendition="#i">Муцтагъ</hi> (то есть, снѣж-<lb/>ныя или собственно ледяныя горы); но кто рѣшит-<lb/>ся отнять у сихъ знаменитыхъ кряжей ихъ обы-<lb/>кновенныя имена. <hi rendition="#i">Муссартъ</hi> Палласа есть испор-<lb/>ченное имя <hi rendition="#i">Муссира</hi>, и въ новѣйшихъ картахъ <lb/>придается по произволу, то кряжу Гималайскому, <lb/>то горной системѣ Куенлунской.</note>рѣчiи <hi rendition="#i">Тенгритагъ</hi>, въ томъ же значенiи) ле-<lb/>житъ подъ 42° средней широты. Высочайшею <lb/>точкою кряжа Небесныхъ горъ можно, кажет-<lb/>ся, почесть, покрытую вѣчными снѣгами, и <lb/>по превосходнымъ травамъ своимъ столь слав-<lb/>ную, трехвершинную гору <hi rendition="#i">Бокдо-Оолу</hi> (на <lb/>Монгольско-Калмыцкомъ языкѣ Святую го-<lb/>ру,) по коей и цѣлый кряжъ названъ Пал-<lb/>ласомъ <hi rendition="#i">Богдо</hi>. Выше замѣтили мы, что въ <lb/>Арровшмитовой картѣ <note place="foot" xml:id="ftn29" n="(1)">На картѣ Азiи, которая, по незнанiю языковъ ея <lb/>издателемъ, ошибками преисполнена, кромѣ кряжа <lb/><hi rendition="#i">Богдо</hi>, простирающагося въ сѣверовосточномъ <lb/>направленiи, изъ коего сдѣлали теперь большой <lb/>Алтай, показывается еще горная цѣпь, въ напра-<lb/>вленiи юговосточномъ, подъ названiемъ Алтая <lb/><hi rendition="#i">Алин-Топа</hi>. Сiи слова списаны съ Анвилева Китай-<lb/>скаго атласа, черт. 1. гдѣ Алтай названъ <hi rendition="#i">Алин</hi>-<lb/><hi rendition="#i">Тубе</hi> (<hi rendition="#i">Алинъ</hi> по Манжурски гора; <hi rendition="#i">тубе</hi> холмъ).</note> сiе названiе, по <lb/>невѣдѣнiю, перенесено на нѣкоторую часть <lb/>большаго Алтая (на вымышленную горную <lb/>цѣпь, которая яко бы простирается отъ Юго-<lb/>запада къ Сѣверо-востоку отъ Гами къ ис-<lb/>токамъ Енисея). Отъ горы <hi rendition="#i">Богдо-Оолы</hi>, <lb/><note place="foot" xml:id="ftn30" n="(2)">Къ Сѣверо-Сѣверо-западу отъ Турфана.</note> называемой также <hi rendition="#i">Латун-Богдою</hi> (ве-<lb/></p>
      <pb n="322"/>
      <p>личественною горою королевы) тянется кряжъ <lb/>Небесныхъ горъ въ восточномъ направленiи <lb/>къ <hi rendition="#i">Баркулу</hi>, гдѣ, къ Сѣверу отъ Гами, спу-<lb/>скается онъ вдругъ крутымъ отклономъ, и, <lb/>выправляясь потомъ мало по малу, стелется <lb/>наконецъ высокою степью (большою Гоби <lb/>или Шамо) отъ Сѣверо-запада къ Юго-вос-<lb/>току, отъ Китайскаго города <hi rendition="#i">Куачеу</hi> къ <lb/>истокамъ <hi rendition="#i">Аргуни</hi>. Кряжъ <hi rendition="#i">Номхунъ</hi>, лежа-<lb/>щiй къ Сѣверо-западу отъ малыхъ степныхъ     <lb/>озеръ <hi rendition="#i">Согока</hi> и <hi rendition="#i">Собо</hi>, судя по положенiю его, <lb/>представляетъ, кажется, узкое возвышенiе въ  <lb/>степи (arrête, Spur von Bergkette); ибо послѣ   <lb/>промежутка, покрайней мѣрѣ на 10 гра-<lb/>дусовъ простирающагося, у большаго изги-<lb/>ба <hi rendition="#i">Желтой рѣки</hi>, (Гуанго), только немного <lb/>ближе къ Югу горъ Небесныхъ, и, какъ мнѣ <lb/>кажется, въ видѣ продолженiя сей же самой <lb/>горной системы, является опять кряжъ <hi rendition="#i">Га</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">ь</hi>-<lb/><hi rendition="#i">яръ</hi>, или <hi rendition="#i">Иншанъ</hi>, вѣчнымъ снѣгомъ покры-<lb/>тый, и по одному направленiю съ Номхуномъ <lb/>(отъ Запада къ Востоку) простирающiйся <note place="foot" xml:id="ftn31" n="(1)">Подъ 41°–42° шир., слѣдовательно сѣвернѣе земли <lb/>Ордоса. Иншанъ западнѣе Пекина соединяется съ <lb/>снѣжными горами Таганскими, къ Сѣверу же отъ <lb/>сего города съ великими Бѣлыми горами (Чангъ-<lb/>Пешанъ), кои простираются въ сѣверные предѣлы <lb/>полуострова Кореи.</note>. </p>
      <p>Возвращаясь к предѣламъ <hi rendition="#i">Турфана</hi> и <lb/><hi rendition="#i">Богдо - Оолы</hi>, и преслѣдуя западное про-<lb/></p>
      <pb n="323"/>
      <p>долженiе системы <hi rendition="#i">Небесныхъ горъ</hi>, видимъ <lb/>ее проходящею, сперва между Китайскою <lb/>Сибирью (ссылочнымъ мѣстомъ) <hi rendition="#i">Гулджею</hi> <lb/>(Или) и <hi rendition="#i">Куче</hi>, а потомъ между большимъ <lb/>озеромъ <hi rendition="#i">Темурту</hi> <note place="foot" xml:id="ftn32" n="(1)">Сiе самое озеро, коего имя <hi rendition="#i">Темурту</hi> Калмыцко-<lb/>Монгольскаго происхожденiя, называется также на <lb/>Киргизско-Турецкомъ нарѣчiи <hi rendition="#i">Тузкуломъ</hi> (соле-<lb/>нымъ озеромъ) и <hi rendition="#i">Иссикуломъ</hi> (теплымъ озеромъ). <lb/>Туземцы Семипалатинскiе называютъ его <hi rendition="#i">Иссеку</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ломъ</hi> (Китайское названiе <hi rendition="#i">Э-гай</hi> означаетъ то-<lb/>же. Клапр. Мем. т. II. стр. 358–416), и даютъ ему <lb/>180 верстъ длины и 50 ширины, увеличивая на-<lb/>стоящую поверхность его, можетъ быть, не болѣе, <lb/>какъ на <formula notation="TeX">\frac{1}{6}</formula>. Мы были дважды на восточномъ бере-<lb/>гу сего достопримѣчательнаго озера: въ первый <lb/>разъ, при проѣздѣ отъ рѣки <hi rendition="#i">Или</hi> къ <hi rendition="#i">Ушъ-Турпа</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ну</hi>, а въ другой, на пути отъ переправы чрезъ <lb/>рѣку <hi rendition="#i">Чуй</hi>, въ землѣ каменныхъ или черныхъ Кир-<lb/>гизовъ, къ рѣкѣ <hi rendition="#i">Нарыну</hi> и <hi rendition="#i">Кашгару</hi>.</note> (желѣзистыми водами) <lb/>и <hi rendition="#i">Акзу</hi>, къ Сѣверу отъ <hi rendition="#i">Кашгара</hi>, по на-<lb/>правленiю къ <hi rendition="#i">Самарканду</hi>. </p>
      <p>Страна, лежащая между системами <hi rendition="#i">Алтай</hi>-<lb/><hi rendition="#i">скою</hi> и <hi rendition="#i">горъ Небесныхъ</hi>, въ восточномъ на-<lb/>правленiи своемъ, по ту сторону меридiана <lb/>Пекинскаго, замыкается высокимъ горнымъ <lb/>кряжемъ <hi rendition="#i">Кинг-Кан-Оолою</hi>, отъ Ю. Ю. З. <lb/>къ С. С. В. простирающимся; но съ за-<lb/>падной стороны, по направленiю къ <hi rendition="#i">Чуѣ</hi>, <lb/><hi rendition="#i">Саразу</hi> и <hi rendition="#i">нижнему Сигуну</hi>, круто-падаю-<lb/>щая долина остается совершенно отверстою. <lb/>Здѣсь нѣтъ никакого поперечнаго кряжа, <lb/></p>
      <pb n="324"/>
      <p>если не почтутъ таковымъ тотъ рядъ возыв-<lb/>шенностей, который отъ западной сторо-<lb/>ны озера <hi rendition="#i">Зайсана</hi> тянется чрезъ Таргаба-<lb/>тай къ сѣверо-восточной оконечности <hi rendition="#i">Ала</hi>-<lb/><hi rendition="#i">Тау</hi> <note place="foot" xml:id="ftn33" n="(1)">Названiе, подавшее случай ко многимъ <choice><sic>орографи-<lb/>ческимъ</sic><corr type="editorial">орфографи-<lb/>ческимъ</corr></choice> ошибкамъ. Киргизы (и преимущественно <lb/>Большой орды) даютъ названiе <hi rendition="#i">Ала-тага</hi> (<hi rendition="#i">Ала-тау</hi>, <lb/>то есть, пестрыхъ горъ) горной грядкѣ, которая <lb/>отъ <hi rendition="#i">верхняго Сигуна</hi> (Сир-Дерьи или Яксарта), у <lb/><hi rendition="#i">Тонката</hi>, подъ 43<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> и 45° шир., продолжается <lb/>до озеръ <hi rendition="#i">Балкгаша</hi> и <hi rendition="#i">Темурту</hi>, по направленiю <lb/>отъ Запада къ Востоку. Названiе Пестрыхъ горъ <lb/>происходитъ отъ черныхъ полосъ и пятенъ, ко-<lb/>торыя на крутыхъ стѣнахъ скалъ видны между <lb/>снѣжными слоями (Мейендорфа Voyage à Bokhara, <lb/>стр. 96, 786). Западная часть горъ <hi rendition="#i">Ала-Тау</hi> воз-<lb/>вышается у большаго изгиба рѣки <hi rendition="#i">Сигуна</hi> къ Сѣ-<lb/>веро-западу, и при <hi rendition="#i">Таразѣ</hi> или <hi rendition="#i">Туркестанѣ</hi> сое-<lb/>диняется съ горами <hi rendition="#i">Каратау</hi> (т. е. черными ). <lb/>Здѣсь, въ землѣ <hi rendition="#i">Суссае</hi>, гдѣ водится много ти-<lb/>гровъ, подъ шир. 45° 17ʹ; почти на меридiанѣ Пе-<lb/>тропавловскомъ, какъ я узналъ въ Оренбургѣ, <lb/>находятся горячiе ключи. Извѣстiя, полученныя <lb/>мною въ Семипалатинскѣ съ береговъ рѣки Или и <lb/>изъ Кашгара, свидѣтельствуютъ, что туземцы разу-<lb/>мѣютъ подъ именемъ <hi rendition="#i">Ала-Тау</hi> также горы, лежа-<lb/>щiя къ Югу отъ <hi rendition="#i">Таргабатая</hi> между озерами <hi rendition="#i">Ала</hi>-<lb/><hi rendition="#i">куломъ</hi>, <hi rendition="#i">Балкгашемъ</hi> и <hi rendition="#i">Темурту</hi>. Может быть, <lb/>отъ сего имени произошло и названiе <hi rendition="#i">Алакъ</hi>, или <lb/><hi rendition="#i">Алактау</hi>, которое многiе географы даютъ цѣлой <lb/>системѣ <hi rendition="#i">Небесныхъ горъ</hi>? Не должно смѣшивать съ <lb/>горами <hi rendition="#i">Ала-Тау</hi> или <hi rendition="#i">Ала-тагомъ</hi> горы <hi rendition="#i">Улуг-тага</hi> <lb/>(на нѣкоторыхъ картахъ: <hi rendition="#i">Улукъ-тагъ</hi>, <hi rendition="#i">Улу-тау</hi>, <lb/><hi rendition="#i">Олу-Тагъ</hi>), коей положенiе въ Киргизской степи <lb/>столь же неопредѣлительно, какъ и Алгинскихъ <lb/>горъ (холмовъ?).</note>, между озерами <hi rendition="#i">Балкгашемъ</hi> и <lb/></p>
      <pb n="325"/>
      <p><hi rendition="#i">Алакту-Гуломъ</hi>; а далѣе чрезъ рѣку Или, <lb/>къ Востоку отъ <hi rendition="#i">Темурту-Нора</hi> (между 44 <lb/>и 49° шир.) продолжается по направленiю <lb/>отъ Сѣвера къ Югу, представляя какъ бы <lb/>стѣну, во многихъ мѣстахъ проломанную, <lb/>которою ограждается собственно Киргизская <lb/>степь.</p>
      <p>Совсѣмъ въ другихъ отношенiяхъ пред-<lb/>ставляется та часть внутренней Азiи, кото-<lb/>рая съ одной стороны ограничивается <hi rendition="#i">Не-</hi><lb/><hi rendition="#i">бесными горами</hi>, а съ другой <hi rendition="#i">Куенлуномъ</hi>. <lb/>Она въ западныхъ предѣлахъ своихъ замы-<lb/>кается самымъ явнымъ образомъ посредствомъ <lb/>поперечнаго кряжа <hi rendition="#i">Болор</hi>- или <hi rendition="#i">Белур-тага</hi> <lb/><note place="foot" xml:id="ftn34" n="(1)">По Уйгурски называется сей поперечный кряжъ <lb/>(какъ свидѣтельствуетъ Клапротъ) <hi rendition="#i">Булич-тагомъ</hi>, <lb/>то есть, <hi rendition="#i">облачными горами</hi>, по причинѣ дождей, <lb/>которые въ здѣшней широтѣ продолжаются непре-<lb/>рывно по 3 мѣсяца. Отъ имени кряжа  <hi rendition="#i">Болора</hi> (на <lb/>картахъ Японскихъ <hi rendition="#i">Полуло</hi>), получилъ, кажется, <lb/>горный хрусталь, на Персидскомъ и Турецкомъ <lb/>языкахъ, названiе Белура, и лучшiе образцы сего <lb/>камня находятся въ горахъ <hi rendition="#i">Болора</hi>. На Турец-<lb/>комъ языкѣ слово <hi rendition="#i">Белут-тагъ</hi> означаетъ <hi rendition="#i">дубовыя</hi> <lb/><hi rendition="#i">горы</hi>. Къ Западу отъ поперечнаго кряжа Болора <lb/>лежитъ станцiя <hi rendition="#i">Памиръ</hi> (почти на одномъ парал-<lb/>лельномъ кругѣ съ Кашгаромъ и слѣд. около 59<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° <lb/>широты), по имени коей географъ Маркъ-Поло <lb/>назвалъ высокую равнину, изъ которой новѣйшiе <lb/>географы сдѣлали и особый горный кряжъ и осо-<lb/>бую область. Сiя страна замѣчательна для физика: <lb/>здѣсь славный Венецiянскiй путешественник сдѣ-</note> (горами близъ лежащей земли <hi rendition="#i">Болора</hi>) отъ <lb/></p>
      <pb n="326"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn35" prev="#ftn34" n="">лалъ первое наблюденiе, повторенное мною еще <lb/>на бо́льшихъ высотахъ Новаго Свѣта, касательно <lb/>труднаго возгорѣнiя и содержанiя пламени.</note>Юга къ Сѣверу простирающагося. Сей са-<lb/>мый кряжъ раздѣляетъ <hi rendition="#i">Малую Бухарiю</hi> отъ <lb/><hi rendition="#i">Большой, Кашгарiю</hi> отъ <hi rendition="#i">Бадакшана</hi> и <lb/><hi rendition="#i">верхняго Джи-Гуна</hi> (Аму-дерьи). Южный ко-<lb/>нецъ сего кряжа, коимъ примыкаетъ онъ <lb/>къ горной системѣ Куенлунской, судя по  <lb/>Китайскому описанiю, составляетъ часть <hi rendition="#i">горъ</hi> <lb/><hi rendition="#i">Чунлингскихъ</hi>. Къ Сѣверу же соединяется <lb/>онъ съ тою горною цѣпью, которая въ сѣ-<lb/>веро-западномъ направленiи тянется отъ Каш-<lb/>гара, будучи извѣстна подъ именемъ <hi rendition="#i">прохо</hi>-<lb/><hi rendition="#i">да Кашгарскаго</hi> (<hi rendition="#i">Кашгар-дивани-или-</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">аванъ</hi>, <lb/>по извѣстiямъ Г. Назарова, который въ 1815 <lb/>году проникалъ въ сiи мѣста до Кокана.) Между <lb/><hi rendition="#i">Коканомъ</hi>, <hi rendition="#i">Дервазегомъ</hi> и <hi rendition="#i">Гиссаромъ</hi>, слѣ-<lb/>довательно между неизвѣстными еще истока-<lb/>ми Сигуна и Аму-Дeрьи, кряжъ Небесныхъ <lb/>горъ сохраняетъ еще высоту свою, такъ что <lb/>многiя горы его даже среди лѣта бываютъ <lb/>покрыты снѣгомъ (<hi rendition="#i">Соломоновъ тронъ, те-</hi><lb/><hi rendition="#i">акт-Сулейманъ, вершина Терека</hi> и др.); <lb/>но далѣе къ Западу склоняется онъ къ низ-<lb/>менности <hi rendition="#i">Каната Бухарскаго</hi>. По направле-<lb/>нiю къ Востоку, по дорогѣ отъ западнаго <lb/>берега озера Темурту въ Кашгаръ, кряжъ <lb/>Небесныхъ горъ имѣетъ, какъ мнѣ кажется, <lb/></p>
      <pb n="327"/>
      <p>меньшую высоту, по крайней мѣрѣ въ путе-<lb/>выхъ запискахъ моихъ отъ Семиполатинска <lb/>до Кашгара, которыя я намѣренъ издать въ <lb/>свѣтъ, нигдѣ о снѣгахъ нагорныхъ не упо-<lb/>минается. Дорога лежитъ къ Востоку отъ <lb/>озера <hi rendition="#i">Балкгаша</hi> и къ Западу отъ <hi rendition="#i">Иссику</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ла</hi> (Темурту) чрезъ рѣку <hi rendition="#i">Нарюнъ</hi> (Нарымъ), <lb/>которая впадаетъ въ <hi rendition="#i">Сигунъ</hi>. Въ разстоянiи <lb/>же 150 верстъ къ Югу отъ Нарюна, дол-<lb/>жно переѣзжать довольно высокую гору <hi rendition="#i">Ров</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ватъ</hi>, въ 15 верстъ шириною, лежащую ме-<lb/>жду рѣчкою <hi rendition="#i">Аттбашею</hi> и озеркомъ <hi rendition="#i">Чатер</hi>-<lb/><hi rendition="#i">куломъ</hi>, въ коей заключается обширная пе-<lb/>щера. Здѣсь сборное мѣсто ѣдущихъ къ Ки-<lb/>тайскому караулу (къ Югу отъ степной рѣч-<lb/>ки Аксау), въ деревню <hi rendition="#i">Артюшъ</hi> и городъ <lb/><hi rendition="#i">Кашгаръ</hi> (съ 15,000 домовъ и 80,000 жи-<lb/>телей, однако меньшiй Самарканда), на рѣкѣ <lb/>Ара-Тюменѣ. Такъ называемый <hi rendition="#i">Кашгар-да</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ванъ</hi> непрерывной стѣны, кажется, не со-<lb/>ставляетъ; но поперегъ его идутъ многiя до-<lb/>роги. Уже Полковникъ Генсъ изъявлялъ мнѣ <lb/>удивленiе свое, что разные маршруты Бу-<lb/>харцевъ, имъ собранные, никакого высока-<lb/>го кряжа между Коканомъ и Кашгаромъ не <lb/>назначаютъ. Большiя снѣжныя горы должны, <lb/>кажется, появляться опять къ Востоку отъ <lb/>меридiана <hi rendition="#i">Аксу</hi>; поелику тѣ же самыя за-<lb/>граничныя извѣстiя свидѣтельствуютъ, что <lb/>почти на половинѣ пути отъ Куры (что на <lb/></p>
      <pb n="328"/>
      <p>рѣкѣ Или) къ Аксу, между горячими клю-<lb/>чами <hi rendition="#i">Арашанскими</hi>, лежащими къ Сѣверу <lb/>отъ Китайскаго караула <hi rendition="#i">Хан</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i" xml:space="preserve">шейлао, </hi>и <lb/>форпостомъ <hi rendition="#i">Тамгаташемъ</hi>, находятся вѣч-<lb/>нымъ снѣгомъ покрытыя горы <hi rendition="#i">Дшепарле</hi>.</p>
      <p>Часть Небесныхъ горъ, отъ Востока къ <lb/>Западу простирающаяся, или <hi rendition="#i">Мус-тагъ</hi> (такъ <lb/>наиболѣе называютъ сiи горы комментаторы <lb/>дневныхъ записокъ Султана Бабера) заслу-<lb/>живаетъ вниманiе и въ отношенiи къ ея <lb/>западному продолженiю. Отъ того мѣста, <lb/>гдѣ горный кряжъ <hi rendition="#i">Болор</hi>- или <hi rendition="#i">Белур-Тагъ</hi> <lb/><note place="foot" xml:id="ftn36" n="(1)">Поперечный кряжъ <hi rendition="#i">Белуръ</hi>, <hi rendition="#i">Болоръ</hi>, <hi rendition="#i">Белутъ</hi> или <lb/><hi rendition="#i">Булитъ</hi>, такъ крутъ и неприступенъ, что чрезъ <lb/>него только двѣ дороги, которыя съ самыхъ <lb/>давныхъ временъ служатъ войскамъ и караванамъ: <lb/>одна изъ сихъ дорогъ (южная) пролегаетъ между <lb/><hi rendition="#i">Будакшаномъ</hi> и <hi rendition="#i">Шитраломъ</hi>, другая (сѣверная) къ <lb/>Востоку отъ <hi rendition="#i">Уша</hi> у истоковъ Сигуна. Послѣдняя <lb/>дорога (<hi rendition="#i">Дуанъ Акизикскiй</hi>) лежитъ къ Сѣве-<lb/>ру отъ пересѣченiя горъ Небесныхъ съ горами <lb/>Белур-Тагомъ, или отъ того мѣста, гдѣ сiи по-<lb/>слѣднiя, на подобiе жилы, прорѣзываютъ пер-<lb/>выя. А по сему тотъ малый, отъ Юга къ Сѣверу <lb/>простирающiйся кряжъ, посредствомъ коего сѣ-<lb/>верный отклонъ Небесныхъ горъ, или какъ здѣсь <lb/>называютъ, <hi rendition="#i">Асферагская</hi> горная цѣпь, соединяет-<lb/>ся съ <hi rendition="#i">Минг-Булакомъ</hi>, или <hi rendition="#i">Ала-тагомъ</hi>, можетъ <lb/>быть почтенъ продолженiемъ Белура (Memoire of  <lb/>Sultan Baber, 1826, стр. XXVIII). Одна непрохо- <lb/>димость страны между Бадакшаномъ, Каратиги-<lb/>номъ и южнымъ отклономъ Небесныхъ горъ мо-<lb/>жетъ служить только подтвержденiемъ свидѣтель-</note> почти подъ прямымъ угломъ сталкивается <lb/></p>
      <pb n="329"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn37" prev="#ftn36" n="">ству Эрскипову, что караваны, идущiе изъ Са-<lb/>марканда (подъ 39° 40ʹ шир.) и Ташкенда въ Каш-<lb/>гаръ (подъ 39° 25ʹ шир.) должны проходить по <lb/>близости Алмалига (Гулджи, подъ 42° 49ʹ шир.), <lb/>что на рѣкѣ Или. Впрочемъ не лежитъ ли можетъ <lb/>быть Гулджа (мѣсто, куда ссылаются Китайскiе <lb/>вельможи) и озеро Темурту ближе къ Западу, ли-<lb/>бо Кашгаръ ближе къ Востоку, нежеди какъ по-<lb/>лагаютъ Миссiонеры? Однако же Эрскинъ, осно-<lb/>вываясь на показанiяхъ нѣкотораго Усбека, под-<lb/>тверждаетъ вышепомянутое мнѣнiе о низости горъ <lb/>или болѣе проходовъ между Ташкентомъ и Гул-<lb/>джею, равно между Гулджею и Кашгаромъ.</note>съ великою горною системою <hi rendition="#i">Мус-тагомъ</hi>, <lb/>а можетъ быть даже пересѣкаетъ оную, <lb/>на подобiе того, какъ новѣйшiя жилы про-<lb/>ходятъ чрезъ древнѣйшiя, продолжается сiя <lb/>система непрерывно въ востокозападномъ <lb/>направленiи подъ именемъ <hi rendition="#i">Асфераг-Тага</hi>, <lb/>проходя по восточной сторонѣ Сигуна и <lb/>направляясь къ <hi rendition="#i">Кодьенду</hi> и <hi rendition="#i">Уратиппѣ</hi> (въ <lb/>Фергганѣ). Горная цѣпь <hi rendition="#i">Асфераг-Тагъ</hi>, вѣч-<lb/>нымъ снѣгомъ покрытая, и также ложное <lb/>имя <hi rendition="#i">Памерской</hi> несущая, отдѣляетъ исто-<lb/>ки <hi rendition="#i">Сигуна</hi> <note place="foot" xml:id="ftn38" n="(1)">Waddington, a. a. стр. LXVIII.</note> (Яксарта) отъ истоковъ <hi rendition="#i">Аму</hi> <lb/>(Оксуса) <note place="foot" xml:id="ftn39" n="(2)">Рѣка Аму беретъ начало у точки соединенiя по-<lb/>перечнаго кряжа <hi rendition="#i">Болор - Тага</hi>, на западномъ от-<lb/>клонѣ <hi rendition="#i">Пуштикара</hi> (Эрскинъ и Ваддингтонъ въ <lb/>Memoirs of Baber, стр. XXVII, XXIX, XXXIV, <lb/>LXVII.– Ложбина <hi rendition="#i">верхняго Сигуна</hi> ограничивает-<lb/>ся съ сѣверной стороны <hi rendition="#i">Минг - Булак - Тагомъ</hi>, <lb/>такъ называется часть <hi rendition="#i">Алак</hi>- или <hi rendition="#i">Ала-тага</hi>, про-</note>; потомъ, почти на меридiанѣ <lb/></p>
      <pb n="330"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn40" prev="#ftn39" n="">стирающаяся къ Сѣверу отъ <hi rendition="#i">Маргинана</hi> и <hi rendition="#i">Кока</hi>-<lb/><hi rendition="#i">на</hi>. Если <hi rendition="#i">проходъ Кашгарскiй</hi> (<hi rendition="#i">Кашгар - Даванс</hi>-<lb/><hi rendition="#i">кiй</hi> Г. Назарова) лежитъ на меридiанѣ Коканскомъ, <lb/>(какъ показано на картѣ Гг. Мейендорфа и Ла-<lb/>пи); то онъ долженъ впадать въ горную цѣпь <hi rendition="#i">Ас</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ферагскую</hi>. Но мнѣ кажется вѣроятнѣе, что сей <lb/>проходъ есть одинъ и тотъ же съ Акизикскимъ, <lb/>о коемъ упомянуто въ предпослѣднемъ примѣчанiи.</note>Кодьендскомъ, поворачиваетъ она къ Юго-<lb/>западу, и въ семъ направленiи извѣстна <lb/>она до Самарканда подъ именемъ <hi rendition="#i">бѣлыхъ</hi> <lb/>(то есть <hi rendition="#i">снѣжныхъ</hi>) <hi rendition="#i">горъ Ак-тага</hi> или <hi rendition="#i">Ал</hi>-<lb/><hi rendition="#i">Ботома</hi>. Далѣе к Западу, на прелестныхъ <lb/>и плодоносныхъ берегахъ <hi rendition="#i">Когика</hi>, расти-<lb/>лается великая низменность Малой Бухарiи – <lb/>ложбина <hi rendition="#i">Мавералнагера</hi>, престолъ высокой <lb/>образованности и богатства народнаго, быв-<lb/>шая не одинъ разъ жертвою жадности и <lb/>звѣрства обитателей <hi rendition="#i">Ирана</hi>, <hi rendition="#i">Кандагара</hi> и <hi rendition="#i">вы</hi>-<lb/><hi rendition="#i">сокой Монголtи</hi>. А по ту сторону моря <lb/>Каспiйскаго, почти на одной широтѣ и въ <lb/>одинаковомъ направленiи съ <hi rendition="#i">горами Небесны</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ми</hi>, возвышается <hi rendition="#i">Кавказъ</hi>, съ своими пор-<lb/>фирами и трахитами. Многiе почитаютъ сей <lb/>кряжъ произведенiемъ той же разсѣлины, <lb/>изъ коей въ восточныхъ предѣлахъ ея воз-<lb/>стали горы Небесныя; подобно тому какъ <lb/>горы Таврскiя, въ западныхъ частяхъ гор-<lb/>наго узла Азербиджанскаго и Армянскаго, <lb/>почитаются произведенiемъ той самой раз-<lb/>сѣлины, которая произвела Гималайю и Гин-<lb/></p>
      <pb n="331"/>
      <p>дукузъ. Такимъ образомъ отдѣльные кряжи <lb/>западной Азiи сливаются, въ смыслѣ гео-<lb/>гностическомъ, съ кряжами Востока.</p>
      <p>III. Горная система <hi rendition="#i">Куенлунская, Кул</hi>-<lb/><hi rendition="#i">кунская</hi> или <hi rendition="#i">Тарташ-Дабанская</hi>, лежитъ <lb/>между <hi rendition="#i">Котаномъ</hi> (Или-чи) <note place="foot" xml:id="ftn41" n="(1)">Положенiе Котана показывается на всѣхъ кар-<lb/>тахъ весьма невѣрно. Географическая широта его, <lb/>по Астрон: наблюденiямъ Миссiонеровъ: Феликса-<lb/>де-Ароша, Эспина и Галлерштейна, 37° 2ʹ, долгота <lb/>35° 52ʹ къ западу отъ Пекина, и слѣдовательно <lb/>78° 15ʹ къ Востоку отъ Парижа (Клапротъ въ Мем. <lb/>Т. 11 стр. 283.) Симъ положенiемъ опредѣляется <lb/>и среднее направленiе Куенлуна.</note>, гдѣ Индѣй-<lb/>ская образованность и поклоненiе Будгѣ <lb/>древнѣе пятью вѣками, нежели въ Тибетѣ, <lb/>и Ладакомъ, находящимся между горнымъ <lb/>узломъ Коконоромъ, восточнымъ Тибетомъ <lb/>и Китайскою областью Качи. Сiя система <lb/>сливается на Западѣ съ <hi rendition="#i">Тсун-лингомъ</hi> (Зун-<lb/>глингомъ), то есть, синими или луковыми го-<lb/>рами, о коихъ Абель-Ремюза, въ своей <lb/>любопытной Исторiи Котана, сообщилъ намъ <lb/>столько свѣдѣнiй, и кои (какъ и выше за-<lb/>мѣчено) примыкаютъ къ поперечному кряжу <lb/>Болору, и даже, по свидѣтельству Китай-<lb/>цевъ, составляютъ южную часть онаго. <lb/>Уголъ земли, лежащей между малымъ Ти-<lb/>бетомъ и Бадакшаномъ (который столь бо-<lb/>гатъ рубинами, лазоревымъ камнемъ и би-<lb/>рюзою), весьма мало извѣстенъ, и судя по <lb/></p>
      <pb n="332"/>
      <p>новѣйшимъ свѣдѣнiямъ, кряжъ <hi rendition="#i">Гин</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">у-ко</hi> <note place="foot" xml:id="ftn42" n="(1)">Гинду-Кушъ. О его проходахъ см. Baber Memoirs  <lb/>стр. 139.</note>, <lb/>простирающiйся къ Герату и высокую ра-<lb/>внину <hi rendition="#i">Корозана</hi> съ сѣверной стороны огра-<lb/>ничивающiй, должно болѣе почитать за-<lb/>паднымъ продолженiемъ кряжа <hi rendition="#i">Тсунглинска</hi>-<lb/><hi rendition="#i">го</hi> и цѣлой горной системы <hi rendition="#i">Куенлунской</hi>, <lb/>нежели, какъ обыкновенно почитаютъ его, <lb/>продолженiемъ <hi rendition="#i">Гималайи</hi>. Отъ Тсунглинга <lb/>тянется Куенлунъ, по направленiю востоко-<lb/>западному, къ истокамъ рѣки <hi rendition="#i">Гуанго</hi> (Жел-<lb/>той рѣки), вступая снѣжнымъ хребтомъ сво-<lb/>имъ въ предѣлы Китайскiе (въ провинцiю <lb/>Шензи). Почти на меридiанѣ сихъ истоковъ <lb/>возвышается большой горный узелъ при озе-<lb/>рѣ <hi rendition="#i">Коук-Гунорѣ</hi>, который сѣвернымъ кон-<lb/>цемъ своимъ примыкаетъ къ снѣжному кря-<lb/>жу <hi rendition="#i">Наншану</hi> или <hi rendition="#i">Килiаншану</hi> <note place="foot" xml:id="ftn43" n="(2)">Восточное продолженiе снѣжнаго кряжа <hi rendition="#i">Килiан</hi>-<lb/><hi rendition="#i">шана</hi>, называется <hi rendition="#i">Аланшаномъ</hi>.</note>, также <lb/>отъ Запада къ Востоку простирающемуся. <lb/>Между Наншаномъ и горами Небесными, <lb/>по направленiю къ Гами, составляютъ гор-<lb/>ныя цѣпи <hi rendition="#i">Тангутскiя</hi> окруженiе высокой <lb/>пустыни Гоби или Шами, отъ Юго-запада <lb/>къ Сѣверо-востоку простирающейся. Географ. <lb/>широта средняго направленiя горной систе-<lb/>мы Куенлунской 35<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°.<lb/></p>
      <pb n="333"/>
      <p>IV. Горная система <hi rendition="#i">Гималайская</hi> отдѣ-<lb/>ляетъ высокiя равнины <hi rendition="#i">Кашемира</hi> (Зирина-<lb/>гура), <hi rendition="#i">Непала</hi> и <hi rendition="#i">Бутана</hi> отъ Тибета. Въ <lb/>западныхъ частяхъ ея гора <hi rendition="#i">Явагиръ</hi> имѣетъ <lb/>4026 туазовъ высоты, а въ восточныхъ <lb/><hi rendition="#i">Давалагири</hi> <note place="foot" xml:id="ftn44" n="(1)">Гумбольдтъ Sur quelques phénomènes géologiques <lb/>qu`offre la Cordillere de Quito et la partie occiden-<lb/>tale de l’Himalaya, въ Ann.des sciences nat. Mars,  <lb/>1825.Названiе Давалагири происходитъ отъ Санскрит-<lb/>скаго языка: <hi rendition="#i">Давала</hi> значитъ бѣлая, <hi rendition="#i">гири</hi> гора; <lb/>и такъ можно сказать, что гора <hi rendition="#i">Давала-гири</hi> есть <lb/>Индѣйская Монбланъ. Профессоръ Боппъ предпо-<lb/>лагаетъ, что въ словѣ <hi rendition="#i">Ява-гиръ</hi> окончанiе <hi rendition="#i">гиръ</hi> <lb/>поставлено вмѣсто <hi rendition="#i">гири</hi>; а Ява означаетъ <hi rendition="#i">ско</hi>-<lb/><hi rendition="#i">рость</hi>. Для сравненiя съ обоими Азiатскими колос-<lb/>сами, я припомню, что между вершинами Андовъ <lb/>Американскихъ, <hi rendition="#i">Нева</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:14pt">g</hi><hi rendition="#i">о-Сатарская</hi> (по измѣр. <lb/>Г. Пентланда) имѣетъ 3948 туаз. высоты, а <hi rendition="#i">Шим</hi>-<lb/><hi rendition="#i">боразо</hi> (по моему измѣренiю) 3350 туаз. (Сра-<lb/>вненiе высотъ Араго въ Annuaire du Bureau des    <lb/>Longuitudes, 1830, стр. 231; также Гумбольдта  <lb/>Ablandung über das südliche Peru. Hertha, 1829,     <lb/>Янв. стр. 14.</note> до 4390 туазовъ. Сiя си-<lb/>стема простирается, большею частiю, отъ Сѣ-<lb/>веро-запада къ Юго-востоку, и слѣдовательно <lb/>нимало не параллельно съ Куенлуномъ, съ <lb/>коимъ, на меридiанѣ <hi rendition="#i">Аттока</hi> и <hi rendition="#i">Джелла</hi>-<lb/><hi rendition="#i">лабала</hi>, она такъ сближается, что между <lb/><hi rendition="#i">Кабуломъ</hi>, <hi rendition="#i">Кашемиромъ</hi>, <hi rendition="#i">Ладакомъ</hi> и <hi rendition="#i">Ба</hi>-<lb/><hi rendition="#i">дакшаномъ</hi>, кряжъ Гималайскiй составляетъ <lb/>какъ бы одно тѣло съ горами <hi rendition="#i">Гинду-хо</hi> и <lb/></p>
      <pb n="334"/>
      <p><hi rendition="#i">Тзунглинскими</hi>. И вообще пространство <lb/>между Гималайею и Куенлуномъ гораздо бо-<lb/>лѣе съужено побочными горными цѣпями и <lb/>отдѣльными горами, нежели тѣ высокiя рав-<lb/>нины, кои лежатъ къ Сѣверу между первою, <lb/>второю и третьею горными системами. А <lb/>потому <hi rendition="#i">Тибетъ</hi> и <hi rendition="#i">Качи</hi>, судя по геогно-<lb/>стическому строенiю ихъ, не льзя сравни-<lb/>вать съ высокими продольными долинами <note place="foot" xml:id="ftn45" n="(1)">Средняя высота продольной долины между восточ-<lb/>ными и западными Кордильерами, начиная отъ <lb/>горнаго угла <hi rendition="#i">Лосъ Роблеса</hi>, что у Панайна, до <lb/>Паско, и слѣдовательно отъ 2° 20ʹ сѣверной до <lb/>10<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° южной широты, найдена мною почти въ 1500 <lb/>туазовъ (Voyage aux régions équinox. т. III. стр. 207). <lb/>Высокая равнина, или болѣе продольная долина, <lb/><hi rendition="#i">Тiагуанако</hi>, на озерѣ Титикакѣ, главное пребы-<lb/>ванiе Перуанской образованности, лежитъ выше <lb/>Пика Тенерифскаго. Впрочем, слѣдуя моимъ за-<lb/>мѣчанiямъ, не льзя принять общимъ правиломъ, <lb/>чтобы собственная высота, до коей подземными <lb/>силами подняты почвы продольныхъ долинъ, воз-<lb/>растала вмѣстѣ съ высотою кряжей, сiи долины <lb/>ограничивающихъ. Равнымъ образомъ и возвы-<lb/>шенiе уединенныхъ горъ надъ равнинами бываетъ<lb/>весьма разнообразно, судя потому, поднялись ли <lb/>вмѣстѣ съ сими горами и равнины у подножiя ихъ, <lb/>или сiи послѣднiя сохранили первоначальную вы-<lb/>соту свою.</note>, <lb/>между восточнымъ и западнымъ Андскими <lb/>кряжами, какъ напримѣръ, съ высокою <lb/>равниною, которая заключаетъ въ себѣ озе-<lb/>ро <hi rendition="#i">Титикаку</hi>, коего поверхность, по весьма <lb/>вѣрнымъ измѣренiямъ Г. Пентланда, возвы-<lb/></p>
      <pb n="335"/>
      <p>шается надъ морскимъ горизонтомъ на 1986 <lb/>туазовъ. Однако же не должно думать, что <lb/>бы высота плоской земли между кряжами <lb/><hi rendition="#i">Куенлуномъ</hi> и <hi rendition="#i">Гималайею</hi>, была во всехъ <lb/>мѣстахъ одинакова. Умѣренныя зимы и раз-<lb/>веденiе винограда <note place="foot" xml:id="ftn46" n="(1)">Созрѣванiе такихъ растенiй, коихъ жизнь огра-<lb/>ничивается почти только лѣтомъ, и кои зимою, <lb/>лишаясь листьевъ, погружаются въ сонъ, конечно <lb/>можетъ быть изъяснено влiянiемъ пространныхъ <lb/>равнинъ на отраженiе лучей теплорода; но отнюдь <lb/>не льзя приписывать сей самой причинѣ и умѣрен-<lb/>ность здѣшнихъ зимъ, взявъ во вниманiе положе-<lb/>нiе сихъ мѣстъ въ 1000, или 1200 туазовъ надъ <lb/>морскою поверхностью и въ 6 градусахъ къ Сѣ-<lb/>веру отъ тропическаго пояса.</note> въ монастырскихъ са-<lb/>дахъ вокругъ <hi rendition="#i">Лассы</hi>, подъ 29° 40ʹ широты, до-<lb/>казываютъ (по извѣстiямъ, обнародованнымъ <lb/>Архимандритомъ Iоакинѳомъ), существованiе <lb/>въ сихъ мѣстахъ низменныхъ долинъ <note place="foot" xml:id="ftn47" n="(2)">Я припоминаю при семъ случаѣ, узкую, но при-<lb/>томъ прелестную горную трещину въ Гуаллабамбѣ, <lb/>въ которую такъ часто спускался я въ нѣсколько <lb/>часовъ изъ города Квито (перпендикулярная глу-<lb/>бина сей трещины 500 туазовъ), что бы послѣ <lb/>стужи, которую терпятъ въ семъ городѣ, насла-<lb/>диться здѣсь теплотою тропическою и видомъ цвѣ-<lb/>тущихъ деревъ померанцовыхъ, пальмовыхъ и ба-<lb/>нановыхъ.</note> и <lb/>котлообразныхъ углубленiй. Двѣ великiя рѣ-<lb/>ки: <hi rendition="#i">Ин</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">ъ</hi> и <hi rendition="#i">Дзангбу</hi> (Тзанпу, которая, по <lb/>розысканiямъ Г. Клапрота, отдѣлившись отъ <lb/>рѣчной системы Бурремпутера, составляетъ <lb/></p>
      <pb n="336"/>
      <p>рѣку <hi rendition="#i">Иравадди</hi> Бирманскомъ Государствѣ) <lb/>означаютъ своимъ теченiемъ сѣверо-западную <lb/>и юго-восточную покать высокой равнины <lb/>Тибетской, коей главная ось лежитъ почти <lb/>на меридiанѣ колоссальнаго <hi rendition="#i">Явагира</hi>, также <lb/>святыхъ озеръ: <hi rendition="#i">Маназаро-вары</hi> и <hi rendition="#i">Равана</hi>-<lb/><hi rendition="#i">рады</hi> и горнаго кряжа <hi rendition="#i">Кайласса</hi> (по Ки-<lb/>тайски <hi rendition="#i">Онеута</hi>, по Тибетски <hi rendition="#i">Ганг-gир-ры</hi>, <lb/>что означаетъ <hi rendition="#i">снѣжно бѣлую гору</hi>). Отъ <lb/>сего послѣдняго кряжа тянется въ сѣверо-<lb/>западномъ направленiи, и слѣдовательно къ <lb/>Сѣверу отъ <hi rendition="#i">Ладака</hi>, горная цѣпь <hi rendition="#i">Кара-Ко</hi>-<lb/><hi rendition="#i">румъ-Падишахъ</hi>, а въ направленiи восточ-<lb/>номъ двѣ снѣжныя цѣпи: <hi rendition="#i">Горъ</hi> (хоръ) и <lb/><hi rendition="#i">Дзангъ</hi>. Изъ двухъ послѣднихъ <hi rendition="#i">Горъ</hi> при-<lb/>мыкаетъ сѣверозападнымъ концемъ своимъ <lb/>къ Куенлуну, пуская отъ себя отрасль въ <lb/>восточную сторону къ озеру <hi rendition="#i">Тенгри-Нору</hi> <lb/>(Божескому озеру); а <hi rendition="#i">Дзангъ</hi> ограничи-<lb/>ваетъ лѣвый берегъ долины <hi rendition="#i">Тзанпу</hi>, и тя-<lb/>нется въ западно-восточномъ направленiи къ <lb/>высокому кряжу <hi rendition="#i">Кентайсе</hi>, который между <lb/><hi rendition="#i">Лассою</hi> и озеромъ <hi rendition="#i">Тенгри-Норомъ</hi> (оши-<lb/>бочно <hi rendition="#i">Теркири</hi> называемомъ) оканчивается <lb/>горою <hi rendition="#i">Номхун-юбаши</hi> <note place="foot" xml:id="ftn48" n="(1)">Клапротъ въ Mem. т. III, стр. 291.</note>. Къ правому же <lb/>берегу долины <hi rendition="#i">Тзанпу</hi> пускаетъ отъ себя <lb/>кряжъ Гималайскiй, по направленiю къ Сѣ-<lb/>веру, многiя отрасли, снѣгами покрытыя,<lb/></p>
      <pb n="337"/>
      <p>и простирающiяся между меридiанами <hi rendition="#i">Горки</hi>, <lb/><hi rendition="#i">Катманду</hi> и <hi rendition="#i">Лассы</hi>. Изъ сихъ отраслей, <lb/>проходящая по западной сторонѣ озера <hi rendition="#i">Ям</hi>-<lb/><hi rendition="#i">рукъ-Юмдзо</hi> (на нашихъ картахъ <hi rendition="#i">Палте</hi> <note place="foot" xml:id="ftn49" n="(1)">Вѣроятно, по имени города <hi rendition="#i">Пейти</hi>, нѣсколько <lb/>сѣвернѣе лежащаго (Анвилевъ Atlas de la Chine).     </note>) <lb/>почти совершенно островами наполненнаго, <lb/>и потому представляющагося въ видѣ узка-<lb/>го воднаго кольца, извѣстнаго подъ именемъ <lb/><hi rendition="#i">Ярла-Шамбой-Гангри</hi> (что означаетъ на <lb/>языкѣ Тибетскомъ <hi rendition="#i">снѣжную гору земли</hi> <lb/><hi rendition="#i">Бога Самосущаго</hi>), и должна быть самою <lb/>высочайшею изъ всѣхъ, ей подобныхъ.</p>
      <p>Если будемъ преслѣдовать (соображаясь <lb/>съ документами Китайскими, кои собраны <lb/>Г. Клапротомъ <note place="foot" xml:id="ftn50" n="(2)">У меня есть двѣ страницы рукописи: Uebersicht <lb/>der hohen Mittelasiatischen Gebirgs-Ketten, которы-<lb/>ми Г. Клапротъ снабдилъ меня предъ отъѣздомъ <lb/>моимъ въ Сибирь въ 1828 году.</note>) горную систему Гималай-<lb/>скую, по ту сторону владѣнiй Англiйско-Остъ-<lb/>Индскихъ, по направленiю къ Востоку; то <lb/>увидимъ, что она <hi rendition="#i">Ассамъ</hi> ограничиваетъ съ <lb/>сѣверной стороны; <hi rendition="#i">Бурремпутеру</hi> даетъ во-<lb/>ды его; чрезъ сѣверную часть <hi rendition="#i">Авы</hi> входитъ <lb/>въ Китайскую область <hi rendition="#i">Юннанъ</hi>, и здѣсь, <lb/>пересѣкая область сiю, въ западно-восточ-<lb/>номъ направленiи, является къ Западу отъ <lb/><hi rendition="#i">Юнчанга</hi>, въ видѣ пирамидальныхъ, снѣгомъ <lb/>покрытыхъ сопокъ; далѣе увидимъ ее без-<lb/>престанно понижающеюся, но къ Югу отъ <lb/></p>
      <pb n="338"/>
      <p>рѣки <hi rendition="#i">Синей</hi>, въ областяхъ <hi rendition="#i">Коей-Чеѣ</hi> и <hi rendition="#i">Ку</hi>-<lb/><hi rendition="#i">анги</hi>, снова до вѣчныхъ снѣговъ возстаю-<lb/>щею; еще далѣе ограничиваетъ она <hi rendition="#i">Гунанъ</hi> <lb/>и <hi rendition="#i">Кiангзи</hi> съ южной стороны; потомъ, на <lb/>границахъ областей <hi rendition="#i">Кiангзи</hi> и <hi rendition="#i">Фукiана</hi>, <lb/>вдругъ поворачиваетъ она къ Сѣверо-восто-<lb/>ку; и наконецъ, посредствомъ нѣсколькихъ <lb/>снѣжныхъ сопокъ доходитъ почти до са-<lb/>маго Океана. Здѣсь, какъ продолженiе <lb/>сей цѣпи, является островъ, на вершинѣ ко-<lb/>его почти во все лѣто не растаиваетъ снѣгъ, <lb/>что ведетъ къ заключенiю покрайней мѣрѣ <lb/>о 1900 туазовъ высоты. Такимъ образомъ <lb/>можно преслѣдовать горную систему Гима-<lb/>лайскую, какъ непрерывную цѣпь горъ, на-<lb/>чиная отъ <hi rendition="#i">моря Китайскаго</hi> чрезъ <hi rendition="#i">Гинду</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ко</hi>, <hi rendition="#i">Кандагаръ</hi> и <hi rendition="#i">Хоразанъ</hi> до <hi rendition="#i">Азербиджа</hi>-<lb/><hi rendition="#i">на</hi>, за водами Каспiйскими, и слѣдовательно <lb/>на пространствѣ 73 градусовъ долготы (въ <lb/>половину противъ длины Андовъ Американ-<lb/>скихъ). Западный, волканический конецъ сей <lb/>системы, въ <hi rendition="#i">Демавен</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">ѣ</hi>, также снѣгами по-<lb/>крытый, теряетъ свойство настоящей гор-<lb/>ной цѣпи въ <hi rendition="#i">Армянскомъ горномъ узлѣ</hi>, <lb/>который сливается съ <hi rendition="#i">Заганлу</hi>, <hi rendition="#i">Бингеуломъ</hi> <lb/>и <hi rendition="#i">Кашемир-Дагомъ</hi>, высокими кряжами <hi rendition="#i">Эр</hi>-<lb/><hi rendition="#i">зерумскаго пашалыка</hi>. Среднее направленiе <lb/>всей Гималайской горной системы N. 55° W.</p>
      <p>Вотъ главныя черты геогностической кар-<lb/>тины внутренней Азiи, которыя стоятъ мнѣ <lb/></p>
      <pb n="339"/>
      <p>труда многолѣтняго <note place="foot" xml:id="ftn51" n="(1)">Первый опытъ сего сообщилъ я ученому свѣту <lb/>въ двухъ запискахъ о горахъ Индiи и предѣлахъ <lb/>вѣчныхъ снѣговъ въ Азiи. См. Annales de Chimie    <lb/>et de Physique, т. III, стр. 297 и проч. и т. IV,   <lb/>стр. 5.</note>. То, что сообщили <lb/>намъ о семъ предметѣ Европейскiе путе-<lb/>шественники, въ сравненiи съ необъятнымъ <lb/>пространствомъ, занимаемымъ горною цѣпью <lb/>Алтайскою, кряжемъ Гималайскимъ, и попе-<lb/>речными кряжами Болоромъ и Кингканомъ, <lb/>большаго вниманiя не заслуживаетъ. Самыми <lb/>важными и подробными свѣдѣнiями, касательно <lb/>сего предмета, обязаны мы усовершенство-<lb/>ванному познанiю словесности Китайской, Ман-<lb/>журской и Монгольской, и чѣмъ болѣе бу-<lb/>детъ распространяться у насъ знанiе языковъ <lb/>Азiятскихъ, тѣмъ болѣе, при изученiи ге-<lb/>огностическаго устройства внутренней Азiи, <lb/>будемъ мы познавать цѣну сихъ, на столь <lb/>долгое время, забытыхъ источниковъ. До <lb/>тѣхъ поръ, пока Г. Клапротъ, посредствомъ <lb/>своего собственнаго сочиненiя, озаритъ сiе <lb/>ученiе новымъ свѣтомъ, представленное здѣсь <lb/>изображенiе четырехъ горныхъ системъ во-<lb/>стокозападныхъ, въ коихъ и сей Ученый <lb/>имѣлъ большое участiе, можетъ быть не <lb/>безъ пользы. Стараясь найти отличительныя <lb/>черты въ неровностяхъ земной поверхности, <lb/>открыть законы въ мѣстномъ раздѣленiи гор-<lb/></p>
      <pb n="340"/>
      <p>ныхъ толщъ и низменностей, часто руковод-<lb/>ствуемся мы подобiемъ другихъ материковъ. <lb/>Когда главныя формы и господствующiя <lb/>направленiя горныхъ кряжей изслѣдованы; <lb/>то всѣ частности и случайности въ семъ <lb/>явленiи, и другое начало и другую древ-<lb/>ность происхожденiя доказывающiя, излива-<lb/>ются изъ сихъ основныхъ истинъ сами со-<lb/>бою; по нимъ, какъ по главнымъ чертамъ, <lb/>дополняются недостатки въ картинѣ Приро-<lb/>ды. Тотъ же самый способъ, коему слѣдо-<lb/>валъ я въ <hi rendition="#i">Геогностическомъ изображенiи</hi> <lb/><hi rendition="#i">Южной Америки</hi>, старался я примѣнить <lb/>и къ ограниченiю великихъ толщъ Средней <lb/>Азiи.</p>
      <p>Кидая послѣднiй взоръ на четыре горныя<lb/>системы, раздѣляющiя Азiятскiй материкъ по <lb/>направленiю отъ Востока къ Западу, замѣ-<lb/>чаемъ, что южныя изъ сихъ системъ суть <lb/>самыя длинныя и обширныя: Алтай, по на-<lb/>правленiю къ Западу, едва достигаетъ вы-<lb/>сокимъ хребтомъ своимъ 78° долготы; горы <lb/>Небесныя (горная цѣпь, у подножiя коей ле-<lb/>жатъ Гами, Акзу и Кашгаръ) доходятъ по-<lb/>крайней мѣрѣ до 69<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>°; если Кашгаръ, какъ <lb/>назначаютъ Миссiонеры, лежитъ дѣйствитель-<lb/>но подъ 71° 37ʹ восточной долготы отъ <lb/>Парижскаго меридiана <note place="foot" xml:id="ftn52" n="(1)">Астрономическая Географiя внутренней Азiи нахо-<lb/>дится еще въ такомъ несовершенствѣ (и это отъ </note>. Третья и четвер-<lb/></p>
      <pb n="341"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn53" prev="#ftn52" n="">того, что намъ извѣстны одни слѣдствiя наблюде-<lb/>нiй; но мы не знаемъ самыхъ элементовъ оныхъ), <lb/>что, напримѣръ, Ташкентъ на Ваддингтоновой <lb/>картѣ походовъ Султана Бабера, назначенъ 2° <lb/>восточнѣе меридiана Самаркандскаго, а на картѣ <lb/>Барона Мейендорфа лежитъ на семъ самомъ ме-<lb/>ридiанѣ.</note>тая системы теряются въ великихъ горныхъ <lb/>узлахъ <hi rendition="#i">Бадакшанскомъ</hi>, <hi rendition="#i">Малотибетскомъ</hi> <lb/>и <hi rendition="#i">Кашгарскомъ</hi>. По ту сторону меридiана, <lb/>подъ 69° или 70°, находится только одна <lb/>горная цѣпь <hi rendition="#i">Гинду-ко,</hi> которая понижается <lb/>къ <hi rendition="#i">Герату</hi>, но южнѣе <hi rendition="#i">Астерабала</hi> снова <lb/>возстаетъ до снѣжныхъ вершинъ волкани-<lb/>ческаго кряжа <hi rendition="#i">Демавен</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">скаго</hi>. Высокая рав-<lb/>нина <hi rendition="#i">Иранская</hi>, которая въ главномъ про-<lb/>тяженiи своемъ отъ <hi rendition="#i">Тегерана</hi> къ <hi rendition="#i">Ширазу</hi>, <lb/>должна имѣть 650 туаз. средней высоты <note place="foot" xml:id="ftn54" n="(1)">Еще по сiе время не сдѣлано ни одного бароме-<lb/>трическаго измѣренiя въ сей странѣ, столь часто <lb/>и съ такою удобностiю посѣщаемой Европейцами. <lb/>По опытамъ Фразера, для опредѣленiя точки ки-<lb/>пѣнiя воды (Fraser, Narrat of a Journey to Khora- <lb/>san; 1825 Appendix, стр. 135), высота <hi rendition="#i">Тегерана</hi> <lb/>(по формулѣ Мейера) 627 туаз. <hi rendition="#i">Испагани</hi> 688 <lb/>туаз.; <hi rendition="#i">Шираза</hi> 692 туаза. По формулѣ Бiотовой <lb/>всѣ сiи высоты выходятъ меньше только нѣсколь-</note>, <lb/>пускаетъ отъ себя къ Индiи и Тибету двѣ <lb/>отрасли, изъ коихъ одна составляетъ гор-<lb/>ную цѣпь Гималайскую, а другая Куенлун-<lb/>скую. Таже самая равнина полагаетъ предѣлъ <lb/>разсѣлинѣ, изъ коей поднялись сiи хребты <lb/>и по сему Куенлунъ можно почесть отрогомъ <lb/></p>
      <pb n="342"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn55" prev="#ftn54" n="">кими туазами. Результаты, изображенные въ табли-<lb/>цахъ, изданныхъ въ Гертѣ (Hertha 1829, Февр. стр. <lb/>172) основываются (какъ полагаетъ Др. Кнорре) на <lb/>ложномъ предположенiи, что измѣненiе упругости <lb/>воздуха соразмѣрно повсюду съ измѣненiемъ тем-<lb/>пературы, при которой кипитъ вода. Чтобы сра-<lb/>внить высоты равнины Персидской съ другими, не<lb/>въ продольныхъ долинахъ между двумя кряжами <lb/>находящимися, приведу я слѣдующiя высоты: вну-<lb/>треннiя части Россiи около Москвы 76 туаз. (а не <lb/>175 туаз., какъ долго полагали), равнины Ломбар-<lb/>дiи 80 т.; высокая равнина Швабiи 150 т., Овер-<lb/>ньи 174 т., Швейцарiи 220 т., Баварiи 260 т. <lb/>Испанiи 350 т. Необыкновенная высота почвы <lb/>продольныхъ долинъ, какъ напр. въ Андахъ Аме-<lb/>риканскихъ, гдѣ часто достигаютъ онѣ 4500 или <lb/>2000 туазовъ надъ морскою поверхностiю, есть <lb/>слѣдствiе возвышенiя самыхъ кряжей. Высокiя пло-<lb/>скости земли Испанiи и Баварiи, вѣроятно, подня-<lb/>лись во время возстанiя всей массы сихъ матери-<lb/>ковъ. Перiоды сихъ событiй въ геогностическомъ <lb/>смыслѣ весьма различны между собою.</note>примыкающимъ къ Гималайѣ. Промежутокъ <lb/>между сими горными цѣпями (Тибетъ и Качи) <lb/>разсѣченъ премногими трещинами во всевоз-<lb/>можныхъ направленiяхъ. Сiе сходство съ обы-<lb/>кновенными явленiями жильнаго образованiя <lb/>(тонкихъ прожилковъ и штокверковъ) являет-<lb/>ся въ самомъ ясномъ видѣ, въ узкой и длин-<lb/>ной цѣпи Кордильеровъ Новаго Свѣта.</p>
      <p>Въ горномъ узлѣ между <hi rendition="#i">Кашемиромъ</hi> и <lb/><hi rendition="#i">Физабадомъ</hi> системы <hi rendition="#i">Куенлунская</hi> и <hi rendition="#i">Ги</hi>-<lb/><hi rendition="#i">малайская</hi>, сходясь между собою, тянутся <lb/>одна подлѣ другой, и начиная отсюда, мо-<lb/></p>
      <pb n="343"/>
      <p>гутъ быть преслѣдуемы, по направленiю къ <lb/>Западу, до противуположнаго берега Кас-<lb/>пiйскаго моря, подъ 45° долготы <note place="foot" xml:id="ftn56" n="(1)">Всегда считая къ Востоку отъ меридiана Париж-<lb/>скаго.</note>. Такимъ <lb/>образомъ цѣпь <hi rendition="#i">Гималайская</hi> ограничивает-<lb/>ся съ южной стороны: <hi rendition="#i">Болоромъ</hi>, <hi rendition="#i">Акта</hi>-<lb/><hi rendition="#i">гомъ</hi>, <hi rendition="#i">Минкбулакомъ</hi> и <hi rendition="#i">Алатау</hi> (между <lb/>Бадакшаномъ, Самаркандомъ и Туркестаномъ); <lb/>съ восточной: <hi rendition="#i">Кавказомъ</hi> и высокою рав-<lb/>ниною <hi rendition="#i">Азербиджанскою</hi>; къ Западу же пре-<lb/>дѣлы ея составляетъ великая низменность, <lb/>коей глубочайшая котловина вмѣщаетъ въ <lb/>себя средиземныя моря: Каспiйское и Араль-<lb/>ское <note place="foot" xml:id="ftn57" n="(2)">Помощiю барометрическаго нивелированiя, произ-<lb/>веденнаго при жестокой стужѣ, Капитанами кораб-<lb/>лей Дюгамелемъ и Анжу, во время экспедицiи Пол-<lb/>ковника Берга, отъ моря Каспiйскаго къ запад-<lb/>нымъ берегамъ моря Аральскаго, у залива Мерт-<lb/>ваго Култуна, горизонтъ втораго изъ сихъ морей <lb/>оказался 117 Англ. футами выше горизонта пер-<lb/>ваго.</note>, а главная часть сухой земли (вѣ-<lb/>роятно, болѣе 10,000 кв. геог. миль имѣ-<lb/>ющая) между Кумою, Дономъ, Волгою, <lb/>Яикомъ (Ураломъ), Общимъ Сыртомъ, озе-<lb/>ромъ Аксакаломъ, Нижнимъ Сигуномъ и Ка-<lb/>натомъ Кивскимъ (на берегахъ Аму-Дерьи), <lb/>лежитъ гораздо ниже поверхности Океана. <lb/>Существованiе сего удивительнаго провала <lb/>было предметомъ многотруднаго, бароме-<lb/></p>
      <pb n="344"/>
      <p>трическаго нивелированiя, которое, между <lb/>морями Чернымъ и Каспiйскимъ производи-<lb/>лось Гг. Пароттомъ и Энгельгардтомъ, а <lb/>между Оренбургомъ и Гурьевымъ, при исто-<lb/>кѣ Яика, Гг. Гельмерсеномъ и Гофманомъ. <lb/>Сiя низменность наполнена формацiями тре-<lb/>тичными, изъ подъ коихъ возстаютъ мела-<lb/>фиры и шлаковидныя брекчiи, и въ отно-<lb/>шенiи геогностическомъ представляетъ она <lb/>явленiе, единственное на земной поверхности. <lb/>Къ Югу отъ <hi rendition="#i">Баку</hi> и въ заливѣ <hi rendition="#i">Балкан</hi>-<lb/><hi rendition="#i">скомъ</hi>, видъ сей почвы измѣненъ силами <lb/>вулканическими до чрезвычайности. Импера-<lb/>торская Санктпетербургская Академiя На-<lb/>укъ, внявъ желанiю моему, приняла на себя <lb/>трудъ, опредѣлить посредствомъ барометри-<lb/>ческаго нивелированiя, положенiе въ степи <lb/>той геодезической линiи <note place="foot" xml:id="ftn58" n="(1)">Signe de Sonde. О семъ предпрiятiи упомянулъ я  <lb/>въ рѣчи, читанной мною въ чрезвычайномъ соб-<lb/>ранiи С. Петербургской Академiи Наукъ, 16 Нояб-<lb/>ря 1829.</note>, которая соеди-<lb/>няетъ всѣ точки на одномъ горизонтѣ съ <lb/>поверхностью Океана лежащiя: по сѣверо-<lb/>восточной закраинѣ помянутой котловины,  <lb/>по <hi rendition="#i">Волгѣ</hi> между <hi rendition="#i">Камышинымъ</hi> и <hi rendition="#i">Сара</hi>-<lb/><hi rendition="#i">товымъ</hi>, по <hi rendition="#i">Яику</hi> между <hi rendition="#i">общимъ Сыртомъ</hi> <lb/>(у Оренбурга) и <hi rendition="#i">Уральскомъ</hi>, по <hi rendition="#i">Эмбѣ</hi> и <lb/>по ту сторону <hi rendition="#i">Муго</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">ьярской</hi> холмистой <lb/>гряды (посредствомъ коей продолжается Уралъ <lb/></p>
      <pb n="345"/>
      <p>на южномъ концѣ своемъ, по направленiю <lb/>къ озерамъ <hi rendition="#i">Аксакалу</hi> и <hi rendition="#i">Сарасу</hi>. О пред-<lb/>полагаемомъ соединенiи сего великаго про-<lb/>вала Западной Азiи (съ сѣверовосточной <lb/>стороны онаго) съ истоками рѣки Оби и <lb/>Ледовитымъ моремъ, посредствомъ желобины, <lb/>проходящей чрезъ песчаную степь <hi rendition="#i">Кара-Кумъ</hi> <lb/>и чрезъ многiя группы озеръ въ степяхъ <lb/><hi rendition="#i">Киргизской</hi> и <hi rendition="#i">Барабинской</hi>, упомянулъ я <lb/>выше сего. Образованiе сего провала дол-<lb/>жно быть древнѣе происхожденiя кряжа Ураль-<lb/>скаго, коего южное продолженiе можно пре-<lb/>слѣдовать по непрерывной линiи отъ высо-<lb/>кой равнины <hi rendition="#i">Губерлинской</hi> до <hi rendition="#i">Усть-Урта</hi> <lb/>(между морями Аральскимъ и Каспiйскимъ): <lb/>не должна ли была исчезнуть совершенно <lb/>столь низкая цѣпь горъ, каковою представ-<lb/>ляется здѣсь Уралъ, если бы великая раз-<lb/>сѣлина, оный произведшая, образовалась пре-<lb/>жде помянутаго провала? А потому эпоха <lb/>сего послѣдняго скорѣе можетъ быть со-<lb/>временна съ возстанiемъ высокихъ земель <lb/><hi rendition="#i">Ирана</hi> и <hi rendition="#i">средней Азiи</hi>, кои несутъ на се-<lb/>бѣ кряжи <hi rendition="#i">Гималайскiй</hi>, <hi rendition="#i">Куенлунскiй</hi>, <hi rendition="#i">Тiан</hi>-<lb/><hi rendition="#i">шанъ</hi> и всѣ древнѣйшiя, отъ Востока къ <lb/>Западу протянувшiяся, горныя системы. Мо-<lb/>жетъ быть даже, что помянутый провалъ <lb/>образовался въ одно время съ <hi rendition="#i">Кавказомъ</hi> и <lb/>горными кряжами <hi rendition="#i">Арменiи</hi> и <hi rendition="#i">Эрзерума</hi>. Ни <lb/>въ какой другой части свѣта (не исключая <lb/></p>
      <pb n="346"/>
      <p>даже южную Африку), не выходили изъ <lb/>нѣдръ земныхъ толщи столь великаго про-<lb/>тяженiя и такой высоты, какъ въ средней <lb/>Азiи. Главная ось сего воздыманiя, вѣроят-<lb/>но, исхожденiю кряжей изъ востокозапад-<lb/>ныхъ разсѣлинъ предшествовавшаго, прости-<lb/>рается отъ Юго-запада къ Сѣверо-востоку: <lb/>отъ горнаго узла между <hi rendition="#i">Кашемиромъ</hi>, <hi rendition="#i">Ба</hi>-<lb/><hi rendition="#i">дакшаномъ</hi> и <hi rendition="#i">Тзунглингомъ</hi> (равно отъ <hi rendition="#i">Кай</hi>-<lb/><hi rendition="#i">лазы</hi> и <hi rendition="#i">Святыхъ озеръ</hi>, <note place="foot" xml:id="ftn59" n="(1)">Сiи озера суть: <hi rendition="#i">Маназа</hi> и <hi rendition="#i">Раванъ-радъ</hi>. Слово <lb/><hi rendition="#i">Маназа</hi>, на языкѣ Санскритскомъ, значитъ <hi rendition="#i">духъ</hi>; <lb/><hi rendition="#i">Манзаро - вара</hi>, какъ называется также озеро <lb/>сiе, значитъ <hi rendition="#i">изъ почетныхъ озеръ превосхо</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:14pt">g</hi><hi rendition="#i">нѣй</hi>-<lb/><hi rendition="#i">шее</hi>. Другое озеро называется также <hi rendition="#i">Равана-ра</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:14pt">g</hi><hi rendition="#i">а</hi> <lb/>т. е. <hi rendition="#i">Равановымъ озеромъ</hi>, въ честь извѣстнаго <lb/>героя Раваяна (<hi rendition="#i">Боппъ</hi>).</note> въ Тибетѣ) до <lb/>снѣжныхъ вершинъ <hi rendition="#i">Иншана</hi> и <hi rendition="#i">Кингканги</hi>-<lb/><hi rendition="#i">на</hi> <note place="foot" xml:id="ftn60" n="(2)">Направленiе сей оси отъ Ю. З. къ С. В. замѣ-<lb/>чается также и по ту сторону 55 градуса широты, <lb/>между низменною землею западной Сибири и на-<lb/>полненною черными кряжами восточную частiю <lb/>оной: между меридiаномъ Иркутскимъ, моремъ <lb/>Ледовитымъ и заливомъ Охотскимъ. Др. Эрманъ, <lb/>въ <hi rendition="#i">Ал</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:14pt">g</hi><hi rendition="#i">анскомъ кряжѣ</hi> у <hi rendition="#i">Аллах-юны</hi>, нашелъ <lb/>одну вершину въ 5000 ф. высотою. Къ Сѣ-<lb/>веру отъ <hi rendition="#i">Куенлуна</hi> (Сѣвернотибетской горной <lb/>цѣпи) и къ Западу отъ меридiана <hi rendition="#i">Пекинскаго</hi>, на-<lb/>ходятся, по высотѣ и протяженiю, самыя важныя <lb/>возвышенныя почвы; а именно: 1) въ восточныхъ <lb/>предѣлахъ горнаго узла <hi rendition="#i">Кунгунорскаго</hi>, простран-<lb/>ство между <hi rendition="#i">Турфаномъ</hi>, <hi rendition="#i">Тангутомъ</hi>, главнымъ <lb/>изгибомъ <hi rendition="#i">Желтой рѣки</hi>, <hi rendition="#i">Гардьяномъ</hi> и горною <lb/>цѣпью <hi rendition="#i">Кингканскою</hi>, заключающее въ себѣ вели-</note>. Уже одно возвышенiе столь великой <lb/></p>
      <pb n="347"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn61" prev="ftn60" n="">кую степь Гоби; 2) высокая земля между снѣжны-<lb/>ми горами <hi rendition="#i">Кангаемъ</hi> и <hi rendition="#i">Тангну</hi>, или между исто-<lb/>ками <hi rendition="#i">Енисея</hi>, <hi rendition="#i">Селенги</hi> и <hi rendition="#i">Амура</hi>; 3) въ западной <lb/>сторонѣ, область въ верховьяхъ <hi rendition="#i">Оксуса</hi> (Амура) <lb/>и <hi rendition="#i">Яксарта</hi> (Сигуна), между <hi rendition="#i">Физабадомъ</hi>, <hi rendition="#i">Бал</hi>-<lb/><hi rendition="#i">комъ</hi>, <hi rendition="#i">Самаркан</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:14pt">g</hi><hi rendition="#i">омъ</hi> и <hi rendition="#i">Алатау</hi> (у <hi rendition="#i">Туркестана</hi>) <lb/>къ Западу отъ <hi rendition="#i">Болора</hi> (<hi rendition="#i">Белутъ- тага</hi>). Возстанiе <lb/>сего поперечнаго кряжа (т. е. Болора), безъ со-<lb/>мнѣнiя, было причиною того, что почва продоль-<lb/>ной долины <hi rendition="#i">Тiаншан-Нарлу</hi>, заключенной между <lb/><hi rendition="#i">Небесными горами</hi> и <hi rendition="#i">Куенлуномъ</hi>, получила па-<lb/>денiе отъ Запада къ Востоку, совершенно против-<lb/>ное паденiю Зюнгорской продольной долины, (<hi rendition="#i">Тiан-</hi><lb/><hi rendition="#i">шан-Пелу</hi>), раздѣляющей горы <hi rendition="#i">Небесныя</hi> отъ <lb/><hi rendition="#i">кряжа Алтайскаго</hi>, паденiе коей, согласно съ об-<lb/>щею покатью отклоновъ сихъ кряжей, направляет-<lb/>ся отъ Востока къ Западу.</note>толщи могло быть достаточною причиною <lb/>образованiя земнаго провала, коего можетъ <lb/>быть, и половина не наполнена теперь во-<lb/>дою, и который измѣненъ подземными сила-<lb/>ми весьма разнообразно; а потому весьма <lb/>вѣроятно, что <hi rendition="#i">мысъ Апшеронскiй</hi> (у Баку), <lb/>какъ гласитъ преданiе Татаръ, былъ нѣко-<lb/>гда соединенъ посредствомъ перешейка съ <lb/>противоположнымъ <hi rendition="#i">Трухменскимъ</hi> берегомъ <lb/>Каспiйскаго моря. Большiя озера, находя-<lb/>дящiяся у подоножiя Алпiйскаго кряжа въ <lb/>Европѣ, представляютъ явленiе, подобное <lb/>тому провалу, въ коемъ помѣстилось море <lb/>Каспiйское, и, безъ сомнѣнiя, всѣ они зави-<lb/>сятъ отъ одинакихъ причинъ. Мы скоро <lb/>увидимъ, что еще свѣжiе слѣды вулканиче-<lb/></p>
      <pb n="348"/>
      <p>скихъ дѣйствiй находятся преимущественно <lb/>по окружности сихъ проваловъ и слѣдо-<lb/>вательно тамъ, гдѣ подземныя силы встрѣ-<lb/>чали наименьшее препятствiе. Положенiе по-<lb/>тухшей огнедышущей годы <hi rendition="#i">Арал-Тубе</hi>, о <lb/>коей выше было упомянуто, еще болѣе бу-<lb/>детъ достойно нашего вниманiя, если мы <lb/>сравнимъ оное съ положенiемъ двухъ дру-<lb/>гихъ вулкановъ: <hi rendition="#i">Пеншана</hi> и <hi rendition="#i">Готшеу</hi>, изъ ко-<lb/>ихъ одинъ находится на сѣверномъ, а дру-<lb/>гой на южномъ отклонѣ Небесныхъ горъ; <lb/>либо съ <hi rendition="#i">Солфатарою Урумзи</hi> и горя-<lb/>чими, нашатырный паръ испускающими, тре-<lb/>щинами, неподалеку отъ озера <hi rendition="#i">Дурлая</hi> <note place="foot" xml:id="ftn62" n="(1)">Сiи послѣднiя места узнали мы неболѣе шести <lb/>лѣтъ тому, помощiю розысканiй Гг. Клапрота и <lb/>Ремюза.</note>. <lb/>Вулканъ (подъ 42° 25ʹ, либо 42° 35ʹ шир.) <lb/>между <hi rendition="#i">Коргосомъ</hi> (неподалеку отъ рѣки <hi rendition="#i">Или</hi>) <lb/>и <hi rendition="#i">Куче</hi> принадлежитъ къ горной цѣпи <hi rendition="#i">Кiан</hi>-<lb/><hi rendition="#i">шана</hi>, или <hi rendition="#i">Небесныхъ горъ</hi>, и должно пола-<lb/>гать, что онъ производилъ изверженiя свои <lb/>на сѣверномъ отклонѣ кряжа, 3 градусами <lb/>восточнѣе озера <hi rendition="#i">Иссикуля</hi>, или <hi rendition="#i">Темурту</hi>. <lb/>Китайскiе писатели называютъ сей вулканъ <lb/><hi rendition="#i">Пеншаномъ</hi>, т. е. <hi rendition="#i">бѣлою горою</hi>; либо <hi rendition="#i">Го</hi>-<lb/><hi rendition="#i">шаномъ</hi> и <hi rendition="#i">Аги</hi>, что означаетъ <hi rendition="#i">огненную</hi> <lb/><hi rendition="#i">гору.</hi> <note place="foot" xml:id="ftn63" n="(2)">Клапротъ; также Mem. à l’Asie. т. II.стр 358; <lb/>Абель Ремюза Journ. Asiat. т. v.  </note> Что выражаетъ здѣсь названiе <hi rendition="#i">Пен</hi>-<lb/></p>
      <pb n="349"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn64" prev="#ftn63" n="">стр. 45; также Descript. de Khoten, т. II. стр. 9.  <lb/>Извѣстiя Г. Клапрота суть самыя полныя, и наи-<lb/>болѣе заимствованы изъ Исторiи Династiи <hi rendition="#i">Минга</hi>. <lb/>Абель Ремюза почерпалъ болѣе изъ Японскаго <lb/>перевода большой Китайской Энциклопедiи. Ко-<lb/>ренное слово <hi rendition="#i">Агъ</hi>, которое опять встрѣчается въ <lb/>словѣ <hi rendition="#i">Агги</hi>, по мнѣнiю Клапрота, должно озна-<lb/>чать на Индостанскомъ языкѣ <hi rendition="#i">огонь</hi>. Къ Югу отъ <lb/><hi rendition="#i">Пеншана</hi>, около <hi rendition="#i">Котана</hi>, который принадлежитъ <lb/>къ <hi rendition="#i">Тiаншан-Нарлу</hi>, еще до нашего лѣтосчисле-<lb/>нiя, говорили на Санскритскомъ, либо весьма на <lb/>оный похожемъ, языкѣ; но и на самомъ Санскрит-<lb/>скомъ языкѣ огнедыдущая гора называется <hi rendition="#i">Агни</hi>-<lb/><hi rendition="#i">гири</hi>. Слово <hi rendition="#i">Агги</hi>, по мнѣнiю Г. Боппа, не Сан-<lb/>скритское.</note><hi rendition="#i">шанъ</hi>, это не извѣстно: оно можетъ относить-<lb/>ся и до снѣжной вершины горы (и тогда <lb/>высота ея, по крайней мѣрѣ наименьшая, мо-<lb/>жетъ опредѣлиться сама собою), и до бѣло-<lb/>ватаго вида ея издали, происходящаго отъ <lb/>вывѣтрѣлыхъ солей, пемзы и вулканическаго <lb/>пепла, коими она покрыта. Одно Китайское <lb/>извѣстiе изъ VII столѣтiя свидѣтельствуетъ, <lb/>„что въ 200 ли (15 геогр. миляхъ) къ Сѣ-<lb/>„веру отъ города <hi rendition="#i">Кгуйчу</hi> (нынѣшняго <hi rendition="#i">Куче</hi>) <lb/>„ (подъ 41° 37ʹ широты и 80° 35ʹ долг., по <lb/>„астрон. наблюденiю миссiонеровъ) возвы-<lb/>„шается <hi rendition="#i">Пеншанъ</hi>, извергающiй безпрерыв-<lb/>„но огонь и дымъ. Отсюда получается <lb/>„нашатырь. На одной сторонѣ огнедышущей <lb/>„горы (<hi rendition="#i">Гошанъ</hi>) каменья горятъ, плавятся <lb/>„и текутъ на нѣсколько десятковъ ли. Рас-<lb/></p>
      <pb n="350"/>
      <p>„плавленное вещество сiе, застывая, твер-<lb/>„дѣетъ. Жители употребляютъ его, какъ ле-<lb/>„карство отъ болѣзней. Здѣсь находится так-<lb/>„же и сѣра.„ Г. Клапротъ замѣчаетъ, что <lb/>гора называется нынѣ <hi rendition="#i">Каларомъ</hi>, и что по <lb/>извѣстiямъ отъ Бухарцевъ, которые приво-<lb/>зятъ нашатырь (по Китайски <hi rendition="#i">нао - ша</hi>, по <lb/>Персидски <hi rendition="#i">нуша</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">еръ</hi>) въ страну Сибирскую, <lb/>гора сiя, къ Югу отъ <hi rendition="#i">Коргоса</hi>, до такой <lb/>степени богата сею солью, что туземцы <lb/>нерѣдко платятъ ею подать Китайскому Им-<lb/>ператору. Въ одномъ новѣйшемъ, 1777 го-<lb/>да въ Пекинѣ изданномъ, описанiи Средней <lb/>„Азiи говорится: область <hi rendition="#i">Куче</hi> производитъ <lb/>„мѣдь, селитру, сѣру и нашатырь, изъ ко-<lb/>„ихъ послѣднiй добывается въ одной наша-<lb/>„тырной горѣ, къ Сѣверу отъ города <hi rendition="#i">Куче</hi>, <lb/>„которая заключаетъ въ себѣ многiя пеще-<lb/>„ры и трещины. Весною, лѣтомъ и осенью, <lb/>„всѣ сiи пустоты наполняются огнемъ, такъ <lb/>„что въ ночное время, цѣлая гора кажется <lb/>„освѣщенною многими тысячьми лампадъ. <lb/>„Никто не смѣетъ тогда приближаться къ <lb/>„оной, и только зимою, когда отъ множе-<lb/>„ства снѣга огонь потухнетъ, туземцы ходятъ <lb/>„туда нагiе, сбирать нашатырь. Сiя соль на-<lb/>„ходится тамъ въ пещерахъ, въ видѣ сталак-<lb/>„титовъ, и отъ того добывается она с боль-<lb/>„шимъ трудомъ.“ Старинное, въ торговлѣ <lb/>извѣстное названiе <hi rendition="#i">Татарской соли</hi> при-<lb/></p>
      <pb n="351"/>
      <p>даваемое нашатырю, давно бы должно обра-<lb/>тить вниманiе Ученыхъ на вулканическiя яв-<lb/>ленiя во внутренней Азiи.</p>
      <p>Кордье, въ письмѣ своемъ къ Абель Ре-<lb/>муза, о существованiи двухъ горящихъ <lb/>вулкановъ въ средней Татарiи, называетъ <lb/>Пеншанъ солфатарою, подобною Пуццол-<lb/>ской <note place="foot" xml:id="ftn65" n="(1)">Journ. Asiat. т. V. (1824), стр. 44-50.</note>. Въ томъ состоянiи, въ коемъ <hi rendition="#i">Пен</hi>-<lb/><hi rendition="#i">шанъ</hi> описывается въ вышеупомянутомъ Ки-<lb/>тайскомъ сочиненiи, можетъ онъ называться <lb/>только потухшимъ вулканомъ, хотя огнен-<lb/>ныхъ явленiй ни въ одномъ изъ видѣнныхъ <lb/>мною солфатаръ не замѣчено (въ Пуццолѣ, <lb/>въ кратерѣ Пика Тенерифскаго, Руку-Пи-<lb/>хинхи и въ вулканѣ Iорулло); но древнѣй- <lb/>шiе Китайскiе историки (повѣствующiе о <lb/>походахъ Гiунгну, въ первомъ вѣкѣ нашего <lb/>лѣтосчисленiя), упоминаютъ о расплавлен-<lb/>ныхъ каменныхъ веществахъ, кои текли изъ <lb/>Пеншана на цѣлыя мили. И такъ сiя наша-<lb/>тырная гора, между <hi rendition="#i">Куче</hi> и <hi rendition="#i">Кургусомъ</hi> ле-<lb/>жащая, должна нѣкогда быть въ полномъ <lb/>смыслѣ дѣйствующимъ вулканомъ, т. е. та-<lb/>кимъ, изъ коего изливались потоки лавы, и <lb/>это въ самой срединѣ Азiи, въ разстоянiи <lb/>300 геогр. миль отъ моря Каспiйскаго; 375 <lb/>миль отъ моря Ледовитаго; 405 миль отъ <lb/>моря Тихаго и 330 миль отъ моря Индѣйска-<lb/></p>
      <pb n="352"/>
      <p>го. Здѣсь не мѣсто распространяться о томъ, <lb/>какое влiянiе на вулканическiй процессъ <lb/>имѣетъ близость морей; мы хотимъ только <lb/>обратить вниманiе читателей на географи-<lb/>ческое положенiе вулкановъ во внутренней <lb/>Азiи и на ихъ взаимное отношенiе.</p>
      <p>Удаленiе <hi rendition="#i">Пеншана</hi> отъ всѣхъ окрестныхъ<lb/>морей, составляетъ отъ 300 до 400 геогр. <lb/>миль; а когда я возвратился изъ Мексики, <lb/>то многiе знаменитые геогносты изъявляли <lb/>удивленiе, слыша отъ меня о вулканиче-<lb/>скомъ изверженiи на равнинѣ <hi rendition="#i">Ксорулло</hi> и <lb/>о дѣйствующемъ вулканѣ <hi rendition="#i">Попокатепетлѣ</hi>, <lb/>тогда какъ первое изъ сихъ мѣстъ находит-<lb/>ся только въ 22, а послѣднее въ 32 геогр. <lb/>миляхъ отъ Океана. Дымящаяся сопка <hi rendition="#i">Ге</hi>-<lb/><hi rendition="#i">бель-Колдаги</hi> въ Кордофанѣ, о коей Рюп-<lb/>пель слышалъ въ Донголѣ, лежитъ въ 112 <lb/>геогр. миляхъ отъ Чермнаго моря <note place="foot" xml:id="ftn66" n="(1)">Мальтъ-Брюнъ въ Ann. des voyages, 1824. Ноябрь  <lb/>стр. 282.</note>, а <lb/>это только третья часть разстоянiя <hi rendition="#i">Пенша</hi>-<lb/><hi rendition="#i">на</hi> отъ моря Индѣйскаго. Въ концѣ сего <lb/>разсужденiя мы упомянемъ о новѣйшемъ <lb/>изверженiи пика <hi rendition="#i">Толымы</hi>, принадлежащаго къ <lb/>Андамъ, наиболѣе удаленнымъ отъ моря (къ <lb/>среднему кряжу <hi rendition="#i">Кавки</hi>), а не къ западной <lb/>цѣпи горъ, ограничивающихъ <hi rendition="#i">Хоко</hi> (Колум-<lb/></p>
      <pb n="353"/>
      <p>бiйскiй Уралъ), гдѣ много платины и золо-<lb/>та. И такъ ни мало несправедливо прежнее <lb/>мнѣнiе, что въ тѣхъ частяхъ Андовъ, кои <lb/>удалены отъ моря, нѣтъ дѣйствующихъ вул-<lb/>кановъ. Востокозападная горная система <hi rendition="#i">Ка</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ракасская</hi>, горная цѣпь береговой земли <lb/><hi rendition="#i">Венезуелы</hi>, подвержена сильнымъ земле-<lb/>трясенiямъ; но при всемъ томъ здѣсь столь <lb/>же мало отверстiй, находящихся со внутрен-<lb/>ностью земли в постоянномъ соединенiи и <lb/>лаву изливающихъ, какъ и въ кряжѣ <hi rendition="#i">Гима</hi>-<lb/><hi rendition="#i">лайскомъ</hi>, удаленномъ отъ Бенгальскаго за-<lb/>лива слишкомъ на 100 геогр. миль, или <lb/>въ горахъ <hi rendition="#i">Гатскихъ</hi>, кои почти должны <lb/>быть названы береговыми. Гдѣ, при возста-<lb/>нiи горныхъ кряжей, трахиты не могли <lb/>выступить на поверхность земную, тамъ нѣтъ <lb/>и трещинъ, по коимъ бы силы подземныя <lb/>могли оказывать дѣйствiе свое на дневной <lb/>поверхности. Любопытное отношенiе дѣй- <lb/>ствующихъ вулкановъ къ морю, которое въ   <lb/>общемъ смыслѣ не подвержено сомнѣнiю,  <lb/>не столько зависитъ отъ химическаго дѣй-   <lb/>ствiя воды, сколько отъ вида земной коры и <lb/>отсутствiя, по близости морскихъ котловинъ, <lb/>тѣхъ препятствiй, кои возвышенныя толщи <lb/>материковъ противополагаютъ силѣ упру-<lb/>гихъ жидкостей и протѣсненiю веществъ, <lb/>во внутренности земной расплавленныхъ. Гдѣ <lb/>посредствомъ древнихъ возмущенiй земная <lb/></p>
      <pb n="354"/>
      <p>кора получила трещины, тамъ и въ удале-<lb/>нiи отъ моря могли обнаружиться настоящiе <lb/>вулканы (какъ у <hi rendition="#i">Турфана</hi>, къ Югу отъ <lb/>Небесныхъ горъ), и если они гораздо рѣже <lb/>существуютъ въ срединѣ материковъ, неже-<lb/>ли въ сосѣдствѣ съ морями; то это по тому <lb/>только, что въ первомъ случаѣ (когда тол-<lb/>щи замныя не впадаютъ въ глубокiя котло-<lb/>вины морей) не можетъ быть столь обык-<lb/>новенно стеченiе обстоятельствъ, необходи-<lb/>мыхъ къ тому, чтобы внутренность земная <lb/>могла получить постоянное соединенiе съ <lb/>атмосферою, и чтобы могли образоваться <lb/>отверстiя, изъ коихъ бы, подобно перiоди-<lb/>ческимъ родникамъ, изливались по време-<lb/>намъ газы и жидкiя окиси металлоидовъ (лава).</p>
      <p>Также и къ Востоку отъ <hi rendition="#i">Пеншана</hi> (<hi rendition="#i">бѣ</hi>-<lb/><hi rendition="#i">лой горы</hi> древнихъ), весь сѣверный отклонъ <lb/>Небесныхъ горъ вулканическими явленiями <lb/>преисполненъ. „Здѣсь знаютъ и лаву и пемзу; <lb/>„и даже большiя солфатары (вулканическiя <lb/>„дымовища), которыя называютъ горящими <lb/>„мѣстами. Дымовище <hi rendition="#i">Урумзи</hi> имѣетъ 5 <lb/>„геогр. миль въ окружности, во всю зиму <lb/>„снѣгомъ не покрывается, и наполнено какъ <lb/>„бы нѣкоторымъ пепломъ. Если бросить въ <lb/>„сiю пропасть камень, то появляется изъ <lb/>„нея пламя и долго выходитъ черный дымъ. <lb/>„Птицы не смѣютъ летать чрезъ сiи горя-<lb/>„щия мѣста. „Къ Западу отъ огнедышущей го-<lb/></p>
      <pb n="355"/>
      <p>ры <hi rendition="#i">Пеншана</hi>, въ 45 геогр. миляхъ отъ <lb/>онаго, находится довольно большое озеро <note place="foot" xml:id="ftn67" n="(1)">Судя по Паненеровымъ картамъ средней Азiи, <lb/>озеро сiе имѣетъ отъ 17 до 18 геогр. миль въ <lb/>длину и отъ 6 до 7 въ ширину. На Китайскомъ <lb/>языкѣ называется оно <hi rendition="#i">Ишай</hi> и на Турецкомъ <lb/><hi rendition="#i">Иссикуль</hi> (теплое); на Киргизскомъ <hi rendition="#i">Тузкуль</hi> и <lb/>на Китайскомъ <hi rendition="#i">Янгай</hi> (соленое); на Калмыцкомъ <lb/><hi rendition="#i">Темурту</hi>, (желѣзистое). Клапрота, Mem. т. II. <lb/>стр. 358–416., т. III. стр. 299. Абель-Ремюза <lb/>почитаетъ <hi rendition="#i">Балгкашъ</hi> за теплое озеро Китайцевъ <lb/>(Journ. asiat. т. V. примѣч. 2).</note> <lb/>коего названiя на Китайскомъ, Киргизскомъ <lb/>и Калмыцкомъ языкахъ, означаютъ <hi rendition="#i">теплую</hi>, <lb/><hi rendition="#i">соленую</hi> и <hi rendition="#i">желѣзистую воду</hi>. </p>
      <p>За предѣлами вулканической цѣпи Небес-<lb/>ныхъ горъ, къ В. Ю. В. отъ озера <hi rendition="#i">Иссику</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ля</hi> (о коемъ столь часто упоминается въ <lb/>Азiатскихъ извѣстiяхъ, мною собранныхъ) и <lb/>отъ огнедышущей горы <hi rendition="#i">Пеншана</hi>, находится <lb/>вулканъ <hi rendition="#i">Турфанъ</hi>, который можно также <lb/>назвать вулканомъ <hi rendition="#i">Гочеу</hi> (то есть огненнаго <lb/>города), поелику онъ лежитъ ближе всѣхъ <lb/>другихъ мѣстъ отъ сего города <note place="foot" xml:id="ftn68" n="(2)">Разрушенный нынѣ городъ <hi rendition="#i">Го-чеу</hi> лежалъ въ 1<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula><lb/>геог. м. къ Востоку отъ Турфана.</note>. О сей <lb/>огнедышущей горѣ Абель-Ремюза сообщилъ <lb/>намъ много подробностей въ своемъ сочине-<lb/>нiи о Котенѣ и въ письмахъ своихъ къ Кор-<lb/>дье <note place="foot" xml:id="ftn69" n="(3)">Абель-Ремюза называетъ вулканъ <hi rendition="#i">Пеншанъ</hi> (къ <lb/>Сѣверу отъ Куче) вулканомъ Быш-Балыкскимъ, пое-</note>. Впрочемъ о расплавленныхъ камен-<lb/></p>
      <pb n="356"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn70" prev="#ftn69" n="">лику во время Гiунгну, вся земля, лежащая между <lb/>сѣвернымъ отклономъ Небесныхъ горъ и неболь-<lb/>шою горною цѣпью Таргабатаемъ, называлась <lb/>Быш-Балыкомъ.</note>ныхъ веществахъ (потокахъ лавы), какъ при <lb/>Пеншанѣ въ описанiи сего вулкана не упо-<lb/>минается, а только о безпрестанномъ дымѣ, <lb/>который ночью свѣтитъ, какъ факелъ, кра-<lb/>сноватымъ свѣтомъ. Нашатырь добываютъ <lb/>изъ сей огнедышущей горы не иначе, какъ <lb/>ходя по ней въ башмакахъ съ толстыми де-<lb/>ревянными подошвами, ибо кожаныя отъ <lb/>прикосновенiя къ почвѣ скоро перегараютъ. <lb/>Нашатырь находится здѣсь не только въ <lb/>видѣ налета и коры, какъ онъ обыкновенно <lb/>осядаетъ изъ восходящихъ паровъ; но въ <lb/>Китайскихъ документахъ упоминается также <lb/>о нѣкоторой зеленоватой жидкости, кото-<lb/>рую сбираютъ въ пустотахъ, и изъ коей <lb/>чрезъ выпариванiе получается соль <hi rendition="#i">нао-ша</hi> <lb/>(нашатырь), въ видѣ маленькихъ сахарныхъ <lb/>головокъ, великой бѣлизны и чистоты.</p>
      <p>Оба выше помянутые вулкана (Пеншанъ <lb/>и Турфанъ или Гочеу) лежатъ одинъ отъ <lb/>другаго въ 105 геогр. миляхъ, почти по <lb/>направленiю отъ Востока къ Западу. Около <lb/>30 миль къ Западу отъ меридiана <hi rendition="#i">Гочеу</hi>, <lb/>у подошвы высокой горы <hi rendition="#i">Богдо-Оолы</hi>, на-<lb/>ходится большое дымовище <hi rendition="#i">Урумзи</hi>; а <lb/></p>
      <pb n="357"/>
      <p>еще 45 милями далѣе къ Сѣверозападу, въ <lb/>равнинѣ по близости рѣки <hi rendition="#i">Кобока</hi>, впадаю-<lb/>щей въ небольшое озеро <hi rendition="#i">Дарлай</hi>, возвы-<lb/>шается холмъ, въ трещинахъ коего можно <lb/>чувствовать сильный жаръ; однако же дымъ <lb/>(видимые пары) изъ нихъ не выходитъ. Въ <lb/>сихъ трещинахъ возгоняется нашатырь, об-<lb/>разуя столь крѣпкую кору, что добывая <lb/>оный, принуждены отбивать самый ка-<lb/>мень.</p>
      <p>Помянутыя четыре мѣста: <hi rendition="#i">Пеншанъ</hi>, <hi rendition="#i">Го</hi>-<lb/><hi rendition="#i">чеу</hi>, <hi rendition="#i">Урумзи</hi> и <hi rendition="#i">Кобокъ</hi>, суть по сiе вре-<lb/>мя единственныя во внутренней Азiи, о ко-<lb/>ихъ за подлинное извѣстно, что они пред-<lb/>ставляютъ вулканическiя явленiя. Всѣ они <lb/>лежатъ въ 75 или 80 миляхъ къ Югу отъ <lb/>той точки Зюнгорiи, до которой я дости-<lb/>галъ въ прошломъ году. Если кинемъ взоръ <lb/>на карту, мною составленную; то увидимъ, <lb/>что кеглеобразная сопка <hi rendition="#i">Араль-тубе</hi>, на озе-<lb/>рѣ <hi rendition="#i">Алакулѣ</hi>, которая еще въ историческiя <lb/>времена извергала огонь, лежитъ въ той же <lb/>самой вулканической области Быш-Балыкъ. <lb/>Сiя сопка находится къ Западу отъ наша-<lb/>тырныхъ пещеръ <hi rendition="#i">Кобока</hi> и къ Сѣверу отъ <lb/><hi rendition="#i">Пеншана</hi>, который свѣтитъ еще по сiе вре-<lb/>мя и нѣкогда изливалъ лаву; отъ сихъ обѣ-<lb/>ихъ мѣстъ лежитъ она почти въ равномъ <lb/>разстоянiи (въ 45 мил.). Отъ озера <hi rendition="#i">Алаку</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ля</hi> до <hi rendition="#i">Зайсана</hi>, гдѣ Русскiе козаки Ир-<lb/></p>
      <pb n="358"/>
      <p>тышской линiи пользуются правомъ рыбной <lb/>ловли въ Китайскихъ земляхъ, остается еще <lb/>38 миль. Горный кряжъ <hi rendition="#i">Тарбагатай</hi>, у <lb/>подножiя коего лежитъ Китайско-Монголь-<lb/>скiй городъ <hi rendition="#i">Чугучакъ</hi>, и до котораго, за <lb/>три года предъ симъ, спутникъ Ледебура, <lb/>трудолюбивый и ученый Др. Мейеръ, напра-<lb/>сно старался достигнуть своими естество-<lb/>историческими розысканiями, тянется, въ юго-<lb/>западномъ направленiи, отъ озера Зайсана <lb/>къ Алакулю <note place="foot" xml:id="ftn71" n="(1)">О существованiи двухъ, близкихъ между собою <lb/>озеръ: <hi rendition="#i">Алакуля</hi> и <hi rendition="#i">Алактугуля</hi> я не сомнѣваюсь; <lb/>странно однако же, что бывшiе въ сихъ мѣстахъ <lb/>Татары и Монголы, которыхъ я распрашивалъ въ <lb/>Семиполатинскѣ, всѣ увѣряли меня, что они зна-<lb/>ютъ только <hi rendition="#i">Алакуль</hi>, и что молва объ <hi rendition="#i">Алакту</hi>-<lb/><hi rendition="#i">гулѣ</hi> произошла отъ смѣшенiя именъ. Панснеръ въ <lb/>Россiйской картѣ средней Азiи, которая, касатель-<lb/>но сѣверныхъ частей отъ рѣки Или, заслуживаетъ <lb/>впрочемъ полной довѣренности, соединяетъ <hi rendition="#i">Ала</hi>-<lb/><hi rendition="#i">куль</hi> (собственно – <hi rendition="#i">Ала-ггулъ</hi>) съ <hi rendition="#i" xml:space="preserve">Алактугулемъ </hi><lb/>пятью каналами. Быть можетъ, что перешеекъ, <lb/>коимъ сiи озера раздѣляются одно отъ другаго, <lb/>представляетъ болотную почву, и что произошло <lb/>сказанiе объ одномъ озерѣ, вмѣсто двухъ раздѣль-<lb/>ныхъ. Профессоръ Казимбекъ (уроженецъ Пер-<lb/>сидскiй) увѣрялъ меня въ Казани, что слово <hi rendition="#i">Туг</hi>-<lb/><hi rendition="#i">гулъ</hi> Татарско-Турецкаго происхожденiя, что <hi rendition="#i">Ала</hi>-<lb/><hi rendition="#i">туггулъ</hi> означаетъ <hi rendition="#i">непестрое озеро</hi>, а <hi rendition="#i">Алатеуг</hi>-<lb/><hi rendition="#i">гулъ озеро съ пестрою горою</hi>. Можетъ быть так-<lb/>же, что названiя <hi rendition="#i">Алакуль</hi> и <hi rendition="#i">Алактугуль</hi> озна-<lb/>чаютъ озеро, лежащее по близости <hi rendition="#i">Алатау</hi>, кря-<lb/>жа, простирающагося изъ Туркестана въ Зюнгорiю, </note>.<lb/></p>
      <pb n="359"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn72" prev="#ftn71" n="">о коемъ и выше упоминалось. На небольшой кар-<lb/>тѣ Кавказа, изданной Англiйскими миссiонерами, <lb/><hi rendition="#i">Алакуля</hi> вовсе не назначено, а только группа <lb/>изъ трехъ озеръ: <hi rendition="#i">Балкаша</hi>, <hi rendition="#i">Алактугуля</hi> и <hi rendition="#i">Кург</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ги</hi>. Мнѣнiе тѣхъ, кои полагаютъ, что близость <lb/>большихъ озеръ къ вулканамъ внутренней Азiи, <lb/>замѣняетъ дальность морей, ни на чемъ не осно-<lb/>вывается. Огнедышущая гора <hi rendition="#i">Турфанъ</hi> окружена <lb/>вовсе незначительными озерами, и (какъ и выше <lb/>замѣчено озеро <hi rendition="#i">Темурту</hi> или <hi rendition="#i">Иссикуль</hi>, которое <lb/>и вдвое не превосходитъ озеро <hi rendition="#i">Женевское</hi>, лежитъ <lb/>по крайней мѣрѣ въ 25 миляхъ отъ <hi rendition="#i">Пеншана</hi>.</note>И такъ существованiе вулканической об-<lb/>ласти, вмѣщающей болѣе 2500 квад. миль, <lb/>въ удаленiи отъ моря 300 или 400 геогр. <lb/>миль, не подвержено сомнѣнiю. Область сiя <lb/>занимаетъ половину ширины продольной до-<lb/>лины, раздѣляющей первую горную систему <lb/>отъ второй. Главный корень вулканическаго <lb/>дѣйствiя находится, по видимому, въ самомъ <lb/><hi rendition="#i">Гималайскомъ</hi> кряжѣ. Быть можетъ, что <lb/>трехвершинная гора <hi rendition="#i">Бог</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">о-Оола</hi> есть трахи-<lb/>товая, подобно <hi rendition="#i">Шимборазо</hi>. Къ Сѣверу, по <lb/>направленiю къ <hi rendition="#i">Тарбагатаю</hi> и озеру <hi rendition="#i">Дар</hi>-<lb/><hi rendition="#i">лаю</hi>, дѣйствiя вулканическiя примѣтно о-<lb/>слабѣваютъ; впрочемъ уже на югозападномъ <lb/>отклонѣ Алтая, на одномъ куполовидномъ <lb/>холмѣ близъ рудника Риддерскаго, мы съ Г. <lb/>Розе нашли бѣлый трахитъ.</p>
      <p>Отъ Небесныхъ горъ въ обѣ стороны, къ <lb/>Югу и Сѣверу, случаются сильныя землетря-<lb/>сенiя. Городъ <hi rendition="#i">Акзу</hi>, въ началѣ прошедшаго <lb/></p>
      <pb n="360"/>
      <p>столѣтiя, однимъ изъ сихъ землетрясенiй былъ <lb/>разрушенъ до основанiя. Проф. Эверсманъ <lb/>въ Казани, коего многократныя путешествiя <lb/>въ низкую землю Бухарiи, многое объясни-<lb/>ли намъ касательно оной, слышалъ отъ сво-<lb/>ихъ Татарскихъ слугъ, которымъ страна меж-<lb/>ду озерами <hi rendition="#i">Балкгашемъ</hi> и <hi rendition="#i">Алакулемъ</hi> была <lb/>очень извѣстна, что и около сихъ озеръ зем-<lb/>летрясенiя весьма нерѣдки. Въ восточной Си-<lb/>бири къ Сѣверу отъ параллельнаго круга <lb/>50 градуса, средоточiемъ круга землетрясе-<lb/>нiй должно, кажется, почесть <hi rendition="#i">Иркутскъ</hi> и <lb/>глубокую котловину Байкала, гдѣ, по доро-<lb/>гѣ въ Кяхту, особенно же по рѣкамъ <hi rendition="#i">Дiа</hi>-<lb/><hi rendition="#i">дѣ</hi> и <hi rendition="#i">Чикою</hi>, находится базальтъ съ оливи-<lb/>номъ и ноздреватый миндальный камень съ <lb/>шабизитомъ и апофилитомъ <note place="foot" xml:id="ftn73" n="(1)">Г.Адьюнктъ С.Петербургской Академiи Наукъ, Гессъ,<lb/>который, съ 1826 по 1828, находился въ странѣ <lb/>Байкальской, обѣщаетъ намъ геогностическое опи-<lb/>санiе нѣкоторой части той любопытной земли, ко-<lb/>торую онъ объѣхалъ. У Верхнеудинска видѣлъ <lb/>онъ гранитъ, многократно перемежающiйся съ кон-<lb/>гломератомъ. См. его рѣчь 16 Ноября 1829.</note>. Въ Февралѣ <lb/>1829 г. Иркутскъ претерпѣлъ сильное земле-<lb/>трясенiе, а въ Апрѣлѣ того же года оно бы-<lb/>ло чувствуемо и въ Риддерскомъ рудникѣ. <lb/>Но сiе послѣднее мѣсто лежитъ на границѣ <lb/>круга землетрясенiй, и еще далѣе къ Западу, <lb/>въ Сибирскихъ равнинахъ между горами <hi rendition="#i">Ал</hi>-<lb/><hi rendition="#i">тайскими</hi> и <hi rendition="#i">Уральскими</hi>, такъ какъ и въ <lb/></p>
      <pb n="361"/>
      <p>самыхъ Уральскихъ горахъ, никогда еще не <lb/>чувствовали землетрясенiй. Огнедышущая го-<lb/>ра <hi rendition="#i">Пеншанъ</hi>, сопка <hi rendition="#i">Араль-тубе</hi> (къ Западу <lb/>отъ нашатырныхъ озеръ Кобока), рудникъ <lb/><hi rendition="#i">Риддерскiй</hi> и металлоносная часть <hi rendition="#i">малаго</hi> <lb/><hi rendition="#i">Алтая</hi>, лежатъ почти на одной линiи, ко-<lb/>торая мало уклоняется отъ меридiана. Лег-<lb/>ко можетъ быть, что кряжъ <hi rendition="#i">Алтайскiй</hi> <lb/>впадаетъ также и въ кругъ землетрясенiй <lb/><hi rendition="#i">Небесныхъ горъ</hi>, или что путь, проходимый <lb/>подземными ударами въ Алтаѣ, не на одномъ <lb/>Востокѣ (въ котловинѣ Байкальской) имѣетъ <lb/>начало свое, но также и на Югѣ (въ вул-<lb/>канической области Быш-Балыка). Въ но-<lb/>вомъ материкѣ, во многихъ мѣстахъ замѣче-<lb/>но, что круги землетрясенiй пересѣкаются: <lb/>то есть, что въ одной и той же странѣ <lb/>подземные удары происходятъ поперемѣнно <lb/>съ двухъ различныхъ сторонъ.</p>
      <p>Вулканическая область <hi rendition="#i">Быш-Балыка</hi> ле-<lb/>житъ въ восточной сторонѣ великаго про-<lb/>вала въ старомъ свѣтѣ. Бухарскiе путеше-<lb/>ственники разсказываютъ въ Оренбургѣ, что <lb/>у <hi rendition="#i">Суссака</hi>, въ горахъ <hi rendition="#i">Каратау</hi>, кои, вмѣ-<lb/>стѣ съ горами <hi rendition="#i">Алатау</hi>, составляютъ предго-<lb/>рiя, на краю сего провала (къ Сѣверу отъ <lb/>города <hi rendition="#i">Тараза</hi> или <hi rendition="#i">Туркестана</hi>) вытекаютъ <lb/>горячiе ключи. Къ Югу и Западу отъ сей <lb/>внутренней котловины находятся еще два <lb/>дѣйствующiе вулкана: <hi rendition="#i">Демавендъ</hi>, который <lb/></p>
      <pb n="362"/>
      <p>видѣнъ изъ <hi rendition="#i">Тегерана</hi>, и <hi rendition="#i">Зейбан-Даггъ</hi>, на <lb/>озерѣ <hi rendition="#i">Ванѣ</hi>, покрытый, подобно вершинѣ <lb/>Арарата, <note place="foot" xml:id="ftn74" n="(1)">Высота Арарата, по измѣр. Г. Паррота, 2700 туаз., <lb/>Елборусса, по измѣр. Г. Купфера, 2560 туаз., счи-<lb/>тая отъ поверхности Океана.</note> стекловидными лавами. Трахиты, <lb/>порфиры и горячiя воды <hi rendition="#i">Кавказа</hi>, извѣст-<lb/>ны многимъ.</p>
      <p>По обѣимъ сторонамъ перешейка, между <lb/>морями Каспiйскимъ и Чернымъ, вытекаютъ <lb/>ключи нефтяные и грязные вулканы (залзы) <lb/>производятъ изверженiя свои. Грязный вул-<lb/>канъ на островѣ <hi rendition="#i">Таманѣ</hi>, коего послѣднее <lb/>изверженiе (1794) описано Гг. Палласомъ, <lb/>Парротомъ и Энгельгардомъ, по замѣчанiю <lb/>Г. Эйхвальда, есть представитель <hi rendition="#i">Баку</hi> со <lb/>всего <hi rendition="#i">Апшеронскаго полуострова</hi>. Извер-<lb/>женiя происходятъ въ тѣхъ мѣстахъ, гдѣ <lb/>вулканическiя силы встрѣчаютъ менѣе про-<lb/>тиводѣйствiя. У деревни <hi rendition="#i">Iокмали</hi> (въ об-<lb/>ласти Баку), въ трехъ миляхъ отъ западна-<lb/>го берега Каспiйскаго моря, 27 Ноября <lb/>1827, при ужасномъ трескѣ и землетрясе-<lb/>нiи, произошло огненное изверженiе, сопро-<lb/>вождаемое вылетавшими каменьями. Пло-<lb/>щадь земли, въ 200 сажень длиною и 150 <lb/>шириною, горѣла 27 часовъ безпрерывно, и <lb/>возвысилась надъ окружною почвою. Когда <lb/>пламя потухло, то поднялись изъ земли во-<lb/></p>
      <pb n="363"/>
      <p>дяные столбы; ключи, подобные Артезiй-<lb/>скимъ, бьютъ на семъ мѣстѣ и понынѣ <note place="foot" xml:id="ftn75" n="(1)">Сѣверная Пчела, 1828, No. 12.; но самое обстоя-<lb/>тельное и вѣрное описанiе сего явленiя помѣще-<lb/>но въ Горномъ Журналѣ.</note>. </p>
      <p>Съ удовольствiемъ замѣчу я при семъ слу-<lb/>чаѣ, что Г. Эйхвальдъ намѣренъ скоро из-<lb/>дать свой Периплъ Каспiйскаго моря, въ <lb/>коемъ заключаются весьма важныя физиче-<lb/>скiя и геогностическiя наблюденiя: о связи <lb/>между огненными изверженiями и происхо-<lb/>жденiемъ нефтяныхъ ключей и каменносоля-<lb/>ныхъ флецовъ; о кускахъ известняка, вы-<lb/>летавшихъ изъ земли на большое разстоя-<lb/>нiе; о продолжающемся понынѣ возвыше-<lb/>нiи и пониженiи дна Каспiйскаго моря; о <lb/>продолженiи черныхъ и частiю стекловид-<lb/>ныхъ порфировъ (мелафировъ) <note place="foot" xml:id="ftn76" n="(2)">При семъ случаѣ я вспоминаю описанiе мелафи-<lb/>ровъ, находящихся у <hi rendition="#i">Фри</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:14pt">g</hi><hi rendition="#i">рихро</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:14pt">g</hi><hi rendition="#i">ы</hi> въ Тирин-<lb/>генскихъ горахъ (въ Геогностич. письмахъ Буха, <lb/>стр. 205). Вершина металлоносной горы <hi rendition="#i">Потози</hi> <lb/>состоитъ также изъ порфира, содержащаго венису. <lb/>Сей послѣднiй минералъ найденъ мною въ трахи-<lb/>тахъ <hi rendition="#i">Ицмишцана</hi> на равнинѣ Мексиканской и въ <lb/>стекловидныхъ черныхъ трахитахъ <hi rendition="#i">Янаурку</hi>, у <lb/>подошвы <hi rendition="#i">Шимборазо</hi>.</note>, содержа-<lb/>щихъ венису, чрезъ гранитъ, красноватый <lb/>кварцевый порфиръ, известнякъ и весьма <lb/>черный сiенитъ, въ <hi rendition="#i">Красноводскихъ</hi> горахъ <lb/>у <hi rendition="#i">Балканскаго</hi> залива, къ Сѣверу отъ дре-<lb/></p>
      <pb n="364"/>
      <p>внихъ истоковъ <hi rendition="#i">Оксуса</hi> (Аму-Дерьи). Такимъ <lb/>образомъ изъ описанiя восточныхъ береговъ <lb/>Каспiйскаго моря (гдѣ островъ <hi rendition="#i">Чебекань</hi> <lb/><choice><sic>производит</sic><corr type="editorial">производить</corr></choice> нефть, подобно <hi rendition="#i">Баку</hi> и остро-<lb/>вамъ, между Бакомъ и <hi rendition="#i">Силiаномъ</hi> лежа-<lb/>щимъ) научаемся мы познавать, какiя кри-<lb/>сталлическiя породы скрываются подъ тол-<lb/>щами флецовыми, на полуостровѣ Апшеро-<lb/>нѣ, въ вѣчномъ процессѣ горѣнiя находя-<lb/>щемся. Порфиры Кавказскiе, простираясь <lb/>отъ З. С. З. къ В. Ю. В. (о семъ поло-<lb/>женiи и направленiи упоминалъ я выше, го-<lb/>воря о предполагаемой связи между Кавка-<lb/>зомъ и разсѣлиною, произведшею горы Не-<lb/>бесныя), проходя сквозь всѣ высшiя поро-<lb/>ды, являются опять почти въ срединѣ мно-<lb/>гократноупоминаемаго великаго провала, <lb/>къ Востоку отъ моря Каспiйскаго, въ <hi rendition="#i">Крас</hi>-<lb/><hi rendition="#i">новодскихъ</hi> и <hi rendition="#i">Коррегскихъ</hi> горахъ. Новѣй-<lb/>шiя наблюденiя и преданiяТатаръ свидѣтель-<lb/>ствуютъ, что въ тѣхъ мѣстахъ, гдѣ теперь <lb/>текутъ нефтяные ключи, происходили нѣ-<lb/>когда огненныя изверженiя. Многiя соляныя <lb/>озера, на обоихъ противолежащихъ бере-<lb/>гахъ Каспiйскаго моря, имѣютъ высокую <lb/>температуру; а каменносоляныя толщи по <lb/>близости нефтяныхъ ключей, горною смолою <lb/>проникнутыя образуются, какъ весьма остро-<lb/>умно замѣчаетъ Г. Эйхвальдъ, чрезъ мгновен-<lb/>ное вулканическое дѣйствiе (подобно тому, какъ <lb/></p>
      <pb n="365"/>
      <p>на Везувiѣ <note place="foot" xml:id="ftn77" n="(1)">Annales du Musée, 5-me année, N   o 12. стр. 436.<lb/>Во время изверженiя сего вулкана въ 1805 году, <lb/>были замѣчены мною (вмѣстѣ съ Г. Ге-Люссакомъ) <lb/>тонкiе прожилки каменной соли въ едва остывшей <lb/>лавѣ. Также по близости <hi rendition="#i">Небесныхъ горъ</hi>, къ Сѣ-<lb/>веру отъ <hi rendition="#i">Акзу</hi>, между <hi rendition="#i">Карауломъ Турнагадомъ</hi> <lb/>и <hi rendition="#i">кряжемъ Арба</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:14pt">g</hi><hi rendition="#i">омъ</hi>, судя по извѣстiямъ отъ Та-<lb/>таръ, должна находиться каменная соль.</note>, въ Кордильерахъ южно-Амери-<lb/>канскихъ и въ Азербиджанѣ), либо чрезъ ме-<lb/>дленный процессъ каленiя при глазахъ на-<lb/>шихъ. На таковую связь силъ вулканиче-<lb/>скихъ съ толщами каменной соли, столь мно-<lb/>гiя и различныя флецовыя формацiи прони-<lb/>кающихъ, уже давно Г. Бухъ старался обра-<lb/>тить вниманiе геогностовъ.</p>
      <p>Всѣ сiи явленiя даютъ нѣкоторую важ-<lb/>ность тѣмъ наблюденiямъ, которыя имѣлъ я <lb/>случай сдѣлать на берегахъ Южнаго моря <lb/>у <hi rendition="#i">Гуауры</hi> (между <hi rendition="#i">Лимою</hi> и <hi rendition="#i">Сантою</hi> <note place="foot" xml:id="ftn78" n="(2)">Гумбольдта Essai géognost. стр. 257. </note>. <lb/>Трахитовые порфиры, весьма похожiе на <lb/>фонолитъ, возникаютъ тамъ въ видѣ скалъ <lb/>изъ огромнѣйшихъ толщъ каменной соли, <lb/>кои (подобно какъ въ Африканскихъ сте-<lb/>пяхъ, либо въ Киргизской степи у Илецкой <lb/>защиты) разработываются на самой дневной <lb/>поверхности, въ видѣ каменоломень (разно- <lb/>сами). Какъ всегдашнiй спутникъ явленiй <lb/>вулканическихъ, образованiе металловъ со-<lb/>провождаетъ также происхожденiе каменной <lb/></p>
      <pb n="366"/>
      <p>соли, хотя весьма умѣренно, но за то мно-<lb/>горазлично: такимъ образомъ сѣрный и мѣд-<lb/>ный колчеданъ, шпатовый желѣзнякъ и <lb/>свинцовый блескъ, нѣсколько серебристый, <lb/>находятся въ Южной Америкѣ, въ Перуан-<lb/>ской области <hi rendition="#i">Хаха-поясѣ</hi>, на западномъ <lb/>отклонѣ Кордильеровъ, въ томъ мѣстѣ, гдѣ <lb/>рѣки <hi rendition="#i">Пиллуана</hi> и <hi rendition="#i">Гуаллага</hi> протекаютъ <lb/>на цѣлую милю посреди флеца каменной <lb/>соли. Впрочемъ сiи разсужденiя не исключа-<lb/>ютъ и другаго образованiя каменносоляныхъ <lb/>пластовъ, посредствомъ обыкновеннаго испа-<lb/>ренiя въ атмосферѣ, подобно тому, какъ <lb/>это бываетъ въ насыщенныхъ соляныхъ озе-<lb/>рахъ, между Яикомъ и Волгою (во внутрен-<lb/>нихъ степяхъ).</p>
      <p>Выше видѣли мы, что кругъ землетрясе-<lb/>нiй, средоточiемъ коего Байкалъ, либо вул-<lb/>каны горъ Небесныхъ, простирается въ за-<lb/>падной Сибири недалѣе западнаго отклона <lb/>Алтая, не переступая предѣловъ <hi rendition="#i">Иртыша</hi> <lb/>или <hi rendition="#i">мери</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">iана Семипалатинскаго</hi>. Въ У-<lb/>ральскомъ поясѣ, гдѣ подземныхъ ударовъ <lb/>не замѣчено, не находится также ни базаль-<lb/>товъ съ оливиномъ, ни настоящихъ трахи-<lb/>товъ, ни горячихъ ключей, не смотря на ве-<lb/>ликую металлоносность горныхъ породъ <note place="foot" xml:id="ftn79" n="(1)">Напротивъ того на южномъ отклонѣ малаго Ал-<lb/>тая находится горячiй ключь, у деревни Фикалки.</note>.<lb/></p>
      <pb n="367"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn80" prev="#ftn79" n="">въ 40 в. отъ истоковъ Катуни (Ледебургъ, т. 2. <lb/>стр. 521.)</note>Кругъ землетрясенiй <hi rendition="#i">Азербиджана</hi> обхо-<lb/>дитъ полуостровъ <hi rendition="#i">Апшеронъ</hi> и горы Кавказ-<lb/>скiя, простираясь даже до <hi rendition="#i">Кизляра</hi> и <hi rendition="#i">Астра</hi>-<lb/><hi rendition="#i">хани</hi>.</p>
      <p>Въ такихъ-то отношенiяхъ находится за-<lb/>падная закрайна великаго земнаго провала <lb/>Азiятскаго. Если мы обратимся теперь отъ <lb/>Кавказскаго перешейка къ Сѣверу и Сѣве- <lb/>ро-западу, то вступимъ въ обширную область  <lb/>формацiи флецовыхъ и третичныхъ, южную  <lb/>Россiю и Польшу наполняющихъ. И здѣсь <lb/>породы пироксеновыя, проходящiя чрезъ <lb/>красный песчаникъ въ Губернiи Екатерино-<lb/>славской <note place="foot" xml:id="ftn81" n="(1)">Судя по прекрасному собранiю Оберъ-Берг-<lb/>Гауптмана Ковалевскаго.</note>, горная смола и сѣрнистоводоро-<lb/>дистыя воды, доказываютъ явно, что внизу <lb/>подъ образованiемъ осадочнымъ, скрываются <lb/>со всѣмъ иныя толщи. Не льзя оставить безъ <lb/>вниманiя и того, что въ поясѣ Уральскомъ, <lb/>изобильномъ змѣевикомъ и зеленымъ кам-<lb/>немъ, около южнаго конца его, при деревнѣ <lb/><hi rendition="#i">Краснухиной</hi>, видѣнъ настоящiй миндаль-<lb/>ный камень. Кратерныя земли луны <note place="foot" xml:id="ftn82" n="(2)">На лунѣ должно различать горы, какъ напр. <hi rendition="#i">Ко</hi>-<lb/><hi rendition="#i">нонъ</hi> и <hi rendition="#i">Аратъ</hi>, отъ кратерныхъ земель; каковы:  <lb/><hi rendition="#i">Mare Crisium</hi>, <hi rendition="#i">Hipparch</hi> и <hi rendition="#i">Archimedes</hi>, изъ коихъ  <lb/>каждая гораздо больше Богемiи.</note> пред-<lb/>ставляютъ подобiе земнаго провала западной <lb/></p>
      <pb n="368"/>
      <p>Азiи. Столь великое явленiе могло быть про-<lb/>изведено только великою же и сильно дѣй-<lb/>ствующею причиною во внутренности зем-<lb/>ной. Та же самая причина, которая посред-<lb/>ствомъ мгновенныхъ воздыманiй и прова-<lb/>ловъ, дала земной корѣ нынѣшнiй видъ ея, <lb/>могла безпрерывнымъ и побочнымъ дѣй-<lb/>ствiемъ своимъ наполнить трещины Урала и <lb/>Алтая металлами. Золотое богатство на стѣ-<lb/>нахъ жильныхъ трещинъ, отъ содѣйствiя ли <lb/>атмосферы <note place="foot" xml:id="ftn83" n="(1)">О таковомъ влiянiи атмосфернаго воздуха на ме-<lb/>таллоносность богатыхъ мѣсторожденiй Гванаксу-<lb/>атскихъ, которыя въ началѣ сего столѣтiя давали <lb/>ежегодно болѣе полумиллiона маркъ серебра, см. <lb/>Essai politique sur la nouvelle Espagne (2 éd.) т. III. <lb/>стр. 195.</note> или отъ недостатка давленiя, <lb/>которому подвергались горячiе пары, было <lb/>гораздо обильнѣе въ высшихъ глубинахъ <lb/>(при выходахъ) жилъ, такъ что россыпи, <lb/>происшедшiя отъ разрушенiя верхнихъ яру-<lb/>совъ горъ, даютъ гораздо болѣе металла, <lb/>нежели обѣщаетъ нынѣшняя разработка жилъ. <lb/>Золото, платину, мѣдь и киноварь содер-<lb/>жащiя россыпи на высотахъ Урала, заклю-<lb/>чаютъ въ себѣ тѣ же самыя кости боль-<lb/>шихъ сухопутныхъ звѣрей прежняго свѣта, <lb/>какiя находятся и въ низкихъ земляхъ Си-<lb/>бири, и по <hi rendition="#i">Иртышу</hi> и <hi rendition="#i">Тоболу</hi>. Какимъ обра-<lb/>зомъ сiи кости могутъ объяснить намъ вре-<lb/></p>
      <pb n="369"/>
      <p>мя возстанiя кряжа Уральскаго и разруше-<lb/>нiя его металлоносныхъ жилъ, здѣсь не мѣ-<lb/>сто разсуждать о томъ. Мы ограничимся <lb/>только замѣчанiемъ, основываясь на пре-<lb/>восходныхъ мысляхъ, кои Г. Эли-де-Бомонъ <lb/>обнародовалъ въ послѣднее время объ от-<lb/>носительной древности горныхъ системъ и <lb/>параллельности тѣхъ изъ нихъ, кои одно-<lb/>временнаго происхожденiя, что также и во <lb/>внутренней Азiи четыре великiя востоко-<lb/>западныя цѣпи горъ обнаруживаютъ со-<lb/>всѣмъ иное начало, нежели тѣ, кои отъ <lb/>Юга простираются къ Сѣверу (или N. 30. <lb/>W – S 30° 0). <hi rendition="#i">Поясъ Уральскiй</hi>, <hi rendition="#i">Болоръ</hi> <lb/>(<hi rendition="#i">Белуръ-Тагъ</hi> <note place="foot" xml:id="ftn84" n="(1)">Также и къ Западу отъ <hi rendition="#i">Белур-тага</hi>, въ продол-<lb/>женiи Небесныхъ горъ, т. е. въ горной цѣпи <hi rendition="#i">Ак</hi>-<lb/><hi rendition="#i">тагѣ</hi> или <hi rendition="#i">Ботомѣ</hi>, соединяющейся съ главнымъ <lb/>кряжемъ <hi rendition="#i">Небесныхъ</hi> горъ, посредствомъ горной цѣ-<lb/>пи <hi rendition="#i">Асферагской</hi> и простирающейся отъ <hi rendition="#i">Кокента</hi> <lb/>къ <hi rendition="#i">Самарканду</hi> въ юго-западномъ направленiи, <lb/>Арабскiй Ученый Ибнъ-эль-Варди описываетъ гору <lb/><hi rendition="#i">Тимъ</hi>, которая днемъ дымится, а ночью свѣтитъ, <lb/>производя нашатырь и <hi rendition="#i">за</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:14pt">g</hi><hi rendition="#i">и</hi> (вѣроятно квасцы). <lb/>По близости сей горы лежатъ золотые и серебре-<lb/>ные рудники, см. Operis cosmographici Ibn el War-     <lb/>di , Cap. prim. ex. cod. Upsal ed. Andreas Hulan-<lb/>der (Lond. 1823. стр. 352). Хотя объ изверженiи   <lb/>лавы здѣсь не упоминается, однако я сомнѣваюсь, <lb/>чтобы сiи явленiя въ области <hi rendition="#i">Уратиппѣ</hi> зависѣ-<lb/>ли только отъ горѣнiя каменноугольныхъ флецовъ <lb/>(подобно тому, какъ въ Форецѣ у Ст. Этвення, <lb/>гдѣ также добывается нашатырь). Напротивъ то-</note>), <hi rendition="#i">Малабарскiя</hi>, <hi rendition="#i">Гатскiя горы</hi> <lb/></p>
      <pb n="370"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn85" prev="#ftn84" n="">го свѣтящая гора <hi rendition="#i">Тимъ</hi> напоминаетъ болѣе о из-<lb/>верженiяхъ на восточныхъ берегахъ Каспiйскаго <lb/>моря, какъ напр. о горѣ <hi rendition="#i">Абичѣ</hi>, неподалеку отъ <lb/>залива <hi rendition="#i">Мангишлакскаго</hi>, гдѣ жерло вулкана окру-<lb/>жено перегорѣлыми и шлаку подобными каменья-<lb/>ми (Jour. de la soc. asiatique, 1824, N. 23 стр. 295). <lb/>Также и Риттеръ, съ ревностью и осмотритель-<lb/>ностью, ему свойственными, собралъ все, относя-<lb/>щееся до земныхъ полосъ <hi rendition="#i">Ураттиппы</hi> и <hi rendition="#i">Турке</hi>-<lb/><hi rendition="#i">стана</hi>, изъ коихъ выходитъ нашатырный паръ. <lb/>(Erdkunde. т. II. стр. 560).</note>и <hi rendition="#i">Кингканъ</hi>, должны быть происхожденiя <lb/>новѣйшаго, нежели <hi rendition="#i">Гималайя</hi> и <hi rendition="#i">горы Небес</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ныя</hi>. Не всегда горныя системы разновре-<lb/>меннаго происхожденiя бываютъ удалены одна <lb/>отъ другой на большiя пространства, какъ <lb/>въ Германiи, или въ наибольшей части новаго <lb/>свѣта; но часто напротивъ того горныя <lb/>цѣпи (оси возстанiя) во всѣмъ различнаго <lb/>направленiя и различной древности бываютъ <lb/>сближены между собою, подобно строкамъ <lb/>надписи, достопамятныя происшествiя сохра-<lb/>няющей, кои, бывъ высѣчены въ разные пе-<lb/>рiоды, заключаютъ сами въ себѣ уже при-<lb/>знаки ихъ древности. Такъ въ южной Фран-<lb/>цiи видимъ мы горныя цѣпи и холмистыя <lb/>гряды, изъ коихъ нѣкоторыя параллельны <lb/>Пиренеямъ, другiя западнымъ Альпамъ <note place="foot" xml:id="ftn86" n="(1)">Эли де Бомона Récherches sur les révolutions de    <lb/>la surface du globe, 1830, стр. 29, 282.</note>. <lb/>Подобная разнообразность въ явленiяхъ ге-<lb/>огностическихъ представляется и въ высо-<lb/></p>
      <pb n="371"/>
      <p>кой землѣ средней Азiи, гдѣ нѣкоторыя ча-<lb/>сти земной поверхности, отъ неправиль-<lb/>наго расположенiя горныхъ системъ, имѣ- <lb/>ютъ видъ какъ бы рѣшетины; либо окружен-<lb/>ныя со всѣхъ сторонъ горами, представля-<lb/>ютъ совершенно отдѣльныя области.</p>
      <p rendition="#c">____________</p>
      <p>Сообщая въ сей запискѣ свѣдѣнiе о неизвѣст-<lb/>ной еще огнедышущей сопкѣ древняго свѣ-<lb/>та, <hi rendition="#i">Араль-тубе</hi>, посреди озера <hi rendition="#i">Алакуля</hi> въ <lb/>видѣ острова возвышающейся, считаю не <lb/>излишнимъ дополнить свѣдѣнiе сiе нѣсколь-<lb/>кими словами о вновь открывшемся, или <lb/>справедливѣе говоря, отъ продолжительнаго <lb/>сна пробудившемся вулканѣ новаго свѣта.</p>
      <p>Когда я срисовалъ и тригонометрически из-<lb/>мѣрялъ <note place="foot" xml:id="ftn87" n="(1)">22 Сентября 1801 года. Пикъ <hi rendition="#i">Толыма</hi>, изъ всѣхъ <lb/>трахитовыхъ горъ Андской цѣпи и кряжей Мекси-<lb/>канскихъ, которыя случалось мнѣ видѣть, похожъ <lb/>наружностiю на одну Котонакси. Обѣ сiи горы <lb/>срисованы мною въ Vues des Cordillières et Monu-  <lb/>mens des peuplos indigènes de l’Amérique (планы <lb/>3 и 19).</note> сей вулканъ, представляющiй вѣч-<lb/>нымъ снѣгомъ покрытую сопку, на равнинѣ <lb/><hi rendition="#i">Караваяльской</hi> у <hi rendition="#i">Ибагве</hi>; то я никакъ <lb/>не надѣялся дожить до его пробужденiя. Я <lb/>думалъ тогда, что онъ возгорѣлся во време-<lb/>на, предшествовавшiя историческимъ, и столь <lb/>же мало способенъ къ новой дѣятельности, <lb/>какъ и трахитовыя холмы Оверньи. Къ Сѣ-<lb/></p>
      <pb n="372"/>
      <p>веру отъ великаго горнаго узла у истоковъ <lb/>рѣки Магдалены, подъ 1° 50ʹ сѣверной ши-<lb/>роты, раздѣляются Анды на три отрасли, <lb/>изъ коихъ западная и къ морю ближайшая <lb/>(Cordillera-del-Choco) несетъ на западномъ <lb/>отклонѣ своемъ золотыя и платинныя рос-<lb/>сыпи. Средняя изъ сихъ отраслей (Cordille- <lb/>ra de Quindiu) раздѣляетъ ложбины рѣкъ   <lb/>Кавки и Магдалены. Наконецъ самая восточ-<lb/>ная отрасль (Cordillera de Suma paz y de  <lb/>Merida), полагая границу между плоскою <lb/>землею <hi rendition="#i">Боготы</hi> и побочными рѣками Меты <lb/>и Ориноко, тянется въ сѣверовосточномъ <lb/>направленiи <note place="foot" xml:id="ftn88" n="(1)">См. Гумбольдта Tableau géognostique de l’Amérique <lb/>méridionale въ Voy. aux reg. équinox. т. III. стр.  <lb/>203, 204 и 207. Таковое раздѣленiе на вѣтви и <lb/>части величайшей горной системы въ свѣтѣ, изо- <lb/>бражено мною на неизданной еще картѣ, (которая <lb/>выгравирована еще въ 1827 году) <choice><sic>Esquise</sic><corr type="editorial">Esquisse</corr></choice> hypso- <lb/>métrique des noeuds des montagnes et des ramifica-<lb/>tions des Andes, depuis le cap de Horn jusqu’a <lb/>Pisthme de Panama et a la chaine Littorale de Venezuela.</note>. Изъ сихъ великихъ отраслей <lb/>средняя, до 5<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° широты имѣетъ наибольшую <lb/>высоту, и одна изъ всѣхъ прочихъ покрыта <lb/>вѣчнымъ снѣгомъ. Тамъ, гдѣ сiя центральная <lb/>горная цѣпь понижается къ горному узлу <lb/>Антiоквiи, начинаютъ восточные Кордиллье-<lb/>ры (корд. Боготы) возвышаться до снѣжныхъ <lb/>предѣловъ, какъ напримѣръ, въ <hi rendition="#i">Парамо-де</hi>-<lb/><hi rendition="#i">Хита</hi> и <hi rendition="#i">Сiерра-Нева</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">а-де-Мерида</hi>. Сiя пе-<lb/></p>
      <pb n="373"/>
      <p>ремежаемость высотъ, сiя взаимная связь <lb/>между вѣтвями одного и того же горнаго <lb/>ствола, можетъ быть, указываетъ намъ на <lb/>силы подземныя, на сiи упругiя жидкости, <lb/>кои обнаруживали дѣйствiе свое по двумъ <lb/>разсѣлинамъ, ограничиваясь однимъ колеба-<lb/>нiемъ земли, либо производя и трахитовыя <lb/>огнедышущiя горы, если сiи жидкости не <lb/>встрѣчали препятствiй къ тому.</p>
      <p>Снѣгомъ покрытые, <hi rendition="#i">Парамо-Толыма</hi>,<lb/><hi rendition="#i">Руицъ</hi> и <hi rendition="#i">Гервео</hi> (Ерве), со стороны <hi rendition="#i">Сан</hi>-<lb/><hi rendition="#i">та-фе де Боготы</hi>, а еще болѣе съ двухъ ба-<lb/>шенъ, построенныхъ на высокой скалѣ (въ <lb/>1688 и 1650 туазовъ <note place="foot" xml:id="ftn89" n="(1)"><choice><sic>Huestra Geñora</sic><corr type="editorial">Nuestra Señora</corr></choice> de la Guadelupe и No 8 de Monse-<lb/>rate. Высота сихъ башенъ считается отъ поверх-<lb/>ности моря (Богота 1365 туаз.). Сiе измѣренiе <lb/>мое совершенно подтверждается новѣйшимъ, кото-<lb/>рое дѣлалъ Буссинго.</note>) и висящихъ надъ <lb/>городомъ, при восхожденiи и захожденiи <lb/>солнца, представляютъ зрѣлище обворожи-<lb/>тельное, напоминая тотъ видъ Альповъ Швей-<lb/>царскихъ, которымъ наслаждаются съ вы-<lb/>сотъ Юры. Жаль только, что сiе удоволь-<lb/>ствiе бываетъ непродолжительно: когда я <lb/>бралъ углы высотъ и азимуты, то прежде <lb/>нежели успѣвалъ я установлять свой астро-<lb/>номическiй приборъ, снѣжныя горы, въ уда-<lb/>ленiи 22 географическихъ миль, отдѣленныя <lb/>отъ восточныхъ Кордильеровъ рѣкою Ма-<lb/></p>
      <pb n="374"/>
      <p>гдаленою, покрывались уже облаками. Подлѣ <lb/>пика Толымы <note place="foot" xml:id="ftn90" n="(1)">Толыма, по моимъ наблюденiямъ, лежитъ подъ 4° <lb/>46 шир. и 77° 56ʹ долготы (отъ Париж. мерид.), <lb/>если долгота Санта-фе-де-Боготы 76° 34ʹ 8ʹʹ (Гум-<lb/>больдта Recherches d’observ. astronom. Т. II, стр. <lb/>250—261.)</note>, имѣющаго видъ усѣченной <lb/>пирамиды, сперва видна группа небольшихъ <lb/>кеглеобразныхъ горъ <hi rendition="#i">Парамо де Руицъ</hi>, а <lb/>потомъ, еще сѣвернѣе, длинный хребетъ <hi rendition="#i">Ме</hi>-<lb/><hi rendition="#i">за де Гервео</hi>, опять до снѣжной линiи до-<lb/>стигающiй. Прежде вулканъ <hi rendition="#i">Пураце</hi> у <hi rendition="#i">Попай</hi>-<lb/><hi rendition="#i">яна</hi> (подъ 2° 19ʹ шир.) былъ послѣднимъ изъ <lb/>дѣйствующихъ въ Андахъ Южной Америки, <lb/>по направленiю отъ Юга къ Сѣверу; но во <lb/>время моего путешествiя и сiя самая трахи-<lb/>товая гора, древнему обсидiаномъ богатому <lb/>вулкану <hi rendition="#i">Сотары</hi> противулежащая (въ С. В. <lb/>стор.), не имѣла уже настоящаго жерла, а <lb/>только малыя отверстiя, въ коихъ сѣрнистово-<lb/>дороднымъ газомъ напитанная вода, съ ужас-<lb/>нымъ громомъ извергала пары <note place="foot" xml:id="ftn91" n="(2)"><hi rendition="#i">Пураце</hi> и <hi rendition="#i">Сотара</hi> находятся весьма близко отъ <lb/>горнаго узла <hi rendition="#i">Лосъ-Роблеса</hi>, отъ коего начинается <lb/>помянутое раздѣленiе горной цѣпи на три отрасли <lb/>(См. мою карту Магдаленовой рѣки съ Atlas géogr.     <lb/>Pl. 24.) Впрочемъ оба сiи вулкана столь же удоб-<lb/>но могутъ быть отнесены и къ центральной гор-<lb/>ной цѣпи. Также и далѣе, на восточномъ отклонѣ <lb/>Кордильеровъ, по направленiю къ <hi rendition="#i">Рiо-Фрагна</hi> (шир. <lb/>1° 45ʹ) въ юговосточной сторонѣ вулкана Пураце, <lb/>подземный огонь открылъ себѣ путь на дневную</note>. Если, <lb/></p>
      <pb n="375"/>
      <p><note place="foot" xml:id="ftn92" prev="#ftn91" n="">поверхность, сквозь одинъ холмъ, на равнинѣ стоя-<lb/>щiй: Миссiонеры <hi rendition="#i">Рiо-Какветы</hi>, посѣщая миссiи свои, <lb/>видѣли изъ Тиманы сей холмъ дымящимся.</note>начиная отъ группы вулкановъ Попайяна <lb/>Пураце и Сотары), будемъ мы слѣдовать <lb/>за центральною горною цѣпью по направле-<lb/>нiю къ Сѣверу; то представятся намъ въ <lb/>слѣдующемъ порядкѣ снѣжныя вершины и <lb/><hi rendition="#i">Парамо</hi>: сперва <hi rendition="#i">Гвана-каза</hi>, потомъ <hi rendition="#i">Гуи</hi>-<lb/><hi rendition="#i">лы</hi>, далѣе <hi rendition="#i">Барагвана</hi> и наконецъ <hi rendition="#i">Квиндiу</hi>.<lb/>Послѣднiй изъ сихъ, <hi rendition="#i">Парамо</hi>, (подъ 4°35ʹ <lb/>шир.) извѣстенъ, какъ проходъ, ведущiй изъ <lb/>ложбины рѣки Магдалены въ ложбину Кав-<lb/>ки, изъ Ибагве въ Карфагенъ. Къ Сѣверо-<lb/>востоку отъ сего прохода возвышается груп-<lb/>па горъ <hi rendition="#i">Толымы</hi> и <hi rendition="#i">Руицъ</hi>, сквозь кото-<lb/>рыя къ Юго-западу отъ города <hi rendition="#i">Гон</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">ы</hi>, <lb/>въ 24 миляхъ отъ вулкана Попайянскаго <lb/>(почти на половинѣ пути между Попайяномъ <lb/>и заливомъ Дарiеновымъ, при началѣ пере-<lb/>шейка Панамскаго) подземный огонь от-<lb/>крылъ себѣ новый путь къ сообщенiю съ <lb/>атмосферою. Въ 1826 году, въ то самое <lb/>время, когда въ Боготѣ, Гондѣ и области <lb/>Антiоквiи свирѣпствовало ужасное земле-<lb/>трясенiе, спутникъ Буссинго, Др. Рюлень, <lb/>находясь въ Сантанѣ <note place="foot" xml:id="ftn93" n="(1)">Серебряный рудникъ, къ Югу отъ Марсквиты, <lb/>на восточномъ отклонѣ центральной горной цѣпи.</note> видѣлъ, что сопка <lb/><hi rendition="#i">Толыма</hi> дымилась днемъ. Туземцы (пишетъ<lb/></p>
      <pb n="376"/>
      <p>Г. Буссинго въ письмѣ въ Парижскую Ака-<lb/>демiю Наукъ, отъ 1 Мая 1829 <note place="foot" xml:id="ftn94" n="(1)">An. de Ch. et de Ph. 1829. Dec. p. 415.</note>) въ пер-<lb/>вый разъ примѣтили сей дымъ во время <lb/>сильнаго землетрясенiя, случившагося въ <lb/>1826, что и было знакомъ послѣдовавшаго <lb/>за симъ воспламененiя вулкана, или, лучше <lb/>сказать, появленiя дѣйствiй подземнаго огня <lb/>на земной поверхности. Группу обоихъ Па-<lb/>рамо: <hi rendition="#i">Толымы</hi> и <hi rendition="#i">Руица</hi>, можно, кажется, <lb/>почесть средоточiемъ круга землетрясенiй, <lb/>въ области коего къ Западу лежитъ <hi rendition="#i">Вега</hi>-<lb/><hi rendition="#i">де-Супiа, а къ Востоку Гон</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">а,</hi> а можетъ <lb/>быть даже и отдаленный городъ Колумбiи <lb/><hi rendition="#i">Санта-фе-де-Богота</hi>. Но <hi rendition="#i">Гонда</hi> (столь <lb/>многоразличны и перемѣнчивы подземныя <lb/>сообщенiя посредствомъ древнихъ разсѣлинъ, <lb/>изъ коихъ выступили Анды) подвергается <lb/>иногда землетрясенiю и при изверженiяхъ <lb/><hi rendition="#i">Котопакси</hi>, отстоящей отъ оной въ 102 <lb/>географическихъ миляхъ (къ Югу) <note place="foot" xml:id="ftn95" n="(2)">См. мое путешествiе въ полуд. страны Америки. <lb/>Т. II. стр. 15.</note>, а вул-<lb/>канъ <hi rendition="#i">Пасто</hi> прекратилъ свой дымъ въ тотъ <lb/>самый часъ <note place="foot" xml:id="ftn96" n="(3)">4 Февраля 1797.</note>, когда въ 75 географиче-<lb/>скихъ миляхъ отъ онаго, ужаснѣйшее изъ <lb/>землетрясенiй новѣйшихъ вѣковъ разрушило <lb/><hi rendition="#i">Рiобамбу</hi>. Высота пика <hi rendition="#i">Толымы</hi> найдена <lb/>мною посредствомъ способа тригонометри-<lb/></p>
      <pb n="377"/>
      <p>ческаго, болѣе 2865 туазовъ; и такъ сiя <lb/>гора выше <hi rendition="#i">Мексиканскихъ Невадо</hi>, и, мо-<lb/>жетъ быть, есть высочайшая вершина въ <lb/>Новомъ свѣтѣ сѣвернаго полушарiя, подоб-<lb/>но тому, какъ <hi rendition="#i">Сотара</hi>, <hi rendition="#i">Иллимани</hi> и <hi rendition="#i">Шим</hi>-<lb/><hi rendition="#i">боразо</hi> почитаются самыми высокими гора-<lb/>ми въ полушарiи южномъ.</p>
      <p>Г. Ролень (и сiе обстоятельство достой-<lb/>но замѣчанiя) нашелъ въ Historia de la   <lb/>Conquista de Nueva Grenada, 1623, что <lb/>„12 марта 1525 года вулканъ  <hi rendition="#i">Парамо-де</hi>-<lb/>„<hi rendition="#i">Толыма</hi> имѣлъ сильное изверженiе, коему   <lb/>„предшествовали ужасные удары подъ зем-<lb/>„лею. Весь снѣгъ растаялъ на вершинѣ го-<lb/>„ры, какъ это часто случается на Котопак-<lb/>„си, когда отъ изверженiя раскалится самая <lb/>„сопка горы. Двѣ рѣчки, вытекающiя на<lb/>„отклонѣ Толымы, сильно наводнились, и за-<lb/>„пруженныя плотиною изъ навалившихся ка-<lb/>„меньевъ, которую онѣ потомъ прорвали, <lb/>„произвели ужасное опустошенiе; множество <lb/>„пемзы и каменныя глыбы огромной вели-<lb/>„чины были влечены ими весьма далеко. Во-<lb/>„ды сдѣлались ядомъ (будучи напитаны вре-<lb/>„доноснымъ газомъ, или, какъ въ Рiо-Вене-<lb/>„гре у Попайяна, сѣрною и соленою кисло-<lb/>„тами), такъ что долго потомъ не попадалась <lb/>„въ нихъ ни одна живая рыба. Я, продол-<lb/>„жаетъ Г. Буссинго, обращаю особое вни-<lb/>„манiе на сей вулканъ, болѣе по той при-<lb/></p>
      <pb n="378"/>
      <p>„чинѣ, что онъ лежитъ въ 40 миляхъ отъ <lb/>„морскихъ береговъ, и потому изъ всѣхъ <lb/>„дѣйствующихъ вулкановъ нашего времени <lb/>„есть самый удаленный отъ моря. „Съ по-<lb/>слѣднимъ утвержденiемъ я согласиться не мо-<lb/>гу: <hi rendition="#i">Котопакси</hi> и <hi rendition="#i">Попокатепетль</hi> (оста-<lb/>ваясь при однихъ Американскихъ вулканахъ) <lb/>лежатъ отъ моря еще далѣе. Хотя точка <lb/>материка <hi rendition="#i">Хоко</hi>, лежащая на одномъ пара-<lb/>лельномъ кругѣ съ <hi rendition="#i">Толымою</hi>, между мы-<lb/>сомъ <hi rendition="#i">Харамбирою</hi> и <hi rendition="#i">Коррiентомъ</hi>, и не <lb/>опредѣлена еще, относительно долготы ея, <lb/>съ надлежащею точностiю; но по многимъ <lb/>соображенiямъ можно принять, что ближай-<lb/>шiе къ оной берега лежатъ подъ 79° 42ʹ <lb/>долготы, такъ что различiе меридiановъ, <lb/>вмѣстѣ и близость къ морю вулкана <hi rendition="#i">Толы</hi>-<lb/><hi rendition="#i">мы</hi> выражающее, составитъ 1°46ʹ <note place="foot" xml:id="ftn97" n="(1)">По изъясненiямъ, сопровождающимъ мою карту <lb/>(которая уже выгравирована, но еще не издана); <lb/><hi rendition="#i">Carte hydrographique du Choco depuis les</hi> 3<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° <lb/><hi rendition="#i">jusqu’aux</hi> 8<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>° <hi rendition="#i">de latitude</hi>. <hi rendition="#i">Новита</hi>, назначена мною <lb/>примѣрно подъ 79°4ʹ западной долготы, поели-<lb/>ку долгота Карфагена найдена мною 78°26ʹ 39ʹʹ.</note>. Не <lb/>болѣе двухъ миль къ Сѣверу отъ <hi rendition="#i">Пика То</hi>-<lb/><hi rendition="#i">лымы</hi> возвышается <hi rendition="#i">Парамо-</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">е-Руицъ</hi>. Другъ <lb/>мой, Г. Буссинго, пишетъ ко мнѣ изъ <hi rendition="#i">Мар</hi>-<lb/><hi rendition="#i">мато</hi> (отъ 18 Iюня 1829), по возвращенiи <lb/>своемъ изъ Хоко, гдѣ онъ осматривалъ пла-<lb/>тиноносныя россыпи, и откуда я полу-<lb/></p>
      <pb n="379"/>
      <p>чилъ отъ него важныя извѣстiя касательно <lb/>сравненiя сихъ россыпей съ Уральскими. <lb/>“Скажите Г. Араго, что бы онъ непре-<lb/>„мѣнно включилъ <hi rendition="#i">Парамо-де-Руицъ</hi> въ чи-<lb/>„сло горящихъ (дѣйствующихъ) вулкановъ, о <lb/>„коихъ онъ ежегодно извѣщаетъ публику <lb/>„въ Annuaire du Bureau des <choice><sic>longuitudes</sic><corr type="editorial">Longuitudes</corr></choice>. <lb/>„Сей вулканъ не перестаетъ дымиться, и <lb/>„въ то самое время, когда я пишу сiи стро-<lb/>„ки, вижу я весьма ясно дымные столбы. „ <lb/><hi rendition="#i">Парамо-де-Руицъ</hi>, какъ видно на моей кар-<lb/>тѣ рѣки Магдалены, отстоитъ едва въ 2 ми-<lb/>ляхъ отъ <hi rendition="#i">Парамо-де-Толыма</hi>; а по тому <lb/>можно думать, что не написалъ ли Г. Бус-<lb/>синго по ошибкѣ, вмѣсто <hi rendition="#i">Толымы</hi>, <hi rendition="#i">Руицъ</hi>, <lb/>или не смѣшалъ ли онъ сiи близкiя между <lb/>собою горы, смотревъ на нихъ изъ Мармато? </p>
      <p>Центральная цѣпь Андовъ, сколько я могъ <lb/>разсмотрѣть ее между горнымъ узломъ <hi rendition="#i">Лосъ</hi> <lb/><hi rendition="#i">Роблеса</hi> и проходомъ <hi rendition="#i">Квиндiи</hi>, покрыта <lb/>гранитомъ, гнейсомъ и слюдянымъ сланцемъ, <lb/>сквозь кои, на высотахъ Парамо, выходятъ <lb/>на поверхность земли толщи трахитовыя. <lb/>Соляные ключи, гипсъ и сѣра находятся по-<lb/>среди сихъ кристалловидныхъ породъ. Въ <lb/>проходѣ Квиндiу (въ 1062 туаз. надъ мор-<lb/>скою поверхностью), въ <hi rendition="#i">Квебрада-дель-Азу</hi>-<lb/><hi rendition="#i">фралъ</hi>, видѣлъ я въ слюдяномъ сланцѣ от-<lb/>верстыя трещины, въ коихъ образовался сѣр-<lb/>ный возгонъ, и изъ которыхъ, въ Октябрѣ <lb/></p>
      <pb n="380"/>
      <p>1801, выходили столь горячiе газы, что <lb/>Реомюровъ термометръ показывалъ въ нихъ <lb/>38° 2ʹ. Наклоняясь къ симъ трещинамъ, чув-<lb/>ствовалъ я тягость и круженiе въ головѣ. <lb/>Температура атмосферы была въ то время <lb/>16° 5ʹ, а маленькой рѣчки, сѣрнистоводо-<lb/>роднымъ газомъ напитанной, которая низ-<lb/>вергается съ пика Толымы, 23° 3ʹ. Г. Бус-<lb/>синго, весною 1827, провелъ двое сутокъ <lb/>въ Азуфралѣ. “Вы съ любопытствомъ услы-<lb/>шите, писалъ онъ ко мнѣ изъ Ибагве, <lb/>что въ 26 лѣтъ, съ того времени, какъ вы <lb/>дѣлали испытанiя свои въ сихъ отверстыхъ <lb/>трещинахъ, подземная теплота примѣтно въ <lb/>нихъ уменьшилась: Реом. термометръ сто-<lb/>итъ теперь въ сихъ трещинахъ только 15°, <lb/>2 выше нуля, тогда какъ въ свободномъ <lb/>воздухѣ и въ тѣни 18°, 6 тепла. И такъ <lb/>температура исходящихъ газовъ уменьшилась <lb/>здѣсь почти на 23° Р.„ Казалось бы, что <lb/>новое возгорѣнiе <hi rendition="#i">Пика Толымы</hi> должно про-<lb/>известь совсѣмъ противное дѣйствiе въ <hi rendition="#i">Кве</hi>-<lb/><hi rendition="#i">брада-дель-Азуфралѣ</hi>, и скорѣе оно могло <lb/>возвысить температуру сихъ трещинъ, не-<lb/>жели понизить оную; но можетъ быть, под-<lb/>земные удары, предшествовавшiе изверженiю <lb/>вулкана, уничтожили прежнее сообщенiе <lb/>его съ трещинами <hi rendition="#i">Азуфрала</hi>. На Везувiѣ <lb/>подобныя перемѣны въ температурѣ и даже <lb/>качествѣ исходящихъ газовъ, случаются весь-<lb/></p>
      <pb n="381"/>
      <p>ма часто. Г. Буссинго подвергалъ точнѣй-<lb/>шему разложенiю газовое смѣшенiе, выхо-<lb/>дившее изъ трещинъ <hi rendition="#i">Квиндiу</hi>, и нашелъ въ <lb/>ономъ </p>
      <p>94 углеродной кислоты, <lb/>  5 атмосфернаго воздуха и <lb/>  1 сѣрнистаго водорода.</p>
      <p>Таковое смѣшенiе газовъ можетъ объя-<lb/>снить то, что происходитъ внизу, надъ такъ <lb/>называемыми кристалловидными породами; <lb/>оно дѣлаетъ также понятною причину голо-<lb/>вокруженiя, которое чувствовали мы (Бус-<lb/>гинго, Бонпланъ и я) въ <hi rendition="#i">Мина-</hi><hi style="font-family:Script MT Bold;font-size:16pt">g</hi><hi rendition="#i">ель-Азу</hi>- <lb/><hi rendition="#i">фралѣ</hi>.</p>
      <p rendition="#c">____________</p>
      <p>Прилагаемая карта горныхъ цѣпей и вул-<lb/>кановъ внутренней Азiи есть только гру-<lb/>бый очеркъ, помогающiй понятiю. Источни-<lb/>ками служили мнѣ при сочиненiи сей статьи: <lb/>Клапрота и Бертье <hi rendition="#i">Asie</hi> (1829); Клапро-<lb/>та Cárte de l’Asie centrale, помѣщенная во   <lb/>2-й части его Mémoires rélatifs à l’Asie; также   <lb/>Паненерова Русская карта внутренней Азiи; <lb/>Мейендорфова дорожная карта Бухарiи; Вад-<lb/>дингтонова карта къ запискамъ о Султанѣ <lb/>Баберѣ; Мейеровъ очеркъ нѣкоторой части <lb/>Киргизской степи, въ Ледебуровомъ путе-<lb/>шествiи по Алтаю; и наконецъ разныя, въ <lb/>Сибири собранныя, рукописи, карты и за-<lb/>граничныя извѣстiя. Положенiе вулкановъ <lb/></p>
      <pb n="382"/>
      <p>внутренней Азiи нанесено на мою карту съ <lb/>особеннымъ старанiемъ; на ней назначены <lb/>также нѣкоторыя высоты, и притомъ не <lb/>только бо́льшiя, но и меньшiя высоты Оке-<lb/>ана: все сiе, можетъ быть, даетъ ей нѣко-<lb/>торую цѣну, и отличаетъ ее отъ другихъ,<lb/>ей подобныхъ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
