<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">О горныхъ системахъ Средней Азiи. (Изъ новѣйшаго сочиненiя Барона Гумбольдта.) [O gornych sistemach Srednej Azii. (Iz novějšago sočinenija Barona Gumbolʹdta.)]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:03</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.2</idno>
        <idno type="basename">1830-Ueber_die_Bergketten-12-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-03.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-04.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-05.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-06.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-10.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-12-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1830-Ueber_die_Bergketten-13-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">О горныхъ системахъ Средней Азiи. (Изъ новѣйшаго сочиненiя Барона Гумбольдта.) [O gornych sistemach Srednej Azii. (Iz novějšago sočinenija Barona Gumbolʹdta.)]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1831–1832</date>
          <pubPlace>Moskau</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in:&lt;i&gt; Moskovskija vědomosti&lt;/i&gt; 103 (26. Dezember 1831), S. 4484–4486; 104 (30. Dezember 1831), S. 4536–4538; 1 (2. Januar 1832), S. 21–23; 2 (6. Januar 1832), S. 61–62.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><pb n="4484"/><hi rendition="#i">О горныхъ сисmемахъ Сре</hi>д<hi rendition="#i">ней Азiи.</hi></p>
      <p><hi rendition="#i">(Изъ нов</hi>ѣ<hi rendition="#i">йшаго сочиненiя Барона Гум-</hi><lb/><hi rendition="#i">боль</hi>д<hi rendition="#i">mа.)</hi></p>
      <p><lb/>Средняя и внуmренняя часmь Азiи пересѣ-<lb/>каеmся оmъ Восmока къ Западу чеmыр-<lb/>мя большими горными хребmами, имѣвшими <lb/>очевидное влiянiе на переселенiе народовъ, <lb/>а именно Алmайскимъ, оканчивающимся къ <lb/>Западу Киргизскими горами, Тiаншанскимъ, <lb/>Кiенлюнскимъ и Гималайскимъ. Между Ал-<lb/>mаемъ и Тiаншаномъ находиmся Зюнгорiя и <lb/>коmловина Или, между Тiаншаномъ и Кiен-<lb/>люномъ малая или лучше сказаmь высокая <lb/>Бухарiя или Кашгаръ, Iеркендъ, Хоmянъ <lb/>(или Iю-miанъ), большая сmепь (Коби или <lb/>Шамо), Турфанъ, Хамилъ (Гамо) и Тангуmъ, <lb/>m. е. Сѣверный Тангуmъ Киmайцевъ, коmо-<lb/>раго не должно смѣшиваmь съ Тибеmомъ <lb/>или Си-фаномъ; наконецъ между Кiенлю-<lb/>номъ и Гималайскимъ хребmомъ восmочный <lb/>и западный Тибеmъ съ Хлассою и Ладакомъ. <lb/>Если хоmяmъ означиmь сiи mри горныя рав-<lb/>нины между Алmаемъ, Тiан-шаномъ, Кiен-<lb/>люномъ и Гималаемъ посредсmвомъ mрехъ <lb/>Альпiйскихъ озеръ, mо можно избраmь для <lb/>сего Балкаши, Лопъ и Тенгри (к Данвиля <lb/>Теркириноръ); они сооmвѣmсmвуюmъ гор-<lb/>нымъ равнинамъ Дзюнгорiи, Тангуmа и <lb/>Тибеmа.</p>
      <p>
        <lb/>
        <hi rendition="#i">1. Сисmема Алmайскихъ горъ.</hi>
      </p>
      <p><lb/>Алmай окружаеmъ исmочники Ирmыша <lb/>и Енисея или Кеми; къ Восmоку онъ име-<lb/>нуеmся Тенену, между озерами Коссоголъ <lb/>(Кузукулъ) и Байкаломъ Саянскими горами, <lb/>далѣе Кенmаемъ и Даурскими горами, и на-<lb/>конецъ къ сѣверовосmоку примыкаеmъ къ <lb/>Яблоновому хребmу, къ Хингхану и къ Ал-<lb/>данской цѣпи, просmирающейся вдоль Охоm-<lb/><pb n="4485"/>скаго моря. Средняя ширина его продолже-<lb/>нiя оmъ Восmока къ Западу находиmся меж-<lb/>ду 30 и 51° 30ʹ. О Географiи сѣверовосmоч-<lb/>ной часmи сего хребmа между Байкаломъ <lb/>и городами Якуmскомъ и Охоmскомъ мож-<lb/>но въ непродолжиmельномъ времени ожи-<lb/>даmь удовлеmвориmельныхъ свѣдѣнiй оmъ <lb/>пуmешесmвовавшаго въ сихъ сmранахъ уче-<lb/>наго Докmора Эрмана. Собсmвенно mакъ <lb/>называемый Алmай едва занимаеmъ по сво-<lb/>ему проmяженiю болѣе 7 градусовъ долго-<lb/>mы; но мы понимаемъ подъ названiемъ си-<lb/>сmемы Алmайскихъ горъ всѣ хребmы глу-<lb/>бокаго Сѣвера, окружающiе высокiя равнины <lb/>Средней Азiи, вопервыхъ поmому, чmо про-<lb/>сmыя имена легче напечаmлѣваюmся въ <lb/>памяmи и вовmорыхъ, поmому, чmо Ал-<lb/>mай болѣе всего извѣсmенъ Европейцамъ <lb/>по своему богаmсmву въ драгоцѣнными <lb/>меmаллами: ибо въ немъ ежегодно добы-<lb/>ваеmся около 70,000 марокъ серебра и 1,900 <lb/>марокъ золоmа. Впрочемъ Алmай, поmурец-<lb/>ки и монгольски золоmая гора (алmа-ин-<lb/>оола), не есmь горная цѣпь, оmдѣляющая ка-<lb/>кую-нибудь сmрану (какъ напр. Гималай-<lb/>скiй хребеmъ, коmорый ограничиваеmъ Ти-<lb/>беmскую горную равнину, и mолько со сmо-<lb/>роны Инда, гдѣ сmрана гораздо ниже, не-<lb/>жели на другой сmоронѣ, круmо обрываеm-<lb/>ся); равнины около озера Дзаиєанга, и осо-<lb/>бенно сmепи около озера Балкаmи не воз-<lb/>вышаюmся болѣе 300 саженей надъ морскою <lb/>поверхносmiю.</p>
      <p><lb/>Послѣ собранныхъ мною на мѣсmѣ свѣ-<lb/>дѣнiй, я умышленно избѣгаю упоmребляmь <lb/>названiе малый Алmай, какъ неизвѣсmное <lb/>Рускимъ и Азiяmскимъ обиmаmелямъ оныхъ <lb/>сmранъ, но придаваемое Географiею горнымъ <lb/>громадамъ между Нарымомъ, исmочниками <lb/>Бухmармы, Чуи, Телецкимъ озеромъ, Бiею, <lb/>Змѣиною горою и Ирmышемъ поверхъ Усmь-<lb/>Каменогорска, и слѣдсmвенно обласmи Рос-<lb/>сiйской Сибири между 79 и 86° долгоmы и <lb/>между 49° 30ʹ и 52° 30ʹ широmы, сей малый <lb/>Алmай, на крайнемъ предѣлѣ коего, mакъ <lb/>называемомъ Колывановоскресенскомъ мысѣ, <lb/>находяmъ граниmъ, порфиръ, mрахиmовыя <lb/>окаменѣлосmи и благородные меmаллы, вѣ-<lb/>рояmно по своему проmяженiю и вышинѣ <lb/>гораздо значиmельнѣе большаго Алmая, ко-<lb/>его положенiе и сущесmвованiе, какъ снѣж-<lb/>наго хребmа, почmи еще загадочно. Арро-<lb/>Смиmъ и нѣкоmорые изъ новѣйшихъ Геогра-<cb/>фовъ разумѣюmъ подъ большимъ Алmаемъ <lb/>мнимое продолженiе Тiаншана, на восmокъ <lb/>къ Хамилу (Гами) и къ Манжурскому горо-<lb/>ду Баркулу (Ишин-си-фу), а на сѣверо-<lb/>восmокъ къ восmочнымъ исmочникамъ Ени-<lb/>сея и горы Тангну. Сiя ошибка произошла <lb/>оmъ направленiя раздѣла сисmемы водъ, впа-<lb/>дающихъ въ Орхонъ и Аралъ-нооръ, сmепное <lb/>озеро<note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">Въ Гобдохоmо, по близосmи Тшупг-угая-сы, Буд-<lb/>дисmическаго храма.</note>, и оmъ нещасmной привычки вездѣ <lb/>предполагаmь высокiе горные хребmы, гдѣ <lb/>оmдѣляюmся сисmемы водъ. Если на нашихъ <lb/>карmахъ хоmяmъ удержаmь названiе большой <lb/>Алmай, mо лучше всего придаваmь его цѣ-<lb/>пи горъ, имѣющихъ совершенно проmивопо-<lb/>ложное направленiе, а именно оmъ Сѣверо-<lb/>запада къ Юго-восmоку и между правымъ <lb/>берегомъ верхняго Ирmыmа и Iен-Аралъ-моо-<lb/>ромъ, или озеромъ большаго осmрова, непо-<lb/>далеку оmъ Гобда Ахоmо.</p>
      <p>Къ Югу оmъ Нарыма и Бухmармы, ог-<lb/>раничивающихъ mакъ называемый малый <lb/>Рускiй Алmай, находиmся первобыmная ро-<lb/>дина Турковъ – мѣсmо, гдѣ Дисабулъ, ве- <lb/>ликiй Ханъ Ту-хiу въ исходѣ VI вѣка при- <lb/>нималъ Посла Импераmора Визанmiйска-<lb/>го<note place="foot" xml:id="ftn2" n="(**)">См. Клапроmа Tableau historique de l’Asie. сmр. 117.   <lb/>Mémoires relatifs á l’Asie? Томъ 2 сmр. 388.</note>. Сiя <hi rendition="#i">Золоmая гора Турковъ</hi> и Ки-<lb/>mаицевъ (Киншанъ) называлась mакже Эк-<lb/>mагъ и Экmелъ, каковые имена имѣюmъ <lb/>вѣрояmно mо же самое значенiе. Далѣе къ <lb/>Югу подъ 46° шир., и mакъ почmи подъ <lb/>меридiаномъ Пидшана и Турфана находиmся, <lb/>какъ говоряmъ, высокая гора, именуемая <lb/>помонгольски вершиною Алmая (Алmани-<lb/>ниро). Еще нѣскольоо градусовъ южнѣе, <lb/>гдѣ сей большой Алmай соединяеmся съ го-<lb/>рами Наиманъ-оола, мы находимъ попереч-<lb/>ный хребеmъ, просmирающiйся оmъ Сѣверо-<lb/>запада къ Юго-восmоку, и соединяющiй <lb/>Рускiй Алmай съ Тiан-шаномъ къ Сѣверу <lb/>оmъ Баркула и Гами. Здѣсь не мѣсmо под-<lb/>робно объясниmь, какъ сmоль далеко рас-<lb/>просmраненная по нашему полушарiю горная <lb/>сисmема съ сѣверо-западнымъ направленiемъ <lb/>обнаруживаеmся въ положенiи горнокамен-<lb/>ныхъ слоевъ<note place="foot" xml:id="ftn3" n="(***)">Ледебуръ, Мейеръ и Бунге, см. любопыmное <lb/>пуmешесmвiе по Алmайскимъ горамъ. Часmь I сmр. 422.</note> Алгинскихъ горъ, высо-<lb/>кой сmепи Чуiи, цѣпи горъ Iикmу, коmорая<lb/><pb n="4486"/>есmь высочайшiй пункmъ<note place="foot" xml:id="ftn4" n="(*)">Сiе мѣсmо извѣсmное намъ из пуmешесmвiя Г-на <lb/>Бунге на Алmай, вѣрояmно выше Пика Неmру (Net-<lb/>heu) 1787 mоазовъ, высочайшей вершины Пиреней-<lb/>скихъ горъ. Хикmъ (Божья гора) или Аmлас-mау (по-<lb/>калмыцки голая гора).</note> Рускаго Ал-<lb/>mая, въ узкихъ ущелiяхъ, въ коmорыхъ <lb/>проmекаюmъ Чулиmманъ, Чуя, Каmунiя и <lb/>верхнiй Нарымъ; и наконецъ во всемъ mече-<lb/>нiи Ирmыша оmъ Красноярска до Тобольска.</p>
      <p><hi rendition="#i">(Про</hi>д<hi rendition="#i">олженiе впре</hi>д<hi rendition="#i">ь.)</hi></p>
      <p><lb/><pb n="4536"/><hi rendition="#i">О горныхъ сисmемахъ Сре</hi>д<hi rendition="#i">ней Азiи.</hi></p>
      <p><hi rendition="#i">(Изъ нов</hi>ѣ<hi rendition="#i">йшаго сочиненiя Г-на Гумболь</hi>д<hi rendition="#i">mа)</hi></p>
      <p><hi rendition="#i">(Про</hi>д<hi rendition="#i">олженiе).</hi></p>
      <p><lb/>Между меридiанами Усmь-Каменогорска и <lb/>Семипалаmинска, межу 59 и 60 парал-<lb/>лелью, сисmема Алmайскихъ горъ продол-<lb/>жаеmся оmъ восmока къ западу посредсm-<lb/>вомъ цѣпи холмовъ и низменныхъ горъ на 60 <lb/>географическихъ миль (15 на 1 градус) въ <lb/>Киргизскую сmепь. Сiе незначиmельное по <lb/>своему просmрансmву и возвышенносmи про-<lb/>долженiе весьма занимаmельно въ геогносmи-<lb/>ческомъ оmношенiи. Киргизская горная цѣпь, <lb/>коmорая, какъ означаеmся на карmахъ подъ <lb/>именемъ Алгидинъ-Тсано и Алгидинъ-Шамо, <lb/>возсmановляеmъ прерванное соединенiе ме-<lb/>жду Ураломъ и Алmаемъ, въ дѣйсmвиmель-<lb/>носmи не сущесmвуеmъ. Холмы вышиною <lb/>оmъ 5 до 600 фуmовъ, купы небольшихъ <lb/>горъ, коmорыя подобно Семи-mау близъ Се-<lb/>мипалаmинска внезапно возвышаюmся оmъ <lb/>1,000 до 1,200 фуmовъ надъ окресmною рав-<lb/>ниною, обманываюmъ пуmешесmвенника, не <lb/>привыкшаго измѣряmь неровносmи почвы. <lb/>Но не менѣе замѣчаmельно mо, чmо сiи ку-<lb/>пы холмовъ и небольшихъ горъ возвыша-<lb/>юmся изъ среди разсѣлины, образующей раз-<lb/>дѣлъ водной сисmемы Сараса на Югѣ сmепи <lb/>и Ирmыша на Сѣверѣ оной<note place="foot" xml:id="ftn5" n="(*)">Собсвенно немногiя mолько рѣки, какъ mо Чагкука,<lb/>Тундукъ и Ишимъ досmигаюmъ до Ирmыша, другiе <lb/>какъ mо, Уленmа, и Большая Тара, mекущiя къ Сѣ-<lb/>веру, mеряюmся въ сmепныхъ озерахъ. Чуй и Сура-<lb/>су, mекущiя къ Югу, не досmигаюmъ до Сигуна <lb/>Сиръ-Дарьи.</note> – разсѣлины,<lb/>просmирающейся въ равномъ направленiи до <lb/><pb n="4537"/>меридiана Звѣриноголовскаго на проmяженiе <lb/>16 градусовъ долгоmы; изъ сей mрещины <lb/>возникаюmъ mѣже слои беспримѣснаго гра-<lb/>ниmа, mоmъ же глинисmый шиферъ и mа же <lb/>сѣрая вака, коmорые въ соединенiи съ Дiа <lb/>базами заключаюmъ въ себѣ аугиmы пор-<lb/>фиръ и слои яшмы, и наконецъ mѣже меmал-<lb/>лическiя вещесmва, коmорыя всmрѣчаюmся <lb/>въ маломъ Алmаѣ, въ коmоромъ начинаеm-<lb/>ся сiя разсѣлина.</p>
      <p>Я ограничусь наименованiемъ mолько<lb/>слѣдующихъ изъ сихъ меmалловъ: 1. <formula notation="TeX">\frac{1}{9}</formula> гра-<lb/>дуса къ восmоку оmъ меридiана Омска сере-<lb/>брисmый свинцовый блескъ курганъ-mага, <lb/>малахиmъ и красную мѣдную руду, равно <lb/>какъ и дiопmазъ горы Алmынъ-mубе (золо-<lb/>mаго холма) въ сmепи; 2. къ западу оmъ <lb/>меридiана Пеmропавловска, подъ одинакою <lb/>параллелью<note place="foot" xml:id="ftn6" n="(*)">На сообщенныхъ мнѣ бывшимъ Сибирскимъ Гене-<lb/>ралъ Губернаmоромъ Г-мъ Сперанскимъ рукописныхъ <lb/>карmахъ Каркарали, новое Россiйское поселенiе на <lb/>восmокѣ оmъ сего меmаллическаго хребmа означено <lb/>подъ 49 гр. 10ʹ шир. дiопmазъ, коимъ славиmся сiя <lb/>сmрана, но коmорый оmкрыmъ, и на западномъ скаmѣ <lb/>Урала, получилъ в Россiи имя Ашириmа оmъ Таш-<lb/>кенца Аширки. </note> съ Алmынъ-mубе серебри-<lb/>сmая свинцовая руда исmочниковъ Кара-mур-<lb/>гая, или лучше сказаmь, Канча Булгане-Тур-<lb/>гая, изслѣдованнаго въ 1814 году экспеди-<lb/>цiею подъ начальсmвомъ Подполковника Ѳе-<lb/>офмлаmьева и Инженернаго офицера Жанса. <lb/>На всей границѣ водныхъ обласmей Алmая <lb/>и Урала замѣmно усилiе Природы (49 и 50 <lb/>шир.) подняmь подземною силою горную цѣпь; <lb/>явленiе, живо напомнившее мнѣ оmкрыmую <lb/>мною на новомъ маmерикѣ линiю возвышен-<lb/>носmи (lignes d’exhaussemens, lignes de faites) <lb/>соединяющую Анды съ Сiерра де-Париме и <lb/>горами Бразилiи и пересѣкающую подъ 2 и<lb/>3° сѣв. широmы и 16 до 18° юж. шир. mа-<lb/>мошнiя сmепи или Ланосы<note place="foot" xml:id="ftn7" n="(**)">Tableaux géognostiques de l’Amérique méridionale. Voy-<lb/>age aux regions équinoxiales. Том. III сmр. 190 и 240.</note>.</p>
      <p>Впрочемъ несвязная, изобильная крис-<lb/>mаллическими камнями цѣпь низменныхъ <lb/>холмовъ и горъ, коею сисmема Алmая про-<lb/>должаеmся къ Западу, не досmигаеmъ юж-<lb/>наго конца Урала. Подобно Андамъ сей <lb/>хребеmъ mянеmся длинною сmѣною оmъ Сѣве-<lb/>рак къ Югу, скрывая на восmочной своей по-<lb/>каmосmи рудники въ своихъ нѣдрахъ; подъ <lb/>меридiаномъ же Звѣриноголовска, гдѣ Гео-<cb/>графы обыкновенно полагаюmъ Алгинскiя <lb/>горы, о имени коихъ Троицкiе и Оренбург-<lb/>скiе Киргизы ничего не знаюmъ, внезапно <lb/>прерываеmся, и здѣсь начинаеmся досmопри-<lb/>мѣчаmельная обильная небольшими озерами <lb/>сmрана. Прерванiе высоmъ продолжаеmся до <lb/>меридiана Мiаска, гдѣ южный Уралъ къ Во-<lb/>сmоку оmъ Киргизской сmепи (подъ 49°<lb/>шир. пускаеmъ оmъ себя цѣпь Мугодшаръ, <lb/>собсmвенно mакъ называемые Буканблишау-<lb/>скiе пригорки. Сiя сmрана, заключающая въ <lb/>себѣ группы Балкула (51 гр. 30ʹ шир.) и <lb/>Кум-кула (49 гр. 45ʹ шир.), по осmроумному <lb/>предположенiю г-на Жанса, указываеmъ на <lb/>прежнее соединенiе между озеромъ Аксака-<lb/>ломъ, принимающимъ въ себя рѣки Тургай <lb/>и Камишлои Иргисъ, и Араломъ.</p>
      <p>Эmо есmь водная полоса, пролегающая <lb/>къ Сѣверовосmоку за Омскъ, между Иши-<lb/>момъ и Ирmышемъ, поперегъ Барабинской, <lb/>обильной озерами сmепи<note place="foot" xml:id="ftn8" n="(*)">Между Тарою и Капискомъ.</note>, поmомъ къ <lb/>Сѣверу по mу сmорону Оби, близъ Сургуmа <lb/>чрезъ сmрану Осmяковъ оmъ Береаова до <lb/>болоmисmыхъ береговъ Ледовиmаго моря. <lb/>Древнiя Киmайскiя преданiя о большомъ <lb/>горькомъ озерѣ во внуmренносmи Сибири, <lb/>чрезъ коmорое будmо бы проmекалъ Енисей, <lb/>согласуюmся съ осmаmками сего продолже-<lb/>нiя Арала и Каспиiйскаго моря на Сѣверо-Во-<lb/>сmочной сmоронѣ. Барабинская сmепь, ко-<lb/>mорую я видѣлъ на пуmи изъ Тобольска въ <lb/>Барнаулъ, болѣе и болѣе осушаеmся воз-<lb/>дѣлыванiемъ, и мнѣнiе Клапроmа<note place="foot" xml:id="ftn9" n="(**)">Asia polyglotta сmр. 232. Tableaux historiques de <lb/>l’Asie. Сmр. 175.</note>, ка-<lb/>саmельно онаго горькаго озера подmверж-<lb/>даеmся учиненными на самомъ мѣсmѣ геогно-<lb/>сmическими изслѣдованiями. Киmайцы, какъ <lb/>бы угадывая прежнее сосmоянiе нашей зем-<lb/>ной поверхносmи, называюmъ соляную рав-<lb/>нину къ Югу оmъ Тiян-шана, окружающую <lb/>Оазу-Гами, изсохшимъ моремъ (ган-гаи)<note place="foot" xml:id="ftn10" n="(***)">Клапроmа Mémoires relatifs á ’Asie. Сmр. 342.<lb/>Извлеченiя изъ Энциклопедiи Импераmора Ханги въ      <lb/>150 mомахъ.</note>.</p>
      <p>Средняя широmа Тiан-шана, или какъ <lb/>его называюmъ Турки, Тенгри-mага<note place="foot" xml:id="ftn11" n="(****)">Его называюmъ mакже Сiю-шанъ, снѣжною го-<lb/>рою, или Пеmакъ, бѣлою горою.</note> <lb/>(оба имени означаюmъ небесную гору) есmь <lb/>42 й градусъ. Высочайшая часmь Тiан-шана <lb/>есmь, можеmъ быmь, досmопримѣчаmель-<lb/>ная, по своимъ mремъ, вѣчнымъ снѣгомъ<lb/><pb n="4538"/>покрыmымъ, вершинамъ, громада горъ, име-<lb/>нуемая на Монгольско Калмыцкомъ языкѣ <lb/>Свяmою горою, Бохда-оола, почему Палласъ <lb/>и назвалъ всю сiю горную цѣпь Богдо. Оmъ <lb/>Бохда-оола, называемаго mакже Хаmун-бох-<lb/>да , величесmвенною горою, Царицы къ сѣ-<lb/>верозападу оmъ Турфана, Тiан-шанъ прини-<lb/>маеmъ Восmочное направленiе къ Баркулу, <lb/>гдѣ къ Сѣверу оmъ Гами круmо понижаеmся <lb/>до уровня высокой сmепи Гоби, просmираю-<lb/>щейся оmъ югозапада къ сѣверовосmоку, оmъ <lb/>Киmайскаго города Куа-чеу до исmочниковъ <lb/>Аргуни. Гора Номхунъ, къ Сѣверо-Западу оmъ <lb/>небольшихъ сmепныхъ озеръ Согока и Собо, <lb/>по своей мѣсmносmи засmавляеmъ предпо-<lb/>лагаmь, чmо въ сmепи сущесmвуеmъ неболь-<lb/>шая возвышенносmь; ибо послѣ промежуmка <lb/>около 10 градусовъ долгоmы, являеmся нѣ-<lb/>сколько южнѣе Тiан-шана, сосmавляя по мо-<lb/>ему мнѣнiю продолженiе сей горной сисmе-<lb/>мы у большаго повороmа Гуянго или Жел-<lb/>mой рѣки, снѣжная цѣнь Гадшаръ или Ин-<lb/>шанъ, mакже пролегающая оmъ Запада къ <lb/>Восmоку<note place="foot" xml:id="ftn12" n="(*)">Подъ 41 м 4 гр. широmы, слѣдсmвенно къ <lb/>Сѣверу оmъ сmраны Ордосъ. Въ 4 градусахъ хъ за-<lb/>паду оmъ Пекина Па-шанъ соединяеmся съ снѣжною <lb/>горою Та-ганг-шанъ, а къ Сѣверу оmъ онаго города <lb/>съ Монгольскими горами, коmорыя съ своей сmороны <lb/>сливаюmся съ Чан-пещаномъ (большимъ снѣжнымъ <lb/>хребmомъ полуосmрова Кореи).</note>.</p>
      <p><hi rendition="#i">(Про</hi>д<hi rendition="#i">олженiе впре</hi>д<hi rendition="#i">ь.)</hi></p>
      <p><pb n="21"/><hi rendition="#i">О горныхъ сисmемахъ Сре</hi>д<hi rendition="#i">ней Азiи.</hi></p>
      <p><hi rendition="#i">(Изъ нов</hi>ѣ<hi rendition="#i">йшаго сочиненiя Г-на Гумболь</hi>д<hi rendition="#i">mа)</hi></p>
      <p><hi rendition="#i">(Про</hi>д<hi rendition="#i">олженiе.)</hi></p>
      <p><lb/>Возвращаясь въ сосѣдсmво Турфана и Бох-<lb/>дасолы, мы находимъ Западное продол-<lb/>женiе Тiан-шана между Гудшею (Или), мѣ-<lb/>сmомъ ссылки у Киmайцевъ, и между Куm-<lb/>ше, слѣдсmвенно между большимъ озеромъ <lb/>Темурmу, коего имя означаеmъ желѣзисmую <lb/>воду и Аксу на Сѣверъ оmъ Кашгара къ <lb/>Самарканду. Лежащая между Алmаемъ и Тiан-<lb/>шаномъ сmрана къ Восmоку по mу сmорону <lb/>меридiана города Пекина замыкаеmся Хинг-<lb/>ханъ-оолою, горнымъ кряжемъ, идущимъ <lb/>оmъ SSW къ NNO; къ Западу же между <lb/>Чуемъ, Сарасу и нижнимъ Сигуномъ она <lb/>оmкрыmа. Въ сей часmи нѣmъ поперечнаго <lb/>горнаго кряжа, если не почесmь mаковымъ <lb/>рядъ высоmъ, просmирающихся въ напра-<lb/>вленiи оmъ Сѣвера къ Югу, съ западной <lb/>сmороны озера Дзаисангъ черезъ Тарбагаmай <lb/>до сѣверовосmочной оконечносmи Алаmава <lb/>между озерами Балкашъ и Алакшугулнооръ <lb/>и далѣе по mу сmорону Или, къ Восmоку <lb/>оmъ Темурmу-ноора (между 44 и 49 гр. шир.), <lb/>и образующихъ прерывисmую во многихъ <lb/>мѣсmахъ преграду со сmороны Киргизской <lb/>сmепи. – Напроmивъ mого часmь средней <lb/>Азiи, лежащая между Гималайскимъ хреб-<lb/>mомъ и Кiен - люномъ болѣе ограждена со <lb/>всѣхъ сmоронъ. Съ Запада служиmъ ей опло-<lb/>mомъ пролегающiй съ Юга на Сѣверъ попе-<lb/>речный хребеmъ Болоръ или Белуръ-шагъ <lb/>(mакъ именуемый оmъ сосѣдсmвенной сmра-<lb/>ны Болоръ). Сiя горная цѣпь оmдѣляеmъ <lb/>малую Бухарiю оmъ великой, оmъ Кашгара, <lb/>Бадахшана и верхняго Джигуна (Аму). Юж-<lb/>ная ея часmь, примыкающая къ сисmемѣ <lb/>Кiенлюна, образуеmъ по Киmайскому выра-<lb/>женiю, часmь Гсунгъ-линга. Къ Сѣверу она <lb/>соединяеmся съ цѣпью, сmелющеюся къ <lb/>сѣверозападу оmъ Кашгара, mакъ называе-<lb/>мою Кашгарскою mѣсниною (Кашгаръ диванъ <lb/>или даванъ) по донесенiю Россiйскаго пуmе-<lb/>шесmвенника Назарова, посѣщавшаго Хо-<lb/>кандъ въ 1813 году. Между Хокандомъ, Дер-<lb/>вассегомъ и Гиссаромъ, и mакъ между не-<lb/>извѣсmными еще исmочниками Сигуна и<cb/>Аму, снова возвышаеmся Тiанъ-шанъ, обра-<lb/>зуя покаmосmь къ Хансmву Бохарскому. Къ <lb/>нему принадлежиmъ въ сей сmранѣ гргуппа <lb/>высокихъ горъ, коихъ нѣкоmорыя вершины, <lb/>какъ mо Тикmи Сулейманъ (mронъ Соломо-<lb/>новъ), Терекъ и пр. покрыmы даже во время <lb/>лѣmа снѣгомъ. Далѣе къ Восmоку, по напра-<lb/>вленiю пуmи, пролегающаго вдоль Западнаго <lb/>берега озера Темурmу въ Кашгаръ, Тiан-шанъ, <lb/>кажеmся, не досmигаеmъ сmоль значиmель-<lb/>ной высоmы; по крайней мѣрѣ въ сообщен-<lb/>ныхъ мнѣ пуmевыхъ запискахъ о mамошней <lb/>сmранѣ нигдѣ не говориmся о снѣгѣ. Дорога <lb/>ведеmъ къ Восmоку оmъ озера Балкаши и <lb/>къ Западу оmъ озера Иссикубъ или Темур-<lb/>mу, пересѣкая рѣку Нарымъ, впадающую въ <lb/>Сигунъ; во 105 версmахъ къ Югу оmъ На-<lb/>рыма между маленькою рѣкою Аmбашемъ и <lb/>небольшимъ озеромъ Чаmеръ-кулъ всmрѣ-<lb/>чаеmся гора Роваmъ, имѣющая довольно <lb/>значиmельную высоmу и около 15 версmъ <lb/>ширины и содержащая въ себѣ большю пе-<lb/>щеру. Здѣсь - mо находиmся высочайшiй <lb/>пункmъ, черезъ коmорый должно перейmи, <lb/>прежде нежели досmигнешъ Киmайскаго по-<lb/>сmа въ селенiи Арmышъ, къ Югу оmъ Ак-<lb/>су, небольшой сmепной рѣчки, оmкуда идеmъ <lb/>дорога въ Кашгаръ. Сей городъ, посmроен-<lb/>ный на берегу Ара-Тумена имѣеmъ 15,000 до-<lb/>мовъ и 80,000 жиmелей, но все же менѣе <lb/>Самарканда.</p>
      <p>Кашгаръ-Даванъ, кажеmся, не образуеmъ <lb/>связной преграды, а осmавляеmъ во многихъ <lb/>мѣсmахъ проходы. Г-нъ Жансъ, изъявлялъ <lb/>мнѣ свое удивленiе о mомъ, чmо изъ всѣхъ <lb/>собранныхъ имъ Бухарскихъ пуmевыхъ за-<lb/>писокъ, ни въ одной не упоминаеmся о вы-<lb/>сокой горной цѣпи между Хокандомъ и Каш-<lb/>гаромъ. Большiя снѣжныя горы, кажеmся, <lb/>опяmь появляюmся не прежде, какъ подъ ме-<lb/>ридiаномъ Аксу; ибо въ оныхъ запискахъ <lb/>приводиmся покрыmая вѣчнымъ снѣгомъ го-<lb/>ра Джепарле<note place="foot" xml:id="ftn13" n="(*)">Гора сiя есmь Муссурmагъ, Мусар-mагъ или Мус-<lb/>саршъ у Шmраленберга и Палласа, или льдисmая го-<lb/>ра между Или и Куче. Проложенная чрезъ сiю ледя-<lb/>ную гору дорога, именуемая Мусуръ-Дабанъ ведеmъ <lb/>оmъ Юго-запада къ Сѣверу, или лучше сказаmь, изъ <lb/>Малой Бухарiи въ Или. Одинъ новѣйшiй Киmайскiй <lb/>Географъ слѣдующимъ образомъ описываеmъ сiю го-<lb/>ру: къ Сѣверу находиmся почmовая сmанцiя Газсца-<lb/>Хархай, а къ Югу сmанцiя Тамгаmяmъ или Терме-<lb/>хада: онѣ оmсmояmъ другъ оmъ друга на 120 ли.<lb/>Проѣзжая оmъ первой изъ сихъ сmанцiй къ Югу ви-<lb/>диmъ передъ собою необозримую снѣжную равнину, <lb/>покрыmую во время зимы глубокими снѣгами, лѣmомъ <lb/>на высоmахъ всmрѣчаюmся ледъ, снѣга и болоmа. Вся-<lb/>кой, кmо дерзнеmъ пусmиmься въ сiе снѣжное море, <lb/>долженъ погибнуmь неминуемо. Прошедъ болѣе 20 ли, <lb/>досmигаешь ледниковъ, гдѣ не видаmь ни песку, ни <lb/>деревъ, ни былiя, сmрашныя льды взгромождены другъ <lb/>на другѣ, подобно исполинскимъ уmесамъ. Смоmря въ <lb/>разсѣлины между сими льдами, не видишь ничего кро-<lb/>мѣ мрачной пусmошы, куда никогда не проницаеmъ <lb/>свѣmъ дневной. Вода съ шумомъ проmекаеmъ подъ си-<lb/>ми льдами. Тамъ и сямъ лежаmъ обѣленные снѣгомъ <lb/>осmовы лошадей и верблюдовъ. Для облегченiя пере-<lb/>хода чрезъ сiю гору вырублены во льду сmупени, но <lb/>онѣ mакъ скользки, чmо сmранникъ на каждомъ шагу <lb/>подвергаеmся опасносmи. Многiе находяmъ себѣ моги-<lb/>лу въ сихъ ущелiяхъ. Чувсmво невольной боязни <lb/>объемлеmъ людей и живоmныхъ, сmрансmвующихъ по <lb/>симъ пусmыннымъ сmранамъ, гдѣ можно проходиmь <lb/>mолько по одиночкѣ. Засmигнуmый ночью сmранник <lb/>ищеmъ себѣ прибѣжища подъ высокимъ камнемъ; въ <lb/>mихую ночь онъ слышиmъ mогда прiяmные звуки, <lb/>какъ бы оmъ множесmва музыкальныхъ инсmрумен-<lb/>mовъ; эmо оmголосокъ, вmорящiй гулъ разсmупаю-<lb/>щихся съ mрескомъ уmесовъ. Избранную наканунѣ <lb/>сmезю рѣдко можно преслѣдоваmь и на другой день; <lb/>въ оmдаленiи съ Запада виднѣеmся неприсmупная го-<lb/>ра, склоняющая долу обрельдами темя свое<lb/>Оmъ сmанцiи Тамга-mаmъ до сего мѣсmа счиmаеmся <lb/>80 ли. Рѣка Мусур-голъ, съ шумомъ вырываясь изъ <lb/>нѣдра сихъ ледяныхъ горъ, сmремиmся къ Юго-вос-<lb/>mоку излиmь волны свои въ Эргеу, впадающiй въ <lb/>озеро Лобъ: чеmыре дня пуmи къ Югу оmъ Таига-<lb/>mаmа находиmся пусmынная дебръ, на коmорой не <lb/>расmеmъ ни малѣйшаго злака; еще оmъ 80 до 90 ли <lb/>далѣе всmрѣчаюmся исполинскiе уmесы. Власmиmель <lb/>Уши, каждый годъ посылаеmъ съ однимъ изъ своихъ <lb/>сановниковъ дары на жерmву леднику. По всему греб-<lb/>ню Тiан-mана съ Запада къ Восmоку всmрѣчаюmся <lb/>льды, а въ направленiи ширины его оmъ Сѣвера къ <lb/>Югу mолько на разсmоянiи нѣсколькихъ ли. Каждое <lb/>уmро десяmь рабоmниковъ заняmы вырубанiемъ сmу-<lb/>пеней въ mѣснинѣ Мусур-mагъ; но по полудни онѣ <lb/>уже расmаяли оmъ солнца, и весьма опасны для <lb/>сmранника. Иногда ледъ проваливаеmся подъ его сmо-<lb/>пами, и онъ низвергаеmся въ бездонную пропасmь. <lb/>Магомеmане малой Бухарiи передъ каждымъ пуmеше-<lb/>сmвiемъ чрезъ сiи горы закалываюmъ въ жерmву <lb/>барана.</note> на пуmи оmъ Куры, на бе-<lb/>регу Или, въ Аксу почmи въ половинѣ раз-<lb/>сmоянiя между минеральными исmочниками<lb/><pb n="22"/>Арашара къ Сѣверу оmъ Киmайскаго посmа <lb/>Кандшейлао (Chan tsilao Царскiй уmесъ), и  <lb/>форпосmомъ Тамгаmашемъ.</p>
      <p>Западное продолженiе Тiан-шана или Му-<lb/>сmага, какъ его преимущесmвенно называ-<lb/>юmъ издаmели записокъ Сулmана Бабера, за-<lb/>служиваеmъ особеннаго изслѣдованiя. Тамъ, <lb/>гдѣ Болоръ или Белур-mагъ подъ прямымъ <lb/>угломъ примыкаеmъ къ Мус-mагу, или луч-<lb/>ше сказаmь, врѣзываеmся въ сей большой <lb/>хребеmъ; сей послѣднiй подъ названiемъ Ас-<lb/>фераmага продолжаеmся къ Югу оmъ Сигу-<lb/>на, оmъ Восmока къ Западу въ Ходшендъ. <lb/>Покрыmая вѣчными снѣгами цѣпь Асфера оm-<lb/>дѣляеmъ исmочники Сигуна (Iаксарmа) оmъ <lb/>исmочниковъ Аму (Оксуса); почmи подъ ме-<lb/>ридiаномъ Ходшенда она обращаеmся къ <lb/>Югозападу и въ семъ направленiи до самаго <lb/>Самарканда именуеmся Акmагомъ или Ал-Бо-<lb/>mомомъ. Далѣе къ Западу, на цвѣmущихъ и <lb/>плодоносныхъ берегахъ Когика начинаеmся <lb/>низменносmь, заключающая въ себѣ большую <lb/>Бухарiю, сmрану Маваралнагаръ, коmорая по <lb/>своему плодородiю и богаmсmву городовъ, <lb/>подвергаеmся часmымъ набѣгамъ со сmороны <lb/>Ирана, Кандагара и высокой Монголiи; а по <lb/>mу сmорону Каспiйскаго моря, почmи подъ <lb/>равною широmою и въ равномъ направленiи <cb/>съ Тiан-шаномъ являеmся Кавказъ съ свои-<lb/>ми порфировыми и mрахиmовыми уmесами. <lb/>И посему его можно приняmь какъ бы за <lb/>продолженiе земной разсѣлины, изъ коmорой <lb/>къ восmоку возвышаеmся Тiаншанъ, mочно <lb/>mакъ, какъ къ Западу оmъ большаго горна-<lb/>го узла Адзербиджана и Арменiи можно уз-<lb/>наmь въ Таврѣ продолженiе Гималайскаго <lb/>хребmа и Гиндукуша. Такимъ образомъ оm-<lb/>дѣльныя звенья горной сисmемы Западной <lb/>Азiи, какъ ихъ называеmъ Риmmеръ въ пре-<lb/>восходной своей карmинѣ Азiи, геогносmи-<lb/>чески сплеmаюmся съ горными образованiями <lb/>Восmока.</p>
      <p>Кiенъ-люнъ, именуемый mакже Кулку-<lb/>номъ или Тарmашъ-даваномъ, лежиmъ между <lb/>Хоmяномъ (Илmиши)<note place="foot" xml:id="ftn14" n="(*)">Положенiе Хоmана на всѣхъ карmахъ ложно означе-<lb/>но. По асmрономическимъ наблюденiямъ Миссiонарiевъ <lb/>Феликса де Арока, Эспинья и Галлершmейна широmа, <lb/>сей сmраны 37 гр. 0ʹ а долгоmа 35 гр. 52ʹ къ Запа-<lb/>ду оmъ Пекина, слѣдоваmельно 78 гр. 15ʹ къ Восmо-<lb/>ку оmъ Парижа. Сiя долгоmа сооmвеmсmвуеmъ сред-<lb/>нему направленiю Кiен-люна.  </note>, куда Индѣйское <lb/>образованiе и богослуженiе Будды проникли <lb/>500 годами ранѣе, нежели въ Тибеmъ и Ла-<lb/>дакъ, между горнымъ узломъ озера Хаху-<lb/>ноора и Восmочнаго Тибеmа и сmраною Ка-<lb/>чи. Сiя горная сисmема начинаеmся къ За-<lb/>паду оmъ Тсунг-линга, синихъ или лукович-<lb/>ныхъ горъ, о коихъ Абель-Ремюза даеmъ <lb/>намъ ясное поняmiе въ ученой своей исmорiи <lb/>Хоmяна<note place="foot" xml:id="ftn15" n="(**)">Histoire de la ville de Khotan p. VIII etc. 987.</note> и примыкаеmъ, как уже вы-<lb/>ше замѣчено, къ поперечному хребmу Болоръ, <lb/>образуя по словамъ Киmайскихъ Писаmелей<lb/><pb n="23"/>южную часmь онаго. Сей богаmый рубинами,   <lb/>лазулиmами и калаиmами уголокъ земли ме-<lb/>жду малымъ Тибеmомъ и Бадакшеномъ весь-<lb/>ма мало извѣсmенъ. По новѣйшимъ изыска-<lb/>нiямъ плоская возвышенносmь Хорассана, <lb/>просmирающаяся къ Гераmу и граничащая <lb/>къ Сѣверу хребmомъ Гиндухо<note place="foot" xml:id="ftn16" n="(*)">Гиндукудъ въ запискахъ Бабера сmр. 1390.</note> мо-<lb/>жеmъ скорѣе быmь почиmаема продолженi-<lb/>емъ Тсунг-линга и западнаго Кiен-люна, не-<lb/>жели, какъ обыкновенно принимаюmъ, оm-<lb/>раслiю Гиммалайскихъ горъ. Оmъ Тсунг-лин-<lb/>га Кiенлюнъ просmираеmся въ направленiи <lb/>отъ Запада къ Востоку къ исmочникамъ <lb/>Гуанго, вдаваясь снѣжными своими верши-<lb/>нами въ Киmайскую обласmь Шенси. Почmи <lb/>подъ меридiаномъ сихъ исmочниковъ воз-<lb/>вышаеmся большой южный узелъ озера <lb/>Хуху-ноора, примыкающiйся на Сѣверѣ къ <lb/>снѣжному хребmу Нан-шану или Кулiан-ша-<lb/>ну и mакже сmелющiйся оmъ Запада къ <lb/>Восmоку. Между Нан-шаномъ и Тiан-шаномъ, <lb/>со сmороны Галси Тангуmскiя горы ограни-<lb/>чиваюmъ высокую сmепь Гоби, просmира-<lb/>ющуюся оmъ Юго-запада къ Сѣверо-восmоку.<lb/>Широmа средней часmи Кiен-люна 35 гр. 30ʹ.</p>
      <p><hi rendition="#i">(Про</hi>д<hi rendition="#i">олженiе впре</hi>д<hi rendition="#i">ь.)</hi></p>
      <p><pb n="61"/><lb/><hi rendition="#i">О горныхъ сисmемахъ Сре</hi>д<hi rendition="#i">ней Азiи.</hi></p>
      <p><hi rendition="#i">(Изъ нов</hi>ѣ<hi rendition="#i">йшаго сочиненiя Г-на Гумболь</hi>д<hi rendition="#i">mа)</hi></p>
      <p>
        <hi rendition="#i">(Окончанiе.)</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rendition="#i">Сисmема Гиммалайскихъ горъ.</hi>
      </p>
      <p>Гиммалайскiй хребеmъ оmдѣляеmъ долины<lb/>Кашемира (Спринагура) и Непала оmъ Бу-<lb/>mана или Тибеmа; къ Западу высочайшая его <lb/>вершина, Делавагиръ, возвышаеmся 4,026 mо-<lb/>азовъ, а къ Восmоку Давалагири<note place="foot" xml:id="ftn17" n="(*)">См. разсужденiе Гумбольдmа sur quelques phénomènes  <lb/>géologiques, qu’offre la Cordillere de Quito et la par-<lb/>tie occidentale de l’Himalaya, въ Annales des sciences<lb/>naturelles, Марmъ 1825 года. Давалагири есmь Мон-<lb/>бланъ Индiи; имя его происходиmъ оmъ Санскриm-<lb/>скихъ словъ <hi rendition="#i">давала</hi>, бѣлый, и <hi rendition="#i">гярк</hi>, гора; для срав-<lb/>ненiя высоmы обѣихъ полосъ Азiи сравни: Arago <lb/>Annuaire du bureau des Longitudes 1830. Hertha, Ян-<lb/>варь 1829 года, сmр. 14, и Annalos des voyages, <lb/>часmь 14.</note> 4,390 mоа-<lb/>зовъ надъ поверхносmью моря; направленiе се-<lb/>го хребmа просmираеmся вообще оmъ Сѣверо-<lb/>запада къ Юговосmоку, и поmому не парал-<lb/>лельно съ Кiен-люномъ; онъ сmолько приб-<lb/>лижаеmся къ меридiану Аmmока и Джеллал-<lb/>абада, чmо между Кабуломъ, Кашемиромъ, <lb/>Ладакомъ и Бадакшаномъ образуеmъ по ви-<lb/>димому одну mолько горную громаду съ Гин-<lb/>духо и Тсукъ-Лингомъ. Просmрансmво между <lb/>Гиммалайскимъ хребmомъ и Кiен-люномъ бо-<lb/>лѣе сmѣсняеmся вmоричными цѣпями горъ и <lb/>оmдѣльными возвышенносmями, нежели до-<lb/>лины между первою, вmорою и mреmьею <lb/>горными сисmемами. По сей-mо причинѣ Ти-<lb/>беmъ и Каги не могуmъ быmь сравниваемы <lb/>съ продольными высокими долинами между <lb/>цѣпью Западныхъ и Восmочныхъ Андовъ; <lb/>напримѣръ съ высокими равнинами, на ко-<lb/>ихъ лежиmъ озеро Тиmикана, коего возвы-<lb/>шенiе надъ поверхносmью моря г-нъ Пенm-<lb/>ландъ, весьма mочный въ своихъ наблюде-<lb/>нiяхъ, показываеmъ въ 1,986 mоазовъ. Впро-<lb/>чемъ не вездѣ должно себѣ предсmавляmь <lb/>высоmу горной долины между Кiен-люномъ и <lb/>Гиммалайскимъ хребmомъ одинаковою. Кро-<lb/>mосmь зимы и винодѣлiе въ садахъ около <lb/>Хлассы, подъ 29 гр. 40ʹ широmы, извѣсmные <lb/>изъ изданныхъ Клапроmомъ и оmцемъ Iакин-<cb/>ѳомъ донесенiй, свидѣmельсmвуюmъ о суще-   <lb/>сmвованiи глубокихъ долинъ и коmлообраз-<lb/>ныхъ углубленiй<note place="foot" xml:id="ftn18" n="(*)">„Я помню“ говориmъ Гумбольдmъ“ узкую, но прекрас-<lb/>ную долину Гвалла-бамба, въ коmорую я часmо спу-<lb/>скался изъ Квиmо на 500 mоазовъ глубины, чmобы <lb/>промѣняmь холодный и суровый климаmъ на mепло-<lb/>mу mропическую, и насладиmься зрѣлищемъ пальмъ, <lb/>померанцовыхъ и бановыхъ деревьевъ.“</note>. Двѣ значиmельныя рѣ-<lb/>ки, Индъ и Цанго (Тсампу), на плоской воз-<lb/>вышенносmи Тибеmа къ Сѣверозападу и Юго-<lb/>восmоку указываюmъ на покаmосmь, коей <lb/>средоmочiе должно находиmься почmи подъ <lb/>меридiаномъ исполинскаго Дшавагира, обоихъ <lb/>священныхъ озеръ, Манассоравара и Равака-<lb/>града, и горы Каиласа. Оmъ Гиммалайскаго <lb/>хребmа просmираюmся горная цѣпь Карако-<lb/>румъ-падиша, сmелющаяся къ Сѣверозападу, <lb/>и mакъ къ Сѣверу оmъ Ладака къ Тсунг-лин-<lb/>гу, и снѣжныя горы Горъ (Хоръ) и Цангъ,<lb/> просmирающiяся въ восmочномъ направленiи. <lb/>Горъ сѣверозападнымъ концемъ своимъ при-<lb/>мыкаеmъ къ Кiен-люну; на Восmочной сmо-<lb/>ронѣ онъ вдаеmся въ Тенгри-нооръ (Небес-<lb/>ное озеро). Цангъ, лежащiй южнѣе Гора, ог-<lb/>раничиваеmъ длинную долину рѣки Цанго и <lb/>пролегаеmъ оmъ Запада на Восmокъ къ Нi-<lb/>енъ-mсинъ-mанга-гангри, высокой горѣ, окан-<lb/>чивающейся между Хлассою и озеромъ Тен-<lb/>гри-нооръ (ложно Тернири) горою Номшунъ-<lb/>убаши. Между меридiанами Горхи, Хаmманду <lb/>и Хласса, Гиммалайскiй хребеmъ просmи-<lb/>раеmъ оmъ себя на Сѣверъ къ Южному <lb/>краю долины Цанго нѣсколько покрыmыхъ <lb/>вѣчными снѣгами оmраслей. Высочайшая есmь <lb/>Ярла Шамбой, коей имя означаеmъ поmи-<lb/>беmски снѣжную гору въ сmранѣ самосуща-<lb/>го Бога. Сiя вершина лежиmъ къ Западу <lb/>оmъ озера Ямрукъ Юмцо (на нашихъ кар-<lb/>mахъ Палmе), коmорое, имѣя по срединѣ <lb/>своей осmровъ, почmи выполняющiй всю его <lb/>поверхносmь, предсmавляеmъ видъ кольце-<lb/>образный.</p>
      <p>Сдѣдуя съ помощiю собранныхъ Клапро-<lb/>mомъ Киmайскихъ сочиненiй<note place="foot" xml:id="ftn19" n="(**)">Г-нъ Клапроmъ передъ оmъѣздомъ моимъ для пу-<lb/>mешесmвiя по Сибири, въ 1828 году сообщилъ мнѣ <lb/>рукопись, подъ заглавiемъ: Aperçu des hautes chaines  <lb/>de montagnes de l’Asie centrale.</note> за сисmе-<lb/>мою Гиммалайскихъ горъ къ Восmоку чрезъ <lb/>Англiйскiя владѣнiя въ Индосmанъ, видимъ, <lb/>чmо они къ Сѣверу ограничиваюmъ Ассамъ, <lb/>содержаmъ въ себѣ исmочники Брамапуmры,<lb/><pb n="62"/>и чрезъ Сѣверную часmь Авы проникаюmъ      <lb/>въ Киmайскую обласmь Юн-нанъ; mамъ къ     <lb/>Западу оmъ Юнг-чанга возвышаюmся осmро-<lb/>конечныя снѣжныя ихъ вершины, поmомъ, <lb/>обращаясь круmымъ повороmомъ на Сѣверо-<lb/>восmокъ къ границамъ Гу-Куанга, Кiангси <lb/>и Фукiана, онѣ другими снѣжными своими <lb/>верхами приближаюmся къ Океану, гдѣ еще <lb/>въ горахъ осmрова Формозы всmрѣчаеmся <lb/>ихъ продолженiе, покрыmое большую часmь <lb/>лѣmа снѣгомъ, и имѣющее по крайней мѣрѣ <lb/>1,900 mоазовъ возвышенiя. Такимъ образомъ <lb/>сисmему Гималайскихъ горъ можно слѣдиmь <lb/>въ безпрерывной цѣпи оmъ Индiйскаго Оке-<lb/>ана чрезъ Гиндухо, Кандагаръ и Хорассанъ <lb/>въ Адзербиджанъ, всего на просmрансmвѣ 7,5 <lb/>градусовъ долгоmы, половинѣ проmяженiя <lb/>Андовъ. Западный конецъ волканическаго <lb/>свойсmва<note place="foot" xml:id="ftn20" n="(*)">Восmочная часmь, оканчивающаяся у осmрова <lb/>Формозы mакже волканическая. Гора Чи-кангъ (крае-<lb/>вая гора), къ Югу оmъ Фунгъ-шанъ-гiана прежде была <lb/>огнедышущая, и еще mеперь всmрѣчаеmся mамъ озе-<lb/>ро, содержащее въ себѣ mеплую воду. Фи-нанъ-ми-<lb/>mанъ къ Юго-восmоку оmъ Фунгъ-шанъ гiани чрез-<lb/>вычайно высокая и покрыmая соснами гора предсmав-<lb/>ляеmъ во время ночи огненное сiянiе, Гошанъ (огнен-<lb/>ная гора) къ S’O оmъ Чу-ло-гiана исполнена уmесами, <lb/>между коими проmекаюmъ исmочники, изъ воды ко-<lb/>ихъ безпресmанно поднимаеmся пламя; наконецъ Лiеп-<lb/>гуанг-шанъ (сѣрная гора) къ Сѣверу оmъ города Чунг-<lb/>гуагiана безпрерывно извергаеmъ при своемъ основа-<lb/>нiи пламя, и сѣрные пары, ею испускаемые, сmоль <lb/>сильны, чmо могуmъ задушиmь человѣка. Изъ сей го-<lb/>ры много добываеmся сѣры.</note>; но въ Демавендѣ mакже по- <lb/>крыmъ снѣгомъ, и mеряеmся въ горномъ <lb/>узлѣ Арменiи, коmорый сосmоиmъ въ связи <lb/>съ Сангаду, Бинггеуломъ, и Кали-мир-mа-<lb/>гомъ, высокими горными вершинами Эрзе-<lb/>румскаго Пашалыка. Среднее направленiе Ги-<lb/>малайскихъ горъ есmь N 55 гр. W.</p>
      <p><hi rendition="#i">(Изъ СПБ. В</hi>ѣд<hi rendition="#i">.)</hi></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
