<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Zusätze zu der Abhandlung: Ueber die Bergketten und Vulcane von Inner-Asien</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:04</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.13</idno>
        <idno type="basename">1831-x_Zusaetze_zu_der-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Fragmens de géologie et de climatologie asiatiques&lt;/i&gt;, 2 Bände, Paris: Gide / A. Pihan Delaforest / Delaunay 1831, Band 1, S. 163–183.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Zusätze zu der Abhandlung: Ueber die Bergketten und Vulcane von Inner-Asien</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1831</date>
          <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Annalen der Physik und Chemie&lt;/i&gt; 23:2 [= 99:2] (1831), S. 294–302.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="294" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Zusätze zu der Abhandlung: Ueber die<lb break="yes" />Bergketten und Vulcane von Inner-Asien;<lb break="yes"/>von <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt.</hi>
                    </hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>(Diese Zusätze finden sich im ersten Theil der: <hi rendition="#i" >Fragmens de Géo-<lb break="no"/>logie et de Climatologie asiatiques</hi> als Anhang zu der interessan-<lb break="no"/>ten Abhandlung, welche der Hr. Verfasser bereits im Bd. XVIII<lb break="yes" />dieser Annalen dem deutschen Publicum überliefert, und hier, mit<lb break="yes"/>einigen geographischen und philologischen Bemerkungen des Hrn.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Klaproth</hi> versehen, französisch wieder gegeben hat. Derselbe<lb break="yes"/>Band des genannten Werks enthält auch die von Hrn. <hi rendition="#g">Klap-<lb break="no"/>roth</hi> aus chinesischen und anderen Schriftstellern gezogenen Nach-<lb break="no"/>richten über die Vulcane von Japan und die Gasquellen in China,<lb break="yes"/>welche wir, aus anderen Quellen entlehnt, im Bd. XXI S. 331<lb break="yes"/>und im Bd. XVIII S. 603 mitgetheilt haben. <hi rendition="#i">P.</hi>)</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">L</hi>ebhaft interessirt, die verschiedenen Erzählungen der<lb break="yes"/>Landeseinwohner über Alles, was ich nicht mit eigenen<lb break="yes"/>Augen sehen konnte, zu vergleichen, habe ich meinen<lb break="yes"/>Freund, Hrn. <hi rendition="#g">Simonoff,</hi> Professor der Astronomie in<lb break="yes"/>Kasan und Astronom auf der Reise des Kapitains <hi rendition="#g">Bil-<lb break="no"/>linghausen</hi> zum Südpol, gebeten, einige Nachrichten<lb break="yes"/>über das vulcanische Gebiet von <hi rendition="#i">Bischbalik,</hi> zwischen<lb break="yes"/>der Kette des <hi rendition="#i">Thian-schan</hi> und dem oberen Irtysch, bei<lb break="yes" />dem gelehrten Professor der persischen Literatur, Hrn.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Kazim-Beg,</hi> einzuziehen. Diese Nachrichten bestätigen<lb break="yes"/>zwar nicht das Daseyn eines feuerspeienden Berges in<lb break="yes"/>dem See <hi rendition="#i">Alagul,</hi> wie es in dem tartarischen Itinerarium,<lb break="yes"/>das ich mir in Orenburg verschaffte, angegeben ist; allein<lb break="yes"/>sie lehren bei dem See eine heiße Quelle kennen und<lb break="yes"/>eine Höhle, aus der, zu großer Furcht der Karavanen,<lb break="yes"/>ein heftiger Wind hervordringt. Solche Widersprüche<lb break="yes"/>finden sich, wie ich in der Kirgisensteppe und an der<lb break="yes"/>Gränze der chinesischen Dxungarei erfahren habe, in den<lb break="yes"/>Berichten tartarischer Reisenden leider sehr häufig. Das<lb break="yes"/>Folgende ist eine wörtliche Uebersetzung der Note des<lb break="yes"/>
                    <pb n="295" facs="#f0002"/> Hrn. <hi rendition="#g">Kazim-Beg,</hi> welche dieser, in der englischen Spra-<lb break="no"/>che sehr bewanderter, Perser (ein Sohn des großen<lb break="yes"/>Mufti von Ufa), während seines Aufenthalts unter den<lb break="yes"/>Mitgliedern der schottischen Bibelgesellschaft zu Astra-<lb break="no"/>chan, englisch niederschrieb.</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>1) <hi rendition="#g">Beschreibung des Sees <hi rendition="#i">Ala gul</hi> und der Höhle <hi rendition="#i">Uybeh.</hi>
                        </hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00BB;Ein tartarischer Mollah, <hi rendition="#g">Sayfulla Kazi</hi> mit Na-<lb break="no"/>men und etwa 70 Jahre alt, der seit mehreren Jahren in<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Semipolatinsk</hi> wohnt, hat mehrere Reisen in diese Ge-<lb break="no"/>genden gemacht. Er ist in <hi rendition="#i" >Guldja</hi> am Flusse <hi rendition="#i">Ili</hi> gewe-<lb break="no" />sen, und kennt die Seen <hi rendition="#i">Ala gul</hi> und <hi rendition="#i">Ala tau gul</hi> sehr<lb break="yes"/>gut. Er hat mir die folgende Nachricht mitgetheilt. Nach-<lb break="no"/>dem die Karavanen durch die Stadt <hi rendition="#i">Tschugutschak</hi> ge-<lb break="no"/>gangen, nehmen sie ihren Weg nach dem <hi rendition="#i">Ala gul</hi> oder<lb break="yes"/>bunten See, so genannt von drei in ihm enthaltenen ziem-<lb break="no"/>lich großen Felsen, die verschiedene Farben besitzen.<lb break="yes"/>Dieser See bleibt zur Linken des Weges liegen. Auf<lb break="yes"/>der andern Seite, im Westen des Sees, ist ein zweiter<lb break="yes"/>See, <hi rendition="#i">Ala tau gul.</hi> In diesem sieht man einen andern<lb break="yes"/>Berg, der weiß wie Schnee ist und weit größer als die<lb break="yes"/>Felsen des <hi rendition="#i">Ala gul</hi> (der Name <hi rendition="#i">Ala tau gul</hi> ist zusam-<lb break="no" />mengesetzt entweder aus <hi rendition="#i">ala</hi> und <hi rendition="#i" >tugul,</hi> d. h. <hi rendition="#i">nicht bunt,</hi>
                        <lb break="yes"/>oder aus den drei Worten <hi rendition="#i">Ala tau gul,</hi> was so viel heißt,<lb break="yes"/>als ein See, der einen bunten Berg enthält; denn der<lb break="yes"/>Mollah sagt, daß der in dem See liegende Berg im Son-<lb break="no"/>nenschein ein schönes und verschiedenfarbiges Ansehen<lb break="yes"/>hat). Auf meine Frage, ob etwas darauf hindeute, daß<lb break="yes"/>dieser Berg ehemals ein Vulcan gewesen sey <note place="foot" n="*)">Nicht dieser Berg, sondern ein Pic im <hi rendition="#i">Ala gul</hi> ist für vulca-<lb break="no"/>nisch ausgegeben. <hi rendition="#et">
                                <hi rendition="#i">H.</hi>
                            </hi>
                        </note> und ob<lb break="yes"/>die Tartaren und Kalmücken, wenn sie neben diesen<lb break="yes"/>Seen vorbeireisten, diesen Bergen ein Opfer brächten,<lb break="yes"/>sagte er mir, daß er niemals so etwas in Bezug auf die<lb break="yes"/>Seen und die darin liegenden Berge habe anführen hö-<lb break="no"/>ren; allein, setzte er hinzu: Wenn man den <hi rendition="#i">Ala gul</hi>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="296" facs="#f0003"/> (der auf der Karte genau im Süden des <hi rendition="#i">Ala tau gul</hi>
                        <lb break="yes"/>liegt) hinter sich hat, gelangt man zu zwei Bergen, dem<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Jug tau</hi> (<hi rendition="#i">Kuk tau</hi> der Karten, oder blauen Berg) rechts,<lb break="yes"/>und dem <hi rendition="#i" >Barlyk</hi> links, zwischen denen der Weg der<lb break="yes"/>Karavanen hindurchführt. Einige Werste hinter diesen<lb break="yes"/>Bergen, und auf dem Wege, befindet sich eine große<lb break="yes"/>unterirdische Höhle; sie führt den Namen Uybeh. Zu-<lb break="no"/>weilen, besonders im Winter, bewirkt sie heftige Stürme,<lb break="yes"/>die oft zwei Tage anhalten. Der Eintritt in diese Höhle<lb break="yes"/>gleicht einer ungeheuren Gruft, und Keiner wagt hinein-<lb break="no"/>zugehen, selbst nicht hineinzuschauen. Ihre Tiefe ist Je-<lb break="no"/>dem, außer Allah, unbekannt<choice><sic>,</sic><corr type="editorial">.</corr></choice> Ueberdieß beschreibt er<lb break="yes"/>diese Höhle so fürchterlich und in so ungewöhnlichen<lb break="yes"/>Ausdrücken, daß ich vermuthe, sie gleiche fast dem <hi rendition="#i">Elden<lb break="yes"/>hole</hi> in Derbyshire. Der einzige Unterschied mit letzte-<lb break="no"/>rer ist der, daß diese an der Seite eines Berges liegt,<lb break="yes"/>und weder Stürme noch Winde erzeugt. Der Mollah<lb break="yes"/>versichert, der Sturm, der aus der Uybeh hervordringe,<lb break="yes"/>sey zuweilen so stark, daß er Alles auf seinem Wege<lb break="yes"/>mit fortreiße und in den benachbarten See schleudere.<lb break="yes"/>Es ist demnach wahrscheinlich, daß ehedem, vor mehre-<lb break="no"/>ren Jahrhunderten, Feuer und Flammen aus der Höhle<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Uybeh</hi> hervorschossen, und daß sie aus diesem oder<lb break="yes"/>einem ähnlichen Grunde den Namen eines Vulcans erhielt.<lb break="yes"/>Ich muß noch erwähnen, daß der Mollah hatte sagen<lb break="yes"/>hören, der Wind aus der Uybeh sey im Winter zuwei-<lb break="no"/>len <hi rendition="#i">warm,</hi> und so gefährlich, daß die Karavanen, wel-<lb break="no"/>che in der Nachbarschaft dieser Höhle anlangen, oft eine<lb break="yes"/>ganze Woche lang liegen bleiben, wenn sie die Winde<lb break="yes"/>in Thätigkeit glauben, und ihren Weg nicht eher antre-<lb break="no"/>ten, bevor diese aufgehört haben.&#x00AB;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00BB;Was die Opfer betrifft, so erzählt der Mollah, daß<lb break="yes" />sich bei dem Berge <hi rendition="#i">Jug tau</hi> oder <hi rendition="#i" >Kuk tau</hi> zwei Quel-<lb break="no"/>len befinden, eine kalte und eine heiße. Es ist diese<lb break="yes"/>letztere, welcher die Kirgisen und Kalmücken Opfer brin-<lb break="no"/>gen, weil sie glauben, ihr Wasser heile fast alle Krank-<lb break="no"/>
                        <pb n="297" facs="#f0004"/> heiten. Es ist demnach sehr wahrscheinlich, daß das,<lb break="yes"/>was der Hr. <hi rendition="#g">von Humboldt</hi> zu Orenburg von Tarta-<lb break="no"/>ren über Opfer, die dem Berge im See <hi rendition="#i">Ala gul</hi> gebracht<lb break="yes"/>würden, hat erzählen hören, einerlei ist mit der Nach-<lb break="no"/>richt des Mollah <hi rendition="#g">Seyfullah</hi> über die erwähnten Quellen.&#x00AB;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00BB;Nachdem ich von ihm die obigen Angaben erhalten,<lb break="yes" />machte ich die Bekanntschaft eines andern Mollah, der<lb break="yes"/>zu <hi rendition="#i">Kaschkar</hi> geboren ist, und mit einer Karavane die<lb break="yes"/>Reise neben dem <hi rendition="#i">Ala gul</hi> und den Bergen <hi rendition="#i">Kuk tau</hi> und<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Barlyk</hi> gemacht hat. Er bestätigt Alles, was eben über<lb break="yes"/>den <hi rendition="#i">Ala gul</hi> und der <hi rendition="#i">Uybeh</hi> gesagt worden ist.&#x00AB;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00BB;Schreiber dieses unterzieht sich gern neuen Unter-<lb break="no" />suchungen über alle Punkte, deren Aufklärung von Wich-<lb break="no" />tigkeit erscheinen sollte. Sobald er wieder einige Nach-<lb break="no" />richten eingesammelt hat, wird er sie mit großem Ver-<lb break="no" />gnügen Hrn. Baron <hi rendition="#g">von Humboldt</hi> übersenden, dem<lb break="yes"/>er die Ehre hat zu seyn u. s. w.&#x00AB;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <closer>
                        <signed>
                            <hi rendition="#et">
                                <hi rendition="#g">Alexander Kazim-Beg.</hi>
                            </hi>
                        </signed>
                    </closer>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#g">2) Ueber die Salsen und die Feuer von Baku.</hi>
                        <lb break="yes"/>(Aus einem Brie&#x017F;e des Hrn. <hi rendition="#g" >Lenz</hi> in St. Petersburg an Hrn.<lb break="yes"/>Baron A. <hi rendition="#g">von Humboldt.</hi>)</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die Feuer von Baku, welche man gewöhnlich die<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">großen Feuer</hi> nennt, liegen 15 Werste ostnordöstlich<lb break="yes"/>von dieser Stadt, und heißen bei den Eingebornen vor-<lb break="no"/>zugsweise <hi rendition="#i">Alesch-gah</hi> oder die Feuerorte. Es ist gegen-<lb break="no"/>wärtig sehr schwer zu sagen, ob diese Feuer sich von<lb break="yes"/>selbst entzündet haben. Die Landeseinwohner und die<lb break="yes"/>feueranbetenden Hindus, etwa zwanzig an der Zahl, wel-<lb break="no"/>che sich hier niedergelassen haben, behaupten, die Feuer<lb break="yes"/>brennen seit Anfang der Welt; allein, man weiß, daß<lb break="yes"/>dieses Volk geneigt ist, Alles, was seit mehreren Men-<lb break="no"/>schenaltern besteht, als da seyend von aller Ewigkeit<lb break="yes"/>her zu betrachten. Der Ausbruch indeß, welcher sich<lb break="yes"/>am 27. Nov. 1827 nahe beim Dorfe <hi rendition="#i" >Jokmali,</hi> 14 Werst<lb break="yes"/>
                        <pb n="298" facs="#f0005"/> westlich von <hi rendition="#i">Baku,</hi> ereignete, gab sich zuerst durch eine<lb break="yes"/>Feuersäule kund, an einem Orte, wo man vorher keine<lb break="yes"/>Flamme sah. Diese Feuersäule behielt drei Stunden lang<lb break="yes"/>eine ungewöhnliche Höhe, dann sank sie bis auf drei<lb break="yes"/>Fuß herab, und brannte so 24 Stunden hindurch.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Diese Erscheinung könnte zu dem Glauben verlei-<lb break="no"/>ten, die <hi rendition="#i">großen Feuer</hi> bei <hi rendition="#i">Baku</hi> hätten einen ähnlichen<lb break="yes"/>Ursprung; allein man muß erwägen, daß das Erschei-<lb break="no"/>nen jener Feuersäule zu <hi rendition="#i" >Jokmali</hi> begleitet war mit ei-<lb break="no"/>nem Ausbruch von thonigem Schlamm, der den Boden<lb break="yes"/>in einem Kreise von 200 bis 150 Toisen Durchmesser<lb break="yes"/>mit einer zwei bis drei Fuß dicken Lage bedeckte.<lb break="yes"/>Ueberdieß zeigt der Anblick dieses Orts, daß früher<lb break="yes"/>hier schon ähnliche Ausbrüche stattgefunden haben. Der<lb break="yes"/>graue Thon von der letzten Eruption liegt auf einem Bo-<lb break="no"/>den von gleicher Art, aber von weit größerer Ausdeh-<lb break="no"/>nung, denn es ist eine mit braunem Thon bedeckte Ebene,<lb break="yes"/>auf der man keine Spur von Vegetation antrifft. Dieser<lb break="yes"/>Boden ist unwiderleglich vulcanischen Ursprungs, und der,<lb break="yes"/>ursprünglich graue, Thon ist nur an der Luft durch Oxy-<lb break="no"/>dation des in ihm enthaltenen Eisens braun geworden.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Zu <hi rendition="#i">Alesch-gah</hi> sieht man diese Thonschicht nicht. Das<lb break="yes"/>Hauptfeuer, welches in dem Hofe der Wohnung der Hindus<lb break="yes"/>brennt, strömt aus Muschelkalk hervor, dessen Fallen 25°<lb break="yes"/>gegen Südost beträgt. Das Feuer dringt aus Spalten hervor,<lb break="yes"/>deren Wände dadurch blau geworden sind. Gegenwär-<lb break="no"/>tig haben die Hindus die meisten dieser Spalten zuge-<lb break="no"/>mauert, um das Gas in vier Hauptmündungen zu verei-<lb break="no"/>nigen. Wenn folglich das Gas, welches an diesem Orte<lb break="yes"/>brennt, seine Entstehung einer vulcanischen Feuersäule<lb break="yes"/>verdankt, so war diese Eruption nicht mit einem Schlamm-<lb break="hyph-yes"/>Auswurf begleitet.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Außer den <hi rendition="#i">großen Feuern</hi> giebt es auch kleine,<lb break="yes"/>westlich von Baku, beinah 5 Werste von der Salse bei<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Jokmali;</hi> allein diese werden in jedem Jahre durch Re-<lb break="no"/>gen oder Schnee ausgelöscht, wenigstens haben wir sie<lb break="yes"/>
                        <pb n="299" facs="#f0006"/> im Monat März in diesem Zustand angetroffen. Das Gas<lb break="yes"/>tritt aus einigen trocknen Höhlungen des thonigen Bo-<lb break="no"/>dens mit Geräusch hervor, oder auch, es entwickelt sich<lb break="yes"/>in Blasen aus dem Schneewasser, mit dem die tieferen<lb break="yes"/>Theile dieser Heerde angefüllt sind. Ehe ich das Gas<lb break="yes"/>anzündete, steckte ich in eine der größeren trocknen<lb break="yes"/>Höhlungen ein Thermometer, ohne daß es die Wände<lb break="yes"/>berührte; es zeigte für die Temperatur des Gases 12° C.<lb break="yes"/>Die Flamme, welche, nachdem das Gas angezündet wor-<lb break="no"/>den, aus dem Loche aufstieg, hielt 2 Fuß in Höhe und<lb break="yes"/>einen im Durchmesser. Ich halte diese Bestimmung der<lb break="yes"/>Temperatur des Gases für sehr sicher; denn wiewohl ich<lb break="yes"/>auch versuchte, die des Gases der <hi rendition="#i" >großen Feuer</hi> auszu-<lb break="no"/>mitteln, so kann sie doch nicht genau seyn, weil die vie-<lb break="no"/>len Flammen nothwendig den Boden, und folglich auch<lb break="yes"/>das aus demselben hervorströmende Gas sehr erhitzen<lb break="yes"/>müssen. In der Wohnung eines der Hindus zog ich die<lb break="yes"/>zwei Fuß lange Röhre, aus welcher das Gas hervor-<lb break="no"/>brannte, aus dem Boden und steckte darauf das Ther-<lb break="no"/>mometer in das Loch einen halben Fuß tief; es zeigte<lb break="yes"/>28°,8 C. In der Nähe der <hi rendition="#i">großen Feuer,</hi> etwa eine<lb break="yes"/>halbe Werst vom Hauptheerde, fand ich zwei andere<lb break="yes"/>Gasquellen, beide sehr schwach; die Temperatur der einen<lb break="yes"/>war 12°, die der anderen 13°,1 C. Der fast gänzliche<lb break="yes"/>Mangel an Quellen in dem Gebiete von Baku legt der<lb break="yes"/>Bestimmung der Bodentemperatur dieser Gegend ein mäch-<lb break="no"/>tiges Hinderniß in den Weg. Die man antrifft haben<lb break="yes"/>fast kein Wasser. Eine findet sich in der Nähe der<lb break="yes"/>Stadt, sechs Fuß vom Ufer des Meeres; ihre Tempera-<lb break="no"/>tur ist ebenfalls beinahe 12°,0 C., was ziemlich mit den<lb break="yes"/>Quellen von <hi rendition="#i">Derbend</hi> und <hi rendition="#i">Welikend</hi> übereinstimmt.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Eine wirkliche Salse befindet sich südsüdwestlich<lb break="yes"/>von Baku, 15 Werst vom Meere. Wahrscheinlich ist es<lb break="yes"/>dieselbe, welche <hi rendition="#g">Hanway</hi> (<hi rendition="#i">Voyage, Vol. I p.</hi> 284)<lb break="yes"/>als einen Vulcan bezeichnet. Sie liegt auf einem Berge<lb break="yes"/>von runder Gestalt, der ganz mit vulcanischem Schlamm<lb break="yes"/>
                        <pb n="300" facs="#f0007"/> und einer großen Anzahl kleiner Thonkegel von etwa<lb break="yes"/>20 Fuß Höhe bedeckt ist. Der Vulcan nimmt den höch-<lb break="no"/>sten Theil des Berges ein, und ist gegenwärtig wenig<lb break="yes"/>thätig; er unterscheidet sich von der übrigen mit brau-<lb break="no"/>nem Thon bedeckten Fläche durch seine graue Farbe,<lb break="yes"/>welche vollkommen der von der letzten Eruption zu <hi rendition="#i">Jok-<lb break="no"/>mali</hi> ähnlich ist. Wir trafen den Kegel nicht mehr in<lb break="yes"/>seiner Ganzheit an, denn drei Jahre zuvor stürzten sein<lb break="yes"/>Gipfel und sein westlicher Theil, wahrscheinlich in Folge<lb break="yes"/>einer zu starken Wirkung des Gases, ein, vielleicht im<lb break="yes"/>Moment des Ausbruches zu Jokmali, das nur 10 Werst<lb break="yes"/>davon entfernt liegt. Der flüssige Schlamm fließt an die-<lb break="no"/>ser Seite aus, und hat hier eine Ebene gebildet, die,<lb break="yes"/>durch das Eintrocknen der Masse, voller Risse gewor-<lb break="no"/>den, eine Länge von etwa 1000 Fuß auf eine Breite<lb break="yes"/>von etwa 200 Fuß besitzt. Die Höhe des Kegels muß<lb break="yes"/>gegen 200 Fuß betragen haben. Was jetzt noch steht,<lb break="yes"/>hat eine Höhe von 100 Fuß über der Fläche, und von<lb break="yes"/>900 Fuß über dem Meer. Einer meiner Begleiter hatte<lb break="yes"/>den Kegel noch unverletzt gesehen; er besaß damals oben<lb break="yes"/>eine Oeffnung nicht größer als eine Faust, und gefüllt<lb break="yes"/>mit flüssigem Schlamm, welcher, durch aufsteigende Gas-<lb break="no"/>blasen bis zu einer Höhe von zwei Fuß emporgeworfen,<lb break="yes"/>nach dem Niederfallen zur Vergrößerung des Kegels bei-<lb break="no"/>trug. Nachdem dieser eingestürzt ist, hat sich in seiner<lb break="yes"/>Mitte eine Vertiefung gebildet, aus der an zwei Stellen<lb break="yes"/>das Gas hervordringt. Wir haben dasselbe angezündet,<lb break="yes"/>und es brannte noch als wir den Berg verließen. Man<lb break="yes"/>erblickt in dem Schlamme dieser Salse viele Felstheilchen,<lb break="yes"/>welche alle scheinen einer mehr oder weniger großen<lb break="yes"/>Hitze ausgesetzt gewesen zu seyn. Eine Werst vom Gipfel<lb break="yes"/>des Berges findet man sogar eine wahre Schlacke in Stük-<lb break="no"/>ken von zwei bis drei Fuß Durchmesser, die durch den<lb break="yes"/>Vulcan scheinen dahin geschleudert zu seyn. Eine gro-<lb break="no"/>ße Menge kleiner Stücke habe ich ganz in der Nähe ei-<lb break="no"/>nes der kleinen Kegel des Berges gefunden.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="301" facs="#f0008"/>
                    <p>Die Salsen, welche <hi rendition="#i">flüssigen Schlamm</hi> auswerfen,<lb break="yes"/>liegen hauptsächlich auf einem Hügel, beim Dorfe <hi rendition="#i">Balk-<lb break="no"/>hany,</hi> 12 Werst westlich von <hi rendition="#i">Atesch-gah,</hi> im Gebiete<lb break="yes"/>der schwarzen Naphtha, von denen es 82 Brunnen giebt.<lb break="yes"/>Diese Salsen bestehen aus Gruben, die mit Schlamm und<lb break="yes"/>schwarzem Bergöl gefüllt sind, und von denen die größ-<lb break="no"/>ten zwei bis sechs Fuß im Durchmesser haben. Das<lb break="yes"/>Gas entwickelt sich in, mehr oder weniger langen Zwi-<lb break="no"/>schenzeiten in Blasen; es brennt, wenn es angezündet<lb break="yes"/>wird, mit ganz derselben Flamme wie die <hi rendition="#i">großen Feuer.</hi>
                        <lb break="yes"/>Dieß ist der Ort, den <hi rendition="#g">Kämpfer</hi> das <hi rendition="#i">Fegfeuer</hi> nennt.<lb break="yes"/>An beiden Seiten des Hügels tritt das Gas immerwährend<lb break="yes"/>unter Zischen aus dem Boden.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die <hi rendition="#i">Schlammfelder</hi> sind vulcanische Erscheinungen,<lb break="yes"/>ganz denen bei dem Ausbruch zu Jokmali im J. 1827<lb break="yes"/>ähnlich. Das Gas strömt hier aus kleinen, zwei Fuß<lb break="yes"/>hohen Thonkegeln, dessen Gipfel eine mit Schlamm ge-<lb break="no"/>füllte Oeffnung einnimmt. Solcher Kegel sieht man eine<lb break="yes"/>große Anzahl neben einander stehen.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ein Ausbruch gleicher Art mit dem von <hi rendition="#i">Jokmali</hi> fin-<lb break="no"/>det sich auf der Insel <hi rendition="#i">Pogorela&#x00EF;a Plita</hi> (dem gebrann-<lb break="no"/>ten Fels) an der Mündung des <hi rendition="#i">Kur.</hi> Mehrere Personen,<lb break="yes"/>die beide gesehen, haben mir ihre völlige Einerleiheit ver-<lb break="no" />sichert.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ein alter persischer Matrose erzählte mir Folgen-<lb break="no"/>des: &#x00BB;Vor sechszehn Jahren brach auf dieser Insel eine<lb break="yes" />Flamme hervor, deren Hitze man schon in einer Entfer-<lb break="no"/>nung von sechs Wersten fühlte (?); gegenwärtig ist aber<lb break="yes"/>dieses Feuer erlöscht. Die Insel ist mit flüssigem grauen<lb break="yes"/>Schlamm bedeckt, und aus diesem steigt ein Dampf em-<lb break="no"/>por, der ganz wie das Feuer von <hi rendition="#i">Baku</hi> riecht, und, wenn<lb break="yes"/>man ihn einathmet, Kopfweh verursacht. Dieser Schlamm<lb break="yes"/>enthält eine große Menge von Steinen, die den Glanz<lb break="yes"/>des Goldes besitzen. Man findet auch Salz auf dem Bo-<lb break="no"/>den, aber es schmeckt bitter.&#x00AB;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Dieselben goldfarbenen Steine habe ich zu Jokmali<lb break="yes"/>
                        <pb n="302" facs="#f0009"/> gefunden; sie bestehen aus Thonschiefer, mit einer schwa-<lb break="no"/>chen Farbe von Marcasit. Bei Jokmali ist der thonige<lb break="yes"/>Boden gleichfalls an vielen Orten mit Natron bekleidet.<lb break="yes"/>Zwei Ursachen haben zur Hebung der Insel <hi rendition="#i">Pogorela&#x00EF;a<lb break="yes"/>Plita</hi> über den Spiegel des Kaspischen Meeres beitragen<lb break="yes"/>können. Die eine ist die unzweifelhafte Senkung dieses<lb break="yes"/>Meeresspiegels, die von 1805 bis 1830 zehn Fuß betra-<lb break="no"/>gen hat; die andere aber die Eruption der Salse daselbst.<lb break="yes"/>Ich habe nicht mit Gewißheit erfahren können, ob die<lb break="yes"/>Insel vor diesem Ereigniß da war. Die Nachrichten,<lb break="yes"/>welche ich hierüber einzog, sind widersprechend.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Niemand in der Nachbarschaft von <hi rendition="#i">Baku</hi> hat mir<lb break="yes"/>über die freiwillige Entzündung der Naphtha Auskunft<lb break="yes"/>geben können; allein es leidet keinen Zweifel, daß meh-<lb break="no"/>rere Naphthabrunnen dem Gase einen freien Ausgang ver-<lb break="no"/>statten, denn man hört es bei einigen derselben deutlich<lb break="yes"/>mit Geräusch entweichen.</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 