<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Betrachtungen über die Temperatur und den hygrometrischen Zustand der Luft in einigen Theilen von Asien]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:03</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.11</idno>
        <idno type="basename">1831-Betrachtungen_ueber_die-02</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-02.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-06.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-12-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Betrachtungen über die Temperatur und den hygrometrischen Zustand der Luft in einigen Theilen von Asien]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1831</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Gazette Littéraire. Revue Française et Etrangère de la Littérature, des Sciences, des Beaux-Arts, etc.&lt;/i&gt; 2:38 (31. Juli 1831), S. 548–549.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="548" facs="#f0001" />
<cb/>
<cb/>
<p>M. de Humboldt lit quelques fragmens d&#x2019;un mémoire ayant pour titre: <hi rendition="#i">Recher-<lb/>ches sur le climat de l&#x2019;Asie et les rapports de la température du sol avec le phénomène<lb/>de la conservation des parties molles d&#x2019;animaux antédiluviens.</hi></p><lb/><p>La première base de la climatologie, dit M. de Humboldt, est la connaissance<lb/>précise des inégalités de la surface d&#x2019;un continent. Sans cette connaissance on attri-<lb/>buerait à l&#x2019;élévation du sol ce qui est l&#x2019;effet d&#x2019;autres causes qui influent dans les<lb/>basses régions (dans une surface qui a m&#x00EA;me courbure que la surface de l&#x2019;Océan)<lb/>sur l&#x2019;inflexion des lignes isothermes. En avan&#x00E7;ant du nord-est de l&#x2019;Europe dans le<lb/>nord de l&#x2019;Asie, au-delà des 46° ou 50° de latitude, on trouve à-la-fois une dimi-<lb/>nution dans la température moyenne de l&#x2019;année, et une distribution plus inégale<lb/>de cette température entre les différentes saisons.</p><lb/><p>L&#x2019;Europe, à configuration sinueuse, étranglée d&#x2019;espace en espace, n&#x2019;est qu&#x2019;un<lb/>prolongement péninsulaire de l&#x2019;Asie, comme la Bretagne, à hivers très doux et à<lb/>étés très peu ardens, l&#x2019;est du reste de toute la France; l&#x2019;Europe re&#x00E7;oit comme<lb/>vents prédominans les vents d&#x2019;ouest qui sont pour les parties occidentales et cen-<lb/>trales des vents de mer, c&#x2019;est-à-dire des courans qui ont été en contact avec une<lb/>masse d&#x2019;eau dont la température à la surface, par les 45° et 50° de latitude, ne<lb/>s&#x2019;abaisse pas m&#x00EA;me en janvier au-dessous de 9° centig. L&#x2019;Europe jouit de l&#x2019;influence<lb/>d&#x2019;une large zone tropicale terrestre, celle de l&#x2019;Afrique et l&#x2019;Arabie, zone qui s&#x2019;échauffe<lb/>par l&#x2019;irradiation solaire bien autrement que ne ferait une surface d&#x2019;eau semblable-<lb/>ment située, et qui déverse, par l&#x2019;effet des courans ascendans, des masses d&#x2019;air<lb/>chaud sur les pays situés plus au nord. D&#x2019;autres avantages qui jusqu&#x2019;ici n&#x2019;ont<lb/><pb n="549" facs="#f0002" />
<cb/>
    pas été assez appréciés sont, pour l&#x2019;Europe considérée dans sa configuration géné-<lb/>rale et comme prolongement occidental de l&#x2019;Asie, son moindre et inégal dévelop-<lb/>pement vers le nord, et sa direction oblique du sud-ouest au nord-est. Placée ainsi<lb/>vis-à-vis du golfe qu&#x2019;ouvrent dans les glaces polaires les eaux chaudes du <hi rendition="#i">Gulf-Stream,</hi><lb/>ses c&#x00F4;tes sont, au moins dans ses deux tiers occidentaux, c&#x2019;est-à-dire dans la partie<lb/>proprement péninsulaire, baignée par une mer libre; car dans son tiers oriental,<lb/>où elle s&#x2019;élargit en se joignant à l&#x2019;Asie, elle prend tout le caractère du climat de<lb/>ce continent.</p><lb/><p>Le continent de l&#x2019;Asie s&#x2019;étend de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest au-delà du parallèle de 70°, sur<lb/>une étendue treize fois plus longue que l&#x2019;Europe. Partout ses c&#x00F4;tes septentrionales,<lb/>touchent non-seulement la limite hivernale des glaces polaires, mais encore leur limite<lb/>estivale, sauf en quelques points et pendant une partie très courte de l&#x2019;année. Les<lb/>vents du nord, dont aucune cha&#x00EE;ne de montagne ne modère la force dans les plai-<lb/>nes ouvertes, à l&#x2019;ouest du méridien du lac Ba&#x00EF;kal jusqu&#x2019;au 52<hi rendition="#sup">e</hi> degré de latitude<lb/>et à l&#x2019;ouest du méridien du Bolor jusqu&#x2019;au 40°, traversent une nappe de glace<lb/>couverte de neige; qui prolonge pour ainsi dire le continent jusqu&#x2019;au p&#x00F4;le d&#x2019;un<lb/>autre c&#x00F4;té l&#x2019;Asie n&#x2019;offre à l&#x2019;irradiation solaire qu&#x2019;une très petite parties de terres pla-<lb/>cées sous la zone torride, entre les méridiens qui limitent ses extrémites orientale<lb/>et occidentale. L&#x2019;équateur ne rencontre que quelques &#x00EE;les, Sumatra, Bornéo,<lb/>Célèbes et Gilolololo; dans tout le reste de cette vaste étendue la ligne équi-<lb/>noxiale ne coupe que l&#x2019;Océan, et il en résulte que la partie continentale de<lb/>l&#x2019;Asie, dans la zone tempérée, ne jouit pas de l&#x2019;effet de courans ascendans<lb/>comme ceux que la position de l&#x2019;Afrique rend si bienfaisans pour l&#x2019;Europe.<lb/>D&#x2019;autres causes frigorifiques pour l&#x2019;Asie résultent encore 1° de sa position par<lb/>rapport à l&#x2019;Europe, qui donne à celle et toutes les c&#x00F4;tes occidentales; toujours<lb/>beaucoup plus chaudes dans les zones tempérées que les c&#x00F4;tes orientales, 2° de<lb/>la forme de ses contours, qui au nord du parallèle de 35° n&#x2019;offrent ni golfes ni<lb/>prolongemens péninsulaires considérables; 3° de la forme de sa surface, ayant d&#x2019;une<lb/>part des cha&#x00EE;nes de montagnes qui sur de grandes étendues interdisent l&#x2019;accès aux<lb/>vents méridionaux, de l&#x2019;autre une série de hauts plateaux dirigés du sud-ouest au<lb/>nord-est, et qui, accumulant et conservant des neiges jusqu&#x2019;au fond de l&#x2019;été, agissent<lb/>par des courans descendans sur les pays qu&#x2019;ils bordent ou qu&#x2019;ils traversent en<lb/>abaissant leur température.</p><lb/><p>Ces contrastes entre l&#x2019;Europe et l&#x2019;Asie offrent l&#x2019;ensemble des causes qui agissent<lb/>simultanément sur les inflexions des lignes d&#x2019;égale chaleur entre les différentes<lb/>saisons; phenomènes qui deviennent surtout sensibles à l&#x2019;est du méridien de Péters-<lb/>bourg, là où le continent de l&#x2019;Europe se lie à l&#x2019;Asie boréale sur une largeur de 20°<lb/>en latitude. L&#x2019;est de l&#x2019;Europe et l&#x2019;Asie entière (celle-ci au nord du parallèle de 35°)<lb/>ont un climat éminemment <hi rendition="#i">continental,</hi> en employant cette expression comme étant<lb/>opposée à celle de <hi rendition="#i">climat des &#x00EE;les</hi> et des <hi rendition="#i">c&#x00F4;tes occidentales;</hi> ils ont par leur forme et<lb/>leur position, par rapport aux vents de l&#x2019;ouest et du sud-ouest, un <hi rendition="#i">climat excessif,</hi><lb/>analogue à celui des États-Unis d&#x2019;Amérique, c&#x2019;est-à-dire des étés très chauds succé-<lb/>dant à des hivers extr&#x00EA;mement rigoureux. A Astrakhan, M. de Humboldt a vu des<lb/>raisins aussi beaux et aussi m&#x00FB;rs qu&#x2019;en Italie et qu&#x2019;aux Canaries, quoique dans ce<lb/>m&#x00EA;me lieu et m&#x00EA;me bien plus au sud, à Kislar, dans la m&#x00EB;me latitude qu&#x2019;A-<lb/>vignon, on voie souvent descendre en hiver le thermomètre centig. à 28° et 30° au-<lb/>dessous de zéro.</p><lb/><p>Une connaissance plus approfondie des lois de la température terrestre en Asie<lb/>peut nous conduire à modifier quelques-unes de nos opinions relativement aux cir-<lb/>constances qui ont accompagné les dernières révolutions terrestres. Ainsi lorsqu&#x2019;on a<lb/>su que des ossemens d&#x2019;animaux, dont les analogues n&#x2019;existent plus que dans les<lb/>régions tropicales, se trouvaient encore recouverts de leur chair dans le <hi rendition="#i">diluvium</hi><lb/>des plaines du nord de la Sibèrie, à l&#x2019;embouchure du Léna et sur les bords du<lb/>Vilhoui, par les 72° et 64° de latitude N., on a été porté à croire qu&#x2019;il s&#x2019;était opéré<lb/>dans ces contrées un refroidissement instantané; mais ce phénomène semble s&#x2019;expli-<lb/>quer d&#x2019;une manière beaucoup plus simple par le froid qu&#x2019;ainsi que M. Humboldt<lb/>l&#x2019;a reconnu récemment sur les lieux, règne dans la terre à cinq ou six pieds de pro-<lb/>fondeur au milieu m&#x00EA;me de la chaleur des étés actuels.</p><lb/><p>Lorsqu&#x2019;aux mois de juillet et d&#x2019;ao&#x00FB;t l&#x2019;air avait à midi une température de 25 à<lb/>30°, M. de Humboldt a trouvé, entre les 54 et 58° latitude, quatre puits peu pro-<lb/>fonds sans reste de glace sur leurs bords, et dont la température était de 2°,6 à<lb/>1°,4 au-dessus de zéro. M. A. Erman a trouvé, par les 56° lat., dans le chemin de<lb/>Tobolsk à Iakoutsk, les sources à +0°,7 et 3°,8 quand l&#x2019;atmosphère était à<lb/>+ 24°; mais au-delà du parallèle de 62° dans les steppes, et m&#x00EA;me dans celui de<lb/>60 en des lieux assez peu élevés, le sol reste gelé à douze et quinze pieds de pro-<lb/>fondeur. A Bugoslowsk: au milieu de l&#x2019;été, un puits creusé dans un sol tourbeux<lb/>peu ombragé d&#x2019;arbres a montré à M. de Humboldt, à six pieds de profondeur, une<lb/>couche épaisse de neuf pieds et demi d&#x2019;une terre congelée, traversée de petits filons<lb/>de glace, et renfermant des groupes de cristaux d&#x2019;eau solide, comme une roche<lb/>porphyro&#x00EF;de. A Iakoutsk, par les 62°, la glace souterraine est un phénomène géné-<lb/>ral et perpétuel, malgré la haute température de l&#x2019;air en juillet et ao&#x00FB;t, et l&#x2019;on<lb/>peut concevoir que de ce parallèle à celui de l&#x2019;embouchure de la Léna, par<lb/>les 72° nord, l&#x2019;épaisseur de cette couche de terre congelée doit augmenter ra-<lb/>pidement.</p><lb/><p>Ces faits posés, observons que des animaux tropicaux, des tigres entièrement<lb/>semblables à ceux des Grandes-Indes, se montrent encore de nos jours en Sibérie<lb/>(l&#x2019;on en a tué plusieurs d&#x2019;une taille énorme près de la célèbre mine d&#x2019;argent du<lb/>Schlangenberg). D&#x2019;autres animaux que nous regardons aujourd&#x2019;hui comme propres<lb/>à la zone torride ont sans doute, de m&#x00EA;me que los bambousacées, les fougères en<lb/>arbres, les palmiers et les coraux lithophytes, vécu dans le nord de l&#x2019;ancien con-<lb/>tinent. C&#x2019;était probablement sous l&#x2019;influence de la chaleur intérieure du globe,<lb/><cb/>
        qui, dans les régions les plus boréales, communiquait avec l&#x2019;air atmosphérique à<lb/>travers des crevasses de la cro&#x00FB;te oxidée. A mesure que l&#x2019;atmosphère s&#x2019;est refroidie<lb/>par l&#x2019;interruption de cette communication, les crevasses s&#x2019;étant successivement<lb/>obstruées, la distribution du climat est devenue presque uniquement dépendante<lb/>de l&#x2019;irradiation solaire, et les tribus animales et végétales dont l&#x2019;organisation exigeait<lb/>une égalité de température plus élevée se sont éteintes peu-à-peu.</p><lb/><p>Parmi les animaux, quelques-unes des races les plus vigoureuses se sont retirées<lb/>sans doute vers le sud, et ont vécu quelque temps encore dans des régions plus<lb/>rapprochées des tropiques, d&#x2019;autres, tels que les lions de l&#x2019;ancienne Grèce, le tigre<lb/>royal de la Dzoungarie, la panthère irbis de la Sibérie, ont pu, pac leur organisa-<lb/>tion et les effets de l&#x2019;habitude, s&#x2019;acclimater au centre de la zone tempérée; quelques<lb/>espèces m&#x00EA;me ont pu, comme c&#x2019;est l&#x2019;<choice><sic>opinionde</sic><corr type="editorial">opinion de</corr></choice> M. Cavier pour les pachydermes à poils<lb/>épais, habiter des régions encore plus boréales. Or, si pendant un été sibérien une<lb/>des dernières révolutions du globe a fait périr ses éléphans et rhinocéros d&#x2019;espèce<lb/>perdue, qu&#x2019;on peut supposer avoir été errans à cette saison de l&#x2019;année vers les<lb/>bords du Vilhoui et l&#x2019;embouchure du Léna, leurs cadavres ont d&#x00FB; trouver, à la<lb/>profondeur de quelques pieds, d&#x2019;épaisses couches de terre congelée, capables de<lb/>les garantir de la putréfaction. De légères secousses, des crevassemens du sol bien<lb/>moindres que ceux qui ont eu lieu de nos jours sur le plateau de Quito et dans<lb/>l&#x2019;Archipel des Indes, suffisent pour avoir donné lieu à cet enfouissement et à la<lb/>conservation des parties molles de ces animaux. La supposition d&#x2019;un refroidissement<lb/>subit ne para&#x00EE;t par conséquent nullement nécessaire. Il ne faut pas oublier que le<lb/>tigre, que nous sommes accoutumés à appeler un animal de la zone torride, vit<lb/>encore aujourd&#x2019;hui en Asie depuis l&#x2019;extrémité de l&#x2019;Indoustan jusqu&#x2019;au Tarbagata&#x00EF;,<lb/>au haut Irtyche et aux steppes des Kirghises, sur une étendue de 40° de latitude,<lb/>et que de temps en temps, en été, il fait des incursions cent lieues plus au nord.<lb/>Des individus qui arriveraient dans le nord-est de la Sibérie, jusqu&#x2019;aux parallèles<lb/>de 62° à 65°, pourraient, par l&#x2019;effet d&#x2019;éboulemens ou d&#x2019;autres circonstances peu<lb/>extraordinaires, offrir dans l&#x2019;état actuel des climats asiatiques des phénomènes de<lb/>conservations très semblables à ceux du mamouth de M. Adams et des rhinocéros<lb/>du Vilhoui.</p><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
