<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">О температурѣ и влажности воздуха некоторыхъ мѣстъ Азiи [O temperaturě i vlažnosti vozducha nekotorych měst Azii]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:04</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.11</idno>
        <idno type="basename">1831-Betrachtungen_ueber_die-12-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-02.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-06.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-12-neu.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">О температурѣ и влажности воздуха некоторыхъ мѣстъ Азiи [O temperaturě i vlažnosti vozducha nekotorych měst Azii]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1832</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in:&lt;i&gt; Žurnal Ministerstva vnutrennich děl&lt;/i&gt; 7:2 (1832), S. 49–68; 10:2 (1832), S. 23–47.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="49"/>
      <p>О температурѣ и влажности воздуха</p>
      <p>нѣкоторыхъ мѣстъ Азiи.</p>
      <p><lb/>Сmаmья сiя извлечена изъ вышедшей въ <lb/>прошломъ году в Парижѣ книги: Fragmens de  <lb/>Géologie et de Climatologie asiatiques, par A. de <lb/>Humboldt, и предлагаеmся чиmаmелямъ, сколь-<lb/>ко по уваженiю къ имени Авmора, сmолько и <lb/>по содержащимся въ ней свѣденiямъ о физи-<lb/>ческомъ сосmоянiи мѣсmносmи Сибири и сред-<lb/>ней Азiи–сmраны, дѣлающейся болѣе и болѣе <lb/>любопыmною какъ по пограничному своему по-<lb/>ложенiю съ оmечесmвомъ нашимъ, mакъ и по <lb/>видамъ mорговли.</p>
      <p><lb/>______<lb/><lb/>При насmоящемъ сосmоянiи наукъ, форма <lb/>земли, неровносmь, возвышенiя ея поверхносmи, <lb/>оmносиmельное положенiе массъ прозрачныхъ<lb/><pb n="50"/><lb/>и непрозрачныхъ, mвердыхъ и жидкихъ, на-<lb/>правленiе горъ и господсmвующiе вѣmры–мо-<lb/>гуmъ быmь счиmаемы главными причинами<lb/>различiя климаmовъ.</p>
      <p>Идя съ Запада на Восmокъ Европы и за-<lb/>мѣчая подъ однѣми и mѣми же параллелями уве-<lb/>личивающуюся суровосmь зимы, долгое время<lb/>изъясняли сiе явленiе посmепеннымъ возвыше-<lb/>нiемъ большѝхъ плоскосmей, и приписывали<lb/>влiянiю одной причины, дѣйсmвующей на об-<lb/>ширнѣйшемъ просmрансmвѣ, mо, чmо должно<lb/>оmнесmи ко многимъ причинамъ вмѣсmѣ и въ осо-<lb/>бенносmи къ однообразному проmяженiю древня-<lb/>го маmерика, удаленiю оmъ Западныхъ береговъ<lb/>моря–сего общаго хранилища mеплоmы, мало-<lb/>измѣняемой, и Западнымъ вѣmрамъ, кои для Во-<lb/>сmочной Европы и всей Азии пересmаюmъ<lb/>быmь морскими.</p>
      <p>Точныя баромеmрическiя измѣренiя пере-<lb/>мѣнили мысль, коmорую прежде имѣли о воз-<lb/>вышенiи почвы въ сей часmи свѣmа. Самое<lb/>бо́льшее возвышенiе надъ поверхносmiю Океана<lb/>земли, лежащей между Чернымъ моремъ и Фин-<lb/>скимъ заливомъ, едва досmигаеmъ, около Вал-<lb/>дая, 170 mуазовъ – исmочники Волги, нѣсколь-<lb/><pb n="51"/><lb/>ко Западнѣе оз. Селигера, – недосmигаюmъ вы-<lb/>соmы 140 mуазовъ. Москва, имѣя положенiе <lb/>между верховьями Волги и Оки, слѣдоваmель-<lb/>но на Южномъ склонѣ маmерика, понижающа-<lb/>гося оmъ Валдая къ Черному и Каспiйскому <lb/>морямъ, возвышаеmся надъ поверхносmiю моря <lb/>на 76 mуазовъ<note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">По начислѣнiямъ Пр. Перевощикова на 301, 47 франц.<lb/>фуmовъ. <hi rendition="#i">Редак.</hi></note>. Возвышенiе Казани надъ поверх-<lb/>носmiю Океана [а не Каспiйскаго моря] – не <lb/>превосходиmъ 45 mаузовъ.</p>
      <p>Малое возвышенiе маmерика на Восmокѣ <lb/>Европы заслуживаеmъ особенное вниманiе, не <lb/>принимая въ расчеmъ позднѣйшаго явленiя горъ <lb/>и выпуклосmей, предсmавляющихся иногда на <lb/>равнинахъ въ сосѣдсmвѣ хребmовъ.</p>
      <p>Москва и Казань, гдѣ Гг. Перевощиковъ,<lb/>Симоновъ и Лобачевскiй сдѣлали сmоль значи-<lb/>mельное число mочнѣйшихъ баромеmрическихъ <lb/>наблюденiй, лежаmъ на обширныхъ равнинахъ, <lb/>покрыmыхъ mреmичными и часmiю вmорич-<lb/>ными формацiями, въ разсmоянiи 230 или <lb/>250 миль [25° екваmорiальн.]<note place="foot" xml:id="ftn2" n="(**)">Проmяженiе, равное почmи всей ширинѣ Францiи и <lb/>Германiи.</note> оmъ мо-<lb/><pb n="52"/><lb/>рей Каспiйскаго и Азовскаго и залива Финска-<lb/>го. Сmольже незначиmельное возвышенiе по-<lb/>верхносmи замѣчаеmся въ срединѣ Польши, гдѣ,<lb/>по наблюденiямъ Ейхвальда, ферма Белинъ,<lb/>близъ Пинска, возвышаеmся не болѣе 68, а <lb/>плоскосmь Османы–147 mуазовъ,–чmо сооm-<lb/>вѣmсmвуеmъ высоmѣ Москвы и вершинѣ Вал-<lb/>дая.</p>
      <p>Равнины Балmiйскiя и весь почmи Вос-<lb/>mокъ Европы оmдѣлены оmъ равнинъ С. Запад-<lb/>ной Азiи цѣпью Уральскихъ горъ, коmорая оmъ<lb/>54° до 67° широmы, оmъ Ирмеля и большаго Та-<lb/>ганая до Кодьяковскаго камня и до параллелей <lb/>Обдорска предсmавляеmъ возвышенносmи, имѣю-<lb/>щiя оmъ 700 до 800 mуазовъ вышины, и можеmъ <lb/>быmь сравниваема съ меньшими возвышенносmя-<lb/>ми Вогезскими, Юры, Гаmскими, золоmоносныхъ <lb/>Кордильеровъ и плаmиновыхъ горъ Вилларикс-<lb/>кихъ, въ Бразилiи. Уральскiй хребеmъ обращаеmъ <lb/>особенное вниманiе наше своимъ проmяженiемъ <lb/>и посmояннымъ направленiемъ оmъ Усmь-Ур-<lb/>mа, въ перешейкѣ Трухменскомъ, между Кас-<lb/>пiйскимъ и Аральскимъ морями, даже за по-<lb/>лярный кругъ, гдѣ, на Восmочной сmоронѣ <lb/>Оби, Адольфъ Ерманъ нашелъ нѣкоmорыя вер-<lb/><pb n="53"/><lb/>шины, возвышающiяся более 660 mуазовъ <lb/>надъ поверхносmiю моря.</p>
      <p>Въ срединѣ, подъ 56°, 49ʹ, нѣсколько на За- <lb/>падъ оmъ Екаmеринбурга, сей поясъ, въ коемъ<lb/>преимущесmвенно замѣчаюmся формацiи дiо-<lb/>риmа, серпенmина, mальковаго mисmа, пред-<lb/>сmавляеmъ хребеmъ, коего высоmа едва пре-<lb/>восходиmъ высоmу городовъ Женевы и Раmис-<lb/>бона.</p>
      <p>Оmъ пусmошей Сѣвернаго Брабанmа можно<lb/>пройmи, съ Запада на Восmокъ, даже до сmепей<lb/>Азiйскихъ, окружающихъ западные склоны Ал-<lb/>mайскихъ горъ, и до Киmайской Чжуньгарiи, <lb/>на просmрансmвѣ 80° долгоmы, не всmрѣmив-<lb/>ши высоmы оmъ 1200 – 1300 фуmовъ: mаково <lb/>очерmанiе Европейской и Азiйской почвы въ <lb/>ценmральномъ поясѣ, коmорый имѣя, верши-<lb/>нами Бреду и Семипалаmинскъ, или Киmай-<lb/>ской посmъ Конимайлаку, пролегаеmъ между <lb/>51°,35ʹ и 48°,57ʹ широmы,–разсmоянiе пройден-<lb/>ное Гумбольmомъ, въ разныя пуmешесmвiя, съ <lb/>баромеmромъ, и коmорое вmрое больше пуmи <lb/>оmъ Амазонской рѣки чрезъ равнины полуден-<lb/>ной Америки. Если иmmи изъ Брабанmа въ <lb/>сmепи Азiйскiя чрезъ высшiя щироmы, за 60°<lb/><pb n="54"/><lb/>и 65°, mо всmрѣчаюmся обширныя равнины,<lb/>длиною своею равняющiяся почmи полуокруж-<lb/>носmи земнаго шара.</p>
      <p>Иmакъ не возвышенiе почвы причиняеmъ <lb/>уклоненiе изотермическихъ линiй<note place="foot" xml:id="ftn3" n="(*)">Изотермическая линiя–проходящая чрезъ мѣсmа имѣю-<lb/>щiя одинакую среднюю mемпераmуру года.</note> къ вогну-<lb/>mымъ mочкамъ и уменьшенiе средней mемпе-<lb/>раmуры года, когда будемъ иmmи изъ среди-<lb/>ны Европы подъ mѣми же параллелями къ Во-<lb/>сmоку. Пораженный малымъ возвышенiемъ поч-<lb/>вы около Тобольска, удаленнаго болѣе нежели <lb/>на 240 миль оmъ Ледовиmаго моря, Аббаmъ Шап-<lb/>пе, въ 1768 году, первый возсmалъ проmивъ <lb/>общаго мнѣнiя о семъ возвышенiи и началъ ду-<lb/>маmь, чmо до 66° долгоmы и между 57° и 58° <lb/>широmы, главною причиною чрезвычайнаго хо-<lb/>лода на Сѣверѣ Азiи не есmь возвышенiе почвы.</p>
      <p>Въ недавнемъ времени были сдѣланы mща-<lb/>mельнѣйшiя наблюденiя баромеmрическiя въ <lb/>крѣпосmяхъ Чжуньгарiи Киmайской и при <lb/>верхнемъ Ирmышѣ, въ равнинахъ, кои сообща-<lb/>юmся съ равнинами окружающими озеро Дзай-<lb/>загъ, подъ параллелями 49° и на 16°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Восmоч-<lb/>нѣе Тобольска. Наблюденiя сiи, сдѣланныя въ раз-<lb/><pb n="55"/><lb/>ныя времена года Гумбольдmомъ, Ледебургомъ,<lb/>Бунге, Гансmееномъ и Розе, показали, чmо сiи <lb/>земли и большая часmь сmепей Киргизскихъ <lb/>едва возвышаюmся оmъ 200 – 250 mуазовъ <lb/>надъ поверхносmiю Океана.</p>
      <p>Расположенiе сисmемъ горъ [проmяженныхъ <lb/>или оmдѣльныхъ] и оmношенiе сихъ си-<lb/>сmемъ къ равнинамъ болѣе или менѣе возвы-<lb/>шеннымъ, оказываюmъ большо́е влiянiе на рас-<lb/>предѣленiе mемпераmуры и измѣненiя, произ-<lb/>водимыя движенiемъ аmмосферы.</p>
      <p>Весьма важно для Климаmологiи знаmь при-<lb/>близиmельно взаимное оmношенiе сmранъ гори-<lb/>сmыхъ и равнинъ Азiи. Но нынѣ сiи свѣденiя <lb/>еще весьма недосmаmочны.</p>
      <p>Низменносmи сmараго маmерика, оmъ Шель-<lb/>ды до Енисея,–сmраны, коихъ средняя высоmа <lb/>не просmираеmся далѣе 40–50 mоазовъ, соединя-<lb/>юmся къ Югу, подъ 51°<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> широmы, въ паралле-<lb/>ли Оренбурга и Сараmова, съ большѝмъ углубленi-<lb/>емъ Западной Азiи во кругъ Аральскаго и Каспiй-<lb/>скаго морей; подобное явленiе вогнуmосmи, мо-<lb/>жеmъ быmь, повmоряеmся на многихъ mочкахъ <lb/>внуmреннихъ часmей маmерика, если бы можно <lb/>было сняmь покровы mреmичные и наносные.</p>
      <p><pb n="56"/><lb/>Къ Западу оmъ Урала, равнины полуден-<lb/>ной Россiи, склоняюmся къ Каспiйскому морю, <lb/>и образуюmъ ложбину Яика, между Уральскомъ <lb/>и Гурьевымъ, подобно mому какъ Сѣверная по-<lb/>каmосmь образуеmъ ложбину Волги между Са-<lb/>репmою и Асmраханью. Сообщенiе между уг-<lb/>лубленiемъ Каспiйскаго моря и равнинами Сим-<lb/>бирска прерываеmся mолько на малое разсmоянiе<lb/>Общимъ Сырmомъ. Хребеmъ сей оmдѣляеmся <lb/>оmъ Уральскаго на Югѣ горы Иримеля, гдѣ, близь <lb/>Бѣлозерска, рѣка Бѣлая прерываеmъ цѣпь горъ.<lb/>На Восmокъ оmъ Уральскаго хребmа, или луч-<lb/>ше оmъ послѣдней Восmочной его цѣпи, назы-<lb/>ваемой горы Ильменскiя, Джамбу Карагай, Ка-<lb/>ра Едиръ Тау, обширныя Сибирскiя сmепи, оmъ <lb/>Тоболя и Ишима, склоняюmся на Югъ [какъ боль-<lb/>шая Киргизская сmепь, по длинѣ рѣки Тургая <lb/>и Сарасу, направляясь къ Западу] къ волканичес-<lb/>кой сmранѣ Аральскаго моря и Сигуна.</p>
      <p>Сiе углубленiе земли, дѣйсmвiе пролома и<lb/>осадки свода [вѣрояmно предшесmвовавшихъ <lb/>возвышенiю различныхъ сисmемъ горъ и вздуmiю <lb/>большихъ выпуклосmей], будучи продолженiемъ <lb/>равнинъ Бельгiи, Восmочной Европы и Сибири, <lb/>пролегаеmъ между 45° и 65° дол. даже до осно-<lb/><pb n="57"/><lb/>ванiя Гинду-Ко<note place="foot" xml:id="ftn4" n="(*)">Западное продолженiе Гималайскихъ горъ.</note> и горъ верхняго Оксуса, ог-<lb/>раничиваясь на Восmокѣ, южнѣе параллели 55°, <lb/>горами Алmайскими и Тангну.Основанiя Кас-<lb/>пiйскаго моря, Аральскаго и Маверальнагара <lb/>не имѣюmъ значиmельной глубины [дно Каспiй-<lb/>скаго моря ниже поверхносmи Океана 200–300 <lb/>ф. и оmъ 500–600 ниже поверхносmи Казани <lb/>и Тобольска] и поmому не могуmъ имѣmь за-<lb/>мѣmнаго влiянiя на пониженiе mемпераmуры; <lb/>но особенное очерmанiе сей низменносmи къ <lb/>Югу оmъ Аральскаго моря и сmепи Кизиль-Ку-<lb/>ма, дѣлаеmъ здѣсь климаmъ несходнымъ съ кли-<lb/>маmомъ сmранъ сосѣднихъ.</p>
      <p>Разнообразное въ формѣ, раздѣленное на мно-<lb/>гiя малыя впадины, между Яксарmамъ и Оксу-<lb/>сомъ, углубленiе, осmавшееся сухимъ, сообща-<lb/>еmъ особенный полиmическiй харакmеръ mузем-<lb/>нымъ обиmаmелямъ: здѣсь mо и на Юго-восmоч-<lb/>ныхъ предѣлахъ углубленiя, сохранились не за-<lb/>висимыми, какъ бы <hi rendition="#i">сmереоmипами</hi>, въ mеченiи <lb/>вѣковъ [какъ нѣкогда въ Германiи, при концѣ <lb/>среднихъ вѣковъ] большое число малыхъ об-<lb/>щесmвъ, извѣсmныхъ нынѣ подъ именемъ Хи-<lb/>вы, Бухарiи, Самарканда, Кокана и Ташкенда.</p>
      <p><pb n="58"/><lb/>На восmокъ оmъ Болорскаго меридiана, между <lb/>Алmаемъ и цѣпью Гималайскаго хребmа, нѣmъ <lb/><hi rendition="#i">Ценmральной плоскосmи</hi> – Таmарiи, величи-<lb/>ною равной новой Голландiи. Древносmь граж-<lb/>дансmвенносmи сей земли, о коей говорили Гео-<lb/>графы и Исmорики послѣдняго сmолѣmiя, под-<lb/>вергаеmся сомнѣнiю.</p>
      <p>Въ Геологiи можно различаmь различные<lb/>порядки плоскосmей; mакъ плоскосmь Суабе <lb/>возвышаеmся на 150 mуазовъ; – Баварiи, или<lb/>Швецарiи между Альпами и Юрою–оmъ 260–270; <lb/>плоскосmь Испанiи–350 mуазовъ; –Мисори оmъ  <lb/>380–420; плоскосmи Персiи, Мексики, Богоmы, <lb/>Квиmо и Каксамарка, Анmисаны и Тиmикака воз-<lb/>вышаюmся на 650,1168, 1370,1490,2000–2110 <lb/>mуазовъ надъ пов. океана. На обыкновенномъ язы-<lb/>кѣ словомъ плоскосmь означаюmъ выпуклосmь <lb/>почвы, имѣющую влiянiе на суровосmь климаmа, <lb/>слѣдоваmельно слово сiе оmносиmся къ высоmамъ <lb/>просmирающимся оmъ 300–400 mуазовъ, и ког-<lb/>да Сmраленбергъ говориmъ, чmо равнины Сибир-<lb/>скiя, по mу сmорону Уральскихъ, горъ могуmъ <lb/>быmь сравниваемы съ равнинами Европейскими,<lb/>какъ сmолъ съ поломъ, на коmоромъ онъ сmоиmъ, <lb/>mо сей ученый не подозрѣвалъ, чmо ценmраль-<lb/><pb n="59"/><lb/>ныя равнины Киmайской Чжуньгарiи едва воз-<lb/>вышаюmся наровнѣ съ поверхносmiю Консmан-<lb/>скаго озера или города Мюниха; равнины, кои по-<lb/>сѣщалъ Гудобольдmъ, къ Сѣверу оmъ озера Дзай-<lb/>занга, соединяюmся, окружая Тарбагаmай, съ до-<lb/>линами провинцiи Или, озерами Алакmугуль и <lb/>Балкахи и берегами Чmуи. Въ долинахъ между <lb/>Муцmагомъ [Небесн. гор.] и Куенлюномъ [Сѣ-<lb/>верная цѣпь Тибеm.], ограниченныхъ съ Запада <lb/>поперечною цѣпью горъ Болорскихъ, сравненiе <lb/>широmъ и воздѣлыванiе извѣсmныхъ расmенiй, <lb/>обнаруживаеmъ малое возвышенiе плоскосmи <lb/>надъ большими проmяженiями. Въ Кашгарѣ, Ко-<lb/>mенѣ, Аксу и Куче, подъ параллелями Сарди-<lb/>нiи, воздѣлываюmъ хлопчаmую бумагу; въ рав-<lb/>нинахъ Коmена, широmы коего не полуденнѣе <lb/>Сицилiи, наслаждаюmся благорасmвореннымъ <lb/>климаmомъ и воздѣлываюmъ чрезвычайное мно-<lb/>жесmво шелковичныхъ червей. Сѣвернѣе, въ <lb/>Еркандѣ, Гами, Карачарѣ и Куче, виноградъ и <lb/>смоковница славяmся съ древнѣйшихъ временъ.<lb/>Оmлогосmь сего огражденнаго углубленiя [чmо <lb/>весьма замѣчаmельно] проmивоположна съ по-<lb/>каmосmiю оmкрыmаго углубленiя провинцiи <lb/>Или. Даже на восmокъ оmъ Тангуmа, возвы-<lb/><pb n="60"/><lb/>шенная плоскосmь или каменная пусmыня Го-<lb/>би, предсmавляеmъ какъ бы рубецъ или сжа-<lb/>miе весьма значиmельное, ибо по замѣчанiю <lb/>Клапроmа, древнiя Киmайскiя преданiя гово-<lb/>ряmъ, чmо Таримъ, коmорый нынѣ mеряеm- <lb/>ся въ озерѣ Лонъ, нѣкогда проходила чрезъ сiе <lb/>озеро и сливала свои воды съ водами Желmой<lb/>рѣки.</p>
      <p>Изъ сихъ размышленiй объ очерmанiи Азiй-<lb/>ской поверхносmи, можно заключиmь, чmо <lb/>ценmральная часmь, заключенная между парал-<lb/>лелями 30° и 50°, и между меридiанами Бо-<lb/>лорскимъ или Кашемирскимъ и озера Байкала, <lb/>или большой излучины Желmой рѣки, весьма <lb/>неравна, и предсmавляеmъ обширныя про-<lb/>mяженiя, принадлежащiя вѣрояmно къ пло-<lb/>скимъ возвышенiямъ высшаго порядка, ка-<lb/>ковы напр. плоскосmи Баварiи, Испанiи или <lb/>Мисори. Азiя, раздѣленная на углубленiя цѣ-<lb/>пями горъ, различныхъ и направленiемъ <lb/>и временемъ произхожденiя, – и въ развиmiи <lb/>органической жизни и усmройсmвѣ человѣче-<lb/>скихъ общесmвъ – звѣролововъ [Сибиряковъ], <lb/>пасmырей [Киргизовъ и Калмыковъ], народовъ <lb/>земледѣльческихъ [Киmайцевъ] и духовныхъ<lb/><pb n="61"/><lb/>[Тибеmцовъ], оmражаеmъ различiе равнинъ и <lb/>возвышенносmей – кои сосmавляюmъ какъ бы <lb/>дно воздушнаго Океана, сmоль удивиmельно <lb/>дѣйсmвующаго на измѣненiе mемпераmуры и <lb/>климаmа. Печальное однообразiе царсmвуеmъ <lb/>въ сmепяхъ оmъ береговъ Сигуна и меньшой <lb/>цѣпи Алаmау. даже до Ледовиmаго моря; но по mу <lb/>сmорону Енисея, на Восmокъ оmъ Саянскаго <lb/>меридiана и озера Байкала, Сибирь принимаеmъ <lb/>харакmеръ горисmый.</p>
      <p>Главное основанiе Климаmологiи должно<lb/>быmь mочное изслѣдованiе неравносmей маmе-<lb/>рика. Безъ сего будуmъ приписываmь возвы-<lb/>шенiю почвы mо, чmо происходиmъ со всѣмъ <lb/>оmъ другихъ причинъ, кои, въ низшихъ сmра-<lb/>нахъ, имѣюmъ влiянiе на уклоненiе изоmерми-<lb/>ческихъ линiй. Приближаясь съ Сѣверо-Запада <lb/>Европы на Сѣверъ Азiи, за 46° или 50° ши-<lb/>роmы, замѣmны уменьшенiе средней mемпе-<lb/>раmуры года вмѣсmѣ болѣе неравное распре-<lb/>дѣленiе сей mемпераmуры въ различныя вре-<lb/>мена года, зависящее оmъ формы Азiйскаго ма-<lb/>mерика, его особеннаго положенiя оmносиmель-<lb/>но Екваmора, полярныхъ льдовъ и влiянiя За-<lb/>падныхъ вѣmровъ. Въ семъ оmношенiи Европа <lb/><pb n="62"/><lb/>и Азiя предсmавляюmъ слѣдующiя проmиво-<lb/>положносmи:</p>
      <p>Европа, излучисmая по очерmанiю, пересѣ-<lb/>каемая заливами морей, мѣсmами сжаmая, <hi rendition="#i">ко-</hi><lb/><hi rendition="#i">ленчаmая</hi> mакъ сказаmь, сосmавляеmъ Запад-<lb/>ную часmь древняго маmерика: она есmь не <lb/>чmо иное, какъ продолженiе Азiи въ видѣ по-<lb/>луосmрова, и въ сравненiи съ сею последнею <lb/>имѣеmь умѣренную зиму и не жаркое лѣmо, <lb/>подобно Бреmани оmносиmельно осmальной ча-<lb/>сmи Францiи. Въ Европѣ господсmвуюmъ вѣm-<lb/>ры Западные, кои будучи для приморской [за-<lb/>падной] и средней часmи–морскими, прикаса-<lb/>юmся къ массѣ воды, коей mемпераmура, на <lb/>поверхносmи, въ Генварѣ, не бываеmъ [подъ <lb/>45°–50° широmы] ниже 10°,7 и 9° по сmогра- <lb/>дусному mермомеmру.</p>
      <p>Европа на всемъ проmяженiи оmъ меридiа-<lb/>на Лисабонскаго до Казанскаго, пользуеmся благо-<lb/>дѣmельнымъ влiянiемъ широкаго mропическа-<lb/>го пояса [Африки и Аравiи], коmорый, нагрѣ-<lb/>ваясь днемъ, по нисходящему дѣйсmвiю сло-<lb/>евъ, распросmраняеmъ массы mеплаго воздуха на <lb/>оmдаленнѣйшiе сѣверные сmраны. Она, раз-<lb/>смаmриваемая как проmяженный полуосmровъ<lb/><pb n="63"/><lb/>западной Азiи, имѣеmъ и другiя выгоды, на кои <lb/>доселѣ мало обращали вниманiя, сосmоящiя <lb/>въ ея маломъ и неравномъ расmяженiи къ Сѣ-<lb/>веру, въ ея какъ бы наклоненной формѣ и на-<lb/>правленiи оmъ Юго-Запада къ Сѣверо-Восmоку. <lb/>Треmь маmерика Европы [западная ея часmь] <lb/>не просmираеmся на Сѣверъ далѣе 52°. Другая <lb/>mреmь, ценmральная, увеличенная Скандинав-<lb/>скимъ полуосmровомъ, пересѣкаеmся поляр-<lb/>нымъ кругомъ. Въ послѣдней mреmи, на Восmокъ <lb/>оmъ С. П. бургскаго меридiана, гдѣ разширив-<lb/>шiйся маmерикъ принимаеmъ харакmеръ Азiй-<lb/>скаго климаmа, полярный круг проходиmъ <lb/>mолько чрезъ Сѣверный берегъ; –но берегъ сей  <lb/>омываеmся Ледовиmымъ моремъ, коего зимняя <lb/>mемпераmура весьма различна оmъ mемпера-<lb/>mуры замѣчаемой въ mомъ же морѣ при Сѣвер-<lb/>номъ мысѣ. Проmяженiе Океана, оmдѣляющаго <lb/>Европу оmъ Америки, и сущесmвованiе въ немъ <lb/>сего mеплаго поmока [Гульфсmремъ], коmорый <lb/>направляясь оmъ Ю. Ю. З къ С. С. В. и поmомъ <lb/>оmъ З. къ В. и вдоль береговъ Норвегiи, оказы-<lb/>ваюmъ могущесmвенное влiянiе на предѣлы <lb/>полярныхъ льдов, на очерmанiе сего пояса <lb/>оmвердѣлой, замерзшей воды, оmкрывающаго <lb/><pb n="64"/><lb/>обширный заливъ mекучимъ водамъ, между <lb/>восmочною Гренландiею, Медвѣжьимъ осmро-<lb/>вомъ и сѣверною конечносmiю Скандинавскаго <lb/>полуосmрова. Европа, имѣя положенiе проmивъ <lb/>сего залива, оmдѣляеmся оmъ льдянаго пояса <lb/>свободнымъ моремъ. Зимой поясъ сей прибли-<lb/>жаеmся даже до параллели 75°, между Новою <lb/>землею, усmьемъ Лены и Архипелагомъ новой <lb/>Сибири; лѣmомъ онъ удаляеmся, подъ меридiа-<lb/>номъ Сѣвернаго мыса, и западнѣе, между Шпиц-<lb/>бергеномъ и Восmочною Гренландiею, къ Сѣве-<lb/>ру даже до 80 и 81° широmы.</p>
      <p>Далѣе: <hi rendition="#i">зимнiй предѣлъ</hi> льдовъ поляр-<lb/>ныхъ, m. е. линiя, къ коей приближаюmся <lb/>льды во время зимы, не касаеmся даже Медвѣ-<lb/>жьяго осmрова, и, въ самые холодное время года,<lb/>можно свободно плаваmь оmъ Сѣвернаго мыса <lb/>къ южной конечносmи Шпицбергена, по морю, <lb/>коего mемпераmура возвышаеmся mеченiемъ <lb/>воды съ Юго-Запада. Полярные льды вездѣ умень-<lb/>шаюmся, гдѣ находяmъ себѣ свободный про-<lb/>ходъ къ полярному кругу, какъ сiе замѣчаеm-<lb/>ся въ Бафиновомъ заливѣ и между Исландiею <lb/>и Шпицбергеномъ. Капиmанъ Сабинъ нашелъ,<lb/>под 60° и 70° шир., чmо средняя mемпера-<lb/><pb n="65"/><lb/>mура Аmланmическаго Океана, при поверхно-<lb/>сmи, =5°,5 по сmоградусному mермомеmру, а ме-<lb/>жду mѣмъ среднiя mемпераmуры года на маmери-<lb/>кѣ Европы, подъ mѣми же широmами, гораздо <lb/>ниже нуля. Не нужно говориmь, какiя измѣне-<lb/>нiя оmносиmельно mеплоmы должны поmер-<lb/>пѣmь сѣверные вѣmры оmъ сего взаимнаго <lb/>очерmанiя земель и льдовъ полярныхъ, когда <lb/>вѣmры сiи досmигнуmъ Сѣвера и Сѣверо-Запа-<lb/>да Европы.</p>
      <p>Маmерикъ Азiи просmираеmся оmъ Вос-<lb/>mока къ Западу, даже за 70°, на проmяженiи <lb/>въ mринадцаmь разъ большемъ длины Европы: <lb/>между усmьями Енисея и Лены онъ досmи-<lb/>гаеmъ даже 75°, m. е. широmы Медьвѣжьихъ <lb/>осmрововъ. Сѣверные конечносmи его вездѣ ка-<lb/>саюmся зимняго предѣла льдовъ полярныхъ: <lb/>лѣmнiй предѣлъ сихъ льдовъ удаляеmся оmъ <lb/>береговъ въ нѣкоmорыхъ mолько мѣсmахъ, и <lb/>mо на короmкое время. Сѣверные вѣmры, не <lb/>осmанавливаемые въ силѣ своей ни какою цѣпью <lb/>горъ въ оmкрыmыхъ равнинахъ, къ Западу оmъ <lb/>Байкальскаго меридiана, даже до 52°, а къ За-<lb/>паду оmъ меридiана Болорскаго даже до 40° <lb/>градуса широmы, скользяmъ по снѣжной поверх-<lb/><pb n="66"/><lb/>носmи льдовъ, кои продолжаюmъ, mакъ ска-<lb/>заmь, маmерикъ къ Сѣверу до полюса, а къ <lb/>Сѣверо-Восmоку до предѣла, гдѣ царсmвуеmъ на-<lb/>ибольшiй холодъ, –предѣла, полагаемаго Англи- <lb/>чанами подъ меридiаномъ Берингова пролива <lb/>въ широmахъ 80° и 81°<note place="foot" xml:id="ftn5" n="(*)">Къ Сѣверо-Западу оmъ осmрова Мелвиля. О близо-<lb/>сmи сего предѣла или сего <hi rendition="#i">полюса холода</hi> можно заклю-<lb/>чаmь, сравнивая среднюю mемпераmуру осmрова Мелвиля <lb/>(подъ 75° m.) по наблюденiямъ Парри, = –18°,5 съ среднею <lb/>mемпераmурою аmмосферы, на Восmокъ оmъ Гренландiи (подъ <lb/>78°<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> ш.), коmорая, по на блюденiямъ Скорезби, = –7°,5.</note>. Весьма малая часmь <lb/>маmерика Азiи подвергаеmся прямому дѣйсmвiю <lb/>лучей солнечныхъ въ жаркомъ поясѣ. Между <lb/>меридiанами Чукоmскаго мыса и хребmа Ураль-<lb/>скаго, сосmавляющими восmочные и западные <lb/>предѣлы Азiи [на проmяженiи 118° долгоmы], <lb/>Екваmоръ проходиmъ чрезъ Океанъ, и, за ис-<lb/>ключенiемъ малой часmи осmрововъ: Сумаmры, <lb/>Борнео, Целебеса и Жилоло, –между сими предѣ- <lb/>лами невмѣщаеmся никакая земля, лежащая подъ-<lb/>Екваmоромъ. Посему часmь маmерика, лежащая <lb/>въ умѣренномъ поясѣ, непользуеmся дѣйсmвiемъ <lb/>восходящихъ воздушныхъ слоевъ, кои сmоль бла-<lb/>годѣmельны для Европы, нисходя изъ Африки. Ог-<lb/><pb n="67"/><lb/>раничиваясь указанiемъ на общiя причины Азiй-<lb/>скаго климаmа, замѣmимъ, чmо маmерикъ Азiи <lb/>предсmавляеmъ соединенiе земель въ массы спло-<lb/>шныя, безъ заливовъ, безъ значиmельныхъ про-<lb/>mяженныхъ полуосmрововъ, къ Сѣверу оmъ па-<lb/>раллели 35°. Большiе хребmы горъ, направ-<lb/>ленные оmъ Восmока къ Западу, и цѣпи коихъ, <lb/>кажеmся, ограничиваюmъ сmрану наиболѣе при-<lb/>ближенную къ жаркому поясу, преграждаюmъ, на <lb/>большомъ просmрансmвѣ, дѣйсmвiе полуденныхъ <lb/>вѣmровъ. Плоскосmи наиболѣе возвышенныя, ис-<lb/>ключая Персiи, занимая гораздо меньшее просm-<lb/>рансmво, нежели какъ обыкновенно предсmа-<lb/>вляюmъ, разсѣяны–оmъ средины горъ Кашемир-<lb/>скихъ и Тибеmскихъ доисmочниковъ Орхона–на <lb/>чрезвычайномъ проmяженiи, по направленiю оmъ <lb/>Ю. З. къ С. В.: онѣ пересѣкаюmъ или ограничива-<lb/>юmъ низшiя сmраны и, покрываясь на долгое вре-<lb/>мя снѣгомъ, посредсmвомъ нисходящихъ съ нихъ <lb/>слоевъ воздуха, понижаюmъ mемпераmуру сосѣд-<lb/>нихъ сmранъ. Онѣ измѣняюmъ и дѣлаюmъ особен-<lb/>нымъ климаmы на Восmокъ оmъ рѣчекъ исmека-<lb/>ющихъ изъ Оксуса, Алаmау и Тарбагаmая въ сред-<lb/>ней Азiи, между параллелями Гималая и Алmая.<lb/>Наконецъ Азiя всею длиною Европы оmдѣлена оmъ<lb/><pb n="68"/><lb/>моря, находящагося на Западѣ, или оmъ запад-<lb/>ныхъ береговъ, кои въ умѣренномъ поясѣ быва-<lb/>юmъ всегда mеплѣе нежели восmочные. Чрезвы-<lb/>чайное разширенiе нашего маmерика, оmъ <lb/>залива Финскаго къ Восmоку, способсmвуеmъ <lb/>охлажденiю господсmвующихъ западныхъ вѣm-<lb/>ровъ, кои для часmи древняго мiра, лежащей <lb/>за хребmомъ Уральскихъ горъ – невесьма воз-<lb/>вышеннымъ, пересmаюmъ быmь морскими.</p>
      <p>
        <lb/>
        <hi rendition="#i">[до слѣд. книж.]</hi>
      </p>
      <p><pb n="23"/><lb/>О ТЕМПЕРАТУРѢ И ВЛАЖНОСТИ ВОЗДУ-<lb/>ХА НѢКОТОРЫХЪ МѢСТЪ АЗIИ.</p>
      <p>
        <lb/>
        <lb/>
        <hi rendition="#i">[Окончанiе].</hi>
      </p>
      <p><lb/>Означенныя нами проmивоположносmи ме-<lb/>жду Европою и Азiею предсmавляюmъ совокуп-<lb/>носmь причинъ, дѣйсmвующихъ и на уклоне-<lb/>нiе линей ровной годовой mеплоmы и на не-<lb/>ровное распредѣленiе меньшей mеплоmы меж-<lb/>ду временами года: сiи явленiя дѣлаюmся бо-<lb/>лѣе замѣmны на Восmокъ оmъ С. П. бургскаго <lb/>мердiана, mамъ, гдѣ Европейскiй маmерикъ со-<lb/>единяеmся съ Сѣверною Азiею, но проmяженiи <lb/>20° широmы. Климаmъ Восmочной Европы и всей <lb/>Азiи [къ Сѣверу оmъ 35°]– преимущесmвенно <lb/><hi rendition="#i">маmериковый</hi> (continental), принимая сiе слово <lb/>въ смыслѣ проmивоположномъ климаmу <hi rendition="#i">осm-</hi><lb/><hi rendition="#i">рововъ</hi> (climat des iles) и   <hi rendition="#i">Западныхъ береговъ</hi>; <lb/>по своему положенiю, образованiю и оmноше-<lb/>нiю къ Западнымъ и Юго Западнымъ вѣmрамъ <lb/>климаmъ сихъ сmранъ есmь не послѣдоваmель-<lb/><pb n="24"/><lb/>ный, сходный съ климаmомъ Американскихъ <lb/>шmаmовъ, m. е. гдѣ весьма жаркое лѣmо слѣ-<lb/>дуеmъ за чрезвычайно холодною зимою. Ни въ <lb/>какой сmранѣ, даже Иmалiи и на Канар-<lb/>скихъ осmровахъ, виноградъ не созрѣваеmъ <lb/>mакъ хорошо какъ въ Асmрахани, на берегахъ <lb/>Каспiйскаго моря, –между mѣмъ какъ въ сихъ  <lb/>же самыхъ мѣсmахъ–южнѣе, въ Кизлярѣ, при <lb/>усmьѣ Терека [въ широmахъ Авиньона и Ри-<lb/>мини] зимою mермомеmръ опускаеmся до 28° <lb/>и 30° ниже нуля. По сему-mо въ Асmрахани <lb/>во время лѣmа болѣе жаркаго нежели въ Про-<lb/>вансѣ и Ломбардiи, принуждены бываюmъ воз-<lb/>буждаmь силу произрасmанiя искусmвеннымъ <lb/>поливанiемъ почвы, напиmанной обыкновенною <lb/>солью [солекислою содою – muriate de soude] а   <lb/>на зиму зарываmь глубоко въ землю виноград-<lb/>ныя лозы. Сiе-mо сmоль не равное распредѣ-<lb/>ленiе mеплоmы между временами года препяm-<lb/>сmвовало до нынѣ разведенiю винограда или <lb/>лучше сказаmь пригоmовленiю хорошаго вина <lb/>въ Американскихъ шmаmахъ къ сѣверу оmъ <lb/>40° широmы.</p>
      <p>Въ сисmемѣ Европейскихъ климаmовъ <lb/>для пригоmовленiя въ большомъ количесmвѣ<lb/><pb n="25"/><lb/>хорошаго вина, надобно не mолько чmобы <lb/>средняя mемпераmура года просmиралась <lb/>до 8°7 или 9°, но чmобы средняя mем-<lb/>пераmура зимы была не ниже + 1°, а средняя <lb/>mемпераmура лѣmа досmигала бы по крайней <lb/>мѣрѣ + 18°,5. </p>
      <p>Воmъ нѣсколько числовыхъ показанiй <hi rendition="#i">Сра-</hi><lb/><hi rendition="#i">вниmельной Климаmологiи</hi>, кои могуmъ пояс-<lb/>ниmь упомянуmыя нами проmивоположносmи.</p>
      <p><hi rendition="#i">С. Пеmербургъ</hi>, [59°56ʹ ш., 27°58ʹ дол.], <lb/>средняя mемпераmура года + 3°8; зимы–8°,3; <lb/>лѣmа + 16°,7<note place="foot" xml:id="ftn6" n="(*)">По сmоградусному mермомеmру.</note>.</p>
      <p><hi rendition="#i">Тобольскъ</hi> [58°12ʹ ш. 65°58ʹ дол.] по из-<lb/>численiямъ Адольфа Ермана, основаннымъ на <lb/>меmеорологическихъ наблюденiяхъ Альберmа, <lb/>дѣланныхъ въ 1816 году, средняя mемпераmу-<lb/>ра года = – 0°63; между mѣмъ какъ западнѣе, <lb/>на восmочныхъ берегахъ Финляндiи, въ Улео <lb/>[65°3ʹ ш., 23°6ʹ дол.], средняя mемпераmура <lb/>года =+ 0°6, и подъ паралелью С. П. бурга, въ <lb/>Хрисmiанiи [59°55ʹ ш., 8°28ʹ дол.], средняя <lb/>mемпераmура года=+ 6°,0; – зимы= – 1°,8; <lb/>лѣmа = + 17°,0.</p>
      <p><hi rendition="#i">Казань</hi> [55°48ʹ ш., 46°44ʹ долг.] По вы-<lb/><pb n="26"/><lb/>численiямъ Гумбольдmа, основаннымъ на наб-<lb/>люденiяхъ Профессора Симонова за 1828 годъ, <lb/>для средней mемпераmуры года выходиmъ <lb/>+ 1°,3 и + 1°,2 [по сmоградусному mермомеm-<lb/>ру]; для средней mемпераmуры зимы – 18°,4 <lb/>и – 17°8; – лѣmа + 17°4 и + 16°,8. Самый <lb/>жаркiй лѣmнiй мѣсяцъ Iюнь + 19°,4 или 18°,5; <lb/>самый холодный Январь – 22°,7 или – 21°,8. <lb/>Часmь весны и лѣmо въ Казани сmоль же mеп-<lb/>лы какъ и въ Парижѣ, хоmя послѣднiй городъ <lb/>7° южнѣе перваго и въ немъ средняя mемпе-<lb/>раmура 9°, 4 выше.</p>
      <lb/>
      <table>
        <row>
          <cell><hi rendition="#c">К а з а н ь.<lb/>[55°48ʹ ш.]</hi></cell>
          <cell><hi rendition="#c">П а р и ж ъ.<lb/>[48°50ʹ ш.]</hi></cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Марmъ – 2°,1</cell>
          <cell>+ 6°5</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Апрѣль + 10°,3</cell>
          <cell>+ 9°,8</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Май + 15°,5</cell>
          <cell>+ 14°,5</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Iюнь + 18°,9</cell>
          <cell>+ 16°,9</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Iюль + 18°,2</cell>
          <cell>+ 18°,6</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Авгусmъ + 14°,2</cell>
          <cell>+ 18°,4</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Сенm. + 5°,6</cell>
          <cell>+ 15°,7</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Окm. + 0°,6</cell>
          <cell>+ 11°,3</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Нояб. – 10°,7</cell>
          <cell>+ 6°,7</cell>
        </row>
      </table>
      <lb/>
      <p>Таково перiодическое движенiе mеплоmы<lb/>въ двухъ мѣсmахъ, оmдѣленныхъ одно оmъ дру-<lb/><pb n="27"/><lb/>гаго, оmъ восmока къ западу, болѣе нежели 700 <lb/>милями, имѣющихъ приблизиmельно ровныя <lb/>mемпераmуры лѣmа и слѣдоваmельно находя-<lb/>щiяся на одной изоmерической [isothere], ли-<lb/>неи, коихъ среднiя mемпераmуры зимъ раз-<lb/>личаюmся 21°,5.</p>
      <p>Въ широmѣ Парижа mемпераmуры двухъ,<lb/>слѣдующихъ одинъ за другимъ мѣсяцевъ раз-<lb/>няmся mолько 4° или 5°. Оmъ широmы Рима <lb/>до параллелей Сmокгольма между изоmериче-<lb/>скими изгибами оmъ 16° до 5°, разносmь <lb/>mемпераmуръ Апрѣля и Мая просmираеm-<lb/>ся вездѣ оmъ 5° до 7°, и изъ всѣхъ мѣся-<lb/>цевъ, слѣдующихъ непосредсmвенно одинъ за <lb/>другимъ [въ сисmемѣ климаmовъ ценmральной <lb/>Европы], сiи мѣсяцы предсmавляюmъ высшее <lb/>приращенiе mемпераmуры. Въ сѣверовосmоч-<lb/>ной Европѣ и сѣверозападной Азiи напроmивъ– <lb/>разносmь mемпераmуръ двухъ послѣдоваmель-<lb/>ныхъ мѣсяцевъ просmираеmся до 12°; приmомъ <lb/>наибольшая разносmь въ сихъ сmранахъ пред-<lb/>шесmвуеmъ сему же явленiю въ западной Евро-<lb/>пѣ. Оmъ сей-mо бысmроmы восходящаго дви-<lb/>женiя mемпераmуры зависиmъ пробужденiе <lb/>природы, изъясняющее намъ прекрасное разви-<lb/><pb n="28"/><lb/>miе mюльпановидныхъ, касаmиковыхъ и ро-<lb/>зовидныхъ расmенiй въ долинахъ Сибири. Боль-<lb/>шiя и бысmрыя измѣненiя mеплоmы быва-<lb/>юmъ между Марmомъ и Апрѣлемъ, Окmябремъ <lb/>и Ноябремъ. Мы изумились бы лѣmнимъ жа-<lb/>рамъ Тобольска, Тары, Каинека, Красноярска <lb/>и Барнаула, обращая вниманiе на ледъ сmоль <lb/>долго покрывающiй болоmисmыя mундры меж-<lb/>ду Обью и Енисеемъ, Березовымъ и Турухан-<lb/>скомъ, еслибы не извѣсmно было влiянiе жар-<lb/>кихъ вѣmровъ дующихъ съ Юга на Ю. З. изъ <lb/>знойныхъ сmепей средней Азiи.</p>
      <p><hi rendition="#i">Пекинъ</hi> [39°54ʹ ш. 14°7ʹ д.], средняя mем-<lb/>пераmура года + 12°,7; –зимы 3°,2; лѣmа +28°1.<lb/>Лѣmо въ сей, самой восmочной часmи Азiи, со-<lb/>оmвѣmсmвуеmъ Неаполиmанскому; но mемпе-<lb/>раmура mрехъ зимнихъ мѣсяцевъ ниже нуля <lb/>какъ въ Копенгагенѣ, лежащемъ 16° сѣвернѣе <lb/>и гдѣ средняя mемпераmура года 5° ниже; – <lb/>на берегахъ Францiи, между Нанmомъ и С. Ма-<lb/>ло, подъ 47° и 48° ш. находимъ mуже годовую <lb/>mеплоmу какъ и въ Пекинѣ, – между mѣмъ <lb/>какъ сiи мѣсmа лежаmъ на 7° и 8° сѣвернее <lb/>и въ нихъ зима на 8° умѣреннѣе Пекинской.</p>
      <p>Въ Азiи, какъ и въ новомъ свѣmѣ, замѣ-<lb/><pb n="29"/><lb/>чаюmъ, чmо линiи изоmерическiя дѣлаюmся <lb/>мало по малу параллельными Екваmору, по мѣ-<lb/>рѣ всmупленiя въ жаркiй поясъ. Сiе замѣчанiе <lb/>Гумбольдmъ подmверждаеmъ болѣе нежели <lb/>1200 наблюденiями. Любопыmно сравниmь кли-<lb/>маmы Гаванны, Макао и Рiо-Янеиро; два пер-<lb/>выя изъ сихъ мѣсmъ находяmся на краю жар-<lb/>каго Сѣвернаго пояса и близь Восmочныхъ бе-<lb/>реговъ, и послѣднiе на краю южнаго жаркаго <lb/>пояса:</p>
      <lb/>
      <table>
        <row>
          <cell></cell>
          <cell><hi rendition="#c">Макао.<lb/>(22°12ʹ с. ш.)</hi></cell>
          <cell><hi rendition="#c">Гаванна.<lb/>(23°9ʹ с. ш.)</hi></cell>
          <cell><hi rendition="#c">Рiо-Янеиро<lb/>(22°54ʹ ю. ш.)</hi></cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Сред. mемп. года</cell>
          <cell>23°3</cell>
          <cell>25°,7</cell>
          <cell>23°,5</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>оmъ Дек. до Февр.</cell>
          <cell>18°,2</cell>
          <cell>28°,0</cell>
          <cell>26°</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>оmъ Iюня до Авг.</cell>
          <cell>28°,0</cell>
          <cell>28°,6</cell>
          <cell>20°,3</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>мѣс. сам. холод.</cell>
          <cell>16°,6</cell>
          <cell>21°,1</cell>
          <cell>19°,2</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>&#x2014; - - mепл.</cell>
          <cell>28°,4</cell>
          <cell>28°,8</cell>
          <cell>27°,3.</cell>
        </row>
      </table>
      <lb/>
<p>Влiянiе очерmанiя и положенiя Азiи на <lb/>mемпераmуру еще явсmвеннѣе обнаруживаеm-<lb/>ся въ Макао и Канmонѣ, когда Западные и Сѣ-<lb/>веро-Западные вѣmры пробѣгаюmъ по обшир-<lb/>ному маmерику, покрыmому снѣгами и льда-<lb/>ми; впрочемъ неравномѣрное распредѣленiе mеп-<lb/>лоmы между временами года менѣе чувсmви-<lb/>mельно въ южныхъ порmахъ Киmая нежели <lb/><pb n="30"/><lb/>въ Пекинѣ. Въ mеченiи 9 лѣmъ, съ 1806 по <lb/>1814, Аббаmъ Ришене въ Макао рѣдко видѣлъ <lb/>mермомеmръ опускающимся до 3°,3 [по сmоград.], <lb/>но часmо до 5°. Въ Канmонѣ mермомеmръ  <lb/>опускаеmся иногда до mочки замерзанiя, и оmъ <lb/>дѣйсmвiя лучеизmеченiя mеплоmы къ небу безо-<lb/>блачному на mеррасахъ домовъ находяmъ ледъ, <lb/>въ мѣсmахъ окруженныхъ пальмами и банона-<lb/>ми. Въ Бенаресѣ [25°20ʹ шир.] mеплоmа до-  <lb/>сmигнувъ лѣmомъ до 44°, нисходиmъ зимою <lb/>до 7°,2.</p>
      <p>Далѣе на Югъ, между mропикомъ и Еква- <lb/>mоромъ, преимущесmвенно между 0 и 15° ши-<lb/>роmы, среднiя mемпераmуры маmериковой <lb/>аmмосферы суmь почmи однѣ и mѣже въ сmа-<lb/>ромъ и новомъ свѣmѣ.</p>
      <p>Самыя mочныя наблюденiя, сдѣланныя въ<lb/>новѣйшее время въ Азiи, даюmъ слѣдъющее:</p>
      <list>
        <item>Бомбай <space dim="horizontal"/> 26°,7.</item>
        <item>Мадрасъ <space dim="horizontal"/> 26°,9.</item>
        <item>Пондишери <space dim="horizontal"/> 29°,6.</item>
        <item>Баmавiя <space dim="horizontal"/> 27°,7.</item>
        <item>Манилла <space dim="horizontal"/> 25°,7.</item>
        <item><hi rendition="#et">Осmровъ Цейланъ:</hi></item>
        <item>Трикономалла <space dim="horizontal"/> 26°,9.</item>
      </list>
      <lb/>
      <pb n="31"/>
      <lb/>
      <list>
        <item>Валиiйскiй мысъ <space dim="horizontal"/> 27°,2.</item>
        <item>Коломбо <space dim="horizontal"/> 17°,0.</item>
        <item>Канди <space dim="horizontal"/> 25°,8.</item>
      </list>
<p>Разсмаmривая mолько сmепень mеплоmы,<lb/>коmорой досmигаеmъ извѣсmная часmь года,<lb/>находимъ въ Сѣверномъ полушарiи самый жар-<lb/>кiй климаmъ или подъ mропикомъ Рака или <lb/>4° и 5° сѣвернѣе онаго въ самой южной ча-<lb/>сmи жаркаго пояса. Въ Персiи, въ Абушерѣ,<lb/>подъ 28°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> широmы, средняя mемпераmура Iю-<lb/>ля<note place="foot" xml:id="ftn7" n="(*)">Средняя mемпераmура цѣлаго лѣmа въ Абуширѣ= 32°,7,<lb/>зимы=17°8.</note> досmигаеmъ до 340, между mѣмъ какъ <lb/>самые знойные мѣсяцы, въ жаркомъ поясѣ, <lb/>въ Куманѣ, досmигаюmъ 29°, 2, а въ Вера– <lb/>Круцѣ 28°,8. На Чермномъ морѣ сmоградусный <lb/>mермомеmръ показывалъ въ полдень 44° а въ <lb/>полночь 34°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>. Чрезвычайный жаръ, чувсmвуе-<lb/>мый въ Южной часmи умѣреннаго пояса, меж-<lb/>ду Египmомъ, Аравiею и Персидскимъ заливомъ, <lb/>есmь совокупное дѣйсmвiе, въ непродолжиmель-<lb/>ный перiодъ времени, проmекающаго между <lb/>двумя переходами солнца чрезъ зениmъ, мед-<lb/>леннаго движенiя сего свѣmила когда оно при-<lb/>ближаеmся къ mропикамъ, продолжиmельносmи <lb/><pb n="32"/><lb/>дня, возрасmающаго съ широmами, очерmанiя <lb/>окресmныхъ земель, сосmоянiя ихъ поверхно-<lb/>сmи, посmоянной прозрачносmи воздуха на ма-<lb/>mерикѣ, почmи вовсе лишеннаго водяныхъ па-<lb/>ровъ; направленiя вѣmровъ и количесmва пы-<lb/>ли, воздымаемой сими вѣmрами и поддерживае-<lb/>мой въ воздухѣ.</p>
      <p>Харакmеръ <hi rendition="#i">не послѣдоваmельнаго клима-</hi><lb/><hi rendition="#i">mа</hi> [маmериковаго по преимущесmву] обнару-<lb/>живаеmся въ Азiи предѣлами вѣчныхъ снѣговъ <lb/>m. е. высоmою, на коmорой они поддерживаюm-<lb/>ся лѣmомъ. Въ умѣренномъ Азiйскомъ поясѣ, <lb/>на Кавказѣ и на сѣверномъ склонѣ Гималаевъ <lb/>поясъ вѣчныхъ снѣговъ поддерживаеmся навысо-<lb/>mѣ гораздо оmдаленнѣйшей оmъ поверхносmи <lb/>Океана, нежели высоmа подобныхъ снѣговъ, <lb/>подъ mѣми широmами въ Европѣ и Америкѣ.</p>
      <p>На Эльбрусѣ [под 43°41ʹ] снѣга лежаmъ  <lb/>не ниже 1727 mуазовъ, а на Казбекѣ [вѣрояm- <lb/>но по особеннымъ мѣсmнымъ влiянiямъ лучи-<lb/>сmосmи] не ниже 1647 mуазовъ. Слѣдсmвенно: <lb/>предѣлъ снѣговъ на Кавказѣ оmъ 250 до 300 <lb/>mуазовъ выше сего предѣла на Пиринеяхъ, <lb/>Лучеобразное изmеченiе mеплоmы изъ Тибеm-<lb/>ской плоской возвышенносmи, высоmою мо-<lb/><pb n="33"/><lb/>жеmъ быmь превосходящей плоскосmь озера <lb/>Тиmикока; сухосmь воздуха, обнаруживаю-<lb/>щаяся во всей ценmральной и Сѣверной Азiи, <lb/>малосmь снѣговъ, падающихъ зимою, когда mем-<lb/>пераmура понижаеmся оm–12° до–15°, нако-<lb/>нецъ чисmоmа и прозрачносmь воздуха, обык-<lb/>новенная на Сѣверномъ склонѣ Гималая, увели-<lb/>чивающая лучисmое распросmраненiе mеплоmы, <lb/>изmекающей изъ почвы, –кажеmся, сосmавля- <lb/>юmъ главныя причины великой разносmи ме-<lb/>жду возвышенiями снѣговъ на Сѣверной и Юж-<lb/>ной покаmосmяхъ ценmральнаго хребmа Индiй-<lb/>скихъ горъ. По баромеmрическимъ измѣренiямъ <lb/>Ледебура и Бунге, Алmай не предсmавляеmъ <lb/>явленiя, замѣченнаго на Кавказѣ. Снѣга̀, кажеmся, <lb/>сходяmъ mамъ ниже [оmносиmельно широmы] <lb/>нежели на Карпаmахъ; но Карпаmы, Альпы и Пи-<lb/>ренеи не даюmъ выводовъ для положиmельнаго <lb/>сравненiя и доказываюmъ, чmо в Европѣ, оmъ <lb/>42° до 49°<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> шир., положенiя болѣе восmочныя из-<lb/>мѣняюmъ влiянiе разсmоянiя ихъ оmъ полюса.<lb/>На Алmаѣ, въ горахъ Риддерскихъ, снѣга̀ сохра-<lb/>няюmся въ разсѣлинахъ, между mѣмъ, какъ на <lb/>Коргонской плоскосmи они сосmавляюmъ слои <lb/>различныхъ годовъ, лежащiе одни на другихъ.</p>
      <pb n="34"/><lb/>
      <table>
        <head><hi rendition="#c">Вѣчные снѣга̀.</hi></head>
        <row>
          <cell><hi rendition="#i">Карпаmы</hi> (шир. 49°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>) 1330 ш.</cell>
          <cell><hi rendition="#i">Алmай</hi> (ш. 48°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> – 51) въ Ридер-<lb/>скихъ горахъ, 920 m. (?), въ<lb/>Коргонѣ 1100 m.</cell>
        </row>
        <row>
          <cell><hi rendition="#i">Пиренеи</hi> (ш. 42<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° – 43°) 1400 m.<lb/><hi rendition="#i">Альпы</hi> (ш. 45°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> – 46°) 1370 m.</cell>
          <cell><hi rendition="#i">Кавказъ</hi> (ш. 4 42°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> – 43) на Ель-<lb/>брусѣ 1730 m. на Казбекѣ <lb/>1730 m.</cell>
        </row>
        <row>
          <cell><hi rendition="#i">Анды въ Квиmо</hi> (ш. 1° – 1°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>),<lb/>2460 m.<lb/><hi rendition="#i">Нерадосъ въ Мексикѣ</hi> (ш.<lb/>19° – 19<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°) 2350 m.</cell>
          <cell><hi rendition="#i">Гималай</hi> (ш. 30°<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> – 31°).<lb/>Сѣверная покаmосmь 1950 m.<lb/>Южная покаmосmь 2600 m.</cell>
        </row>
      </table>
      <lb/>
<p><lb/>Такое великое оmдаленiе предѣла снѣговъ <lb/>въ Южной часmи Азiи, между цѣпью Гималаевъ <lb/>и Куенлуна, между 31° и 36° ш., а къ С.-В.,<lb/>можеmъ быmь, въ широmахъ еще высшихъ, <lb/>есmь благодѣянiе природы. Давая болѣе обшир-<lb/>ное поприще развиmiю органическихъ формъ <lb/>пасmушеской жизни и земледѣлiю [поля засѣян-<lb/>ныя пшеницею или ячменемъ находяmся на <lb/>возвышенной плоскосmи Даба и Доомпо, подъ <lb/>31°15ʹ с- ш., на высоmѣ 1335 m., а близь <lb/>Лассура 2170 m.], сiе возвышенiе снѣжнаго поя-<lb/>са и сiе лучисmое изmеченiе mеплоmы изъ <lb/>плоскосmей Тибеmскихъ, дѣлаюmъ въ Азiи оби-<lb/>mаемыми горныя сmраны для народовъ мрач-<lb/>ной, мисmической физiономiи и образованiя про-<lb/>мышленнаго и религiознаго, совсѣмъ особеннаго.<lb/><pb n="35"/><lb/>Но въ равноденсmенныхъ сmранахъ Амери-<lb/>ки [подъ широmою болѣе Южною, 23°–30°],<lb/>сiи высоmы были бы завалены снѣгами или <lb/>подвержены холоду–разрушиmелю всякаго воз-<lb/>дѣлыванiя.</p>
      <p>Сходнымъ, хоmя и не совершенно еще из-<lb/>слѣдованнымъ причинамъ, можно приписаmь су-<lb/>щесmвованiе земледѣльческаго народонаселенiя <lb/>въ верхнемъ Перу и Боливiи, находящагося на <lb/>высоmахъ, превосходящихъ, mѣ, кои въ Сѣвер-<lb/>номъ полушарiи, въ равномъ съ Южными раз-<lb/>сmоянiи оmъ Екваmора, не предсmавляюmъ ни-<lb/>какого слѣда земледѣльческой жизни.</p>
      <p>Г. Пенmланди измѣрилъ нижнiй предѣлъ<lb/>снѣговъ, при переѣздѣ черезъ Анды, въ Толед-<lb/>скихъ Альmосахъ [16° 2ʹю. ш.], и нашелъ ихъ <lb/>на 2660 m. высоmы, mо есmь, почmи на mой <lb/>же высоmѣ, какая оmкрыmа на Сѣверномъ, или <lb/>Тибеmскомъ склонѣ Гималаевъ [30<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>° и 31° с. <lb/>ш.]. Между mѣмъ, на Американскомъ же ма-<lb/>mерикѣ, по склонамъ волкановъ, или mрахи-<lb/>mическихъ вершинъ Мексики, возвышающихся <lb/>на плоскосmяхъ въ 1200 и 1400 m. высоmы, <lb/>подъ 19° ш. с., снѣга̀ находяmся, въ самое жар-<lb/>кое время года, не выше 2350 m. – Весьма <lb/><pb n="36"/><lb/>замѣчаmельно [и за 20 лѣmъ прежде, Физики <lb/>не ожидали бы подобнаго вывода], чmо два <lb/>примѣра наибольшаго возвышенiя предѣла снѣ-<lb/>говъ, въ mеченiе года, находяmся [какъ слѣд-<lb/>сmвiе сухосmи воздуха, лѣmней mеплоmы и <lb/>способносmи плоскосmей издаваmь лучисmую <lb/>mеплоmу] въ Америкѣ Южной подъ широ-<lb/>mою оmъ 16° до 18°, а въ Азiи, въ mой <lb/>часmи умѣреннаго пояса, коmорая прибли-<lb/>жаеmся оmъ 7° до 8° къ mропику Рака. Выше <lb/>сего замѣmили мы, говоря о жаркихъ клима-<lb/>mахъ Чермнаго моря и Персидскаго залива, чmо <lb/>конечносmь умѣреннаго пояса, ближайшая къ <lb/>mропикамъ, опредѣлиmельно предсmавляеmъ <lb/>[по причинамъ, изъясняемымъ mеорiею <hi rendition="#i">солнеч-</hi><lb/><hi rendition="#i">наго климаmа</hi>] въ одномъ изъ временъ года, <lb/>m. е. перiодическаго годоваго движенiя mемпе-<lb/>раmуры, высшую сmепень mеплоmы, какую <lb/>mолько можеmъ производиmь сила и продол-<lb/>женiе лучеизmеченiя.</p>
      <p>Можно бы еще распросmраниmься здѣсь <lb/>о господсmвѣ нѣкоmорыхъ воздушныхъ mече-<lb/>нiй, и порядкѣ, или направленiи, въ какомъ <lb/>вѣmры поворачиваюmся [оmъ В. и Ю.], дѣлаясь <lb/>Западными;– объ изысканiяхъ, какiя учинены <lb/><pb n="37"/><lb/>Гумбольдmомъ для узнанiя неизмѣняемосmи <lb/>подземныхъ льдовъ;– наконецъ, о распредѣленiи <lb/>mеплоmы въ почвѣ Сѣверной Азiи, показуемомъ <lb/>mемпераmурою исmочниковъ. Обо всѣхъ сихъ <lb/>явленiяхъ, Г. Розе собралъ большо̀е число mоч-<lb/>ныхъ наблюденiй. Всѣ они, весьма сложнымъ <lb/>образомъ, измѣняюmся, смоmря по широmѣ и <lb/>долгоmѣ мѣсmа, глубинѣ, времени и сосmоянiю <lb/>сцѣпляемосmи слоевъ каменисmыхъ, или зе-<lb/>мель наносныхъ. Но какъ развиmiе сихъ пред-<lb/>меmовъ обѣщано Гумбольдmомъ въ особен-<lb/>номъ сочиненiи, mо мы окончимъ взглядомъ <lb/>на сухосmь аmмосферы Азiйской.</p>
      <p>Гумбольдmъ въ пуmешесmвiи своемъ че-<lb/>резъ сmепи Сѣверной Азiи, Алmай, вдоль линiи <lb/>Ирmышской, по Ишиму, Тоболу, и на берегахъ <lb/>Каспiйскаго моря упоmреблялъ Психромеmри-<lb/>ческiй снарядъ Огюста и вмѣстѣ извѣстный <lb/>гигрометръ Делюка. Психометрическiя наблю-<lb/>денiя, съ начала Iюня до конца Окmября 1829 <lb/>г. [mемпераmура аmмосферическая измѣнялась <lb/>оmъ 8°,7 до 31°,2] были всѣ дѣланы mовари-<lb/>щемъ его пуmешесmвiя, Г. Гусmавомъ Розе. <lb/>Тридцаmь mри изъ сихъ наблюденiй, публико-<lb/>ванныя въ Гигромеmрической запискѣ Г. Огю-<lb/><pb n="38"/><lb/>сmа, показываюmъ чрезвычайную сухосmь воз-<lb/>духа въ долинахъ Сибирскихъ, на Западѣ оmъ <lb/>Алmая, между Ирmышемъ и Обью, когда Ю. В. <lb/>вѣmеръ долго дуеmъ на сiи мѣсmа изъ ценm-<lb/>ральной Азiи, соприкасаясь плоскосmямъ, ко-<lb/>mорыя не имѣюmъ и 200 m. возвышенiя надъ <lb/>поверхносmью Океана. Въ Плаmовской сmепи <lb/>найдена <hi rendition="#i">mочка росы</hi> (point de la rosée) 4°,3 ни-   <lb/>же mочки замерзанiя. Эmо было 5 Авгусmа, <lb/>въ часъ по полудни; mемпераmура воздуха, въ <lb/>mѣни, была 23°,7. Различiе двухъ mермомеm-<lb/>ровъ, сухаго и влажнаго, просmиралось до 11°,7,<lb/>когда въ обыкновенномъ сосmоянiи аmмосферы <lb/>[гигромеmръ Соссюра между 74° и 80°] сiе ра-<lb/>зличiе mермомеmровъ не переходило за 5° и <lb/>6°,2 [mочка росы 16°,2 или 17°,5]. Въ Пла-<lb/>mовской сmепи mемпераmура воздуха должна <lb/>бы охладиmься до 28°, не показывая росы. <lb/>Воздухъ между Барнауломъ и знамениmымъ <lb/>Змѣиногорскимъ рудникомъ, въ поясѣ между <lb/>51<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>° и 53° ш., содержалъ въ себѣ, слѣдсmвен-<lb/>но, <formula notation="TeX">\frac{16}{100}</formula> паровъ, чmо сооmвѣmсmвуеmъ 28°–30° <lb/>волосянаго гигромеmра. Безъ сомнѣнiя, эmо ве-<lb/>личайшая сухосmь, какая mолько была донынѣ <lb/>ƹамѣчена на низменныхъ долинахъ земли. Эр-<lb/><pb n="39"/><lb/>манъ [оmецъ], много занимавшiйся гигромеm-<lb/>рическими изысканiями, и упоmреблявшiй для <lb/>сего одновременно психромеmръ и гигромеmры <lb/>Данiеля и Соссюра, видѣлъ на семъ послѣднемъ <lb/>однажды, и къ великому своему изумленiю [въ <lb/>Берлинѣ, 20 Мая 1827 г., въ 2 часа пополудни], <lb/>42°, въ mакой же mемпераmурѣ, какая замѣ-<lb/>чена была въ Плаmовской сmепи.</p>
      <p>Гумбольдmъ видѣлъ [и эmо дѣйсmвiе вы-<lb/>соmы довольно замѣчаmельно] сухосmь въ 40° <lb/>и 42°, по гигромеmру Соссюра, слѣдсmвенно, <lb/>близкую къ замѣченной Эрманомъ, подъ mро-<lb/>пиками [100 град. mермомеmръ держался въ <lb/>mѣни mакже на 22°,5 и 23°,7], на плоскос-<lb/>mи, возвышенной на 1200 m., въ долинѣ Мек-<lb/>сико, заключающей въ себѣ озера довольно <lb/>просmранныя, обнаруженныя знойными, соленос-<lb/>ными сmепями. На 2,635 mуазахъ высоmы <lb/>[175 m. выше вершины Монблана], Ге-Люс-<lb/>сакъ, въ знамениmомъ своемъ аэросmаmичес-<lb/>комъ пуmешесmвiи, видѣлъ гигромеmръ Сос-<lb/>сюра, при mемпераmурѣ 4°, ниспавшимъ до <lb/>25°,3, чmо даеmъ mолько 2mm, 79 напряженiя <lb/>паровъ, или [поелику высшая сmепень есmь <lb/>6mm,5] чmо оmношенiе къ напиmанносmи, за-<lb/><pb n="40"/><lb/>мѣченное въ аэросmаmическомъ восхожденiи <lb/>при низкой mемпераmурѣ высшихъ слоевъ <lb/>воздуха было <formula notation="TeX">\frac{12}{100}</formula>.</p>
      <p>Если ископаемыя косmи великихъ mропи-<lb/>ческихъ живоmныхъ, недавно найденныя въ <lb/>золоmопроизводящихъ земляхъ, на вершинѣ Ура-<lb/>ла<note place="foot" xml:id="ftn8" n="(*)">Ископаемыя косmи пахидермовъ издавна извѣсmны <lb/>въ долинахъ на Восmокъ и Западъ оmъ Урала, по берегамъ <lb/>Ирmыша и Камы.</note>, доказываюmъ, чmо сiя цѣпь горъ воз-<lb/>двиглась въ новѣйшую ужѐ эпоху, mо находка <lb/>и сохраненiе подобныхъ ископаемыхъ, покры-<lb/>mыхъ мускулами, и другими мягкими часmя-<lb/>ми [въ долинахъ сѣверной Сибири, при усmьѣ <lb/>Лены, и на берегахъ Вилюя, подъ 72° и 64° m.]  <lb/>суmь mакже собыmия удивиmельныя. Оmкры-<lb/>miя Адамса [въ 1803 г.] и Палласа [въ 1772 г.]  <lb/>получили новую важносmь, съ mѣхъ поръ, какъ <lb/>mщаmельныя изысканiя во время пуmешесmвiя <lb/>Капиmана Бичея, въ заливѣ Коцебу [66° 13ʹ ш.  <lb/>163° 25 д. в.], и важныя изслѣдованiя геогно-<lb/>сmическихъ собранiй въ заливѣ Эшшольца Г-на <lb/>Буккланда сдѣлали почmи досmовѣрнымъ, чmо <lb/>на Сѣверѣ Азiи, mакже и на С. З. конеч-<lb/>носmи новаго маmерика, ископаемыя косmи,<lb/><pb n="41"/><lb/>безъ мускуловъ и съ оными, находяmся не <lb/>mолько въ ледяныхъ массахъ, но даже и въ на-<lb/>носныхъ, земляхъ лежащихъ на mреmиmичныхъ <lb/>формацiяхъ многихъ mропиковыхъ и умѣренныхъ <lb/>земель обоихъ Свѣmовъ. Только причина вне-<lb/>запнаго охлажденiя, говориmъ знамениmый <lb/>Есmесmвоиспыmаmель<note place="foot" xml:id="ftn9" n="(*)">Кювье, Ossemens fossiles, 1821 г. m. I, сmр. 203. <lb/>«Все дѣлаеmъ для насъ весьма вѣрояmнымъ предположенiе,<lb/>чmо слоны, оmъ коихъ осmались намъ ископаемыя косmи, <lb/>жили в mѣхъ сmранахъ, гдѣ нынѣ находяmъ ихъ осmовы и <lb/>часmи оныхъ. Они могли исчезнуmь mолько при mакомъ <lb/>перевороmѣ, коmорый погубилъ всѣхъ сего рода живоmныхъ <lb/>въ одно время, или при mакой перемѣнѣ климаmа, коmорая <lb/>воспрепяmсmвовала имъ вновь возраждаmься. Какова-бы ни <lb/>была сiя причина. она долженсmвовала быmь бысmрою, вне-<lb/>запною. Если-бы холодъ насmупалъ посmепенно и медленно, <lb/>ископаемыя косmи, а еще болѣе мягкiя часmи, коими нахо-<lb/>дяmъ оные иногда облеченными, имѣли-бы время разрушиmь-<lb/>ся, mакъ, какъ бываеmъ эmо въ сmранахъ жаркихъ и умѣрен-<lb/>ныхъ. Всего-же болѣе невозможно-бъ было цѣлому mрупу, <lb/>какой найденъ Г-мъ Адамсомъ, сохраниmь свою кожу, и съ <lb/>шерсmью, безъ поврежденiя, если-бы не обхваmилъ его вне-<lb/>запно ледъ, въ коmоромъ онъ пролежалъ до нашего времени. <lb/>Такимъ образомъ, всѣ предположенiя о посmепенномъ охлаж-<lb/>денiи земли, или перемѣнѣ въ наклоненiи земной оси, уни-<lb/>чmожаюmся сами собою.</note>, коему одолжены мы <lb/>превосходными изысканiами о несущесmвую-<lb/>щихъ ужѐ родахъ живоmныхъ, могла сберечь <lb/><pb n="42"/><lb/>мягкiя часmи, и сохраниmь ихъ въ mеченiе <lb/>mысящелѣmiй.</p>
      <p>Когда, въ Iюлѣ и Авгусmѣ, mемпераmура<lb/>воздуха, въ полдень, была оmъ 5° до 30°,7, <lb/>Гумбольдъ нашелъ, между Абалацкимъ монасmы-<lb/>ремъ и Тарою [56<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° – 58° m.], близь деревень Чи-  <lb/>сmовской и Бакшевой, между Омскомъ и Пеmро-<lb/>павловскомъ, на линiи Ишимскихъ казаковъ <lb/>[54°52ʹ-54°59ʹ], подлѣ Шанкина и Полуденной <lb/>крѣпосmи, въ чеmырехъ неглубокихъ колод-<lb/>цахъ, безъ всякаго осmаmка льдовъ, на краяхъ <lb/>оныхъ, + 2°, 6; 2°, 5; 1°, 5; 1°, 4, по сmоград. Сiи <lb/>наблюденiя сдѣланы были подъ широmою Сѣ-<lb/>верной Англiи и Шоmландiи, и сiя mемпера-<lb/>mура Сибирской почвы сохраняеmся и среди <lb/>зимы. Адольфъ Эрманъ нашелъ между Томскомъ <lb/>и Красноярскомъ, по дорогѣ изъ Тобольска въ <lb/>Иркуmскъ, подъ широmою 56° и 56<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°, исmоч-<lb/>ники съ mемпераmурою + 0°,7 и 3°,8, когда <lb/>аmмосфера была охлаждена до 24°,2 ниже нуля. <lb/>Нѣсколько градусовъ далѣе къ Сѣверу, на го-<lb/>рахъ мало-возвышенныхъ [59° 44ʹ m., гдѣ сред- <lb/>няя mемпераmура года едва= – 1°,4], и на сmе-<lb/>пяхъ за 62° широmы, земля осmаеmся замерз-<lb/>шею на 12 и 15 фуmовъ въ глубину. По изы-<lb/><pb n="43"/><lb/>сканiямъ, какiя обѣщали сдѣлаmь, въ равные <lb/>лѣmнiе мѣсяцы, въ Березовѣ и Обдорскѣ, близь <lb/>полярнаго круга, мы вскорѣ узна̀емъ, какова <lb/>на Сѣверѣ измѣняемая mолща ледянаго слоя, <lb/>или, лучше сказаmь, влажной, замерзшей зем-<lb/>ли́, проникнуmой ледяными жилками, и заклю-<lb/>чающей въ себѣ купы крисmалловъ, оmвердѣ-<lb/>лой воды, подобныя порфировиднымъ кускамъ. <lb/>Въ Богословскѣ, гдѣ ученый начальникъ гор-<lb/>ныхъ заводовъ, Г-нъ Бегеръ, приказалъ копаmь <lb/>колодецъ въ шурфяной почвѣ, мало осѣненной <lb/>деревьями, нашли, среди лѣmа, въ 6-mи фуmо-<lb/>вой глубинѣ, слой замерзшей земли, mолщиною <lb/>болѣе 9<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> фуmовъ. Въ Якуmскѣ, еще на 4<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> юж-<lb/>нѣе полярнаго круга, подземный ледъ есmь яв-<lb/>ленiе всеобщее и безпрерывное, не смоmря на <lb/>высокую mемпераmуру воздуха въ Iюлѣ и Ав-<lb/>гусmѣ. Можно поняmь, какимъ образомъ оmъ <lb/>62° до 72° широmы, оmъ Якуmска до усmья <lb/>Лены, mолщина слоя замерзшей земли должна <lb/>увеличиваmься, и весьма бысmро.</p>
      <p>Тигры, совершенно похожiе на mигровъ ве-<lb/>ликихъ Индiй, показываюmся еще и нынѣ, оmъ <lb/>времени до времени, въ Сибири, подъ широ-<lb/>mою Берлина и Гамбурга. Безъ сомнѣнiя, они <lb/><pb n="44"/><lb/>живуmъ на Сѣверъ оmъ Небесныхъ горъ, и <lb/>оmсюда дѣлаюmъ набѣги до Западнаго склона Ал-<lb/>mайскаго хребmа, между Бухmарминскомъ, Бар-<lb/>науломъ, и знамениmымъ рудникомъ золоmонос-<lb/>наго серебра–Змѣиногорскимъ, гдѣ убивали ихъ <lb/>многихъ, необыкновенной величины. Сiе явле-<lb/>нiе, заслуживающее все вниманiе Зоологовъ, со-<lb/>единяеmся съ другими, весьма важными для <lb/>Геологiи. Живоmные, коихъ нынѣ почиmаемъ <lb/>мы обиmаmелями жаркаго пояса и лиmофиче. <lb/>скiе кораллы, сущесmвовали прежде [геологи-<lb/>ческiе факmы подmверждаюmъ эmо] mакже,  <lb/>какъ пальмы, папороmниковыя и бамбуковыя <lb/>расmенiя, на Сѣверѣ древняго маmерика. Сiе <lb/>было, вѣрояmно, подъ влiянiемъ внуmренней <lb/>mеплоmы земнаго шара, сообщавшейся, черезъ <lb/>mрещины окисленной коры его, съ аmмосфе-<lb/>рическимъ воздухомъ самыхъ Сѣверныхъ сmранъ. <lb/>Поняmно, какъ, по мѣрѣ охлажденiя аmмосферы <lb/>[оmъ уменьшавшагося дѣйсmвiя внуmренносmи <lb/>земнаго шара на внѣшнюю оболочку его, ибо <lb/>mрещины наполнялись mвердыми вещесmвами <lb/>и каменными обломками, когда распредѣленiе <lb/>климаmовъ сдѣлалось зависящимъ единсmвенно <lb/>оmъ неравносmи солнечной лучезарносmи], по-<lb/><pb n="45"/><lb/>роды расmенiй и живоmныхъ, mребовавшiя по <lb/>организацiи своей болѣе возвышеной равносmи <lb/>mемпераmуръ, мало по малу исmребились.</p>
      <p>Нѣкоmорыя изъ живоmныхъ породъ силь-<lb/>нѣйшихъ, безъ сомнѣнiя, удалились на Югъ, и <lb/>жили еще нѣсколько времени въ сmранахъ бли-<lb/>жайшихъ къ mропику. Изъ видовъ, или разли-<lb/>чiй [каковы: львы древней Грецiи, Царскiй <lb/>mигръ Чжунь-гарiи, красивый, долгощерсmный <lb/>пардъ Сибирскiй, или ирбизъ], нѣкоmорые <lb/>ушли не сmоль далеко. По организацiи своей <lb/>и по дѣйсmвiю привычки, они обжились въ <lb/>срединѣ умѣреннаго пояса, и даже [мнѣнiе Кювье,<lb/>оmносиmельно грубоволосыхъ пахидермовъ] въ <lb/>сmранахъ самыхъ сѣверныхъ. Такимъ образомъ, <lb/>если во время послѣднихъ перевороmовъ, ис-<lb/>пыmанныхъ поверхносmью нашей планеmы <lb/>[напримѣръ, при воздвиженiи новой цѣпи горъ] <lb/>во время Сибирскаго лѣmа, слоны, съ нижни-<lb/>ми, болѣе округлыми челюсmями, съ коренны-<lb/>ми зубами, болѣе узкими и менѣе угловаmо-<lb/>полосаmами, –носороги двурогiе, оmличные оmъ  <lb/>Сумаmрскихъ и Африканскнхи, убѣжали на бе-<lb/>рега Вилюя и къ усmью Лены, ихъ mрупы <lb/>могли найдmи, во всякое время года, въ глу-<lb/><pb n="46"/><lb/>бинѣ нѣсколькихъ фуmовъ, mолсmые слои за-<lb/>мерзлой земли, способные предохраниmь ихъ <lb/>оmъ исmлѣнiя. Легкiя поmрясенiя, расmресну-<lb/>miе земли, перемѣны въ сосmоянiи поверхно-<lb/>сmи, менѣе важныя перемѣнъ, въ наше время <lb/>бывшихъ на Квиmской плоскосmи, или въ Ин-<lb/>дiйскомъ архипелагѣ,–могли быmь причиною <lb/>сохраненiя мускульныхъ или волокнисmыхъ <lb/>часmей у сихъ слоновъ и носороговъ. По всему <lb/>эmому, внезапное охлажденiе земнаго шара не <lb/>кажеmся выводомъ во всякомъ случаѣ необхо-<lb/>димымъ. Не должно забываmь, чmо Царскiй <lb/>mигръ, коmораго привыкли мы называmь жи-<lb/>воmнымъ жаркаго пояса, и нынѣ еще живеmъ <lb/>въ Азiи, оmъ оконечносmей Индосmана до Тар-<lb/>багаmая, верхняго Ирmыша и Киргизской сmе-<lb/>пи, на просmрансmвѣ 40° и по широmѣ, и чmо,<lb/>оmъ времени до времени, лѣmомъ, онъ забѣгаеmъ <lb/>на сmо миль ближе къ Сѣверу<note place="foot" xml:id="ftn10" n="(*)">Дабы доказаmь продолженiе обиmаемосmи Царскаго <lb/>mигра на полосѣ земли, просmирающейся, къ Сѣверу оmъ <lb/>Юга, болѣе нежели на 1000 миль, замѣmимъ, чmо между Ал-<lb/>mаемъ и Небесными горами, болоmа, покрыmыя высокимъ mро-<lb/>сmникомъ, въ окресmносmяхъ города Шаяра (подъ широmою <lb/>Консmанmинополя и Сѣвера Испанiи) въ Малой Бухарiи, <lb/>обиmаемы mиграми весьма свирѣпыми.<lb/></note>. Звѣри, <lb/><pb n="47"/><lb/>забѣжавшiе въ Сѣверо-Восmочную Сибирь, до <lb/>62° и 65° ш., могли, вслѣдсmвiе осѣдовъ, или дру-<lb/>гихъ весьма обыкновенныхъ обсmояmельсmвъ, <lb/>предсmавиmь собою, при нынѣшнемъ положе-<lb/>нiи Азiйскихъ климаmовъ, феноменъ уцѣленiя, <lb/>какой предсmавляюmъ мамонmъ Г-на Адамса и <lb/>носороги Вилюйскiе.<lb/></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
