<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Betrachtungen über die Temperatur und den hygrometrischen Zustand der Luft in einigen Theilen von Asien</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:03</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.11</idno>
        <idno type="basename">1831-Betrachtungen_ueber_die-01</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-01.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-02.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-06.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Fragmens de géologie et de climatologie asiatiques&lt;/i&gt;, 2 Bände, Paris: Gide / A. Pihan Delaforest / Delaunay 1831, Band 2, S. 309–395.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Betrachtungen über die Temperatur und den hygrometrischen Zustand der Luft in einigen Theilen von Asien</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1831</date>
          <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Annalen der Physik und Chemie&lt;/i&gt; 23:1 [= 99:1] (1831), S. 74–109.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua (mit lang-s); Auszeichnung: Kursivierung, Sperrung; Fußnoten mit Asterisken; Schmuck: Initialen; Tabellensatz.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="74" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Betrachtungen über die Temperatur und den<lb break="yes" />hygrometrischen Zustand der Luft in einigen<lb break="yes"/>Theilen von Asien;<lb break="yes"/>von <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt.</hi>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>(Eine im Mai dieses Jahres vor der Pariser Academie gehaltene<lb break="yes"/>Vorlesung, entnommen aus des Hrn. Verfassers so eben erschie-<lb break="no"/>nenen <hi rendition="#i">Fragmens de Géologie et de Climatologie asiatiques, T. II.</hi>)</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">D</hi>a die Gestalt der Länder, die Unebenheiten des Bo-<lb break="no"/>dens, die relative Lage der opaken (continentalen) und<lb break="yes"/>der durchsichtigen und flüssigen (pelagischen) Massen,<lb break="yes"/>die Richtung der großen Bergsysteme und das durch das<lb break="yes"/><choice><sic>Wärme-Absorptions</sic><corr type="editorial">Wärme-Absorptions-</corr></choice> und -Emissionsvermögen der Erdkruste<lb break="yes"/>bedingte Vorwalten gewisser Winde bei dem gegenwär-<lb break="no"/>tigen Zustande unserer Kenntnisse als die Hauptursachen<lb break="yes"/>der Verschiedenheiten der Klimate angesehen werden, so<lb break="yes"/>können nur allgemeine geographische Ansichten uns bei<lb break="yes"/>der Untersuchung über die Temperatur von Asien leiten.<lb break="yes"/>Die schnelle Zunahme der Strenge der Winter, so wie<lb break="yes"/>man im westlichen Europa auf einem Parallelkreise nach<lb break="yes"/>Osten fortrückt, ist vor langer Zeit <note place="foot" n="*)" >Man sehe die Meinungen von <hi rendition="#g">Gmelin, Strahlenberg</hi> und<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Mairan</hi> in den <hi rendition="#i">Mém. de l&#x2019;Acad.</hi> 1765, <hi rendition="#i">p.</hi> 255.</note> durch ein fortschrei-<lb break="no"/>tendes Ansteigen des Bodens zu ungeheuren Hochflächen<lb break="yes"/>erklärt worden; man hat hier einer einzigen Kälteursache,<lb break="yes"/>die man fälschlich als in einer unermeßlichen Ausdehnung<lb break="yes"/>
                    <pb n="75" facs="#f0002"/> vorhanden annahm, das zugeschrieben, was gleichzeitig<lb break="yes"/>von mehreren Ursachen herrührt, besonders von der<lb break="yes"/>gleichförmigen Ausbreitung des alten Continents, von zu-<lb break="no"/>nehmender Entfernung von den westlichen Küsten, d. h.<lb break="yes"/>von einem im Westen liegenden Becken, als dem Behäl-<lb break="no"/>ter einer wenig veränderlichen Wärme, endlich von den<lb break="yes"/>Westwinden, welche nordwärts des Wendekreises vor-<lb break="no"/>herrschen, und für das östliche Europa und für ganz Asien<lb break="yes"/>Landwinde sind. Genaue barometrische Messungen ha-<lb break="no"/>ben die Ideen, welche man sich über die Erhebung des<lb break="yes"/>Bodens in diesem Theile der Welt gebildet hatte, gänz-<lb break="no"/>lich umgestaltet. Der Rücken zwischen dem schwarzen<lb break="yes"/>Meer und dem finnländischen Meerbusen erreicht bei<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Waldai</hi> kaum die Höhe von 170 Toisen über dem Mee-<lb break="no"/>resspiegel. Die Quellen der <hi rendition="#i">Wolga,</hi> etwas westlich von<lb break="yes"/>dem <hi rendition="#i">Ozero Seliger</hi>
                    <note place="foot" n="*)">Nicht aus diesem See, von dem der <hi rendition="#i" >Selischarofska Reka</hi> aus-<lb break="no"/>fließt, sondern der kleine See <hi rendition="#i">Pterche</hi> ist es, aus dem die ma-<lb break="no" />jestätische Wolga entspringt.</note> haben, nach einem von Hrn. <hi rendition="#g">Hel-<lb break="no"/>mersen</hi>
                    <note place="foot" n="**)">Handschriftliche Mittheilung dieses jungen Gelehrten, der mich,<lb break="yes"/>gemeinschaftlich mit seinem Freund, Hrn. <hi rendition="#g">Hoffmann</hi> (Geogno-<lb break="no"/>sten auf der letzten Weltreise des Kapitain <hi rendition="#g">Kotzebue</hi>) im süd-<lb break="no"/>lichen Ural, und von <hi rendition="#i">Slatoust</hi> nach Orenburg und zu der Stein-<lb break="no"/>salzgrube (Ilezkaya Sachtschia) in der Kirgisensteppe begleitet hat.</note> unternommenen Stations-Nivellement, nicht<lb break="yes"/>140 Toisen Meereshöhe. Vor Zeiten hat man, und der<lb break="yes"/>Abbé <hi rendition="#g">Chappe</hi> sogar mit einer Gewißheit bis auf 2 Toi-<lb break="no"/>sen <note place="foot" n="***)">
                        <hi rendition="#g">Chappe.</hi>
                        <hi rendition="#i">Voyage en Siberie, T. II. p.</hi> 485 <hi rendition="#i" >et</hi> 502. <hi rendition="#i">Journ.<lb break="yes"/>de Phys. T. XXXIX. p.</hi> 40.</note>, die Höhe von <hi rendition="#i">Moskau,</hi> am Spiegel der Moskwa,<lb break="yes"/>zu 269 Tois. angegeben; allein die Erhebung dieses Orts,<lb break="yes"/>der zwischen der oberen Wolga und dem Becken der<lb break="yes"/>Oka liegt, folglich an der Südseite des Abhanges, der<lb break="yes"/>sich von dem Waldaischen Rücken gegen das schwarze<lb break="yes"/>und kaspische Meer niedersenkt, beträgt nur 76 Toisen.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Kasan,</hi> wo die Wolga fast die Hälfte ihres Weges zu-<lb break="no"/>
                    <pb n="76" facs="#f0003"/> rückgelegt, liegt nur 45 Toisen über dem Ocean (nicht<lb break="yes"/>über dem kaspischen Meer), wenn man mit Hrn. <hi rendition="#g">Arago</hi>
                    <lb break="yes"/>den mittleren Barometerstand am Meere auf 0° reducirt,<lb break="yes"/>zu 760<hi rendition="#sup">mm</hi>, 85 annimmt <note place="foot" n="*)">Man sehe meine <hi rendition="#i">Relation hist. T. III. p.</hi> 314 und 356. (Auch<lb break="yes"/>diese Ann. Bd. XII. (88) S. 399.)</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die geringe Höhe, zu welcher sich die continentalen<lb break="yes"/>Massen im östlichen Europa erheben, ist sehr beachtens-<lb break="no"/>werth, wenn man dieß Phänomen unter dem Gesichts-<lb break="no"/>punkt des mittleren Reliefs der Continente betrachtet, und<lb break="yes"/>dabei absieht von dem partiellen und neueren Phänomen<lb break="yes"/>der Bergketten so wie der örtlichen Aufblähungen, wel-<lb break="no"/>che der Boden von Ebenen zuweilen in der Nachbar-<lb break="no"/>schaft von Gebirgen zeigt. <hi rendition="#i" >Moscau</hi> und <hi rendition="#i">Kasan,</hi> wo<lb break="yes"/>die HH. <hi rendition="#g">Perevostschetoff, Simonoff</hi> und <hi rendition="#g" >Lobat-<lb break="no"/>schewsky</hi> eine so große Anzahl vortrefflicher Barome-<lb break="no"/>terbeobachtungen mit unter sich und mit den <hi rendition="#g">Fortin&#x2019;-</hi>
                    <lb break="yes"/>schen Barometern der Pariser Sternwarte verglichenen In-<lb break="no"/>strumenten angestellt haben, liegen mitten in einem un-<lb break="no"/>geheuren Gebiete von Tertiär- und zum Theil Secundär-<lb break="hyph-yes"/>Formationen, mehr als 230 bis 250 Lieues (25 auf ei-<lb break="no"/>nen Grad des Aequators) entfernt vom Kaspischen, Asow-<lb break="no"/>schen und Finnländischen Meere. Eine eben so schwa-<lb break="no"/>che Convexität der Oberfläche findet sich im mittleren<lb break="yes"/>Theil von Polen, wo, nach Hrn. <hi rendition="#g">Eichwald</hi>
                    <note place="foot" n="**)">Naturhistorische Skizze von Lithauen, Volhynien und Podolien,<lb break="yes"/>1830, S. 106 und 155. In Volhynien liegt die Wasserscheide<lb break="yes"/>auf dem Plateau von <hi rendition="#i" >Awratyne,</hi> auf dem der <hi rendition="#i">Bug</hi> <choice><sic>entpringt</sic><corr type="editorial">entspringt.</corr></choice><lb break="yes"/>(A. a. O. S. 72.)</note>, die<lb break="yes"/>Meierei Belin, bei Pinsk, nur 68 Toisen, und das Pla-<lb break="no"/>teau von Osmana nur 147 Toisen erhaben ist, was den<lb break="yes"/>Höhen von Moscau und dem Waldaischen Rücken ent-<lb break="no"/>spricht.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die baltischen und sarmatischen Ebenen des östli-<lb break="no"/>chen Europa&#x2019;s werden von den sibirischen des nordwest-<lb break="no"/>lichen Asiens durch die Ural-Kette getrennt, welche zwi-<lb break="no"/>
                    <pb n="77" facs="#f0004"/> schen den Breiten 54° und 67°, vom Iremel und Gro-<lb break="no"/>ßen Taganai bis zum Kondjacowski Kamen und zum Pa-<lb break="no" />rallelkreis von Obdorsk, Gipfel von 6 bis 800 Toisen<lb break="yes"/>Höhe darbietet, und welche, was ihren Kamm betrifft,<lb break="yes"/>den wenig erhabenen Ketten der <hi rendition="#i">Vogesen,</hi> des <hi rendition="#i" >Jura,</hi> der<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Gates</hi> und der gold- und platinführenden <hi rendition="#i">Cordillera</hi> von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Villarica</hi> in Brasilien vergleichbar ist. Der Ural erregt<lb break="yes"/>unsere Aufmerksamkeit durch seine Ausdehnung und die<lb break="yes"/>Beständigkeit seiner Richtung, vom Ust-Urt auf dem<lb break="yes"/>Isthmus der Truchmenen, zwischen dem Caspischen und<lb break="yes"/>Aral-See, bis jenseits des Polarkreises, wo, östlich vom<lb break="yes"/>Obi, Hr. <hi rendition="#g">Adolph Erman</hi> einige Spitzen von mehr als<lb break="yes"/>660 Toisen Höhe gemessen hat. In dem mittleren Theile,<lb break="yes"/>unter 56° 49&#x2032;, etwas westlich von <hi rendition="#i">Jekaterinenburg,</hi> bie-<lb break="no"/>tet dieser Gürtel (<hi rendition="#i">Poyas</hi>) oder diese Felswand, in der<lb break="yes" />Formationen von Grünstein, Serpentin und Talkschiefer<lb break="yes" />vorwalten, Pässe dar, deren Meereshöhe kaum die von<lb break="yes"/>Genf und Regensburg übersteigt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Von den Heiden des nördlichen Brabants kann man<lb break="yes"/>80 Längengrade ostwärts, bis zu den Steppen am West-<lb break="no"/>abhange des Altai und bis zur chinesischen Dzungarei, wan-<lb break="no"/>dern, ohne eine Höhe von 1200 bis 1300 F. anzutreffen.<lb break="yes"/>Ich charakterisire hier die Gestaltung des Bodens von<lb break="yes"/>Europa und Asien in einer centralen Zone (im Innern<lb break="yes"/>des alten Continents), deren Endpunkte, Breda und Se-<lb break="no"/>mipalatinsk, wo der chinesische Posten Chonimailächu,<lb break="yes"/>zwischen 51° 35&#x2032; und 48° 57&#x2032; liegen, und welche fast<lb break="yes"/>dreimal so lang wie der Lauf des Amazonenflusses durch<lb break="yes"/>die Ebenen des mittleren Amerika&#x2019;s. Denkt man sich<lb break="yes"/>einen Weg von den Brabanter Heiden zu den Asiatischen<lb break="yes"/>Steppen durch hohe Breiten, wie 60° und 65°, so würde<lb break="yes"/>man zusammenhangende Ebenen auf eine Erstreckung, die<lb break="yes"/>fast dem halben Umfang der Erde gleich ist, antreffen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es ist also nicht die Erhebung des Bodens, welche,<lb break="yes"/>beim Fortrücken im mittleren Europa gegen Osten, die<lb break="yes"/>Herabbiegung der isothermischen Linien, die Abnahme<lb break="yes"/>
                    <pb n="78" facs="#f0005"/> der mittleren Jahres-Temperatur, veranlaßt. Erstaunt<lb break="yes"/>über die geringe Höhe des Landes um Tobolsk, 240<lb break="yes"/>Lieues vom Eismeere entfernt, widersetzte sich der Abt<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Chappe</hi> seit dem Jahr 1768 zuerst mit Nachdruck dem<lb break="yes"/>Volksglauben von dieser Erhebung <note place="foot" n="*)">
                        <hi rendition="#i">Voyage en Siberie, T. I p. x.</hi> u. 100; <hi rendition="#i">T. II p.</hi> 467 u. 599.</note>. Ungeachtet der<lb break="yes"/>geringen numerischen Genauigkeit <note place="foot" n="**)">
                        <hi rendition="#g">Chappe</hi> hat die Resultate seiner Barometerbeobachtungen von<lb break="yes"/>wenigen Tagen durch vage Hypothesen über den Lauf der Flüsse,<lb break="yes"/>die, nach ihm, entweder 4 Fuß 7 Zoll oder 1 Fuß 7 Zoll Fall<lb break="yes"/>auf 2000 Toisen Länge haben, modificirt. Mittel der wahr-<lb break="no"/>scheinlichen Gränzzahlen sind als Resultate der Messungen an-<lb break="no"/>gegeben. So hat der Dzaisang-See, nach <hi rendition="#g">Chappe,</hi> eine Mee-<lb break="no" />reshöhe von 413 Toisen, weil seine Höhe entweder 626 oder<lb break="yes" />201 Toisen seyn muß. (A. a. O. T. I p. 103 und 105; T. II<lb break="yes" />p. 574 und 594.)</note> seiner in Form von<lb break="yes"/>Landschaften herausgegebenen Profile, bleibt dennoch die-<lb break="no"/>sem Gelehrten, dessen Beobachtungen ich in Mexico und<lb break="yes"/>Sibirien habe wiederholen können, das unbestreitbare<lb break="yes"/>Verdienst, eingesehen zu haben, daß zwischen 57° und<lb break="yes"/>58° Breite und bis 66° Länge die Winterkälte des nörd-<lb break="no"/>lichen Asiens nicht die Erhebung des Bodens zur Haupt-<lb break="no"/>ursache habe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>An den Gränzen der chinesischen Dzungarei und am<lb break="yes"/>oberen Irtysch, in den Ebenen, die mit denen des Dzai-<lb break="no"/>sang-See in Gemeinschaft stehen, unter der Breite 49°,<lb break="yes"/>und 16° <formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> östlicher als Tobolsk, sind seit wenigen Jah-<lb break="no"/>ren Barometermessungen mit Genauigkeit angestellt. Das<lb break="yes"/>Mittel der Beobachtungen, welche die HH. <hi rendition="#g">
                        <choice>
                            <sic>Ledebonr</sic>
                            <corr type="editorial">Ledebour</corr>
                        </choice>,<lb break="yes"/>Bunge, Hansteen</hi>
                    <note place="foot" n="***)">
                        <hi rendition="#g">Ledebour</hi> und <hi rendition="#g">Bunge,</hi> Reise nach dem Altai, Th. I S. 402<lb break="yes"/>bis 410. <hi rendition="#g" >Hansteen</hi> in <hi rendition="#g">Schumacher&#x2019;s</hi> Astron. Nachr. 1830,<lb break="yes"/>No. 183 S. 294.</note>, <hi rendition="#g" >Gustav Rose</hi> und ich in<lb break="yes"/>verschiedenen Jahreszeiten angestellt haben, giebt diesem<lb break="yes"/>Landstrich und einem großen Theil der Kirgisensteppe<lb break="yes"/>kaum eine Höhe von 200 bis 250 Toisen über dem Meere.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Lage der verschiedenen Bergsysteme (zusam-<lb break="no"/>
                    <pb n="79" facs="#f0006"/> menhängender Ketten wie isolirter oder sporadischer Grup-<lb break="no"/>pen) und das Verhältniß dieser Systeme zu mehr oder<lb break="yes"/>weniger erhobenen Flächen üben einen großen Einfluß<lb break="yes"/>aus auf die Vertheilung der Temperaturen und auf deren<lb break="yes"/>Mengung vermöge atmosphärischer Ströme. Es wäre für<lb break="yes"/>die Klimatologie höchst interessant, den Flächenraum der<lb break="yes"/>gebirgigen und der ebenen Theile von Asien, wenn auch<lb break="yes"/>nur annähernd, zu kennen; allein Berechnungen der Art<lb break="yes"/>sind bis jetzt noch wenig erörtert und sehr mangelhaft.<lb break="yes"/>Für Südamerika, über welches ich hinreichend genaue An-<lb break="no"/>gaben besitze, finde ich das Verhältniß der gebirgigen Re-<lb break="no"/>gionen zu der den Ebenen gleich 1 : 4, und in diesem<lb break="yes"/>ungeheuren Theil des neuen Continents nimmt die Andes-<lb break="hyph-yes"/>Kette, die wie aus einer nur schmalen Spalte emporge-<lb break="no"/>stiegen ist, ungeachtet ihrer Länge von 1280 See-Lieues,<lb break="yes"/>kaum einen so großen Flächenraum ein wie die wenig<lb break="yes"/>erhabenen Gruppen oder Massen von Parime oder Bra-<lb break="no"/>silien <note place="foot" n="*)">Man sehe meine <hi rendition="#i">Relat. hist. T. III p.</hi> 243.</note>. In Südamerika, wie in Asien und Europa, läuft<lb break="yes"/>der höchste Kamm (der Andes, des Himalaya und der<lb break="yes"/>Alpen) keineswegs in der Mitte, sondern des Rückens<lb break="yes"/>mehr von der Seite entfernt, an welcher sich die großen<lb break="yes"/>Ebenen ausdehnen <note place="foot" n="**)" >Ebendaselbst p. 232, 234.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die niederen Regionen im Norden des alten Conti-<lb break="no"/>nents, von der Schelde bis zum Jenisei, Regionen, deren<lb break="yes"/>mittlere Höhe nicht 40 bis 50 Toisen übersteigt, stehen<lb break="yes"/>südlich von der Breite 51° <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>, in der Parallele von Oren-<lb break="no"/>burg und Saratow, in Verbindung mit der großen Con-<lb break="no"/>cavität oder Senkung des Bodens im Westen Asiens um<lb break="yes"/>den Ural und das Kaspische Meer, einem Phänomene,<lb break="yes"/>das man an mehreren Punkten im Innern der Continente<lb break="yes"/>wiederholt finden würde, wenn man von dem Boden der<lb break="yes"/>Becken aus krystallinischen oder secundären Felsarten<lb break="yes"/>die tertiären Bedeckungen oder aufgeschwemmten Abla-<lb break="no"/>
                    <pb n="80" facs="#f0007"/> gerungen abnehmen könnte. Westlich vom Ural neigen<lb break="yes"/>die Ebenen des südlichen Rußlands, im alten <hi rendition="#i" >Kapt-<lb break="no"/>schak,</hi> gegen den Kessel des kaspischen Meeres, und<lb break="yes"/>bilden längs dem Jaik, zwischen <hi rendition="#i" >Uralsk</hi> und <hi rendition="#i">Gurief,</hi> wie<lb break="yes"/>längs der Wolga, zwischen <hi rendition="#i">Sarepta</hi> und <hi rendition="#i" >Astrachan,</hi> den<lb break="yes"/>nördlichen Abhang desselben. Der Rücken des auf un-<lb break="no"/>sern Karten so verworren gezeichneten <hi rendition="#i">Obtschei Syrt</hi>
                    <lb break="yes"/>unterbricht diese Verbindung zwischen dem Becken des<lb break="yes"/>Kaspischen Meeres und den Ebenen von <hi rendition="#i" >Simbirsk</hi> nur<lb break="yes"/>auf eine geringe Strecke. Er löst sich südlich vom Berge<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Iremel</hi> vom Ural ab, da wo bei <hi rendition="#i" >Belorezk</hi> die <hi rendition="#i">Belaja</hi>
                    <lb break="yes"/>(Nebenfluß der Kamà) die Kette durchbricht. Oestlich<lb break="yes"/>vom Ural oder vielmehr seinem östlichsten Gliede, <hi rendition="#i">Ilmen-<lb break="hyph-yes"/>Gebirge, Djambu Karaga&#x00EF;</hi> und <hi rendition="#i">Kara Edir Tau</hi> ge-<lb break="no"/>nannt, neigen die großen sibirischen Steppen, <choice>
                        <sic>der</sic>
                        <corr type="editorial">des</corr>
                    </choice>
                    <hi rendition="#i">Tobol</hi>
                    <lb break="yes"/>und des <hi rendition="#i">Ischim,</hi> ebenfalls in südlicher Richtung (wie die<lb break="yes"/>ungeheure Kirgisensteppe, längs den Flüssen <hi rendition="#i">Turgay</hi> und<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Sarasu,</hi> in östlicher Richtung) gegen die <hi rendition="#i">Krater-Länder</hi>
                    <lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">Aral</hi> und des <hi rendition="#i" >Sihuns.</hi> Diese Einsenkung des Bo-<lb break="no"/>dens, Folge des Berstens und Einsinkens eines Gewöl-<lb break="no"/>bes <note place="foot" n="*)">Siehe die Abhandlung des Verfassers: <hi rendition="#i">Ueber die Bergketten<lb break="yes"/>und Vulcane von Inner-Asien,</hi> in dies. Ann. Bd. XVIII (94)<lb break="yes"/>S. 329 bis 332.</note> (wahrscheinlich vor der Hebung der großen Berg-<lb break="no"/>systeme und gleichzeitig mit dem Aufschwellen der gro-<lb break="no"/>ßen Plateaux) verlängert zwischen 45° und 65° Länge<lb break="yes"/>die belgischen, sarmatischen und sibirischen Ebenen bis<lb break="yes"/>zum Fuße der Hindu-Kho <note place="foot" n="**)">Westlicher Fortsatz des Himalaya, der in der Provinz Mazan-<lb break="no"/>daran die Küsten des Kaspischen Meeres erreicht.</note> und der Berggruppe des<lb break="yes"/>oberen Oxus, während sie östlicher schon südlich von<lb break="yes"/>der Parallele 55° durch den Alta&#x00EF; und den Tangnu be-<lb break="no"/>gränzt werden. Die Niederung um das Kaspische Meer,<lb break="yes"/>den Aral und von Maveralnahar ist nicht so beträchtlich<lb break="yes"/>(ihr Boden liegt nur zwei bis dreihundert Fuß unter dem<lb break="yes"/>Meeresspiegel, und fünf bis sechshundert Fuß unter den<lb break="yes"/>Ebenen von Kasan und Tobolsk), als daß sie, vermöge<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">der</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="81" facs="#f0008"/> der Senkung allein, merklich auf Erniedrigung der mitt-<lb break="no"/>leren Temperatur einwirken könnten; allein ihre eigen-<lb break="no"/>thümliche Begränzung giebt ihr, im Süden des Aral-<lb break="no"/>sees und der Wüste Kizil-kum, ein Klima, das dem der<lb break="yes"/>benachbarten Gegenden nicht ähnlich ist. Von mannig-<lb break="no"/>faltiger Form und, zwischen den Flüssen Jaxartes und<lb break="yes"/>Oxus, in mehrere Bassins getheilt, bietet der Boden die-<lb break="no"/>ser trocken gebliebenen Einsenkung des Continents seit<lb break="yes"/>den ältesten Völkerwanderungen einen sehr merkwürdi-<lb break="no"/>gen und individuellen politischen Charakter dar. Hier<lb break="yes"/>und am Südabhange des Kessels haben sich unabhängig,<lb break="yes"/>ich möchte sagen stereotyp, Jahrhunderte lang (wie ehe-<lb break="no"/>mals in Deutschland, am Ende des Mittelalters) eine große<lb break="yes"/>Anzahl kleiner Gesellschaften erhalten, die gegenwärtig<lb break="yes"/>unter den Namen der Staaten von Khiva, Bokhara und<lb break="yes"/>Samarkand, von Tschersavers, Kokan und Taschkend be-<lb break="no"/>kannt sind.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Oestlich vom Meridian des Belur, zwischen dem Al-<lb break="no"/>tai und der Himalaya-Kette, giebt es kein <hi rendition="#i">Centralpla-<lb break="no"/>teau der Tartarei</hi> von der Größe Neuhollands. Die<lb break="yes"/>von den Geographen und Historikern des vorigen Jahr-<lb break="no"/>hunderts aufgestellte Continuität und alte Civilisation die-<lb break="no"/>ses Plateaus müssen gleichfalls in Zweifel gezogen wer-<lb break="no"/>den. In der Sprache der wissenschaftlichen Geologie las-<lb break="no"/>sen sich, nach einem gewissen Höhenmaaßstab, verschie-<lb break="no"/>dene <hi rendition="#i" >Ordnungen von Hochebenen</hi> annehmen <note place="foot" n="*)">
                        <hi rendition="#i">Relat. hist. T. III p.</hi> 208. Note 7.</note>. Die Hoch-<lb break="no"/>ebene von Schwaben hat 150 Toisen, die von Bayern<lb break="yes"/>oder der Schweiz, zwischen den Alpen und dem Jura,<lb break="yes"/>hat 260 bis 270 Toisen, die von Spanien 350 Toisen,<lb break="yes"/>die von Mysore 380 bis 420 Toisen, die von Persien,<lb break="yes"/>Mexico, Bogota, Quito und Caxamarca, vom Antisana<lb break="yes"/>und vom Titicaca haben respective eine Meereshöhe von<lb break="yes"/>650, 1168, 1370, 1490, 2000 und 2100 Toisen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In der gemeinen Sprache wird das Wort <hi rendition="#i">Plateau</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">table-land,</hi> Tafelland) nur auf die Anschwellungen des<lb break="yes"/>
                    <pb n="82" facs="#f0009"/> Bodens, die merklich veschlechternd auf das Klima ein-<lb break="no"/>wirken, angewandt, folglich auf Höhen über 3 bis 400<lb break="yes"/>Toisen, und wenn <hi rendition="#g">Strahlenberg</hi> sagt, daß die Ebe-<lb break="no"/>nen Sibiriens jenseits des Urals, den er das Ripheische<lb break="yes"/>Gebirge nennt, sich &#x00BB;zu den Ebenen Europa&#x2019;s verhalten<lb break="yes"/>wie ein Tisch zu dem Brette, auf das derselbe gestellt<lb break="yes"/>ist,&#x00AB; so hat er wahrscheinlich nicht geahnet, daß die Cen-<lb break="no"/>tral-Ebenen der chinesischen Dzungarei kaum die Höhe<lb break="yes"/>des Bodensees oder der Stadt München besitzen. Die<lb break="yes"/>Ebenen im Norden des Dzaisang-Sees, in denen ich mich<lb break="yes"/>vor zwei Jahren befand, hängen, indem sie den Tarba-<lb break="no"/>gatai umgeben, mit denen der Provinz Ili, der Seen Alak-<lb break="no"/>tugul und Balkasch und der Ufer des Tschui zusam-<lb break="no" />men. In dem auf der Westseite durch das Querjoch Bo-<lb break="no"/>lor <choice><sic>geschlossene</sic><corr type="editorial">geschlossenen</corr></choice> Bassin zwischen dem Muz-tagh (dem<lb break="yes"/>Himmelsgebirge) und dem Kuenlun (der nördlichen Kette<lb break="yes"/>von Tübet), ergiebt sich die geringe Erhebung der Pla-<lb break="no"/>teaus auf große Strecken aus dem Vergleich der Breiten<lb break="yes"/>und der Cultur gewisser Pflanzen. Zu Kaschgar, Kho-<lb break="no"/>ten, Aksu und Kutsche, in der Breite von Sardinien, baut<lb break="yes"/>man Baumwolle; in den Ebenen von Khoten, unter ei-<lb break="no"/>ner nicht südlicheren Breite als der von Sicilien, erfreut<lb break="yes"/>man sich eines ungemein milden Klima&#x2019;s, und es wird<lb break="yes"/>daselbst eine erstaunliche Menge von Seidenwürmern ge-<lb break="no"/>zogen. Nördlicher, zu Jerkand, Hami, Kharaschar und<lb break="yes"/>Kutsche, ist seit dem grausten Alterthum der Wein- und<lb break="yes"/>Granaten-Bau berühmt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Abdachung des Bodens in diesem geschlos-<lb break="no"/>senen Becken steht, merkwürdig genug, in umgekehrter<lb break="yes"/>Richtung zu der des offenen Beckens der Provinz Ili oder<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i" >Thianschan-Pelu.</hi> Selbst östlich von Tangut scheint<lb break="yes"/>die Hochebene (oder steinige Wüste) <hi rendition="#i">Kobi</hi> eine Furche<lb break="yes"/>und eine beträchtliche Niederung darzubieten; denn, nach<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Klaproth,</hi> berichten alte-chinesische Sagen, daß der<lb break="yes"/>Tarim, der sich gegenwärtig in dem See <hi rendition="#i" >Lop</hi> verliert,<lb break="yes"/>ehemals durch diesen See floß und sich in den <hi rendition="#i">Gelben</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="83" facs="#f0010"/>
                    <hi rendition="#i">Fluß</hi> ergoß, ein Phänomen, welches die Bildung einer<lb break="yes"/>Wasserscheide durch fortwährende Anschwemmungen er-<lb break="no"/>weist, und welches sich andern Erscheinungen der <hi rendition="#i">ver-<lb break="no"/>gleichenden Hydrographie</hi> anreiht, welche ich in der<lb break="yes"/>historischen Relation meiner Reise nach den Aequino-<lb break="no"/>xial-Regionen des neuen Continents aus einander gesetzt<lb break="yes"/>habe <note place="foot" n="*)">
                        <hi rendition="#i">T. II p.</hi> 75. und 525.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Aus der Gesammtheit dieser Betrachtungen über die<lb break="yes"/>Gestaltung des Bodens von Asien ergiebt sich, daß der<lb break="yes"/>innere Theil, zwischen den Breiten 30° und 50°, und<lb break="yes"/>zwischen den Meridianen des Belur oder von Caschmir<lb break="yes"/>und des Baikal-See oder der großen Beugung des Gel-<lb break="no"/>ben Flusses, ein Gebiet von sehr verschiedenartigem Ni-<lb break="no"/>veau ist, das große Landstrecken darbietet, deren Erhe-<lb break="no"/>bung, wie die der Plateaux von Bayern, Spanien und<lb break="yes"/>Mysore, den Hochebenen niederer Ordnung angehört. Es<lb break="yes"/>steht zu vermuthen, daß solche Aufblähungen des Bo-<lb break="no"/>dens, wie die der Hochebenen von Quito und vom Titi-<lb break="no"/>caca (1500 bis 2000 Toisen), hauptsächlich nur zwischen<lb break="yes"/>der Bifurcation der Hindu-Kho-Kette, deren Zweige<lb break="yes"/>unter den Namen <hi rendition="#i">Hímalaya</hi> und <hi rendition="#i">Kuenlun</hi> bekannt sind,<lb break="yes"/>folglich in den Ländern Ladak, Tübet und Katschi, so<lb break="yes"/>wie in dem Gebirgsknoten um den <hi rendition="#i">Khukhu-Noor</hi> und in<lb break="yes"/>der Wüste Kobi, nordwestlich vom <hi rendition="#i">Inschan,</hi> angetroffen<lb break="yes" />werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wir sehen also, wie Asien, indem es durch Berg-<lb break="no"/>ketten verschiedener Richtung und verschiedenen Alters<lb break="yes"/>in Becken getheilt ist, der Entfaltung des organischen<lb break="yes"/>Lebens und der Gründung menschlicher Gesellschaften,<lb break="yes"/>von Jägern (Sibiriern), von Hirten (Kirgisen und Kal-<lb break="no"/>mücken), von Ackerbauern (Chinesen) oder Mönchen<lb break="yes"/>(Tübetanern), eine Mannigfaltigkeit von Ebenen, Terras-<lb break="no"/>sen und Hochgründen (<hi rendition="#i" >Haut-fonds</hi>) im Luftocean dar-<lb break="no"/>bietet, welche die Temperaturen und die Klimate auf eine<lb break="yes"/>erstaunliche Weise abändert. Eine traurige Einförmigkeit<lb break="yes"/>
                    <pb n="84" facs="#f0011"/> herrscht in den Steppen von den Ufern des Sihun (Jaxar-<lb break="no"/>tes) und der kleineren Bergkette Alatan bis zum Eis-<lb break="no"/>meer; allein jenseits des Jenisei, östlich vom Meridian<lb break="yes"/>von Sayansk und des Baikal-Sees, nimmt selbst Sibirien<lb break="yes"/>einen gebirgigen Charakter an.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Genaue Kenntniß der Unebenheiten der Oberfläche<lb break="yes"/>eines Continents ist die erste Grundlage der Klimatolo-<lb break="no"/>gie. Ohne diese hypsometrische Kenntniß wird man der<lb break="yes"/>Erhebung des Bodens zuschreiben, was Wirkung ande-<lb break="no"/>rer Ursachen ist, die in unteren Regionen (auf einer<lb break="yes"/>Oberfläche, die gleiche Krümmung mit dem Meeresspie-<lb break="no"/>gel hat) auf die Beugung der isothermischen Linien ein-<lb break="no"/>wirken. Wenn man jenseits der Breite 46° oder 50°<lb break="yes"/>vom nordöstlichen Europa zum nördlichen Asien über-<lb break="no"/>geht, so findet man zugleich eine Abnahme der mittleren<lb break="yes"/>Jahres-Temperatur und eine ungleichere Vertheilung die-<lb break="no"/>ser Temperatur unter die verschiedenen Jahreszeiten, letz-<lb break="no"/>tere in Folge der continentalen Gestalt von Asien (große<lb break="yes"/>nur wenig ausgeschweifte Massen) und dessen besonde-<lb break="no"/>rer Lage gegen den Aequator und das Polareis, so wie<lb break="yes"/>des Einflusses der Westwinde. In der eben angedeute-<lb break="no"/>ten Beziehung bieten Asien und Europa folgende Gegen-<lb break="no"/>sätze dar.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Europa mit vielfach gekrümmten Umrissen, unterbro-<lb break="no"/>chen von Meerbusen und Meeresarmen, hie und da zusam-<lb break="no"/>mengeschnürt, gewissermaßen gegliedert, bildet den westli-<lb break="no"/>chen Theil des alten Continents. Es ist nur ein halbinsel-<lb break="no"/>förmiger Fortsatz von Asien, wie es die Bretagne mit ihren<lb break="yes"/>milden Wintern und kühlen Sommern von Frankreich<lb break="yes"/>ist. Europa empfängt als vorherrschende Winde die<lb break="yes"/>Westwinde, welche für die westlichen und in der Mitte<lb break="yes"/>liegenden Theile Meerwinde sind, und welche in Berüh-<lb break="no"/>rung standen mit einer Wassermasse, deren Temperatur<lb break="yes"/>an der Oberfläche selbst im Januar (und 45° bis 50°<lb break="yes"/>Breite) nicht unter 10°,7 und 9° C. sinkt. Europa ge-<lb break="no"/>nießt den wohlthätigen Einfluß einer zwischen den Me-<lb break="no"/>
                    <pb n="85" facs="#f0012"/> ridianen von Lissabon und Kasan liegenden breiten tro-<lb break="no"/>pischen Landzone (der von Afrika und Arabien), die sich<lb break="yes"/>durch die tägliche Irradiation ganz anders an ihrer Ober-<lb break="no"/>fläche erwärmt als eine tropische Meereszone, und die,<lb break="yes"/>vermöge der aufsteigenden Luftströme, heiße Luftmassen<lb break="yes"/>auf die mehr dem Pole zuliegenden Länder ausgießt. An-<lb break="no"/>dere bisher noch nicht hinlänglich gewürdigte Vortheile<lb break="yes"/>für Europa, wenn man es in seiner allgemeinen Confi-<lb break="no"/>guration als westlicher halbinselförmiger Fortsatz von Asien<lb break="yes"/>betrachtet, sind: seine geringere und ungleiche Continen-<lb break="no"/>tal-Entwicklung gegen Norden, seine schiefe Form, und<lb break="yes"/>seine Richtung von Südwest nach Nordost. Fast im gan-<lb break="no"/>zen ersten westlichen Drittel seiner Länge geht der con-<lb break="no"/>tinentale Theil von Europa nicht über die Breite 52°<lb break="yes"/>hinaus. Das mittlere Drittel, vergrößert durch Skandi-<lb break="no"/>navien, wird vom Polarkreis durchschnitten. In dem öst-<lb break="no"/>lichsten Drittel, östlich vom Meridian von St. Petersburg,<lb break="yes"/>wo das breiter gewordene Continent alle Charaktere ei-<lb break="no"/>nes asiatischen Klima&#x2019;s annimmt, streift der Polarkreis nur<lb break="yes"/>die nördliche Küste; allein diese Küste wird von einer<lb break="yes"/>Zone des Eismeers bespült, deren Wintertemperatur gar<lb break="yes"/>sehr verschieden ist von der, welche dasselbe Meer west-<lb break="no"/>lich vom Nordcap darbietet. Die Richtung des großen<lb break="yes"/>Meerthales, welches Europa von Amerika trennt, und<lb break="yes"/>das Daseyn jenes Stromes von heißem Wasser (<hi rendition="#i" >Gulf-<lb break="no"/>stream</hi>), welcher dasselbe anfangs von SSW. nach NNO.,<lb break="yes"/>später von W. nach O. durchsetzt und längs der Küste<lb break="yes"/>von Norwegen hinläuft, wirken mächtig auf die Gränzen<lb break="yes"/>des Polareises, auf die Umrisse dieser Wand gefrornen<lb break="yes"/>Wassers, welche zwischen Ost-Grönland, der Bäreninsel<lb break="yes"/>und dem Nordende der skandinavischen Halbinsel den<lb break="yes"/>flüssigen Wässern einen ungeheuern Golf darbietet. Eu-<lb break="no"/>ropa genießt also den Vortheil, diesem Golfe gegenüber zu<lb break="yes"/>liegen, folglich von dem Gürtel des Polareises durch ein<lb break="yes"/>offenes Meer getrennt zu seyn. Im Winter schreitet die-<lb break="no"/>ser Gürtel bis zur Breite 75° vor, bis Novaja Semlia, der<lb break="yes"/>
                    <pb n="86" facs="#f0013"/> Mündung der Lena und bis nahe zum Archipel von<lb break="yes"/>Neu-Sibirien. Im Sommer zieht er sich im Meridian<lb break="yes"/>des Nordcap und westlicher, zwischen <choice>
                        <sic>Spitz bergen</sic>
                        <corr type="editorial">Spitzbergen</corr>
                    </choice> und<lb break="yes"/>Ost-Grönland, bis zur Breite 80° und 81° gegen Nor-<lb break="no"/>den zurück. Noch mehr, die Wintergränze des Po-<lb break="no"/>lareises, d. h. die Linie, in der das Polareis im Winter<lb break="yes"/>dem continentalen Europa am nächsten kommt, hüllt<lb break="yes"/>nicht einmal die Bäreninsel ein; in der kältesten Jahres-<lb break="no"/>zeit kann man ungehindert vom Nordcap nach dem süd-<lb break="no"/>lichen Vorgebirge von Spitzbergen schiffen, durch ein<lb break="yes"/>Meer, dessen Temperatur durch die Wasserströme aus<lb break="yes"/>Südwesten erhöht worden ist. Das Polareis nimmt überall<lb break="yes"/>ab, wo es, wie in der Baftins-Bay und zwischen Island<lb break="yes"/>und Spitzbergen <note place="foot" n="*)">Man sehe die Abhandlung: Ueber die Hauptursachen der Tem-<lb break="no" />peratur-Verschiedenheit auf <choice><sic>den</sic><corr type="editorial">dem</corr></choice> Erdkörper, in diesen Annalen<lb break="yes"/>Bd. XI (87) S. 1.</note>, einen freien Ausweg gegen den Po-<lb break="no"/>larkreis hat. Kapitain <hi rendition="#g">Sabine</hi> hat unter den Breiten<lb break="yes"/>65° und 70° die mittlere Temperatur des atlantischen<lb break="yes"/>Oceans an der Oberfläche zu 5°,5 gefunden <note place="foot" n="**)">
                        <hi rendition="#i">Exper. ou pend. p.</hi> 456.</note>, wäh-<lb break="no" />rend unter denselben Breiten im Continente Europa&#x2019;s die<lb break="yes" />mittlere Jahres-Temperatur schon mehrere Grade unter<lb break="yes"/>Null liegt. Es ist überflüssig hier daran zu erinnern,<lb break="yes"/>welche calorifischen Modificationen die Nordwinde durch<lb break="yes"/>diese relative Configuration des Landes und Polareises<lb break="yes"/>erleiden müssen, sobald sie im nördlichen und nordwest-<lb break="no"/>lichen Europa anlangen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das Continent von Asien hat, jenseits der Breite 70°,<lb break="yes"/>eine 13 Mal größere Ausdehnung von O. nach W. als Eu-<lb break="no"/>ropa; zwischen den Mündungen des Jenisei und der Lena<lb break="yes"/>erreicht es sogar die Breite 75°, d. h. die der Bärenin-<lb break="no"/>sel. Ueberall berühren seine Küsten die Wintergränze<lb break="yes"/>des Polareises, und die Sommergränze desselben entfernt<lb break="yes"/>sich nur an einigen Punkten und auf kurze Zeit von den<lb break="yes"/>Küsten. Die Nordwinde, deren Gewalt, westlich vom<lb break="yes"/>
                    <pb n="87" facs="#f0014"/> Meridiane des Baikal-Sees, bis zur Br. 52°, und, westlich<lb break="yes"/>vom Meridiane des Belur, bis zur Br. 40°, durch keine<lb break="yes"/>Bergkette in der Ebene gemäßigt wird, gehen über eine<lb break="yes"/>mit Schnee bedeckte Eisfläche hinweg, welche das Con-<lb break="no"/>tinent gewissermaßen verlängert, nördlich bis zum Pole,<lb break="yes"/>nordöstlich bis zur Region des Maximums der Kälte, wel-<lb break="no"/>ches die englischen Seefahrer glauben unter den Meridian<lb break="yes"/>der Behringsstraße, unter 80° und 81° Breite, versetzen<lb break="yes"/>zu müssen <note place="foot" n="*)">Nordwestlich von der Melville&#x2019;s-Insel. Daß man hier diesem<lb break="yes" />Maximumpunkte oder <hi rendition="#i">Kältepol</hi> nahe sey, ergiebt sich, wenn man<lb break="yes"/>die mittlere Temperatur der Melville&#x2019;s-Insel (75° Br. und 113°<lb break="yes"/>Länge), welche <hi rendition="#g">Parry</hi> zu &#x2014; 18°,5 berechnet, vergleicht mit der<lb break="yes"/>mittleren Temperatur der Luft über dem Meere östlich von Grön-<lb break="no"/>land (76°<formula notation="TeX" >\frac{3}{4}</formula> Br. und 3° L. W.), die nach <hi rendition="#g" >Scoresby</hi> nur &#x2014; 7°,5<lb break="yes"/>beträgt.</note>. Das continentale Asien bietet unter der<lb break="yes"/>heißen Zone nur ein sehr kleines Stück Land der sola-<lb break="no"/>ren Irradiation dar. Zwischen den Meridianen, die seine<lb break="yes"/>östlichen und westlichen Enden begränzen, nämlich de-<lb break="no"/>nen des Cap <hi rendition="#i">Tschukotski</hi> und des <hi rendition="#i">Urals</hi> (in dem un-<lb break="no"/>geheuren Raum von 118° Längengraden) durchschneidet<lb break="yes"/>der Aequator nur den Ocean; mit Ausnahme eines klei-<lb break="no"/>nen Stücks der Inseln Sumatra, Borneo, Celebes und<lb break="yes"/>Gilolo, ist in diesen Gegenden kein Land unter dem<lb break="yes"/>Aequator vorhanden. Der continentale Theil des gemä-<lb break="no"/>ßigten Asiens genießt daher nicht die Wirkung der auf-<lb break="no"/>steigenden Ströme, welche durch die Lage von Afrika so<lb break="yes"/>wohlthätig für Europa werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sonstige Ursachen zur Erkältung Asiens (uns dabei<lb break="yes"/>immer auf allgemeine Betrachtungen beschränkend, auf<lb break="yes"/>Alles, was im Großen das Klima von Asien charakteri-<lb break="no"/>sirt) sind: seine Configuration im horizontalen Sinn oder<lb break="yes"/>die Form seiner Umrisse, die Unebenheiten seiner Ober-<lb break="no"/>fläche in verticaler Richtung und vor Allem seine östli-<lb break="no"/>che Lage gegen Europa. Asien bietet, nordwärts der<lb break="yes"/>Breite 35°, eine Anhäufung von Land in <choice>
                        <sic>zusammenhängen<lb break="yes"/>den</sic>
                        <corr type="editorial">zusammenhängen-<lb break="no"/>den</corr>
                    </choice> Massen dar, ohne Meerbusen und ohne beträchtliche<lb break="yes"/>
                    <pb n="88" facs="#f0015"/> zungenförmige Fortsätze. Große, von Ost nach West<lb break="yes"/>laufende Berg-Systeme, deren höchste Glieder die der<lb break="yes"/>heißen Zone zunächst liegende Region einzufassen schei-<lb break="no"/>nen, widersetzen sich auf große Strecken dem Zutritt der<lb break="yes"/>südlichen Winde. Sehr erhabene Plateaux, die, mit Aus-<lb break="no"/>nahme von Persien, viel weniger zusammenhängend sind,<lb break="yes"/>wie man sie gemeiniglich abbildet, finden sich zerstreut<lb break="yes"/>vom Gebirgsknoten von Caschmir und Tübet bis zu den<lb break="yes"/>Quellen des Orkhon, auf einer unermeßlichen Strecke in<lb break="yes"/>Richtung von SW. nach NO. Sie durchsetzen oder um-<lb break="no"/>säumen niedere Regionen, häufen und erhalten den Schnee<lb break="yes"/>bis zur Mitte des Sommers, und wirken durch herabstei-<lb break="no"/>gende Ströme erniedrigend auf die Temperatur der be-<lb break="no"/>nachbarten Länder. Sie variiren und individualisiren<lb break="yes"/>die Klimate im Osten der Quellen des Oxus, des Alatau<lb break="yes"/>und des Tarbagatai in Central-Asien, zwischen den Pa-<lb break="no"/>rallelen des Himalaya und des Altai. Endlich ist Asien,<lb break="yes"/>in der ganzen Länge von Europa, geschieden von einem<lb break="yes"/>im Westen liegenden Meere oder von Westküsten, wel-<lb break="no"/>che, in der gemäßigten Zone immer wärmer sind als die<lb break="yes"/>Ostküsten eines Continents. Die ungeheure Verbreite-<lb break="no"/>rung unseres Continents vom Ende des finnischen Meer-<lb break="no"/>busens aus trägt bei zur erkältenden Wirkung der vor-<lb break="no"/>herrschenden Westwinde, welche für die östlich von der<lb break="yes"/>niedrigen Uralkette liegenden Theile der alten Welt Land-<lb break="no"/>winde sind.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die eben bezeichneten Contraste zwischen Europa<lb break="yes"/>und Asien enthalten die Gesammtheit der Ursachen, die<lb break="yes"/>gleichzeitig auf die Beugung der Linien gleicher Jahres-<lb break="no"/>wärme und auf die ungleiche Vertheilung dieser geringe-<lb break="no"/>ren Wärme unter die verschiedenen Jahreszeiten einwir-<lb break="no"/>ken; Phänomene, welche besonders ostwärts des Meri-<lb break="no"/>dians von St. Petersburg merklich werden, da wo das<lb break="yes"/>Continent von Europa sich in einer Breite von 20° Brei-<lb break="no"/>tengrade an das nördliche Asien anschließt. Das östli-<lb break="no"/>che Europa und ganz Asien (letzteres nördlich von der<lb break="yes"/>
                    <pb n="89" facs="#f0016"/> Breite 35°) haben ein ungemein <hi rendition="#i" >continentales Klima,</hi>
                    <lb break="yes"/>um mich dieses Ausdrucks als Gegensatz gegen den:<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Klima der Inseln</hi> und <hi rendition="#i">der Westküsten</hi>, zu bedienen; sie<lb break="yes"/>haben durch ihre Gestalt und Lage in Bezug auf die<lb break="yes"/>West- und Südwest-Winde ein <hi rendition="#i">unmäßiges Klima,</hi>
                    <lb break="yes"/>analog dem der Vereinigten Staaten von Nord-Amerika,<lb break="yes"/>nämlich sehr heiße Sommer auf ungemein strenge Win-<lb break="no"/>ter. In keinem Theile der Welt, selbst nicht in Italien<lb break="yes"/>und auf den Canarischen Inseln, habe ich so schöne Wein-<lb break="no"/>trauben reifen sehen wie zu Astrachan, nahe am Ufer<lb break="yes"/>des Kaspischen Meeres; und dennoch sieht man an die-<lb break="no"/>sem Ort, und selbst südlicher zu <hi rendition="#i">Kislar</hi> an der Mün-<lb break="no"/>dung des <hi rendition="#i">Terek</hi> (in der Breite von Avignon und Ri-<lb break="no"/>mini), das Centesimal-Thermometer im Winter oft bis<lb break="yes"/>&#x2014; 20° und &#x2014; 30° fallen. Auch ist man zu Astrachan,<lb break="yes"/>wo während des Sommers, der heißer ist wie der in der<lb break="yes"/>Provence und der Lombardei, die Vegetationskraft durch<lb break="yes"/>künstliche Bewässerung des mit Kochsalz geschwängerten<lb break="yes"/>Bodens erhöht wird, gezwungen, die Weinstöcke sehr<lb break="yes"/>tief in den Boden einzusetzen. Es ist dieselbe so un-<lb break="no"/>gleiche Vertheilung der Jahreswärme unter die einzelnen<lb break="yes"/>Jahreszeiten, welche den Weinbau, oder besser gesagt,<lb break="yes"/>die Erzeugung eines trinkbaren Weins in den Vereinig-<lb break="no"/>ten Staaten von Nord-Amerika, nordwärts der Breite<lb break="yes"/>40°, bisher so schwierig gemacht hat. In dem Systeme<lb break="yes"/>der Klimate von Europa bedarf man, um trinkbaren Wein<lb break="yes"/>im Großen zu erzielen, nicht bloß einer mittleren Jah-<lb break="no"/>restemperatur, die sich bis zu 8°,7 oder 9°,0 erhebt, son-<lb break="no"/>dern auch eines Winters, der nicht unter +1,° liegt, und<lb break="yes"/>eines Sommers, der wenigstens 18°,5 C. erreicht. Es ist<lb break="yes"/>diese fixe Portion in der Wärmevertheilung, welche den<lb break="yes"/>Vegetationscyclus bedingt, sowohl unter den Pflanzen, die<lb break="yes"/>so zu sagen in Winterschlaf verfallen und während der<lb break="yes"/>Zeit nur in ihrer Axe Leben zeigen, als auch unter denen,<lb break="yes"/>welche, wie der Oelbaum, während des Winters ihr Ap-<lb break="no"/>pendicular-System, ihre Blätter behalten. Das Folgende<lb break="yes"/>
                    <pb n="90" facs="#f0017"/> enthält einige numerische Elemente der <hi rendition="#i">vergleichenden<lb break="yes"/>Klimatologie,</hi> geeignet auf die eben aus einander gesetz-<lb break="no"/>ten Contraste einiges Licht zu werfen:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">St. Petersburg</hi> (Breite 59° 66&#x2032;, Länge O. 27° 58&#x2032;).<lb break="yes"/>Mittlere Temperatur des Jahres +3°,8 C., des Winters<lb break="yes"/>&#x2014; 8°,3, des Sommers +16°,7 C.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Tobolsk</hi> (Breite 58° 12&#x2032;, Länge 68° 58&#x2032;). Berech-<lb break="no"/>net für ein Jahr (1816) von Hrn. A. <hi rendition="#g">Erman</hi> nach den<lb break="yes"/>Beobachtungen des Hrn. <hi rendition="#g">Albert,</hi> mittlere Temperatur<lb break="yes" />&#x2014;0°,63. Westlicher, an der Ostküste von Finnland, zu<lb break="yes" />Uleo (Breite 65° 3&#x2032;, Länge 23° 6&#x2032;) mittlere Temperatur<lb break="yes"/>+0°,6, und zu Christiania (Breite 59° 55&#x2032;, Länge 8° 28&#x2032;)<lb break="yes"/>in der Parallele von Petersburg: mittlere Temperatur des<lb break="yes"/>Jahres +6°,0, des Winters &#x2014;1°,8, des Sommers +17°,0.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Kasan</hi> (Breite 55° 48&#x2032;, Länge 46° 44&#x2032;). Ich be-<lb break="no"/>sitze für die zwölf Monate des Jahres 1828 die Mittel<lb break="yes"/>von 9 Uhr Morgens und Abends, vom Mittag und von<lb break="yes" />3 Uhr Abends nach den mit großer Sorgfalt angestellten<lb break="yes" />Beobachtungen des Hrn. <hi rendition="#g">Simonoff.</hi> Ich finde aus den<lb break="yes"/>bloßen Beobachtungen um 9 Uhr und aus den Beobach-<lb break="no"/>tungen an den gleichlautenden Morgen- und Abendstun-<lb break="no"/>den (um beide Methoden zu gebrauchen, die annähernd<lb break="yes"/>die mittlere Temperatur des Jahres geben) +1°,3 und<lb break="yes"/>+ 1°,2 C. <note place="foot" n="*)">Was die mittlere Jahres-Temperatur von <hi rendition="#i">Kasan</hi> betrifft, so ist<lb break="yes"/>sie neuerlich zu +3° und selbst zu +3°,3 C. berechnet worden<lb break="yes"/>(<hi rendition="#g" >Poggendorff</hi>&#x2019;s Annalen, 1829, St. 2 S. 162). Man hat sich<lb break="yes"/>wahrscheinlich mit dem Mittel aus vier Beobachtungen am Tage<lb break="yes"/>begnügt, von denen keine das <hi rendition="#i" >Minimum</hi> giebt, und von denen<lb break="yes"/>zwei (die am Mittage und um 3 Uhr Nachmittags) dem <hi rendition="#i">Maxi-<lb break="no"/>mum der Wärme</hi> zu nahe liegen. In der That finde ich bei<lb break="yes" />gleichzeitiger Anwendung aller vier täglichen Beobachtungen des<lb break="yes"/>Jahres 1828 die mittlere Jahres-Temperatur +3°,2, die des Win-<lb break="no"/>ters = &#x2014;16°,3, und die des Sommers = +19°,8; allein diese<lb break="yes"/>Temperaturen sind wegen der Stunden, zu welchen sie <choice><sic>ge&#x017F;un-<lb break="no"/>den</sic><corr type="editorial">gefun-<lb break="no"/>den</corr></choice> wurden, nicht die wahren Mittel-Temperaturen.</note>; für den Winter: &#x2014;18°,4 und &#x2014;17°,8,<lb break="yes"/>für den Sommer +17°,4 und +16°,8; der wärmste Mo-<lb break="no"/>
                    <pb n="91" facs="#f0018"/> nat des Jahres (Juni) war + 19°,4 oder + 18°,5, der<lb break="yes"/>kälteste (Januar) &#x2014;22°,7 oder &#x2014; 21°,8. Man sieht,<lb break="yes"/>daß die Resultate der beiden Methoden weit weniger<lb break="yes"/>von einander abweichen als die Mittel aus mehreren Grup-<lb break="no"/>pen von Jahren unter sich verschieden seyn würden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ein Theil des Frühlings und des Sommers ist in<lb break="yes"/>Kasan eben so warm als in Paris, obgleich dieses 7°<lb break="yes"/>südlicher liegt als Kasan, und eine bis zu 9°,4 reichende<lb break="yes"/>Mittel-Temperatur hat.</p>
                <lb break="yes"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Kasan.<lb break="yes"/>(Breite 55° 48&#x2032;.)</cell>
                        <cell>Paris.<lb break="yes"/>(Breite 48° 50&#x2032;.)</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>März</cell>
                        <cell>&#x2014; 2°,1 C.</cell>
                        <cell>+ 6°,5 C.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>April</cell>
                        <cell>+ 10,3</cell>
                        <cell>+ 9,8</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Mai</cell>
                        <cell>+15,5</cell>
                        <cell>+14,5</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Juni</cell>
                        <cell>+18,9</cell>
                        <cell>+16,9</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Juli</cell>
                        <cell>+18,2</cell>
                        <cell>+18,6</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>August</cell>
                        <cell>+14,2</cell>
                        <cell>+18,4</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>September</cell>
                        <cell>+ 5,6</cell>
                        <cell>+15,7</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>October</cell>
                        <cell>+ 0,6</cell>
                        <cell>+11,3</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>November</cell>
                        <cell>&#x2014;10,7</cell>
                        <cell>+ 6,7.</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>So ist nach glaubwürdigen Resultaten, die ich in ei-<lb break="no"/>nem anderen Werke vervielfältigen werde, die periodi-<lb break="no"/>sche Bewegung der Wärme an zwei Orten, die in west-<lb break="no"/>östlicher Richtung um 700 Lieus von einander entfernt<lb break="yes"/>sind, und annähernd auf derselben <hi rendition="#i">isotheri</hi>schen Linie<lb break="yes"/>liegen, in den Mittel-Temperaturen ihrer Winter aber<lb break="yes"/>um 21°,5 C. abweichen. Das nordische (<hi rendition="#i">continentale,</hi>
                    <lb break="yes"/>folglich <hi rendition="#i">unmäßige</hi>) Klima nöthigt die Einwohner;<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#i">A sofferir tormenti caldi e geli</hi>
                        <note place="foot" n="*)">
                            <hi rendition="#g">Dante,</hi>
                            <hi rendition="#i">Purgat. canto III.</hi>
                        </note>.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Unter der Breite von Paris bieten zwei auf einan-<lb break="no"/>der folgende Monate keinen Temperaturzuwachs dar, der<lb break="yes"/>größer als 4° bis 5° C. wäre. Von der Parallele Roms<lb break="yes"/>bis zu der Stockholms, zwischen den Isothermen von<lb break="yes"/>16°,5 und von 5° beträgt der Unterschied der Monate<lb break="yes"/>
                    <pb n="92" facs="#f0019"/> April und Mai überall 5° bis 7°, und von allen Mona-<lb break="no"/>ten, die unmittelbar einander folgen, sind diese es (im<lb break="yes"/>Systeme der Klimate des centralen Europa), welche das<lb break="yes"/>Maximum der Wärmezunahme darbieten. Im Nordosten<lb break="yes" />Europa&#x2019;s und im Nordwesten Asiens dagegen steigen die<lb break="yes" />Wärmezunahmen zweier benachbarten Monate bis auf<lb break="yes"/>12°, und sie treten, wie das Maximum der Wärme, frü-<lb break="no"/>her ein als dieselben Zunahmen in Europa. Diese jähe<lb break="yes"/>Schnelligkeit in der Steigerung der Wärme, welche das<lb break="yes"/>Erwachen der Natur charakterisirt, ist es, welche jene<lb break="yes"/>schöne Frühlingsflor von Tulipaceen, Irideen und Rosa-<lb break="no"/>ceen in den sibirischen Ebenen erklärt. Die großen und<lb break="yes"/>raschen Wärmeänderungen treten hier vom März zum<lb break="yes"/>April und vom October zum November ein. Beim Ge-<lb break="no" />danken an die Eismassen, die sich in den sumpfigen Tun-<lb break="no"/>dra, zwischen dem Obi und dem Jenisei, zwischen Bere-<lb break="no"/>sow und Turuchansk, so lange erhalten, würde man er-<lb break="no"/>staunen über die Sommerwärme von Tobolsk, Tara,<lb break="yes"/>Kainsk, Krasnojarsk und Barnaul, wenn man nicht die<lb break="yes"/>Wirkung der versengenden Süd- und Südwest-Winde<lb break="yes"/>kennte, die aus den trocknen Steppen des centralen Asiens<lb break="yes"/>herüberwehen <note place="foot" n="*)">Hr. <hi rendition="#g">Adolph Erman</hi> findet die mittlere Richtung aller Winde,<lb break="yes"/>die im Laufe des Jahres wehen<lb break="yes"/>
                        <list>
                            <item>zu Tobolsk S. 47° W.</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>&#x2012; Kasan S. 52 W.</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>&#x2012; Moscau S. 35 W.</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>&#x2012; St. Petersburg S. 41 W.</item>
                        </list>
                        <lb break="yes"/>Demselben Beobachter zufolge sind auch während des gan-<lb break="no"/>zen Jahres die Westwinde sehr häufig an der Mündung des Obi<lb break="yes"/>und am nördlichen Ende der Ural-Kette. Nach dem, was wir<lb break="yes"/>selbst im südlichen und mittleren Sibirien, so wie in der Kal-<lb break="no"/>mückensteppe erfahren haben, können wir nicht glauben, daß<lb break="yes"/>die Westwinde seltener werden, in dem Maaße als man von<lb break="yes"/>Holland aus gegen den Altai vorrückt, wie es der Fall zu seyn<lb break="yes"/>scheint mit Amsterdam und St. Petersburg (<hi rendition="#g">Schouw,</hi> Beiträge<lb break="yes"/>zur vergleichenden Klimatologie, Heft 1, S. 53).</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">Peking</hi> (39° 54&#x2032; Br., 114° 7&#x2032; Länge). Mitteltempe-<lb break="no"/>
                    <pb n="93" facs="#f0020"/> ratur des Jahres +12°,7 C., des Winters &#x2014; 3°,2, des<lb break="yes"/>Sommers + 28°,1. Der Sommer in diesem östlichsten<lb break="yes"/>Theile Asiens entspricht dem Sommer von Neapel; allein<lb break="yes"/>drei Wintermonate fallen unter Null, wie in dem 16°<lb break="yes"/>nördlicher liegenden Kopenhagen, dessen Mitteltempera-<lb break="no"/>tur für&#x2019;s Jahr 5° kleiner ist. Der Unterschied mit dem<lb break="yes"/>Klima des westlichen Europa&#x2019;s ist so groß, daß man an<lb break="yes"/>den Küsten von Frankreich, zwischen Nantes und St.<lb break="yes"/>Malo, unter den Breiten 47° und 48° <formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula>, die nämliche<lb break="yes"/>Jahres-Wärme wie zu Peking findet, während doch diese<lb break="yes"/>Küsten 7° bis 8° nördlicher liegen und 8° mäßigere<lb break="yes"/>Winter besitzen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Auf meiner letzten Reise habe ich an mehreren Or-<lb break="no"/>ten Sibiriens sorgfältig verglichene Thermometer in den<lb break="yes"/>Händen von Personen hinterlassen, die einen vortreffli-<lb break="no"/>chen Gebrauch von ihnen zu machen fähig sind, wenn<lb break="yes"/>sie dieselben an Stunden beobachten, welche die Mittel-<lb break="no"/>temperatur der Tage und des Jahres kennen lehren können.<lb break="yes"/>Ich habe bereits mehrere Reihen interessanter Beobachtun-<lb break="no"/>gen aus Bogoslowsk, im nördlichen Ural, wo eifrige und<lb break="yes"/>unterrichtete Bergbeamte sich gerne mit dieser Art von<lb break="yes"/>Untersuchungen beschäftigen. Da Alles, was man in Asien<lb break="yes"/>über Kältegrade größer als der Gefrierpunkt des Queck-<lb break="no"/>silbers weiß, noch sehr ungewiß ist, so habe ich Hrn.<lb break="yes"/>Dr. <hi rendition="#g">Albert</hi> zu <hi rendition="#i">Tobolsk,</hi> der uns auf die verbindlichste<lb break="yes" />Weise aufnahm, und der zuweilen in Amtsgeschäften die<lb break="yes" />Polarregionen von <hi rendition="#i">Beresow</hi> und <hi rendition="#i" >Obdorsk</hi> besucht, ein<lb break="yes"/>Weingeistthermometer übersandt, dessen Theilung von<lb break="yes"/>Hrn. <hi rendition="#g">Gay-Lussac</hi> sorgfältig auf das Glas selbst gezo-<lb break="no"/>gen ist und bis &#x2014;60°. C reicht. Allein die größten Fort-<lb break="no"/>schritte, welche die Meteorologie und besonders die Theo-<lb break="no"/>rie der Isothermen je erreichen können, werden wir der<lb break="yes"/>Kaiserlichen Academie zu St. Petersburg schuldig seyn,<lb break="yes"/>wenn sie, nach dem ihr von meinem Freunde <hi rendition="#g">Kupffer</hi>
                    <lb break="yes"/>und mir vorgelegten Plane, fortfährt ein regelmäßiges<lb break="yes"/>System von stündlichen Baro-, Thermo- und Hygrome-<lb break="no"/>
                    <pb n="94" facs="#f0021"/> ter-Beobachtungen, von Beobachtungen der Bodentem-<lb break="no"/>peratur, der Windesrichtung, der Regen- und Schnee-<lb break="no"/>menge auf der ganzen Fläche des russischen Reichs (von<lb break="yes"/>Armenien, Semipalatinsk und Irkutzk bis Kola, Kamt-<lb break="no"/>schatka und der Insel Kodiak) ausführen zu lassen. Die<lb break="yes"/>Gleichzeitigkeit dieser Variationen in dem Luftdruck, der<lb break="yes"/>Temperatur, der Feuchtigkeit, der Richtung und dem<lb break="yes"/>Vorwalten der Winde auf einer Continentalfläche <note place="foot" n="*)">Von 38°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> (der Breite von Smyrna, Livadien, dem südlichsten<lb break="yes"/>Calabrien, von Murcia, Lissabon, Washington, vom nördlichen<lb break="yes"/>Japan, und dem Süden der beiden Buchareien) bis 75°.</note>, die<lb break="yes"/>größer ist als der sichtbare Theil des Mondes, wird durch<lb break="yes"/>einen vernünftigen Vergleich der numerischen Elemente Ge-<lb break="no"/>setze aufdecken, die uns bisher noch unbekannt blieben.<lb break="yes"/>Die Errichtung eines <hi rendition="#i">physikalischen Observatoriums</hi> zu<lb break="yes" />St. Petersburg zum Behufe der Berichtigung und Verglei-<lb break="no"/>chung der Instrumente, der Wahl von ihrer astronomischen<lb break="yes"/>Lage nach wohl bestimmten Orten, der Leitung magne-<lb break="no"/>tischer und meteorologischer Beobachtungen, der Berech-<lb break="no"/>nung und Bekanntmachung der mittleren Resultate, wird<lb break="yes"/>noch von den spätesten Nachkommen den großen Ver-<lb break="no"/>diensten beigezählt werden, welche sich diese berühmte<lb break="yes"/>Academie seit der Mitte des achtzehnten Jahrhunderts<lb break="yes"/>um die physikalische Kenntniß des Erdballs, um die Bo-<lb break="no"/>tanik und die beschreibende Zoologie erworben hat<choice>
                        <sic/>
                        <corr type="editorial">.</corr>
                    </choice>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In Asien, wie in der neuen Welt, bemerkt man, daß<lb break="yes"/>die Isothermen beim Eintritt in die heiße Zone dem Aequa-<lb break="no"/>tor parallel werden. Dieß Resultat wird durch die Mit-<lb break="no"/>teltemperaturen der Monate bestätigt, welche ich aus zwölf-<lb break="no"/>hundert sehr genauen Beobachtungen gezogen habe, die<lb break="yes"/>mir von Hrn. Abt <hi rendition="#g">Richenet,</hi> ehemaligen Missions-Atta-<lb break="no"/>ché mitgetheilt worden sind. Es ist interessant die Kli-<lb break="no"/>mate von <hi rendition="#i">Havana, Macao</hi> und <hi rendition="#i">Rio-Janeiro</hi> zu verglei-<lb break="no"/>chen, da die beiden ersten Orte an der Gränze der <hi rendition="#i">nörd-</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="95" facs="#f0022"/>
                    <hi rendition="#i">lichen</hi> heißen Zone und nahe an Ostküsten liegen, letz-<lb break="no"/>tere aber an der Gränze der <hi rendition="#i" >südlichen</hi> heißen Zone.<lb break="yes"/>Schon an einem andern Orte <note place="foot" n="*)">
                        <hi rendition="#i">Relat. hist. T. III p.</hi> 305 und 374.</note> habe ich die folgende<lb break="yes"/>Tafel gegeben, der ich hier die Mitteltemperaturen der drei<lb break="yes"/>heißesten und der drei kältesten Monate des Jahres hin-<lb break="no"/>zufüge.</p>
                <lb break="yes"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>Mitteltemperatur</cell>
                        <cell>Macao.<lb break="yes"/>(Br. 22° 12&#x2032; N.)</cell>
                        <cell>Havana.<lb break="yes"/>(Br. 23° 9&#x2032; N.)</cell>
                        <cell>Rio-Janeiro.<lb break="yes"/>(Br. 22° 54&#x2032; S.)</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>des Jahres</cell>
                        <cell>23°,3</cell>
                        <cell>25°,7</cell>
                        <cell>23°,5</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>vom Decemb. bis Febr.</cell>
                        <cell>18,2</cell>
                        <cell>28,0</cell>
                        <cell>26,0</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>vom Juni bis Aug.</cell>
                        <cell>28,0</cell>
                        <cell>28,6</cell>
                        <cell>20,3</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>des kältesten Monats</cell>
                        <cell>16,6</cell>
                        <cell>21,1</cell>
                        <cell>19,2</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>des wärmsten Monats</cell>
                        <cell>28,4</cell>
                        <cell>28,8</cell>
                        <cell>27,3</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der kältende Einfluß der Gestaltung und Lage Asiens<lb break="yes"/>wird zu Macao und Canton noch offenbarer, sobald die<lb break="yes"/>West- und Nordwest-Winde über ein mit Schnee und<lb break="yes"/>Eis bedecktes ungeheures Continent hinwegstreifen. In-<lb break="no"/>deß sind die Contraste der Wärmevertheilung unter die<lb break="yes"/>einzelnen Jahreszeiten in den Häfen des südlichen Chi-<lb break="no"/>na&#x2019;s viel weniger merklich als zu Peking. Während der<lb break="yes"/>neun Jahre von 1806 bis 1814 hat der Abt <hi rendition="#g">Richenet,</hi>
                    <lb break="yes"/>welcher sich eines vortrefflichen Extremen-Thermometers<lb break="yes"/>von <hi rendition="#g">Sixt</hi> bediente, die Temperatur selten bis 3°,3 C.,<lb break="yes"/>oft aber bis 5° fallen sehen. Zu Canton erreicht das<lb break="yes"/>Thermometer zuweilen fast den Gefrierpunkt, und in<lb break="yes"/>Folge der Ausstrahlung gegen einen wolkenlosen Himmel<lb break="yes"/>findet man daselbst Eis auf den Terrassen der Häuser,<lb break="yes"/>an Orten, die von Palmen und Bananen umgeben sind.<lb break="yes"/>Eben so fällt zu Benares (geographische Breite 25° 20&#x2032;,<lb break="yes"/>isothermische Breite 25°,2 C.) die Wärme im Winter<lb break="yes"/>auf 7°,2, obgleich sie im Sommer oft auf 44° C. steigt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Südlicher, zwischen dem Wendekreis und dem Aequa-<lb break="no"/>
                    <pb n="96" facs="#f0023"/> tor, besonders zwischen den Breiten 0° und 15°, sind<lb break="yes"/>die Mitteltemperatur der Continental-Atmosphäre fast<lb break="yes"/>in beiden Welten gleich. Die genauesten und neuesten<lb break="yes"/>Beobachtungen aus Asien geben:</p>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <list>
                    <item>Bombay<space dim="horizontal"/>26°,7 C.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Manilla<space dim="horizontal"/>25 ,6</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Madras<space dim="horizontal"/>26, 9</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Pondichery<space dim="horizontal"/>29 ,6</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Batavia<space dim="horizontal"/>27 ,7</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <cb/>
                    <item>Auf Ceylon:<lb break="yes"/>Trinconomale<space dim="horizontal"/>26°,9 C. <lb break="yes"/>Pointe de Galle<space dim="horizontal"/>27 ,2 <lb break="yes"/>Colombo<space dim="horizontal"/>27 ,0 <lb break="yes" />Kandy<space dim="horizontal"/>25 ,8 </item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Mitteltemperatur der eigentlichen Aequatorial-<lb break="no"/>zone von 0° bis 10° oder 15° Breite ist bisher sonder-<lb break="no"/>bar übertrieben worden, sie scheint mir nicht über 27°,7<lb break="yes"/>hinaus zu gehen. Das Klima von Pondichery kann, wie<lb break="yes"/>ich es schon anderswo bemerkt habe, eben so wenig zur<lb break="yes"/>Charakterisirung der ganzen Aequatorialregion dienen, als<lb break="yes"/>die Oasis von Murzuk, wo der unglückliche <hi rendition="#g">Ritchie</hi>
                    <lb break="yes"/>und der Kapitain <hi rendition="#g">Lyon</hi> (wahrscheinlich wegen in der<lb break="yes"/>Luft schwebenden Sandes) das Thermometer auf 43°<lb break="yes"/>und 53°,7 C. stehen sahen, das Klima der gemäßigten<lb break="yes"/>Zone im nördlichen Afrika charakterisirt. Die größte<lb break="yes"/>tropische Ländermasse liegt zwischen den Breiten 18°<lb break="yes"/>und 28° N., und aus dieser Zone besitzen wir auch, we-<lb break="no"/>gen ihrer vielen und reichen Handelsstädte, die meisten<lb break="yes"/>meteorologischen Kenntnisse. Dagegen sind die vier dem<lb break="yes"/>Aequator zunächst liegenden Grade noch heut wie vor<lb break="yes"/>70 Jahren eine Terra incognita für die positive Klimato-<lb break="no"/>logie. Noch kennen wir nicht die Mitteltemperaturen<lb break="yes"/>des Jahres und der Monate von Grand-Para, von Guaya-<lb break="no"/>quil und (fast ist&#x2019;s schimpflich zu sagen) von Cayenne!</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn man nur die Wärme betrachtet, welche ein<lb break="yes"/>gewisser Theil des Jahres erreicht, so findet man in der<lb break="yes"/>nördlichen Halbkugel die <hi rendition="#i">heißesten Klimate</hi> entweder<lb break="yes"/>unter dem Wendekreis des Krebses selbst, oder 4 bis 5<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">Grad</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="97" facs="#f0024"/> Grad nördlicher, im südlichsten Theile der gemäßigten<lb break="yes"/>Zone. In Persien, zu Abusheer, unter der Breite 28° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>
                    <lb break="yes"/>geht z. B. die Mitteltemperatur des Juli bis 34° C. <note place="foot" n="*)">Die Mitteltemperatur des ganzen Jahres ist daselbst 32°,7, die<lb break="yes"/>des Winters 17°,8 C.</note>;<lb break="yes" />während in der heißen Zone die wärmsten Monate sind:<lb break="yes"/>zu Cumana 29°,2, zu Vera-Cruz 28°,8. Im rothen<lb break="yes"/>Meere sieht man das Centesimalthermometer am Mittage<lb break="yes"/>oft auf 44°, und in der Nacht auf 34° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> stehen. Die<lb break="yes" />Wärme-Extreme, welche man im südlichen Theile der<lb break="yes"/>gemäßigten Zone, zwischen Aegypten, Arabien und dem<lb break="yes"/>Persischen Meerbusen, beobachtet, sind die gleichzeitige<lb break="yes"/>Wirkung der geringen Zeit, die unter dieser Breite zwi-<lb break="no"/>schen dem zweimaligen Zenith-Durchgange der Sonne ver-<lb break="no"/>fließt, des langsamen Ganges dieses Gestirnes bei Annä-<lb break="no"/>herung an die Wendekreise, der mit der Breite wach-<lb break="no"/>senden Tageslänge, der Configuration der benachbarten<lb break="yes"/>Länder, der Beschaffenheit ihrer Oberfläche, der bestän-<lb break="no"/>digen Durchsichtigkeit einer fast aller Wasserdämpfe be-<lb break="no"/>raubten Continental-Luft, der Richtung der Winde, und<lb break="yes"/>der Menge von Staub (Erdtheilchen, die im Sonnenschein<lb break="yes"/>erwärmt werden und sich gegenseitig bestrahlen), welchen<lb break="yes"/>diese Winde aufheben und in Schwebung erhalten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der Charakter eines <hi rendition="#i">unmäßigen</hi> Klima&#x2019;s (<hi rendition="#i">Climat<lb break="yes"/>continental par excellence</hi>) erweist sich auch in Asien<lb break="yes"/>durch die <hi rendition="#i" >Schneegränze,</hi> d. h. durch die Höhe, in wel-<lb break="no"/>cher sich diese Gränze, bei ihren Schwankungen, im Som-<lb break="no"/>mer erhält. Schon in einer anderen Abhandlung <note place="foot" n="**)">Ueber die Gränze des ewigen Schnees in dem Himalaya-Ge-<lb break="no"/>birge und den Aequatorial-Regionen. Man sehe <hi rendition="#i">Ann. de chim.<lb break="yes"/>T. XIV p.</hi> 22 und 52, und meine erste Abhandlung über die<lb break="yes"/>Gebirge Indiens; ebendaselbst <hi rendition="#i">T. III p.</hi> 297.</note> habe<lb break="yes"/>ich entwickelt, weshalb in der gemäßigten Zone Asiens,<lb break="yes"/>am Kaukasus und am Nordabhange des Himalaya, dieser<lb break="yes"/>Gürtel ewigen Schnees sich in einer weit beträchtlicheren<lb break="yes"/>Höhe über dem Meeresspiegel erhält als unter denselben<lb break="yes"/>
                    <pb n="98" facs="#f0025"/> Breiten (und man kann noch hinzusetzen: unter densel-<lb break="no"/>ben Isothermen) in Europa und Amerika. Die interes-<lb break="no"/>sante Reise der HH. <hi rendition="#g">Kupffer</hi>
                    <note place="foot" n="*)">
                        <hi rendition="#i">Rapport fait à l&#x2019;Acad. Imp. sur un voyage dans les envi-<lb break="no"/>rons du mont Elbrouz, p.</hi> 125.</note> und <hi rendition="#g">Lenz</hi> zum Gipfel<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">Elbruz</hi> hat neuerlich bestätigt, was ich schon aus den<lb break="yes"/>Messungen der HH. v. <hi rendition="#g">Engelhardt</hi> und <hi rendition="#g">Parrot</hi> über<lb break="yes"/>die Seite des Kasbek geschlossen hatte. Am ersten die-<lb break="no"/>ser Gipfel des Kaukasus <note place="foot" n="**)">Die Brücke über die Malka, am Fuße des Elbruz, liegt unter<lb break="yes"/>der Breite 43° 45&#x2032;.</note> geht der Schnee bis zu 1727<lb break="yes"/>Toisen hinab; am zweiten (ohne Zweifel wegen einiger<lb break="yes"/>örtlicher Ursachen der Strahlung) bis 1647 Toisen. Die<lb break="yes"/>Schneegränze liegt folglich am Kaukasus 250 bis 300 Toi-<lb break="no"/>sen höher als, unter derselben Breite, an den Pyrenäen.<lb break="yes"/>Die sommerliche Strahlung des Bodens der tübetanischen<lb break="yes"/>Hochebene, welche an Höhe vielleicht die des Titicaca-<lb break="hyph-yes"/>Sees übertrifft, die Trockenheit der Luft, welche sich in<lb break="yes"/>ganz Inner- und Nord-Asien zeigt, der wenige Schnee,<lb break="yes"/>welcher im Winter fällt, wenn die Temperatur auf &#x2014;12°<lb break="yes"/>oder &#x2014;15° herabsinkt, endlich die Klarheit und Durch-<lb break="no"/>sichtigkeit der Luft <note place="foot" n="***)">Man sehe den Brief eines englischen Reisenden aus Subathu<lb break="yes"/>vom 11. Dec. 1823 in dem <hi rendition="#i">Asiatical Journal,</hi> Mai 1825, und<lb break="yes"/>daraus übersetzt in dem <hi rendition="#i">Nouv. Annal des Voyages, T. XXVIII<lb break="yes" />p.</hi> 19 und 23. Ein eifriger und kenntnißreicher französischer<lb break="yes"/>Geognost, Hr. <hi rendition="#g">Jacquemont,</hi> welcher, nach dem Beispiele von<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Moorcroft, Webb</hi> und <hi rendition="#g">Gerard,</hi> in diesem Augenblick die<lb break="yes"/>Himalaya-Kette durchstreift, schreibt die Ungleichheit der Höhe<lb break="yes"/>der Schneegränze am Nord- und Süd-Abhange dieses Gebirges<lb break="yes"/>ebenfalls der Klarheit des Himmels auf dem Plateau von Ladak<lb break="yes"/>und der nebligen Beschaffenheit desselben auf Seite von Indostan<lb break="yes"/>zu (Brief an Hrn. <hi rendition="#g">Élie de Beaumont,</hi> aus Lari vom 9 Sept.<lb break="yes"/>1830).</note>, welche am Nordabhange der<lb break="yes" />Himalaya herrschen, und zugleich die Irradiation der Pla-<lb break="no"/>teaux und die Transmission der von diesem ausgestrahl-<lb break="no"/>ten Wärme erhöhen, scheinen mir die Hauptursachen des<lb break="yes"/>
                    <pb n="99" facs="#f0026"/> großen Unterschiedes, welchen die Höhe der Schnee-<lb break="no"/>gränze am Nord- und Süd-Abhange des indischen Ge-<lb break="no" />birgsrücken darbietet. Nach den barometrischen Messun-<lb break="no"/>gen der HH. <hi rendition="#g">Ledebour</hi> und <hi rendition="#g">Bunge</hi> zeigt der Altai<lb break="yes"/>nicht dieselbe Erscheinung wie der Kaukasus. Der ewige<lb break="yes"/>Schnee scheint hier, in Bezug auf die Breite der Lage,<lb break="yes"/>tiefer herabzusteigen wie an den Karpathen; allein die<lb break="yes"/>Karpathen, die Alpen und die Pyrenäen liefern keine<lb break="yes"/>recht scharfe Vergleichungspunkte, und beweisen, daß<lb break="yes"/>selbst in Europa, von 42° <formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> bis 49° <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> Breite, die östli-<lb break="no"/>cheren Lagen die Einwirkungen der Polardistanzen abän-<lb break="no"/>dern. Am Altai, in den Bergen von Ridderski, hatte<lb break="yes"/>sich der Schnee in Schluchten erhalten, während sich auf<lb break="yes"/>dem Plateau von Korgon Schichten von mehreren Jahren<lb break="yes"/>über einander liegend fanden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>
                        <hi rendition="#c">
                            <hi rendition="#g">Schneegränze.</hi>
                        </hi>
                    </item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <list>
                    <item>Karpathen (Br. 49° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>) 1330<lb break="yes"/>Toisen.,</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <list>
                    <item>Altai (Br. 48° 30&#x2032; &#x2014; 51°)<lb break="yes"/>in den Bergen von Rid-<lb break="no"/>derski 920 T. (?); auf<lb break="yes"/>Korgon 1100 T.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <list>
                    <item>Pyrenäen (Br. 42° <formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula>&#x2014;43°)<lb break="yes"/>1400 T.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Alpen (Br. 45° <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> &#x2014; 46°)<lb break="yes"/>1370 T.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <list>
                    <item>Kaukasus (Br. 42° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> &#x2014; 43°).<lb break="yes"/>Elbruz 1730 T. Kasbek<lb break="yes"/>1650 T.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <list>
                    <item>Andes von Quito (Br. 1°<lb break="yes"/>bis 1° <formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula>) 2460 T.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Nevados von Mexico (Br.<lb break="yes"/>19° &#x2014; 19° <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>) 2350 T.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <list>
                    <item>Himalaya (Br. 30° <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> &#x2014; 31°)<lb break="yes"/>Südabhang 1950 Toisen,<lb break="yes"/>Nordabhang 2600 T.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die große Höhe der Schneegränze im südlichen Asien<lb break="yes"/>zwischen den Ketten des Himalaya und Kuenlun, zwi-<lb break="no"/>schen den Breiten 31° und 36°, und gegen Nordosten<lb break="yes"/>vielleicht unter noch höheren Breiten, ist eine Wohlthat<lb break="yes"/>
                    <pb n="100" facs="#f0027"/> der Natur. Indem sie der Entwicklung organischer For-<lb break="no"/>men, dem Hirtenleben und dem Ackerbau (Weizen- und<lb break="yes"/>Gerstenfelder finden sich auf den Hochebenen von <hi rendition="#i">Daba</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Doompo</hi> (31° 15&#x2032; Br.) in 2334 Toisen, bei <hi rendition="#i">Lassur</hi>
                    <lb break="yes"/>in 2170 Toisen Höhe) ein ausgedehnteres Feld darbie-<lb break="no"/>tet, macht diese Erhebung der Schneegränze und diese<lb break="yes"/>Irradiation der tübetanischen Plateaux eine Alpenzone in<lb break="yes"/>Asien bewohnbar für Völker von einer düsteren und my-<lb break="no"/>stischen Physiognomie, von einer ganz eigenthümlichen indu-<lb break="no"/>striellen und religiösen Civilisation, welche (Zone) in den<lb break="yes"/>Aequinoxialregionen Amerika&#x2019;s (unter der geringeren Breite<lb break="yes"/>von 25° bis 30°) ganz von Schnee verschüttet oder ei-<lb break="no"/>nem alle Cultur ertödtenden Reife bloß gestellt seyn<lb break="yes"/>würde.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Analogen, obgleich noch nicht hinlänglich ergründe-<lb break="no"/>ten Ursachen hat man es zuzuschreiben, daß in <hi rendition="#i">Ober-<lb break="hyph-yes" />Peru</hi> und <hi rendition="#i">Bolivia</hi> eine ackerbautreibende Bevölkerung<lb break="yes"/>in Höhen sich findet, weit beträchtlicher als die, welche<lb break="yes"/>in der nördlichen Halbkugel, bei gleichem Abstand vom<lb break="yes"/>Aequator, nicht die geringste Spur von Ackerbau darbie-<lb break="no"/>ten. Hr. <hi rendition="#g">Pentland</hi>
                    <note place="foot" n="*)">
                        <hi rendition="#i">Annuaire du bureau des longitudes pour</hi> 1830, <hi rendition="#i">p.</hi> 331.</note> hat an dem Andes-Paß durch<lb break="yes"/>die Altos von Toledo (Br. 16° 2&#x2032; S.) die untere Schnee-<lb break="no"/>gränze in der Höhe von 2660 Toisen angetroffen, also<lb break="yes"/>fast in derselben Höhe, welche sie unter 30° <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> bis 31°<lb break="yes"/>nördlicher Breite am nördlichen oder tübetanischen Ab-<lb break="no"/>hange des Himalaya einnimmt. Und dennoch steigt im<lb break="yes"/>Neuen Continente unter 19° nördl. Br., am Abhange<lb break="yes"/>der Vulcane oder Trachytkegel Mexico&#x2019;s, die aus Hoch-<lb break="no"/>ebenen von 1200 bis 1400 Toisen Höhe emporsteigen,<lb break="yes"/>die Schneegränze selbst in der heißesten Jahreszeit nicht<lb break="yes"/>höher als bis 2350 Toisen. Es ist recht merkwürdig<lb break="yes"/>(und vor zwanzig Jahren würden es die Physiker kaum<lb break="yes"/>geahnet haben), daß die beiden Beispiele von anomaler<lb break="yes"/>Höhe oder, um jeden dogmatischen Ausdruck zu vermei-<lb break="no"/>den, die Beispiele des Maximums der Erhebung der Schnee-<lb break="no"/>
                    <pb n="101" facs="#f0028"/> gränze im Laufe des Jahres sich (als Wirkung der Trok-<lb break="no"/>kenheit der Luft, der Sonnenwärme und der Strahlung<lb break="yes"/>der Plateaux) in Südamerika unter 16° bis 18° S. Breite,<lb break="yes"/>und in Asien in dem Theile der gemäßigten Zone, der<lb break="yes"/>sich bis auf 7° bis 8° dem Wendekreis des Krebses nä-<lb break="no"/>hert, finden würden. Schon vorhin, als ich von dem<lb break="yes"/>versengenden Klima des arabischen und persischen Meer-<lb break="no"/>busens sprach (S. 97), habe ich bemerkt, daß es ge-<lb break="no"/>rade die dem Wendekreis zu liegende Gränze der gemä-<lb break="no"/>ßigten Zone ist, welche (aus Ursachen, die die Theo-<lb break="no"/>rie des <hi rendition="#i">solaren Klima&#x2019;s</hi> erklärt), in einem gewissen<lb break="yes"/>Theil des Jahres, d. h. in der periodisch-jährlichen Be-<lb break="no"/>wegung der Temperatur, das Maximum der Wärme dar-<lb break="no"/>bietet, welches die Gewalt und die Dauer der Irradia-<lb break="no"/>tion hervorbringen können.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich könnte mich hier noch über das Vorherrschen<lb break="yes"/>gewisser Luftströme verbreiten, so wie über die Ordnung<lb break="yes"/>oder vielmehr die Richtung, in der die Winde sich drehen<lb break="yes"/>(durch O. und S.), um Westwinde zu werden, über unsere<lb break="yes"/>Untersuchungen, zur Erkennung der Permanenz unterir-<lb break="no"/>dischen Eises, endlich über die Wärmevertheilung im Bo-<lb break="no"/>den von Nord-Asien, wie sie aus der Temperatur der<lb break="yes"/>Quellen hervorgeht &#x2014; Phänomene, über welche Hr. G.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Rose</hi> während unserer Reise eine große Anzahl genauer<lb break="yes"/>Beobachtungen gesammelt hat, und welche auf eine recht<lb break="yes"/>verwickelte Art zugleich von der Breite und Länge des<lb break="yes"/>Orts, von der Tiefe, von der Jahreszeit, von der Cohä-<lb break="no"/>renz der Fels- oder aufgeschwemmten Schichten abgeän-<lb break="no"/>dert werden; &#x2014; allein diese Entwicklung behalte ich mir<lb break="yes"/>für ein anderes Werk vor, und ich beschließe diese Ab-<lb break="no"/>handlung, in der ich nur einige zerstreute Materialien<lb break="yes"/>der allgemeinen Klimatologie mittheilen wollte, mit Beob-<lb break="no"/>achtungen über die Trockenheit der Atmosphäre Asiens.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die große Einfachheit und die Genauigkeit des <hi rendition="#i">psy-<lb break="no"/>chrometrischen Apparats</hi>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Unter den einer großen Genauigkeit fähigen Instrumenten ist</note> von Hrn. <hi rendition="#g" >August</hi> haben<lb break="yes"/>
                    <pb n="102" facs="#f0029"/> mich veranlaßt, denselben zugleich mit dem alten Hygro-<lb break="no"/>meter von <hi rendition="#g">De Luc</hi> auf meiner letzten Reise anzuwen-<lb break="no"/>den. Vom Anfange Junis bis Ende Octobers 1829 (wäh-<lb break="no"/>rend die Temperatur der Luft zwischen 8°,7 und 31°,2 C.<lb break="yes"/>schwankte) sind die psychrometrischen Beobachtungen von<lb break="yes"/>meinem Reisegefährten, Hrn. <hi rendition="#g">Gustav Rose,</hi> angestellt.<lb break="yes"/>Dreiunddreißig dieser Beobachtungen, die neuerlich von<lb break="yes"/>Hrn. <hi rendition="#g">August</hi> in einer Abhandlung <note place="foot" n="*)">Ueber die Fortschritte der Hygrometrie in der neuesten Zeit<lb break="yes"/>u. s. w. Berlin 1830.</note> bekannt gemacht<lb break="yes"/>sind, zeugen von der außerordentlichen Trockenheit der<lb break="yes"/>Luft in den Ebenen Sibiriens westlich vom Altai, zwi-<lb break="no"/>schen dem Irtysch und dem Obi, sobald Südwestwinde<lb break="yes"/>lange aus Mittel-Asien geweht haben, in Berührung mit<lb break="yes"/>Hochebenen, die sich nicht 200 Toisen über dem Mee-<lb break="no"/>resspiegel erheben. In der Steppe <hi rendition="#i" >Platowskaja</hi> haben<lb break="yes"/>wir den <hi rendition="#i" >Thaupunkt</hi> 4°,3 C. unter dem Gefrierpunkt an-<lb break="no"/>getroffen, und zwar am 5. August um 1 Uhr Nachmit-<lb break="no"/>tags, als die Temperatur der Luft im Schatten 23°,7 C.<lb break="yes"/>war. Der Unterschied im Stande des trocknen und feuch-<lb break="no"/>ten Thermometers stieg auf 11°,7 C., während bei ge-<lb break="no"/>wöhnlicher Beschaffenheit der Atmosphäre dieser Unter-<lb break="no"/>schied nur auf 5 bis 6° C. steigt. In der Steppe Platows-<lb break="no"/>kaja hätte sich die Luft um 28° C. erkalten müssen, ehe<lb break="yes"/>sie Thau abgesetzt haben könnte. Die Luft zwischen<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="*)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">das Thermometer dasjenige, welches die mannigfaltigste Anwen-<lb break="no"/>dung gestattet. Es dient zur Messung der Wärme, des Lichts und der<lb break="yes" />Feuchtigkeit. Es ist zugleich Thermometer, Barometer, Hygrome-<lb break="no"/>ter und Photometer. Der von der berühmten Accademia del Ci-<lb break="no"/>mento und dem Physiker Le Roi eingeschlagene Weg wurde von<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Saussure</hi> und <hi rendition="#g">Deluc</hi> verlassen, die einen Theil ihres Lebens<lb break="yes"/>an die Vervollkommnung der Hygrometer mit starren Substan-<lb break="no"/>zen setzten. Die schönen Arbeiten von <hi rendition="#g">Dalton</hi> haben erlaubt,<lb break="yes"/>statt der Haar- und Elfenbeinhygrometer die Bestimmung des<lb break="yes"/>Thaupunkts zu setzen, und auf die Bestimmung dieses Punktes<lb break="yes"/>gründen sich die Hygrometer von <hi rendition="#g">Leslie</hi> und <hi rendition="#g">Daniell,</hi> wie<lb break="yes"/>das Psychrometer von <hi rendition="#g">August.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="103" facs="#f0030"/> Barnaul und dem berühmten Bergwerk am Schlangenberg,<lb break="yes"/>in einer zwischen den Breiten 51° <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> und 53° eingeschlos-<lb break="no" />senen Zone, enthielt folglich nur 0,16 an Dämpfen, was<lb break="yes"/>den Graden 28° oder 30° des Haarhygrometers ent-<lb break="no"/>spricht. Jene Trockenheit ist unzweifelhaft die größte,<lb break="yes"/>welche bisher in niederen Regionen der Erde beobachtet<lb break="yes"/>worden ist. Hr. <hi rendition="#g">Erman,</hi> der Vater, der sich viel mit<lb break="yes" />hygrometrischen Untersuchungen beschäftigt und dabei<lb break="yes" />gleichzeitig das Psychrometer und die Hygrometer von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Daniell</hi> und <hi rendition="#g">Saussure</hi> angewandt, hat das letztere<lb break="yes"/>nur ein einziges Mal, und zu seinem großen Erstaunen<lb break="yes"/>(zu Berlin am 20. Mai 1827 um 2 Uhr Nachmittags) auf<lb break="yes"/>42° stehen gesehen, ebenfalls bei der Temperatur 23°,7,<lb break="yes"/>welche wir in der Steppe Platowskaja antrafen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Unter den Tropen, auf einem Plateaux von 1200<lb break="yes"/>Toisen Höhe, in dem Thale von Mexico, welches Seen<lb break="yes"/>von beträchtlicher Größe, umgeben von einem dürren und<lb break="yes"/>salzigen Boden, einschließt, habe ich, während das Ther-<lb break="no"/>mometer im Schatten ebenfalls 22°,5 und 23°,7 zeigte,<lb break="yes"/>eine Trockenheit von 40° bis 42° des <hi rendition="#g">Saussures</hi>chen<lb break="yes"/>Hygrometers beobachtet, also eine der von Hrn. <hi rendition="#g">Erman</hi>
                    <lb break="yes"/>wahrgenommenen sehr nahe kommende. Hr. <hi rendition="#g" >Gay-Lus-<lb break="no"/>sac</hi> sah auf seiner berühmten Luftfahrt in einer Höhe<lb break="yes"/>von 2365 Toisen (die die des Mont-Blanc um 175 Toi-<lb break="no"/>sen übertrifft) das Hygrometer <hi rendition="#g" >Saussure&#x2019;s</hi> (dessen Fix-<lb break="no"/>punkte wohl berichtigt waren) in einer Temperatur von<lb break="yes"/>4° C. bis 25°,3 zurückweichen, was nur 2<hi rendition="#sup">mm</hi>,79 für die<lb break="yes"/>Spannung der Wasserdämpfe gäbe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn die fossilen Knochen der großen tropischen<lb break="yes"/>Thiere, welche man neuerlich in den goldführenden Ge-<lb break="no"/>bieten auf den Rücken des Urals <note place="foot" n="*)">Die fossilen Knochen der Pachydermen sind in den Ebenen<lb break="yes"/>östlich und westlich vom Ural, an den Ufern des Irtysch und<lb break="yes"/>der Kama, längst bekannt.</note> gefunden hat, be-<lb break="no"/>weisen, daß diese Kette in einer sehr späten Epoche<lb break="yes"/>
                    <pb n="104" facs="#f0031"/> gehoben wurde <note place="foot" n="*)">Dieselbe Folgerung findet ihre Anwendung auf die Andes, wo,<lb break="yes"/>in beiden Hemisphären, auf den Plateaux von Mexico, von Cun-<lb break="no"/>dinamarca (bei Bogota), von Quito und Chili fossile Knochen<lb break="yes"/>vom Mastodonten in 1200 bis 1500 Toisen Höhe gefunden wer-<lb break="no"/>den. (Meine <hi rendition="#i">Relat. histor. T. I p.</hi> 386, 414, 429; <hi rendition="#i">T. III<lb break="yes"/>p.</hi> 579.)</note>, so ist die Gegenwart und die Er-<lb break="no"/>haltung derselben Gerippe, bedeckt mit Fleisch und an-<lb break="no"/>dern weichen Theilen, am Ausfluß der Lena und an den<lb break="yes"/>Ufern des Wilhui, unter den Breiten 72° und 64°, eine<lb break="yes"/>noch erstaunlichere Thatsache. Die Entdeckungen von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Adams</hi> und <hi rendition="#g">Pallas</hi> haben ein neues Interesse erlangt<lb break="yes"/>seit die auf der Expedition des Capitain <hi rendition="#g">Beechey</hi> in<lb break="yes"/>Kotzebue&#x2019;s-Sund (Breite 66° 13&#x2032;, Länge 163° 25&#x2032; W.)<lb break="yes"/>unternommenen mühsamen Untersuchungen und Herrn<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Buckland&#x2019;s</hi>
                    <note place="foot" n="**)">
                        <hi rendition="#g">Beechey,</hi>
                        <hi rendition="#i">Voyage to the Pacific and Berings-Strait,</hi> 1831.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">T. I p.</hi> 257&#x2014;323; <hi rendition="#i">T. II p.</hi> 560, 593 &#x2014; 612.</note> tieferes Studium der geognostischen<lb break="yes"/>Sammlung aus der Escholtz-Bai es fast zur Gewißheit<lb break="yes"/>gebracht haben, daß im Norden Asiens wie im Nordwe-<lb break="no"/>sten Amerika&#x2019;s die fossilen Gerippe, ohne und mit Fleisch,<lb break="yes"/>sich nicht in Eismassen finden, sondern in demselben<lb break="yes"/>aufgeschwemmten Lande (<hi rendition="#i" >diluvium</hi>), welches in den mei-<lb break="no"/>sten Gegenden der tropischen und gemäßigten Zone bei-<lb break="no"/>der Welten die Tertiärformationen bedeckt. Nur eine<lb break="yes"/>instantane Erkältungs-Ursache, sagt jener berühmte Na-<lb break="no"/>turforscher <note place="foot" n="***)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">
                        <hi rendition="#g">Cuvier,</hi>
                        <hi rendition="#i">Ossemens fossiles</hi> 1821, <hi rendition="#i">T. I p.</hi> 203. &#x00BB;Alles macht<lb break="yes"/>es ungemein wahrscheinlich, daß die Elephanten, welche das<lb break="yes"/>fossile Elfenbein lieferten, in den Ländern, wo man gegenwär-<lb break="no"/>tig ihre Knochen findet, lebten und wohnten. Sie können nur<lb break="yes" />durch eine Umwälzung, welche alle damals lebenden Thiere töd-<lb break="no"/>tete, oder durch eine Veränderung des Klima&#x2019;s, welche ihre Fort-<lb break="no"/>pflanzung daselbst hinderte, verschwunden seyn. Was aber<lb break="yes"/>konnte die Ursache davon seyn; sie hat sehr plötzlich wirken<lb break="yes"/>müssen. &#x2014; Wäre die Kälte gradweise und langsam eingetreten,<lb break="yes"/>so würden diese Knochen, und noch vielmehr die weichen Theile,<lb break="yes"/>von denen diese noch zuweilen umgeben sind, Zeit gehabt ha-</note>, dem wir die bewundernswürdigen Un-<lb break="no"/>
                    <pb n="105" facs="#f0032"/> tersuchungen über die ausgestorbenen Thiergattungen ver-<lb break="no"/>danken, hat diese weichen Theile Jahrtausende lang er-<lb break="no"/>halten und aufbewahren können. Beschäftigt während<lb break="yes"/>meines Aufenthalts in Sibirien mit Untersuchungen über<lb break="yes"/>die Wärme der unterirdischen Schichten, habe ich geglaubt<lb break="yes"/>in der Kälte, welche, ungeachtet der Wärme der gegen-<lb break="no"/>wärtigen Sommer, in einer Tiefe von 5 bis 6 Fuß herrscht,<lb break="yes"/>eine Erklärung dieser Erscheinung zu sehen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Während in den Monaten Juli und August die Luft<lb break="yes"/>am Mittage eine Temperatur von 25° bis 30°,7 C. be-<lb break="no"/>saß, fanden wir zwischen dem Kloster <hi rendition="#i">Abalak</hi> und der<lb break="yes"/>Stadt <hi rendition="#i">Tara</hi> (Breite 56<formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> bis 58), bei den Dörfern <hi rendition="#i">Tschi-<lb break="no"/>towskoi</hi> und <hi rendition="#i">Bakschewa,</hi> so wie zwischen <hi rendition="#i">Omsk</hi> und<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Petropablowsk</hi> (auf der Kosaken-Linie von Ischym, Breite<lb break="yes"/>54° 52&#x2032; &#x2014; 54° 59&#x2032;), bei <hi rendition="#i">Schankin</hi> und <hi rendition="#i">Poladennaya Kre-<lb break="no"/>porst,</hi> vier nicht tiefe Brunnen, ohne Ueberreste von Eis<lb break="yes"/>an ihrer Einfassung, deren Temperatur war: +2°,6, 2°,5,<lb break="yes"/>1°,5 und 1°,4 C. Diese Beobachtungen wurden unter<lb break="yes"/>der Breite von Nord-England und Schottland angestellt,<lb break="yes"/>und diese Temperatur des Bodens von Sibirien erhält sich<lb break="yes"/>den ganzen Winter hindurch. Hr. <hi rendition="#g">Adolph Erman</hi> hat<lb break="yes"/>zwischen Tomsk und Krasnojarsk, auf dem Wege von<lb break="yes"/>Tobolsk nach Irkuzk, ebenfalls zwischen den Breiten<lb break="yes"/>56° und 56° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>, Quellen von +0°,7 und 3°,8 C. ange-<lb break="no"/>troffen, während die Atmosphäre bis auf &#x2014;24° C. ab-<lb break="no"/>gekühlt war; aber einige Grade nordwärts, sowohl auf<lb break="yes"/>sehr unbedeutenden Bergen (unter 59° 44&#x2032; Breite, wo<lb break="yes"/>die mittlere Temperatur des Jahres kaum &#x2014;1°,4 ist) als<lb break="yes"/>auch in den Steppen jenseits der Breite 62°, bleibt der<lb break="yes"/>
                    <note place="foot" n="***)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">ben sich zu zersetzen, wie die, welche man in heißen und ge-<lb break="no"/>mäßigten Ländern findet. Es würde unmöglich gewesen seyn,<lb break="yes"/>daß ein ganzer Leichnam, wie der von Hrn. <hi rendition="#g">Adams</hi> entdeckte,<lb break="yes"/>sein Haar und seine Haut behalten hätte, wäre er nicht unmit-<lb break="no"/>telbar von dem Eise, das ihn uns aufbewahrt hat, eingeschlos-<lb break="no"/>sen worden. Alle Hypothesen von einer allmäligen Erkältung<lb break="yes"/>der Erde oder einer Veränderung in der Neigung der Erdaxe fal-<lb break="no"/>len mithin von selbst.&#x00AB;</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="106" facs="#f0033"/> Boden in einer Tiefe von 12 bis 15 Fuß gefroren. Ich<lb break="yes"/>hoffe, daß Untersuchungen, die man mir versprochen hat<lb break="yes"/>zu Beresow und Obdorsk, nahe am Polarkreis, in ver-<lb break="no"/>schiedenen Monaten des Sommers anzustellen, uns bald<lb break="yes"/>belehren werden, wie stark die veränderliche Dicke der<lb break="yes"/>Eisschicht ist, oder besser gesagt, der Schicht feuchten<lb break="yes"/>gefrornen Erdreichs, die von kleinen Eisgängen durchsetzt<lb break="yes"/>wird und Gruppen kleiner Eiskrystallen porphyrartig<lb break="yes"/>einschließt. Zu Bogoslowsk, wo ein geschickter Berg-<lb break="no"/>beamte, Hr. <hi rendition="#g">Beger,</hi> auf meine Bitte so gütig war, in<lb break="yes"/>einem torfigen, wenig von Bäumen beschatteten Boden<lb break="yes"/>einen Brunnen graben zu lassen, fanden wir, mitten im<lb break="yes"/>Sommer, in 6 Fuß Tiefe eine gefrorene Erdschicht von<lb break="yes"/>mehr als 9<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Fuß Dicke. Zu <hi rendition="#i">Jakutzk,</hi> noch 4° <formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> süd-<lb break="no"/>lich vom Polarkreis, ist das unterirdische Eis ein allge-<lb break="no"/>meines und immerwährendes Phänomen, ungeachtet der<lb break="yes"/>hohen Temperatur im Juli und August. Man kann sich<lb break="yes"/>denken, wie rasch von 62° bis 72° Breite von Jakutzk<lb break="yes"/>bis zur Mündung der Lena, die Dicke dieser gefrorenen<lb break="yes"/>Erdschicht zunehmen muß.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Tieger, ganz den indischen ähnlich <note place="foot" n="*)">Mein Reisegefährte, Hr. <hi rendition="#g">Ehrenberg,</hi> hat über den nordasiati-<lb break="no"/>schen Tieger und über den langhaarigen Panther, der von Kasch-<lb break="no"/>gar bis zur Mitte der Lena wohnt, interessante Nachrichten in<lb break="yes"/>den <hi rendition="#i">Annal. des sciences nat. T. XXI p.</hi> 387 &#x2014; 412 bekannt ge-<lb break="no" />macht.</note>, zeigen sich<lb break="yes"/>noch heutigen Tags von Zeit zu Zeit in Sibirien bis zur<lb break="yes"/>Breite von Berlin und Hamburg. Sie leben ohne Zwei-<lb break="no"/>fel im Norden des Himmelsgebirges (Muz-tagh) und ma-<lb break="no"/>chen ihre Streifzüge bis zum Westabhange des <hi rendition="#i">Altai,</hi> zwi-<lb break="no"/>schen <hi rendition="#i" >Buchtharminsk, Barnaul</hi> und der berühmten Sil-<lb break="no"/>bergrube am <hi rendition="#i">Schlangenberg,</hi> wo man mehrere von au-<lb break="no" />ßerordentlicher Größe getödtet hat. Diese Thatsache,<lb break="yes"/>welche sehr von den Zoologen beachtet zu werden ver-<lb break="no"/>dient, knüpft sich an andere für die Geologie sehr wichtige<lb break="yes"/>Erscheinungen. Thiere, die wir gegenwärtig als Bewohner<lb break="yes"/>
                    <pb n="107" facs="#f0034"/> der heißen Zone ansehen, haben ehemals (worauf so viele<lb break="yes"/>geologische Thatsachen hindeuten), gleich den Bambus-<lb break="no"/>arten, den baumartigen Farrnkräutern, den Palmen und<lb break="yes"/>den Corallenthieren, im Norden des alten Continents ge-<lb break="no"/>lebt. Wahrscheinlich geschah es unter dem Einfluß der<lb break="yes"/>inneren Erdwärme, die, durch Spalten in der oxydirten<lb break="yes"/>Kruste, in den nördlichsten Regionen mit der Atmosphäre<lb break="yes"/>in Verbindung stand. Es hat mir bei Erörterung der<lb break="yes"/>urweltlichen Veränderungen der Klimate immer geschie-<lb break="no"/>nen <note place="foot" n="*)">Man sehe: <hi rendition="#i" >Denkschriften der Berliner Akademie</hi> f. 1822, S. 154,<lb break="yes"/>und meine: <hi rendition="#i">Ansichten der Natur</hi> (2. Ausgabe) Bd. II S. 188.<lb break="yes"/>Zu meiner lebhaften Genugthuung sehe ich, daß Hr. <hi rendition="#g">Buck-<lb break="no"/>land,</hi> welcher uns so viele sonderbare Thatsachen über das Le-<lb break="no"/>ben und die Gewohnheiten der urweltlichen Thiere kennen ge-<lb break="no"/>lehrt hat, ebenfalls diesen innigen Zusammenhang zwischen der<lb break="yes" />Coexistenz oder vielmehr zwischen dem örtlichen Verhalten, wel-<lb break="no"/>ches die Korallenthiere, die monocotyledonischen Hölzer, die<lb break="yes"/>Meerschildkröten (<hi rendition="#i">Chelonia</hi>) und die fossilen Mastodonten der<lb break="yes"/>kalten Regionen darbieten, hervorhebt (<hi rendition="#g">Beechey,</hi>
                        <hi rendition="#i">T. II p.</hi> 611).</note>, als dürften die Geologen die Erscheinung der<lb break="yes"/>baumförmigen Monocotyledonen (entblößt von Rinde und<lb break="yes"/>jenen Appendicularorganen, welche unsere Dicotyledo-<lb break="no"/>nen ohne Nachtheil durch die Winterkälte verlieren kön-<lb break="no"/>nen) nicht trennen von dem Phänomen der großen fos-<lb break="no"/>silen Pachydermen. Mir ist begreiflich, wie in dem Maaße,<lb break="yes"/>als die Atmosphäre sich abkühlte (weil die Wirkung der<lb break="yes"/>inneren Erdwärme auf die äußere Kruste schwächer wurde,<lb break="yes"/>weil die Spalten sich mit festen Massen oder Felsarten<lb break="yes"/>ausfüllten, weil bei der neuen Ordnung der Dinge die<lb break="yes"/>Vertheilung des Klima&#x2019;s fast allein von der Ungleichheit<lb break="yes"/>der solaren Irradiation abhängig wurde), die Pflanzen-<lb break="yes"/>und Thier-Klassen, die eine größere Temperatur-Gleich-<lb break="no"/>heit erforderten, allmälig aussterben mußten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Unter den Thieren haben sich einige der kräftigsten<lb break="yes"/>Racen ohne Zweifel nach Süden begeben, und daselbst<lb break="yes"/>noch einige Zeit in dem den Wendekreisen näher liegenden<lb break="yes"/>Regionen gelebt. Andere Species und Varietäten (ich er-<lb break="no"/>
                    <pb n="108" facs="#f0035"/> innere an die Löwen des alten Griechenlands, an den Königs-<lb break="no"/>tieger der Dzungarei, den schönen langhaarigen Irbis-Pan-<lb break="no"/>ther Sibiriens) sind nicht so weit gegangen; sie konnten sich<lb break="yes"/>vermöge ihrer Organisation und Lebensweise mitten in der<lb break="yes"/>der gemäßigten Zone, und (wie Hr. <hi rendition="#g" >Cuvier</hi> hinsichtlich<lb break="yes"/>der dickhaarigen Pachydermen annimmt) selbst in nörd-<lb break="no"/>licheren Regionen acclimatisiren. Wenn nun bei einer<lb break="yes"/>der letzten Umwälzungen, welche die Oberfläche unse-<lb break="no"/>res Planeten erlitt, z. B. bei der Hebung eines neueren<lb break="yes"/>Gebirges, Elephanten mit stumpferer Unter-Kinnlade, mit<lb break="yes"/>schmäleren und weniger sinuös gebänderten Backenzähnen,<lb break="yes"/>zweihörnige Rhinocerote, ganz verschieden von denen<lb break="yes"/>Sumatra&#x2019;s und Afrika&#x2019;s, im Laufe des sibirischen Som-<lb break="no"/>mers nach den Ufern des Wilui und dem Ausfluß der<lb break="yes"/>Lena gewandert sind, so wird man hernach daselbst ihre<lb break="yes"/>Leichname finden in der Tiefe von einigen Fußen, ein-<lb break="no"/>gehüllt in gefrorene Erdschichten, die sie gegen Fäulniß<lb break="yes"/>schützen. Schwache Erdstöße, Risse im Boden, und Ver-<lb break="no"/>änderungen in der Beschaffenheit der Oberfläche weniger<lb break="yes"/>bedeutend als die, welche noch in unsern Tagen auf der<lb break="yes"/>Hochebene von Quito oder in dem indischen Archipel<lb break="yes"/>vorgehen, können diese Conservation der fleischigen Theile<lb break="yes"/>der Elephanten und Rhinocerote bewirkt haben. Die<lb break="yes"/>Annahme einer plötzlichen Erkaltung der Erdkugel scheint<lb break="yes"/>mir folglich durchaus unnöthig. Man muß nicht verges-<lb break="no"/>sen, daß der Königstieger, den wir gewohnt sind ein<lb break="yes"/>Thier der heißen Zone zu nennen, noch gegenwärtig in<lb break="yes"/>Asien von den Gränzen Indostans bis zum Tarbagatai,<lb break="yes"/>am Oberen Irtysch und in der Kirgisensteppe, in einer<lb break="yes"/>Ausdehnung von 40 Breitengraden, lebt <note place="foot" n="*)" xml:id="fn3-1" next="#fn3-2">Um die Continuität dieser <choice><sic>Wohplätze</sic><corr type="editorial">Wohnplätze</corr></choice> des Königstiegers auf ei-<lb break="no"/>ner Zone, die von Süd nach Nord mehr als 1000 Lieus Länge<lb break="yes"/>hat, zu erweisen, füge ich den zwischen dem Altai und dem<lb break="yes"/>Himmelsgebirge liegenden Regionen, die in der zoologischen Ab-<lb break="no"/>handlung des Hrn. <hi rendition="#g" >Ehrenberg</hi> angeführt werden, noch die mit<lb break="yes"/><choice><sic>hohen</sic><corr type="editorial">hohem</corr></choice> Schilf bedeckten Sümpfe der Stadt Schayar (unter der</note>, und daß er<lb break="yes"/>
                    <pb n="109" facs="#f0036"/> im Sommer von Zeit zu Zeit Streifzüge von 100 Lieues<lb break="yes"/>noch weiter gegen Norden macht. Individuen, welche im<lb break="yes"/>nordöstlichen Sibirien bis zu den Breiten 62° und 65°<lb break="yes"/>gelangten, könnten durch einen Erdfall oder durch sonst<lb break="yes"/>eine nicht ungewöhnliche Erscheinung noch in dem jetzigen<lb break="yes"/>Zustande des Klima von Asien ein Conservations-Phäno-<lb break="no"/>men erleiden, das denen des Mammuth von <hi rendition="#g" >Adams</hi> und<lb break="yes"/>der Rhinocerote am Wilui ganz ähnlich wäre. Ich habe<lb break="yes"/>geglaubt, diese Betrachtungen über die gegenwärtige Tem-<lb break="no"/>peratur des nordasiatischen Bodens und über die geogra-<lb break="no"/>phische Verbreitung einer Gattung von großen Fleisch-<lb break="no"/>fressern (des Königstiegers) von der Aequatorialzone<lb break="yes"/>bis zur Breite des nördlichen Deutschlands den Natur-<lb break="no"/>forschern und Geologen vorlegen zu müssen. Man wird,<lb break="yes"/>ich wage es mir zu schmeicheln, nicht verwechseln, was<lb break="yes"/>wahrscheinlichen Hypothesen angehört, und was den eines<lb break="yes"/>hohen Grades von Genauigkeit und Gewißheit fähigen<lb break="yes"/>numerischen Elementen der Klimatologie beizuzählen ist.</p>
                <note place="foot" n="*)" xml:id="fn3-2" prev="#fn3-1">Breite von Constantinopel und des nördlichen Spaniens) in der<lb break="yes"/>Kleinen Bucharei hinzu, welche Sümpfe die Schlupfwinkel sehr<lb break="yes"/>reißender Tieger sind.<lb break="yes"/>
                </note>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 