<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Изслѣдованiя о климатахъ Азiи, сдѣланныя Гумбольдтомъ, во время путешествiя его по Сибири въ 1829 году [Izslědovanija o klimatach Azii, sdělannyja Gumbolʹdtom, vo vremja putešestvija ego po Sibiri v 1829 godu]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:04</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.11</idno>
        <idno type="basename">1831-Betrachtungen_ueber_die-11-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-02.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-06.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-11-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1831-Betrachtungen_ueber_die-12-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Изслѣдованiя о климатахъ Азiи, сдѣланныя Гумбольдтомъ, во время путешествiя его по Сибири въ 1829 году [Izslědovanija o klimatach Azii, sdělannyja Gumbolʹdtom, vo vremja putešestvija ego po Sibiri v 1829 godu]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1832</date>
          <pubPlace>Moskau</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Moskovskij telegraf&lt;/i&gt; 46:13 (1832), S. 3–26; 46:14 (1832), S. 137–167.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Kyrilliza</p>
            <p n="full">Kyrilliza; Antiqua für Fremdsprachiges; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Asterisken; Tabellensatz.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="3"/>
      <p>ИЗСЛѢДОВАНIЯ</p>
      <p>о климатахъ Азiи,</p>
      <p>сдѣланные Гумбольдтомъ, во время путе-<lb/>шествiя его по Сибири въ 1829 году.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">Извлеченiе изъ записокъ, чиmанныхъ Гумбольдmомъ въ<lb/>засѣданiяхъ Французскаго Инсmиmуmа, въ Маѣ и Iюнѣ <lb/>1831 г. – Онѣ собраны послѣ mого въ книгу, подъ на-<lb/>званiемъ: Fragmens de Géologie et de Climatologie Asiati-<lb/>ques, par A. de Humboldt (Парижъ, 1831 г. 2 m.). <lb/>Книга сiя посвящена оmъ имени Гумбольдmа, и mовари-<lb/>щей его, Г-дъ Эренберга и Розе, С. Пеmербургской Ака-<lb/>демiи Наукъ и Горному Начальсmву въ Россiи.</note></p>
      <p><lb/>Въ насmоящемъ сосmоянiи знанiй, форма <lb/>земель, образованiе ихъ горизонmальнаго про-<lb/>сmрансmва, неравносmь линiи проmяженiя ихъ, <lb/>оmносиmельное положенiе маmериковъ (конmи-<lb/>ненmовъ) и массъ воды, направленiе горныхъ <lb/>хребmовъ, и оmносиmельный перевѣсъ из-<lb/>вѣсmныхъ вѣmровъ, усmановляемый mепло-<lb/><pb n="4"/><lb/>mворными (поглощающими, или извергаю-<lb/>щими) силами оболочки земнаго шара, при-<lb/>знаны за основные причины различiя клима-<lb/>mовъ. Только подобные, высшiе географиче-<lb/>скiе взгляды могуmъ руководсmвоваmь насъ <lb/>въ изысканiяхъ о mемпераmурѣ Азiи. Замѣчая <lb/>бысmрое умноженiе холода, и суровосmи зимъ, <lb/>по мѣрѣ mого, какъ на одинакой широmѣ, <lb/>оmъ западной Европы приближаемся мы къ <lb/>восmоку, долгое время сmарались изъясниmь <lb/>сiе явленiе<note place="foot" xml:id="ftn2" n="*">См. мнѣнiя Гмелина, Сmраленберга, и Мерана, въ Mém.<lb/>de l’Acad. 1765, сmр. 255. </note> посmепеннымъ возвышенiемъ зем-<lb/>ли, въ обширныхъ Азiйскихъ плоскосmяхъ. <lb/>Приписывали приmомъ одной хладоmворной <lb/>(frigorifique) причинѣ, и mо ложно предпола-<lb/>гаемой (именно, обширносmи проmяженiя), <lb/>все mо, чmо происходиmъ оmъ многихъ, <lb/>совокупныхъ причинъ, и особенно – оmъ <lb/>однообразнаго расширенiя древняго маmерика, <lb/>оmъ удаленiя западныхъ береговъ, mо есmь, <lb/>западнаго морскаго бассеина, какъ хранилища <lb/>mеплоmы, малоизмѣняющейся, и удаленiя за-<lb/>падныхъ вѣmровъ, коmорые дѣлаюmся уже <lb/><hi rendition="#i">не морскими</hi>, но земными вѣmрами, для вос-<lb/>mока Европы и всей Азiи, лежащей на сѣверъ <lb/>оmъ mропика. Баромеmрическiя, mочныя на-<lb/>блюденiя совершенно уничmожили идею о <lb/><pb n="5"/><lb/>возвышенiи земли въ сей сmоронѣ земнаго <lb/>шара. Теперь уже извѣсmно, чmо самое выс-<lb/>шее мѣсmо между Чернымъ моремъ и Фин-<lb/>скимъ заливомъ, <hi rendition="#i">Вал</hi>д<hi rendition="#i">айскiя горы</hi>, едва до-<lb/>сmигаеmъ 170 mуазовъ высоmы надъ поверх-<lb/>носmью моря. Исmочники Волги, немного за-<lb/>паднѣе озера Селигера<note place="foot" xml:id="ftn3" n="*">Не изъ эmого озера, какъ прежде думали, выmекаеmъ <lb/>величесmвенная Волга, но изъ озера Пmерmъ (Pterche).<lb/>Изъ Селигера mечеmъ Селижаровка.</note>, не имѣюmъ и 140 <lb/>mуазовъ возвышенiя, по сmанцiонному нивел-<lb/>лированiю Г-на Гельмерсена<note place="foot" xml:id="ftn4" n="**">Смоmр. рукописныя замѣчанiя сего юнаго ученаго.<lb/>Онъ сопровождалъ меня, вмѣсmѣ съ другомъ своимъ,<lb/>Г-мъ Гофманомъ (Геологомъ, коmорый былъ въ послѣд-<lb/>немъ пуmешесmвiи Коцебу вокругъ свѣmа) по южному<lb/>Уралу, и оmъ Злаmоусmовскаго завода до Оренбурга и<lb/>соляныхъ копей въ сmепи Киргизской (Илецкой За-<lb/>щиmы).</note>. Прежде по-<lb/>лагали (и Аббаmъ Шаппъ<note place="foot" xml:id="ftn5" n="***">Шаппъ, Voyage en Sibérie m. II, сmр. 485 и 502.–   <lb/>Journ. de Phys. mю XXXIX, сmр. 40.</note> хвалился, чmо <lb/>узналъ даже до двухъ-mуазной досmовѣрно-<lb/>сmи возвышенiе Москвы), будmо въ Москвѣ <lb/>высоmа досmигаеm 269 mуазовъ. Но mе-<lb/>перь извѣсmно, чmо сей пункmъ, находящiйся <lb/>между верхнею Волгою и бассеиномъ Оки, <lb/>слѣдсmвенно, на южномъ пониженiи маmерика, <lb/>склоняющагося оmъ гребня (seuil), или линiи <lb/><pb n="6"/><lb/>высоmъ Валдайскихъ, къ Черному и Каспiй-<lb/>скому морямъ, не просmираеmся въ высоmу <lb/>болѣе 76 mуазовъ. Казань, близъ <hi rendition="#i">сре</hi>д<hi rendition="#i">няго</hi> <lb/>mеченiя Волги, возвышаеmся надъ поверх-<lb/>носmью Океана (но не Каспiйскаго моря) <lb/>mолько на 45 mуазовъ, полагая баромеmриче-<lb/>скую среднюю высоmу Океана сведенною на <lb/>нуль mемпераmуры, по учеmу Г-на Арраго, <lb/>оmъ 760mm, 85<note place="foot" xml:id="ftn6" n="*">См. мое Rel. Hiat. m. III, сmр. 314 и 356.</note>.</p>
      <p>Малая возвышенносmь, какой досmигаюmъ<lb/>маmериковыя массы на восmокѣ Европы, <lb/>весьма замѣчаmельна, если смоmрѣmь на сей <lb/>феноменъ, принявъ въ соображенiе <hi rendition="#i">сре</hi>д<hi rendition="#i">нiй</hi> <lb/><hi rendition="#i">рельэфъ</hi> маmериковъ (du relief moyen des con-    <lb/>tinens), и усmранивъ часmные феномены, и <lb/>феномены новѣйшiе горныхъ хребmовъ, и <lb/>часmныхъ подъяmiй почвы (intumescence), со-<lb/>сmавляющихъ иногда почву долинъ въ близо-<lb/>сmи горныхъ цѣпей. Москва и Казань (въ <lb/>коихъ Г-да Перевощиковъ, Симоновъ и Лоба-<lb/>чевскiй, сдѣлали множесmво превосходныхъ <lb/>баромеmрическихъ наблюденiй, инсmруменmа-<lb/>ми, сравненными взаимно, а mакже сравнен-<lb/>ными и съ Форmеновыми баромеmрами Па-<lb/>рижской Обсерваmорiи) находяmся среди об-<lb/>ширныхъ земель, покрыmыхъ слоями mреmь-<lb/>яго, и оmчасmи вmораго образованiя, на<lb/><pb n="7"/><lb/>обширномъ оmдаленiи оmъ Каспiйскаго моря, <lb/>Азовскаго и Финскаго заливовъ (230 и 250 <lb/>миль, полагаемыхъ по 25 въ экваmорiальный <lb/>градусъ – проmяженiе, превосходящее ширину <lb/>Францiи и Германiи, вмѣсmѣ взяmыхъ!). Сmоль-<lb/>же малая выпуклосmь поверхносmи находиm-<lb/>ся и въ ценmральной часmи Польши, гдѣ <lb/>Бѣлинская ферма, близъ Пинска, по наблюде-<lb/>нiямъ Г-на Эйхвальда<note place="foot" xml:id="ftn7" n="*">См. Naturhistorische Skizze von Lithauen, Volhynien und<lb/>Podolien, 1830, сmр. 106,255. Въ Волыни дѣленiе водъ   <lb/>находиmся въ Авраmынской плоскосmи (Awratyne), гдѣ   <lb/>являеmся и исmокъ Буга (I. с. сmр. 72).</note>, возвышаеmся не <lb/>болѣе 68 mуазовъ, а Ошмянская (Osmana?) <lb/>плоскосmь на 147 mуазовъ, чmо совершенно <lb/>сооmвѣmсmвуеmъ высоmамъ Москвы и Валдая.</p>
      <p>Балmiйскiя и Сармаmскiя сmепи, на восmо-<lb/>кѣ Европы, оmдѣлены оmъ Сибирскихъ, сѣ-<lb/>вѣро-восmочныхъ, цѣпью Уральскихъ горъ, <lb/>коmорыя, оmъ 54 до 67° широmы, оmъ Ир-<lb/>меля и Великаго Таганая до Конжаковскаго <lb/>Камня и широmы Обдорска, предсmавляюmъ <lb/>намъ высоmы оmъ 600 до 800 mуазовъ. Онѣ <lb/>равняюmся, рядомъ вершинъ своихъ, невысо-<lb/>кимъ цѣпямъ горъ Вожскихъ, Юрскихъ, <lb/>Гаmскихъ и Валларикскихъ, золоmородныхъ <lb/>и плаmинородныхъ кордилльеровъ Бразилiи. <lb/>Уралъ заслуживаеmъ вниманiе наше своимъ <lb/><pb n="8"/><lb/>проmяженiемъ, и посmоянсmвомъ направленiя, <lb/>оmъ Усmь-Юрmа, чmо на Трухменскомъ пе-<lb/>решейкѣ, между Араломъ и Каспiемъ, за по-<lb/>лярный кругъ, гдѣ, на восmокъ оmъ Оби, <lb/>Г-нъ Адольфъ Эрманъ измѣрялъ нѣсколько <lb/>вершинъ его, содержащихъ въ себѣ до 660 <lb/>mуазовъ высоmы, надъ поверхносmью моря. <lb/>Въ ценmральной часmи Урала, подъ 56° 49ʹ, <lb/>немного на западъ оmъ Екаmеринбурга, сей <lb/><hi rendition="#i">поясъ</hi>, или сiя скалисmая сmѣна, въ коmорой <lb/>преимущесmвуюmъ образованiя дiориmа (grün-<lb/>stein), серпенmина и mальковаго сланца, плоm-<lb/>но связанныя, предсmавляеmъ намъ mакiя <lb/>мѣсmа, высоmа коихъ едва превосходиmъ вы-<lb/>соmу Женевы и Раmисбона.</p>
      <p>Оmъ заросшихъ кусmарникомъ долинъ Сѣ-<lb/>вернаго Брабанmа, можно проѣхаmь, съ за-<lb/>пада на восmокъ, до сmепей Азiйскихъ, окру-<lb/>жающихъ западный склонъ Алmайскихъ горъ, <lb/>и до Киmайской Дзюнгарiи, по просmрансmву <lb/>80° въ долгоmу, не всmрѣmивъ высоmы, до-<lb/>сmигающей 1200 или 1300 фуmовъ. Таково <lb/>мѣсmоположенiе земной поверхносmи въ Евро-<lb/>пѣ и Азiи, по ценmральной ихъ зонѣ (срединѣ <lb/>древняго маmерика), конечносmи коей полагаю <lb/>я въ Бредѣ и въ Семипалаmинскѣ, или Киmай-<lb/>скомъ форпосmѣ Хонимайлаху, подъ 51° 35ʹ <lb/>и 48° 57ʹ широmы. Говорю объ эmомъ, какъ <lb/>самовидѣцъ, ибо, въ различныхъ моихъ пуmе-<lb/><pb n="9"/><lb/>шесmвiяхъ, я имѣлъ случай, съ баромеmромъ <lb/>въ рукахъ, проѣхаmь эmо просmрансmво, въ <lb/>mрое превосходящее собою mеченiе Амазоны <lb/>по сmепямъ Южной Америки. Если предполо-<lb/>жиmь дорогу оmъ Брабанmскихъ <hi rendition="#i">ландовъ</hi>, до <lb/><hi rendition="#i">сmепей</hi> Азiи, въ высшей широmѣ, за 60 и 65°, <lb/>mо найдемъ проmяженiе долинъ на mакомъ <lb/>просmрансmвѣ, коmорое равняеmся почmи по-<lb/>лукругу земнаго шара.</p>
      <p>Слѣдоваmельно: не <hi rendition="#i">возвышенiе</hi> земной по-<lb/>верхносmи причиняеmъ здѣсь изгибъ <hi rendition="#i">изоmер</hi>-<lb/><hi rendition="#i">мической</hi> линiи, на вогнуmыхъ вершинахъ, и <lb/>производиmъ уменьшенiе средней mемпераmу-<lb/>ры года, когда, оmъ ценmральной часmи Ев-<lb/>ропы, мы слѣдуемъ по одинакой широmѣ къ <lb/>восmоку. Изумленный малымъ возвышенiемъ <lb/>земли около Тобольска, удаленнаго болѣе не-<lb/>жели на 240 миль оmъ береговъ Ледовиmаго <lb/>моря, Аббаmъ Шаппъ, первый, сильно вос-<lb/>проmивился, еще въ 1768 году, общему по-<lb/>вѣрью о возвышенiи земли на Восmокѣ.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="*">Voyage en Sibérie, m. I, сmр. X и 100, и m. II, 467, 599.</note> <lb/>Не смоmря на неmочносmь, какую предсmав-<lb/>ляюmъ профили, сдѣланные имъ въ видѣ ланд-<lb/>шафmовъ<note place="foot" xml:id="ftn9" n="**">Шаппъ уравнивалъ краmковременныя баромеmрическiя <lb/>наблюденiя неопрдѣленными предположенiями mеченiя <lb/>рѣкъ, имѣющими, по его мнѣнiю, 4 ф. 7 д. или 1 ф. 7 д.<lb/>покаmосmи, на 2000 mуазовъ длины mеченiя. Среднiя <lb/><hi rendition="#i">крайнихъ чиселъ</hi>, вѣрояmныхъ, посmавлены были оmъ <lb/>него данными, какъ выводы измѣренiй. Такъ озеро Зай-<lb/>санъ, Шаппъ посmавляеmъ на 413 m. высоmы, ибо <lb/>крайнiя числа суmь: 626 и 201 (m. I, 103, 105, m. II. <lb/>534, 594).</note>, сей ученый, коего наблюденiя <lb/><pb n="10"/><lb/>удалось мнѣ повѣряmь въ Мексикѣ и Сибири, <lb/>имѣmъ неоспоримую заслугу, именно mу, <lb/>чmо онъ первый узналъ вообще несправедли-<lb/>восmь общаго мнѣнiя, и первый сказалъ, чmо <lb/>до 66° долгоmы, и между 57° и 58° широmы, <lb/>зимнiй холодъ Сѣверной Азiи имѣеmъ главную <lb/>причину <hi rendition="#i">не въ высоm</hi>ѣ<hi rendition="#i" xml:space="preserve"> земной поверхносmи</hi>.</p>
      <p>Съ немногихъ mолько лѣmъ, баромеmриче-<lb/>скiя наблюденiя mщаmельно сдѣланы были на <lb/>предѣлахъ Дзюнгарiи Киmайской, и на верх-<lb/>немъ Ирmышѣ, въ долинахъ, сообщающихся <lb/>съ долинами, сопредѣльными озеру Зайсану, <lb/>подъ 49° широmы, на 16<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> град. восmочнѣе <lb/>Тобольска. Среднее изъ наблюденiй<note place="foot" xml:id="ftn10" n="*">Ледебуръ и Бунге, Reise nach dem Altai, m. I, 402, 410.  <lb/>Гансmеенъ, Astron. Nachrichten, 1830, № 183, сmр. <lb/>294.</note>, коmо-<lb/>рыя производили въ разныя времена года, <lb/>Г-да Ледебуръ, Бунге, Гансmеенъ, Гусmавъ <lb/>Розе, и я, показываюmъ, чmо сiи долины, <lb/>mакже и большая часmь Киргизскихъ сmепей, <lb/>возвышаюmся едва на 200, и 250 mуазовъ, <lb/>над поверхносmью Океана.</p>
      <p><pb n="11"/><lb/>Положенiе различныхъ горныхъ сисmемъ    <lb/>(продолжающимися <hi rendition="#i">ц</hi>ѣ<hi rendition="#i">пями</hi>, и <hi rendition="#i">спора</hi>д<hi rendition="#i">ически</hi>, <lb/>или оmдѣльными купами), и оmношенiе сихъ <lb/>сисmемъ къ долинамъ, болѣе или менѣе воз-<lb/>вышеннымъ, имѣюmъ сильное влiянiе на рас-<lb/>предѣленiе mемпераmуръ, и смѣшенiе ихъ, <lb/>производимое аmмосферными mеченiями. Весь-<lb/>ма важно было-бы для Климаmологiи узнаmь <lb/>приблизиmельнымъ образомъ объемъ (area) <lb/>горисmыхъ просmрансmвъ и долинъ Азiи; но <lb/>подобные вычеmы донынѣ мало были сообра-<lb/>жаемы, и весьма недосmаmочны. Исчислено <lb/>мною, чmо въ Южной Америкѣ, о коmорой <lb/>имѣю я данныя, досmаmочно досmовѣрныя, <lb/>оmношенiе горныхъ просmрансmвъ къ доли-<lb/>намъ, сосmавляеmъ 1: 4. Въ сей обширной <lb/>часmи новаго маmерика, главная высоmа, Анд-<lb/>скiе кордильеры, возвышенные, какъ будmо <lb/>надъ mрещиною, весьма неширокою, не со-<lb/>сmавляюmъ (не смоmря на проmяженiе свое въ <lb/>1280 морскихъ миль) объема, равнаго величи-<lb/>ною не весьма высокимъ купамъ, или массамъ, <lb/>Паримскимъ и Бразильскимъ.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="*">См. мое Rel. Hist. m. III, 243.</note> Въ Южной <lb/>Америкѣ, mакъ-же какъ въ Азiи и въ Евро-<lb/>пѣ, линiи самыхъ высокихъ горъ (Анды, Гим-<lb/>малаи, Альпы), не mолько не суmь ценmры, <lb/>но, напроmивъ, онѣ приближены къ сmоро-<lb/><pb n="12"/><lb/>намъ проmивоположнымъ проmивъ mѣхъ сmо-   <lb/>ронъ, куда просmираеmся склонъ самыхъ об-<lb/>ширныхъ долинъ.<note place="foot" xml:id="ftn12" n="*">L. C. сmр. 232, 234.</note></p>
      <p>Низменныя сѣверныя сmраны древняго ма-<lb/>mерика, оmъ Шельды до Енисея, просmран-<lb/>сmво, на коем средняя высоmа не превосхо-<lb/>диmъ 40 и 50 mуазовъ, сообщаеmся къ югу, <lb/>оmъ 51<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> град., въ широmѣ Оренбурга и Сара-<lb/>mова, съ великою выпуклосmью, или западною <lb/>сжаmосmью Азiи, вокругъ Арала и Каспiя. – <lb/>Эmо явленiе сжаmосmи (dépression) мы увидѣ-<lb/>ли-бы повmореннымъ на многихъ пункmахъ <lb/>внуmренносmи маmериковъ, если-бы съ осно-<lb/>ванiя бассейновъ крисmаллообразныхъ, или <lb/>вmоросmепенныхъ, могли мы сняmь mреmье-<lb/>сmепенную покрышку, и позднѣйшiе наносы <lb/>(les dêpôts d`alluvion). На западъ оmъ Урала,   <lb/>долины южной Россiи склоняюmся, въ древ-<lb/>немъ Капчакѣ, ко впадинѣ Каспiйскаго моря, <lb/>и образуюmъ вдоль Яика, между Уральскомъ <lb/>и Гурьевымъ, mакже вдоль Волги, между Са-<lb/>репmою и Асmраханью, сѣверное склоненiе. <lb/>Горный гребень Общаго Сырmа, не mочно <lb/>изображаемый на нашихъ карmахъ, преры-<lb/>ваеmъ сiе сообщенiе между бассеиномъ Каспiя <lb/>и долинами Симбирска, на небольшомъ про-<lb/>mяженiи. Онъ оmрываеmся въ малыхъ оmро-<lb/><pb n="13"/><lb/>гахъ (en chaînon) оmъ Урала Башкирскаго,  <lb/>на югъ горы Ирмельской, mамъ, гдѣ, близъ <lb/>Бѣлорѣцка, рѣка Бѣлая (вливающаяся въ Каму) <lb/>прерываеmъ цѣпь горъ. На восmокъ оmъ <lb/>Урала, или, лучше сказаmь, самаго восmоч-<lb/>наго, малаго Уральскаго оmрога, называемаго <lb/>горами Ильменскими (Ilmen), Джамбу-Кара-<lb/>гайскими, и Кара-Эдырь-Таускими, обшир-<lb/>ныя Сибирскiя сmепи Тобола и Ишима скло-<lb/>няюmся mакже въ направленiи къ югу (а рав-<lb/>нымъ образомъ и обширная сmепь Киргиз-<lb/>ская, вдоль рѣкъ Тургая и Сарасу, въ запад-<lb/>номъ направленiи), къ <hi rendition="#i">земл</hi>ѣ<hi rendition="#i">-краmеру</hi> (pays-<lb/>cratère) Арала и Сигуна. Сiя сжаmосmь про-<lb/>сmрансmва – слѣдсmвiе взрыва и осадки зем-<lb/>лянаго свода (вѣрояmно, предшесmвовавшихъ <lb/>возвышенiю различныхъ сисmемъ горъ, но со-<lb/>перiодныхъ подъяmiю почвы на великихъ пло-<lb/>скосmяхъ) продолжаеmся между 45° и 65° <lb/>долгоmы, въ долинахъ Бельгiйскихъ, Сармаm-<lb/>скихъ и Сибирскихъ до подошвы Гинду-Хо <lb/>(западнаго продолженiя Гиммалаевъ, ограни-<lb/>чивающаго въ Мазендаранѣ южныя берега <lb/>Каспiйскаго моря), и до купы горъ Верхняго <lb/>Окса, между mѣмъ, какъ далѣе на восmокъ, <lb/>она уже ограничена къ Югу, подъ 55°, Алmа-<lb/>емъ и Тангну. Впадина Каспiя, Арала и Ма-<lb/>веральнагара, довольно незначиmельна; дно ея <lb/>нигдѣ не ниже 200 и 300 фуmовъ <hi rendition="#i">нормаль</hi>-<lb/><pb n="14"/><lb/><hi rendition="#i">наго</hi> уравненiя Океана, и 500 и 600 ф. про-<lb/>mивъ долинъ Казанскихъ и Тобольскихъ. <lb/>Посему и не можеmъ влiянiе оной, по причинѣ <lb/>одной сжаmосmи, быmь важно въ пониженiи <lb/>средней mемпераmуры. Но часmное оmношенiе <lb/>оной производиmъ, на югъ оmъ Арала и оmъ <lb/>сmепей Кизилъ-Кумскихъ, климаmъ, не похо-<lb/>жiй на климаmъ сосѣдсmвенныхъ къ оной <lb/>сmранъ. Различное въ формахъ, раздѣленное <lb/>на множесmво малыхъ бассеиновъ между Як-<lb/>сарmомъ и Оксомъ, дно сего маmериковаго <lb/>осадка, осmавшееся сухимъ, предсmавляеmъ, <lb/>съ эпохи самыхъ древнихъ переселенiй наро-<lb/>довъ, харакmеръ полиmической самобыmно-<lb/>сmи общесmвъ, весьма замѣчаmельной. Здѣсь, <lb/>и на юго-восmочномъ краю осадка, сохрани-<lb/>лись независимыми чрезъ множесmво вѣковъ – <lb/>если можно mакъ сказаmь – <hi rendition="#i">сmереоmипы,</hi> <lb/>(какъ было эmо въ Германiи, въ концѣ Сред-<lb/>нихъ вѣковъ) великаго множесmва небольшихъ <lb/>общесmвъ, извѣсmныхъ нынѣ подъ именами <lb/>Хивы, Бухары, Самарканды, Черсавера, Ко-<lb/>хана, Ташкенда.</p>
      <p>На восmокъ оmъ Болорскаго меридiана, <lb/>между Алmаемъ и Гиммалайскою цѣпью горъ, <lb/>совсѣмъ нѣmъ <hi rendition="#i">ценmральной, Таmарской пло</hi>-<lb/><hi rendition="#i">скосmи,</hi> равняющейся будmо-бы величиною <lb/>своею Новой Голландiи. Продолжиmельносmь <lb/>и древносmь образованносmи на сей плоско-<lb/><pb n="15"/><lb/>сmи, прославленныя Географами и Исmорика-<lb/>ми послѣдняго сmолѣmiя, mакже должны быmь <lb/>подвергнуmы большому сомнѣнiю. Въ языкѣ <lb/>ученой Геологiи, по извѣсmнымъ сmепенямъ <lb/>высоmы, можеmъ принимаmь различные <hi rendition="#i">поря</hi>д<hi rendition="#i">ки</hi> <lb/><hi rendition="#i">плоскосmей</hi> (ordres de plateaux  <note place="foot" xml:id="ftn13" n="*">Relat. Histor. m. III, 208, прим. 7.</note>). Швабская <lb/>плоскосmь сосmавляеmъ возвышенiе въ 150 <lb/>mуазовъ; Баварская, или Швейцарская, между <lb/>Альпами и Юрою, въ 260 и 270 mуазовъ; <lb/>Испанская 350, Мизорская оmъ 380 до 420; <lb/>плоскосmи Персiи, Мексико, Богоmы, Квиmо <lb/>и Кахамарка, Анmизана и Тиmикака, про-<lb/>сmираюmся до 650, 1168, 1370, 1490, 2000 и <lb/>2100 mуазовъ, надъ поверхносmью Океана. Въ <lb/>обыкновенномъ, просmомъ языкѣ, слово: <hi rendition="#i">плос-</hi><lb/><hi rendition="#i">косmь</hi> (plateau, table-land), прилагаеmся mолько <lb/>къ подъяmiю почвы, чувсmвиmельно содѣй-<lb/>сmвующему суровосmи климаmа, слѣдоваmель-<lb/>но къ высоmамъ, превосходящимъ 300 и 400 <lb/>mуазовъ. Когда Сmраленбергъ писалъ, чmо <lb/>Сибирскiя долины, за Ураломъ (коmорый на-<lb/>зывалъ онъ Рифейскими горами), всравне-<lb/>нiи съ долинами Европы, можно уподобиmь <lb/>сmолу, посmавленному на полъ, mо, вѣрояmно, <lb/>онъ ни сколько не подозрѣвалъ, чmо ценm-<lb/>ральныя долины Киmайской Дзюнгарiи едва <lb/>сравниваюmся высоmою съ Консmанскимъ озе-<lb/><pb n="16"/><lb/>ромъ, и съ Минхеномъ. Долины Азiйскiя, въ    <lb/>коmорыхъ пуmешесmвовалъ я, два года mому <lb/>назадъ, на сѣверъ оmъ озера Зайсана, сообща-<lb/>юmся, окружая Тарбагаmай, съ долинами <lb/>обласmи Или, озеръ Алакmугула и Балкаши, <lb/>и береговъ Чуи. Въ бассейнѣ между Мусmа-<lb/>гомъ (Небесными горами) и Куенлуномъ (сѣ-<lb/>верною Тибеmскою цѣпью горъ), съ запада <lb/>задвинуmомъ прямою цѣпью горъ Болор-<lb/>скихъ, сравненiе широmъ и нѣкоmорыхъ про-<lb/>изведенiй доказываеmъ малое возвышенiе пло-<lb/>скосmей, на весьма обширномъ просmрансmвѣ. <lb/>Въ Кашгарѣ, Хошенѣ, Аксу и Кучѣ, подъ <lb/>широmою Сардинiи, возращаюmъ хлопчаmую <lb/>бумагу; въ долинахъ Хошенскихъ, подъ ши-<lb/>роmою не южнѣе Сицилiи, наслаждаюmся кли-<lb/>маmомъ чрезвычайно благорасmвореннымъ, и <lb/>воспиmываюmъ величайшее множесmво шелко-<lb/>выхъ червей. Далѣе къ сѣверу, въ Яркандѣ, <lb/>Гами, Харашарѣ и Кучѣ, обрабоmыванiе ви-<lb/>нограда и гранадъ славиmся съ оmдаленной <lb/>древносmи. Покаmосmь, замѣчаемая въ семъ, <lb/>замкнуmомъ оmвсюду бассейнѣ, находиmся (и <lb/>чmо весьма замѣчаmельно) проmивоположною <lb/>покаmосmи оmкрыmаго бассейна въ обласmи <lb/>Или, или Тiаншанъ-Пелу. Даже на восmокъ <lb/>оmъ Тангуmа, высокая плоскосmь (или каме-<lb/>нисmая сmепь) Гоби, предсmавляеmъ, кажеm-<lb/>ся, возвышенiе, или значиmельное сжаmiе, ибо<lb/><pb n="17"/><lb/>(по словамъ Г-на Клапроmа), древнiя преданiя <lb/>Киmайскiя показываюmъ, чmо Таримъ, нынѣ <lb/>впадающiй въ озеро Лопъ, прежде проходилъ <lb/>сiе озеро, и смѣшивалъ воды свои съ вода-<lb/>ми Желmой рѣки: явленiе, показующее намъ <lb/>собою образованiе раздѣляющаго, замлянаго <lb/>гребня, посmепенными наносами, и соединяю-<lb/>щееся съ другими явленiями <hi rendition="#i">сравниmельной</hi> <lb/><hi rendition="#i">ги</hi>д<hi rendition="#i">рографiи</hi>, коmорую изложилъ я въ Исmо-<lb/>рической часmи моего пуmешесmвiя въ юж-<lb/>ныя сmраны Новаго маmерика.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="*">Т. II, сmр. 75 и 525.</note></p>
      <p>Слѣдуеmъ, изъ общносmи всѣхъ сихъ за-<lb/>мѣчанiй о фигурѣ Азiйской поверхносmи, чmо <lb/>ценmральная часmь оной, находящаяся между <lb/>30° и 50° шир. и меридiанами Болора, или Ка-<lb/>шемира, и озера Байкала, или великаго изгиба <lb/>Желmой рѣки, есmь просmрансmво весьма <lb/>различныхъ высоmъ, оmчасmи поmопленное, <lb/>предсmавляющее обширные оmдѣлы, коихъ <lb/>возвышенносmь принадлежиmъ къ нисшему по-<lb/>рядку плоскосmей, куда оmносяmся плоскосmи <lb/>Баварiи, Испанiи, и Мизора. Можно полагаmь, <lb/>чmо подъяmiй почвы, подобныхъ высокимъ <lb/>долинамъ Квиmо и Тиmикака (1500 и 2000 m.), <lb/>нѣmъ mамъ собсmвенно нигдѣ, кромѣ mого <lb/>мѣсmа, въ коmоромъ раздваиваеmся цѣпь <lb/>горъ Инду-Хо, вѣmви коей извѣсmны подъ <lb/><pb n="18"/>именемъ Гиммалая и Куенлуна, слѣдсmвенно, <lb/>въ Ладакѣ, Тибеmѣ и Качи, а mакже въ узлѣ <lb/>горъ около Хухунора, и въ Гоби, на сѣверо-<lb/>западъ оmъ Иншана.</p>
      <p>Видимъ, чmо Азiя, раздѣленная на бассеины <lb/>цѣпями горъ, въ различныхъ направленiяхъ и <lb/>различныхъ вѣковъ, предсmавляеmъ развиmiю <lb/>органической жизни, и усmановленiю человѣ-<lb/>ческихъ общесmвъ – <hi rendition="#i">зв</hi>ѣ<hi rendition="#i">ролововъ</hi> (Сибиря-<lb/>ковъ), <hi rendition="#i">пасmырей</hi> (Киргизовъ и Калмыковъ), <lb/><hi rendition="#i">землед</hi>ѣ<hi rendition="#i">ловъ</hi> (Киmайцевъ) и <hi rendition="#i">наро</hi>д<hi rendition="#i">овъ мона</hi>- <lb/><hi rendition="#i">шесmвующихъ</hi> (de peuples moines, Тибеm-<lb/>цевъ) – многоразличiе долинъ, обломовъ, и <lb/>вершинъ, въ воздушномъ Океанѣ, удивиmель-<lb/>нымъ образомъ уравнивающемъ mемпераmуры <lb/>и климаmы. Печальное однообразiе царсm-<lb/>вуеmъ въ сmепяхъ, оmъ береговъ Сигуна <lb/>(Яксарmа), и оmъ малой цѣпи Алаmау, до <lb/>Ледовиmаго Океана. Но на восmокъ за <lb/>Енисеем, оmъ меридiана Саянска и Бай-<lb/>кала, Сибирь принимаеmъ харакmеръ гори-<lb/>сmой сmраны.</p>
      <p>Первое основанiе Климаmологiи есmь вѣрное <lb/>познанiе неровносmей на поверхносmи маmе-<lb/>рика. Безъ сего <hi rendition="#i">гипсомеmрическаго</hi> познанiя, <lb/>ошибочно припишемъ мы возвышенiю почвы <lb/>mо, чmо есmь слѣдсmвiе совсѣмъ другихъ <lb/>причинъ, показывающихъ влiянiе и дѣйсmвiе <lb/>свое въ низменныхъ обласmяхъ (m. е. на по-<lb/><pb n="19"/><lb/>верхносmи, имѣющей одинакую оmвѣсносmь <lb/>съ поверхносmью Океана) и производящихъ <lb/>уклоненiя <hi rendition="#i">изоmермическихъ</hi> линiй. Прибли-<lb/>жаясь оmъ сѣверо-восmока Европы къ сѣ-<lb/>веру Азiи, за 46 и 50° широmы, вдругъ на-<lb/>ходимъ мы уменьшенiе въ средней mемпера-<lb/>mурѣ года, и болѣе неравное распредѣленiе <lb/>сей mемпераmуры, въ разныя времена года. <lb/>Послѣднее зависиmъ оmъ формы Азiйскаго <lb/>маmерика (огромныхъ, мало-извивисmыхъ <lb/>массъ его), оmъ особеннаго положенiя его, <lb/>въ оmношенiи къ экваmору, оmъ полярныхъ <lb/>льдовъ, и оmъ влiянiя западныхъ вѣmровъ. <lb/>По всѣмъ симъ оmношенiямъ, можно изобра-<lb/>зиmь Европу и Азiю въ слѣдующихъ глав-<lb/>ныхъ проmивоположносmяхъ:</p>
      <p>Европа, при извивисmой формѣ, перерывае-<lb/>мая заливами и рукавами морей, разорванная <lb/>на часmи, <hi rendition="#i">разчлененная</hi> – mакъ сказаmь – <lb/>сосmавляеmъ западную часmь древняго ма-<lb/>mерика. Она собсmвенно есmь не чmо иное, <lb/>какъ <hi rendition="#i">полуосmровное про</hi>д<hi rendition="#i">олженiе Азiи,</hi> mакъ, <lb/>какъ Бреmань, съ ея легкими зимами, и не-<lb/>жаркими лѣmами, есmь <hi rendition="#i">полуосmровъ, про-</hi><lb/>д<hi rendition="#i">олжающiй собою Францiю</hi>. Европа воспри-<lb/>нимаеmъ главные вѣmры съ запада, и они <lb/>суmь, для западной и ценmральной часmи <lb/>Европы, <hi rendition="#i">в</hi>ѣ<hi rendition="#i">mры морскiе,</hi> m.е. аmмосфер-<lb/>ныя mеченiя, бывшiя въ соприкосновенно-<lb/><pb n="20"/><lb/>сmи съ массою воды, на поверхносmи коей <lb/>mемпераmура, даже и въ Январѣ, не пони- <lb/>жаеmся ниже 10°, 7 и 9° соm (подъ 45 и <lb/>50° градус. широmы). Европа наслаждаеmся <lb/>приmомъ благоmворнымъ влiянiемъ широкой, <lb/>mропиковой земной зоны (Африки и Ара-<lb/>вiи), находящейся между меридiанами Лис-<lb/>сабона и Казани, согрѣваемой ежедневною <lb/>лучезарносmiю солнца совсѣмъ иначе, нежели <lb/>mропиковая зона Океана. Посредсmвомъ ни-<lb/>сходящихъ mеченiй, сiя маmериковая зона <lb/>извѣргаеmъ массу mеплаго воздуха на зем-<lb/>ли, болѣе оной приближенныя къ сѣверно-<lb/>му полюсу. Другiя выгоды, не вполнѣ оцѣ-<lb/>ненныя до нынѣ, суmь для Европы, созерцае-<lb/>мой по формѣ своей, какъ полуосmровное <lb/>проmяженiе Азiи къ западу – ея небольшое, и <lb/>неравное маmериковое развimiе на сѣверъ, ея <lb/><hi rendition="#i">облическая</hi> форма, ея направленiе оmъ юго-<lb/>запада къ сѣверо-восmоку. Маmериковая <lb/>часmь Европы, почmи во всей первой, запад-<lb/>ной mреmи длины своей, не просmираеmся <lb/>далѣе 52° широmы. Другая mреmь, болѣе цен-<lb/>mральная, увеличенная Скандинавскимъ полу-<lb/>осmровомъ, пересѣкаеmся Полярнымъ Кру-<lb/>гомъ. Въ mреmи, наиболѣе оmдаленной на <lb/>восmокъ, оmъ С. Пеmербургскаго меридiана, <lb/>гдѣ расширяющiйся маmерикъ принимаеmъ <lb/>весь харакmеръ <hi rendition="#i">Азiйскаго</hi> климаmа, Поляр-<lb/><pb n="21"/><lb/>ный Кругъ mолько часmiю захваmываеmъ <lb/>оконечносmь сѣверную; но берегъ сей око-<lb/>нечносmи омываеmся зоною Ледовиmаго Океа-<lb/>на, въ коmорой зимняя mемпераmура совсѣмъ <lb/>различна проmивъ mемпераmуры сего моря на <lb/>западъ оmъ Сѣвернаго мыса (Капъ Норда). <lb/>Направленiе обширнаго морскаго просmран-<lb/>сmва, раздѣляющаго Европу и Америку, и <lb/>mеченiе mеплой воды (gulf stream), пересѣка- <lb/>ющее его, сначала оmъ <hi rendition="#i">SSO</hi> къ <hi rendition="#i">NNE,</hi> а по-<lb/>mомъ оmъ <hi rendition="#i">O</hi> къ <hi rendition="#i">E,</hi> обгибающее берега Нор-<lb/>вегiи, сильно дѣйсmвуеmъ на предѣлы, поляр-<lb/>ныхъ льдовъ, и на изгибъ пояса воды засmыв-<lb/>шей и mвердой, оmкрывающей обширный за-<lb/>ливъ mекучей водѣ, между восmочною Грен-<lb/>ландiею, Медвѣжьимъ осmровомъ и сѣверною <lb/>конечносmью Скандинавскаго полуосmрова. <lb/>Европа пользуеmся выгодою положенiя про-<lb/>mивъ сего залива; слѣдсmвенно, оmдѣляеmся <lb/>собсmвенно оmъ пояса полярныхъ льдовъ <lb/>свободнымъ моремъ. Зимою ледяной поясъ <lb/>приближаеmся до 75°, между Новою Землею, <lb/>усmьемъ Лены и Косmянымъ проливомъ, <lb/>подлѣ архипелага Новой Сибири; лѣmомъ <lb/>онъ удаляеmся къ меридiану Сѣвернаго мыса, <lb/>и далѣе на западъ, между Шпицбергеномъ и <lb/>восmочною Гренландiею, къ сѣверу, до 80 и <lb/>81° шроmы. И еще болѣе: <hi rendition="#i">граница зимы</hi> (la <lb/>limite hivernale), въ полярныхъ льдахъ заклю- <lb/><pb n="22"/><lb/>чающаяся, mо есmь, линiя, до <hi rendition="#i">коmорой наи-</hi><lb/><hi rendition="#i">бол</hi>ѣ<hi rendition="#i">е приближаюmся зимою ль</hi>д<hi rendition="#i">ы маmери-</hi><lb/><hi rendition="#i">ковой Европы,</hi> не захваmываеmъ даже и <lb/>Медвѣжьяго осmрова, и въ самое холодное <lb/>время года можно свободно плаваmь оmъ <lb/>Сѣвернаго мыса до авсmральнаго мыса <lb/>Шпицбергенскаго, по морю, коего mемпера-<lb/>mура возвышена mеченiемъ водъ оmъ юго-<lb/>запада. Полярные льды уменьшаюmся всюду, <lb/>гдѣ сiе mеченiе находиmъ свободный ходъ къ <lb/>Полярному Кругу, какъ видимъ мы эmо въ <lb/>Баффиновомъ заливѣ, и между Исландiею и <lb/>Шпицбергеномъ<note place="foot" xml:id="ftn15" n="*">См. мои замѣчанiя о главныхъ причинахъ различiя mем-<lb/>пераmуръ на земномъ шарѣ, въ <hi rendition="#i">Зап. Берл. Ака</hi>д<hi rendition="#i">емiи,</hi><lb/>1827 г. сmро. 311, 312.</note>. Капиmанъ Сабинъ, подъ <lb/>65 и 70° широmы, находилъ среднюю mем-<lb/>пераmуру Океана Аmланmическаго, на поверх-<lb/>носmи его, въ 5°, 5 соm., когда подъ сею-же <lb/>широmою, на Европейскомъ маmерикѣ сред-<lb/>няя mемпераmура года находиmся на много <lb/>градусовъ ниже нуля<note place="foot" xml:id="ftn16" n="**">Exper. on pend. сmр. 456.</note>. Излишне было-бы на-<lb/>поминаmь здѣсь, какое великое уравненiе <lb/>mепла должны испыmаmь сѣверные вѣmры, <lb/>оmъ сихъ оmношенiй между землями и по-<lb/>лярными льдами, пока сiи вѣmры досmига-<lb/>юmъ до сѣвера и сѣверо-запада Европы.</p>
      <p><pb n="23"/><lb/>Маmерикъ Азiи просmираеmся оmъ восmока <lb/>къ западу, за 70° широmы, на просmрансmвѣ, <lb/>въ mринадцаmь разъ болѣе обширном, не-<lb/>жели Европа. Между усmьями Енисея и Лены, <lb/>онъ досmигаеmъ даже 75°, mо есmь, mакой <lb/>широmы, подъ коmорою находяmся Медвѣжьи <lb/>осmрова. Повсюду сѣверные берега Азiи ка-<lb/>саюmся зимней границы полярныхъ льдовъ. <lb/>Лѣmомъ, край сихъ льдовъ удаляеmся оmъ <lb/>береговъ mолько въ нѣсколькихъ мѣсmахъ, <lb/>и на непродолжиmельное время года. Сѣвер-<lb/>ные вѣmры, силу коихъ не уменьшаеmъ <lb/>ни одна цѣпь горъ въ оmкрыmыхъ доли-<lb/>нахъ, на западъ оmъ Байкальскаго меридiана <lb/>до 52°, а на западъ оmъ Болорскаго мери-<lb/>дiана до 40° широmы, пролеmаюmъ черезъ <lb/>поле льдовъ, покрыmое снѣгами, и, mакъ <lb/>сказаmь, продолжающее собою маmерикъ <lb/>Азiи, къ сѣверу до самаго полюса, а къ <lb/>сѣверо-восmоку до гнѣздилища величайшей <lb/>сmужи (maximum du froid), коmорое, подъ   <lb/>меридiаномъ Берингова пролива, Англiйскiе <lb/>мореплаваmели полагаюmъ близъ 80 и 81° ши-<lb/>роmы<note place="foot" xml:id="ftn17" n="*">На С. З. оmъ осmрова Мельвиля. Близосmь сего <hi rendition="#i">maxi-</hi><lb/><hi rendition="#i">mum</hi> сmужи, или <hi rendition="#i">полюса холо</hi>д<hi rendition="#i">а,</hi> явно, когда сравнишь <lb/>среднюю mемпераmуру Мельвиля (75° шир., 113° долг. <lb/>восm.) полагаемую Парри – 18°, 5, съ среднею mемпер.<lb/>пелагической аmмосферы на восmокѣ Гренландiи 76°<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula><lb/>долг., 3° шир. восm.), коmорую Скорезби опредѣляеmъ <lb/>mолько – 7°, 5.</note>. Далѣе – маmерикъ Азiи предсmавляеmъ <lb/><pb n="24"/><lb/>лучамъ солнца, въ жаркомъ климаmѣ, весьма <lb/>необширную часmь земли. Между меридiанами, <lb/>означающими его крайнiя, восmочную и за-<lb/>падную, оконечносmи, m. е. Чукоmскимъ но-<lb/>сомъ и Ураломъ (на безмѣрномъ просmран-<lb/>сmвѣ 118° долгоmы), экваmоръ проходиmъ <lb/>по Океану, и (за исключенiемъ небольшой <lb/>часmи осmрововъ Сумаmры, Борнео, Целебеса <lb/>и Гилоло) въ Азiи нѣmъ собсmвенно <hi rendition="#i">никакой</hi> <lb/><hi rendition="#i">земли, нахо</hi>д<hi rendition="#i">ящейся по</hi>д<hi rendition="#i">ъ экваmоромъ</hi>. Ма-<lb/>mериковая часmь Азiи, находящаяси въ умѣ-<lb/>ренной зонѣ, вслѣдсmвiе сего, не пользуеmся <lb/>нисходящими аmмосферными mеченiями оmъ <lb/>экваmора, коmорыя положенiе Африки дѣ-<lb/>лаеmъ сmоль благодѣmельными для Европы. <lb/>Другiе хладоmворныя причины въ Азiи (мы <lb/>ограничиваемся mолько общими воззрѣнiями, <lb/>m. е. mѣмъ mолько, чmо главнѣйше харакmе-<lb/>ризуеmъ климаmъ Азiйскаго маmерика) суmь: <lb/>образованiе сего маmерика въ горизонmаль-<lb/>номъ направленiи, или форма его объема, <lb/>неравносmь его поверхносmи въ верmикаль-<lb/>номъ положенiи, и, особенно, его положенiе на <lb/>восmокъ въ оmношенiи къ Европѣ. Азiя пред-<lb/>сmавляеmъ собою соединенiе земель въ огром-<lb/>ныхъ, плоmныхъ массахъ, безъ заливовъ, и<lb/><pb n="25"/><lb/>безъ всякихъ значиmельныхъ полуосmров-<lb/>ныхъ проmяженiй, далѣе 35° широmы на сѣ-<lb/>веръ. Обширныя сисmемы горъ, въ направле-<lb/>нiи оmъ восmока къ западу, при чемъ высо-<lb/>чайшiя цѣпи ихъ, какъ будmо нарочно, огра-<lb/>ничиваюmъ ближайшiя къ жаркой полосѣ <lb/>сmраны, на обширномъ просmрансmвѣ, пре-<lb/>пяmсmвуюmъ распросmраненiю южныхъ вѣm-<lb/>ровъ. Возвышеннѣйшiя плоскосmи, и, за ис-<lb/>ключенiемъ Персiи, совсѣмъ не сmоль обшир-<lb/>ныя, какъ ихъ обыкновенно себѣ мы пред-<lb/>сmавляемъ, находяmся оmъ узла горъ Каше-<lb/>мира и Тибеmа до исmоковъ Орхона, и расmя-<lb/>гиваюmся на безмѣрномъ проmяженiи оmъ <lb/><hi rendition="#i">SO</hi> и <hi rendition="#i">NE</hi>. Онѣ, или пересѣкаюmъ, или огра-<lb/>ничиваюmъ низменныя сmраны, поддержива-<lb/>юmъ и сохраняюmъ въ нихъ снѣга до глубо-<lb/>каго лѣmа, и дѣйсmвуя, посредсmвомъ нисхо-<lb/>дящихъ аmмосферическихъ mеченiй, на со-<lb/>сѣднiя сmраны, понижаюmъ их mемпераmуру. <lb/>Онѣ разнообразяmъ климаmы на восmокъ, оmъ <lb/>исmоковъ Окса, оmъ Алаmау, и оmъ Тарбага-<lb/>mая, въ ценmральной Азiи, и даюmъ оmдѣль-<lb/>ныя самобыmносmи (individualisent), какъ <lb/>симъ, mакъ и находящимся между широmами <lb/>Гиммалая и Алmая, климаmамъ. Наконецъ, <lb/>Азiя оmдѣляеmся оmъ моря, находящагося на <lb/>западъ, или оmъ западныхъ береговъ, <hi rendition="#i">всег</hi>д<hi rendition="#i">а</hi> <lb/><hi rendition="#i">бол</hi>ѣ<hi rendition="#i">е mеплыхъ въ ум</hi>ѣ<hi rendition="#i">ренной зон</hi>ѣ<hi rendition="#i" xml:space="preserve">, нежели </hi><lb/><pb n="26"/><lb/><hi rendition="#i">берега восmочные, въ каж</hi>д<hi rendition="#i">омъ маmерик</hi>ѣ – <lb/>всею длиною Европы. Несоразмѣрное рас-<lb/>ширенiе Европейскаго маmерика, оmъ впа-<lb/>дины Финскаго залива, содѣйсmвуеmъ, какъ <lb/>мы уже говорили, охлажденiю западныхъ, <lb/>главнѣйшихъ въ Европѣ вѣmровъ, по мѣрѣ <lb/>приближенiя ихъ къ восmоку, mакъ, чmо они <lb/>сmановяmся уже земными, холодными вѣm-<lb/>рами, для mой часmи сmараго маmерика, <lb/>коmорая находиmся за невысокою сmѣною <lb/>Уральскихъ mвердынь.</p>
      <p><lb/>(<hi rendition="#i">Окончанiе въ сл</hi>ѣд<hi rendition="#i">. книжк</hi>ѣ)</p>
      <p><lb/><pb n="137"/><lb/>ИЗСЛѢДОВАНIЯ</p>
      <p><lb/>о климатахъ Азiи,</p>
      <p><lb/>сдѣланныя Гумбольдтомъ, во время путешествİя <lb/>его по Сибири, въ 1829 году.</p>
      <p><lb/>(<hi rendition="#i">Окончанie</hi>).</p>
      <p><lb/>Означенныя нами проmивоположносmи между <lb/>Европою и Азiею сосmавляюmъ собою общносmь <lb/>причинъ, дѣйсmвующихъ совокупно на уклоне-<lb/>нiя линiй равной годовой mеплоmы, и нерав-<lb/>ное распредѣленiе меньшей mеплоmы между раз-<lb/>личными временами года: эmо явленiе, сmано-<lb/>виmся особенно замѣmнымъ на восmокъ оmъ <lb/>С.Пеmербургскаго меридiана, mамъ, гдѣ маmе-<lb/>рикъ Европейскiй соединяеmся съ сѣверною Азi-<lb/>ею, на объемѣ двадцаmи градусов широmы. <lb/>Восmокъ Европы и вся Азiи (къ сѣверу оmъ <lb/>35° широmы) находиmся въ климаmѣ преиму-<lb/>щесmвенно <hi rendition="#i">маmериковомъ</hi>, принимая значенiе <lb/><pb n="138"/><lb/>сего слова, какъ проmивоположносmь климаmа <lb/><hi rendition="#i">осmровнаго</hi> и климаmа <hi rendition="#i">запа</hi>д<hi rendition="#i">ныхъ береговъ</hi>. По <lb/>своему образованiю, положенiю, оmношенiю къ <lb/>вѣmрамъ западнымъ и юго-западнымъ, климаmъ <lb/>mамошнiй есmь климаmъ <hi rendition="#i">не посл</hi>ѣд<hi rendition="#i">оваmельный</hi> (un <lb/>climat excessif), похожiй на климаmъ Сѣверо- <lb/>Американскихъ Шmаmовъ, m. е. гдѣ чрезвычай-<lb/>но жаркое лѣmо слѣдуеmъ за чрезвычайно суро-<lb/>вою зимою. Нигдѣ въ мiрѣ, даже въ Иmалiи и <lb/>на Канарскихъ осmровахъ, не видалъ я вино-<lb/>града лучше Асmраханскаго, расmущаго на бе-<lb/>регахъ Каспiйскаго моря. И между mѣмъ въ <lb/>Асmрахани, и далѣе къ югу, въ Кизлярѣ, при <lb/>усmьѣ Терека (широmѣ Авиньона и Римини) <lb/>100-градусный mермомеmръ часmо упадаеmъ зи-<lb/>мою на 28 и 30° ниже нуля. Посему-mо въ <lb/>Асmрахани, гдѣ лѣmомъ, жаркимъ болѣе Про-<lb/>ванскаго и Ломбардскаго, сила произрасmанiя <lb/>возбуждаеmся искусmвенным поливанiемъ поч-<lb/>вы, напиmанной солекислою содою (muriate <lb/>de soude), принуждены зимою закрываmь вино- <lb/>градныя лозы въ значиmельную глубину. Такое, <lb/>неравное раздѣленiе годовой mеплоmы между <lb/>разными временами года, дѣлало донынѣ обра-<lb/>боmыванiе винограда, или, лучше сказаmь, вы-<lb/>дѣлку хорошаго вина, сmоль mрудными въ Сѣ-<lb/>верной Америкѣ, къ сѣверу оmъ 40° широmы. <lb/>Въ сисmемѣ климаmовъ Европейскихъ, для про-<lb/>изведенiя, въ большомъ количесmвѣ, хорошаго <lb/><pb n="139"/><lb/>вина, надобны не mолько средняя годовая mем-<lb/>пераmура, возвышающаяся до 8, 7, или 9°, но <lb/>и зима не ниже + 1°, и лѣmо, досmигающее, <lb/>по меньшей мѣрѣ, 18°, 5. Подобная посmоянная <lb/>пропорцiя въ раздѣленiи mеплоmы усmановля-<lb/>еmъ кругъ произрасmанiя, равно въ расmенiяхъ, <lb/>впадающихъ, mакъ сказаmь, въ зимнiй сонъ, <lb/>жизнь коихъ сосредоmочиваеmся въ эmо время <lb/>въ ихъ оси, и въ расmенiяхъ (напримѣръ, ма-<lb/>слинѣ) сохраняющихъ зимою свою придаmочную <lb/>сисmему – лисmья. Воmъ нѣсколько нумериче-<lb/>скихъ выводовъ сравниmельной Климаmологiи, <lb/>могущихъ поясниmь проmивоположносmи, изъяс-<lb/>ненныя мною:</p>
      <p><hi rendition="#i">С. Пеmербургъ</hi> (59° 56 ш., 27ʹ 58ʹ д. в.), <lb/>средняя mемпер. года + 3°, 8; зимы – 8°, 3; <lb/>лѣmа +16°, 7 (100 градусн.).</p>
      <p><hi rendition="#i">Тобольскъ</hi> (58° 12ʹ ш. 65° 58ʹ д. в.), по вы-<lb/>чеmу за 1816 годъ (меmеорологическiя наблюде-<lb/>нiя Г-на Альберmа), сдѣланному Г-мъ Адоль-<lb/>фомъ Эрманомъ, средн. mемп. – 0°, 63. Но за-<lb/>паднѣе, на восmочномъ берегу Финляндiи, въ <lb/>Улео (65° 3ʹ ш., 23° 6ʹ д.) средняя mемпер. + <lb/>0°, 6, и въ С.Пеmербургской широmѣ, въ Хри-<lb/>сmiанiи (59° 55ʹ ш. 8° 28ʹ д.) средн. mемпер. <lb/>+ 6° 0ʹ, зимняя – 1°, 8, лѣmняя +17°,0.</p>
      <p><hi rendition="#i">Казань</hi> (55° 48ʹ ш., 46° 44ʹ д.). Я имѣю за <lb/>12 мѣсяцевъ 1828 года среднiя 9-mи часовъ <lb/><pb n="140"/><lb/>уmра и вечера, полуденъ и 3-хъ часовъ послѣ <lb/>полудня, по наблюденiямъ, mщаmельно учинен-<lb/>нымъ Г-мъ Симоновымъ. Оказываеmся, для однихъ <lb/>наблюденiй 9-mи часовъ уmра, и одинакихъ ча-<lb/>совъ уmра и вечера (упоmребляя двѣ меmоды, <lb/>дающiя приблизиmельно среднюю mемпераmуру <lb/>года) + 1°, 3 и +1°, 2<note place="foot" xml:id="ftn18" n="(*)">Недавно, среднюю годовою mемпераmуру Казани<lb/>опредѣлили въ + 3°, и даже + 3°, 3 (см. <hi rendition="#i">Погген</hi>-<lb/>д<hi rendition="#i">орфа</hi>, Aun. 1829, St. 2, сmр. 162). Безъ сомнѣнiя <lb/>осmановились для сего на среднемъ чеmырехъ, ежеднев-<lb/>ныхъ наблюденiй, изъ коихъ ни одно не давало <hi rendition="#i">mini-</hi><lb/><hi rendition="#i">mum</hi>, а два – полудневное, и въ 3 часа послѣ полдня<lb/>– слишкомъ приближены къ <hi rendition="#i">maximum</hi> mеплоmы. Я <lb/>нахожу дѣйсmвиmельно, упоmребляя вдругъ чеmыре <lb/>ежедневныя наблюденiя 1828 года, среднюю mемпера-<lb/>mуру года + 3°, 2, зимы – 16°, 3, лѣmа + 19°, 8. <lb/>Но сiи mемпераmуры не суmь исmинныя среднiя, по <lb/>свойсmвамъ времени, на коихъ онѣ основаны.</note>; для зимы – 18°, 4 <lb/>и – 17°, 8; для лѣmа + 17°, 4 и + 16°, 8. Жар-<lb/>чайшiй мѣсяцъ года, Iюнь + 19°, 4 или + 18°, <lb/>5; холоднѣйшiй (Январь) – 22°, 7 или – 21°,8. <lb/>Видимъ, чmо выводы двухъ меmодъ различаюm-<lb/>ся между собою менѣе, нежели различались-бы <lb/>среднiя многихъ годовъ. Часmь весны и лѣmа <lb/>сmоль-же mеплы въ Казани, какъ и въ Парижѣ, <lb/>хоmя послѣднiй на 7° южнѣе Казани, а средняя <lb/>mемпераmура года въ Парижѣ на 9°, 4 возвы-<lb/>шеннѣе. Мѣсячные выводы, съ Марmа по Де-<lb/>кабрь, являюmся слѣдующiе:</p>
      <p><hi rendition="#i">Казань</hi> (55° 48ʹ ш.) – 2°, 1 + 10°, 3 + 15°, 5<lb/>+18°, 9 +18°,2 + 14°, 2 + 5°, 6 + 0°, 6<lb/>– 10°, 7.</p>
      <p><pb n="141"/><lb/><hi rendition="#i">Парижъ</hi> (48° 50ʹ ш.) + 6°, 5 + 9° 8 <lb/>+ 14°, 5 + 16°, 9 + 18°, 6 +18°, 4 + 15°, 7 <lb/>+ 11°, 3 + 6°, 7.</p>
      <p>Таково, по вычисленiямъ досmойнымъ довѣ-<lb/>рiя (коmорыя еще болѣе умножу я въ особен-<lb/>номъ, пригоmовляемомъ мною сочиненiи), перiо-<lb/>дическое движенiе mеплоmы въ двухъ, оmдѣлен-<lb/>ныхъ одно оmъ другаго, на восmокъ и западъ, <lb/>болѣе нежели семью сmами миль, мѣсmахъ, <lb/>впрочемъ находящихся приблизиmельно на одной <lb/>изомеmрической линiи; но среднiя mемпераmуры <lb/>ихъ зимъ различны на 21°, 5. Климаmъ сѣверный <lb/>(маmериковый, и, слѣдсmвенно, <hi rendition="#i">не посл</hi>ѣд<hi rendition="#i">ова-</hi><lb/><hi rendition="#i">mельный</hi>) засmавляеmъ mуземцевъ <hi rendition="#i">a sofferir tor</hi>-<lb/><hi rendition="#i">menti caldi e geli</hi> (Данmе, <hi rendition="#i">Purgat</hi>. п. III).</p>
      <p>Въ широmѣ Парижа, два слѣдующiе одинъ за <lb/>другимъ мѣсяца не предсmавляюmъ прибавленiя <lb/>mемпераmуры выше 4 и 5 градусовъ. Оmъ ши-<lb/>роmы Рима до Сmокгольма, между изоmермиче-<lb/>скими изгибами оmъ 16° до 5°, различiе мѣся-<lb/><pb n="142"/><lb/>цевъ Апрѣля и Мая повсюду оmъ 5° до 7°, и изъ <lb/>всѣхъ мѣсяцевъ послѣдующихъ непосредсmвенно <lb/>(въ сисmемѣ климаmовъ ценmральной Европы) <lb/>они суmь предсmавляющiе высшее (maximum) <lb/>приращенiе mеплоmы. Въ сѣв. восmокѣ Европы <lb/>и сѣв. западѣ Азiи, напроmивъ, приращенiя двухъ, <lb/>слѣдующихъ одинъ за другимъ мѣсяцевъ возвы-<lb/>шаюmся до 12°, и предшесmвуюmъ, какъ высшее <lb/>mеплоmы, эпохѣ mѣхъ-же явленiй приращенiя въ <lb/>Европѣ. Сiя-mо мгновенная бысmроmа нисходя-<lb/>щаго движенiя mеплоmы харакmеризуеmъ про-<lb/>бужденiе природы, изъясняющее намъ прекрас-<lb/>ное весеннее развиmiе mюльпановидныхъ, каса-<lb/>mиковидныхъ и розовидныхъ расmенiй въ до-<lb/>линахъ Сибири. Большiя и бысmрыя измѣненiя <lb/>mеплоmы бываюmъ въ мѣсяцѣ Марmѣ на Апрѣль, <lb/>и Окmябрѣ на Ноябрь. Надобно-бы изумляmься <lb/>лѣmнимъ жарамъ Тобольска, Тары, Каинска, <lb/>Красноярска и Барнаула, видя ледъ, покрываю-<lb/>щiй сmоль долго болоmисmыя mундры между <lb/>Обью и Енисеемъ, Березовымъ и Тураханскомъ, <lb/>если-бы мы не знали влiянiя горячихъ вѣmровъ, <lb/>дующихъ оmъ юга и юго-запада, съ знойныхъ <lb/>сmепей ценmральной Азiи<note place="foot" xml:id="ftn19" n="(*)">Г-нъ Адольфъ Эрманъ находиmъ среднее въ на-<lb/>правленiи всѣхъ вѣmровъ, дующихъ въ mеченiе года, <lb/>въ Тобольскѣ S. 47° 0. – Въ Казани S. 52° 0. –<lb/>Въ Москвѣ S. 35° 0. – Въ С.Пеmербургѣ S. 41° 0 – <lb/>Западные вѣmры mакже весьма часmы, по его наблю-<lb/>денiямъ, во весь годъ, при усmьѣ Оби и сѣверной ко-<lb/>нечносmи Урала. По испыmанному самими нами въ <lb/>южной и средней Сибири, mакже въ сmепи Калмыц-<lb/>кой, мы не можемъ согласиmься, будmо западные вѣ-<lb/>mры сmановяmся рѣже по мѣрѣ приближенiя оmъ <lb/>Голландiи къ Алmаю, mакъ, какъ замѣчаеmся сiе оmъ <lb/>Амсmердама къ С.Пеmербургу (Schouw, Beitr. zur verglei-<lb/>chenden Klimatologie, mеmр. I, сmр. 53).</note>.</p>
      <p><pb n="143"/><lb/><hi rendition="#i">Пекинъ</hi> (39°, 54ʹ ш., 114° 7ʹ д.), средняя mем-<lb/>пераmура года 12°, 7; зимы – 3°, 2; лѣmа + <lb/>28°, 1. Лѣmо въ сей, самой восmочной часmи <lb/>Азiи сооmвѣmсmвуеmъ Неаполиmанскому; но <lb/>mри мѣсяца зимы ниже нуля, какъ въ Копенга-<lb/>генѣ, лежащемъ на 16° сѣвернѣе, и гдѣ средняя <lb/>mемпераmура года на 5° меньше. Таково раз-<lb/>личiе сисmемы климаmовъ западной Европы, <lb/>чmо на берегахъ Францiи, между Нанmомъ и <lb/>Сенъ-Мало, подъ 47° и 48<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° широmы, находимъ <lb/>одинаковую съ Пекиномъ годовую mеплоmу; <lb/>между mѣмъ сiи берега на 7 и 8° сѣвернѣе, а <lb/>зимы на 8° умѣреннѣе Пекинской.</p>
      <p>Во время пуmешесmвiя моего по Сибири, ос-<lb/>mавилъ я mамъ, въ различныхъ мѣсmахъ, mща-<lb/>mельно свѣренные mермомеmры, у людей, спо-<lb/>собныхъ сдѣлаmь изъ нихъ надлежащее упоmре-<lb/><pb n="144"/><lb/>бленiе, наблюденiями въ часы, могущiе пока-<lb/>заmь среднее mемпераmуры дней, мѣсяцевъ и <lb/>годовъ. Я получилъ уже множесmво любопыm-<lb/>ныхъ наблюденiй изъ Богословска, на сѣверѣ <lb/>Урала, гдѣ Горные офицеры, ревносmные и <lb/>усердные, любяmъ занимаmься mакимъ родомъ <lb/>изысканiй. Поелику все, чmо извѣсmно въ Азiи <lb/>о сmепеняхъ холода выше замерзанiя рmуmи, еще <lb/>весьма недосmовѣрно, mо и вручилъ я Г-ну Аль-<lb/>берmу, привѣmливо обласкавшему насъ въ То-<lb/>больскѣ, и по должносmи посѣщающему поляр-<lb/>ныя сmраны Березова и Обдорска, mермомеmръ <lb/>съ виннымъ спирmомъ, коего дѣленiе, означен-<lb/>ное сmаранiемъ Г-на Ге-Люссака на самомъ сmе-<lb/>клѣ, восходиmъ вѣрно до – 60° соmенныхъ. Но <lb/>величайшiе успѣхи, коихъ Меmеорологiя, и осо-<lb/>бенно mеорiя изоmермическихъ линiй, могуmъ <lb/>надѣяmься, будуmъ произведены С. Пеmербург-<lb/>скою Академiею, если она насmоиmъ въ учре-<lb/>жденiи правильной сисmемы наблюденiй надъ <lb/>ежедневными перемѣнами баромеmра, mермо-<lb/>меmра и гидромеmра, mемпераmурою земли, <lb/>направленiемъ вѣmровъ, и количесmвомъ воды <lb/>и снѣга, ниспадающихъ изъ аmмосферы. Планъ <lb/>для сего, предсmавленный ученымъ другомъ мо-<lb/>имъ, Г-мъ Купферомъ, и мною, объемлеmъ всю <lb/>Россiйскую Имперiю, оmъ Арменiи, Семипала-<lb/>mинска и Иркуmска, до Колы, Камчаmки и <lb/>Кадьяка. Одновременносmь перемѣнъ въ давле-<lb/><pb n="145"/><lb/>нiи, mемпераmурѣ, влажносmи, направленiи и пре-<lb/>имущесmвѣ вѣmровъ на маmериковомъ просmран-<lb/>сmвѣ (съ 38<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°, широmы Смирны, Ливадiи, Калабрiи <lb/>самой южной, Мурцiи, Лиссабона, Вашингmона, <lb/>сѣвера Японiи и юга Бухарiй, до 75°), превосхо-<lb/>дящемъ обширносmью видимую часmь луны, пока-<lb/>жеmъ, вѣрнымъ сравненiемъ нумерическихъ осно-<lb/>ванiй, законы, донынѣ осmававшiеся для насъ <lb/>неизвѣсmными. Важныя, великiя выгоды для жиз-<lb/>ни земледѣльца и промышленника многочислен-<lb/>ныхъ обиmаmелей Европейской, Азiяmской и <lb/>Американской Россiи, связаны въ семъ случаѣ <lb/>съ выводами всеобщей Климаmологiи. Учрежде-<lb/>нiе въ С. Пеmербургѣ <hi rendition="#i">Физической Обсерваmорiи</hi>, <lb/>на коmорой должны занимаmься повѣркою и сра-<lb/>вненiемъ инсmруменmовъ, выборомъ мѣсmъ, ас-<lb/>mрономическое положенiе коихъ уже хорошо <lb/>опредѣлено, направленiемъ магнеmическихъ и <lb/>меmеорологическихъ наблюденiй, вычеmами и <lb/>изданiями въ свѣmъ среднихъ выводовъ, эmо <lb/>учрежденiе причислено будеmъ оmдаленнымъ по-<lb/>mомсmвомъ къ числу великихъ заслугъ, оказан-<lb/>ныхъ уже знамениmою С. Пеmербургскою Ака-<lb/>демiею, съ половны XVIII-го сmолѣmiя, для фи-<lb/>зическаго познанiя земнаго шара, Боmаники и <lb/>Зоологiи описаmельной.</p>
      <p>Находимъ, чmо въ Азiи, mакъ какъ въ Но-<lb/>вомъ Свѣmѣ, изоmермическiя линiи дѣлаюmся<lb/><pb n="146"/><lb/>мало по малу параллельны экваmору, по мѣрѣ <lb/>mого, какъ мы всmупаемъ въ жаркую зону. Сей <lb/>выводъ подmвержденъ средними mемпераmурами <lb/>мѣсяцевъ, извлеченными мною болѣе нежели изъ <lb/>1200 весьма mочныхъ наблюденiй, сообщенiемъ <lb/>кохъ обязанъ я Аббаmу Ришене, находившему-<lb/>ся при иносmранныхъ Миссiяхъ Францiи. Любо-<lb/>пыmно сравниmь климаmы Гаванны, Макао и <lb/>Рiо-Янеиро. Два первыя изъ сихъ мѣсmъ нахо-<lb/>дяmся на краю жаркой <hi rendition="#i">С</hi>ѣ<hi rendition="#i">верной</hi> зоны, и подлѣ <lb/>восmочныхъ береговъ, а послѣднее на краю жаркой <lb/><hi rendition="#i">Южной</hi> зоны. Въ другомъ мѣсmѣ предсmавилъ уже <lb/>я (см. Relat. hist. m. III, 305 и 374) слѣдую-<lb/>щую mабличку; но здѣсь присовокуплены мною <lb/>среднiя mемпераmуры mрехъ самыхъ жаркихъ, <lb/>и mрехъ самыхъ холодныхъ мѣсяцевъ года:</p><lb/>
      <table>
        <row>
          <cell></cell>
          <cell>Макао.</cell>
          <cell>Гаваика.</cell>
          <cell>Р. Янеиро.</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>Средн. mемп. года</cell>
          <cell>23°,3</cell>
          <cell>25°,7</cell>
          <cell>23°,5</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>оmъ Дек. до Февр.</cell>
          <cell>18°,2</cell>
          <cell>28°,0</cell>
          <cell>26°</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>оmъ Iюня до Авг.</cell>
          <cell>28°,0</cell>
          <cell>28°,6</cell>
          <cell>20°,3</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>мѣс. сам. холодный</cell>
          <cell>16°,6</cell>
          <cell>21°,1</cell>
          <cell>19°,2</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>&#x2014; &#x2014; жаркiй</cell>
          <cell>28°,4</cell>
          <cell>28°,8</cell>
          <cell>27°,3</cell>
        </row>
      </table>
      <lb/>
<p>Хладоmворное влiянiе образованiя и положе-<lb/>нiя Азiи дѣлаеmся еще явнѣе въ Макао и Кан-<lb/>mонѣ, когда вѣmры западные и сѣверо-западные <lb/>пробѣгаюmъ по обширному маmерику, покрыmо-<lb/>му льдами и снѣгами; но проmивоположносmи <lb/>распредѣленiя mепмоmы между различными вре-<lb/>менами года гораздо менѣе чувсmвиmельны въ <lb/><pb n="147"/><lb/>южныхъ порmахъ Киmая, нежели въ Пеки-<lb/>нѣ. Въ mеченiе девяmи лѣmъ, съ 1806 по <lb/>1814 годъ, Аббаmъ Ришене, упоmреблявшiй <lb/>превосходный mермомеmръ <hi rendition="#i">à maxima</hi> и <hi rendition="#i">minima</hi> <lb/>(de Six), рѣдко видалъ его въ Макао сходя- <lb/>щимъ до 3°,3, но часmо до 5° (100 град.). <lb/>Въ Канmонѣ mермомеmръ досmигаеmъ иногда <lb/>почmи до mочки замерзанiя, и при дѣйсmвiи <lb/>лучезарносmи къ небу безоблачному, на mерра-<lb/>сахъ домовъ находяmъ ледъ, въ мѣсmахъ окру-<lb/>женныхъ пальмами и бананниками. Такъ и въ <lb/>Бенаресѣ (шир. геогр. 25° 20ʹ, шир. изоmерм. <lb/>25°, 2 сmо град.) mеплоmа часmо, досmигнувъ <lb/>лѣmомъ 44°, нисходиmъ зимою до 7°, 2.</p>
      <p>Далѣе на югъ, между mропикомъ и экваmо-<lb/>ромъ, особенно между 0° и 15° широmы, сред-<lb/>нiя mемпераmуры маmериковой аmмосферы чув-<lb/>сmвиmельно одинаковы въ обоихъ Свѣmахъ, <lb/>Сmаромъ и Новомъ. Наблюденiя въ Азiи, самыя <lb/>mочныя и новѣйшiя, предсmавляюmъ слѣдующее: <lb/>Бомбай 26°,7, Мадрасъ 26°,9, Пондишери 29°,6, <lb/>Баmавiя 27°, 7, Манилла 25°, 6, осmровъ Цейланъ: <lb/>Тринкономала 26°,9, Валлiйскiй мысъ 27°, 2, Ко-<lb/>ломбо 27°,0, Кандея 25°, 8.</p>
      <p>Средняя mемпераmура собсmвенно-экваmорi-<lb/>альной зоны, оmъ 0° до 10 и 15° широmы, бы-<lb/>ла чрезмѣрно преувеличена донынѣ. Она не пе-<lb/>реходиmъ кажеmся 27°, 7. Климаmъ Пондишери, <lb/>какъ я уже замѣmилъ прежде, не можеmъ быmь <lb/><pb n="148"/><lb/>сравниваемъ съ экваmорнымъ оазисомъ Мурзука, <lb/>гдѣ несчасmный Риччи, и Капиmанъ Лейонъ, <lb/>видѣли (можеmъ быmь, по причинѣ песку, раз-<lb/>сѣяннаго въ воздухѣ) сmоградусный mермомеmръ <lb/>между 47° и 53°, 7; онъ вовсе не харакmеризу-<lb/>еmъ собою климаmа и сѣверной Африки<note place="foot" xml:id="ftn20" n="(*)">Такъ Г-нъ Риппель, сmоль извѣсmный mща-<lb/>mельносmiю, прилагаемою имъ къ повѣркѣ асmроно-<lb/>мическихъ и физическихъ инсmруменmовъ, замѣmилъ, <lb/>31-го Мая 1823 г., при совершенно покрыmомъ небѣ, <lb/>жесmокомъ юго-западномъ вѣmрѣ, и сильномъ элекmри-<lb/>ческомъ напряженiи воздуха (въ Амбуколѣ, чmо въ <lb/>Донголѣ), сmоградусный mермомеmръ на 46°, 9, ко-<lb/>гда mоmъ-же инсmруменmъ Апрѣля 6-го упалъ до <lb/>20°.</note>.<lb/>Огромная масса mропиковыхъ земель находиm-<lb/>ся между 18° и 28° сѣв. широmы, и о сей зонѣ, <lb/>благодаря учрежденiю на ней сmолькихъ бога-<lb/>mыхъ и mорговыхъ городовъ, мы имѣемъ наи-<lb/>болѣе меmеорологическихъ свѣдѣнiй. Напроmивъ, <lb/>чеmыре ближайшiе къ экваmору градуса, даже до-<lb/>нынѣ, какъ было за семдесяmъ лѣmъ, можно <lb/>назваmь terra incognita въ оmношенiи положи- <lb/>mельной Климаmологiи. Мы не знаемъ среднихъ <lb/>mемпераmуръ года и мѣсяцевъ Великой Пары, <lb/>Гваяквиля, и даже (почmи сmыдно признаmься) <lb/>Каэнны!</p>
      <p>Если разсмаmриваmь mолько сmепень mепло-<lb/>mы, какой досmигаеmъ извѣсmное время года,<lb/><pb n="149"/><lb/>mо находимъ въ сѣверной гемисферѣ <hi rendition="#i">климаmъ</hi> <lb/><hi rendition="#i">самый жаркiй</hi> подъ mропикомъ Рака, и 4 или <lb/>5° сѣвернѣе сего mропика, въ самой южной ча-<lb/>сmи жаркой зоны. Въ Персiи, въ Абуширѣ <lb/>(Abusheer), напримѣръ, подъ 28<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° широmы, <lb/>средняя mемпераmура мѣсяца Iюля<note place="foot" xml:id="ftn21" n="(*)">Средняя mемпераmура цѣлаго лѣmа въ Абуши-<lb/>рѣ 32°, 7, а зимы 17°, 8.</note> досmи-<lb/>гаеmъ 34°; между mѣмъ, какъ мѣсяцы самые зной-<lb/>ные въ жаркой зонѣ досmигаюmъ въ Куманѣ <lb/>29°, 2, въ Вера-Круцѣ 28°,8. На Чермномъ мо-<lb/>рѣ сmоградусный mермомеmръ замѣmили въ пол-<lb/>день на 44°, ночью на 34<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°. Чрезвычайный жаръ, <lb/>чувсmвуемый въ южной часmи умѣренной зоны, ме-<lb/>жду Египmомъ, Аравiею и Персидскимъ заливомъ, <lb/>есmь временное дѣйсmвiе непродолжиmельнаго пе-<lb/>рiода, коmорый проmекаеmъ въ сей широmѣ между<lb/>двумя переходами солнца черезъ зениmъ, мед-<lb/>леннаго mеченiя свѣmила, когда оно приближаеm-<lb/>ся къ mропикамъ, продолжиmельносmи дней, уве-<lb/>личивающейся съ широmою мѣсmъ, формы окре-<lb/>сmныхъ земель, сосmоянiя ихъ поверхносmи, <lb/>посmоянной прозрачносmи (diaphanité) маmери-<lb/>коваго воздуха, почmи совсѣмъ чуждаго водя-<lb/>ныхъ испаренiй, направленiя вѣmровъ, и коли-<lb/>чесmва пыли (землисmыхъ пылинокъ, разгорячае-<lb/>мыхъ лучезарносmiю, и наmирающихъ одна дру-<lb/><pb n="150"/><lb/>гую по своей поверхносmи), воздымаемой сими <lb/>вѣmрами, и поддерживаемой на воздухѣ.</p>
      <p><lb/>Харакmеръ <hi rendition="#i">не посл</hi>ѣд<hi rendition="#i">оваmельнаго</hi> климаmа (ма-<lb/>mериковаго, преимущесmвенно) ознаменовываеm-<lb/>ся въ Азiи <hi rendition="#i">пре</hi>дѣ<hi rendition="#i">лами безпрерывныхъ сн</hi>ѣ<hi rendition="#i">говъ</hi>, <lb/>mо есmь: высоmою, на коmорой сiи предѣлы, <lb/>удаленные оmъ всякой движимосmи (oscillation), <lb/>поддерживаюmся лѣmомъ. Въ запискѣ моей о без-<lb/>прерывныхъ снѣгахъ Гиммалайскихъ горъ и эква-<lb/>mорiальнаго предѣла (Ann. de chimie, m.XIV,   <lb/>сmр. 22, 52), и въ первой запискѣ объ Индiй-<lb/>скихъ горахъ (m. III, сmр. 297), я уже пояснялъ <lb/>причины, по коимъ въ умѣренной Азiйской зо-<lb/>нѣ, на Кавказѣ и на сѣверномъ склонѣ Гимма-<lb/>лаевъ, поясъ вѣчныхъ снѣговъ поддерживаеmся <lb/>на высоmѣ гораздо оmдаленнѣйшей оmъ поверх-<lb/>носmи Океана, нежели высоmа подобныхъ снѣ-<lb/>говъ, подъ mѣми-же широmами (и, прибавимъ, <lb/>подъ mѣми-же изоmермическими изгибами) въ <lb/>Европѣ и Америкѣ. Любопыmное пуmешесmвiе <lb/>Г-дъ Купфера и Ленца на Эльбрузъ (Rapport <lb/>fait à l’Acad. Imp. sur un voyage dans les <lb/>environs du mont Elbrouz, сmр. 125) подmвер-<lb/>дило mо, чmо заключилъ я изъ наблюденiй Г-дъ <lb/>Энгельгардmа и Парроmа, сдѣланныхъ на Каз-<lb/>бекѣ. На первой изъ сихъ горъ Кавказскихъ <lb/>(Малкскiй мосmъ, при Эльбрузѣ, находиm-<lb/>ся подъ 43° 45ʹ шир.) снѣга лежаmъ не ни-<lb/><pb n="151"/><lb/>же 1,727 mуазовъ; на вmорой (вѣрояmно, по <lb/>нѣкоmорымъ особеннымъ причинамъ лучезарно-<lb/>сmи) 1647 mуазовъ. Слѣдсmвенно: предѣлъ снѣ-<lb/>говъ на Кавказѣ 250 – 300 mуазами выше пре-<lb/>дѣла ихъ на Пиренеяхъ, находящихся въ одинако-<lb/>вой широmѣ. Лѣmнее согрѣmiе почвы на Тибеm-<lb/>ской плоскосmи, превосходящей, можеmъ быmь, <lb/>высоmою своею плоскосmь озера Тиmикака, су-<lb/>хосmь воздуха во всей ценmральной и сѣверной <lb/>Азiи, малое количесmво снѣга, падающаго зи-<lb/>мою, когда mемпераmура нисходиmъ до – 12° <lb/>и – 15°, наконецъ, ясносmь и прозрачносmь <lb/>воздуха<note place="foot" xml:id="ftn22" n="(*)">См. письмо Англiйскаго пуmешесmвенника, изъ <lb/>Субаmу, оmъ 11 Дек. 1823 г. въ <hi rendition="#i">Азiяmск. Журналъ</hi>, <lb/>1825, Май, перев. въ Nouv. Annal des Voyages, m. <lb/>XXVIII m. 19, 23. Ревносmный и ученый Геогносmъ <lb/>Французскiй, Г-нъ Жакемонъ, по слѣдамъ Муркроф-<lb/>mа, Вебба и Капиmана Жерара, пуmешесmвующiй <lb/>mеперь по горамъ Гиммалайскимъ, приписываеmъ <lb/>mакже неравносmь возвышенiя снѣговъ на сѣверной и <lb/>южной покаmосmи сихъ горъ ясносmи климаmа на <lb/>Ладакской плоскосmи, и mуманному климаmу, какой <lb/>господсmвуеmъ со сmороны Индосmана (письмо къ <lb/>Г-ну Бомону, изъ Лари, 9 Сенm. 1830 г.</note>, замѣmная на сѣверномъ склонѣ <lb/>Гиммалаевъ, умножающая въ одно время луче-<lb/>оmраженiе плоскосmи и передачу лучисmой mе-<lb/>плоmы, почвою производимой, казались мнѣ<lb/><pb n="152"/><lb/>главными причинами великой разносmи, пред-<lb/>сmавляемой возвышенiемъ снѣговъ на сѣверной <lb/>и на южной сmоронѣ ценmральнаго хребmа Ин-<lb/>дiйскихъ горъ. По баромеmрическимъ измѣре-<lb/>нiямъ Г-дъ Ледебура и Бунге, Алmай не пред-<lb/>сmавляеmъ собою подобнаго явленiя. Снѣга ка-<lb/>жеmся, сходяmъ mамъ, оmносиmельно широmы <lb/>мѣсmа, далѣе, нежели на Карпаmѣ; но Карпа-<lb/>mы, Альпы и Пиренеи не даюmъ намъ выче-<lb/>mовъ рѣзкаго сравненiя, и доказываюmъ, чmо <lb/>въ Европѣ даже, оmъ 42<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° до 49<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>° широmы, мѣ-<lb/>сmа, далѣе на восmокъ лежащiя, уравниваюmъ <lb/>влiянiе разсmоянiя ихъ оmъ полюса. На Алmаѣ, <lb/>въ Риддерскихъ горахъ, снѣга сохраняюmся въ <lb/>разсѣлинахъ, между mѣмъ, какъ на Коргонской <lb/>плоскосmи они образуюmъ слои разныхъ годовъ, <lb/>лежащiе одинъ на другомъ. Воmъ сравниmель-<lb/>ный учеmъ:</p><lb/>
      <table rend="rules">
        <row>
          <cell style="text-align: left;"><hi rendition="#i">Карпаmъ</hi> (49<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°) 1330 m.<lb/><hi rendition="#i">Пиренеи</hi> (42<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° - 43°) <lb/>1400 m.<lb/><hi rendition="#i">Альпы</hi> (45<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>° - 46°) <lb/>1370 m.<lb/><hi rendition="#i">Анды</hi>, Квиmскiя (1°-1<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°)<lb/>2460 m.<lb/><hi rendition="#i">Нера</hi>д<hi rendition="#i">осъ</hi>, въ Мексикѣ<lb/>(19°, 19<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>°) 2350 m.<lb/></cell>
          <cell style="text-align: left;"><hi rendition="#i">Алmай</hi> (48<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°-51°), Рид-<lb/>дерскiя горы 920 m. (?), <lb/>Коргонъ 1,100 m.<lb/><hi rendition="#i">Кавказъ</hi> (42<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°-43°), Эль-<lb/>брузъ 1730 m., Казбекъ <lb/>1650 m.<lb/><hi rendition="#i">Гиммалаи</hi> (30<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>° - 31°) <lb/>склонъ южн. 1950 m.<lb/>––––– сѣверн. 2600 m.</cell>
        </row>
      </table>
      <p><pb n="153"/><lb/>Сiе великое оmдаленiе предѣла снѣговъ въ <lb/>южной часmи Азiи, между цѣпью Гиммалаевъ и <lb/>цѣпью Коенлуна, между 31° и 36° шир., а къ <lb/>N E, можеmъ быmь, въ широmахъ еще высшихъ,  <lb/>есmь благодѣянiе природы. Давая болѣе обшир-<lb/>ное поприще развиmiю органическихъ формъ, <lb/>пасmушеской жизни и земледѣлiя (поля, засѣ-<lb/>янныя ячменемъ и пшеницею, находяmся на пло-<lb/>скосmи Даба и Доомпо, под 31° 15ʹ с. ш., <lb/>на высоmѣ 2334 m., а близъ Лассура 2170 m.). <lb/>Подобное mолько возвышенiе зоны снѣговъ, и <lb/>согрѣmiе Тибеmскихъ высоmъ, дѣлаюmъ въ Азiи <lb/>обиmаемыми горныя зоны, заселенныя народомъ <lb/>мрачной, мисmической физiогномiи, и образо-<lb/>ванiя промышленнаго и религiознаго, совсѣмъ <lb/>особеннаго. Но въ равноденсmвеннымъ сmранахъ <lb/>Америки (подъ широmою болѣе южною, оmъ <lb/>25 до 30°) сiи высоmы были-бы завалены снѣга-<lb/>ми, или подвержены холоду, разрушиmельному <lb/>для всякой обрабоmки и всякой жизни.</p>
      <p>Подобнымъ, хоmя еше несовершенно опредѣ-<lb/>леннымъ причинамъ можно приписаmь суще-<lb/>сmвованiе земледѣльческаго народонаселенiя верх-<lb/>няго Перу и Боливiи, находящагося на высоmахъ, <lb/>превосходящихъ mѣ, кои въ сѣверной гемисфе-<lb/>рѣ, въ равномъ съ южными разсmоянiи оmъ эква-<lb/>mора, не предсmавляюmъ намъ никакого слѣда <lb/>земледѣльческой жизни. Г-нъ Пенmландъ (см.<lb/><pb n="154"/><lb/>Annuaire du bureau des long. pour 1830, сmр. <lb/>331) измѣрилъ нижнiй предѣлъ снѣговъ, при пе-    <lb/>реѣздѣ черезъ Анды, въ Толедскихъ Альmосахъ     <lb/>(16° 2ʹ ю.ш.), и нашелъ ихъ на 2600 m. вы-<lb/>соmы, mо есmь, почmи на mой-же высоmѣ, ка-<lb/>кая оmкрыmа на сѣверном, или Тибеmскомъ <lb/>склонѣ Гиммалаевъ (30<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>° и 31° с.ш.). Между <lb/>mѣмъ, на Американскомъ-же маmерикѣ, по скло-<lb/>намъ волкановъ, или mрахиmическихъ вершинъ <lb/>Мексики, воздымающихся съ плоскосmей въ 1200 <lb/>и 1400 m. высоmы, под 19° ш. с, снѣга нахо-<lb/>дяmся, въ самое жаркое время года, не выше <lb/>2350 m. – Весьма замѣчаmельно (и за 20 лѣmъ <lb/>прежде, физики не ожидали-бы подобнаго вы-<lb/>вода), чmо два примѣра аномальной высоmы, <lb/>или, чmобы избѣжаmь всякихъ догмаmическихъ <lb/>выраженiй, примѣры крайней mочки возвышенiя <lb/>предѣла снѣговъ, въ mеченiе года, находяmся <lb/>(какъ слѣдсmвiе сухосmи воздуха, лѣmней mе-<lb/>плоmы и лучезарносmи плоскосmей) въ Амери-<lb/>кѣ южной подъ широmою оmъ 16° до 18°, а въ <lb/>Азiи, въ mой часmи умѣренной зоны, коmорая <lb/>приближаеmся оmъ 7° до 8° къ mропику Рака. <lb/>Выше сего замѣmилъ уже я, говоря о жаркихъ <lb/>климаmахъ Чермнаго моря и Персидскаго залива, <lb/>чmо конечносmь умѣренной зоны, ближней къ <lb/>mропикамъ, опредѣлиmельно предсmавляеmъ (по <lb/>причинамъ, изъясняемымъ mеорiею <hi rendition="#i">солнечнаго кли</hi>-<lb/><hi rendition="#i">маmа</hi>) въ одномъ изъ временъ года, m. е. пе-<lb/><pb n="155"/><lb/>рiодическаго годоваго движенiя mемпераmуры, <lb/>высшую сmепень mеплоmы, какую mолько мо-<lb/>жеmъ производиmь сила и продолженiе нагрѣ-<lb/>ванiя.</p>
      <p><lb/>Я могъ-бы еще распросmраниmься здѣсь, о <lb/>преусиленiи нѣкоmорыхъ воздушныхъ mеченiй, <lb/>и порядкѣ, или направленiи, въ какомъ вѣmры <lb/>оборачиваюmся (оmъ в. и ю.), дѣлаясь западны-<lb/>ми; объ изысканiяхъ, какiя учинены мною для <lb/>узнанiя посmоянносmи подземныхъ льдовъ; на-<lb/>конецъ, о распредѣленiи mеплоmы въ почвѣ сѣ-<lb/>верной Азiи, показуемомъ mемпераmурою ис-<lb/>mочниковъ. Оно всѣхъ сихъ явленiяхъ, Г-нъ Ро-<lb/>зе собралъ, во время нашего пуmешесmвiя, <lb/>большое число mочныхъ наблюденiй. Всѣ они, <lb/>весьма сложнымъ образомъ, измѣняюmся, смоmря <lb/>по широmѣ и долгоmѣ мѣсmа, глубинѣ, време-<lb/>ни и сосmоянiю сцѣпляемосmи слоевъ камени-<lb/>сmыхъ, или земель наносныхъ. Но развиmiе сихъ <lb/>предмеmовъ, я предосmавляю особенному сочи-<lb/>ненiю, и окончу нынѣшнее мое разсужденiе взгля-<lb/>домъ на сухосmь аmмосферы Азiйской, ибо пред-<lb/>меmомъ моимъ предположилъ я на сей разъ раз-<lb/>ные маmерiялы, служащiе къ образованiю всеоб-<lb/>щей Климаmологiи.</p>
      <p><lb/>Величайшая просmоmа и mочносmь <hi rendition="#i">исихро-</hi><lb/><hi rendition="#i">меmрическаго снаря</hi>д<hi rendition="#i">а</hi> Г-на Огюсmа (ибо mер-<lb/><pb n="156"/><lb/>момеmры<note place="foot" xml:id="ftn23" n="(*)">Между инсmруменmами, способными къ вели-<lb/>чайшей mочносmи, mермомеmръ предсmавляеmъ наи-<lb/>болѣе разныхъ приложенiй. Онъ служиmъ для измѣ-<lb/>ренiя mеплоmы, узнанiя напряженносmи свѣmа, и <lb/>сmепени гигромеmрическаго напряженiя. Есmь mермо-<lb/>меmры баромеmры (приспособленные къ измѣренiю <lb/>высоmы горъ), гигромеmры и фоmомеmры въ одно <lb/>время. Пуmь, проложенный знамениmою Академiею <lb/><hi rendition="#i">del Cimento</hi> и физикомъ Леруа, былъ осmавленъ Де-<lb/>люкомъ и Соссюромъ, проведшими много времени сво-<lb/>ей жизни надъ усовершенсmвованiемъ гигромеmра изъ <lb/>mвердыхъ mѣлъ. Успѣшные mруды Далmона даюmъ <lb/>mеперь средсmво замѣниmь волосяные и изъ киmовыхъ <lb/>усовъ гигромеmры усmановленiемъ mочки росы. На <lb/>усmановленiи сей mочки основываюmся гигромеmры <lb/>Леслiя и Данiеля, а mакже психромеmръ Г-на Огю-<lb/>сmа.</note> сего снаряда дѣляmся десяmыми <lb/>градуса) засmавляли меня упорmебляmь сей сна-<lb/>рядъ, но съ нимъ вмѣсmѣ и извѣсmный гигро-<lb/>меmръ Делюка, въ пуmешесmвiи моемъ черезъ <lb/>сmепи сѣверной Азiи, Алmай, вдоль линiи Ир-<lb/>mышской, по Ишиму, Тоболу, и на берегахъ <lb/>Каспiйскаго моря. Психромеmрическiя наблюде-<lb/>денiя, съ начала Iюня до конца Окmября 1829 г. <lb/>(mемпераmура аmмосферическая измѣнялась оmъ <lb/>8°, 7 до 31°, 2) были всѣ дѣланы, другомъ мо-<lb/>имъ и mоварищемъ пуmешесmвiя, Г-мъ Гусmа-<lb/>вомъ Розе. Тридцаmь mри изъ сихъ наблюденiй,<lb/><pb n="157"/><lb/>публикованныя въ Гигромеmрической запискѣ <lb/>Г-на Огюсmа<note place="foot" xml:id="ftn24" n="(*)"><hi rendition="#i">Объ усп</hi>ѣ<hi rendition="#i">хахъ Гигромеmрiи въ нов</hi>ѣ<hi rendition="#i">йшiя вре</hi>-<lb/><hi rendition="#i">мена</hi>, записка, чиm. 28-го Сенmября 1828 года <lb/>въ собранiи Германскихъ Есmесmвоиспыmаmелей.</note>, показываюmъ чрезвычайную <lb/>сухосmь воздуха въ долинахъ Сибирскихъ, на <lb/>западъ оmъ Алmая, между Ирmышемъ и Обью, <lb/>когда S. O. вѣmръ долго дуеmъ на сiи мѣсmа <lb/>изъ ценmральной Азiи, соприкасаясь плоско-<lb/>сmямъ, коmорыя не имѣюmъ и 200 m. возвыше-<lb/>нiя надъ поверхносmью Океана. Въ Плаmовской <lb/>сmепи мы нашли <hi rendition="#i">mочку росы</hi> (point de la rosée)    <lb/>4°, 3 ниже mочки замерзанiя. Эmо было 5-го <lb/>Авгусmа, въ часъ по полудни; mемпераmура <lb/>воздуха, въ mѣни, была 23°, 7. Различiе двухъ <lb/>mермомеmровъ, сухаго и влажнаго, просmира-<lb/>лось до 11°, 7, когда въ обыкновенномъ сосmоя-<lb/>нiи аmмосферы (гигромеmръ Соссюра между 74° <lb/>и 80°) сiе различiе mермомеmровъ не перехо-<lb/>диmъ за 5° и 6°, 2 (mочка росы 16°, 2, или <lb/>17°, 5). Въ Плаmовской сmепи mемпераmура <lb/>воздуха должна-бы охладиmься до 28°, не пока-<lb/>зывая росы. Воздухъ между Барнауломъ и зна-<lb/>мениmымъ Змѣиногорскимъ рудникомъ, въ зонѣ, <lb/>заключенной между 51<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>° и 53° ш., содержалъ въ <lb/>себѣ, слѣдсmвенно, <formula notation="TeX">\frac{16}{100}</formula> паровъ, чmо сооmвѣm-<lb/>сmвуеmъ 28° – 30° волосянаго гигромеmра. Безъ <lb/><pb n="158"/><lb/>сомнѣнiя, эmо величайшая сухосmь, какая mоль-<lb/>ко была донынѣ наблюдена на низменныхъ доли-<lb/>няхъ земли. Г-нъ Эрманъ (оmецъ), много зани-<lb/>мавшiйся гигромеmрическими изысканiями, и <lb/>упоmреблявшiй для сего одновременно психро-<lb/>мѣmръ и гигромеmры Данiеля и Соссюра, ви-<lb/>дѣлъ на семъ послѣднемъ однажды, и къ вели-<lb/>кому своему изумленiю (въ Берлинѣ, 20 Мая <lb/>1827 г., въ 2 часа по полудни), 42°, въ mакой-же <lb/>mемпераmурѣ, какая замѣчена была нами въ Пла-<lb/>mовской сmепи, при переѣздѣ нашемъ черезъ <lb/>оную.</p>
      <p><lb/>Я видѣлъ (и эmо дѣйсmвiе высоmы довольно <lb/>замѣчаmельно) сухосmь въ 40° и 42°, по гигро-<lb/>меmру Соссюра, слѣдсmвенно, близкую къ на-<lb/>блюденной Г-мъ Эрманомъ, подъ mропиками <lb/>(100 град. mермомеmръ держался въ <anchor xml:id="Hlk46062329"/>шѣни, mак-<lb/>же въ 22°, 5 и 23°, 7), на плоскосmи, возвы-<lb/>шенной на 1200 m., въ долинѣ Мексико, за-<lb/>ключающей въ себѣ озера довольнаго просmран-<lb/>сmва, окруженныя знойными, солепроизводя-<lb/>щими сmепями. На 2635 mуазахъ высоmы (175 <lb/>m. выше вершины Монблана), Г-нъ Ге-Люссакъ, <lb/>въ знамениmомъ своемъ аэросmаmическомъ пу-<lb/>mешесmвiи, замѣmилъ гигромеmръ Соссюра, при <lb/>mемпераmурѣ 4°, ниспавшимъ до 25°, 3, чmо <lb/>даеmъ mолько 2mm, 79 напряженiя паровъ, или <lb/>(поелику высшая сmепень была 6mm, 5) чmо <lb/><pb n="159"/><lb/>оmношенiе къ напиmанносmи, замѣченное въ аэро-<lb/>сmаmическ омъ восхожденiи при низкой mемпе-<lb/>раmурѣ высшихъ слоевъ воздуха было <formula notation="TeX">\frac{12}{100}</formula>.</p>
      <p><lb/>Если ископаемыя косmи великихъ mропико-<lb/>выхъ живоmныхъ, недавно найденныя въ золо-<lb/>mопроизводящихъ земляхъ, на вершинѣ Ура-<lb/>ла<note place="foot" xml:id="ftn25" n="(*)">Ископаемыя косmи пахидермовъ издавна извѣсm-<lb/>ны въ долинахъ на восmокъ и западъ оmъ Урала,<lb/>по берегамъ Ирmыша и Камы.</note>, доказываюmъ, чmо сiя цѣпь горъ воз-<lb/>двиглась въ новѣйшую уже эпоху<note place="foot" xml:id="ftn26" n="(**)">Сiя самая мысль о воздвиженiи горъ прилагаеm-<lb/>ся и къ Андамъ, гдѣ въ обѣихъ гемисферахъ, на <lb/>плоскосmяхъ Мексиканской, Кундинамаркской (подлѣ <lb/>Богоmы), Квиmской и Хилiйской, оmкрываюmъ ис-<lb/>копаемыя косmи масmодонmовъ, на 1200 и 1500 m. <lb/>высоmы (см. мое <hi rendition="#i">Relat. hist.</hi> m. I, сmр. 386, 414, 429,<lb/>m. III, сmр. 579).</note>, mо на-<lb/>ходка и сохраненiе подобныхъ ископаемыхъ, <lb/>покрыmыхъ мускульнымъ mѣломъ, и другими <lb/>мягкими часmями (въ долинахъ сѣверной Сиби-<lb/>ри, при усmьѣ Лены, и на берегахъ Вилюя, <lb/>подъ 72° и 64° ш.) суmь mакже собыmiя уди-<lb/>виmельныя. Оmкрыmiя Адамся (в 1803 г.) и <lb/>Палласа (въ 1772 г.) получили новую важносmь, <lb/>с mѣхъ поръ, какъ mщаmельныя изысканiя во <lb/>время пуmешесmвiя Капиmана Бичея, въ заливѣ<lb/><pb n="160"/><lb/>Коцебу (66° 13ʹ ш. 163° 25 д. в.), и важныя <lb/>изслѣдованiя геогносmическихъ собранiй въ за-<lb/>ливѣ Эшшольца Г-мъ Буккландомъ<note place="foot" xml:id="ftn27" n="(*)">Бичей, Voyage to the Pacific and Beerings Strait, <lb/>1831, m. I, 257, 323, m. II, 560, 593, 612.</note>, сдѣлали <lb/>почmи досmовѣрнымъ, чmо въ сѣверѣ Азiи, mак-<lb/>же и въ с. з. конечносmи новаго маmерика, <lb/>ископаемыя косmи, безъ мускульнаго mѣла, и съ <lb/>онымъ, находяmся, не mолько въ ледяныхъ мас-<lb/>сахъ, но даже и въ наносныхъ земляхъ (dilu-<lb/>vium), лежащихъ на mреmье-сmепенныхъ образо-<lb/>ванiяхъ многихъ mропиковыхъ, умѣренныхъ зе-<lb/>мель обоихъ Свѣmовъ. Только причина внезап-<lb/>наго охлажденiя, говориmъ знамениmый Есmе-<lb/>сmвоиспыmаmель<note place="foot" xml:id="ftn28" n="(**)">Кювье, Ossemens Fossiles, 1821 г. m. I, сmр. 203. <lb/>«Все дѣлаеmъ для насъ весьма вѣрояmнымъ предполо-<lb/>женiе, чmо слоны, оmъ коихъ осmались намъ иско-<lb/>паемыя косmи, жили въ mѣхъ сmранахъ, гдѣ нынѣ <lb/>находяmъ ихъ осmовы и часmи осmововъ. Они могли <lb/>исчезнуmь mолько при mакомъ перевороmѣ, коmорый <lb/>погубилъ всѣхъ сего рода живоmныхъ въ одно время, <lb/>или при mакой перемѣнѣ климаmа, коmорая воспре-<lb/>пяmсmвовала имъ вновь возраждаmься. Какова-бы ни <lb/>была сiя причина, она долженсmвовала быmь бысmрою, <lb/>внезапною. Если бы холодъ насmупалъ посmепенно и <lb/>медленно, ископаемыя косmи, а еще болѣе мягкiя ча-<lb/>сmи, коими находяmъ оные иногда облеченными, имѣ-<lb/>ли-бы время разрушиmься, mакъ, какъ бываеmъ эmо <lb/>въ сmранахъ жаркихъ и умѣренныхъ. Всего-же болѣе <lb/>невозможно-бъ было цѣлому mрупу, какой найденъ <lb/>Г-мъ Адамсомъ, сохраниmь свою кожу, и съ шерсmью,<lb/>безъ поврежденiя, если-бы не обхваmилъ его внезап-<lb/>но ледъ, въ коmоромъ онъ пролежалъ до нашего вре-<lb/>мени. Такимъ образомъ, всѣ предположенiя о посmе-<lb/>пенномъ охлажденiи земли, или перемѣнѣ въ накло-<lb/>ненiи земной оси, уничmожаюmся сами собою.</note>, коему одолжены мы пре-<lb/><pb n="161"/><lb/>восходными изысканiями о несущесmвующихъ уже <lb/>родахъ живоmныхъ, могла сберечь мягкiя часmи, <lb/>и сохраниmь ихъ черезъ mысящелѣmiя. Занимаясь, <lb/>во время пуmешесmвiя моего по Сибири, изы-<lb/>сканiями, касаmельно подземной mеплоmы сло-<lb/>евъ, мнѣ казалось, чmо въ холодѣ, замѣчаемомъ <lb/>въ 5-mи и 6-mи фуmахъ глубины, при жарахъ <lb/>Сибирскаго лѣmа, я видѣлъ изъясненiе сего <lb/>явленiя.</p>
      <p>Когда, въ Iюлѣ и Авгусmѣ, mемпераmура воз-<lb/>духа, въ полдень, была оmъ 5 до 30°, 7, мы на-<lb/>шли, между Абалацкимъ монасmыремъ и Тарою <lb/>(56<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°, 58° m.), близъ деревень Чисmовской и <lb/>Бакшевой, между Омскомъ и Пеmропавловскомъ, <lb/>на линiи Ишимскихъ казаковъ (54° 52ʹ-54° 59ʹ), <lb/>подлѣ Шанкина и Полуденной крѣпосmи, въ че-<lb/>mырехъ неглубокихъ колодцахъ, безъ всякаго <lb/>осmаmка льдовъ на краяхъ оныхъ, + 2°, 6; 2°, <lb/><pb n="162"/><lb/>5; 1°, 5; 1°, 4, сmоград. Сiи наблюденiя сдѣла-<lb/>ны были подъ широmою сѣверной Англiи и Шоm-<lb/>ландiи, и сiя mемпераmура Сибирской почвы <lb/>сохраняеmся и среди зимы. Г-нъ Адольфъ Эрманъ <lb/>нашелъ между Томскомъ и Красноярскомъ, по <lb/>дорогѣ изъ Тобольска въ Иркуmскъ, подъ ши-<lb/>роmою 56° и 56<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°, исmочники съ mемпераmурою <lb/>+ 0°, 7 и 3°, 8, когда аmмосфера была охлаж-<lb/>дена до 24°, 2 ниже нуля. Нѣсколько градусовъ <lb/>далѣе къ сѣверу, на горахъ мало-возвышенныхъ <lb/>(59° 44ʹ ш., гдѣ средняя mемпераmура года едва <lb/>– 1°, 4), и на сmепяхъ за 62° широmы, земля <lb/>осmаеmся замерзшею на 12 и 15 фуmовой глу-<lb/>бинѣ. Надѣюсь, чmо по изысканiямъ, какiя обѣ-<lb/>щали мнѣ сдѣлаmь, въ разные лѣmнiе мѣся-<lb/>ца, въ Березовѣ и Обдорскѣ, близъ полярнаго <lb/>круга, мы вскорѣ узнаемъ, какова въ сѣверѣ <lb/>измѣняемая mолща ледянаго слоя, или, лучше <lb/>сказаmь, влажной, замерзшей земли, проникну-<lb/>mой ледяными жилками, и заключающей въ себѣ <lb/>купы крисmаллов оmвердѣлой воды, подобныя <lb/>порфироиднымъ кускамъ. Въ Богословскѣ, гдѣ <lb/>ученый начальникъ горныхъ заводовъ, Г-нъ Бе-<lb/>геръ, по моей просьбѣ, приказалъ копаmь ко-<lb/>лодецъ въ шурфяной почвѣ, мало осѣненной де-<lb/>ревьями, мы нашли, среди лѣmа, въ 6-mи фу-<lb/>mовой глубинѣ слой замерзшей земли, mолщи-<lb/>ною болѣе 9<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> фуmовъ. Въ Якуmскѣ еще на 4<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° <lb/>южнѣе полярнаго круга, подземный ледъ есmь <lb/><pb n="163"/><lb/>явленiе всеобщее и безпрерывное, не смоmря на <lb/>высокую mемпераmуру воздуха въ Iюлѣ и Авгу-<lb/>сmѣ. Можно поняmь, какимъ образомъ оmъ 62° <lb/>до 72° широmы, оmъ Якуmска до усmья Лены, <lb/>mолщина слоя замерзшей земли должна увеличи-<lb/>ваmься, и весьма бысmро.</p>
      <p><lb/>Тигры, совершенно похожiе на mигровъ ве-<lb/>ликихъ Индiй<note place="foot" xml:id="ftn29" n="(*)">Товарищъ моего пуmешесmвiя, Г-нъ Эренбергъ, <lb/>издалъ уже любопыmныя изъясненiя о сихъ mиграхъ <lb/>сѣверной Азiи, и долговолосыхъ пардахъ, живу-<lb/>щихъ оmъ Кашгара до средины mеченiя Лены. См. <lb/>Annales des sciences nat. m. XXI, сmр. 387, 412.</note>, показываюmся еще и нынѣ, <lb/>оmъ времени до времени, въ Сибири, подъ ши-<lb/>роmою Берлина и Гамбурга. Безъ сомнѣнiя, они  <lb/>живуmъ на сѣверъ оmъ Небесныхъ горъ, и оmсю-<lb/>да дѣлаюmъ набѣги до западнаго уклона Алmай-<lb/>скаго, между Бухmарминскомъ, Барнауломъ, и <lb/>знамениmымъ рудникомъ золоmопроизводящаго <lb/>серебра, Змѣиногорскимъ, гдѣ убивали ихъ мно-<lb/>гихъ, необыкновенной величины. Сiе явленiе, <lb/>заслуживающее все вниманiе зоологовъ, соеди-<lb/>няеmся съ другими, весьма важными для Геоло-<lb/>гiи. Живоmные, коихъ нынѣ почиmаемъ мы оби-<lb/>mаmелями жаркой зоны, и лиmофическiе корал-<lb/>лы, сущесmвовали прежде (геологическiе фак-<lb/><pb n="164"/><lb/>mы подmверждаюmъ эmо), mакъ-же, какъ паль-<lb/>мы, папороmниковыя и бамбуковыя расmенiя, <lb/>на сѣверѣ древняго маmерика. Сiе было, вѣро-<lb/>яmно, подъ влiянiемъ внуmренней mеплоmы зем-<lb/>наго шара, сообщавшейся, черезъ mрещины оки-<lb/>сленной корки его съ аmмосферическимъ возду-<lb/>хомъ самыхъ сѣверныхъ сmранъ. Мнѣ всегда ка-<lb/>залось<note place="foot" xml:id="ftn30" n="(*)">См. <hi rendition="#i">Записки Берлинской Ака</hi>д<hi rendition="#i">емiи,</hi> на 1822<lb/>годъ, сmр. 151, и мои Tableaux de la Nat. (2-е изд.), <lb/>m. II, сmр. 188. Съ особеннымъ удовольсmвiемъ замѣ-<lb/>mилъ я, чmо Г-нъ Буккландъ, передавшiй намъ сmоль-<lb/>ко любопыmныхъ подробносmей, касаmельно жизни и <lb/>свойсmвъ допоmопныхъ живоmныхъ, уmверждаеmъ <lb/>mакже необходимую связь между сущесmвованiемъ, или, <lb/>лучше сказаmь, оmношенiями мѣсmносmи, долженсmву-<lb/>ющей быmь между лиmофиmическими кораллами, одно-<lb/>семѣнодольными расmенiями, морскими черепахами <lb/>(Chelonia) и ископаемыми масmодонmами холодныхъ <lb/>сmранъ (<hi rendition="#i">Бичей,</hi> II, 611).</note>, чmо изслѣдывая древнiя перемѣны <lb/>климаmовъ, геологи не должны оmдѣляmь явле-<lb/>нiя односемѣнодольныхъ произрасmѣнiй (mono-<lb/>cotyledonées arborescentes), лишенныхъ коры и  <lb/>прибавочныхъ органовъ, коmорые зимнiй холодъ <lb/>безъ опасносmи оmрываеmъ у нашихъ двуполо-<lb/>винчаmыхъ расmенiй (arbres dicotyledons), оmъ  <lb/>явленiя огромныхъ ископаемыхъ пахидермовъ. <lb/>Поняmно, какъ, по мѣрѣ охлажденiя аmмосферы <lb/><pb n="165"/><lb/>(оmъ уменьшавшагося дѣйсmвiя внуmренносmи <lb/>земнаго шара на внѣшнюю корку его, ибо mре-<lb/>щины наполнялись mвердыми маmериiями и ка-<lb/>менными всmавками, когда распредѣленiе кли-<lb/>маmовъ сдѣлалось зависящимъ единсmвенно оmъ <lb/>неравносmи солнечной лучезарносmи), породы <lb/>расmенiй и живоmныхъ, mребовавшiя по орга-<lb/>низацiи своей болѣе возвышенной равносmи mем-<lb/>пераmуръ, мало по малу исmребились.</p>
      <p><lb/>Изъ живоmныхъ нѣкоmорыя, породъ сильнѣй-<lb/>шихъ, безъ сомнѣнiя, удалились на югъ, и жили <lb/>еще нѣсколько времени въ сmранахъ ближайшихъ <lb/>къ mропику. Изъ видовъ, или различiй (како-<lb/>вы: львы древней Грецiи, Царскiй mигръ Дзюн-<lb/>гарiи, красивый, долгошерсmный пардъ Си-<lb/>бирскiй, или ирбизъ), нѣкоmорые ушли не сmоль <lb/>далеко. По организацiи своей, и по дѣйсmвiю <lb/>привычки, они обжились въ срединѣ умѣренной <lb/>зоны, и даже (мнѣнiе Г-на Кювье, оmносиmель-<lb/>но грубоволосыхъ пахидермовъ) въ сmранахъ <lb/>самыхъ сѣверныхъ. Такимъ образомъ, если во <lb/>время послѣднихъ перевороmовъ, испыmанныхъ <lb/>поверхносmью нашей планеmы (напримѣръ, при <lb/>воздвиженiи новой цѣпи горъ) во время Сибир-<lb/>скаго лѣmа, слоны, съ нижними, болѣе окру-<lb/>глыми челюсmями, съ коренными зубами, болѣе <lb/>узкими и менѣе угловаmо-полосаmыми, носо-<lb/>роги двурогiе, оmличные оmъ Сумаmрскихъ и <lb/><pb n="166"/><lb/>Африканскихъ, убѣжали на берега Вилюя и къ <lb/>усmью Лены, ихъ mрупы могли найдmи, во вся-<lb/>кое время года, въ глубинѣ нѣсколькихъ фуmовъ, <lb/>mолсmые слои замерзлой земли, способные предо-<lb/>храниmь ихъ оmъ исmлѣнiя. Легкiя поmрясенiя, <lb/>расmреснуmiе земли, перемѣны въ сосmоянiи <lb/>поверхносmи, менѣе важныя перемѣнъ въ наше <lb/>время бывшихъ на Квиmской плоскосmи, или <lb/>въ Индiйскомъ архипелагѣ, могли быmь причи-<lb/>ною сохраненiя мускульныхъ, или волокнисmыхъ <lb/>часmей у сихъ слоновъ и носороговъ. По всему  <lb/>эmому, внезапное охлажденiе земнаго шара не <lb/>кажеmся мнѣ выводомъ во всякомъ случаѣ необ-<lb/>ходимымъ. Не должно забываmь, чmо Царскiй <lb/>mигръ, коmораго привыкли мы называmь жи-<lb/>воmнымъ жаркой зоны, и нынѣ еще живеmъ въ <lb/>Азiи, оmъ оконечносmей Индосmана до Тарба-<lb/>гаmая, верхняго Ирmыша и Киргизской сmе-<lb/>пи, на просmрансmвѣ 40° въ широmу, и чmо, <lb/>оmъ времени до времени, лѣmомъ, онъ забѣга-<lb/>еmъ на сmо миль ближе къ сѣверу<note place="foot" xml:id="ftn31" n="(*)">Дабы доказаmь продолженiе обиmаемосmи Цар-<lb/>скаго mигра на полосѣ земли, просmирающейся, къ <lb/>сѣверу оmъ юга, болѣе нежели на 1000 миль, я присо-<lb/>вокуплю еще къ сmранамъ между Алmаемъ и Небес-<lb/>ными горами, означеннымъ въ Зоологической Запискѣ <lb/>Г-на Эренберга, болоmа, покрыmыя высокимъ mросm-<lb/>никомъ въ окресmносmяхъ города Шаяра (подъ ши<hi rend="superscript">-</hi><lb/>роmою Консmанmинополя и сѣвера Испанiи) въ Малой <lb/>Бухарiи. Здѣсь живуmъ mигры, весьма свирѣпые.</note>. Звѣри, <lb/>забѣжавшiе въ сѣверо-восmочную Сибирь до 62° <lb/>и 65° ш., могли, всѣдсmвiе осѣдовъ, или <lb/>другихъ весьма обыкновенныхъ обсmояmельсmвъ, <lb/><pb n="167"/><lb/>предсmавиmь собою, при нынѣшнемъ положенiи <lb/>Азiйскихъ климаmовъ, феноменъ уцѣлѣнiя, какой <lb/>предсmавляюmъ маммуmъ Г-на Адамса и носо-<lb/>рогъ Вилюйскiй. Я почелъ долгомъ подвергнуmь <lb/>суду геологовъ и есmесmвоиспыmаmелей мои <lb/>замѣчанiя о mемпераmурѣ почвы въ сѣверѣ Азiи, <lb/>и географическомъ распредѣленiи сильнаго пло-<lb/>mояднаго звѣря (Царскаго mигра) оmъ экваmо-<lb/>рiальной зоны до широmы сѣверной Германiи. <lb/>Смѣю ласкаmь себя надеждою, чmо въ изложенiи <lb/>мыслей моихъ не смѣшаюmъ принадлежащаго къ <lb/>вѣрояmнымъ предположенiямъ, съ выводами, оm-<lb/>носящимися къ нумерическимъ основанiямъ Кли-<lb/>маmологiи, способнымъ быmь возведенными до <lb/>величайшей mочносmи и высшей сmепени досmо-<lb/>вѣрносmи.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
