<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-14" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="353" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">Parijs.</hi> In de zitting van den 17den September,<lb break="yes"/>door de Academie der Wetenschappen alhier gehou-<lb break="no" />deu, werd onder andere de volgende Brief van den<lb break="yes"/>beroemden <hi rendition="#k">von Humboldt</hi> uit Berlijn medegedeeld,<lb break="yes"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">II. <hi rendition="#k">Deel.</hi> Z</fw>
                    <fw type="catch" place="bottom">aan</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="354" facs="#f0002"/> aan den Voorzitter geschreven, waaruit hier, wat<lb break="yes"/>hij omtrent zijne voormaligen medereizigèr <hi rendition="#k" >Bonpland</hi>
                    <lb break="yes"/>zegt, volgt:<lb break="yes"/>
                </head>
                <p>&#x201E;De edelmoedige belangstelling, door het Instituut<lb break="yes"/>telkens aan den dag gelegd, wanneer de naam van<lb break="yes"/>mijn&#x2019; vriend en reisgenoot, den Heer <hi rendition="#k">Bonpland,</hi> werd<lb break="yes" />genoemd; de werkzame welwillendheid, waarmede de<lb break="yes"/>Academie der Wetenschappen de vruchtelooze pogin-<lb break="no"/>gen hielp ondersteunen, welke de bevrijding van de-<lb break="no"/>zen geleerde moesten bespoedigen, verpligten mij tot<lb break="yes"/>het schrijven dezer regels. Meer dan een jaar was<lb break="yes"/>verloopen, sedert het eerste berigt, wegens de aan-<lb break="no"/>komst van den Heer <hi rendition="#k">Bonpland</hi> in de <hi rendition="#i">Provincia de<lb break="yes"/>las Missiones,</hi> was ontvangen. Geen zijner brieven<lb break="yes"/>was in Europa te regt gekomen, en ik deelde dus in die<lb break="yes"/>ongerustheid, welke de bloedverwanten van den Hr.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Bonpland,</hi> te la Rochelle woonachtig, kwelde. Ein-<lb break="no"/>delijk ben ik zoo gelukkig geweest, om regtstreeksche<lb break="yes"/>tijding te ontvangen, door tusschenkomst van den<lb break="yes" />Baron <hi rendition="#k">Delessert.</hi> Een brief van den Heer <hi rendition="#k">Bon-<lb break="no"/>pland,</hi> gedagteekend van Buenos-Ayres 7 Mei<lb break="yes"/>1832, vermeldt mij, dat eenige letteren, door mij<lb break="yes"/>aan hem uit Parijs geschreven, tegen het einde van<lb break="yes"/>Julij des verleden jaars, hem in Januarij 1832 waren<lb break="yes"/>ter hand gekomen, gedurende zijn verblijf te Corrien-<lb break="no"/>tes, gelegen aan de zamenvloeijing der rivieren Parana<lb break="yes"/>en Paraguay. &#x201E;&#x201E;Ik ben&#x201D;&#x201D; zegt hij &#x201E;&#x201E;in alle mijne<lb break="yes"/>voorgenomen werkzaamheden bij mijn vertrek uit<lb break="yes"/>Frankrijk, gedwarsboomd. Een kwaad gesternte ver-<lb break="no"/>volgde mij sinds vijftien jaren; doch ik koester gaar-<lb break="no"/>ne de hoop, dat mijn lot gelukkiger zal zijn, sedert<lb break="yes"/>dat ik Paraguay verliet. Aan mijne vrienden terug-<lb break="no"/>gegeven, met de beschaafde maatschappij en met Eu-<lb break="no" />ropa op nieuw in betrekking gekomen, heb ik mijne<lb break="yes"/>oude werkzaamheden in het vak der Natuurlijke His-<lb break="no"/>torie weder met den grootsten ijver opgevat, om,<lb break="yes"/>zoodra mogelijk, ook in mijn Vaderland terug te<lb break="yes"/>keeren. Mijne verzamelingen van Paraguay en de Por-<lb break="no"/>tugesche Zendingen moesten te Buenos-Ayres, reeds<lb break="yes"/>in de maand Maart, aangekomen, zijn. Ik verwacht<lb break="yes" />ze met de levendigste ongerustheid, en zal die, zoo-<lb break="no"/>dra zlj hier zijn, (dat niet lang zal verwijlen) naar<lb break="yes"/>Parijs opzenden, onder h@ adres van den Ministor<lb break="yes"/>van Buitenlandsche zaken, @t verzoek om de kisten<lb break="yes"/>
                    <fw type="catch" place="bottom">bij</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="355" facs="#f0003"/> bij het Museum der Natuurlijke Historie te laten be-<lb break="no"/>zorgen. De Plantentuin zal niet alleen ontvangen,<lb break="yes"/>hetgeen ik onlangs verzamelde, maar ook wat ik van<lb break="yes"/>de Herbar a te Corrientes en te Buenos-Ayres heb<lb break="yes" />gered, vo@ral mijn algemeen Herbarium, en de geologi-<lb break="no"/>sche reeks in den loop onzer reis waargenomen. Ik zal<lb break="yes"/>bij deze verzameling de rotssteen soorten, die ik heb<lb break="yes"/>verzameld, voegen, gelijk mede die, welke ik bin-<lb break="no"/>nen weinige dagen mij zal kunnen verschaffen op de<lb break="yes"/>togtjes, die ik te Monte @ Video, Maldonado en aan<lb break="yes"/>Cabo &#x2012; Santa &#x2012; Maria voornemens ben te doen. Ik<lb break="yes"/>bevind mij hier ten huize van den Ridder <hi rendition="#k">de Ange-<lb break="no"/>lis,</hi> een Napolitaan, die mij met de grootste gast-<lb break="no"/>vrijheid heeft ontvangen en welken gij vroeger te Pa-<lb break="no"/>rijs hebt aangetroffen in gezelschap van Mevr. de<lb break="yes"/>Gravin <hi rendition="#k">Orloff.</hi> Ik vind er alle de inrigtingen, die<lb break="yes"/>de verzending mijner verzamelingen naar Frankrijk<lb break="yes"/>gemakkelijk maken. De vruchtbaarheid van den bo-<lb break="no"/>dem en de rijkdom van het groeijend rijk, zijn in de<lb break="yes"/>Portugesche Zendingen van dien aard, dat ik mij ver-<lb break="no"/>pligt gevoel derwaarts terug te keeren. Ik denk,<lb break="yes" />dat zelfs zij, die in mijne spoedige terugkomst naar<lb break="yes"/>Europa wel belang willen stellen, deze reize niet zullen<lb break="yes"/>af keuren. Het zou hard vallen van hier te vertrek-<lb break="no"/>ken, zonder de Kruidkunde met zoovele merkwaar-<lb break="no"/>dige voortbrengselen te verrijken. Mijne verzamelin-<lb break="no"/>gen zullen twee nieuwe soorten van <hi rendition="#i">Convolvulus</hi> be-<lb break="no"/>vatten, welker wortels alle de weldadige eigenschap-<lb break="no"/>pen van den Salep bezitten. Ik hoop ook, dat de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Ecole de Medicine</hi> eenige proeven zal nemen op het<lb break="yes"/>gebruik van drie zeer bittere basten, herkomstig<lb break="yes" />van drie nieuwe verscheidenheden van eene soort, be-<lb break="no"/>hoorende tot het geslacht der <hi rendition="#i">Simaroubées.</hi> Deze<lb break="yes" />basten hebben den smaak van <hi rendition="#i">Sulfate de Quininé</hi> en<lb break="yes"/>werken aller gelukkigst in loopziekten en andere gas-<lb break="no"/>trische ongesteldheden. Indien ik hier nog berigten no-<lb break="no"/>pens de werkkracht dier basten, volgens het daarvan<lb break="yes"/>gemaakt gebruik te Parijs, kon bekomen, dan zou<lb break="yes" />ik voor mijn vertrek nog schikkingen zien te bera-<lb break="no"/>men, om er onze gasthuizen van te voorzien.&#x201D;&#x201D;<lb break="yes"/>Deze bijzonderheden meende ik uit den brief van den<lb break="yes"/>Heer <hi rendition="#k">Bonpland</hi> te moeten ontleenen, welke mij het<lb break="yes"/>gemis van vroeger geschrovene en waarschijnlijk ver-<lb break="no"/>loren gera@kte brieven, doet betreuren.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 