<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-14" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="2" facs="#f0001" />
            <p>
                &#x2014;M. de Humboldt vient d&#x2019;adresser de Berlin la lettre suivante à<lb/>l&#x2019;Académie des Sciences:</p>
            <p>
                <hi rendition="#et">Monsieur le président,</hi>
            </p>
            <p>&#x00AB;L&#x2019;intér&#x00EA;t généreux que l&#x2019;Institut a bien voulu marquer chaque fois<lb/>que dans ses séances le nom de mon ami et compagnon de voyage,<lb/>M. Bonpland, a été prononcé, la bienveillance active avec laquelle<lb/>l&#x2019;Académie des sciences a daigné s&#x2019;associer aux tentatives infructueuses<lb/>qui ont d&#x00FB; accélérer la délivrance de ce savant, m&#x2019;impose le devoir<lb/>de vous adresser ces lignes. Plus d&#x2019;une année s&#x2019;était écoulée depuis les<lb/>premières nouvelles de l&#x2019;arrivée de M. Bonpland dans la <hi rendition="#i">Provincia de<lb/>las Missiones</hi>. Aucune de ses lettres n&#x2019;était parvenue en Europe, et<lb/>mes inquiétudes étaient partagées par les parens de M. Bonpland, qui<lb/>résident à La Rochelle. Enfin j&#x2019;ai été assez heureux pour recevoir des<lb/>nouvelles directes, par les soins de M. le baron Delessert. Une lettre de<lb/>M. Bonpland, datée de Buénos-Ayres, le 7 mai 1832, m&#x2019;annonce que<lb/>quelques lignes que je lui avais adressées de Paris, à la fin de juillet de<lb/>l&#x2019;année passée, lui sont parvenues en janvier 1842, pendant son séjour<lb/>à Corrientes, situé près du confluent des rivières Parana et Paraguay.<lb/>&#x00AB; J&#x2019;ài été entravé, dit-il, dans tous les projets de travail que j&#x2019;avais<lb/>&#x00BB; &#x00BB;formés en quittant la France. Une mauvaise étoile m&#x2019;a poursuivi de-<lb/>&#x00BB; puis quinze ans; j&#x2019;aime à croire que mon sort sera plus heureux de-<lb/>&#x00BB; puis que j&#x2019;ai quitté le Paraguay. Rendu à mes amis, en rapport de<lb/>&#x00BB; nouveau avec la civilisation et l&#x2019;Europe, j&#x2019;ai repris mes anciens tra-<lb/>&#x00BB; vaux d&#x2019;histoire naturelle avec la plus grande activité pour pouvoir<lb/>&#x00BB; retourner le plus t&#xF4;t possible dans ma patrie. Mes collections du Pa-<lb/>&#x00BB; raguay et des missions portugaises devraient &#x00EA;tre arrivées à Buénos-<lb/>&#x00BB; Ayres depuis le mois de mars. Je les attends avec une vive inquiétude,<lb/>&#x00BB; et je les expédierai dès qu&#x2019;elles arriveront (ce qui ne peut tarder) sous<lb/>&#x00BB; l&#x2019;adresse de M. le ministre des affaires étrangères à Paris, en sup-<lb/>&#x00BB; pliant le ministre de faire remettre les caisses au Muséum d&#x2019;histoire<lb/>&#x00BB; naturelle. Le Jardin des Plantes recevra non seulement ce que j&#x2019;ai<lb/>&#x00BB; recueilli récemment, mais aussi ce que j&#x2019;ai sauvé d&#x2019;berbiers à Cor-<lb/>&#x00BB; rientes et à Buénos-Ayres, surtout mon herbier général et les<lb/>&#x00BB; suites géologiques du cours de notre voyage. Je joindrai à cette<lb/>&#x00BB; collection les roches que je viens de recueillir, comme aussi<lb/>&#x00BB; celles que sous peu de jours je pourrai me procurer dans les ex-<lb/>&#x00BB; cursions que je ferai à Monte-Video, Maldonado et au Cabo-San-<lb/>&#x00BB; ta-Maria. Je me trouve ici dans la maison de M. le chevalier de An-<lb/>&#x00BB; gelis, napolitain, qui m&#x2019;a re&#x00E7;u avec la plus grande hospitalité, et que<lb/>&#x00BB; tu as vu jadis à Paris dans la société de M<hi rendition="#sup">me</hi> la comtesse Orloff. J&#x2019;y<lb/>&#x00BB; trouve toutes les facilités pour soigner l&#x2019;expédition de mes collections<lb/>&#x00BB; pour la France. La fertilité du sol et la richesse de la végétation sont<lb/>&#x00BB; telles dans les missions portugaises, que je me crois obligé d&#x2019;y re-<lb/>&#x00BB; tourner. Je pense que ceux m&#x00EA;me qui veulent bien s&#x2019;intéresser à mon<lb/>&#x00BB; prompt retour en Europe ne désapprouveront pas ce voyage. Il serait<lb/>&#x00BB; cruel de partir sans enrichir la botanique de tant de productions re-<lb/>&#x00BB; marquables. Mes collections renfermeront deux espèces nouvelles de<lb/>&#x00BB; convolvulus dont les racines jouissent de toutes les qualités bienfai-<lb/>&#x00BB; santes du salep. J&#x2019;espère aussi que l&#x2019;Ecole de médecine fera faire quel-<lb/>&#x00BB; ques essais sur l&#x2019;emploi de trois écorces très amères provenant de trois<lb/>&#x00BB; espèces nouvelles, d&#x2019;un genre qui appartient à la famille des sima-<lb/>&#x00BB; roubées. Ces écorces ont le go&#x00FB;t du sulfate de quinine et agissent de<lb/>&#x00BB; la manière la plus heureuse dans les dyssenteries et autres dérange-<lb/>&#x00BB; mens gastrites. Si je pouvais encore obtenier ici des renseignemens sur<lb/>&#x00BB; l&#x2019;efficacité de ces écorces, d&#x2019;après leur emploi à Paris, je t&#x00E2;cherais<lb/>&#x00BB; avant mon départ de faire des dispositions pour fournir nos h&#x00F4;pitaux.&#x00BB;</p>
            <p>&#x00BB;Tels sont les renseignemens que j&#x2019;ai cru devoir extraire de la lettre<lb/>de M. Bonpland qui me fait regretter d&#x2019;autres lettres écrites antérieure-<lb/>ment et probablement perdues. Je profite de cette occasion pour com-<lb/>muniquer à I&#x2019;Accadémie un fait géologique dont nous n&#x2019;avons connais-<lb/>sance ici que depais peu de jours, et qui se lie à d&#x2019;autres faits observés<lb/>en Europe et jusque dans l&#x2019;intérieur de l&#x2019;Asie. M. de Seokendorf a trouvé<lb/>dans le Hartz (vallée de Radau), dans une carrière près de la chaussée<lb/>qui conduit à Hartzbourg, des fragmens de grawakke avec pétrifi-<lb/>cation emp&#x00E2;tés dans le granit. Le traducteur de la <hi rendition="#i">Géologie de Lyel</hi>,<lb/>M. Hartmann, vient de confirmer l&#x2019;exaetitude de cette observation, et<lb/>m&#x2019;annonce que sous peu il m&#x2019;enverra des échantillons détachés avec<lb/>soin par un travail régulier à la <hi rendition="#i">pointrole</hi>.</p>
            <p>&#x00BB;Agréez, etc.&#x00BB;</p>
            <dateline>Berlin, ce 26 ao&#x00FB;t 1832.</dateline>
            <lb/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>