<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/103788910X">
                        <surname>Metz</surname>
                        <forename>Bernhard</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-14" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-09-24" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="163" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Climatologia de&#x2019; mari; del sig.</hi> A. <hi rendition="#k">De Humboldt.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#in">L&#x2019;</hi>inviluppo acquatico della superficie del globo presenta<lb break="yes"/>all&#x2019; irradiamento solare tre volte più di aria, che non le terre<lb break="yes"/>che grandeggiano al di sopra del livello delle acque, per la<lb break="yes"/>qual cosa la precisa conoscenza della distribuzione del calore<lb break="yes"/>nell&#x2019; Oceano debb&#x2019; essere della più sentita importanza per la<lb break="yes" />teoria delle linee isotorme in generale. È appunto questa co-<lb break="no"/>noscenza della climatologia dei mari, che è stata perfezionata<lb break="yes"/>dal principio del 19° secolo assai più che la climatologia dei<lb break="yes"/>continenti. Io ne feci lo scopo di uno studio particolare, ed<lb break="yes"/>ho pubblicato recentemente ancora, gli elementi numerici,<lb break="yes"/>che sono i risultati delle mie ricerche <note place="foot" n="(1)">
                            <hi rendition="#i">Veggasi</hi> Le Voyage aux regions equinoxiales, <hi rendition="#i">volume<lb break="yes"/>terzo, capit. XXIX, p.</hi> 514-530. <hi rendition="#i">Lo stato il più abituale del-<lb break="no" />l&#x2019;Oceano dall&#x2019; equatore fino al</hi> 48° <hi rendition="#i">di latitudine boreale ed au-<lb break="no"/>strale è quello ove la superficie liquida è più calda dell&#x2019; atmo-<lb break="no"/>sfera di cui è ricoperta. Ne&#x2019; mari de&#x2019; tropici, io trovo per medio<lb break="yes"/>risultato della differenza delle temperature, a mezzo giorno ed<lb break="yes" />a mezza notte</hi> 0°, 76 <hi rendition="#i">cent. Le più grandi distanze sono</hi> 0°, 2<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">e</hi> 1°, 2 (<hi rendition="#i">lib. c., p.</hi> 523).</note>. Due fluidi, l&#x2019;acqua<lb break="yes"/>e l&#x2019; aria, contribuiscono a rendere la distribuzione del calore<lb break="yes" />più uniforme, ed a mescolare le diverse temperature, che<lb break="yes" />risultano dall&#x2019; ineguale assorbimento ed emissione del calore<lb break="yes"/>su la superficie dei continenti.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>I mari si riscaldano meno alla loro superficie che il suolo,<lb break="yes"/>
                        <pb n="164" facs="#f0002"/>perchè i raggi solari pria di spegnersi interamente penetrano<lb break="yes"/>ad una più grande profondità, e perch&#x2019; eglino attraversano<lb break="yes"/>un più gran numero di strati del liquido diattano. L&#x2019; acqua<lb break="yes"/>possiede un potere raggiante notabilissimo, e la superficie del-<lb break="no" />l&#x2019; Oceano si raffredderebbe notabilmente a causa dell&#x2019; <choice>
                            <sic>irradia-<lb break="no"/>diamento</sic>
                            <corr type="editorial">irradia-<lb break="no"/>mento</corr>
                        </choice> ed a causa dell&#x2019; evaporazione, se, a motivo della<lb break="yes"/>mobilità delle molecole che compongono l&#x2019; elemento acqueo,<lb break="yes"/>le parti raffreddate, la cui densità aumenta, non tendessero<lb break="yes"/>continuamente a dirigersi verso le regioni inferiori. Le espe-<lb break="no"/>rienze di <hi rendition="#k" >Blagden,</hi> di <hi rendition="#k">Berzelius</hi> e di <hi rendition="#k">Adolfo Erman</hi> provano che<lb break="yes"/>dal momento che alcune acque hanno il più leggier grado di<lb break="yes"/>salsezza, il <hi rendition="#i">maximum</hi> di densità non è più al 4°, 4 del termo-<lb break="no"/>metro centesimale. La salsezza del mare diviene per conse-<lb break="no"/>guenza la causa di due fenomeni importantissimi per la fisica<lb break="yes"/>del globo; ella abbassa, relativamente all&#x2019; acqua pura, il<lb break="yes"/>punto della maggior condensazione, ed ella produce per mezzo<lb break="yes" />dell&#x2019;evaporazione, per un cambiamento di stato accompagnato<lb break="yes"/>da <hi rendition="#i">segregazione</hi> chimica, una gran parte della tensione elet-<lb break="no"/>trica dell&#x2019; atmosfera. Da che si conosce il continuo accresci-<lb break="no"/>mento della densità delle acque del mare liquide, si doveva<lb break="yes"/>rimanere maravigliato di vedere, al di là del circolo polare,<lb break="yes" />aumentare la temperatura con la profondità. Tale era pure il<lb break="yes"/>risultato uniforme delle esperienze <note place="foot" n="(1)">
                            <hi rendition="#i">Si osservi il quadro che riunisce le osservazioni di molti<lb break="yes"/>navigatori in <hi rendition="#k" >Pouillet,</hi>
                            </hi> Elem. de Physique, <hi rendition="#i">t. II, p.</hi> 689.</note> di lord <hi rendition="#k">Mulgrave</hi> di<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#k">Scoresby,</hi> Ross e <hi rendition="#k">Parry.</hi> Egli è altrettanto più degno di os-<lb break="no"/>servazione, che il capitano <hi rendition="#k">Beechey</hi>
                        <note place="foot" n="(2)">Le Voyage, <hi rendition="#i">tom. II, p.</hi> 132.</note> ha trovato, nei din-<lb break="no"/>torni dello stretto di Behring, le acque polari, a 20 braccia<lb break="yes"/>di profondità &#x2014; 1° 4; alla superficie + 6°, 3; e che gene-<lb break="no"/>ralmente egli ha trovato le acque le più fredde sempre negli<lb break="yes"/>strati inferiori. Quanto alle basse temperature al di sotto di<lb break="yes"/>6° che stanno a grandi profondità ne&#x2019; mari subtropicali (il<lb break="yes"/>sig. d&#x2019; <hi rendition="#k">Urville,</hi> nella spedizione dell&#x2019; Astrolabio, ha attinto,<lb break="yes"/>
                        <pb n="165" facs="#f0003"/>alla profondità di 820 braccia e con 19° 20<hi rendition="#sup">1</hi> di latitudine au-<lb break="no"/>strale, dell&#x2019; acqua a 4°, 5; il capitano <hi rendition="#k">Kotzebue</hi> a 525 br. e<lb break="yes"/>con lat. 32° 10<hi rendition="#sup">1</hi> a 2°, 5), io credo di aver provato nell&#x2019;anno<lb break="yes"/>1812: che queste basse temperature non possono essere che<lb break="yes"/>l&#x2019; effetto di una corrente sotto marina de&#x2019; poli verso l&#x2019; equa-<lb break="no"/>tore. La densità relativa delle molecole d&#x2019; acqua risente ad<lb break="yes"/>un tratto le differenze del calore e della salsezza, e la cor-<lb break="no"/>rente sotto marina sarebbe diretta in senso inverso, dell&#x2019; e-<lb break="no"/>quatore ai poli, se la differenza di salsezza agisse su la den-<lb break="no"/>sità. Questo stato d&#x2019; equilibrio richiede nuove ricerche nume-<lb break="no"/>riche, dopo le innumerevoli esperienze sul peso specifico del-<lb break="no" />l&#x2019; acqua di mare a differenti latitudini australi e boreali,<lb break="yes"/>raccolte in tempo di lunghe navigazioni, dal sig. <hi rendition="#k">Lenz</hi>
                        <note place="foot" n="(1)">
                            <hi rendition="#i">
                                <hi rendition="#k">Poggend.,</hi> Ann.</hi> 1830.</note> ed<lb break="yes"/>il capitano <hi rendition="#k">Beechey</hi>
                        <note place="foot" n="(2)">Voyage to the Pacific, <hi rendition="#i">II, p.</hi> 727.</note>.</p>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Triplo mondo di considerare l&#x2019; Oceano aereo; dello stesso.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L&#x2019; interposizione dell&#x2019; aria modifica tutti gli effetti terrestri<lb break="yes"/>del calore del sole. Una teoria matematica de&#x2019; climi deve con-<lb break="no"/>siderare l&#x2019; atmosfera in tre maniere, o come serbatojo delle<lb break="yes"/>cause calorifiche o frigorifiche, o come accoglitore, per con-<lb break="no"/>tatto, le temperature sviluppate alla superficie del globo<lb break="yes" />(nell&#x2019; Oceano ed i continenti), o finalmente come trasmis-<lb break="no"/>sore di queste temperature per l&#x2019; effetto delle correnti. Que-<lb break="no"/>sta comunicazione per contatto e si lenta, ebe nelle nume-<lb break="no"/>revoli esperienze del sig. <hi rendition="#k" >Arago</hi> su l&#x2019; irradiamento del suolo,<lb break="yes"/>si trova talvolta 8&#x2032; a 10&#x2032; di differenza fra il suolo e gli<lb break="yes"/>strati d&#x2019; aria a pollici di altezza. Li strati atmosferici, con-<pb n="166" facs="#f0004"/>densati <choice>
                            <sic>pel</sic>
                            <corr type="editorial">del</corr>
                        </choice> loro proprio peso, si riscaldano debolmente per<lb break="yes" />l&#x2019; estenzione della luce, ma, a certe altezze, degli ammassi di<lb break="yes"/>
                        <choice>
                            <sic>die</sic>
                            <corr type="editorial"/>
                        </choice> vapori vescicolari aumentano questa estinzione, e produ-<lb break="no"/>cono de&#x2019; notabili effetti <note place="foot" n="(1)">
                            <hi rendition="#i">L. c., t. III, p.</hi> 513; Recueil d&#x2019;observations astronom.,<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">t. I, p.</hi> 127; <hi rendition="#i">e</hi> Mémoirs d&#x2019;Arcueil, <hi rendition="#i">t. III, pag.</hi> 590. <hi rendition="#i">Di già<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#k">Aristotile</hi> aveva considerata l&#x2019; altezza delle nubi e la loro<lb break="yes"/>densità come de&#x2019; fenomeni che dipendono dall&#x2019;ascensione del ca-<lb break="no" />lore e che contribuiscono a modificarne l&#x2019; azione. <hi rendition="#k">Aristotilis,</hi>
                            </hi>
                            <lb break="yes"/>Opera omnia, <hi rendition="#i">ed.</hi> Casaub., <hi rendition="#i">p.</hi> 327, 458.</note> su la celerità del decrescimento<lb break="yes"/>del calorico e del movimento quasi periodico delle nubi in<lb break="yes"/>un senso verticale. Cosicchè, de&#x2019; fenomeni di dilatazione o<lb break="yes"/>di evaporazione si manifestano nell&#x2019; atmosfera umida, feno-<lb break="no"/>meni che sono prodotti da questo stesso elemento; e che di-<lb break="no"/>ventano cause di un raffreddamento locale. L&#x2019; influenza di<lb break="yes"/>queste cause diminuisce con lo stato di secchezza, e con quello<lb break="yes" />della radezza dell&#x2019; aria <note place="foot" n="(2)">
                            <hi rendition="#i">Veggansi le</hi> Note ed Aggiunte <hi rendition="#i" >tanto importanti per la<lb break="yes"/>fisica generale nell&#x2019; opera classica del sig. <hi rendition="#k" >Poisson</hi>,</hi> Nouvelle<lb break="yes"/>théorie de l&#x2019;action capillaire, <hi rendition="#i">p.</hi> 273.</note> nelle regioni molto elevate.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Tale è l&#x2019; insieme della distribuzione del calore che ho cer-<lb break="no"/>cato di presentare nella loro maggiore generalità, distinguendo<lb break="yes"/>uno ad uno gli effetti complessi delle cause <hi rendition="#i">superposte.</hi> Im-<lb break="no"/>porta assaissimo ai progressi delle scienze di scoprire i reci-<lb break="no" />proci legami di questi effetti, di dedurre dai fenomeni gene-<lb break="no"/>rali le leggi empiriche, che si rivelano nella loro immutabile<lb break="yes"/>successione, e di offrire alla teoria matematica de&#x2019; climi, là<lb break="yes"/>almeno dove questa teoria può sottoporre i fenomeni al cal-<lb break="no"/>colo, degli <hi rendition="#i">elementi numerici</hi> discussi diligentemente, e stabi-<lb break="no"/>liti sur una lunga serie di osservazioni nelle regioni le più<lb break="yes"/>discoste del globo.</p>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 