<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Bemerkungen über die Temperatur der Ostsee</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:04</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.32</idno>
        <idno type="basename">1834-Bemerkungen_ueber_die-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1834-Bemerkungen_ueber_die-1.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1834-Bemerkungen_ueber_die-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1834-Bemerkungen_ueber_die-3-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1834-Bemerkungen_ueber_die-4-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Bemerkungen über die Temperatur der Ostsee</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1834</date>
          <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Annalen der Physik und Chemie&lt;/i&gt; 33:14 [= 109:14] (1834), S. 223–227.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>
            <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_ostsee_1834">Deutsches Textarchiv</ref>
          </repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="223" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Bemerkungen über die Temperatur der<lb break="yes"/>Ostsee. Aus einem Briefe von <hi rendition="#g">Alexander<lb break="yes"/>von Humboldt</hi> an den Herausgeber.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x2014; <hi rendition="#in">S</hi>onderbare Zufälle eines vielbewegten Lebens<lb break="yes"/>haben mich die Südsee und das Caspische Meer früher<lb break="yes"/>als das, meiner Vaterstadt so nahe Baltische Meer beschif-<lb break="no"/>fen lassen. Auf zwei kleinen Fahrten, die ich neuerlich,<lb break="yes"/>in sehr nahen Zeitepochen, von Stettin nach Königsberg<lb break="yes"/>auf dem Russischen Dampfschiffe Ischora, und von Königs-<lb break="no"/>berg nach Danzig und Stettin auf dem Preußischen Dampf-<lb break="no"/>schiffe Friedrich Wilhelm gemacht, habe ich mich unun-<lb break="no"/>terbrochen mit den Temperaturverhältnissen der Ostsee<lb break="yes"/>an der Oberfläche beschäftigt. Das Phänomen einer son-<lb break="no"/>derbaren Erkältung von 9 bis 11 Grad des hundertthei-<lb break="no"/>ligen Thermometers ist mir sehr auffallend gewesen. Viel-<lb break="no"/>leicht sind andere Beobachter glücklicher, die Ursache die-<lb break="no"/>ser plötzlichen Erkaltung zu entdecken. Während die<lb break="yes"/>
                    <pb n="224" facs="#f0002"/> Luft am 24. August zwischen 21°,5 und 24°,6 von 10<lb break="yes"/>Uhr Morgens bis 7 Uhr Abends war, fand ich das Meer<lb break="yes"/>bei Swinemünde 23°,2, gegenüber Treptow 20°,3. (Im<lb break="yes"/>Haff südlich von Swinemünde 18°,2.) Als wir am 25.<lb break="yes"/>das Vorgebirge zwischen Leba und Rixhofter umsegelten,<lb break="yes"/>da wo die Küste im Meridian der Insel Gotland am mei-<lb break="no"/>sten hervortritt, fiel plötzlich das Thermometer im See-<lb break="no"/>wasser bis 11°,2 und 12 ,0 herab (Luft 19°). Wir wa-<lb break="no"/>ren in demselben Abstande von der Küste, 1<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> bis 3 See-<lb break="no"/>meilen, 60 auf den Grad gerechnet, geblieben, und die<lb break="yes"/>Beobachtungsstunden waren 10<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> und 1<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Uhr Morgens<lb break="yes"/>und Mittags. Ich gebe diese Zeitbestimmung und die<lb break="yes"/>Lufttemperatur an, ob ich gleich wenig an ihren Ein-<lb break="no"/>fluß unter den vorliegenden Verhältnissen glaube. Oest-<lb break="no"/>licher von der Landzunge von Hela stieg wieder die See-<lb break="no"/>temperatur bis 22°,2 um 8 Uhr Abends. (Luft 19°,5.)<lb break="yes"/>Diese Wärme des Meeres erhielt sich bis Pillau und Kö-<lb break="no"/>nigsberg, und am Frischen Haff bei Peise war das Meer<lb break="yes"/>noch 21°,8. (Luft 20°,5.) Dieselben Erscheinungen zeig-<lb break="no"/>ten sich bei der Rückfahrt. Das Meer, das nahe bei<lb break="yes"/>Fahrwasser (8 Uhr Morgens bei 4 Faden Tiefe) am 3.<lb break="yes"/>September nur 17°,8 Wärme zeigte, um 9 Uhr im Golf<lb break="yes"/>von Danzig (bei 15 Faden Tiefe) 17°,5, erwärmte sich<lb break="yes"/>gegen Hela hin bis 21°,4 (Tiefe 17 Faden, Luft 20° bis<lb break="yes"/>21°); und als wir uns dem Vorgebirge zwischen Rixt-<lb break="no"/>hofter und Leba wieder naheten, sank allmälig die Meer-<lb break="no"/>temperatur erst auf 15°,4, dann auf 10°,6. (Luft 17°,5<lb break="yes"/>bis 18°,0; Zeit: Mittag und 3 Uhr Nachmittags.) Der<lb break="yes"/>Unterschied der Meerestemperatur auf der Oberfläche war<lb break="yes"/>also bei der Hinreise 20°,3 &#x2014; 11°,2=9°,1; bei der Her-<lb break="no"/>reise 21°,4 &#x2014; 10°,6=10°,8. Wie wir uns Stolpe näher-<lb break="no"/>ten, ohne daß die Meerestiefe oder der Abstand vom<lb break="yes"/>Ufer verschieden waren, stieg die Meereswärme wieder<lb break="yes"/>auf 17° und 18°, obgleich bei hoher See, bei starkem<lb break="yes"/>Westwinde und bei einer bis 15° gesunkenen Lufttempe-<lb break="no"/>ratur; gegen Rügenwalde und Swinemünde hin zeigte das<lb break="yes"/>
                    <pb n="225" facs="#f0003"/> Thermometer gar 20° und 20°,4. Die Ursachen der son-<lb break="no"/>derbaren Erkältung an dem Vorgebirge zwischen Leba und<lb break="yes"/>Rixhofter sind nicht Strömungen, bemerkbare auf der Ober-<lb break="no"/>fläche, nicht Untiefen. Der zunehmenden nördlichen Breite<lb break="yes"/>ist auch die Erscheinung nicht zuzuschreiben, da man von<lb break="yes"/>dem Vorgebirge bei Pillau an meist in demselben Pa-<lb break="no"/>rallelkreise gegen Osten und doch in wärmerem Wasser<lb break="yes"/>schifft. Die Ursache liegt vielleicht fern, jenseits des<lb break="yes"/>Sundes und in Bewegungen unterer Wasserschichten in<lb break="yes"/>obliquer Richtung nach oben, wie Erkältungen in dem<lb break="yes"/>Luftmeere oft ähnlichen herabkommenden Strömungen zu-<lb break="no"/>gehören. Da nach <hi rendition="#g">Horner&#x2019;s</hi> Beobachtungen, im Ocean,<lb break="yes"/>unter mittleren Breiten, 100 Faden Tiefe kaum eine Er-<lb break="no"/>kältung von 7°,7 hervorbringen, so wird man wenig ge-<lb break="no"/>neigt, das fragliche Phänomen Local-Ursachen im Bek-<lb break="no"/>ken der Ostsee (die nur 15 bis 40 Faden tief ist) zu-<lb break="no"/>zuschreiben. Das Eindringen von Polarwassern, in tie-<lb break="no"/>fen Wasserschichten des Sundes, bietet sich als mögliche<lb break="yes"/>Ursache dar; doch auch die langsame Fortpflanzung der<lb break="yes"/>Wärme nach unten muß, bei der diesjährigen hohen Som-<lb break="no"/>mer-Temperatur, beachtet werden. Im Genfer See hat<lb break="yes"/>man, wenn die Oberfläche 21°,2 war, schon in 150 Fuß<lb break="yes"/>Tiefe 15° Unterschied gefunden, im See von Annecy<lb break="yes"/>bei 14°,4 Oberfläche 8°,8 Unterschied (<hi rendition="#g" >Pouillet,</hi>
                    <hi rendition="#i">Elem.<lb break="yes"/>de Phys. et de Meteorologia, T. II p.</hi> 676). Man sieht<lb break="yes"/>aus den angegebenen Zahlen, wie das Maaß der Tem-<lb break="no"/>peraturabnahme von verwickeltern Ursachen abhängt, wie<lb break="yes"/>die Abnahme in ruhigen Wasserschichten schneller, bei<lb break="yes"/>tief bewegteren langsamer ist, wenn nicht etwa Strömun-<lb break="no"/>gen von fern her kälteres Wasser herbeiführen oder gar<lb break="yes"/>schief aufsteigen gegen die Ueberfläche.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das beträchtliche Areal der Ostsee und ihre Er-<lb break="no"/>streckung nach Norden üben einen großen Einfluß auf<lb break="yes"/>
                    <pb n="226" facs="#f0004"/> die Temperaturverhältnisse des nördlichen Deutschlands<lb break="yes"/>aus, und geben einem Becken, einer Erdsenkung, Wich-<lb break="no"/>tigkeit, die man ausgetrocknet, bei ihrer geringen Tiefe,<lb break="yes"/>kaum bemerken würde. <hi rendition="#g">Rennell</hi> sagt mit Recht in sei-<lb break="no"/>nem noch so wenig benutzten trefflichen Werke: <hi rendition="#i">Inve-<lb break="no"/>stigation of the Currents of the Atlantic Ocean,</hi> 1832,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">p.</hi> 25, daß eingeschlossene Meere eine höhere Tempera-<lb break="no"/>tur als unter gleichen Umständen der freie Ocean anneh-<lb break="no"/>men. Capitain <hi rendition="#g">Gautier,</hi> dem wir gleichzeitig mit <hi rendition="#g">Smyth</hi>
                    <lb break="yes"/>die schöne Aufnahme des Mittelmeeres verdanken, fand<lb break="yes"/>den 3. August 1819 und 24. Juni 1820 die Oberfläche<lb break="yes"/>des Mittelmeers (Lat 38° 46&#x2032; bis 39° 12&#x2032;) zwischen 29°<lb break="yes"/>und 29° <formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula>, das ist 3° mehr als die mittlere Temperatur<lb break="yes"/>des Antillischen Meeres (<hi rendition="#i">Relat. hist. T. III Chap.</hi> 29<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">p.</hi> 518), und nur 1° weniger als je mit wohl vergliche-<lb break="no"/>nen Thermometern nahe am Aequator das Meer befun-<lb break="no"/>den worden ist. (<hi rendition="#i">Sur la bande d&#x2019;eau la plus chaude<lb break="yes"/>l. c. Chap.</hi> 28 <hi rendition="#i">p.</hi> 498). Sie werden in meinen oben an-<lb break="no" />geführten Beobachtungen bemerkt haben, wie mächtig die<lb break="yes"/>hohe Sommertemperatur der Atmosphäre dieses Jahres<lb break="yes"/>auf die Sommertemperatur der Ostsee gewirkt hat. Ich fand<lb break="yes"/>auf offnem Meere in der Ostsee bei hohem Wellenschlage<lb break="yes"/>(nicht bei Windstille) 22°,2, unfern Swinemünde selbst<lb break="yes"/>23°,2. Als Temperatur des August- und September-Mo-<lb break="no"/>nats giebt <hi rendition="#g">Rennell</hi> (in seinem Atlas der Strömungen)<lb break="yes" />für das Mittelmeer zwischen den Küsten von Oran, Gre-<lb break="no"/>nada und Murcia 22° und 23°,8 als die gewöhnlichen<lb break="yes"/>Maxima des Jahres an, und welch ein Unterschied der<lb break="yes"/>umgebenden Feste! Die gewöhnliche Ostseetemperatur<lb break="yes"/>im freien und tiefen Meere soll im August 15° bis 17°,5<lb break="yes"/>(also 6° weniger als im August 1834) seyn, während<lb break="yes"/>man dann, im (engeren) Sunde, bei Kopenhagen 22°<lb break="yes"/>bis 23°,7, und am Kattegat (unter Einwirkung des At-<lb break="no"/>lantischen Oceans) kaum 16°,2 beobachtet. (<hi rendition="#g" >Berghaus,</hi>
                    <lb break="yes"/>Annal. Bd. IV S. 142.) In Danzig ist die mittlere Wärme<lb break="yes"/>des ganzen Sommers 16°,9, in Königsberg 15°,8, und<lb break="yes"/>zwar nach 18 und 21 Jahren vortrefflicher Beobachtun-<lb break="no"/>
                    <pb n="227" facs="#f0005"/> gen. Für Danzig finde ich die mittlere Lufttemperatur<lb break="yes"/>des Augusts in den letzten 6 Jahren 16°,7. Ist dieß un-<lb break="no"/>gefähr auch, wie sehr wahrscheinlich, das Medium Maxi-<lb break="no"/>mum der Ostsee, das heißt die Temperatur der Ober-<lb break="no"/>fläche des Meeres am Ende des August-Monats, wo das<lb break="yes"/>Maximum des Jahres eintritt, so erkennt man in dieser<lb break="yes"/>Zahl wieder den Einfluß der Beschränktheit eines fast<lb break="yes"/>mittelländischen Beckens. Da die Wintertemperatur der<lb break="yes"/>Ostsee zwischen 1°,7 und 2°,5 fällt, so ist wohl die mitt-<lb break="no"/>lere Temperatur des Jahres in diesem Meere, zwischen<lb break="yes"/>54° und 54° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Breite, nicht unter 9° (des hunderttheili-<lb break="no"/>gen Thermometers). Auch der scharfsinnige <hi rendition="#g">Kämtz</hi> fin-<lb break="no"/>det für den Atlantischen Ocean, bei 54° Breite, durch<lb break="yes"/>Rechnung 9°,4, durch wirkliche Beobachtungen 10°,5.<lb break="yes"/>Für den Atlantischen Ocean nun ist der Unterschied zwi-<lb break="no"/>schen der mittleren jährlichen Temperatur des Wassers<lb break="yes"/>und der Augusttemperatur (in der temperirten nördlichen<lb break="yes"/>Zone) etwas über 3°. (<hi rendition="#g" >Kämtz,</hi> Lehrbuch der Meteo-<lb break="no"/>rologie, Bd. II S. 115. 118.) In der Ostsee scheint die-<lb break="no"/>ser Unterschied 16°,7 &#x2014; 9°,2=7°,5 zu seyn. Im Mittel-<lb break="no"/>ländischen Meere giebt <hi rendition="#g">Rennell</hi> für die Süd-Spanischen<lb break="yes"/>Küsten 23° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> und 24° für Ende August und Anfang Sep-<lb break="no"/>tember an. Das sind wieder 8° mehr als die mittlere<lb break="yes"/>jährliche Temperatur des Meeres in dieser Breite, denn<lb break="yes"/>Neapel hat eine Lufttemperatur im Winter von 10°,3.<lb break="yes"/>im ganzen Jahre von 16°,8 (Breite 40° 51&#x2032;); Palermo<lb break="yes"/>hat, bei 38° 6&#x2032; Breite, Wintertemperatur 11°,3; jährliche<lb break="yes"/>Temperatur 17°,4. Die eingeschlossenen Meere nehmen<lb break="yes"/>im Sommer an der Oberfläche eine weit höhere, im Win-<lb break="no"/>ter eine weit niedere Temperatur an als das Weltmeer,<lb break="yes"/>und in höheren Breiten, z. B. in der Ostsee, welche noch<lb break="yes"/>fern von den Küsten gefriert, wächst die relative Erniedri-<lb break="no"/>gung der Wintertemperatur.</p>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>Im September 1834.</dateline>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 