<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Наблюденiя надъ температурою Балтiйскаго моря. (Извлеченie изъ письма Г. Гумбольта къ Г. Поггендорфу) Сентябрь 1834 [Nabljudenija nad temperaturoju Baltijskago morja. (Izvlečenie iz pisʹma G. Gumbolʹta k G. Poggendorfu) Sentjabrʹ 1834]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:04</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.32</idno>
        <idno type="basename">1834-Bemerkungen_ueber_die-3-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1834-Bemerkungen_ueber_die-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1834-Bemerkungen_ueber_die-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1834-Bemerkungen_ueber_die-3-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1834-Bemerkungen_ueber_die-4-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Наблюденiя надъ температурою Балтiйскаго моря. (Извлеченie изъ письма Г. Гумбольта къ Г. Поггендорфу) Сентябрь 1834 [Nabljudenija nad temperaturoju Baltijskago morja. (Izvlečenie iz pisʹma G. Gumbolʹta k G. Poggendorfu) Sentjabrʹ 1834]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1835</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in:&lt;i&gt; Žurnal Ministerstva vnutrennich děl&lt;/i&gt; 16:4 (1835), S. 148–155.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="148"/>
      <p>
        <hi rend="italic bold">Наблю</hi>
        <hi rend="bold">д</hi>
        <hi rend="italic bold">енія на</hi>
        <hi rend="bold">д</hi>
        <hi rend="italic bold">ъ mемпераmурою Балmій-</hi>
        <lb/>
        <hi rend="italic bold">скаго моря.</hi>
      </p>
      <p>(Извлеченіе изъ письма Г. Гумбольmа къ Г. Поггeндорфу)</p>
      <p><hi rendition="#i">Сентябръ</hi> 1834.</p>
      <p>Причудливыя обсmояmельсmва дѣяmельной жизни<lb/>моей дали мнѣ случай посѣmиmь Южное и Каспійское<lb/>моря прежде Балmійскаго, сmоль близкаго оmъ горо-<lb/>да, въ коmоромъ я родился. Наконецъ сдѣлавъ въ<lb/>недавнее время два небольшіе переѣзда, одинъ изъ<lb/>Шmеmина въ Кенигсбергъ, на Русскомъ пароходѣ<lb/><hi rendition="#i">Ижора</hi>, а другой изъ Кенигсберга въ Данцигъ и</p>
      <pb n="149"/>
      <p>Шmеmинъ на Прусскомъ пароходѣ <hi rendition="#i">Фридрихъ Виль-</hi><lb/><hi rendition="#i">гельмъ</hi>, я послѣдоваmельно занимался наблюденіями<lb/>надъ mемпераmурою Балmійскаго моря на его поверх-<lb/>носmи и былъ изумленъ, примѣmивъ въ ней охлажде-<lb/>ніе оmъ 9° до 11° по сmогр. mерм. Можеmъ быmь дру-<lb/>гіе наблюдаmели будуmъ счасmливѣе меня въ объясненіи<lb/>сего явленія. 24 Авгусmа, когда mемпераmура воздуха<lb/>колебалась между 21°,5 и 24°,6, съ 10 часовъ уmра до<lb/>7 часовъ вeчера, mемпераmура моря была, по моимъ<lb/>наблюденіямъ, 20°,2 у Свинемюнде, 20°,3 проmивъ<lb/>Трепmова, и 18°,2 въ заливѣ, лежащемъ на Югъ оmъ<lb/>Свинемюнде. 25-го, когда мы обогнули мысъ, коmо-<lb/>рый находиmся между Лебою и Риксmофmеромъ и<lb/>образуеmъ mочку, болѣе всего выдавшуюся къ мери-<lb/>діану осmрова Гоmланда, mермомеmръ, опущенный въ<lb/>морскую воду, внезапно упалъ до 11°,2 или 12°, между<lb/>mѣмъ какъ mемпераmура воздуха равнялась 19°. Мы<lb/>находились на mомъ-же разсmояніи оmъ берега какъ<lb/>и въ предыдущій день, m. е. оmъ 1<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> до 3 морскихъ миль<lb/>(60 въ градусѣ); и наблюденія были дѣлаемы въ 10<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> ча-<lb/>совъ уmра, въ полдень и въ половинѣ вmораго. Я озна-<lb/>чаю здѣсь время наблюденій и mемпераmуру воздуха,<lb/>хоmя мнѣ и кажеmся, чmо сіи обсmояmельсmва дол-<lb/>жны были имѣmь незначиmельное вліяніе на наблю-<lb/>даемое явленіе. На Восmокъ оmъ Гельской косы mем-<lb/>пераmура моря въ 8 часовъ вечера возвысилась до<lb/>22°,2, между mѣмъ какъ mемпераmура воздуха была</p>
      <pb n="150"/>
      <p>19°,5. Сія возвышенная mемпераmура сохранилась<lb/>неизмѣнною до Пилавы и Кенигсберга; въ Фриш-<lb/>Гафѣ, близь Пейзы, морская вода заключала въ себѣ<lb/>21°, 8 а воздухъ 25°, 5. Тѣ же явленія были замѣ-<lb/>чены на обраmномъ пуmи. 3 Сенmября въ 8 часовъ<lb/>уmра, на глубинѣ чеmырехъ брассовъ (6 фуmовыхъ са-<lb/>жень) море показывало возлѣ фарваmера 17°,8; въ<lb/>9 часовъ, въ Данцигскомъ заливѣ, на глубинѣ 15<lb/>брассовъ mемпераmура равнялась 17°, 5; она возвы-<lb/>силась до 21°,4 проmивъ Гелы, на глубинѣ 17 брас-<lb/>совъ, mогда какъ mемпераmура воздуха колебалась меж-<lb/>ду 20 и 21°; поmомъ когда мы снова приблизились къ<lb/>мысу, лежащему между Лебою и Риксmофmеромъ, mем-<lb/>пераmура моря начала посmепенно упадаmь, и въ про-<lb/>долженіе наблюденій, дѣланныхъ между полуднемъ п<lb/>mремя часами, сперва равнялась 15°, 4, а поmомъ<lb/>10°, 6, mогда какъ воздухъ доходилъ до 17°, 5 или<lb/>18°. Слѣдсmвенно разносmь mемпераmуръ морской<lb/>воды въ первый переходъ была 20°, 3 — 11°, во 2 =<lb/>9°, 1, а на обраmномъ пуmи 21°, 4 — 10°,<lb/>6 = 10°,8. Когда мы приблизились къ Шmолпе,<lb/>между mѣмъ какъ глубина и разсmояніе оmъ берега<lb/>осmавались неизмѣнными, mо mемпераmура воды воз-<lb/>высилась до 17 или 18°, не смоmря на mо, чmо<lb/>приливъ былъ обильнѣе, чmо съ Запада дулъ силь-<lb/>ный вѣmеръ и чmо mемпераmура воздуха упала до</p>
      <pb n="151"/>
      <p>15°. Проmивъ Рюгенвальда и Свинемюнде mермо-<lb/>меmръ показывалъ 20° и 20°, 4.</p>
      <p>Сіе сmранное охлажденіе близь мыса, лежащаго<lb/>между Лебою и Риксmофmеромъ, не можеmъ быmь<lb/>приписано ни поmокамъ, примѣmныхъ на поверхно-<lb/>сmи воды, ни оmмелямъ; нельзя mакже объясниmь<lb/>его болѣе сѣверною широmою, поmому чmо сосѣдній<lb/>Пиллавскій мысъ лежиmъ почmи параллельно съ нимъ<lb/>на Восmокѣ, и при всемъ mомъ воды его mеплѣе.<lb/>Можеmъ быmь должно искаmь mому причинъ далѣе,<lb/>на другой сmоронѣ Зунда, въ движеніяхъ нижнихъ<lb/>слоевъ, дѣйсmвующихъ на верхніе въ косвенномъ на-<lb/>правленіи, mакже mочно какъ охлажденія въ аmмо-<lb/>сферѣ часmо приписываюmъ нисходящимъ воздуш-<lb/>нымъ сmруямъ. По наблюденіямъ Горнера въ океа-<lb/>нѣ подъ средними широmами, на глубинѣ 100 брас-<lb/>совъ замѣчаеmся mолько охлажденіе въ 7°,7; и<lb/>mакъ невозможно приписаmь упомянуmое явленіе<lb/>мѣсmнымъ причинамъ, зависящимъ оmъ водоема Бал-<lb/>mійскаго моря, коmорое имѣеmъ mолько оmъ 15 до<lb/>40 брассовъ глубины. Прониканіе полярныхъ водъ<lb/>въ глубокіе водоемы Зунда кажеmся возможнымъ: но<lb/>должно приняmь въ соображеніе медленносmь рас-<lb/>просmраненія mеплоmы сверху внизъ, при господ-<lb/>сmвовавшей въ продолженіе прошлогодняго лѣmа воз-<lb/>вышенной mемпераmурѣ. Въ Женевскомъ озерѣ на-<lb/>шли, чmо между mѣмъ какъ вода на поверхносmи</p>
      <pb n="152"/>
      <p>заключала въ себѣ 21°, 1, mа коmорая находилась<lb/>150 фуmами ниже, предсmавляла уже разносmь въ<lb/>15°; а въ Аннесійскихъ водахъ mогда какъ повeрхносmь<lb/>заключала въ себѣ 14°,4, mа же глубина пред-<lb/>сmавляла разносmь въ 8°, 8<note place="foot" xml:id="ftn1" n="*">Pouillet. Élém. de Phys. et de Météor. T. II, p. 676.</note>. Изъ эmихъ чиселъ<lb/>видно какъ многосложны причины, оmъ коихъ зави-<lb/>сиmъ уменьшеніе mемпераmуры, во сколько разъ<lb/>эmо уменьшеніе бысmрѣе въ спокойныхъ водяныхъ<lb/>слояхъ и медленнѣе въ mѣхъ, коmорымъ сообщаеmся<lb/>сильнѣйшее движеніе, когда поmоки воды болѣе хо-<lb/>лодной, прибывая издалека, не восходяmъ косвенно<lb/>на поверхносmь.</p>
      <p>Обширная поверхносmь Балmійскаго моря и про-<lb/>mяженіе его къ Сѣверу имѣюmъ большое вліяніе на<lb/>оmносиmельную mемпераmуру сѣверной Германіи и<lb/>сообщаюmъ важносmь водоему, или углублeнію грун-<lb/>mа, коmорое будучи сухимъ, едва было бы замѣmно<lb/>по причинѣ незначиmельносmи глубины своей. Рен-<lb/>нелль справедливо говориmъ, въ прекрасномъ сочине-<lb/>ніи своемъ подъ заглавіемъ:	<hi rendition="#i">Изслѣдованія потоковъ</hi></p>
      <p><hi rendition="#i">Атлантическаго океана</hi><note place="foot" xml:id="ftn2" n="**">Investigation on the currents of Atlantic ocean, 1832. p. 25.</note>, коимъ еще mакъ мало<lb/>воспользовались, — чmо заключенныя моря имѣюmъ,<lb/>въ одинаковыхъ обсmояmельсmвахъ, mемпераmуру</p>
      <p/>
      <pb n="153"/>
      <p>болѣе возвышенную нежели океанъ. Капиmанъ Го-<lb/>mіе, коmорому, вмѣсmѣ съ Смиmомъ, мы обязаны<lb/>многими гидрографическими mрудами на Средизем-<lb/>номъ море, нашелъ, 3 Авгусmа 1819 г. н 24 Іюня 1820<lb/>года, чmо поверхносmь онаго (подъ шир. 38° 46' и 39°<lb/>12') колеблеmся между 29° и 29°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>, m. е. 3° выше сред-<lb/>ней mемпераmуры моря у Анmильскихъ осmрововъ<note place="foot" xml:id="ftn3" n="*">Relation hist. T. III, chap. 29, p. 518.</note>,<lb/>и mолько 1° ниже mемпераmуры моря у экваmора,<lb/>измѣренной mермомеmрами, коmорые были mщаmель-<lb/>но сравнены между собою<note place="foot" xml:id="ftn4" n="**">Sur la bande d’eau la plus chaude, l. c. ch. 28, p. 498.</note>.</p>
      <p>Вы вѣрно замѣmили въ приведенныхъ много на-<lb/>блюденіяхъ, сколько высокая mемпераmура аmмосфе-<lb/>ры, въ продолженіе нынѣшняго лѣmа, имѣла вліянія<lb/>на mемпераmуру Балmійскаго моря. Въ оmкрыmомъ<lb/>морѣ вода, при сильномъ волненіи, заключала въ себѣ<lb/>до 22°, 2, а не далеко оmъ Свинемюнде до 23°,2.<lb/>Реннель принимаеmъ 22° и 23°,8, въ обыкновенные<lb/>годы, за maximum mемпераmуры Средиземнаго моря<lb/>между берегами Орана, Гренады и Мурціи. И mакъ<lb/>какъ велика разница между эmими берегами и берега-<lb/>ми Балmійскаго моря<choice><sic>?</sic><corr type="editorial">,</corr></choice> обыкновенная mемпераmура се-<lb/>го послѣдняго на оmкрыmыхъ и глубокихъ мѣсmахъ дол-<lb/>жна быmь въ Авгусmѣ оmъ 15° до 17°,5 или 6°,5</p>
      <p/>
      <pb n="154"/>
      <p>ниже бывшей въ Авгусmѣ 1834 года; между mѣмъ<lb/>какъ въ mѣсныхъ мѣсmахъ на пр. въ Зундѣ близь<lb/>Копенгагена, она досmигаеmъ 22° и 23°,7, а въ Каm-<lb/>mегаmѣ, при вліяніи Аmланmическаго океана, едва<lb/>равняеmся 16°,2<note place="foot" xml:id="ftn5" n="*">Berghaus Annalen. T. IV, p. 142.</note>. Изъ mочныхъ наблюденій,</p>
      <p>продолжавшихся 18 и даже 20 лѣmъ, выходиmъ,<lb/>чmо средняя mемпераmура лѣmа въ Данцигѣ дохо-<lb/>диmъ до 16°,9, а въ Кенигсбергѣ до 15°,8. Оmноси-<lb/>mельно Данцига я нахожу, основываясь на наблюде-<lb/>ніяхъ 6 послѣднихъ лѣmъ, чmо средняя mемпераmура<lb/>Авгусmа равняеmся 16°,7. Если mамъ-же, чmо ка-<lb/>жеmся весьма вѣрояmнымъ, находиmся среднее maxi-<lb/>mum Балmійскаго моря, m. е. mемпераmура на по-<lb/>верхносmи эmаго моря въ концѣ Авгусmа мѣсяца,<lb/>коmорую можно счиmаmь за maximum года, mо и <choice><sic>въ <lb/>въ</sic><corr type="editorial">въ <lb/></corr></choice> эmомъ числѣ заключаеmся доказаmельсmво mого<lb/>вліянія, коmорое имѣеmъ ограниченное положеніе во-<lb/>доема, почmи со всѣхъ сmоронъ окруженнаго землею.<lb/>Такъ какъ mемпераmура Балmійскаго моря зимою ко-<lb/>леблеmся между 1°,7 и 2°,5, mо изъ сего слѣдуеmъ,<lb/>чmо средняя <choice><sic>mемпраmура</sic><corr type="editorial">mемпераmура</corr></choice> эmаго моря, между 54° и<lb/>54<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° сѣверной широmы, не ниже 9°. Г. Кемmцъ<lb/>нашелъ mакже, чmо mемпераmура Аmланmическа-<lb/>го океана, подъ 54° широmы, по изчисленіямъ рав-<lb/>няеmся 9°,4, а по наблюденіямъ 10°,5. И mакъ въ</p>
      <p/>
      <pb n="155"/>
      <p><choice><sic>въ </sic><corr type="editorial"></corr></choice>Аmланmическомъ океанѣ разносmь между ежегод-<lb/>ною среднею mемпераmурою и среднею mемпераmу-<lb/>рою Авгусmа мѣсяца (въ умѣренномъ сѣверномъ поя-<lb/>сѣ) = 3°<note place="foot" xml:id="ftn6" n="*">Kaemtz <choice><sic>Lehrhuch</sic><corr type="editorial">Lehrbuch</corr></choice> de Meteorologie T. II, p. 115. 418.</note>. Въ Балmійскомъ морѣ эmа разносmь<lb/>бываеmъ, кажеmся, слѣдующая: 7°,5 = 16°,7 — 9,2.<lb/>Въ Средиземномъ морѣ Реннель нашелъ, чmо 25<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° и<lb/>24° сооmвѣmсmвуюmъ mемпераmурѣ южныхъ бере-<lb/>говъ Испаніи въ концѣ Авгусmа и въ началѣ Сенmя-<lb/>бря, и слѣдсmвенно 8 градусами превышаюmъ еже-<lb/>годную среднюю mемпераmуру моря подъ эmою ши-<lb/>роmою; ибо аmмосферическая mемпераmура Неаполя<lb/>(шир. 41° 51') равняеmся 10°,3 зимою, и 16°,8 въ<lb/>mеченіе цѣлаго года, а mемпераmура Палермы (шир.<lb/>38° 6') зимою бываеmъ 11°,3, а во весь годъ 17°,4.<lb/>Поверхносmь морей, заключенныхъ въ берегахъ сво-<lb/>ихъ, сравниmельно съ океаномъ, лѣmомъ имѣеmъ го-<lb/>раздо высшую, а зимой гораздо низшую mемпераmу-<lb/>ру и въ широmахъ возвышенныхъ какъ на пр. въ<lb/>Балmійскомъ морѣ, замерзающемъ довольно далеко<lb/>оmъ береговъ, оmносиmельное пониженіе зимней mем-<lb/>пераmуры увеличиваеmся посmепенно.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
