<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">An Herrn W. Fedorow</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:04</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.36</idno>
        <idno type="basename">1835-An_Herrn_W-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">An Herrn W. Fedorow</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1835</date>
          <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: „Auszüge aus den Briefen des reisenden Astronomen Wassilij Fedorow an den Director der Dorpater Sternwarte, Struve“, in: &lt;i&gt;Dorpater Jahrbücher für Litteratur, Statistik und Kunst, besonders Russlands&lt;/i&gt; 4:2 (1835), S. 164–180, hier S. 177–180.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="177" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">An Herrn W. <hi rendition="#g">Fedorow.</hi>
                    </hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#et">Berlin, d. 12. October 1834.</hi>
                </dateline>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Anwesenheit eines mir so lieben, hochverehrten Freundes,<lb break="yes" />Ihres Lehrers, des Herrn Staatsraths Struve in meiner Vaterstadt,<lb break="yes"/>ermuthigt mich Sie mit diesen Zeilen zu begrüßen, und Ihnen<lb break="yes"/>zu sagen, wie sehr Ihre vortrefflichen astronomischen und trigo-<lb break="no"/>nometrischen Arbeiten und feinen Pendelversuche <note place="foot" n="*)">Die Pendelbeobachtungen sind vom Herrn Professor <hi rendition="#g">Parrot</hi> selbst ge-<lb break="no"/>macht, nur das wichtige Element der Zeitbestimmung ward von <hi rendition="#g">Fedo-<lb break="no"/>row</hi> geliefert. <hi rendition="#et">Str.</hi>
                    </note> auf der Ara-<lb break="no"/>ratreise, welche so eben erschienen, in mir die Freude vermehrt<lb break="yes"/>haben, Sie, einen so erfahrenen, eifrigen und scharfen Beobachter<lb break="yes"/>im nördlichen Asien zu wissen. Vielleicht giebt es diesseits des<lb break="yes"/>
                    <pb n="178" facs="#f0002"/> Urals nicht zwei Menschen, die einen so herzlichen Antheil an<lb break="yes"/>dem glücklichen Ausgang Ihrer Unternehmung geäußert haben, als<lb break="yes"/>ich. Da ich erfahre, daß Sie noch ein volles Jahr in einem Lande<lb break="yes"/>bleiben, in dem ich eine so edle Hospitalität von allen Classen<lb break="yes"/>der Einwohner genossen, so wage ich es, zwei Wünsche an Sie,<lb break="yes"/>theuerster Herr Fedorow, recht unmittelbar gelangen zu lassen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Hauptaxe des Uralgebirges wird durch zugängliche Orte:<lb break="yes" />Bogoslowsk, Katharinenburg und Miask bestimmt. Ist die rela-<lb break="no" />tive Länge dieser Punkte genau bekannt, so kann man das Azi-<lb break="no" />muth (die Lage) dieser Gebirgsaxe durch bekannte Abstände des<lb break="yes" />Hauptrückens leicht angeben. Ich kam leider nicht unmittelbar<lb break="yes" />von Katharinenburg nach Miask, sondern machte den Umweg über<lb break="yes" />Tobolsk, Barnaul, Ustj-Kamenogorsk, Omsk und Troizk. Ich<lb break="yes"/>habe daher Miask nur chronometrisch an Orenburg anschließen<lb break="yes"/>können. Wir werden doch durch Ihre Expedition die Lage der<lb break="yes"/>Axe des Ural erhalten? Gegen Süden läuft die Kette südsüdwest-<lb break="no"/>licher gegen Nova-Edir-Tau, die Mugodjurischen Hügel und Ustj-<lb break="maybe"/>Urt. Bis zu diesem Truchmenen-Isthmus, zwischen dem Aral<lb break="yes"/>und dem Caspischen Meere, mögen Sie meinem Wunsche nach<lb break="yes"/>nicht vordringen. Schonen Sie Ihre uns theure Gesundheit. Wä-<lb break="no"/>ren die Berge, die Erman von Obdorsk aus sah, wirklich die Ural-<lb break="no"/>kette (er setzt sie in 67° Breite und 63° 20&#x2032; Pariser Länge), so<lb break="yes"/>muß der nördliche Theil der Uralkette gegen den Ausfluß des<lb break="yes"/>Obj sonderbar sich gegen Nordost wenden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Meine zweite Bitte ist, daß Sie eine besondere Aufmerksam-<lb break="no"/>keit den Längen von Barnaul, Schlangenberg, Ustj-Kamenogorsk<lb break="yes"/>und Buchtorminsk schenken. Diese Punkte haben mir geschienen<lb break="yes"/>nach Chronometerbestimmungen und Mondsdistanzen weit östlicher<lb break="yes"/>zu liegen, als man bisher geglaubt. Ich fand:</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>Barnaul ..... Breite 53° 19&#x2032; 21&#x2033; Länge 5<hi rendition="#sup" >h</hi> 27&#x2032; 16&#x2033;,4</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Schlangenberg .... &#x201E; 51 8 48 &#x201E; 5 20 57,2</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Ustj-Kamenogorsk ... &#x201E; 49 56 14 &#x201E; 5 23 5</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Buchtorminsk .... &#x201E; 49 34 44 &#x201E; 5 26 41</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Sirianowsky ..... &#x201E; 49 43 9 &#x201E; 5 29 42</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Krasnojarsk ..... &#x201E; 49 14 55 &#x201E; 5 29 23</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Den Chinesischen Posten Baty 48 57 &#x201E; 5 27 59.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Diese Resultate, die wenig von denen abweichen, welche ich<lb break="yes"/>in meinen <hi rendition="#i">Fragmens asiatiques</hi> Th. II. S. 565 gegeben, sind das<lb break="yes"/>Resultat der letzten Berechnungen meiner geringen astronomischen<lb break="yes"/>Beobachtungen, die Oltmanns kurz vor seinem Tode machte. Han-<lb break="no"/>steen, der Barnaul nach mir besuchte, und nichts von meinem Re-<lb break="no"/>
                    <pb n="179" facs="#f0003"/> sultat wußte, schrieb Ende 1829 an Admiral Krusenstern: er fände<lb break="yes"/>Jenißeisk 109° 51&#x2032; 41&#x2033; statt 109° 38&#x2032; 30&#x2033; des St. Petersburger Ka-<lb break="no"/>lender, Barnaul 101° 47&#x2032; 2&#x2033; statt 101° 6&#x2032; 45&#x2033;, das ist von meiner<lb break="yes"/>Beobachtung 81° 49&#x2032; 6&#x2033; Pariser Länge wenig verschieden. Sie kön-<lb break="no"/>nen wohl denken, daß ich auf meine wenigen Sextantenbeobach-<lb break="no"/>tungen, auf einer Reise, die ganz andere Zwecke hatte, wenig<lb break="yes"/>Gewicht legen darf. Ich beobachtete hauptsächlich nur, um die<lb break="yes"/>Punkte festzuhalten, wo ich die Inclination und Intensität (die<lb break="yes"/>magnetischen) bestimmt hatte. Sie, der Sie mit so vortrefflichen<lb break="yes"/>Mitteln ausgerüstet sind, werden das Alles ins Klare setzen. Ich<lb break="yes"/>wünsche, daß Ihre Zeit es Ihnen gestatte, von Barnaul südlich in<lb break="yes"/>die anmuthige Gegend von Buchtorminsk gegen Baty, und den<lb break="yes"/>Saisansee (der fast das Centrum von Asien ist) vorzudringen, und<lb break="yes"/>längs der Kirgisensteppe über Ssemipalatinsk (Br. 50° 23&#x2032; 50&#x2033;)<lb break="yes"/>Omsk (54° 59&#x2032; 7&#x2033;, Petropawlowsky (54° 52&#x2032; 23&#x2033;), und Troizk (54° 4&#x2032;<lb break="yes"/>45&#x2033;), nach Miask (Br. 54° 59&#x2032; 0&#x2033;, Länge nach Chronometercombina-<lb break="no"/>tionen 3<hi rendition="#sup">h</hi> 50&#x2032; 44&#x2033; nach ein paar Mondsdistanzen gar 3<hi rendition="#sup">h</hi> 51&#x2032; 13&#x2033;?)<lb break="yes" />zurückzukehren.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Leider ist in der ganzen Kirgisensteppe, glaube ich, nur ein<lb break="yes" />Punkt, die Bleigrube im kleinen Erzgebirge Alun-Tube an den<lb break="yes" />Quellen des Kara-Turgau durch Circummeridianhöhen (Sextanten-<lb break="maybe" />Beobachtungen vom Capitain Tatajew 1821) in Breite 49° 12&#x2032; be-<lb break="no"/>stimmt, so wie wir vom Aralsee durch Herrn Lemm auf der Berg-<lb break="no"/>schen Expedition nur wissen, daß bei Br. 45° 38&#x2032; 30&#x2033; das Ufer<lb break="yes"/>in 56° 8&#x2032; 59&#x2033; Länge liegt. In dem interessanten Werke des Hrn.<lb break="yes"/>Lewschin über die Kirgisensteppe finde ich eine Configuration des<lb break="yes"/>Aralsees, die keiner vorigen gleicht, und gar im nördlichen Theile<lb break="yes"/>des Sees eine große Insel. Auf welche Beobachtungen mag dies<lb break="yes"/>Alles sich gründen?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sie sehen theuerster Herr <hi rendition="#g">Fedorow,</hi> daß ich trotz meines<lb break="yes"/>Alters noch ein sehr lebhaftes Interesse an der Vervollkommnung<lb break="yes"/>der Geographie des nördlichen Asiens, die wir Ihnen verdanken<lb break="yes"/>werden, nehme. Für das Topographische und kleine <choice><sic>Sextantenbeob-<lb break="no"/>achtungen glaubte, ich</sic><corr type="editorial">Sextantenbeob-<lb break="no"/>achtungen, glaubte ich</corr></choice> immer, würde die Kosakenschule in Omsk<lb break="yes"/>sehr wichtig werden. Die dort erzogenen jungen Leute haben den<lb break="yes"/>edelsten Willen, und die vortrefflichsten physischen und morali-<lb break="no"/>schen Eigenschaften. An den Linien des Irtysch und Ischim le-<lb break="no"/>bend, sind sie mit Sprache und Sitten der Horde bekannt. Sie<lb break="yes"/>würden, ohne Aufsehen zu erregen, bis zu den Seen Balkast und<lb break="yes"/>Tjuskel jenseits des Alatau vordringen, allmälig bis zum Himmels-<lb break="no"/>gebirge Thierschou nördlich von Aksu und Kaschgar. Ich weiß,<lb break="yes"/>
                    <pb n="180" facs="#f0004"/> daß man von der südlichen Grenze Sibiriens von Ustj-Kameno-<lb break="no"/>gorsk, Ssemipalatinsk und Petropawlowsky dort überall hin, und<lb break="yes"/>weiter, ja bis Caschmir gekommen ist; aber was helfen Itinerarien<lb break="yes"/>von fünf Monaten ohne eine Ortsbestimmung. &#x2014; Der Himmel ge-<lb break="no"/>leite Sie glücklich wieder heim aus einem Lande, an welches ich<lb break="yes"/>nicht ohne das Gefühl der innigsten Dankbarkeit zurückdenke.</p>
                <lb break="yes"/>
                <closer>
                    <signed>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#k">Alexander Humboldt.</hi>
                        </hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 