<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-14" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">OBSERVACIONES<lb break="yes"/>DEL BARON DE HUMBOLDT.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>Cuando, despues de mi regreso de Méjico, publiqué un ensayo sobre las artes y los monumentos de los<lb break="yes"/>pueblos indígenas del Nuevo-Continente, concebí la esperanza de que el interés filosófico de nuestra anti-<lb break="no" />gua Europa se estendería, poco á poco, sobre la historia y los tipos misteriosos de la civilizacion naciente<lb break="yes"/>de las Américas anteriores á la conquista espan&#x0303;ola. No es el bello ideal, ni el sentimiento de la perfeccion en<lb break="yes"/>las formas lo que debe buscarse en los monumentos de los pueblos del Nuevo-Mundo, ni entre los que<lb break="yes"/>viven, sea al este del Eufrates y de la Pentapotámide, ó sea en el Archipiélago asiático, donde, con el<lb break="yes"/>Budhismo, ha penetrado la cultura intelectual del Indostan. El estudio de las artes, en aquellas regiones<lb break="yes"/>lejanas, ofrece un interés histórico de un genio grave y elevado; interés que se une á las investigaciones<lb break="yes"/>sobre la descendencia de los diferentes ramos de la especie humana y á la marcha progresiva y variada<lb break="yes"/>de la imaginacion, cuando las razas, mas ó ménos felizmente organizadas, Ilegan á arreglar su estado<lb break="yes" />social, su culto y el carácter de sus monumentos públicos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dominado por esta idea hace largo tiempo, concebí los mas vivos deseos que las ruinas mas no-<lb break="no"/>tables de arquitectura y escultura que cubren las alturas de las Cordilleras de Méjico y del Perú, y de<lb break="yes"/>las cuales hasta ahora no he dado en mis escritos sino bosquejos imperfectos, fuesen presentadas al<lb break="yes"/>público por medio del disen&#x0303;o. Este deseo ha sido cumplido, por lo que hace á Méjico, del modo mas<lb break="yes" />satisfactorio y con un talento digno de admiracion.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El Sen&#x0303;or Don Carlos Nebel, arquitecto, que ha habitado y estudiado durante cinco an&#x0303;os el pais en<lb break="yes"/>que la dominacion de los Toltecas y de los Aztecas llegó á tener una grande estension, ha medido los<lb break="yes"/>monumentos con una escrupulosa exactitud, ha sen&#x0303;alado varias construcciones enteramente desco-<lb break="no"/>
                    <pb facs="#f0002"/> nocidas, ha conservado el carácter primitivo á los bajo-relieves que adornan los Teocallis, ó pirámides<lb break="yes"/>mejicanas, y ha concebido y copiado con suma verdad la fisonomía de la vejetacion tropical que<lb break="yes"/>embellece á aquellos paises.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Tengo el mayor gusto de poder ofrecer al sen&#x0303;or Nebel un testimonio público de la estimacion que<lb break="yes"/>merecen tan penosos é importantes trabajos. La obra ejecutada en Paris, bajo la direccion del autor, que<lb break="yes"/>comprende á la vez la arquitectura antigua y moderna, azteca y espan&#x0303;ola, las vistas de las principales<lb break="yes"/>ciudades de la confederacion Mejicana, y los trajes de los habitantes de los diferentes climas y regiones,<lb break="yes"/>no puede ménos de fijar la atencion y excitar un interés general; tanto mas, cuanto que el sen&#x0303;or Nebel<lb break="yes"/>ha limitado sus investigaciones en Méjico á lo que es puramente Mejicano, y ha creido que importaba<lb break="yes"/>sobre todo dar á conocer lo que han producido por su propio genio los pueblos de Aztlan, viviendo en pro-<lb break="no"/>funda soledad y separados del resto del género humano. El público debe dar gracias al autor por haberse<lb break="yes"/>dispensado de largas discusiones sobre el orígen de los Aztecas, sobre los Atlántides de Solon y los pueblos<lb break="yes"/>semíticos, sobre los Egipcios y los Chinos del Fusan, y otras disertaciones que cansan el lector inutilmente.</p>
                <lb break="yes"/>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#et">ALEJANDRO <hi rendition="#k">de</hi> HUMBOLDT.</hi>
                    </salute>
                </closer>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 