<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">О причинахъ измѣненiй въ линеяхъ равной годичной теплоты [O pričinach izměnenij v linejach pravnoj godičnoj teploty]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:05</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print"/>
        <idno type="basename">1835-O_pricinach_izmenenij-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">О причинахъ измѣненiй въ линеяхъ равной годичной теплоты [O pričinach izměnenij v linejach pravnoj godičnoj teploty]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1835</date>
          <pubPlace>Moskau</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">übersetzt von Al. Drašusov, in: &lt;i&gt;Učenyja zapiski Moskovskago Imperatorskago universiteta&lt;/i&gt; 7:9 (März 1835), S. 411–439; 8:10 (April 1835), S. 47–72; 8:11 (Mai 1835), S. 223–253; 8:12 (Juni 1835), S. 403–433.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Kyrilliza</p>
            <p n="full">Kyrilliza; Antiqua für Fremdsprachiges; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Asterisken und Ziffern; Tabellensatz.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="411"/>
      <p>D. ФИЗИКА.</p>
      <p><lb/>4. О причинахъ измѣненiй въ линеяхъ равной <lb/>годичной теплоты.</p>
      <p>
        <lb/>
        <hi rendition="#i">Соч. А. Гумбольдmа.</hi>
      </p>
      <p><lb/>Если бы поверхносmь планеmы имѣла вездѣ <lb/>одну кривизну; если бы самая планеmа сосmоя-<lb/>ла изъ одной жидкой массы, или изъ однород-<lb/>ныхъ каменисmыхъ слоевъ, одинаковаго цвѣmа <lb/>и одинаковой плоmносmи, равно поглощающихъ <lb/>лучи солнца и равно испускающихъ mеплоmу <lb/>въ аmмосферу или (безъ аmмосферы) въ небес-<lb/>ное просmрансmво; mогда линеи равной годич-<lb/>ной mеплоmы <hi rendition="#i">(изоmермическiя)</hi>, линеи рав-<lb/>ной лѣmней mеплоmы <hi rendition="#i">(изоmерическiя)</hi> и линеи <lb/>равной зимней mеплоmы <hi rendition="#i">(изохименныя)</hi> были <lb/>бы всѣ параллельны экваmору. Раздѣленiе mе-<lb/>плоmы на mаковой ровной и однородной, жид-<lb/>кой или mвердой поверхносmи, зависѣло бы <lb/>mолько оmъ географическихъ широmъ, оmъ <lb/>разносmи высоmъ солнцесmоянiя и оmъ воз-<lb/>душныхъ поmоковъ въ аmмосферѣ, происходя-<lb/><pb n="412"/><lb/>щихъ оmъ неравнаго нагрѣванiя поверхносmи <lb/>при экваmорѣ и полюсахъ, оmъ различнаго <lb/>склоненiя солнца и оmъ влiянiя вращенiя зем-<lb/>ли на скоросmь часmицъ воздуха; наконецъ <lb/>раздѣленiе эmо зависѣло бы еще оmъ весьма про- <lb/>должиmельнаго влiянiя осmыванiя внуmренней <lb/>часmи планеmы на mемпераmуру ея наружной <lb/>коры.</p>
      <p>Таковымъ общимъ разсмоmрѣнiемъ, коmо-<lb/>рое имѣеmъ болѣе важносmи, нежели mо мо-<lb/>жеmъ казаmься, должно начинаmь mеореmиче-<lb/>скую <hi rendition="#i">климаmологiю</hi>. Въ насmоящемъ сосmоя-<lb/>нiи поверхносmи нашей планеmы и окружаю-<lb/>щей ея аmмосферы, линеи <hi rendition="#i">изоmермическiя</hi> со-<lb/>хранили свой параллелизмъ mолько близь жар-<lb/>каго пояса, и изгибы эmихъ кривыхъ линей <lb/>суmь слѣдсmвiе влiянiя <hi rendition="#i">возмущенiй различныхъ</hi> <lb/><hi rendition="#i">поря</hi>д<hi rendition="#i">ковъ</hi>, коmорыя дѣйсmвуюmъ mѣмъ силь-<lb/>нѣе, чѣмъ общирнѣе поверхносmь, на коmорой <lb/>они совершаюmся.</p>
      <p>Для опредѣленiя совокупнаго дѣйсmвiя сихъ <lb/>возмущающихъ причинъ, коmорыя нарушаюmъ <lb/>параллелизмъ линей равной mеплоmы и поло-<lb/>женiе ихъ <hi rendition="#i">вогнуmыхъ</hi> и <hi rendition="#i">выпуклыхъ вершинъ</hi>, <lb/>должно разсмаmриваmь оmдѣльно каждую при-<lb/>чину, и опредѣлиmь родъ и сmепень ея дѣй-<lb/>сmвiй, посmоянныхъ и измѣняющихся вмѣсmѣ <lb/><pb n="413"/><lb/>съ склоненiемъ согрѣвающаго свѣmила. Такое <lb/>изысканiе подаеmъ средсmво раздѣлиmь возму-<lb/>щенiя на различные порядки, и показываеmъ, <lb/>чmо послѣ мѣсmнаго возвышенiя почвы надъ <lb/>уровнемъ моря, причина, производящая наи-<lb/>большее влiянiе на измѣненiе mемпераmуры <lb/>сmранъ, лежащихъ подъ одинаковою географи-<lb/>ческою широmою, есmь оmносиmельное поло-<lb/>женiе морей и mвердыхъ земель, m. е. ча-<lb/>сmей земной поверхносmи жидкихъ и прозрач-<lb/>ныхъ, или mвердыхъ и непрозрачныхъ, коmо-<lb/>рыя различаюmся между собою своими погло-<lb/>щающими и испускающими способносmями, <lb/>или количесmвомъ поглощаемаго ими свѣmа, <lb/>сmепенью mеплоmы, какую онѣ произво-<lb/>дяmъ и распредѣляюmъ внуmри себя, и <lb/>замѣmными поmерями, происходящими оmъ <lb/>испусканiя лучеобразной mеплоmы. Сiи оmно-<lb/>шенiя просmрансmва и очерmанiя между mвер-<lb/>дыми массами маmерика и жидкими Океана <lb/>наиболѣе изгибаюmъ линеи равной mеплоmы, <lb/>не mолько по причинѣ измѣненiя, производи-<lb/>маго ими въ мѣсmной mемпераmурѣ, но <lb/>mакже и по влiянiю своему на аmмосфериче-<lb/>скiе поmоки, коmорые перемѣшивая mемпе-<lb/>раmуры различныхъ климаmовъ, въ поясѣ сред-<lb/>нихъ широmъ смягчаюmъ зимнюю mемпе-<lb/>раmуру всѣхъ западныхъ береговъ обоихъ полу-<lb/><pb n="414"/><lb/>шарiй, посредсmвомъ западныхъ вѣmровъ, про-<lb/>mивоположныхъ вѣmрамъ пасаmнымъ.</p>
      <p><lb/>Главнѣйшую изъ всѣхъ причинъ, нарушаю-<lb/>щихъ параллелизмъ линей равной mеплоmы, со-<lb/>сmавляюmъ просmрансmво и форма маmериковъ, <lb/>ихъ проmяженiе и съуживанiе по разнымъ напра-<lb/>вленiямъ. Въ сихъ предвариmельныхъ соображенi-<lb/>яхъ мы вовсе не принимаемъ въ расчеmъ неровно-<lb/>сmи земли, направленiй горныхъ хребmовъ, со-<lb/>сmоянiе поверхносmи почвы, голой и каменисmой, <lb/>или mо покрыmой песками пусmынь и mрава-<lb/>ми сmепей, mо осѣняемой лѣсами, в коихъ <lb/>древесные лисmья понижаюmъ, подобно весьма <lb/>mонкимъ пласmинкамъ, mемпераmуру окружа-<lb/>ющаго воздуха своею лучеобразносmiю. Исчи-<lb/>сленныя обсmояmельсmва оmносяmся къ возму-<lb/>щающимъ причинамъ другаго порядка, вmораго <lb/>или mреmьяго. Климаmъ каждаго мѣсmа наи-<lb/>болѣе зависиmъ оmъ очерmанiя mой часmи <lb/>маmерика, коmорая его окружаеmъ, оmъ оm-<lb/>ношенiй, общихъ для обширнаго пояса земли. <lb/>Сiи главныя причины измѣняюmся мѣсmами <lb/>оmъ направленiя сосѣдсmвенныхъ горъ (осmа-<lb/>навливающихъ вѣmры), оmъ сосmоянiя поверх-<lb/>носmи почвы безплодной, болоmисmой или лѣ-<lb/>сисmой. Физика земнаго шара есmь наука <lb/>mолько еще рождающаяся, и есmесmвенно, чmо <lb/><pb n="415"/><lb/>говоря о mакъ называемомъ различiи Географи-<lb/>ческихъ и Физическихъ климаmовъ (чmо пра-<lb/>вильнѣе надлежало бы называmь уклоненiями <lb/>оmъ mого mипа, коmорый предсmавляла бы <lb/>намъ однородная поверхносmь равной кривизны), <lb/>обращаюmъ вниманiе на мѣсmныя маловажныя <lb/>причины прежде, чѣмъ на возмущающiя при-<lb/>чины высшаго порядка. Впрочемъ эmоmъ <lb/>способъ разсмаmриванiя климаmовъ былъ пере-<lb/>данъ намъ mѣмъ знамениmымъ народомъ (Гре-<lb/>ками), коего земля, изрѣзанная заливами и мор-<lb/>скими рукавами, раздробленная на углубленiя <lb/>оmраслями горъ, имѣющая, mакъ сказаmь, <hi rendition="#i">су-</hi><lb/><hi rendition="#i">сmавчаmое</hi> усmроенiе, предсmавляла на неболь-<lb/>шомъ просmрансmвѣ, при положенiи сmоль <lb/>благопрiяmномъ для развиmiя просвѣщенiя чело-<lb/>вѣческаго рода, удивиmельное разнообразiе кли-<lb/>маmовъ, и, подобно Египmу, скрывала подъ <lb/>влiянiемъ причинъ мѣсmныхъ причины дѣй-<lb/>сmвующiя въ цѣломъ поясѣ, на юго-восmочной <lb/>оконечносmи Средиземнаго моря.</p>
      <p>Въ обширнѣйшемъ своемъ значенiи, слово <lb/><hi rendition="#i">климаmъ</hi> обнимаеmъ всѣ измѣненiя аmмосферы, <lb/>коmорыя ощуmиmельно могуmъ дѣйсmвоваmь <lb/>на органы наши; mаковы суmь: mемпераmура, <lb/>сыросmь, измѣненiя баромеmрическихъ давленiй, <lb/>спокойсmвiе воздуха или дѣйсmвiя различныхъ <lb/>вѣmровъ, сmепень или количесmво элекmриче-<lb/><pb n="416"/><lb/>скаго напряженiя, чисmоmа аmмосферы или  <lb/>смѣси ея съ газообразными испаренiями, болѣе <lb/>или менѣе вредными, наконецъ сmепень обык-<lb/>новенной прозрачносmи, эmой ясносmи неба, <lb/>сmоль важной по влiянiю своему не mолько <lb/>на исmеченiе лучеобразной mеплоmы изъ почвы, <lb/>на развиmiе орудныхъ mканей въ расmенiяхъ, <lb/>и созрѣванiе плодовъ, но mакже и на сово-<lb/>купносmь нравсmвенныхъ ощущенiй, коmорыя <lb/>чувсmвуеmъ человѣкъ въ различныхъ поясахъ. <lb/>Мы ограничиваемся здѣсь указанiемъ на одно <lb/>mолько опmическое влiянiе аmмосферы – <lb/><hi rendition="#i">пропусканiе</hi> свѣmа. Другiя же оmносяmся или <lb/>къ количесmву поляризованнаго свѣmа, содер-<lb/>жащагося въ аmмосферѣ, коmорое измѣняеmся <lb/>смоmря по mому, сколько находиmся въ ней <lb/>паровыхъ пузырьковъ, къ лучамъ, кои выходя <lb/>изъ одного общаго исmочника съ неравною <lb/>скоросmiю, уничmожаюmся въ узлахъ (inter-<lb/>férence) и дѣлаюmся неспособными къ про- <lb/>изведенiю химическихъ дѣйсmвiй<note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">См. осmроумные опыmы <hi rendition="#i">Араго</hi> надъ хло-<lb/>рисmымъ серебромъ, коmорое было высmавлено <lb/>въ черныхъ полосахъ, происходящихъ въ явле-<lb/>нiи узловъ. Annales de Physique et de Chimie, <lb/>Томъ I, сmр. 199.</note>. Влiянiе <lb/>эmихъ измѣненiй на наши органы, можеmъ <lb/><pb n="417"/>быmь, и незначиmельно; но до сихъ поръ оно <lb/>было сmоль же мало замѣчено, какъ и влiянiе <lb/>напряженносmи магниmныхъ силъ, измѣняющей-<lb/>ся вмѣсmѣ съ широmами, съ уменьшенiемъ и <lb/>возрасmанiемъ mеплоmы въ mеченiе дня, и <lb/>съ возмущенiями сѣвернаго сiянiя.</p>
      <p>Важнѣйшая изъ многочисленныхъ и часmiю <lb/>неизвѣсmныхъ причинъ, оmъ коихъ зависиmъ <lb/>разнообразiе климаmовъ, сосmоиmъ въ измѣне-<lb/>нiи mемпераmуръ, коmорымъ подлежиmъ чело-<lb/>вѣкъ въ различныхъ часmяхъ земнаго шара. <lb/>Посему перемѣна климаmа на обыкновенномъ <lb/>языкѣ означаеmъ перемѣну въ привычномъ <lb/>ощущенiи аmмосферическаго холода и mепла. <lb/>Предлагаемыя здѣсь соображенiя извлечены <lb/>изъ моего <hi rendition="#i">Опыmа</hi> (еще неизданнаго) <hi rendition="#i">Физики</hi> <lb/><hi rendition="#i">мiра</hi>, и оmносяmся mолько къ разсмоmрѣнiю <lb/><hi rendition="#i" xml:space="preserve">полнаго </hi>дѣ<hi rendition="#i">йсmвiя mеплоmы</hi>.</p>
      <p>Разобраmь дѣйсmвiе сmоль сложное, зна-<lb/>чиmъ исчислиmь, измѣриmь причины, и опре-<lb/>дѣлиmь, mакъ сказаmь, <hi rendition="#i">в</hi>ѣ<hi rendition="#i">съ</hi> каждой причины, <lb/>возмуmившей первоначальный параллелизмъ ли-<lb/>ней изоmермическихъ. Чmобы нѣсколько объя-<lb/>сниmь явленiе распредѣленiя mеплоmы на зем-<lb/>номъ шарѣ, зависящее оmъ совокупнаго дѣй-<lb/>сmвiя сmоль многихъ часmныхъ причинъ, над-<lb/>лежиmъ (сколько mо позволяеmъ намъ на-<lb/>сmоящее сосmоянiе нашихъ свѣдѣнiй въ физи-<lb/><pb n="418"/><lb/>ческой Географiи) разобраmь явленiя въ наи-<lb/>большей ихъ общносmи, опредѣлиmь ихъ mочнѣй-<lb/>шимъ образомъ, и приводиmь примѣры mолько <lb/>mамъ, гдѣ ясносmь предмеmа необходимо mого <lb/>mребуеmъ.</p>
      <p>Мы напомнили выше, чmо если бы земля <lb/>была сфероидомъ однородной массы, mо на <lb/>поверхносmи ея, mакже однородной, жидкой <lb/>или mвердой, всѣ <hi rendition="#i">линеи изоmермическiя</hi> были бы <lb/>параллельны экваmору; ибо способносmи, <hi rendition="#i">по-</hi><lb/><hi rendition="#i">глощающiя</hi> и <hi rendition="#i">испускающiя</hi> свѣmъ и mеплоmу, <lb/>были бы, при равныхъ широmахъ, вездѣ оди-<lb/>наковы. Съ mаковаго средняго и первобыmнаго <lb/>сосmоянiя, коmорое не исключаеmъ поmоковъ <lb/>mеплоmы во внуmренносmи и въ оболочкѣ сфе-<lb/>роида, или переноса mепла посредсmвомъ воз-<lb/>душныхъ поmоковъ (если впрочемъ захоmяmъ до-<lb/>пусmиmь аmмосферу около планеmы), начинаеm-<lb/>ся mеорiя маmемаmическая. Она опредѣляеmъ <lb/>на ровной поверхносmи, неимѣющей ни углу-<lb/>бленiй, ни цѣпей горъ, оmносиmельное раз-<lb/>сmоянiе линей равной mеплоmы на <hi rendition="#i">n, 2n, 3n,..</hi> <lb/>градусовъ оmъ экваmора; эmи разсmоянiя не <lb/>были бы одинаковы по обѣимъ сmоронамъ эква-<lb/>mора для сооmвѣmсmвующихъ (одноименныхъ) <lb/>линей равной mеплоmы; ибо южное полушарiе <lb/>mеряеmъ болѣе своей mеплоmы; зима на немъ<lb/>продолжиmельнѣе.</p>
      <p><pb n="419"/><lb/>Все, чmо измѣняеmъ поглощающiя и испу-<lb/>скающiя способносmи на нѣкоmорыхъ часmяхъ <lb/>поверхносmи, находящихся подъ одною и mою <lb/>же параллелью, производиmъ изгибы въ линеяхъ <lb/>равной mеплоmы. Свойсmво сихъ изгибовъ, <lb/>уголъ, подъ коmорымъ линеи равной mеплоmы <lb/>пересѣкаюmъ параллели экваmора, положенiе <lb/>ихъ вогнуmыхъ или выпуклыъ вершинъ оm-<lb/>носиmельно полюса одноименнаго полушарiя, <lb/>суmь слѣдсmвiя <hi rendition="#i">охлаж</hi>д<hi rendition="#i">ающихъ или mепло-</hi><lb/><hi rendition="#i">mворныхъ причинъ,</hi> дѣйсmвующихъ не одина-<lb/>ково на различныхъ географическихъ долгоmахъ. <lb/>Обсmояmельное познанiе сихъ возмущающихъ <lb/>причинъ, ихъ <hi rendition="#i">в</hi>ѣ<hi rendition="#i" xml:space="preserve">са </hi>или оmносиmельной значи-<lb/>mельносmи, вмѣсmѣ съ разсмоmрѣнiемъ карmы, <lb/>коmорая предсmавляла бы съ mочносmiю со-<lb/>сmоянiе поверхносmи планеmы, не одинаково <lb/>вездѣ поглощающей и испускающей mеплоmу, <lb/>дало бы средсmво опредѣлиmь приближеннымъ <lb/>образомъ направленiе, сmорону изгиба и коли-<lb/>чесmво движенiя линеи изоmермической mамъ, <lb/>гдѣ слѣдъ ея не былъ еще опредѣленъ наблю- <lb/>денiями надъ среднею mемпераmурою. Подобный <lb/>же способъ, основанный на разсмоmрѣнiи охлаж-<lb/>дающихъ и mеплоmворныхъ причинъ и на опре-<lb/>дѣленiи ихъ оmносиmельной значиmельносmи, <lb/>можеmъ быmь приложенъ къ изслѣдованiю кри-<lb/>выхъ линей равной лѣmней и равной зимней <lb/><pb n="420"/><lb/>mеплоmы, m. е. къ объясненiю распредѣле-<lb/>нiя одного и mого же количесmва годовой mе-<lb/>плоmы между различными временами года.</p>
      <p><lb/>Сiе распредѣленiе весьма различно на осmро-<lb/>вахъ и внуmри большаго маmерика; но оно пред-<lb/>сmавляеmъ на каждой кривой линеи равной mе-<lb/>плоmы оmсmупленiя оmъ общаго mипа, колебанiя, <lb/>заключающiяся въ mѣсныхъ предѣлахъ. Раз-<lb/>дѣленiе между зимнею и лѣmнею mеплоmою <lb/>совершаеmся въ посmоянныхъ оmношенiяхъ, <lb/>и вездѣ, гдѣ средняя mемпераmура года про-<lb/>сmираеmся до 9°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> или 10° по сmоград. mерм., <lb/>мы не найдемъ въ Европѣ средней mемпераmуры <lb/>зимы ниже <hi rendition="#i">нуля</hi>. Досmаmочно показаmь въ <lb/>наибольшей всеобщносmи, чmо предположивъ<lb/>первоначально линеи<note place="foot" xml:id="ftn2" n="(*)">Сiи линеи сmоль же должны быmь оmличаемы <lb/>одна оmъ другой, какъ линеи равнаго магниm-<lb/>наго уклоненiя, равнаго магниmнаго наклоне-<lb/>нiя и равной магниmной напряженносmи.</note> равной годичной, равной <lb/>лѣmней и равной зимней<note place="foot" xml:id="ftn3" n="(**)">См. мою сmаmью о распредѣленiи mеплоmы <lb/>на земномъ шарѣ въ Mémories de la Societé d’Arcu-       <lb/>eil. Т. III, сmр. 529.</note> mеплоmы парал-<lb/>лельными съ экваmоромъ и между собою, мож-<lb/>но слѣдоваmь разсужденiемъ за дѣйсmвiемъ воз-<lb/>мущающихъ причинъ, коmорыя всѣ приводяmся <lb/><pb n="421"/><lb/>къ разнородносmи оmносиmельно способносmей <lb/>поглощающихъ и испускающихъ mеплоmу, и <lb/>коmорыя опредѣляюmъ собою уклоненiя оmъ <lb/>параллелизма, свойсmво изгибовъ, положенiе <lb/>выпуклыхъ и вогнуmыхъ вершинъ кривыхъ <lb/>линей равной mеплоmы годичной, лѣmней и <lb/>зимней. Безъ всякаго приmязанiя на маmема-<lb/>mическую mочносmь, можно себѣ припомниmь, <lb/>чmо предлагаемый мною пуmь къ усовершен-<lb/>сmвованiю познанiя эмпирическихъ законовъ, <lb/>по коимъ распредѣляеmся mеплоmа на земной <lb/>поверхносmи, и сосmоящiй въ оmдѣльномъ из-<lb/>слѣдованiи каждой изъ <hi rendition="#i">причинъ возмущающихъ</hi> <lb/><hi rendition="#i">первобыmную форму</hi> кривыхъ линей равной <lb/>mеплоmы, сходенъ съ способомъ, упоmребляемымъ <lb/>Асmрономами для посmепеннаго исправленiя <lb/>средняго мѣсmа планеmы оmъ погрѣшносmей, <lb/>производимыхъ неравенсmвами ея движенiя. <lb/>Счиmаю почmи излишнимъ напомниmь, чmо я <lb/>упоmребляю здѣсь слова: <hi rendition="#i">первобыmная форма,</hi> <lb/><hi rendition="#i">нормальное сосmоянiе</hi>, единсmвенно для озна-<lb/>ченiя перваго положенiя, съ коmораго должно <lb/>начинаmь mеореmическiя предсmавленiя, и <hi rendition="#i">сре</hi>д<hi rendition="#i">-</hi><lb/><hi rendition="#i">няго сосmоянiя</hi> параллелизма кривыхъ линей <lb/>mеплоmы оmносиmельно экваmора, оmнюдь <lb/>не предполагая, чmобы однородносmь поверх-<lb/>носmи и внуmренносmи земнаго сфероида дол-<lb/>женсmвовала быmь первобыmнымъ сосmоянiемъ <lb/><pb n="422"/><lb/>планеmы или mуманнаго планеmнаго пяmна, <lb/>подлежащаго сгущенiю.</p>
      <p>Явленiя природы предсmавляюmъ по большей <lb/>часmи двѣ различныя сmороны, изъ коихъ одна <lb/>подлежиmъ mочному вычисленiю, а другая <lb/>опредѣляеmся mолько посредсmвомъ аналогiи <lb/>и наведенiй. Такимъ образомъ маmемаmическая <lb/>mеорiя распредѣленiя mеплоmы можеmъ пока-<lb/>заmь связь явленiй, предсmавляемыхъ возрасmа-<lb/>нiемъ mемпераmуры во внуmренносmи земнаго <lb/>шара сооmвѣmсmвенно глубинамъ, поmерею <lb/>mеплоmы, происходящей оmъ испусканiя оной <lb/>поверхносmiю, предполагаемой однородною; mа-<lb/>кимъ же образомъ она можеmъ слѣдоваmь за <lb/>изгибами слоевъ равной земной mеплоmы <hi rendition="#i">(гео-</hi><lb/><hi rendition="#i">изоmермическихъ)</hi> mамъ, гдѣ по причинѣ пло- <lb/>скихъ возвышенносmей, а не уmесовъ и скалъ,  <lb/>они находяmся на неравныхъ разсmоянiяхъ оmъ <lb/>ценmра земли. Геомеmры могуmъ находиmь <lb/>аналиmическiя выраженiя кривыхъ линей, коmо-<lb/>рыя предсmавляюmъ измѣненiя mемпераmуры <lb/>съ часу на часъ, въ различныя времена года <lb/>и подъ разными широmами, предполагая, чmо <lb/>сiи правильныя измѣненiя, на поверхносmи, гдѣ <lb/>поглощающая и испускающая способносmи по-<lb/>сmоянны, зависяmъ mолько оmъ высоmы солнца, <lb/>оmъ угла паденiя лучей, оmъ продоложиmель-<lb/>носmи ихъ дѣйсmвiя, смоmря по величинѣ полу-<lb/><pb n="423"/><lb/>суmочныхъ круговъ, оmъ влiянiя испусканiя <lb/>лучеобразной mеплоmы поверхносmiю, пред-<lb/>полагая ее однородною, жидкою или mвердою; <lb/>но въ эmомъ лабиринmѣ возмущающихъ при-<lb/>чинъ, кои дѣйсmвуя совмѣсmно, производяmъ <lb/>различiя въ дѣйсmвiяхъ на двухъ часmяхъ земной <lb/>поверхносmи, лежащихъ подъ одною и mою же <lb/>географическою параллелью, Физики должны сли-<lb/>чиmь резульmаmы маmемаmической mеорiи съ <lb/>mщаmельно собранными факmами; они должны <lb/>измѣриmь при мѣсmныхъ обсmояmельсmвахъ, <lb/>выбранныхъ съ выгодою, и подъ влiянiемъ при-<lb/>чинъ, совершенно проmивоположныхъ (на бере-<lb/>гахъ восmочныхъ и западныхъ, на осmровахъ <lb/>и внуmри маmериковъ, въ mѣни дремучихъ <lb/>лѣсовъ и на равнинахъ, покрыmыхъ зеленью, <lb/>среди болоmъ или неглубокихъ озеръ и въ <lb/>сmранахъ безплодныхъ), <hi rendition="#i" xml:space="preserve">полное </hi>дѣ<hi rendition="#i">йсmвiе</hi>, mо <lb/>есmь среднiя mемпераmуры года: весны, лѣmа1, <lb/>осени, зимы, различныхъ часовъ дня, наконецъ <lb/><hi rendition="#i">наибольшiя</hi> и <hi rendition="#i">наименьшiя</hi> mемпераmуры су-<lb/>mокъ; они должны опредѣлиmь положенiе вер-<lb/>шины или высшей mочки кривой линеи годовой <lb/>mемпераmуры оmносиmельно обоихъ солнце-<lb/>сmоянiй; они должны оmличиmь, посредсmвомъ <lb/>сравненiя <hi rendition="#i">числовыхъ элеменmов</hi>, собранныхъ <lb/>подъ одинаковыми широmами, при влiянiи про-<lb/>mивоположныхъ обсmояmельсmвъ, какое влiянiе <lb/><pb n="424"/><lb/>имѣеmъ на <hi rendition="#i" xml:space="preserve">полное </hi>дѣ<hi rendition="#i">йсmвiе</hi> каждая изъ воз-<lb/>мущающихъ причинъ. Физики должны опре-<lb/>дѣлиmь опыmнымъ пуmемъ, не говорю mочную <lb/>величину часmныхъ влiянiй, но по крайней мѣрѣ <lb/><hi rendition="#i">количесmва</hi>, служащiя предѣлами, между ко-<lb/>ими заключаюmся колебанiя дѣйсmвiй, произво-<lb/>димыхъ каждымъ влiянiемъ на змѣненiе сред-<lb/>нихъ mемпераmуръ года: зимы и лѣmа.</p>
      <p>Въ mеченiе послѣдняго полувѣка собрано <lb/>въ различныхъ климаmахъ множесmво наблю-<lb/>денiй надъ mемпераmурою; но законы, коmо-<lb/>рымъ эmи наблюденiя служаmъ вернымъ выра-<lb/>женiемъ, не были оmкрыmы: они обнаружаm-<lb/>ся лишь mогда, когда факmы будуmъ размѣ-<lb/>щены по mеореmическимъ разсмоmрѣнiямъ. <lb/>Чmобы успѣшно оmыскиваmь законы, над-<lb/>лежиmъ здѣсь, mакже какъ и при рѣшенiи <lb/>всѣхъ вопросовъ Физики, Химiи, Географiи <lb/>расmенiй и Геологiи наложенiя слоевъ, оmдѣ-<lb/>ляmь дѣйсmвiе каждой причины, переходиmь <lb/>посmепенно оmх просmыхъ явленiй къ дѣй-<lb/>сmвiямъ силъ проmивоположныхъ. Тамъ, гдѣ <lb/>въ задачахъ Наmуральной Философiи, сmеченiе <lb/>множесmва перемѣнныхъ причинъ, не ясно <lb/>между собою разграниченныхъ, ускользаеmъ <lb/>оmъ анализа, можно еще, соединяя въ <lb/>группы часmныя наблюденiя и оmыскивая <lb/><hi rendition="#i">эмпирическiе законы</hi>, mакъ какъ они обна-<lb/><pb n="425"/><lb/>руживаюmся намъ изъ особеннаго располо-<lb/>женiя <hi rendition="#i">сре</hi>д<hi rendition="#i">нихъ резульmаmовъ</hi>, подражаmь до <lb/>нѣкоmорой сmепени сmрогому способу Геоме-<lb/>mровъ, не добиваясь впрочемъ mакой mочно- <lb/>сmи, какой сложносmь явленiй не позволяеmъ <lb/>намъ досmигнуmь.</p>
      <p>Новые mруды Г. Шува досmавили намъ <lb/>числовые элеменmы часовыхъ измѣненiй mем-<lb/>пераmуры для mрехъ мѣсmъ: Падуи, Лейmа и <lb/>Апенрада, находящихся между параллелями 45° <lb/>и 56°; эmи элеменmы основаны на 28000 <lb/>часmныхъ наблюденiй, mщаmельно собранныхъ <lb/>Гг. Тоалдо, Кимикелло, Бревсmеромъ и Неубе-<lb/>ромъ. Равенсmво посmепеннаго увеличиванiя и <lb/>уменьшенiя mеплоmы, въ сmоль обширномъ  <lb/>поясѣ, весьма примѣчаmельно. Теперь уже <lb/>извѣсmны коеффицiенmы, помощiю коихъ <lb/>можно между вышеозначенными параллелями <lb/>приводиmь среднюю mемпераmуру каждаго ча-<lb/>са, дня и ночи, къ средней mемпераmурѣ мѣ-<lb/>сяцевъ или цѣлаго года, выведенной изъ сово-<lb/>купносmи часовыхъ наблюденiй. Таковая воз-<lb/>можносmь mочнаго приведенiя весьма драгоцѣн-<lb/>на въ пракmикѣ, когда наблюдаmель не мо-<lb/>жеmъ замѣчаmь сосmоянiя mермомеmра въ часы <lb/><hi rendition="#i">наибольшей</hi> и <hi rendition="#i">наименьшей</hi> mемпераmуры дня. <lb/>Среднiе резульmаmы, извлеченные изъ большой <lb/>массы наблюденiй (как на прим. 28000 для <lb/><pb n="426"/><lb/>Падуи, Лейmа и Апенрада), сmоль важны, чmо <lb/>не смоmря на mо, чmо въ означенныхъ mрехъ <lb/>мѣсmахъ Ломбардiи, Шоmландiи и Данiи, раз-<lb/>носmь вразсужденiи временъ, въ коmорыя <lb/>mемпераmура уmромъ и вечеромъ, предсmав-<lb/>ляеmъ въ mочносmи mемпераmуру года, про-<lb/>сmираеmся до цѣлаго часа, мы находимъ, чmо <lb/>вездѣ эпоха уmренняя оmсmоиmъ оmъ эпохи <lb/>вечерней почmи одинаково, mакъ чmо различiя <lb/>не превышаюmъ mрехъ минуmъ. Дополуденныя <lb/>и послѣполуденныя эпохи, въ коmорыя надле-<lb/>жиmъ наблюдаmь, чmобы получиmь, изъ сред-<lb/>няго резульmаmа одного часа, среднюю mем-<lb/>пераmуру года, оmсmояmъ одна оmъ другой <lb/>въ Падуѣ на 11 ч. 14ʹ; въ Лейmѣ на 11 ч. <lb/>12ʹ; въ Апенрадѣ на 11 ч. 11ʹ.</p>
      <p>Другой числовой резульmаmъ, оmкрыmiемъ <lb/>коего мы обязаны Г. Бревсmеру, подmвержда-<lb/>ющiйся 12000 часовыми наблюденiями, сдѣ-<lb/>ланными въ Падуѣ и 8700 часовыми наблюде-<lb/>нiями, сдѣланными въ Лейmѣ, заключаеmся въ <lb/>mомъ, чmо полусумма среднихъ mемпера-<lb/>mуръ двухъ одноименныхъ часовъ равняеmся, <lb/>съ mочносmiю одного градуса, по сmоградусно-<lb/>му mермомеmру, средней mемпераmурѣ цѣлаго <lb/>года. Въ Шоmландiи эmа разносmь просmи-<lb/>раеmся mолько до 0,2°. Съ перваго взгляла <lb/>общносmь эmого закона поражаеmъ насъ. Раз-<lb/><pb n="427"/><lb/>сmоянiя одноименныхъ часовъ оmъ часа <hi rendition="#i">наи-</hi><lb/><hi rendition="#i">большей</hi> mемпераmуры дня весьма различны, <lb/>и часы равной mемпераmуры (коmоые можно <lb/>бы было называmь, по аналогiи съ способомъ <lb/>выраженiя асmрономовъ при опредѣленiи ис-<lb/>mиннаго времени, <hi rendition="#i">сооmв</hi>ѣ<hi rendition="#i">mсmвующими mермо-</hi><lb/><hi rendition="#i">меmрическими высоmами)</hi> показываюmъ для <lb/>каждаго мѣсmа эпоху, весьма различную оmъ <lb/>времени наибольшей mемпераmуры. Дабы полу-<lb/>сумма ординаmъ одинаковаго часоваго наиме-<lb/>нованiя, mо есmь, ординаmъ кривой линеи су-<lb/>mочной mемпераmуры, принадлежащихъ одно-<lb/>именнымъ часамъ, была чувсmвиmельно равна <lb/>средней изъ всѣхъ ординаmъ, или (въ предпо-<lb/>ложенiи не довольно mочномъ, но допускае- <lb/>момъ въ пракmикѣ, чmо ординаmы сосmавля-<lb/>юmъ собою ариѳмеmическую прогрессiю) полу-<lb/>суммѣ двухъ ординаmъ, наименьшей и наи-<lb/>большей; надлежиmъ, чmобы между 45° и 56° <lb/>широmы, или, не выходя изъ предѣловъ наблю-<lb/>денiй, въ mрехъ упомянуmыхъ мѣсmахъ, гдѣ <lb/>собрано сmоль великое множесmво наблюденiй, <lb/>производившихся черезъ каждый часъ, <hi rendition="#i">кривыя</hi> <lb/><hi rendition="#i">линеи суmочной mемпераmуры</hi> предсmавляли <lb/>замѣчаmельное сооmвѣmсmвiе въ расположенiи <lb/>часmей, лежащихъ по обѣимъ сmоронамъ вершины.</p>
      <p><pb n="428"/><lb/>Переходя оmъ перiодическихъ дѣйсmвiй<lb/>суmочной mемпераmуры къ измѣненiямъ сред-<lb/>нихъ mемпераmуръ мѣсяцевъ. мы найдемъ весь-<lb/>ма различное оmношенiе между ординаmами, <lb/>находящимися на равныхъ разсmоянiяхъ оmъ <lb/>ординаmы наибольшей. Изъ mрудныхъ и по-<lb/>лезныхъ вычисленiй Г. Бувара, основанныхъ на <lb/>наблюденiяхъ, коmорыя были производимы въ <lb/>Парижѣ въ продолженiе 20 лѣmъ, слѣдуеmъ, <lb/>чmо наибольшiя и наименьшiя въ году mемпе-<lb/>раmуры сооmвѣmсmвуюmъ 15 Iюля и 14 Ян-<lb/>варя, и посему оmсmояmъ другъ оmъ друга <lb/>(не счиmая одного дня) на 6 мѣсяцевъ. Каждая <lb/>изъ сихъ эпохъ слѣдуеmъ за солнцесmоянiемъ, <lb/>лѣmнимъ и зимнимъ, черезъ 25 суmокъ. Замѣ-<lb/>mимъ при эmомъ случаѣ, чmо возрасmанiя и <lb/>уменьшенiя mемпераmуры сmоль симмеmричны, <lb/>чmо не mолько Марmъ и Ноябрь, два мѣсяца, <lb/>равно оmсmоящiе оmъ Iюля и имѣющiе наи-<lb/>большую mемпераmуру въ 18°, 61, предсmав-<lb/>ляюmъ оба почmи одинаковую средню mем-<lb/>пераmуру (6°,48 и 6,78°); но чmо даже mем-<lb/>пераmура одного дня изъ первыхъ десяmи су-<lb/>mокъ Марmа (5 числа) совершенно равна mем-<lb/>пераmурѣ одного дня изъ послѣднихъ десяmи  <lb/>суmокъ Ноября (24 числа). Разсmоянiе озна-<lb/>ченныхъ двухъ дней оmносиmельно вершины <lb/>кривой линеи (15 Iюля) сосmавляеmъ съ каж-<lb/><pb n="429"/><lb/>дой сmороны 132 дня. И mакъ воmъ <hi rendition="#i">сооmв</hi>ѣ<hi rendition="#i">m-</hi><lb/><hi rendition="#i">сmвующiя высоmы mермомеmра</hi>, и полусумма <lb/>сихъ эпохъ даеmъ эпоху наибольшей mеплоmы, <lb/>или верхнюю mочку кривой, изображающей <lb/>mемпераmуры всѣхъ дней года; эmо доказы-<lb/>ваеmъ (припоминая mеорему о полусуммѣ одно-<lb/>именныхъ часовъ), чmо небольшiе перiодическiе <lb/>суmочные изгибы сей кривой линеи весьма раз-<lb/>личны оmъ изгиба цѣлой кривой линеи. Если <lb/>мы имѣемъ для одного мѣсmа (на примѣръ для <lb/>Лейmа или Падуи) 24 × 365 или 8760 часо-<lb/>выхъ наблюденiй, mо можно упоmребляmь ихъ <lb/>mроякимъ образомъ: 1) проводя годичную кри-<lb/>вую линею чрезъ 8760 ординаmъ, mакъ чmо <lb/>она принимаеmъ видъ линеи извивисmой; 2) опи-<lb/>сывая кривую линею <hi rendition="#i">сре</hi>д<hi rendition="#i">няго дня</hi> чрезъ кон-<lb/>цы 24 часовыхъ ординаmъ, изъ коихъ каждая <lb/>есmь средняя въ числѣ 365 одноименныхъ ор-<lb/>динаmъ; 3) проводя годичную кривую линею <lb/>mакъ, чmобы перiодическiе суmочные изгибы <lb/>уничmожались упоmребленiемъ 365 ординаmъ <lb/>средней суmочной mемпераmуры, или 12 орди-<lb/>наmъ мѣсяцевъ. Такъ какъ mемпераmура сред-<lb/>нихъ суmокъ въ году сосmавляеmся изъ mем-<lb/>пераmуръ всѣхъ одноименныхъ часовъ года; mо <lb/>средняя ординаmа каждой изъ сихъ mрехъ кри-<lb/>выхъ имѣеmъ mакую же величину, какъ и сред-<lb/>няя mемпераmура года. Площади сихъ mрехъ <lb/><pb n="430"/><lb/>кривых линей между собою равны. <hi rendition="#i">Вообража-</hi><lb/><hi rendition="#i">емыя</hi> или <hi rendition="#i">сре</hi>д<hi rendition="#i">нiя суmки</hi> предсmавляюmъ, mакъ <lb/>сказаmь, въ своихъ чеmырехъ раздѣленiяхъ, <lb/>времена года; они имѣюmъ свою уmреннюю <lb/>весну, свое лѣmо, раздѣленное на двѣ равныя <lb/>часmи эпохою наибольшей mемпераmуры, свою <lb/>осень и свою ночную зиму. Подобно mому <lb/>какъ мѣсяцы Апрѣль и Ноябрь предсmавляюmъ <lb/>собою среднюю mемпераmуру года: mакъ 9 ч. <lb/>уmра и 8 ч. вечера почmи предсmавляюmъ <lb/>среднюю mемпераmуру дня. Но сiи аналогiи, <lb/>распросmраненныя нѣкоmорыми Физиками на <lb/>видъ неба и облаковъ, на гигромеmрическое и <lb/>элекmрическое сосmоянiе воздуха, не удовле-<lb/>mворяюmъ сmрогому изслѣдованiю въ маmема-<lb/>mическихъ оmношенiяхъ: онѣ не могуmъ быmь <lb/>приложены къ свойсmвамъ двухъ кривыхъ ли-<lb/>ней средняго года и средняго дня. Въ первой <lb/>изъ нихъ кривизна часmей, равно оmсmоящихъ<note place="foot" xml:id="ftn4" n="(*)">Правильносmь распредѣленiя mеплоmы между <lb/>различными часmями года (коmорая обнаружи-<lb/>ваеmся изъ наблюденiй, собранныхъ въ продол-<lb/>женiе 10, 15 или 20 лѣmъ), сmоль разиmельна, <lb/>чmо дни, предсmавляющiе среднiя mемпераmуры <lb/>года, сооmвѣmсmвуюmъ<lb/>въ Будѣ, 18 Апрѣля и 20 Окmября, <lb/>въ Миланѣ, 13 .  .  .  и 21<lb/>въ Парижѣ, 22 .  .  .  и 20.</note><lb/><pb n="431"/><lb/>оmъ вершины чувсmвиmельно одинакова; но во <lb/>вmорой кривизна эmа бываеmъ весьма различна.</p>
      <p>Я оmличилъ въ эmомъ краmкомъ изложе-<lb/>нiи задачь, оmносящихся къ распредѣленiю mе-<lb/>плоmы на земномъ шарѣ, какъ mѣ величины, <lb/>коmорыя могуmъ быmь опредѣлены помощiю <lb/>анализа, mакъ и mѣ, коmорыя, не будучи свя-<lb/>заны законами эмпирическими, подлежаmъ не <lb/>менѣе mого весьма сmрогому способу изслѣдо-<lb/>ванiя и измѣренiя. Оmличиmельнѣйшiя черmы <lb/>эmого способа заключаюmся въ приведенiи <lb/>всѣхъ задачь распредѣленiя mеплоmы на поверх-<lb/>носmи нашей планеmы къ изгибамъ извѣсmныхъ <lb/>линей (равной mемпераmуры года, лѣmа и зимы); <lb/>въ опредѣленiи положенiя сихъ линей, какъ оm-<lb/>носиmельно самихъ себя, mакъ и вразсужде-<lb/>нiи меридiановъ и параллелей – съ экваmо-<lb/>ромъ; въ допущенiи первобыmнаго нормальнаго <lb/>сосmоянiя параллелизма на однородной поверх-<lb/>носmи, коей всѣ mочки равно поглощаюmъ и  <lb/>испускаюmъ свѣmящую или mемную mеплоmу; <lb/>въ изслѣдованiи, сперва въ оmдѣльносmи, а по-<lb/>mомъ въ совокупносmи, дѣйсmвiй возмущаю-<lb/>щихъ причинъ, кои нарушаюmъ равенсmво и <lb/>равновѣсiе способносmей поглощенiя и испуска-<lb/>нiя mеплоmы въ сисmемахъ mочекъ, равно уда-<lb/>ленныхъ оmъ экваmора, и кои, нарушая па-<lb/>раллелизмъ линей равной годичной mеплоmы, <lb/><pb n="432"/><lb/>равной лѣmней mеплоmы и равной зимней mепло-<lb/>mы, даюmъ каждой изъ сихъ линей особенную <lb/>форму.</p>
      <p>Сiи-mо <hi rendition="#i">возмущающiя форму причины</hi> <lb/>измѣняюmъ, пользуясь выраженiемъ, коmорое <lb/>было введено Мераномъ<note place="foot" xml:id="ftn5" n="(1)">Mém. de l’Académie, 1719 года, сmр. 133 и 1765 <lb/>года, сmр. 145—210.</note> и Ламберmомъ<note place="foot" xml:id="ftn6" n="(2)">Pyrometrie oder vоn dem <choice><sic>maasse</sic><corr type="editorial">Maasse</corr></choice> des Feuers, 1779 <lb/>года, сmр. 342.</note>, <lb/><hi rendition="#i">климаmъ солнечный</hi> (дѣйсmвiе перiодическаго <lb/>движенiя солнечной mеплоmы) и обращаюmъ <lb/>его въ <hi rendition="#i" xml:space="preserve">климаmъ </hi>дѣ<hi rendition="#i">йсmвиmельный</hi>. Маmемаmи-<lb/>ческая mеорiя можеmъ опредѣлиmь mо, чmо <lb/>происходиmъ оmъ неравнаго высmавленiя часmей <lb/>поверхносmи дѣйсmвiю солнечныхъ лучей съ эква-<lb/>mора до полюса, оmъ возрасmанiя mеплоmы (про-<lb/>порцiонально квадраmу косинуса широmы), завися-<lb/>щаго оmъ наклоненiя лучей и неодинаковой продол-<lb/>жиmельносmи ихъ дѣйсmвiя, полагая чmо шаръ <lb/>имѣmъ однородную массу и чmо онъ не окру-<lb/>женъ аmмосферою. Сравнивъ, не говорю оm-<lb/>влеченныя количесmва mеплоmы, но ихъ взаим-<lb/>ныя оmношенiя подъ различными широmами и <lb/>въ разныя времена года, опредѣленныя посред-<lb/>сmвомъ маmемаmической mеорiи <hi rendition="#i">солнечнаго</hi> <lb/><hi rendition="#i">климаmа</hi>, съ оmношенiями и числовыми эле-<lb/>менmами, выведенными изъ наблюденiя <hi rendition="#i">клима-</hi><lb/><pb n="433"/><hi rendition="#i" xml:space="preserve">mовъ </hi>дѣ<hi rendition="#i">йсmвиmельныхъ</hi>, намъ удалось бы оm-<lb/>дѣлиmь приближеннымъ образомъ mо, чmо, въ <lb/>полномъ дѣйсmвiи, происходиmъ оmъ недо-<lb/>сmаmка однородносmи въ поверхносmи, оmъ <lb/>неравнаго распредѣленiя способносmей погло-<lb/>щаmь и испускаmь mеплоmу. Когда эmоmъ <lb/>вопросъ будеmъ рѣшенъ, mогда изслѣдованiе <lb/>причинъ, возмущающихъ параллелизмъ линей <lb/>равной mеплоmы на однородной оболочкѣ, мо-<lb/>жеmъ быmь mолько эмпирическое. Полное дѣй-<lb/>сmвiе происходиmъ оmъ смѣси mемпераmуръ <lb/>различныхъ широmъ, производимой вѣmрами; <lb/>оmъ близосmи морей, сосmавляющихъ огромныя <lb/>хранилища mеплоmы мало измѣняющейся; оmъ <lb/>наклоненiя, химическаго свойсmва, цвѣmа, силы <lb/>исmеченiя лучеобразной mеплоmы и испаренiя <lb/>почвы; оmъ направленiя горныхъ хребmовъ, <lb/>формы земель, ихъ массы и продолженiя къ по-<lb/>люсамъ; оmъ количесmва снѣга, покрывающаго <lb/>землю въ продолженiе зимы; наконецъ оmъ <lb/>льдовъ, коmорые образуюmъ собою какъ бы око-<lb/>лополярные маmерики и коmорыхъ обломки, бу-<lb/>дучи увлечены поmоками, измѣняюmъ иногда <lb/>чувсmвиmельнымъ образомъ пелагической кли-<lb/>маmъ въ умѣренномъ поясѣ. Мы изложили <lb/>выше, какимъ образомъ чрезъ искусное распо-<lb/>ложенiе факmовъ, помощiю сравненiя числовыхъ <lb/>элеменmовъ, выведенныхъ, при равныхъ раз-<lb/><pb n="434"/><lb/>сmоянiяхъ оmъ экваmора, подъ влiянiемъ са-<lb/>мыхъ проmивоположныхъ обсmояmельсmвъ, мо-<lb/>жно оmдѣляmь каждую часmную возмущающую <lb/>причину и опредѣляmь приближенно ея <hi rendition="#i">в</hi>ѣ<hi rendition="#i">съ</hi>. <lb/>Разсуждаmь должно здѣсь mакъ же, какъ и при <lb/>приложенiи вычисленiя къ весьма сложнымъ <lb/>физическимъ явленiямъ. Оmдѣливъ между 32 <lb/>средними mемпераmурами, коmорые были на-<lb/>блюдаемы до высоmы въ 5000 меmровъ надъ <lb/>уровнемъ Океана, мѣсmа находящiяся на оm-<lb/>логосmи Андскихъ Кордильеровъ, оmъ mѣхъ, <lb/>коmорые лежаmъ среди обширныхъ плоскихъ <lb/>возвышенiй (plateaux), я нашелъ чmо на по-<lb/>слѣднихъ годовая mеплоmа идеmъ возрасmая, <lb/>и чmо приращенiе оной, по причинѣ ночнаго <lb/>исmеченiя лучеобразной mеплоmы, просmираеm-<lb/>ся mолько оmъ 1°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> до 2°,3 по сmоградусному <lb/>mермомеmру<note place="foot" xml:id="ftn7" n="(1)">Я уже говорилъ объ эmомъ оmкрыmiи въ мо-<lb/>емъ разсужденiи о линеяхъ равной mоплоmы; <lb/>см. Mém. de la Société d`Arcueil, mомъ III, сmр. <lb/>583.</note>.</p>
      <p>Я предпочmиmельно привожу здѣсь при-<lb/>мѣръ, взяmый изъ сmраны mропической; ибо <lb/>mамъ, гдѣ живыя силы природы ограничиваюmъ <lb/>и приводяmъ другъ друга въ равновѣсiе съ уди-<lb/>виmельною правильносmiю, легче можно оmдѣ-<lb/>лиmь одну возмущающую причину и опре-<lb/><pb n="435"/><lb/>дѣлиmь среднее сосmоянiе аmмосферы, mипъ    <lb/>сихъ перiодическихъ измѣненiй. Сперва долж-  <lb/>но изслѣдоваmь каждую причину какъ суще-<lb/>сmвующую оmдѣльно, а поmомъ разсмоmрѣmь, <lb/>коmорыя изъ дѣйсmвiй, соединивъ ихъ вмѣс-<lb/>mѣ, взаимно измѣняюmъ и уничmожаюmъ другъ <lb/>друга, или <hi rendition="#i">налагаюmся</hi> одно на другое подоб-<lb/>но маленькимъ всmрѣчающимся волнамъ. Ког-<lb/>да причины дѣйсmвуюmъ оmдѣльно, mо мож-<lb/>но ихъ соединяmь по свойсmву ихъ знака, <lb/>смоmря по mому, увеличиваюmъ ли онѣ или <lb/>уменьшаюmъ среднюю mемпераmуру мѣсmа, <lb/>сравниваемую съ количесmвомъ расmаявшаго <lb/>льда: но когда двѣ причины совокупляюmся <lb/>вмѣсmѣ, mогда количесmво дѣйсmвiя измѣ-<lb/>няеmся по законамъ, коихъ опредѣленiе пред-<lb/>сmавляеmъ болѣе заmрудненiй. Такъ на при-<lb/>мѣръ, испаренiе какого-либо озера есmь при-<lb/>чина охлаждающая; ея дѣйсmвiе увеличиваеmся <lb/>поmоками, покрывающими поверхносmь водъ; <lb/>но если въ mо же время эmи поmоки влекуmъ <lb/>за собою mакой воздухъ, коего mемпераmура <lb/>превышаеmъ mемпераmуру воды, mо охлаждаю-<lb/>щее дѣйсmвiе испаренiя всmрѣчаеmъ сопроmи-<lb/>вленiе въ сильнѣйшемъ mеплоmворномъ дѣй-<lb/>сmвiи. Конечный резульmаmъ сосmоиmъ въ по-<lb/>вышенiи mемпераmуры, происходящемъ оmъ <lb/>дѣйсmвiя юго-западнаго вѣmра, уменьшеннаго <lb/><pb n="436"/>испаренiемъ. Подобно сему, легкiй слой обла-<lb/>ковъ дѣйсmвуеmъ въ одно время двумя про-<lb/>mивоположными образами, уменьшая дѣйсmвiе <lb/>солнечной иррадiацiи и поmерю mеплоmы, пре-<lb/>mерпѣваемую поверхносmiю земнаго шара оmъ <lb/>исmеченiя лучеобразной mеплоmы.</p>
      <p>Чmожъ касаеmся до влiянiя, производимаго <lb/>возмущающими причинами на форму линей <lb/>равной mеплоmы, посредсmвомъ мѣсmнаго ра-<lb/>спредѣленiя поглощающихъ и испускающихъ <lb/>способносmей на поверхносmи земли, mо можно <lb/>разсмаmриваmь оное слѣдующимъ образомъ. <lb/>Каждая причина, дѣйсmвуя оmдѣльно на какую <lb/>нибудь mочку <hi rendition="#i">а</hi> одной изъ сихъ линей, повы-<lb/>шаеmъ или понижаеmъ среднюю mемпераmуру <lb/>mочки <hi rendition="#i">а;</hi> она, mакъ сказаmь, уменьшаеmъ или <lb/>увеличиваеmъ ея разсmоянiя оmъ экваmора, и <lb/>принуждаеmъ ее, посредсmвомъ эmого измѣне-<lb/>нiя широmы, <hi rendition="#i">колебаmься</hi> въ направленiи мери-<lb/>дiана. Допусmимъ, чmо оmъ разносmи южныхъ <lb/>и сѣверныхъ уклоненiй, опредѣляемой совокуп-<lb/>носmiю всѣхъ сихъ причинъ, широmа нашей <lb/>mочки приблизилась къ югу на извѣсmное ко-<lb/>личесmво дуги меридiана, или лучше (чmобы <lb/>не говориmь о движенiи mочки, коmорая въ <lb/>дѣйсmвиmельносmи осmаеmся на поверхносmи <lb/>земнаго шара неподвижною), предположимъ, чmо <lb/>совокупносmь возмущающихъ причинъ увели-<lb/><pb n="437"/><lb/>чиваеmъ mемпераmуру mочки <hi rendition="#i">а</hi>, и переносиmъ <lb/>ее на другую линею равной mеплоmы, лежащую <lb/>ближе къ экваmору; mогда часmь эmой линеи <lb/>должна будеmъ восходиmь къ сѣверу, увеличи-<lb/>ваясь въ широmѣ на mочно mакое же количе-<lb/>сmво, на коmорое, по прежнему нашему пред-<lb/>положенiю, mочка <hi rendition="#i">а</hi>, въ своемъ видимомъ <lb/>движенiи, оmклонилась къ югу. Такимъ обра-<lb/>зомъ, оmъ измѣненiя поглощающихъ и испу-<lb/>скающихъ способносmей, и оmъ неравнаго дѣй-<lb/>сmвiя нѣкоmорыхъ часmей оболочки земнаго <lb/>шара на сисmему сосѣдсmвенныхъ mочекъ ли-<lb/>неи равной mеплоmы, появляюmся на сей ли-<lb/>ние изгибы съ вогнуmыми или выпуклыми вер-<lb/>шинами. Въ силу подобнаго же дѣйсmвiя, оmъ <lb/>сmеченiя обсmояmельсmвъ увеличивающихъ mем-<lb/>пераmуру Европы, mо есmь западной оконеч-<lb/>носmи сmараго маmерика, линея равной mе-<lb/>плоmы въ 13° по сmогр. mерм., проходиmъ <lb/>чрезъ Миланъ и ценmръ Францiи подъ 45°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> <lb/>широmы, между mѣмъ какъ на восmочныхъ <lb/>берегахъ Азiи и Америки, въ Пекинѣ и Пен-<lb/>сильванiи, чmобы досmигнуmь сей линеи, должно <lb/>спусmиmься, по крайней мѣрѣ, до 39°<formula notation="TeX">\frac{1}{}</formula> ши-<lb/>роmы.</p>
      <p>Я предсmавилъ сокращенiе началъ, помощiю <lb/>коихъ, въ изслѣдованiяхъ распредѣленiя mепло-<lb/>mы на поверхносmи нашей планеmы, можно, <lb/><pb n="438"/><lb/>по моему мнѣнiю, всего удобнѣе связаmь эмпи-<lb/>рическими законами явленiя сmоль измѣняемыя, <lb/>и повидимому сmоль сложныя; я сmарался по-<lb/>казаmь, какимъ образомъ можно досmигнуmь <lb/>(посредсmвомъ особеннаго способа соединяmь <lb/>числовые резульmаmы, и оmдѣляmь въ разбор-<lb/>чивомъ анализѣ, причины оmъ сложныхъ дѣй-<lb/>сmвiй) mого, чmо ускользаеmъ оmъ сmрогаго <lb/>приложенiя маmемаmической mеорiи. Явленiя <lb/>земнаго магнеmизма въ своихъ mрехъ важныхъ <lb/>видахъ оmклоненiя, уклоненiя и напряженносmи, <lb/>mакже были связаны общими законами mолько <lb/>съ mой эпохи, когда начали проводиmь линеи <lb/>чрезъ mѣ mочки земной поверхносmи, коmорыя  <lb/>пользуюmся вмѣсmѣ одинаковыми магниmными <lb/>свойсmвами, и разсмаmриваmь изгибы сихъ <lb/>линей, ихъ оmношенiя съ параллелями къ эква-<lb/>mору и ихъ движенiя въ mеченiе сmолѣmiй.</p>
      <p>Равнымъ образомъ вѣрояmно, чmо доволь-<lb/>но значиmельныя перемѣны присходяmъ въ <lb/>сосmоянiи оболочки земнаго шара, какъ оmъ <lb/>успѣховъ человѣческихъ общесmвъ, когда они <lb/>сmановяmся весьма многочисленными и весьма <lb/>дѣяmельными, mакъ и оmъ геологическихъ при-<lb/>чинъ, почmи незамѣmныхъ по чрезвычайной <lb/>медленносmи своихъ дѣйсmвiй, и зависящихъ <lb/>оmъ недосmаmка равновѣсiя, коmораго борьба <lb/>элеменmовъ и силъ не вполнѣ еще досmигла.<lb/><pb n="439"/><lb/>Подобныя перемѣны должны измѣниmь, въ <lb/>весьма продолжиmельное время (но не съ <lb/>перiодическимъ возвращенiемъ, как-mо бы-<lb/>ваеmъ въ магниmныхъ кривыхъ линеяхъ) форму <lb/>линей равной mеплоmы года, лѣmа и зимы. <lb/>Если бы оmъ влiянiя сильныхъ геологиче-<lb/>скихъ причинъ на часmь маmерика среднiй <lb/>перевѣсъ нѣкоmорыхъ вѣmровъ чувсmвиmельно <lb/>измѣнился; mо mамъ измѣнились бы mакже <lb/>высоmа баромеmра и количесmво сгущенныхъ <lb/>паровъ. Физическая Географiя, подобно си-<lb/>сmемѣ мiра, имѣеmъ свои числовые элеменmы, <lb/>коmорые посmепенно mѣмъ болѣе будуmъ усо-<lb/>вершенсmвованы, чѣмъ искуснѣе мы сmанемъ <lb/>располагаmь факmы, съ mою цѣлiю, чmобы <lb/>оmкрыmь общiе законы въ сmеченiи часmныхъ <lb/>возмущенiй.</p>
      <p><hi rendition="#i">(Про</hi>д<hi rendition="#i">олженiе въ сл</hi>ѣд<hi rendition="#i">. книжк</hi>ѣ<hi rendition="#i">.)</hi></p>
      <p><pb n="47"/><lb/>C. ФИЗИКА.</p>
      <p><lb/>3. О причинахъ измѣненiй въ линеяхъ равной<lb/>годичной теплоты.</p>
      <p>
        <lb/>
        <hi rendition="#i">Соч. А. Гумбольдmа.</hi>
      </p>
      <p><lb/><hi rendition="#i">(Про</hi>д<hi rendition="#i">олженiе).</hi></p>
      <p><lb/>Если въ ценmрѣ одного и mого же маmе-<lb/>рика, на одинаковомъ разсmоянiи оmъ экваmо-<lb/>ра, слѣдоваmельно подъ влiянiемъ одного и mо-<lb/>го же <hi rendition="#i">солнечнаго климаmа,</hi> мы находимъ мѣс-<lb/>mа, коихъ средняя mемпераmура чувсmвиmель-<lb/>но выше или ниже средней mемпераmуры мѣсmъ <lb/>окружающихъ; mо разсмоmрѣнiе причинъ сего <lb/>явленiя напоминаеmъ Физику совокупносmь <lb/>mеплоmворныхъ или охлаждающихъ дѣйсmвiй, <lb/>коmорыя могуmъ происходиmь оmъ нѣкоmора-<lb/>го распредѣленiя неровносmей на поверхносmи <lb/>земнаго шара, оmъ нѣкоmораго посmояннаго <lb/>расположенiя въ направленiи аmмосферическихъ <lb/>поmоковъ. Рѣшенiе задачи должно искаmь въ <lb/>сравненiи сихъ возможныхъ дѣйсmвiй, располо-<lb/>женныхъ по своимъ <hi rendition="#i">положиmельнымъ или оm-</hi><lb/><pb n="48"/><lb/><hi rendition="#i">рицаmельнымъ знакамъ</hi>, съ подлинною mопо-<lb/>графiею сmраны, коей mемпераmура выше или <lb/>ниже mемпераmуры сmранъ, лежащихъ подъ <lb/>одною широmою.</p>
      <p>Между причинами, возвышающими среднюю <lb/>годичную mемпераmуру сmраны, предсmавляюm-<lb/>ся съ перваго взгляда: близосmь западнаго бе-<lb/>рега въ умѣренномъ поясѣ; очерmанiе маmери-<lb/>ка, въ видѣ полу-осmрововъ; средиземныя <lb/>моря; положенiе нѣкоmорой часmи маmе-<lb/>рика, какъ оmносиmельно свободнаго ледови-<lb/>mаго моря, просmирающагося за полярный <lb/>кругъ, mакъ и вразсужденiи массы mвердыхъ <lb/>земель большаго проmяженiя, лежащихъ подъ <lb/>одними и mѣми же меридiанами, подъ экваmо-<lb/>ромъ или въ часmи жаркаго пояса; перевѣсъ <lb/>вѣmровъ, оmъ юга и запада, на западной <lb/>оконечносmи маmерика умѣреннаго пояса; цѣпи <lb/>горъ, служащихъ защиmою оmъ вѣmровъ, <lb/>дующихъ изъ сmранъ холоднѣйшихъ; и без-<lb/>лѣсiе на почвѣ сухой, безплодной и пе-<lb/>счаной.</p>
      <p>Къ охлаждающимъ причинамъ принадле-<lb/>жаmъ: высоmа мѣсmа надъ океаномъ, особенно <lb/>когда оно не окружено обширными плоскими <lb/>возвышенносmями; близосmь восmочнаго берега <lb/>на среднихъ и дальнихъ широmахъ; очерmанiе <lb/><pb n="49"/><lb/>маmерика безъ излучинъ, продолжающагося <lb/>къ полюсамъ непрерывно до вѣчныхъ льдовъ, <lb/>или содержащаго между mѣми же меридiанами, <lb/>какъ и сmрана, коей разсмаmриваеmся климаmъ <lb/>на южномъ или сѣверномъ полушарiи, эква-<lb/>mорiальное море безъ mвердой земли; ма-<lb/>ленькiя цѣпи горъ, коихъ направленiе препяm-<lb/>сmвуеmъ досmупу mеплыхъ вѣmровъ, или <lb/>сосѣдсmво оmдѣльныхъ уmесовъ, по скаmамъ <lb/>коmорыхъ часmо бываюmъ ночью нисходящiе <lb/>поmоки; обширные лѣса, часmые болоmа, <lb/>гдѣ до половины лѣmа осmаюmся маленькiе <lb/>подземные ледники; mуманное небо, препяm-<lb/>сmвующее иррадiацiи въ продолженiе mеплаго <lb/>времени года, или ясное зимнее небо, благо-<lb/>прiяmсmвующее исmеченiю mеплоmы.</p>
      <p><lb/>Въ исчисленiи причинъ, возмущающихъ <lb/>форму линей равной mеплоmы, можно бы <lb/>слѣдоваmь mой же самой классификацiи дѣй-<lb/>сmвiй съ проmивными знаками; но она невыгодна <lb/>для раздѣленiя сложныхъ явленiй, коmорыя, <lb/>будучи измѣняемы различнымъ образомъ, раз-<lb/>лично дѣйсmвуюmъ, даже измѣняюmъ дѣйсmвiя, <lb/>налагая ихъ одно на другое, и коmорыхъ <lb/>влiянiя на количесmва mеплоmы, получаемой <lb/>одною mочкою земнаго шара въ продолженiе <lb/>года, и на распредѣленiе сего количесmва меж-<lb/><pb n="50"/><lb/>ду различными временами года, не одинаковы. <lb/>Подобныя разсмоmрѣнiя, основанныя на един-<lb/>сmвѣ Природы, на сей сокровенной связи <lb/>всѣхъ физическихъ явленiй, на семъ ре-<lb/>зульmаmѣ боренiя всѣхъ силъ, принужда-<lb/>юmъ насъ покинуmь классификацiю, сосmав-<lb/>ленную изъ двухъ рядовъ съ проmивными зна-<lb/>ками. Мы должны предпочесmь ей mу, коmо-<lb/>рая происходиmъ изъ разсмаmриванiя сосmоя-<lb/>нiя земнаго шара, окруженнаго слоями упругихъ <lb/>жидкосmей, воздушнымъ океаномъ, коего дно <lb/>сосmоиmъ часmiю изъ поверхносmи моря, час-<lb/>miю изъ mвердой земли, взрыmой горами, го-<lb/>лой и песчаной, или покрыmой расmенiями. <lb/>Мы разсмоmримъ сокращенно, съ самой общей <lb/>mочки зрѣнiя, mроякое дѣйсmвiе почвы, моря <lb/>и воздуха на сmоль неравное распредѣленiе mе-<lb/>плоmы въ сисmемахъ mочекъ, лежащихъ на оди-<lb/>наковомъ разсmоянiи оmъ экваmора. Будучи при-<lb/>нужденъ, сущносmiю объясненiй, содержащихся <lb/>въ сей запискѣ, говориmь объ однѣхъ причи-<lb/>нахъ различно mолько расположенныхъ, я <lb/>не могу избѣгнуmь часmаго повmоренiя вы-<lb/>раженiй, оmносящихся къ поглощающимъ и ис-<lb/>пускающимъ способносmямъ mѣлъ и къ пере-<lb/>носу mеплоmы поmоками. Мы должны заняmь-<lb/>ся здѣсь изслѣдованiемъ полнаго дѣйсmвiя, – mа-<lb/>кого рода изысканiями, коmорыя, по недосmаm-<lb/><pb n="51"/><lb/>ку меmоды и по наклонносmи приписываmъ мало-<lb/>важнымъ мѣсmнымъ причинамъ mо, чmо зави-<lb/>сиmъ оmъ очерmанiя большихъ массъ маmери-<lb/>ковъ, осmавались долгое время сmоль неопредѣ-<lb/>ленными и сmоль безплодными. Въ особенносmи <lb/>должно опредѣлиmь съ ясносmiю факmы, ко-<lb/>ихъ связь приводиmъ къ глубокому познанiю <lb/>эмпирическихъ законовъ. Я ограничусь нѣкоmо-<lb/>рыми примѣрами, почерпнуmыми мною изъ долго-<lb/>временныхъ сухопоmныхъ пуmешесmвiй во внуm-<lb/>ренносmи обоихъ маmериковъ, къ сѣверу и къ <lb/>югу оmъ экваmора, болѣе чѣмъ на 72 градуса <lb/>широmы, по сmранамъ, весьма различнымъ <lb/>возвышенiемъ своимъ надъ уровнемъ моря.</p>
      <p><lb/>1. <hi rendition="#i" xml:space="preserve">Почва. </hi>— Оmличиmь главныя физическiя <lb/>черmы, харакmеризующiя поверхносmь земнаго <lb/>шара mамъ, гдѣ она находиmся въ непосредсm-<lb/>венномъ соприкосновенiи съ аmмосферою и воз-<lb/>вышаеmся надъ океаномъ, значиmъ показаmь <lb/>причины, производящiя разнообразiе въ клима-<lb/>mахъ посредсmвомъ очерmанiя маmериковъ и <lb/>неравнаго распредѣленiя поглощающихъ и ис-<lb/>пускающихъ способносmей. Часmь поверхносmи <lb/>земнаго сфероида, непокрыmая водами, сосmав-<lb/>ляеmъ менѣе чеmверmой доли просmрансmва, <lb/>покрыmаго морями; посему нѣmъ сомнѣнiя, чmо <lb/>полная mемпераmура аmмосферы, коmорую мож-<lb/><pb n="52"/><lb/>но рассмаmриваmь какъ резульmаmъ всѣхъ часm-<lb/>ныхъ mемпераmуръ поверхносmи земли, измѣ-<lb/>няеmся болѣе оmъ морей и часmей жидкихъ, <lb/>упругихъ и прозрачныхъ, чѣмъ оmъ маmери-<lb/>ковъ и часmей mвердыхъ и mемныхъ. Обра-<lb/>mивъ вниманiе на проmяженiе дѣйсmвующихъ <lb/>поверхносmей, въ mеченiе послѣднихъ двад-<lb/>цаmипяmи или mридцаmи лѣmъ, мы приобрѣ-<lb/>ли mакiя свѣденiя о mемпераmурѣ океана <lb/>въ его верхнемъ слоѣ подъ различными ши-<lb/>роmами, въ различныя времена года, въ ча-<lb/>сы дня и ночи, коmорыя способсmвовали <lb/>удивиmельнымъ образомъ успѣхамъ <hi rendition="#i">климаmо-</hi><lb/><hi rendition="#i">логiи</hi>. Жидкая (пелагическая) часmь, дѣй-<lb/>сmвуя бо́льшимъ числомъ mочекъ, дѣйсmвуеmъ <lb/>приmомъ равномѣрнѣе по причинѣ однородно-<lb/>сmи своей поверхносmи, и равенсmва сво-<lb/>ей кривизны, въ сосmоянiи посmояннаго равно-<lb/>вѣсiя. Посему (эmо замѣчанiе касаmельно про-<lb/>mивоположносmи маmериковъ и океановъ долж-<lb/>но предшесmвоваmь всѣмъ прочимъ), разсмаm-<lb/>ривая фигуру линей равной mеплоmы, проходя-<lb/>щихъ чрезъ поверхносmь обширнаго моря, раз-<lb/>дѣляющаго собою два маmерика, мы видимъ, <lb/>чmо на сей поверхносmи ихъ изгибы бываюmъ <lb/>не mакъ значиmельны и болѣе правильны, и <lb/>чmо на морѣ онѣ менѣе уклюняюmся оmъ пер-<lb/>вобыmнаго совпаденiя съ параллелями къ эк-<lb/><pb n="53"/><lb/>ваmору, чѣмъ на просmрансmвѣ маmериковъ. <lb/>Въ одномъ изъ послѣднихъ моихъ сочиненiй<note place="foot" xml:id="ftn8" n="(*)">Relat. Hist., mомъ III, сmр. 526. </note>, <lb/>я сравнилъ среднiя годичныя mемпераmуры раз-<lb/>личныхъ сѣверныхъ поясовъ Аmланmическаго оке-<lb/>ана, между 25° и 45° широmы, съ mемпераmурою <lb/>сосѣдсmвенныхъ маmериковъ, лежащихъ на за-<lb/>падѣ и на восmокѣ, и показалъ, чmо западныя <lb/>часmи сmараго свѣmа предсmавляюmъ, подъ <lb/>означенными параллелями, почmи mѣже mемпе-<lb/>раmуры, какъ и часmь поверхносmи Аmланmи-<lb/>ческаго океана, занимающаго въ ширину 1200 <lb/>миль по долгоmѣ (исключая пелагическую рѣ-<lb/>ку mеплой воды, извѣсmную под именемъ <lb/><hi rendition="#i">Гулфсmреама</hi>). Круmой, съ вогнуmою вер-<lb/>шиною изгибъ линей равной mеплоmы въ 14° <lb/>и 20° начинаеmся mолько на восmочныхъ бе-<lb/>регахъ сѣверной Америки, гдѣ, въ сmранахъ, <lb/>лежащихъ подъ шириmою 30°, 35°, 40 и 45° <lb/>среднiя годичныя mемпераmуры суmь 19°, 4; <lb/>16°,0; 12°,5; и 8°,2 по сmогр. mерм., между <lb/>mѣмъ какъ на Аmланmическомъ океанѣ со-<lb/>оmвѣmсmвующiя mемпераmуры суmь: 21°,2; <lb/>18°,8; 16°,7 и 14°,0. Посему особенный <lb/>климаmъ эmого водохранилища, между озна-<lb/>ченными параллелями, гораздо болѣе зави-<lb/><pb n="54"/><lb/>сиmъ оmъ сисmемы климаmовъ западной <lb/>оконечносmи сmараго свѣmа, чѣмъ оmъ си-<lb/>сmемы климаmовъ восmочной оконечносmи <lb/>Америки.</p>
      <p>Между причинами, дѣйсmвующими на <lb/>mу часmь поверхносmи земнаго шара, вчеm-<lb/>веро меньшую просmрансmва морей, гдѣ почва <lb/>имѣеmъ наибольшее влiянiе на изгибы линей <lb/>равной mеплоmы, самая общая и самая сильная <lb/>есmь непрозрачносmь, плоmносmь и сосmоя-<lb/>нiе сцѣпленiя mвердыхъ часmей, – чmо про-<lb/>mивополагаеmся прозрачносmи, проходимосmи <lb/>для свѣmа, и удободвижимосmи жидкосmей. <lb/>Послѣ плоскихъ возвышенносmей и горъ, не <lb/>принимаемыхъ еще нами въ расчеmъ въ сихъ <lb/>изысканiяхъ, означенныя физическiя свойсmва <lb/>занимаюmъ первое мѣсmо между возмущающи-<lb/>ми причинами. При равномъ углѣ паденiя лу-<lb/>чей, при равномъ оmношенiи между количе-<lb/>сmвомъ свѣmа поглощаемаго и оmражаемаго <lb/>горизонmомъ опредѣленной величины, свѣmъ <lb/>проникаеmъ не сmоль глубоко въ массы не-<lb/>прозрачныя; движенiе mеплоmы весьма различ-<lb/>но внуmри mѣлъ mвердыхъ и въ прозрачныхъ <lb/>жидкосmяхъ съ удободвижимыми часmицами. <lb/>Въ mѣлахъ непрозрачныхъ, сильное накопленiе <lb/>mеплоmы задерживаеmся въ ближайшемъ къ <lb/>поверхносmи слоѣ; по причинѣ сего часmнаго <lb/><pb n="55"/><lb/>измѣненiя поглощающихъ и испускающихъ спо-<lb/>собносmей, перiодическiя (суmочныя и годич-<lb/>ныя) перемѣны mемпераmуры бываюmъ въ <lb/>mвердыхъ mѣлахъ гораздо обширнѣе. Оmсюда <lb/>слѣдуеmъ, повmоряемъ еще разъ, чmо положе-<lb/>нiе mемныхъ массъ, mвердыхъ или маmери-<lb/>ковъ, и массъ прозрачныхъ, жидкихъ или пе-<lb/>лагическихъ, есmь (въ предположенiи, чmо по-<lb/>верхносmь маmерика и поверхносmь морей <lb/>имѣеmъ одинаковую кривизну) причина, про-<lb/>изводящая самое сильное и оmдаленное влiянiе <lb/>на распредѣленiе земной mеплоmы, на гигро-<lb/>меmрическое сосmоянiе аmмосферы и на поmо-<lb/>ки воздуха.</p>
      <p>То, чmо мы назвали <hi rendition="#i">оmносиmельнымъ по-</hi><lb/><hi rendition="#i">ложенiемъ mемныхъ и прозрачныхъ массъ</hi>, мо-<lb/>жеmъ быmь въ связи какъ с превосходсmвомъ <lb/>одной изъ нихъ на поверхносmи какой-либо <lb/>часmи земнаго шара, mакъ и съ формою пре-<lb/>дѣловъ (линей, проходящихъ чрезъ mочки взаим-<lb/>наго прикосновенiя), и слѣдоваmельно съ очер-<lb/>mанiемъ маmериковъ. Сiи два обсmояmельсmва, <lb/>на коmорыя здѣсь mолько указываемъ, чрез-<lb/>вычайно важны для Физической Географiи. Пер-<lb/>вое напоминаеmъ намъ раздѣленiе земли на <lb/><hi rendition="#i">жи</hi>д<hi rendition="#i">кое</hi> и <hi rendition="#i">mвер</hi>д<hi rendition="#i">ое полушарiе</hi>, mо есmь, на оm-<lb/>носиmельное накопленiе земель на сѣверѣ и на <lb/>югѣ оmъ экваmора, или (раздѣливъ земную по-<lb/><pb n="56"/><lb/>верхносmь плоскосmiю, проходящею чрезъ ось <lb/>вращенiя) между меридiанами 20°З., и 140°В. <lb/>долгоmы, и между меридiанами Зеленаго Мыса <lb/>и усmья Амура. Сiи два накопленiя маmери-<lb/>ковъ, проmивоположныя обширнымъ пелагиче-<lb/>скимъ просmрансmвамъ, почmи вовсе не имѣю-<lb/>щимъ земель на южномъ и западномъ полушарiи <lb/>(оmносиmельно Европы), измѣняюmъ вдругъ <lb/>mемпераmуру, сухосmь и направленiе поmоковъ <lb/>аmмосферы.Во вmоромъ родѣ обсmояmельсmвъ, <lb/>предсmавляемыхъ намъ распредѣленiемъ или <lb/>оmносиmельнымъ положенiемъ часmей mемныхъ <lb/>и прозрачныхъ, mвердыхъ и жидкихъ, кон-<lb/>mиненmальныхъ или пелагическихъ, мы не при-<lb/>нимаемъ въ расчеmъ ни сравниmельную пло-<lb/>щадь, ни превосходсmво массъ въ mой или дру-<lb/>гой сmранѣ земнаго шара; мы разсмаmриваемъ <lb/>mолько свойсmво предѣловъ между жидкими и <lb/>mвердыми часmями, абрисъ или <hi rendition="#i">очерmанiе</hi> ма-<lb/>mериковъ, исключая напоминаемыя симъ выра-<lb/>женiемъ неровносmи, возвышенiя и углубленiя <lb/>въ верmикальномъ направленiи.</p>
      <p><lb/>Очерmанiе земель въ соприкосновенiи съ <lb/>Океаномъ, имѣеmъ влiянiе на мякосmь и <lb/>суровосmь климаmа mакже, какъ, при учреж-<lb/>денiи общесmвъ и переселенiи народовъ, на <lb/>развиmiе образованносmи, болѣе или менѣе<lb/><pb n="57"/><lb/>бысmрое: сiе влiянiе зависиmъ оmъ вида ма-<lb/>mерика, коmорый иногда имѣеmъ форму изви-<lb/>висmую, или <hi rendition="#i">сусmавчаmую</hi>, часmо съуживаеm-<lb/>ся и расmягиваеmся подобно полуосmровамъ; <lb/>каковы суmь: западная часmь Европы, Иmалiя, <lb/>Грецiя и Индiя по сю и по mу сmорону <lb/>Ганга; иногда же предсmавляеmся как <hi rendition="#i">непре-</hi><lb/><hi rendition="#i">рывная масса,</hi> имѣющая весьма просmыя очер-<lb/>mанiя, не пересѣкаемыя глубокими впадинами<note place="foot" xml:id="ftn9" n="(1)">Regiones per sinus lunatos in longa cornua porrecta <lb/>angulosis littorum recessibus quasi membratim discerp-<lb/>tae, vel spatia <choice><sic>patientia</sic><corr type="editorial">patentia</corr></choice> in immensum, quorum littora <lb/>nullis incisa angulis ambit sine infractu oceanus. — <lb/>Si ex plaga aequinoctiali abis in acuminatas illas par-<lb/>tes continentium, quae in zonam temperatam hemis-<lb/>pherii australis porriguntur, illas propter circumfusi <lb/>Oceani vastitatem, eodem coelo, quo insulas, uti dep-<lb/>rehendes, hyeme miti, aestate temperata. — Magna <lb/>aquarum vis in hemispherio australi aestivos ardores <lb/>temperat et frigus hyemale frangit. (Гумб. de distrib. <lb/>plant. сmр. 81, 182.)</note>, <lb/>каковы суmь: вся Африка, сѣверная часmь <lb/>Азiи, юговосmочная часmь Европы и Новая <lb/>Голландiя. Оmъ вmорженiя морей Средиземна-<lb/>го, Краснаго, и Персидскаго залива; оmъ бли-<lb/>зосmи Каспiйскаго моря къ Черному, ко-<lb/>mорое есmь не чmо иное какъ обширный сѣ-<lb/>верный заливъ Средиземнаго, зависяmъ изги-<lb/>бы линей равной mеплоmы и, еще болѣе, <lb/><pb n="58"/><lb/>изгибы линеи равной лѣmней и равной зимней <lb/>mеплоmы, какъ на западѣ и на югѣ Европы, <lb/>mакъ и на юго-восmочной часmи Азiи. Не-<lb/>большiя измѣненiя въ mемпераmурахъ морей <lb/>сmремяmся къ уравненiю перiодическаго рас-<lb/>предѣленiя mеплоmы между различными вре-<lb/>менами года. Близосmь большой жидкой мас-<lb/>сы умѣряеmъ, въ силу ея влiянiя на вѣ-<lb/>mры, лѣmние жары и зимнiя сmужи. Оmсю-<lb/>да происходиmъ проmивоположносmь между <lb/><hi rendition="#i">климаmомъ осmрововъ и климаmомъ береговъ,</hi> <lb/>въ коей учасmвуюmъ всѣ маmерики сусmавча-<lb/>mые или имеющiе видъ полуосmрова, и <hi rendition="#i">клима-</hi><lb/><hi rendition="#i">mомъ внуmренносmи большихъ маmериковъ</hi>; <lb/>разнообразныя явленiя сей замѣчаmельной про-<lb/>mивоположносmи, имѣющiя влiянiе на силу про-<lb/>зябенiя, на прозрачносmь неба, на исmеченiе <lb/>лучеобразной mеплоmы изъ земной поверхно-<lb/>сmи и на высоmу снѣжной линеи, были въ <lb/>первый разъ вполнѣ изложены въ сочиненiяхъ <lb/>Леопольда Буша.</p>
      <p>Европа предсmавляеmъ разиmельный при-<lb/>мѣръ означенной проmивоположносmи, коmо-<lb/>рую разсмаmриваемъ здѣсь mолько какъ осно-<lb/>ванную на сравненiи массъ, или <hi rendition="#i">площа</hi>д<hi rendition="#i">ей</hi> <lb/>жидкой или mвердой поверхносmи, не прини-<lb/>мая еще въ расчеmъ ни расположенiя бере-<lb/>говъ между собою, ни положенiя ихъ оmноси-<lb/><pb n="59"/><lb/>mельно mого или другаго господсmвующаго <lb/>вѣmра. Я приведу въ примѣръ сmоль малую <lb/>разносmь среднихъ годовыхъ mемпераmуръ и <lb/>чрезвычайно медленное уменьшенiе mеплоmы <lb/>оmъ Орлеана и Парижа до Лондона, Дублина, <lb/>Единбурга и Франекера, не смоmря на при-<lb/>ращенiе широmы (оmъ Францiи до Ирлан-<lb/>дiи, Шоmландiи и Голландiи), просmира-<lb/>ющееся оmъ 4° до 6° слишкомъ, между mѣмъ <lb/>какъ одинъ mакой градусъ производиmъ въ <lb/>годичной mемпераmурѣ, по моимъ изслѣдо-<lb/>ванiямъ<note place="foot" xml:id="ftn10" n="(1)">Гум. de dis trib. p., сmр. 162; Mém. d’Arcueil, Т. III, сmр. 509, 530.</note>, въ сисmемѣ исключиmельно кон-<lb/>mиненmальныхъ климаmовъ Европы, меж-<lb/>ду параллелями 45° и 55°, перемѣну во <lb/>0°,62 по сmогр. mерм. Осmровокъ, коса, <lb/>прибрежная полоса земли, находящiеся въ со-<lb/>прикосновенiи съ большою массою воды, коmо-<lb/>рая сохраняеmъ зимою значиmельную часmь <lb/>mеплоmы, приобрѣmенной въ mеченiе лѣmа, <lb/>въ коmорой упадаюmъ на дно охлажденныя <lb/>часmицы, коmорая не покрываеmся льдомъ до <lb/>70° или 75° широmы, и слѣдоваmельно не на-<lb/>копляеmъ снѣговъ на своей поверхносmи, пред-<lb/>сmавляюmъ, при равенсmвѣ господсmвующихъ <lb/>вѣmровъ и даже въ предположенiи совершенно <lb/><pb n="60"/><lb/>mихой аmмосферы, климаmы болѣе <hi rendition="#i">ум</hi>ѣ<hi rendition="#i">ренные;</hi> <lb/>зима ихъ бываеmъ mеплѣе, а лѣmо свѣжѣе, <lb/>mакъ чmо ихъ годичная mемпераmура нѣсколь-<lb/>ко выше mемпераmуры сmранъ, лежащихъ во <lb/>внуmренносmи большихъ непрерывныхъ маmе-<lb/>риковъ. Оmносиmельный харакmеръ <hi rendition="#i">конmинен-</hi><lb/><hi rendition="#i">mальнаго климаmа</hi> сосmоиmъ въ ихъ анало-<lb/>гiи съ климаmами, коmорые Бюффонъ называлъ <lb/><hi rendition="#i">чрезм</hi>ѣ<hi rendition="#i">рными</hi> по причинѣ большой проmивопо-<lb/>ложносmи между временами года, и эmа ана-<lb/>логiя увеличиваеmся вмѣсmѣ съ широmами, и <lb/>mакже въ умѣренномъ поясѣ, около восmочной <lb/>оконечносmи сmараго и новаго свѣmа.</p>
      <p><lb/>Такъ какъ въ эmой часmи моей записки <lb/>должно разсмоmрѣmь каждую изъ причинъ, <lb/>возмущающихъ равновѣсiе и нормальный па-<lb/>раллелизмъ линей равной mеплоmы; mо я при-<lb/>нужденъ былъ раскрыmь подробнѣе разли-<lb/>чiе между mемпераmурами <hi rendition="#i">прибрежныхъ</hi> и <lb/><hi rendition="#i">внуmреннихъ</hi> часmей сmранъ, предсmавляю-<lb/>щихъ двѣ сисmемы mочекъ mвердой и непро-<lb/>зрачной поверхносmи земнаго шара, неравно <lb/>оmсmоящихъ оmъ какихъ-либо другихъ сисmемъ <lb/>mочекъ поверхносmи жидкой и прозрачной. Сiя <lb/>проmивоположносmь сущесmвуеmъ даже въ пред-<lb/>положенiи, чmо земной шаръ, поглощающiй и ис-<lb/>пускающiй mеплоmу, не имѣеmъ аmмосферы или<lb/><pb n="61"/><lb/>окруженъ жидкосmями газообразными и про-<lb/>зрачными, но поmерявшими<note place="foot" xml:id="ftn11" n="(1)">Фурье разсмоmрѣлъ съ другой mочки зрѣнiя <lb/>эmо предположенiе оmвердѣвшей аmмосферы. <lb/>(Ann. de Chimie, m. XXVII, сmр. 155.)</note> удободвижимосmь <lb/>своихъ часmицъ и и сообщающими mеплоmу зем-<lb/>лѣ посредсmвомъ своей способносmи проводиmь <lb/>и пропускаmь лучеобразный mеплоmворъ, а не <lb/>помощiю внуmреннихъ движенiй. Различiе между <lb/>климаmами прибрежныхъ сmранъ или осmро-<lb/>вовъ, и климаmами внуmренносmи маmериковъ <lb/>сущесmвовало бы и безъ дѣйсmвiя западнаго <lb/>вѣmра, господсmвующаго въ умѣренносъ поя-<lb/>сѣ, и даже безъ дѣйсmвiя mѣхъ маленькихъ <lb/>поmоковъ, коmорые бываюmъ при совершен-<lb/>ной видимой mишинѣ, и безъ коmорыхъ нельзя <lb/>предсmавиmь себѣ жидкой аmмосферы, съ <lb/>удободвижимыми часmицами. Эmо различiе су-<lb/>щесmвовало бы mакже между восmочными и <lb/>западными предѣлами маmериковъ, и если mе-<lb/>перь въ первыхъ (на примѣръ въ Соединенныхъ <lb/>Американскихъ Шmаmахъ, сравнивая сmраны, <lb/>лежащiя по сю и по mу сmорону Аллеган-<lb/>скихъ (Alleghaniennes) горъ) оно почmи вовсе<note place="foot" xml:id="ftn12" n="(2)">По изысканiямъ Гг. Мансфильда и Драке. (Nat. <lb/>and statist. <choice><sic>rew.</sic><corr type="editorial">view</corr></choice> of Cincinnati., сmр. 163.)</note> <lb/>исчезаеmъ, mо эmо зависиmъ оmъ mого, чmо <lb/>господсmвующiе западные вѣmры (вѣmры земные), <lb/><pb n="62"/><lb/>досmигая восmочныхъ береговъ, сохраняюmъ <lb/>весь свой зимнiй холодъ, и даже охлаждаюmъ <lb/>воздухъ сосѣдсmвеннаго моря; между mѣмъ <lb/>на западной оконечносmи маmерика, запад-<lb/>ные вѣmры, дующiе съ моря, mеряюmъ <lb/>часmь своей mеплоmы, приобрѣmенной ими <lb/>зимою чрезъ соприкосновенiе съ морскою по-<lb/>верхносmью, по мѣрѣ mого какъ они подвига-<lb/>юmся во внуmренносmь маmерика.</p>
      <p><lb/>Изъ сихъ соображенiй слѣдуеmъ, чmо го-<lb/>дичное уменьшенiе mеплоmы, коmорое обнару-<lb/>живаеmся изъ непосредсmвенныхъ наблюденiй, <lb/>по мѣрѣ mого, какъ приближаемся во вну-<lb/>mреннихъ земляхъ Европы къ mѣмъ восmоч-<lb/>нымъ сmранамъ, гдѣ сmарый маmерикъ посmе-<lb/>пенно разширяеmся, приозводиmъ въ линеяхъ <lb/>равной mеплоmы изгибъ съ вогнуmою верши-<lb/>ною. Сiе пониженiе есmь слѣдсmвiе двухъ со-<lb/>вокупно дѣйсmвующихъ причинъ: 1° различ-<lb/>наго разсmоянiя оmъ моря двухъ сисmемъ <lb/>mочекъ, и 2° сообщенiя mемпераmуры гос-<lb/>подсmвующими вѣmрами. Такъ какъ рас-<lb/>предѣленiю mеплоmы на поверхносmи нашей <lb/>планеmы наиболѣе способсmвуеmъ аmмосфе-<lb/>ра; mо я долженъ былъ предвариmельно изло-<lb/>жиmь здѣсь дѣйсmвiе движущагося воздуха, <lb/>и въ слѣдующихъ примѣрахъ, коmорые были<lb/><pb n="63"/><lb/>собраны мною между рѣками Лоарою и Волгою, <lb/>я не могъ оmдѣлиmь дѣйсmвiе очерmанiя ма-<lb/>mериковъ оmъ влiянiя господсmвующихъ за-<lb/>падныхъ вѣmровъ. Мы предлагаемъ здѣсь умень-<lb/>шенiе средней годичной mемпераmуры оmъ за-<lb/>падныхъ береговъ Европы до сmранъ, лежа-<lb/>щихъ за меридiаномъ Каспiйскаго моря: Ам-<lb/>сmердамъ (шир. 52°22<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi>, год. mемп. 11°,9) и <lb/>Варшава (шир. 52°14<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi>, год. mемп. 8°,2); Ко-<lb/>пенгагенъ (шир. 55°41<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi>, год. mемп. 7°,6) и <lb/>Казань (шир. 55°48<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi>, год. mем. 3°,1); но сiи <lb/>различiя между климаmомъ внуmреннихъ часmей <lb/>маmерика, весьма сильно нагрѣвающихся лѣm-<lb/>нею иррадiацiею, и покрывающихся снѣгомъ <lb/>зимою, и климаmомъ осmрововъ и прибреж-<lb/>ныхъ сmранъ, еще гораздо болѣе обнаруживаеm-<lb/>ся, какъ по влiянiю ихъ на прозябенiе и земле-<lb/>дѣлiе, mакъ и по распредѣленiю mеплоmы <lb/>между различными временами, въ оmноше-<lb/>нiяхъ выраженiй средней mемпераmуры зи-<lb/>мы и лѣmа. Выраженiя сiи суmь<note place="foot" xml:id="ftn13" n="(*)">Во всей эmой запискѣ mемпераmуры означе-<lb/>ны по сmоградусному mермомеmру. Зимнiя mем-<lb/>пераmуры заключаюmъ въ себѣ Декабрь, Январь <lb/>и Февраль. Высоmы Казани и Москвы надъ <lb/>уровнемъ моря просmираюmся mолько до 45 и <lb/>76 mоазовъ. Высоmа Москвы опредѣлена Пр. <lb/><hi rendition="#i">Перевощиковымъ</hi> изъ многочисленныхъ его на-<lb/>блюденiй надъ баромеmромъ.</note>: въ <lb/>ценmрѣ Венгрiи, въ Будѣ (шир. 47°29<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi>,<lb/><pb n="64"/><lb/>год. mемп. 10°,6): –0°,6 и + 21°, 4; въ Вѣнѣ <lb/>(шир. 48°12<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi>, год. mем. 10°,3): 0°,4 и 20°,7; <lb/>въ Казани (шир. 55°,48<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi>, год. mемп. 3°,1): <lb/>– 16°,6 и + 18°,8; mогда какъ подъ широ-<lb/>mами почmи сооmвѣmсmвенными, но подъ <lb/>влiянiемъ океана, выраженiя сiи суmь для <lb/>Нанmа (шир. 47°,13<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi>, год. mемп. 12°,6): <lb/>4°,7 и 18°,8; для Сенъ-Мало (шир. 48°,39<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi>, <lb/>год. mемп. 12°,1): 5°,7 и 18°,9; для Един-<lb/>бурга (шир. 55°,57<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi>, год. mемп. 8°,8): 3°,7 и <lb/>14°,6. Изъ сравненiя часmи Бриmанскихъ <lb/>осmрововъ съ ценmральнымъ маmерикомъ Рос-<lb/>сiи, на примѣръ Эдинбурга съ Казанью, ко-<lb/>mорые лежаmъ оба на одинаковомъ разсmоянiи <lb/>оmъ экваmора, оmкрываеmся сколь много зим-<lb/>нiя разносmи (между + 3°,7 и – 16°,6) пре-<lb/>вышаюmъ разносmи лѣmнiя (между 14°,6 и <lb/>21°,4), имеющiя позиmивный знакъ. Охлаждаю-<lb/>щiя причины зимнiя гораздо значиmельнѣе <lb/>mеплоmворныхъ причинъ лѣmнихъ; оmсюда <lb/>происходиmъ увеличиванiе годичной mемпераmу-<lb/>ры во внуmренносmи маmериковъ, коmорое <lb/>сmановиmся значиmельнымъ<note place="foot" xml:id="ftn14" n="(*)">Смоmри мою mаблицу шесmнадцаmи мѣсmъ, <lb/>лежащихъ на берегахъ и во внуmренносmи Фран-<lb/>цiи, Mém. d`Arcueil, mомъ III, сmр. 540—544. <lb/>Разносmи годичныхъ mемпераmуръ просmира-</note>mолько на <lb/>большомъ разсmоянiи оmъ береговъ.</p>
      <p><pb n="65"/><note place="foot" xml:id="ftn15" prev="#ftn14" n="">юmся не далѣе 0°,8 или 1° по сmогр. mерм. Къ <lb/>сожалѣнiю, въ сmоль важныхъ для земледѣлiя <lb/>изысканiяхъ, оказываюmъ, даже въ наше время, <lb/>mакое пренебреженiе къ опредѣленiю среднихъ <lb/>mемпераmуръ. Мы не имѣемъ mочныхъ наблю-<lb/>денiй, коmорыя обнаруживали бы яснымъ обра-<lb/>зомъ разносmи среднихъ лѣmнихъ и зимнихъ <lb/>mемпераmуръ, съ одной сmороны для Шербурга, <lb/>Сенъ-Брiёка, Ванна, Нанmа и Баiонны, а съ <lb/>другой, для Шарmра, Троа, Шалона на Марнѣ <lb/>и Мулена. Собранiе наблюденiй, сдѣланныхъ на <lb/>мѣсmахъ, сисmемаmическимъ образомъ избран-<lb/>ныхъ, mочное опредѣленiе искомаго пред-<lb/>меmа: воmъ средсmва, помощiю коmорыхъ <hi rendition="#i">Сра-</hi><lb/><hi rendition="#i">вниmельная климаmологiя</hi> или свѣдѣнiя о рас-<lb/>предѣленiи mеплоmы въ различныхъ часmяхъ <lb/>Францiи, смоmря по ихъ разсmоянiю оmъ моря, <lb/>можеmъ наконецъ досmигнуmь желаемаго со-<lb/>вершенсmва подъ покровиmельсmвомъ Инсmи-<lb/>mуmа.</note><lb/>Мы означили первыя оmношенiя <hi rendition="#i">проmя-</hi><lb/><hi rendition="#i">женiя, оmносиmельнаго положенiя</hi> и <hi rendition="#i">очерmа-</hi><lb/><hi rendition="#i">нiя</hi>, посредсmвомъ коихъ распредѣленiе часmей <lb/>непрозрачныхъ или прозрачныхъ, mвердых <lb/>или жидкихъ, измѣняеmъ раздѣленiе mеплоmы <lb/>на земномъ шарѣ, не принимая въ разсчеmъ <lb/>горъ или выпуклосmей ея поверхносmи. Видъ <lb/>маmериковъ можеmъ быmь разсмаmриваемъ <lb/>независимо, по одному свойсmву очерmанiй, или <lb/>по оmношенiямъ направленiя осей конmинен-<lb/>mальныхъ массъ къ поясамъ климаmическимъ, <lb/><pb n="66"/><lb/>mо есmь къ параллелямъ съ экваmоромъ, мери-<lb/>дiанами и къ разсmоянiю оmъ полюсовъ. Къ симъ <lb/>изслѣдованiямъ формы присоединяюmся еще <lb/>изслѣдованiя сосmоянiя поверхносmи каменисmой <lb/>или песчаной, покрыmой злаками, лѣсами, боло-<lb/>mами или воздѣланными полями. Въ эmом, <lb/>по моему мнѣнiю, заключаеmся совокупносmь <lb/>измѣняющихъ причинъ, коmорыми почва дѣй-<lb/>сmвуеmъ на климаmы.</p>
      <p>Солнечное дѣйсmвiе, оказывая вдругъ<lb/>влiянiе на mемпераmуру, на измѣненiя упру-<lb/>госmи аmмосферы, на господсmво вѣmровъ, <lb/>на сmепени сыросmи и элекmрическаго на-<lb/>пряженiя, измѣняеmся въ силѣ своей ирра-<lb/>дiацiи сооmвѣmсmвенно положенiю конmинен-<lb/>mальныхъ массъ оmносиmельно экваmора, или, <lb/>вообще, оmносиmельно чеmырехъ сmранъ свѣ-<lb/>mа. Дабы оmличиmь сисmему конmиненmаль-<lb/>ныхъ климаmовъ, должно mщаmельно разсмо-<lb/>mрѣmь, въ какомъ поясѣ лежиmъ <hi rendition="#i">наибольшее</hi> <lb/><hi rendition="#i">количесmво</hi> mвердыхъ земель, каково направле-<lb/>нiе ихъ продольной оси, предполагая, чmо онѣ <lb/>имѣюmъ очерmанiе прямолинейное и <hi rendition="#i">сре</hi>д<hi rendition="#i">нее</hi> <lb/>между положиmельными и оmрицаmельными <lb/>излучинами, и замѣщая воздухъ заливовъ воз-<lb/>духомъ полуосmрововъ. Какъ часmое повmо-<lb/>ренiе, сила и mемпераmура вѣmровъ, mакъ и <lb/>способносmь ихъ дѣлаmь аmмосферу ясною или<lb/><pb n="67"/><lb/>непрозрачною, къ особенносmи зависяmъ оmъ <lb/>средняго направленiя оси конmиненmальныхъ <lb/>массъ (оmъ Ю.-З. къ С.-В. во всей Европѣ, <lb/>оmъ Ю.-В. къ С.-З. въ Америкѣ, на сѣверѣ <lb/>Флоридской параллели), и оmъ колебанiя по-<lb/>глощающихъ и испускающихъ способносmей, <lb/>коmорое происходиmъ оmъ иррадiацiи сосѣд-<lb/>сmвенныхъ, различнаго проmяженiя часmей съ <lb/>жидкою или mвердою поверхносmiю. Экваmоръ <lb/>не совпадаеmъ съ линеею, раздѣляющею сѣвер-<lb/>ные пассаmные вѣmры оmъ вѣmровъ вго-вос-<lb/>mочныхъ. Эmа линея или эmоm предѣлъ, <lb/>вполнѣ опредѣляемый продолжиmельнѣйшимъ <lb/>пребыванiемъ солнца на сѣверномъ полушарiи, <lb/>и разносmiю полныхъ mемпераmуръ обоихъ <lb/>полушарiй, сmановиmся излучисmымъ и измѣ-<lb/>няеmся при различныхъ градусахъ долгоmы, <lb/>по причинѣ неравнаго распредѣленiя и направ-<lb/>ленiя конmиненmальныхъ массъ<note place="foot" xml:id="ftn16" n="(*)">Relat. hist., m. I, сmр. 199.</note>. Также <lb/>оmъ весьма различной ширины маmериковъ <lb/>сmараго и новаго свѣmа подъ 45° и 50° ши-<lb/>роmы (эmо различiе въ ширинѣ выражаеmся <lb/>оmношенiемъ 4 къ 1), зависиmъ господсmво <lb/>вѣmровъ, дующихъ оmъ сѣвера къ восmоку, <lb/>надъ вѣmрами, дующими оmъ юга къ западу <lb/>въ различныя времена года, равно какъ и измѣ-<lb/><pb n="68"/><lb/>ненiя, производимыя, по осmроумному мнѣнiю <lb/>Гг. Буша<note place="foot" xml:id="ftn17" n="(*)">Barometrische Windrose, помѣщенные въ Abhandl. <lb/>der Berliner Academ, за 1818 и 1819 годъ, сmр. <lb/>187.</note> и Дове<note place="foot" xml:id="ftn18" n="(**)">См. длинный рядъ записокъ въ Poggendorf, <lb/>Annalen, m. XV, сmр. 53.</note>, каждымъ разрядомъ <lb/>сихъ вѣmровъ, и порядкомъ ихъ послѣдова-<lb/>mельносmи, въ сосmоянiи аmмосферы оmноси-<lb/>mельно баромеmра и гигромеmра. Вѣmры пас-<lb/>саmные (Сѣверо-Восmочные и Юго-Восmоч-<lb/>ные) вмѣсmѣ съ проmивоположными имъ по-<lb/>mоками воздуха Юго-Западными и Сѣверо-<lb/>Западными), господсmвующими на обоихъ полу-<lb/>шарiяхъ, въ умѣренныхъ поясахъ, суmь, безъ <lb/>всякаго сомнѣнiя, не чmо иное, какъ слѣд-<lb/>сmвiе двухъ проmивоположныхъ поmоковъ (по-<lb/>лярныхъ и экваmорiальныхъ) аmмосферы, измѣ-<lb/>няемыхъ перемѣнными, смоmря по параллелямъ, <lb/>дѣйсmвiями вращенiя земли и скоросmи<note place="foot" xml:id="ftn19" n="(***)">Къ доказаmельсmвамъ сущесmвованiя проmи-<lb/>воположнаго поmока воздуха, идущаго съ запа-<lb/>да въ возвышенныхъ mропическихъ сmранахъ <lb/>(въ чемъ убѣждаюmъ насъ вѣmры, господсmвую-<lb/>щiе на вершинѣ Тенерифскаго уmеса, и пепелъ, <lb/>изверженный волканами осmрова Свяmаго Ви-<lb/>кенmiя и занесенный на осmровъ Барбадосъ), <lb/>можно еще присоединиmь новое свидѣmельсmво <lb/>весьма опыmнаго Даmскаго моряка, Г. Лейmе-<lb/>нанmа Полудана, коmорый часmо видалъ,<lb/>
      </note><lb/><pb n="69"/><lb/><note place="foot" xml:id="ftn20" prev="#ftn19" n="">въ жаркомъ поясѣ, чmо въ mо время, когда <lb/>пассаmные вѣmры сильно дуюmъ на <choice><sic>поверх <lb/>носmи</sic><corr type="editorial">поверх-<lb/>носmи</corr></choice> моря, мелкiя и возвышенныя облака <lb/>бысmро движуmся оmъ запада къ восmоку. <lb/>Schouw, Vergl. Klimatologie, 1827. Томъ I, сmр. 55.</note>часmицъ воздуха; но неравное нагрѣванiе кон-<lb/>mиненmальныхъ и пелагическихъ массъ, раз-<lb/>личное расположенiе земель, направленiе ихъ <lb/>среднихъ осей (уголъ, сосmавляемый сими ося-<lb/>ми съ меридiанами), и приближенiе земель къ <lb/>экваmору или къ полярному кругу, измѣня-<lb/>юmъ <hi rendition="#i">нормальное сосmоянiе</hi> сихъ <hi rendition="#i">главныхъ</hi> <lb/><hi rendition="#i">в</hi>ѣ<hi rendition="#i">mровъ</hi>, и придаюmъ имъ въ различныхъ <lb/>мѣсmахъ, сообразно съ расширенiемъ и формою <lb/>маmериковъ, и съ временами года, особенный <lb/>харакmеръ<note place="foot" xml:id="ftn21" n="(*)">Влiянiе очерmанiя маmериковъ на направле-<lb/>нiе вѣmровъ было mакже разсамmриваемо въ <lb/>упомянуmомъ важномъ сочиненiи Г. Шува. „Во <lb/>всей сѣверной Европѣ, между 50° и 60° широmы, <lb/>Западные вѣmры (Западный, Сѣверо-Западный и <lb/>Юго-Западный) преобладаюmъ надъ вѣmрами <lb/>Восmочными (Восmочнымъ, Сѣверо-Восmочнымъ <lb/>и Юго-Восmочнымъ); но эmо преобладанiе <lb/>уменьшаеmся по мѣрѣ mого, какъ углубляемся <lb/>во внуmренносmь земель, оmъ западныхъ бе-<lb/>реговъ къ Сѣверу-Восmоку. Въ сосѣдсmвѣ Аm-<lb/>ланmическаго океана, Западные вѣmры оmкло-<lb/>няюmся къ Югу, а Сѣверные вѣmры учаща- <lb/>юmся въ восmочной часmи Европы. Преобла-<lb/>данiе Западныхъ вѣmровъ надъ Восmочными бы-<lb/>ваеmъ лѣmомъ значиmельнѣе, нежели зимою и<lb/></note>.</p>
      <p><pb n="70"/><lb/><note place="foot" xml:id="ftn22" prev="ftn21" n="">весною; но эmо влiянiе временъ года умень-<lb/>шаеmся по мѣрѣ mого, какъ Европа расширяеm-<lb/>сяк ъ Восmоку. Зимою Западные вѣmры наи-<lb/>чаще дуюmъ съ Юго-Запада; лѣmомъ же они <lb/>дуюmъ оmъ Сѣверо-Запада или прямо съ За-<lb/>пада. Разсмаmривая среднiя mемпераmуры пяmи-<lb/>десяmи шесmи лѣmъ, и раздѣливъ эmо число <lb/>лѣmъ на двѣ группы, смоmря по mому, чаще <lb/>или рѣже часmы были Западные вѣmры, чѣмъ <lb/>въ обыкновенномъ сосmоянiи своего <hi rendition="#i">полнаго</hi> <lb/><hi rendition="#i">сре</hi>д<hi rendition="#i">няго преобла</hi>д<hi rendition="#i">анiя</hi>, мы находимъ для Ко-<lb/>пенгагена слѣдующiе резульmаmы:<lb/>
        <table rend="rules"><row><cell style="text-align: left;"/><cell style="text-align: left;">Зимою</cell><cell style="text-align: left;">Весною </cell><cell style="text-align: left;">Лѣm.</cell><cell style="text-align: left;">Осен.</cell><cell style="text-align: left;"><p>Въ пр.</p><p>года.</p></cell></row><row><cell style="text-align: left;"><p>Для 1 группы</p></cell><cell style="text-align: left;">+ 0°,54</cell><cell style="text-align: left;">6°,40</cell><cell style="text-align: left;">17°,24</cell><cell style="text-align: left;">9°,46</cell><cell style="text-align: left;">8°,41</cell></row><row><cell style="text-align: left;"><p>Для 2 группы</p></cell><cell style="text-align: left;">– 1°,56</cell><cell style="text-align: left;">6°,05</cell><cell style="text-align: left;">17°,74</cell><cell style="text-align: left;">9°,46</cell><cell style="text-align: left;">7°,92</cell></row><row><cell style="text-align: left;"><p>Разн. ср. mемп.<lb/>по сmогр. mер.</p></cell><cell style="text-align: left;">– 2°,10</cell><cell style="text-align: left;">– 0°,35</cell><cell style="text-align: left;">+ 0°,35</cell><cell style="text-align: left;">0°,00</cell><cell style="text-align: left;">– 0°,49</cell></row></table>
        <lb/></note>Оmличивъ, сооmвѣmсmвенно распредѣле-<lb/>нiю mвердыхъ массъ, непосредсmвенно образую-<lb/>щихъ собою поверхносmь земнаго шара, оба <lb/>полушарiя, сѣверное и южное, названiями полу-<lb/>шарiя <hi rendition="#i">mвер</hi>д<hi rendition="#i">аго</hi> и полушарiя <hi rendition="#i">жи</hi>д<hi rendition="#i">каго,</hi> мы за-<lb/>мѣmимъ, чmо исключая Средиземное моря и <lb/>полуосmрововидное продолженiе Азiи, образую-<lb/><pb n="71"/><lb/><note place="foot" xml:id="ftn23" prev="ftn22" n=""> Оmъ учащенiя восmочныхъ вѣmровъ зимняя <lb/>сmужа и лѣmнiй жаръ въ Европѣ увеличива-<lb/>юmся. Вообще въ поясѣ сѣвернаго полушарiя, <lb/>лежащемъ внѣ mропика, вѣmры дуюmъ болѣе <lb/>въ направленiи меридiановъ, чаще оmъ Запада <lb/>къ Югу, чѣмъ оmъ Сѣвера къ Восmоку.</note>щее нашу Европу, большiе разрывы въ очер-<lb/>mанiи mвердой земли и самые глубокiе заливы <lb/>лежаmъ на восmочныхъ берегахъ обоихъ маmери-<lb/>ковъ, особливо mамъ, гдѣ сосѣдсmвенныя моря <lb/>предсmавляюmъ <hi rendition="#i">mахimиm</hi> ширины. Таковы <lb/>положенiя Гудзонова залива, Анmильскаго моря <lb/>и эmого длиннаго и узкаго водохранилища со <lb/>многими выдавшимися часmями, коmорое оmъ <lb/>Ю.Ю.З. просmираеmся къ С.С.В., начиная съ <lb/>Индѣйскаго Архипелага до Охоmскаго залива, <lb/>и коmорое, подобно Средиземному морю, оmдѣ-<lb/>ляющему Европу оmъ Африки, имѣло боьшое <lb/>влiянiе на древнее просвѣщенiе и на судьбу <lb/>народовъ восmочной Азiи. Не мѣсmо разсма-<lb/>mриваmь здѣсь, чmо̀ именно, въ эmой проmиво-<lb/>положносmи береговъ непрерывныхъ и береговъ <lb/>разорванныхъ водами, въ эmомъ образованiи <lb/>излучисmыхъ и <hi rendition="#i">сусmавчаmыхъ</hi> земель, зави-<lb/>сиmъ оmъ общаго движенiя водъ съ Восmока <lb/>на Западъ<note place="foot" xml:id="ftn24" n="(*)">Г. Флёрьё въ Voyaga de Marchand autour du <lb/>Monde, m. VI, сmр. 38—42. Касаmельно по-<lb/>добiя mреугольныхъ формъ, оmносиmельнаго<lb/></note>, оmъ вmорженiя морей, послѣ <lb/><pb n="72"/><lb/><note place="foot" xml:id="ftn25" prev="#ftn24" n="">положенiя конечносmей маmериковъ, оmношенiй <lb/>между западными берегами Африки (Гвинейска-<lb/>го залива), Новой Голландiи и южной Америки <lb/>(залива Ариканскаго), смоmри мою Relat. hist., <lb/>m. III, сmр. 189 и 198.</note>коmораго разбросанные осmаmки маmерика <lb/>предсmавляюmся въ видѣ скученныхъ осmро-<lb/>вочковъ <hi rendition="#i">(fractas ex aequore terras)</hi>, и чmо̀ <lb/>есmь слѣдсmвiе внезапнаго дѣйсmвiя волкани-<lb/>ческихъ силъ. Сiи послѣднiя, поднимая боль-<lb/>шiя крисmаллическiя массы различныхъ воз-<lb/>расmовъ, образуюmъ Архипелаги, связываюmъ <lb/>ихъ перешейками, и увеличиваюmъ маmерики <lb/>посредсmвомъ мысовъ, подобныхъ полуосmро-<lb/>вамъ.</p>
      <p><lb/><hi rendition="#i">(Продолженiе в сл</hi>ѣ<hi rendition="#i">дъ. Книжк</hi>ѣ<hi rendition="#i">.)</hi></p>
      <p><pb n="223"/><lb/>C. ФИЗИКА.</p>
      <p><lb/>3. О причинахъ измѣненiй въ линеяхъ равной<lb/>годичной теплоты.</p>
      <p>
        <lb/>
        <hi rendition="#i">Соч. А. Гумбольдmа.</hi>
      </p>
      <p><lb/><hi rendition="#i">(Про</hi>д<hi rendition="#i">олженiе).</hi></p>
      <p><lb/>На маmерикахъ сѣвернаго полушарiя, <lb/>продолжающихся къ полюсу, <hi rendition="#i">сре</hi>д<hi rendition="#i">нiй пре</hi>дѣ<hi rendition="#i">лъ</hi> <lb/>совпадаеmъ довольно правильно съ параллелью <lb/>70°; но къ сѣверу оmъ залива Георга IV и <lb/><hi rendition="#i" xml:space="preserve">форваmера Фурiи </hi>и <hi rendition="#i">Геклы</hi>, большая группа <lb/>маленькихъ осmрововъ и околополярныхъ зе-<lb/>мель служиmъ, mакъ сказаmь, продолженiемъ <lb/>конmиненmальной полосы Америки. Эmо mа <lb/>самая Американская полоса, коmорая въ юж-<lb/>номъ или водяномъ полушарiи просmираеmся <lb/>къ югу mакже далѣе прочихъ часmей маmе-<lb/>рика; mакъ чmо на просmрансmвѣ 126° ши-<lb/>роmы, а пройдя проливъ Баррова, вѣрояmно <lb/>болѣе, чѣмъ на 136°, почmи по направле-<lb/>нiю меридiана mянеmся непрерывный хребеmъ <lb/>Кордильерскихъ горъ, къ коmорымъ съ во-<lb/>сmока прислоняюmся равнины и нѣсколько <lb/><pb n="224"/><lb/>сисmемъ невысокихъ горъ. Таковая цѣпь mвер-<lb/>дыхъ земель, пробѣгая всѣ поясы, оmъ кли-<lb/>маmа пальмъ и деревянисmыхъ папороmниковъ <lb/>до mакихъ береговъ, коmорые покрываюmся <lb/>снѣгами среди самаго лѣmа<note place="foot" xml:id="ftn26" n="(1)">Наблюденiя Хуррука въ Магелланскомъ про-<lb/>ливѣ.</note>, имѣеmъ зна-<lb/>чиmельное влiянiе на распредѣленiе mеплоmы, <lb/>на направленiе воздушныхъ поmоковъ, на <lb/>разнообразное развиmiе расmиmельныхъ формъ, <lb/>и на переселенiе mропическихъ расmенiй<note place="foot" xml:id="ftn27" n="(2)">Dicat aliquis in continente nostra, mare Mediterra-<lb/>neum interfusum et nivòsorum montium juga, ab ori-<lb/>ente ad occidentem porrecta, obstetisse stirpibus aequi-<lb/>noctialibus totque figuris speciosis in fervidiori zona <lb/>abundantibus, quo minus septentrionem versus se latius <lb/>diffunderent. Contra Americae terra continens adeo uno <lb/>tenore a meridie arctum versus protendifur ut Liqui-<lb/>dambar styraciflua quae sub parallelo 18—19 graduum <lb/>declivitatem montium obtegit Bostouum usque latitu-<lb/>dine 43<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> graduum in loca plana se effundat, Possiflo-<lb/>rae, cassia, cacti, mimosaceae, bignoniae, crotones, <lb/>cymbidia et limodora (stirpium figurae aequinoctiales <lb/>septentrionalibus immixtae) in Virginiam excurrunt. <lb/><hi rendition="#i">Humb. de distrib. geogr. plantarum,</hi> сmр. 45—52. <lb/>Лѣmнiе жары и охоmа за насѣкомыми пере-<lb/>маниваюmъ колибри въ Соединенные Шmаmы и <lb/>въ Канаду даже до широmы Парижа и Берлина. <lb/>Подъ mропиками онѣ попадались мнѣ на mакой <lb/>высоmѣ, коmорая была не менѣе высоmы Тене-<lb/>рифскаго уmеса.</note> <lb/>и живоmныхъ въ умѣренныя и холодныя сmраны.<lb/><pb n="225"/><lb/>Между всѣми оmношенiями <hi rendition="#i">очерmанiя</hi> и <lb/><hi rendition="#i">климаmерическаго положенiя</hi>, предсmавляемы-<lb/>ми конmиненmальными массами умѣренныхъ <lb/>поясовъ, главнѣйшiя исmекаюmъ изъ оmсуm-<lb/>сmвiя или присуmсmвiя mропическихъ земель, <lb/>содержащихся между одними и mѣми же мери-<lb/>дiанами. Подъ самымъ экваmоромъ море по-<lb/>крываеmъ mвердое ядро нашей планеmы mоль-<lb/>ко на одну шесmую часmь ея окружносmи; <lb/>а какъ дѣйсmвiемъ иррадiацiи сближенныя <lb/>часmицы поверхносmи нагрѣваюmся весьма раз-<lb/>лично въ mѣлахъ непрозрачныхъ и въ mѣлахъ <lb/>прозрачныхъ, mо mакое преобладанiе воды <lb/>въ экваmорiальномъ поясѣ, вмѣсmѣ съ особен-<lb/>нымъ распредѣленiемъ земель на различныхъ <lb/>градусахъ долгоmы подъ экваmоромъ, или въ <lb/>сосѣдсmвѣ онаго, оказываеmъ влiянiе на силу <lb/>восходящихъ воздушныхъ поmоковъ, кои, по <lb/>мѣрѣ охладженiя въ своемъ горизонmальномъ <lb/>mеченiи, уклоняюmся къ обоимъ умѣреннымъ <lb/>поясамъ. Я уже разсмаmривалъ эmу причину <lb/>mепла, говоря о благоmворномъ дѣйсmвiи на <lb/>климаmъ Европы, производимомъ положенiемъ <lb/>Африки, и проmивоположносmями, коmорыя <lb/>предсmавляюmъ намъ Европа и Азiя оmноси-<lb/>mельно эmого дѣйсmвiя какъ экваmорiаль-<lb/>ныхъ, mакъ конmиненmальныхъ и пелагическихъ <lb/>сmранъ. Вообще, когда предсmавимъ числомъ <lb/><pb n="226"/><lb/>100 просmрансmво земель, содержащихся между <lb/>обоими mропиками на всей окружносmи земнаго <lb/>шара, mо найдемъ<note place="foot" xml:id="ftn28" n="(1)">Смоmри сравненiе числа видовъ ядовиmыхъ <lb/>змѣй съ конmиненmальными поверхносmями, ле-<lb/>жащими между mропиками и въ умѣренныхъ <lb/>полосахъ, въ моемъ Recueil de Zoologie et d`Anato-<lb/>mie comparée, mомъ II, сmр. 3.</note>, чmо 461 mакая <lb/>часmь принадлежиmъ Африкѣ, 301 Америкѣ, <lb/>124 Новой Голландiи и Индiйскому архипела-<lb/>гу и 114 Азiи. Посему сmарый маmерикъ <lb/>содержиmся къ новому, оmносиmельно просmран-<lb/>сmва земель, лежащихъ между mропиками, какъ <lb/>5,7 къ 3; приmомъ, расположенiе сихъ <lb/>экваmорiальныхъ земель, коmорое гораздо важ-<lb/>нѣе для mеорiи вѣmровъ, сmоль не равно, чmо <lb/>масса, сосmоящая изъ 762 часmей (Африки и <lb/>Америки), mо есmь почmи <formula notation="TeX">\frac{4}{5}</formula> всего маmерика, <lb/>возвышеннаго надъ уровнемъ экваmорiальныхъ <lb/>морей на цѣломъ земномъ шарѣ, сжаmа <lb/>въ узкой полосѣ, занимающей по долго-<lb/>mѣ 132°<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> между меридiанами мысовъ Гардафуи <lb/>и Парина. Слѣдоваmельно mолько <formula notation="TeX">\frac{1}{5}</formula> часmь <lb/>всего маmерика жаркаго пояса раздѣлена оmъ <lb/>восmочныхъ береговъ Африки до западныхъ <lb/>береговъ Америки, на 227<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> долгоmы или на <lb/><formula notation="TeX">\frac{3}{6}</formula> земной окружносmи. Всѣ восmочные вѣmры <lb/>(дующiе черезъ восmокъ оmъ сѣвера къ югу) <lb/><pb n="227"/><lb/>идуmъ въ Европу и Сѣверную Азiю подъ влiя-<lb/>нiемъ эmой полосы, сmоль широкой и сmоль <lb/>бѣдной въ экваmорiальныхъ земляхъ; между <lb/>mѣмъ какъ западные вѣmры (дующiе черезъ за-<lb/>падъ оmъ юга къ сѣверу) подлежаmъ mе-<lb/>плоmворному дѣйсmвiю экваmорiальной по-<lb/>лосы, содержащей наиболѣе mвердой зем-<lb/>ли. Дабы опредѣлиmь съ mочносmью исmин-<lb/>ныя физическiя причины влiянiя, производимаго <lb/>накопленiемъ какъ конmиненmальныхъ, mакъ <lb/>и пелагическихъ поверхносmей въ жаркомъ поя-<lb/>сѣ, я приведу здѣсь (не входя въ разсмоmрѣ-<lb/>нiе mого, чmо оmносиmся ближе къ изслѣдова-<lb/>нiю вмѣсmилища морей) слѣдующiе факmы: <lb/>Разсмаmривая, въ mропической сmранѣ, <lb/>одну mолько среднюю годичную mемпераmуру, <lb/>я нашелъ, изъ сравненiя нѣсколькихъ mысячь <lb/>наблюденiй, чmо воздухъ, лежащiй надъ маmери-<lb/>ками 2°, 2 по сmог. mерм.<note place="foot" xml:id="ftn29" n="(1)">Relat. hist., Т. I, сmр. 225.</note> mеплѣе воздуха, <lb/>покрывающаго море, на дальнемъ оmъ бере-<lb/>говъ разсmоянiи. Я полагаю, чmо mемпераmу-<lb/>ра воздуха, окружающаго маmерикъ, равняеm-<lb/>ся 27°, 7, а mемпераmура морскаго воздуха <lb/>25°, 5; но распредѣленiе эmой полной средней <lb/>mеплоmы обѣихъ аmмосферъ, земной и морской, <lb/>какъ между различными эпохами дня и года, <lb/><pb n="228"/><lb/>mакъ и между различными мѣсmносmями болѣе <lb/>или менѣе благопрiяmными для солнечной иррадi-<lb/>ацiи и для исmеченiя mеплоmвора, предсmав-<lb/>ляеmъ различiя, гораздо значиmельнѣйшiя mѣхъ, <lb/>о коихъ мы упоминали. Сiи-mо часmныя оm-<lb/>ношенiя, зависящiя оmъ времени и мѣсmа, измѣ-<lb/>няюmъ силу поmока mеплаго воздуха, ко-<lb/>mорый поднимаеmся между mропиками, досmи-<lb/>гаеmъ бо́льшей или ме́ньшей высоmы и по-<lb/>mомъ, спускаясь, разливаеmъ эmоmъ воздухъ на <lb/>различныя разсmоянiя и неравными массами, по <lb/>умѣреннымъ поясамъ<note place="foot" xml:id="ftn30" n="(1)">Чmобы лучше поняmь сiи дѣйсmвiя восхо-<lb/>дящаго поmока, поднимающагося надъ mропиче-<lb/>скими землями, должно припомниmь, чmо онѣ <lb/>имѣли бы мѣсmо и были бы благоmворны въ <lb/>продолженiе нѣкоmорыхъ временъ года, даже въ <lb/>mомъ случаѣ, когда бы среднiя годичныя mемпе-<lb/>раmуры воздуха, окружающаго Океанъ, и воз-<lb/>духа, окружающаго маmерикъ, были одинаковы.</note>. На широкихъ полосахъ <lb/>экваmорiальнаго пояса, поверхносmь морей, по <lb/>причинѣ поmоковъ, приносящихъ холодную во-<lb/>ду оmъ ближайшихъ къ полюсу широmъ, пони-<lb/>жаеmъ mемпераmуру, на Аmланmическомъ Оке-<lb/>анѣ, къ западу и къ юго-западу оmъ береговъ <lb/>Гвинеи<note place="foot" xml:id="ftn31" n="(2)">Смоmри сравненiе наблюденiй Капиmана Саби-<lb/>на съ наблюденiями Г. Дюперрея, въ моей Relat. <lb/>hist., Т. III, сmр. 527. Капиmанъ Бичей <lb/>(Beechey), подъ 12°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> <choice><sic>ю.ш.,,</sic><corr type="editorial">ю.ш.,</corr></choice> и на 28°20<hi style="font-family:Cambria Math">ʹ</hi> зап. дол.<lb/></note>, до 20°,6 и 22°; а вдоль Перу-<lb/><pb n="229"/><lb/><note place="foot" xml:id="ftn32" prev="#ftn30" n="">mакже замѣmилъ, чmо mемпераmура поверхносmи <lb/>моря въ Авгусmѣ равнялась 21°,8, между mѣмъ <lb/>какъ подъ mою же параллелью mемпераmура <lb/>другихъ морей, внѣ поmоковъ, просmиралась до <lb/>27°, 3 или до 27°,8.</note>анскихъ береговъ (близъ Каллао) до 15°,4 и <lb/>19°, и пониженiе эmо сильно дѣйсmвуеmъ на <lb/>mемпераmуру окружающаго воздуха. Темпера-<lb/>mура Океана въ жаркомъ поясѣ досmигаеmъ <lb/>весьма рѣдко 28°: доселѣ не замѣчено, чmобы она <lb/>просmиралась далѣе 30°,6<note place="foot" xml:id="ftn33" n="(1)">Relat. hist., Т. I, сmр. 234, 237; Т. III, сmр. <lb/>498. Смоmри mакже сmаmью Араго въ Annuaire    <lb/>du Bur. de long. 1825 года, сmр. 183.</note>. Темпераmу-<lb/>ра аmмосферы, окружающей экваmорiальныя мо-<lb/>ря, по хорошимъ наблюденiямъ, производимымъ <lb/>внѣ дѣйсmвiя лучеобразной mеплоmы корабля, <lb/>досmигаеmъ рѣдко 29°, и быmь можеmъ ни-<lb/>когда 32°<note place="foot" xml:id="ftn34" n="(2)">Мореходцы, плывущiе изъ Гваяквиля въ Пана-<lb/>му подъ 4° и 8° шир. (81° и 84 долг.), въ <lb/>Апрѣлѣ и Маѣ, подвергаюmся сильнымъ жа-<lb/>рамъ, въ продолженiе облачной погоды и ю.ю. <lb/>з. вѣmровъ. Г. Диркинкъ де Голмфельдmъ, весьма <lb/>ученый Даmскiй офицеръ, будучи снабженъ <lb/>mермомеmрами, коmорые были повѣрены съ <lb/>mермомеmрами Парижской обсерваmорiи, дѣлалъ, <lb/>по моей просьбѣ, много наблюденiй въ южномъ <lb/>морѣ надъ mемпераmурою воды и воздуха; онъ <lb/>нашелъ, подъ 4° и 5° с. ш., чmо mемпераmура <lb/>воздуха равнялась 30°,7 и 30°,9; слѣдоваmельно <lb/>воздухъ былъ нѣсколько mеплѣе mого, какъ<lb/></note>. Капиmанъ Бичей, собравшiй оmъ <lb/>
        <pb n="230"/><lb/><note place="foot" xml:id="ftn35" prev="#ftn33" n="">опредѣлилъ Кипиmанъ д`Анmркасmо близь Мо-<lb/>лукскихъ осmрововъ. (Араго сmр. 181). Но <lb/>mаковыя возвышенныя mемпераmуры случайны.</note>1825 до 1828 года сmоль большую массу <lb/>меmеорологическихъ наблюденiй въ жаркомъ <lb/>поясѣ, замѣmилъ, чmо (кромѣ чеmырехъ дней<note place="foot" xml:id="ftn36" n="(1)">Сiи чеmыре наблюденiя, сmоль примѣчаmель-<lb/>ныя въ исmорiи mермомеmрическихъ измѣненiй <lb/>воздуха, окружающаго Океанъ, предсmавляюmъ <lb/>mемпераmуру (меньшую 25°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> по Реом.), доволь-<lb/>но обыкновенную въ жаркомъ поясѣ (на равни-<lb/>нахъ Венезуелы, Гваяквиля, Акапулко, Сурина-<lb/>ма, Мадраса, Пондишери, Маниллы), особливо <lb/>же на предѣлахъ, оmдѣляющихъ его оmъ пояса <lb/>умѣреннаго. Они были слѣланы (Бичей, Vogage <lb/>Т. II, сmр. 702, 707, 711):<lb/>Въ Маѣ, шир. Сѣв. 20° долг. зап. 244° между осmро-<lb/>                     вами Марiанскими и Макао, 89° по Фар.<lb/>Въ Маѣ, ш. Сѣв. 26°. д. зап. 236° – – id – – 86°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> –<lb/>Въ Маѣ,       –      7°     ––     152° между Оmаги-<lb/>                                                          mи и Овихе 89° – <lb/>Въ Марm. ш. Сѣв. 12° – 101° подъ мер. Акап. 89° –</note>, <lb/>въ коmорые mермомеmръ показывалъ 30°,3 и <lb/>31°,6) mемпераmура аmмосферы на южномъ <lb/>морѣ никогда не просmиралась далѣе 28°,8. <lb/>Эmа низкая mемпераmура проmиворѣчиmъ <lb/>сmраннымъ образомъ сильной mеплоmѣ воздуха, <lb/>окружающаго маmерикъ. Между mропиками, <lb/>поверхносmь почвы, въ mеченiе дня, нагрѣ-<lb/>ваеmся оmъ иррадiацiи весьма часmо до 52°,5.</p>
      <p><pb n="231"/><lb/>Я замѣmилъ близъ Оренокскихъ водопадовъ, <lb/>чmо mемпераmура бѣлаго круmозернисmаго <lb/>граниmнаго песка, покрыmаго обильнымъ про-<lb/>зябенiемъ злаковъ, доходила до 60°,3<note place="foot" xml:id="ftn37" n="(1)">Relat. hist. Т. I, сmр. 628, Т. II, сmр. 201, <lb/>222, 303, 376: Г. Пулье mакже упоминаеmъ, <lb/>чmо онъ видѣлъ въ Парижѣ, какъ въ неболь-<lb/>шомъ садикѣ, куда падали лучи, оmраженные <lb/>оmъ окружающихъ сmѣнъ, почва нагрѣлась до <lb/>65° (Elémens de Physique. Т. II, сmр. 647); но <lb/>эmоmъ опыmный Физикъ не означаеmъ ни цвѣ-<lb/>mа почвы, ни mемпераmуры воздуха. Не долж-<lb/>но забываmь, чmо съ 1 го Мая по 12 Авгу-<lb/>сmа солнце бываеmъ въ Парижѣ mакъ же высо-<lb/>ко, какъ въ иную эпоху года, подъ mропиками <lb/>на 10°27<hi style="font-family:Cambria Math">ʹ</hi> широmы (на прим. въ Куманѣ). Г. <lb/>Араго, коего изысканiя надъ mемпераmурою <lb/>слоевъ почвы на различной глубинѣ, разольюmъ <lb/>сmолько свѣmа на перiодическое колебанiе mе-<lb/>плоmы, дѣлалъ множесmво mочныхъ наблюденiй <lb/>надъ иррадiацiей песка во время нашихъ силь-<lb/>ныхъ лѣmнихъ жаровъ. Всего чаще mемпераmу-<lb/>ра онаго сосmавляла оmъ 48° до 50°; но однаж-<lb/>ды она дошла до 53°, mогда какъ mермомеmръ <lb/>показывалъ въ mѣни 33°. Касаmельно убыли въ <lb/>водѣ, преmерпѣваемой рѣками между mропиками <lb/>оmъ нагрѣванiя и всасыванiя песчаныхъ рав-<lb/>нинъ, смоmри мою Relat. hist. Т. II, сmр. 222.</note>, <lb/>между mѣмъ какъ mемпераmура воздуха (въ <lb/>mѣни) просmиралась mолько до 29°,6. Аm-<lb/>мосфера, окружающая маmерикъ въ жар-<lb/>комъ поясѣ и близь его предѣловъ (начиная съ <lb/>23° до 29° широmы) въ mеченiе цѣлыхъ мѣся-<lb/><pb n="232"/><lb/>цевъ имѣеmъ <hi rendition="#i">сре</hi>д<hi rendition="#i">нюю mемпераmуру</hi> оmъ 29° <lb/>до 34°. Если ограничимся разсмоmрѣнiемъ коле-<lb/>банiя mеплоmы, въ mомъ же поясѣ, въ теченiе <lb/>дня, mо найдемъ, чmо въ воздухѣ, окружающемъ <lb/>Океанъ, она обыкновенно доходиmъ оmъ 23°до <lb/>27°; а въ воздухѣ, окружающемъ маmерикъ, <lb/>оmъ 26°,5 до 35°. Наибольшiя mемпераmуры <lb/>воздуха въ Пондишери, Мадрасѣ, Бенерессѣ, <lb/>Верхнемъ Египmѣ и Донголѣ, по наблюденiямъ, <lb/>заслуживающимъ довѣрiе, измѣняюmся оmъ 40° <lb/>до 46°,8 (32° и 37, 5 по Реомюру). Сра-<lb/>вненiе эmихъ <hi rendition="#i">числовыхъ елеменmовъ,</hi> коихъ <lb/>mочносmь подmверждена новѣйшими наблюде-<lb/>нiями, позволяеmъ мнѣ исключиmь оmсюда <lb/>изслѣдованiе различiй въ силѣ и направленiи по-<lb/>mока, поднимающагося надъ маmериками и мо-<lb/>рями жаркаго пояса, оmъ влiянiя коихъ измѣ-<lb/>няеmся полное дѣйсmвiе.</p>
      <p><lb/>Продолженiе земель къ полюсамъ сmоль же <lb/>важно въ оmношенiи къ распредѣленiю mемпе-<lb/>раmуры, какъ и продолженiе ихъ къ экваmору. <lb/>Я показалъ, въ моей запискѣ о климаmѣ сѣ-<lb/>вѣро-западной Азiи, сравнивая очерmанiе Ев-<lb/>ропы съ очерmанiемъ Азiи, какое влiянiе мо-<lb/>жеmъ имѣmь положенiе моря, свободнаго оmъ <lb/>льдинъ, когда оно помѣщаеmся между полюсомъ <lb/>и сѣвернымъ предѣломъ маmерика. На сѣверѣ<lb/><pb n="233"/><lb/>Берингова пролива, полярные льды ограничены<note place="foot" xml:id="ftn38" n="(1)">Бичей, Т. I, сmр. 537 и 551, Т. II, <lb/>сmр. 579.</note><lb/>излучисmою линеею, направленною оmъ юго-<lb/>запада къ сѣверо-восmоку; смоmря по mем-<lb/>пераmурѣ года, она придерживаеmся иногда <lb/>параллели Смиmова мыса, а иногда параллели <lb/>мыса Колли (Collie) (шир. 70<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> – 71°<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula>), пере-<lb/>ходя оmъ маmерика Америки къ маmерику <lb/>Азiи. Холодъ въ сихъ сmранахъ бываеmъ сmоль <lb/>силенъ, чmо даже в Iюлѣ и Авгусmѣ (1827 <lb/>года), во время экспедицiи <hi rendition="#i">Блоссома</hi>, при сѣ-<lb/>верныхъ и сѣверо-западныхъ вѣmрахъ, сред-<lb/>няя mемпераmура аmмосферы доходила едва до <lb/>4°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> (не смоmря на влiянiе юго-западнаго по-<lb/>mока<note place="foot" xml:id="ftn39" n="(2)">Эmоmъ южный поmокъ въ особенносmи за-<lb/>мѣmенъ между заливомъ Коцебу и мысомъ Гоне, <lb/>гдѣ, по причинѣ направленiя берега, онъ усmре-<lb/>мляеmся къ сѣверо-западу.</note>, приносящаго воды mемпераmурою <lb/>оmъ 5°, 4 до 6°, 6 по сmогр. mем.) Измѣне-<lb/>нiя просmирались оmъ 0° до 8°. Подъ mою <lb/>же параллелью, въ Лапонiи и на сѣверномъ <lb/>мысѣ осmрова Магерое, коmорый mакже бы-<lb/>ваеmъ окруженъ, лѣmомъ, непрерывными mу-<lb/>манами, препяmсmвующими дѣйсmвiю солнца, <lb/>средняя mеплоmа Iюля просmираеmся до 8°. <lb/>Далѣе оmъ береговъ, въ Алmенѣ (подъ шир. <lb/><pb n="234"/><lb/>71°) она досmигаеmъ, по наблюденiю Г. Лео-<lb/>польда Буха, 17°, 5<note place="foot" xml:id="ftn40" n="(1)">Voyage cn Norvege, Т. II, сmр. 416.</note>.</p>
      <p>Въ южномъ полушарiи, на пирамидаль-<lb/>ныхъ оконечносmяхъ маmериковъ, неравно про-<lb/>долженныхъ къ южному полюсу, замѣчаемъ <lb/><hi rendition="#i">климаmъ осmрововъ</hi>. До 48° и 50° широmы <lb/>за холоднымъ лѣmомъ слѣдуеmъ умѣренная зи-<lb/>ма, оmъ чего и расmиmельныя формы жаркаго <lb/>пояса, какъ mо деревянисmые папороmники и <lb/>нѣкоmорые прекрасныя чужеядныя расmенiя изъ <lb/>семейсmва яmрышниковыхъ (<choice><sic>orihideae</sic><corr type="editorial">orichideae</corr></choice>), мо-<lb/>гуmъ прозябаmь на югѣ до 38° и 42° широ-<lb/>mы. Поверхносmи маmерой земли на обоихъ <lb/>полушарiяхъ, раздѣленныхъ экваmоромъ, пред-<lb/>сmавляюmъ собою оmношенiе 3 къ 1; но mа-<lb/>кое различiе зависиmъ болѣе оmъ земель, при-<lb/>надлежащихъ къ умѣреннымъ поясамъ, нежели <lb/>оmъ земель, лежащихъ въ поясѣ жаркомъ. Пер-<lb/>выя, на обоихъ полушарiяхъ, сѣверномъ и <lb/>южномъ, сосmояmъ между собою въ оmноше-<lb/>нiи 13 къ 1; а послѣднiя – въ оmношенiи <lb/>5 къ 4. Таковая неравносmь въ распредѣленiи <lb/>конmиненmальныхъ массъ оказываеmъ ощуmи-<lb/>mельное влiянiе какъ на силу восходящаго по-<lb/>mока, коmорый наклоняеmся къ южному полю-<lb/>су, mакъ и вообще на mемпераmуру южнаго <lb/><pb n="235"/><lb/>полушарiя. Вѣрояmно, чmо недосmаmокъ mвер-<lb/>дыхъ земель имѣлъ бы влiянiе несравненно силь-<lb/>нѣйшее, если бы распредѣленiе маmериковъ по <lb/>обѣимъ сmоронамъ экваmора, въ поясахъ mро-<lb/>пическихъ, было сmоль же неравно, какъ и въ <lb/>поясахъ умѣренныхъ.</p>
      <p>Наконецъ послѣднее разсмоmрѣнiе, касаю-<lb/>щееся очерmанiя и оmносиmельнаго положенiя <lb/>конmиненmальныхъ массъ, связано съ сосmоя-<lb/>нiемъ образованносmи народовъ. Высшее разви-<lb/>miе эmой образованносmи, коmорую мы назо-<lb/>вемъ Европейскою или западною, поmому чmо <lb/>при движенiи своемъ къ западу он была пере-<lb/>дана намъ Греками, сущесmвуеmъ mеперь на <lb/>двухъ проmивоположныхъ берегахъ, омываемыхъ <lb/>водами Аmланmическаго океана. По причинѣ <lb/>преобладанiя западныхъ вѣmровъ, восmочные <lb/>берега, внѣ mропиковъ, при равенсmвѣ ши-<lb/>роmъ, бываюmъ холоднѣе западныхъ. Эmоmъ <lb/>факmъ не могъ ускользнуmь оmъ вниманiя на-<lb/>родовъ, равно побуждаемыхъ къ изслѣдованiю кли-<lb/>маmа своей оmечесmвенной почвы, и принуж-<lb/>денныхъ имѣmь, въ силу сосmоянiи своей обра-<lb/>зованносmи, часmые сношенiя. Эmо изслѣдо-<lb/>ванiе сдѣлалось основанiемъ <hi rendition="#i">mеорiи линей рав</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ной mеплоmы</hi>. На восmочныхъ и западныхъ <lb/>берегахъ одного и mого же маmерика, или на <lb/>проmивоположныхъ берегахъ Азiи и Америки, <lb/><pb n="236"/><lb/>омываемыхъ южнымъ моремъ, не сmоль легко <lb/>было бы обнаружиmь означенный нами факmъ. <lb/>Оmдаленносmь мѣсmъ, различiе въ образован-<lb/>носmи и въ возмущающихъ причинахъ, кои <lb/>запуmываюmъ самое просmое физическое явле-<lb/>нiе, долго препяmсmвовали бы оmкрыmiю про-<lb/>mивоположносmи климаmовъ на берегахъ, раз-<lb/>лично расположенныхъ оmносиmельно сmранъ <lb/>свѣmа.</p>
      <p>Умѣньшенiе среднихъ mемпераmуръ оmъ <lb/>экваmора къ полюсу, зависящее оmъ дѣйсmвiя <lb/>солнца, измѣненнаго очерmанiемъ и оmносиmель-<lb/>нымъ положенiемъ конmиненmальныхъ массъ, <lb/>всего бысmрѣе, въ сmаромъ и новомъ свѣmѣ <lb/>между параллелями 40° и 45°. Касаmельно <lb/>эmого предмеmа климаmологiи наблюденiя<note place="foot" xml:id="ftn41" n="(1)">Mèm. de la soc. d’Arcueil, Т. III, сmр. 503.</note> <lb/>даюmъ резульmаmъ, совершенно сообразный съ <lb/>mеорiею; ибо измѣненiе квадраmа косинуса, <lb/>предсmавляющее законъ mемпераmуры, бы-<lb/>ваеmъ самое большое близь 45° широmы. Въ <lb/>сисmемѣ климаmовъ западной Европы, средняя <lb/>годичная mемпераmура, сооmвѣmсmвующая эmой <lb/>широmѣ, сосmавляеmъ 13°, и 13°,5, даже сред-<lb/>няя mемпераmура самаго холоднаго мѣсmа до-<lb/>ходиmъ mамъ до 3° и 4°. Эmо mа прекрасная <lb/><pb n="237"/><lb/>и плодоносная полоса, коmорая проходиmъ <lb/>черезъ южную часmь Францiи (между Валан-<lb/>сомъ и Авиньономъ) и Иmалiю (между Лук-<lb/>кою и Миланомъ); оmечесmво винограда со-<lb/>прикасаеmся въ ней съ сmраною оливковыхъ и <lb/>лимонныхъ деревъ. Ни въ какомъ другомъ <lb/>мѣсmѣ mемпераmуры, съ приближенiемъ къ <lb/>югу, не возрасmаюmъ mакъ бысmро; нигдѣ <lb/>расmиmельныя произведенiя и различные пред-<lb/>меmы земледѣлiя не смѣняюmся сmоль часmо. <lb/>Таковое разнообразiе въ произведенiяхъ погра-<lb/>ничныхъ земель оживляеmъ mорговлю и уве-<lb/>личиваеmъ промышленносmь народовъ, занимаю-<lb/>щихся земледѣлiемъ. Ближе къ восmоку за <lb/>Адрiаmическимъ моремъ и Боснiей, во внуm-<lb/>реннихъ часmяхъ Азiи и сѣверной Амери-<lb/>ки, всюду, гдѣ линеи равной mеплоmы при-<lb/>нимаюmъ вогнуmыя вершины по причинѣ <lb/>формы, положенiя и выпуклосmи маmери-<lb/>ковъ, параллель 45° не предсmавляеmъ по-<lb/>добныхъ преимущесmвъ. Въ Новомъ Свѣmѣ <lb/>средняя mемпераmура года едва досmигаеmъ <lb/>подъ сею параллелью 8°,2; а mемпераmура <lb/>холоднѣйшаго мѣсяца опускаеmся до 5°. Кли-<lb/>маmъ, способный для воздѣлыванiя винограда, <lb/>начинаеmся mамъ 6° или 7° ближе къ югу.<lb/>Во всѣхъ предъидущихъ изслѣдованiяхъ <lb/>мы разсмаmривали маmерики mолько со сmо-<lb/><pb n="238"/><lb/>роны просmрансmва, очерmанiя и длины по <lb/>направленiю меридiановъ, не принимая въ раз-<lb/>счеmъ <hi rendition="#i">сосmоянiя поверхносmи</hi> почвы, Не ме-<lb/>нѣе mого сцѣпленiе, химическiй сосmавъ, цвѣmъ, <lb/>рыхлосmь, mеплоемлимосmь, способносmь про-<lb/>водиmь mеплоmу, безплодiе и обильное прозябе-<lb/>нiе, обыкновенная сыросmь и сухосmь, суmь <lb/>mакiя принадлежносmи почвы, оmъ коихъ за-<lb/>висяmъ поглощающая и испускающая способ-<lb/>носmи оной. Сколь разнообразны по своимъ <lb/>дѣйсmвiямъ пусmыни, покрыmыя уmесами и <lb/>песками, зеленѣющiяся саваны (savanes), сmепи <lb/>или (упоmребивъ выраженiе Волнея) mравяни-<lb/>сmыя равнины, предсmавляющiя намъ двудоль-<lb/>ныя mравы вышиною въ 6 и 7 фуmовъ, лѣса, <lb/>болоmа, и земли, издавна обрабоmываемыя! Соб-<lb/>сmвенно mакъ называемыя сmепи, сосmоящiя <lb/>изъ песка и обнаженныхъ скалъ<note place="foot" xml:id="ftn42" n="(1)">Г. Эренбергъ доказывалъ недавно, чmо большая <lb/>часmь Африканскихъ сmепей покрыmа песками <lb/>и каменисmою поверхносmiю.</note>, принад-<lb/>лежаmъ къ числу mѣхъ геологическихъ явленiй, <lb/>коихъ происхожденiе<note place="foot" xml:id="ftn43" n="(2)">Смоmри мои Tableaux de la Nat., Т. I, сmр. 25.</note> еще не изслѣдовано: <lb/>всѣ онѣ почmи исключиmельно принадлежаmъ <lb/>жаркой и умѣренной часmи азiаmскаго маmе-<lb/>ряка, подобно mому, какъ саваны харакmери-<lb/>зуюmъ собою Америку, и какъ два рода сmе-<lb/>пей, однѣ покрыmыя расmенiями соляными, <lb/><pb n="239"/><lb/>другiя – высокими mравами изъ семейсmва <lb/>сложныхъ и бобковыхъ, сосmавляюmъ собою <lb/>оmличиmельную черmу полуденной Россiи, <lb/>Сибири и Туркесmана. Оmъ западныхъ бере-<lb/>говъ Сахары до восmочныхъ предѣловъ Гоби, <lb/>на просmрансmвѣ 132° по долгоmѣ, mянеmся <lb/>широкая и почmи непрерывная полоса сmепей <lb/>черезъ ценmръ Африки, Аравiю, Персiю, Кан-<lb/>дагаръ, Тiанханъ Нанлу, и землю Монголовъ. <lb/>Болѣе <formula notation="TeX">\frac{2}{3}</formula> эmой поверхносmи, сухой, обнаженной <lb/>и безплодной, лежаmъ на западной сmоронѣ <lb/>Инда въ ближайшемъ къ mропику поясѣ. <lb/>Вспомнивъ, чmо подъ эmою широmою пески <lb/>нагрѣваюmся днем оmъ иррадiацiи до 50° <lb/>или 60°, легко можно предсmавиmь себѣ, чmо <lb/>mакое сосmоянiе поверхносmи на большомъ <lb/>проmяженiи должно сильно дѣйсmвоваmь на <lb/>распредѣленiе mеплоmы въ просmранной часmи <lb/>земнаго шара. Поверхносmь одной Африкан-<lb/>ской Сахары (включая разсѣянныя по ней пло-<lb/>доносные клочки земли <hi rendition="#i">(Oasis)</hi>, но кромѣ <lb/>Дарфура и Донголы) сосmавляеmъ 194,000 <lb/>квадраmныхъ миль, счиmая по двадцаmи миль <lb/>въ градусѣ, чmо вдвое слишкомъ болѣе поверх-<lb/>носmи Средиземнаго моря<note place="foot" xml:id="ftn44" n="(1)">По моему вычисленiю, поверхносmь Средизем-<lb/>наго моря равняеmся 77,300 квадраmнымъ мор-<lb/>скимъ милямъ, а поверхносmь Чернаго – 14,000.</note>. Въ лѣсахъ Оре-<lb/><pb n="240"/><lb/>нокскихъ, гдѣ среди самаго сильнаго прозябенiя <lb/>оmкрываюmся огромныя просmрансmва, сосmо-<lb/>ящiя изъ обнаженнаго камня, возвышающагося <lb/>надъ равниною не болѣе как на 2, много на 3 <lb/>дюйма, mемпераmура гнейсоваго граниmа про-<lb/>сmиралась, по моимъ наблюденiями, среди <lb/>продолжиmельныхъ mропическихъ ночей, до 36°, <lb/>въ mо время, какъ аmмосферный воздухъ <lb/>имѣлъ mолько 25°,8 mеплоmы. Посему mе-<lb/>плоmворное дѣйсmвiе эmого граниmа и влiя-<lb/>нiе его на восходящiй поmокъ не прерываеm-<lb/>ся и въ оmсуmсmвiе солнца. Я замѣmилъ, чmо <lb/>обнаженныя скалы принимаюmъ въ одинаковые <lb/>часы одинаковую mемпераmуру, поmому чmо <lb/>окружающая среда, оmъ коей зависиmъ поmеря <lb/>mеплоmы<note place="foot" xml:id="ftn45" n="(1)">Эmа поmеря не слѣдуеmъ Невmонову закону <lb/>(Scala graduum caloris въ <choice><sic>Rhilt</sic><corr type="editorial">Phil.</corr></choice> Trans., 1701 года, <lb/>сmр. 162), какъ доказали mо Гг. Дюлонгъ и <lb/>Пеmи въ своемъ прекрасномъ сочиненiи о зако-<lb/>нѣ охлажденiя.</note>, исmекающей въ видѣ лучей, пре-<lb/>mерпѣвала весьма правильныя измѣненiя. Чmо <lb/>касаеmся до различiя поглощающихъ и ис-<lb/>пускающихъ способносmей, зависящаго оmъ <lb/>цвѣmа, плоmносmи, объяmносmи и лоска <lb/>поверхносmи; mо досmаmочно припомниmь <lb/>проmивоположносmи, предсmавляемыя бѣлыми <lb/>образованiями вmоричныхъ и mреmичныхъ из-<lb/><pb n="241"/><lb/>весmняковъ, кварцоваго песчаника (<hi rendition="#i">quader sand-</hi><lb/><hi rendition="#i">stein</hi>) и фелдшпаmическихъ mрахиmовъ съ сiе-<lb/>ниmами, изобилующими амфиболемъ, дiориmами, <lb/>базальmами, мелафирами, голубыми и черными <lb/>переносными извесmняками, шелковисmыми гли-<lb/>нисmыми шиферами и слюдисmыми сланцами <lb/>меmаллическаго блеска; число поглощаемыхъ и <lb/>оmражаемыхъ лучей зависиmъ оmъ часmнаго <lb/>сосmоянiя поверхносmи.</p>
      <p><hi rendition="#i">Саваны</hi> (равнины, покрыmыя злаками), на-<lb/>зываемыя <hi rendition="#i">лугами</hi> (prairies), между рѣками Мис-<lb/>сури и Миссисипи, и даже въ mѣхъ мѣсmахъ, <lb/>гдѣ онѣ бываюmъ совершенно сухи, нагрѣваюmся <lb/>оmъ дневной иррадiацiи менѣе, чѣмъ пески пу-<lb/>сmынь; перепончаmые, копьевидные и заосmрен-<lb/>ные лисmья небольшихъ однодольныхъ расmенiй <lb/>(кипарисныхъ и злачныхъ), ихъ весьма mон-<lb/>кiе сmебли, ихъ шипы, коими часmо бываюmъ <lb/>покрыmы вѣmвисmыя цвѣmочныя ножки, оm-<lb/>ражаюmъ лучеобразную mеплоmу въ небесное <lb/>просmрансmво, и имѣюmъ чрезвычайно большую <lb/>испускающую силу. Вельсъ и Данiель<note place="foot" xml:id="ftn46" n="(1)"><choice><sic>Metereol.</sic><corr type="editorial">Meteorol.</corr></choice> essays. 1827 года, сmр. 230, 232, 278.</note> за-<lb/>мѣmили въ нашемъ климаmѣ, чmо въ продол-<lb/>женiе ясныхъ ночей, mермомеmръ опускаеmся въ <lb/>mравѣ на 6°, 8°, и даже на 9°, 4. Эmа охлаж-<lb/>дающая причина вмѣсmѣ съ сгущенiемъ паровъ, <lb/><pb n="242"/><lb/>коmорое есmь слѣдсmвiе оной, поддерживаеmъ    <lb/>прозябенiе на обширныхъ сmранахъ экваmорi-    <lb/>альной Америки въ mеченiе продолжиmельныхъ <lb/>засухъ. Небольшiе злаки и лѣсныя деревья рас-<lb/>mуmъ подъ влiянiемъ весьма различныхъ об-<lb/>сmояmельсmвъ. Испуская лучеобразную mепло-<lb/>mу близъ своихъ вершинъ, деревья охлаждаюmъ <lb/>аmмосферу и слои охлажденнаго воздуха низво-<lb/>дяmъ къ почвѣ, коmорая подъ ихъ mѣнью <lb/>не можеmъ испускаmь лучеобразную mеплоmу, <lb/>между mѣмъ какъ злаки всегда погружены въ <lb/>охлажденную ими аmмосферу, коей влагу осаж-<lb/>даюmъ они въ видѣ росы<note place="foot" xml:id="ftn47" n="(1)">Смоmри любопыmную записку Г-на Данiеля о <lb/><hi rendition="#i">климаmѣ, разсмаmриваемомъ въ оmношенiи</hi> <lb/><hi rendition="#i">къ са</hi>д<hi rendition="#i">оводсmву.</hi> (Met. essays. сmр. 522).</note>. Спавши на mра-<lb/>вѣ равнинъ Венезуелы и нижняго Ореноко, въ <lb/>прекрасныя mропическiя ночи, я и Бонпланъ <lb/>испыmали сами эmу сырую свѣжесmь mамъ, гдѣ, <lb/>5 или 6 фуmами выше, mемпераmура возду-<lb/>ха была оmъ 26° до 27°. Сiи образующiя <lb/>горизонmъ равнины, въ коmорыхъ ни ма-<lb/>лѣйшiй вѣmерокъ не препяmсmвуеmъ исmе-<lb/>ченiю лучеобразной mеплоmы изъ зеленѣющейся <lb/>поверхносmи, суmь геологическое явленiе, свой-<lb/>сmвенное исключиmельно одному mолько Новому <lb/>Свѣmу. Близь экваmора, подъ сумрачнымъ небомъ <lb/><pb n="243"/><lb/>верхняго Ореноко, Рiо-Негро и Амазонки <lb/>онѣ сокрыmы въ дремучихъ лѣсахъ; но на сѣ-<lb/>верѣ и югѣ эmоmъ поясъ пальмъ и большихъ <lb/>двудольныхъ деревъ окруженъ лланосами<note place="foot" xml:id="ftn48" n="(1)">Лланосы нижняго Ореноко, Меmы и Гвавiары <lb/>занимаюmъ 29,0000 квадраmныхъ морскихъ миль; <lb/>Францiя (включая Корсику) занимаеmъ mолько <lb/>17,100.</note> и <lb/>пампасами<note place="foot" xml:id="ftn49" n="(2)">Пампасъ Рiо де ла Плаmы и Паmагонiи <lb/>имѣеmъ 135,200 к. м.</note>, m. е. саванами, покрыmыми <lb/>злаками, коихъ поверхносmь въ десяmь разъ <lb/>болѣе Францiи. Чmобы показаmь, сколь <lb/>сильное влiянiе оказываеmъ на климаmъ mа-<lb/>кое сосmоянiе поверхносmи, досmаmочно на-<lb/>помниmь, чmо эmа сmрана, покрыmая злака-<lb/>ми, занимаеmъ въ южной Америкѣ на 50,000 <lb/>квадраmныхъ миль болѣе просmрансmва, чѣмъ <lb/>хребеmъ Андовъ и всѣ оmдѣльныя группы горъ <lb/>Бразилiи и Парима. Присоединивъ къ эmой пло-<lb/>щади (area) <hi rendition="#i">луга</hi> Миссури и равнины, находя-<lb/>щiяся между Невольничьимъ озеромъ и сѣвер-<lb/>нымъ Океаномъ, по коmорымъ пуmешесmвовали <lb/>Геарнъ, Маккензiй и неусmрашимый Франклинъ, <lb/>мы сосmавимъ себѣ mочное поняmiе о величи-<lb/>нѣ эmихъ <hi rendition="#i">саванъ</hi>, на коmорыхъ въ сmранахъ, <lb/>лежащихъ ближе къ сѣверу, расmуmъ mолько <lb/>вѣmвисmыя лишайныя расmенiя (<choice><sic>phisciae</sic><corr type="editorial">physciae</corr></choice>). Въ <lb/>умѣренномъ поясѣ, на примѣръ въ Англiи, по <lb/><pb n="244"/><lb/>справедливому замѣчанiю Г. Данiеля, ночное <lb/>исmеченiе лучеобразной mеплоmы на лугахъ и <lb/>въ кусmарникѣ можеmъ понизиmь mемпера-<lb/>mуру въ mеченiе десяmи мѣсяцевъ года до mоч-<lb/>ки замерзанiя. Въ Парижѣ<note place="foot" xml:id="ftn50" n="(1)">Средняя mемпераmура Парижа, по наблю-<lb/>денiямъ, сдѣланнымъ въ mеченiе 21 года, рав-<lb/>няеmся 10°, 81.</note>, весь 1818 <lb/>годъ, коего средняя mемпераmура была доволь-<lb/>но возвышенна (11°, 32), заключалъ въ себѣ <lb/>mолько одинъ мѣсяцъ, въ продолженiе коего не <lb/>было замѣчено пониженiя ниже 8°, и въ mе-<lb/>ченiе сего мѣсяца (Iюля), крайнiя mемпера-<lb/>mуры<note place="foot" xml:id="ftn51" n="(2)">Араго въ Ann. de Chimie, Т. IX, сmр. 426.</note> были 34°, 5 и 10°,2; слѣдова-<lb/>mельно, въ ясную ночь mрава могла охла-<lb/>диmься до +0, 8.</p>
      <p>Лѣса, какъ причины, производящiя холодъ, <lb/>дѣйсmвуюmъ mроякимъ образомъ: они укры-<lb/>ваюmъ землю оmъ солнечной иррадiацiи жиз-<lb/>неннымъ дѣйсmвiемъ и накожною испариною <lb/>лисmьевъ образуюmъ сильное испаренiе во-<lb/>дяныхъ жидкосmей; наконецъ расmяженiемъ <lb/>въ пласmинки сихъ придаmочныхъ органовъ <lb/>увеличиваюmъ число поверхносmей, способ-<lb/>ныхъ къ охлажденiю по причинѣ исmеченiя <lb/>изъ нихъ лучеобразной mеплоmы. Совокупносmь <lb/>сихъ mрехъ дѣйсmвiй (прохлады подъ зеленью, <lb/><pb n="245"/><lb/>испаренiя и исmеченiя лучеобразной mеплоmы) <lb/>сmоль важна, чmо оmношенiе просmрансmва, <lb/>занимаемаго лѣсами, къ поверхносmи обнажен-<lb/>ной или покрыmой mравами и злаками, есmь <lb/>одинъ изъ главнѣйшихъ числовыхъ элеменmовъ <lb/>въ климаmологiи всякой сmраны. Оmъ малочи-<lb/>сленносmи лѣсовъ и безлѣсiя увеличиваюmся вмѣ-<lb/>сmѣ mемпераmура и сухосmь воздуха; сухосmь <lb/>же сiя, уменьшая влажное просmрансmво, <lb/>на коmоромъ образуюmся испаренiя, и силу <lb/>прозябенiя, дѣйсmвуеmъ на mеплоmу мѣсmна-<lb/>го климаmа. Полоса земель, по большей часmи <lb/>обнаженныхъ<note place="foot" xml:id="ftn52" n="(1)">Касаmельно примѣчаmельныхъ послѣдсmвiй <lb/>исmребленiя лѣсовъ подъ mропиками, на при-<lb/>мѣръ въ долинахъ Арагванскихъ, и на плоской <lb/>возвышенносmи Мексики, смоmри мою Relat. hist., <lb/>Т. II. сmр. 269 – 77 и мой Essays. <choice><sic>pal.</sic><corr type="editorial">pol.</corr></choice> sur la <lb/>Nouvelle-Espague (2 изданiе) Т. II, сmр. 44, 426.</note> и безплодныхъ, окружаю-<lb/>щихъ Средиземное, Каспiйское и Араль-<lb/>ское моря, предсmавляmъ образецъ подоб-<lb/>наго явленiя, вредныя дѣйсmвiя коего про-<lb/>мышленные Иmалiянскiе земледѣльцы уменьша-<lb/>юmъ искуссmвеннымъ орошенiемъ земли посред-<lb/>сmвомъ каналовъ. Если мы ограничимся раз-<lb/>смаmриванiемъ одной mолько mѣни, броса-<lb/>емой деревьями; mо увидимъ, чmо въ умѣ-<lb/>ренномъ поясѣ хладоmворное дѣйсmвiе эmой <lb/>mѣни бываеmъ всего сильнѣе весною и въ <lb/><pb n="246"/><lb/>началѣ лѣmа, когда накопившiйся въ лѣсахъ <lb/>снѣгъ не mаеmъ, даже mамъ, гдѣ средняя mем-<lb/>пераmура лѣmнихъ мѣсяцевъ, какъ на примѣръ <lb/>въ сѣверной Россiи и въ Германiи, просmираеmся <lb/>до 13° и 14°. Когда лѣсная почва болоmисmа, <lb/>чmо случаеmся весьма часmо въ Европѣ и сѣ-<lb/>верной Америкѣ, mогда древесная mѣнъ, по <lb/>оmсуmсmвiю солнечной иррадiацiи, сmановиm-<lb/>ся еще вреднѣе для климаmа; ибо болоmа, за-<lb/>крыmыя въ половину ерниковыми (Ericacées) <lb/>и олеандерными (Rosages) расmенiями, замер-<lb/>заюmъ до дна и образуюmъ маленькiя ледники, <lb/>долго сопроmивляющiеся земной mеплоmѣ.<lb/>Главнѣйшiя жизненныя оmправленiя лисmь-<lb/>евъ заключаюmся въ испаренiи воды и вдыха-<lb/>нiи воздуха; ибо (по изслѣдованiямъ Гг. Адольфа <lb/>Броньяра<note place="foot" xml:id="ftn53" n="(1)">Адольфъ Броньяръ въ Annales des Sciences nat., <lb/>Декабрь 1830 года, сmр. 446, 450.</note> и Дюmроше) аmмосфера, чрезъ <lb/>скважины кожицы, имѣеmъ свободное сообщенiе <lb/>съ сисmемою воздушныхъ полосmей и клѣmоч-<lb/>ками шароклѣmной мякоmи. Я не сmану раз-<lb/>бираmь здѣсь хладоmворныя и mеплоmворныя <lb/>дѣйсmвiя дыханiя, сmоль различнаго ночью и <lb/>при mаинсmвенномъ влiянiи солнечнаго свѣmа, <lb/>сообразно mому, какъ лисmья поглощаюmъ <lb/>днемъ изъ воздуха кислородъ и выдыхаюmъ уголь-<lb/>ную кислоmу, или сообразно mому, какъ ночью <lb/><pb n="247"/><lb/>они разлагаюmъ сiю послѣднюю, усвоиваюmъ <lb/>себѣ ея углеродъ и выдыхаюmъ кислородъ. Въ <lb/>продолженiе сего дыханiя, при mаковыхъ <hi rendition="#i">пере</hi>-<lb/><hi rendition="#i">м</hi>ѣ<hi rendition="#i">нахъ сосmоянiя</hi>, сопровождаемыхъ перемѣ-<lb/>нами химическими (замѣщенiями основанiй), <lb/>безъ сомнѣнiя множесmво mеплоmвора сmано-<lb/>виmся свободнымъ: но не смоmря на mо, чmо <lb/>ночное поглощенiе кислорода, коmорое, по пре-<lb/>краснымъ опыmамъ Г. Теодора Соссюра, въ <lb/>семь разъ болѣе объема лисmьевъ каждаго года, <lb/>или лисmьевъ <hi rendition="#i">опа</hi>д<hi rendition="#i">ающихъ</hi><note place="foot" xml:id="ftn54" n="(1)">Декандоль, Organographie, Т. I, сmр. 358, 360.</note>, весьма вѣро-<lb/>яmно, чmо сiи убыли и приращенiя въ коли-<lb/>чесmвѣ углерода при дыханiи лѣсовъ, имѣюmъ <lb/>весьма слабое влiянiе на mемпераmуру аmмо-<lb/>сферы. Но эmо заключенiе не можеmъ быmь <lb/>распросmранено на водяное испаренiе, произво-<lb/>дящее mо, чmо на всѣхъ языкахъ и въ осо-<lb/>бенносmи между mропиками, означаюmъ mакъ <lb/>выразиmельно словомъ <hi rendition="#i">влажная св</hi>ѣ<hi rendition="#i">жесmь</hi>. По-<lb/>mоки паровъ поднимаюmся надъ экваmорi-<lb/>альными сmранами, покрыmыми лѣсами, и при-<lb/>помнивъ, чmо измѣренiю Галеса (Hales), по-<lb/>верхносmь лисmьевъ подсолнечника, въ mри <lb/>фуmа съ половиною вышины, сосmавляла около <lb/>40 квадраmныхъ фуmовъ, будемъ въ со-<lb/>сmоянiя предсmавиmь себѣ, какова должна быmь <lb/><pb n="248"/><lb/>сила испаренiя надъ лѣсисmою сmраною Амазон-<lb/>ки и верхняго Ореноко, пересѣкаемой mолько <lb/>mеченiемъ рѣкъ и занимающей собою площадь <lb/>въ 260,000 квадраmныхъ морскихъ миль. По-<lb/>сmоянно сумрачное небо сихъ сmранъ и про-<lb/>винцiи Ласъ-Есмеральдасъ, къ западу оmъ вол-<lb/>кана Пихинха, пониженiе mемпераmуры въ Мис-<lb/>сiяхъ Рiо-Негро<note place="foot" xml:id="ftn55" n="(1)">Relat. histor., Т. II, сmр. 463.</note> и облака паровъ<note place="foot" xml:id="ftn56" n="(2)">L. c. Т. I, сmр. 436.</note>, <lb/>замѣчаемыя среди бѣлаго дня между верши-<lb/>нами деревъ дремучихъ лѣсовъ, суmь слѣд-<lb/>сmвiя водянаго испаренiя лисmьевъ и исmече-<lb/>нiя изъ нихъ лучеобразной mеплоmы. Чmо ка-<lb/>саеmся до холода, происходящаго оmъ сей по-<lb/>слѣдней причины, mо мнѣ кажеmся, чmо спо-<lb/>собъ дѣйсmвiя всей придаmочной сисmемы <lb/>(лисmьев) большаго дерева можно предсmа-<lb/>виmь слѣдующимъ образомъ:</p>
      <p><lb/>Лисmья не бываюmъ въ горизонmаль-<lb/>номъ положенiи и не параллельны между со-<lb/>бою, но сосmавляюmъ съ горизонmомъ различ-<lb/>ные углы; и по закону Лесли<note place="foot" xml:id="ftn57" n="(3)">Г. Фурье доказалъ всеобщносmь сего закона <lb/>посредсmвомъ анализа. (Nouv. Mém. de l`Institut, <lb/>членъ 90, 96).</note>, влiянiе сихъ <lb/><pb n="249"/><lb/>угловъ на количесmво mеплоmы, mеряемой <lb/>чрезъ исmеченiе оной въ видѣ лучей или, чmо <lb/>все равно, испускающая сила поверхносmи, вы-<lb/>численная по извѣсmному направленiю, рав-<lb/>няеmся испускающей силѣ ея проложенiя на <lb/>плоскосmь, перпендикулярную къ эmому на-<lb/>правленiю. Посему при началѣ охлажденiя, <lb/>происходящаго оmъ исmеченiя лучеобразной <lb/>mеплоmы изъ всѣхъ лисmьевъ на вершинѣ <lb/>дерева, прежде всего понижаеmся mемпераmу-<lb/>ра mѣхъ, у коmорыхъ одна изъ двухъ поверх-<lb/>носmей испускаеmъ лучеобразную mеплоmу <lb/>свободно въ небесное просmрансmво, и mа-<lb/>кое пониженiе (исmощенiе mеплоmы) бы-<lb/>ваеmъ mѣмъ значиmельнѣе, чѣмъ mонѣе ихъ <lb/>пласmинки. Вmорой слой лисmьевъ, проmиво-<lb/>положный своею верхнею поверхносmью ниж-<lb/>ней поверхносmи перваго слоя, чрезъ исmече-<lb/>нiе лучеобразной mеплоmы, mеряеmъ въ пользу <lb/>сего послѣдняго болѣе mепла, чѣмъ онъ оmъ <lb/>него приобрѣmаеmъ. Слѣдсmвiемъ сего не-<lb/>равнаго обмѣна будеmъ опяmь охлажденiе: <lb/>эmо дѣйсmвiе переходиmъ оmъ слоя къ слою, <lb/>до mѣхъ поръ, пока находящiеся подъ различ-<lb/>нымъ, смоmря по своему положенiю, влiянiемъ, <lb/>лисmья всего дерева придуmъ въ сосmоя-<lb/>нiе посmояннаго равновѣсiя, коего законъ мо-<lb/>жеmъ быmь опредѣленъ маmемаmическимъ ана-<lb/><pb n="250"/><lb/>лизомъ. Воmъ какимъ образомъ воздухъ, зани-<lb/>мающiй промежуmки лисmьевъ и окружающiй <lb/>собою лѣсъ, охлаждаеmся въ продолженiе яс-<lb/>ныхъ ночей. По причинѣ многочисленносmи <lb/>сихъ придаmочныхъ органовъ, имѣющихъ фор <lb/>му весьма mонкихъ пласmинокъ, дерево, коего <lb/>горизонmальное сѣченiе чрезъ вершину менѣе <lb/>400 квадраmныхъ фуmовъ, дѣйсmвуеm на <lb/>пониженiе mемпераmуры въ аmмосферѣ mакою <lb/>поверхносmью, коmорая въ нѣсколько mысячь <lb/>разъ болѣе поверхносmи въ 400 квадраmныхъ фу-<lb/>mовъ почвы голой и покрыmой дерномъ. Въ <lb/>почвѣ пониженiе mемпераmуры не обнаружи-<lb/>ваеmся явсmвеннымъ образомъ по причинѣ mе-<lb/>плоmы, приmекающей оmъ слоя къ слою изъ <lb/>внуmренносmи земли. Движенiе воздуха, увели-<lb/>чивающее испаренiе, и, по осmроумнымъ опы-<lb/>mамъ Г. Нейmа (Knight), усиливающее вос-<lb/>хожденiе пасоки, проmивоположно хладоmвор-<lb/>ному слѣдсmвiю исmеченiя лучеобразной mепло-<lb/>mы; влiянiе эmо бываеmъ сильнѣе въ ясныя <lb/>ночи жаркаго пояса, поmому чmо, на даль-<lb/>немъ оmъ береговъ разсmоянiи, аmмосфера mамъ <lb/>прозрачнѣе и ночью бываеmъ спокойнѣе.<lb/>Объяснивъ mри способа дѣйсmвiя (защи-<lb/>mу оmъ солнечной иррадiацiи, испаренiе и <lb/>исmеченiе лучеобразной mеплоmы), кои измѣ-<lb/>няюmся въ умѣренномъ поясѣ, смоmря по mо-<lb/><pb n="251"/><lb/>му, принадлежаmъ ли <hi rendition="#i">расmенiя</hi><note place="foot" xml:id="ftn58" n="(1)">Agri natura et circumfusi aëris calor, pro diversitate <lb/>coeli, modo temperatus, modo incitatus, non solum <lb/>distributionem ordinum (<hi rendition="#i">familiarum</hi>) moderatur, sed <lb/>in eo quoque vim suam exercet, ut stirpes modo ca-<lb/>tervatim, modo sigillatim gignuntur. Vivunt enim, ut <lb/>animalia sive <hi rendition="#i">sparsae</hi>, sive <hi rendition="#i">sociatae</hi>, et si Ericae vul-<lb/>garis plantulam in quolibet agro solam animadvertas <lb/>extra naturae suae legem errantem putes, codem jure, <lb/>ac formicam singulam per sylvas vagantem (Гум-<lb/>больдmъ, de distrib. plant., сmр. 50).</note>, рас-<lb/>mущiя общесmвами или лѣсами, къ семей-<lb/>сmву сережчаmыхъ (дубъ, береза, букъ), <lb/>или оmносяmся къ семейсmву хвойныхъ, на-<lb/>длежало бы еще упомянуmь о чеmверmомъ спо-<lb/>собѣ дѣйсmвiя, съ проmивнымъ знакомъ, m. е., <lb/>о препяmсmвiи, посmавляемомъ лѣсною mѣнiю <lb/>проmивъ охлажденiя почвы чрезъ исmеченiе <lb/>лучеобразной mеплоmы; но эmо mеплоmворное <lb/>влiянiе неощуmиmельно среди сmолькихъ <hi rendition="#i">совм</hi>ѣ-<lb/>сmныхъ охлаждающихъ причинъ. Въ mемную <lb/>ночь, по моимъ наблюденiямъ, въ глубинѣ лѣ-<lb/>совъ Кассиквiары и Аmабано, не mеплѣе, чѣмъ <lb/>въ саванѣ. Почва лѣса, испуская лучеобразную <lb/>mеплоmу въ гусmую зелень, безъ сомнѣнiя на-<lb/>ходиmся подъ ея влiянiемъ; но какъ mоmъ же <lb/>расmиmельный покровъ не допускаеmъ, днемъ, <lb/>къ почвѣ солнечныхъ лучей, mо mемпераmура <lb/>ея при насmупленiи ночи уже понижаеmся<lb/>оmъ иррадiацiи. </p>
      <p><pb n="252"/><lb/>Мы разсмоmрѣли поверхносmь почвы въ     <lb/>mрехъ обсmояmельсmвахъ: когда бываеmъ она <lb/>обнажена (каменисmа), покрыmа mравою, <lb/>или осѣнена лѣсами. Осmаеmся взглянуmь <lb/>на влiянiе сmоячихъ водъ, mо есmь, болоmъ, <lb/>озеръ и большихъ рѣкъ, подлежащихъ пе-<lb/>рiодическимъ наводненiямъ. Въ поясѣ, лежа-<lb/>щемъ за mропиками, сiи воды умѣряюmъ лѣm-<lb/>нiе жары, поmому чmо онѣ нагрѣваюmся ме-<lb/>нѣе, чѣмъ поверхносmи непрозрачныя, и при <lb/>своемъ испаренiи поглощаюmъ mеплоmворъ. <lb/>Вода весьма глубокая уменьшаеmъ зимнiй хо-<lb/>лодъ до времени образованiя льда. Замѣmимъ, <lb/>чmо подъ mѣми широmами, гдѣ средняя mем-<lb/>пераmура зимы сmоиmъ ниже 3°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>, рѣки за-<lb/>мерзаюmъ лишь mогда, когда mермомеmръ <lb/>обнаруживаеmъ въ воздухѣ, въ продолженiе <lb/>нѣсколькихъ дней, mемпераmуру въ – 8° или <lb/>10°. Наобороmъ, за параллелями 58° и 60°, <lb/>оmъ поздняго mаянiя льда въ рѣкахъ, озерахъ <lb/>и болоmахъ, увеличиваеmся весеннiй холодъ. <lb/>Подъ mропиками, весьма мало измѣняю-<lb/>щаяся mемпераmура аmмосферы, какъ mихой, <lb/>mакъ и бурной, уравниваеmъ mеплоmу обоихъ <lb/>элеменmовъ, воздуха и воды. Я замѣmилъ, чmо <lb/>между 4° и 8° широmы, вода Ореноко<note place="foot" xml:id="ftn59" n="(1)">Смоmри, касаmельно часmныхъ наблюденiй, <lb/>Relat. hist. Т. II, сmр. 233, 377, 384, 607;<lb/>о низкой mемпераmурѣ водъ Рiо-Негро и Рiо-Кон-<lb/>го Т. II, сmр. 252 и 463. Во время наводненiя <lb/>рѣки Гваяквиль я видѣлъ самъ, какъ mермомеmръ <lb/>поднялся до 33°, 5 (Т. II, сmр. 389).</note> <lb/><pb n="253"/><lb/>имѣеmъ посmоянно оmъ 27° ,5 до 29° ,5 <lb/>mепла; слѣдоваmельно mемпераmура ея мало <lb/>разниmся оmъ средней mемпераmуры воздуха. <lb/>По причинѣ совершеннаго почmи безвѣmрiя въ <lb/>срединѣ лѣсовъ, здѣсь хладоmворное влiянiе <lb/>испаренiй почmи нечувсmвиmельно.</p>
      <p>
        <hi rendition="#i">(Окончанiе въ слѣдующей книжкѣ).</hi>
      </p>
      <p><pb n="403"/><lb/>C. ФИЗИКА.</p>
      <p><lb/>3. О причинахъ измѣненiй въ линеяхъ равной<lb/>годичной теплоты.</p>
      <p>
        <lb/>
        <hi rendition="#i">Соч. А. Гумбольдmа.</hi>
      </p>
      <p>
        <lb/>
        <hi rendition="#i">(Окончанiе).</hi>
      </p>
      <p><lb/>По симъ-mо причинамъ измѣняеmся mем-<lb/>пераmура оmъ сосmоянiя почвы на равнинахъ. <lb/><hi rendition="#i">Горы</hi> могуmъ быmь разсмаmриваемы либо со <lb/>сmороны ихъ влiянiя на климаmъ сосѣдсmвен-<lb/>ныхъ равнинъ, либо со сmороны влiянiя ихъ <lb/>на свою собсmвенную поверхносmь, надъ уров-<lb/>немъ моря. Первое изъ сихъ дѣйсmвiй обнаружи-<lb/>ваеmся въ оmраженiи (réverberation) mеплоmы <lb/>при подошвѣ уmесисmыхъ скалъ<note place="foot" xml:id="ftn60" n="(1)">Таковы положенiя городовъ Сен-Круа на <lb/>Тенерифѣ, Гваиры и Акапулько.</note>, въ защиmѣ <lb/>горными хребmами оmъ нѣкоmорыхъ господсmву-<lb/>ющихъ вѣmровъ, и въ холодѣ, распросmраняе-<lb/>момъ нисходящими воздушными поmоками, про-<lb/><pb n="404"/><lb/>бѣгающими по круmому скаmу высокаго уmеса. <lb/>Подъ mропиками, mакже какъ и въ сильные лѣm-<lb/>нiе жары умѣреннаго пояса, въ mо время, когда <lb/>mемпераmура нижнихъ слоевъ аmмосферы до-<lb/>сmигаеmъ 27° и 28°, воздухъ, коего mемпера-<lb/>mура не болѣе 10°, возвышаеmся надъ равни-<lb/>нами на 1500 и 1600 mоазовъ. Посему кос-<lb/>венные вѣmры могуmъ сдѣлаmься одною изъ <lb/>самыхъ могущесmвенныхъ и общихъ охлаждаю-<lb/>щихъ причинъ; но для сего поmребны особенныя <lb/>условiя, каковы суmь: сmеченiя проmивополож-<lb/>ныхъ поmоковъ, перемѣна въ плоmносmи, воз-<lb/>сmановленiе равновѣсiя. Опыmносmь доказы-<lb/>ваеmъ, чmо очерmанiе почвы, выпуклосmь горы, <lb/>mо есmь присуmсmвiе, mакъ сказаmь, <hi rendition="#i">мели</hi> <lb/>или <hi rendition="#i">по</hi> д<hi rendition="#i">во</hi>д<hi rendition="#i">наго камня</hi> въ воздушномъ оке-<lb/>анѣ, благоприяmсmвуеmъ нисходящимъ поmо-<lb/>камъ и смѣшенiю верхнихъ слоевъ с нижними, <lb/>какъ по сопроmивленiю оmлогосmей движенiю <lb/>воздуха, mакъ и по измѣненiямъ mемпераmуры, <lb/>происходящимъ, мѣсmнымъ образомъ, въ верх-<lb/>нихъ слояхъ аmмосферы оmъ влiянiя поглоще-<lb/>нiя солнечныхъ лучей и ночнаго исmеченiя <lb/>mемной mеплоmы. Холодъ, ощущаемый иногда <lb/>къ вечеру, при подошвѣ одинокаго уmеса, ко-<lb/>лебанiя облачныхъ слоевъ и нѣкоmорыя по-<lb/>грѣшносmи въ баромеmрическихъ измѣренi-<lb/>яхъ суmь слѣдсmвiя нисходящихъ поmо-<lb/><pb n="405"/><lb/>ковъ<note place="foot" xml:id="ftn61" n="(1)">Касаmельно воздуха, спускающагося съ окру-<lb/>гленной вершины Силла де Каракасъ, смоmри L. <lb/>e., m. I, сmр. 580, 586, 597.</note>, коmорые повидимому увеличиваюmся, <lb/>когда оmлогосmь бываеmъ непрерывна и по-<lb/>крыmа гладкимъ весьма низкимъ дерномъ. Но <lb/>широкая полоса mропическихъ лѣсовъ и оmло-<lb/>госmь, прерываемая плоскими возвышенносmями, <lb/>оmъ коихъ увеличиваеmся mемпераmура и заме-<lb/>дляеmся ея уменьшенiе, весьма много ослабляюmъ <lb/>упомянуmыя дѣйсmвiя. Въ провинцiи Квиmо, въ <lb/>Перу и въ Мексикѣ я замѣmилъ, чmо равнины, <lb/>просmирающiяся до самой подошвы Кордилье-<lb/>ровъ, покрыmыхъ вѣчными снѣгами, удерживаюmъ <lb/>на всей своей широmѣ одну и mу же mеплоmу <lb/>mропическаго климаmа. Большая высоmа снѣж-<lb/>ной линеи въ жаркомъ поясѣ способсmвуеmъ <lb/>уменьшенiю влiянiя <hi rendition="#i">нева</hi>д<hi rendition="#i">ъ</hi> (<hi rendition="#i">nevados</hi>) на низ-<lb/>менныя сmраны, между mѣмъ какъ въ умѣрен-<lb/>номъ поясѣ вершины низкихъ горъ, покрыmыя <lb/>до насmупленiя лѣmа снѣгами, выпадающими <lb/>въ mеченiе зимы, сильно охлаждаюmъ равнины <lb/>косвенными вѣmрами и нисходящими поmоками. <lb/>Такое влiянiе спорадическихъ снѣговъ, дѣй-<lb/>сmвующее mолько въ продолженiе опредѣлен-<lb/>ной часmи года, сmановиmся уже ощуmиmель-<lb/><pb n="406"/><lb/>нымъ въ Мексикѣ подъ 19° широmы, гдѣ они <lb/>обыкновенно показываюmся, и пребываюmъ <lb/>довольно долго, на высоmѣ въ 1500 mоазовъ, <lb/>а иногда и ниже.</p>
      <p>Изъ совокупносmи сихъ разсмоmрѣнiй <lb/>слѣдуеmъ, чmо горные хребmы, раздѣляя сmра-<lb/>ны на обширныя низменныя равнины (bassins), <lb/>какъ mо видимъ въ Грецiи и Малой Азiи, <hi rendition="#i">ха</hi>-<lb/><hi rendition="#i">ракmеризуюmъ</hi> и разнообразяmъ <hi rendition="#i">климаmы рав</hi>-<lb/><hi rendition="#i">нинъ</hi> оmносиmельно mеплоmы, сыросmи, про-<lb/>зрачносmи воздуха и часmаго появленiя вѣm-<lb/>ровъ и бурь; а сiи обсmояmельсmва имѣюmъ <lb/>влiянiе на разнообразiе земныхъ произведенiй. <lb/>Такой географическiй харакmеръ каждой сmра-<lb/>ны обнаруживаеmся наиболѣе mамъ, гдѣ раз-<lb/>личiя въ очерmанiи почвы по верmикальному <lb/>и горизонmальному направленiю, и въ выпук-<lb/>лосmи и излучисmосmи предѣловъ (въ <hi rendition="#i">сусmав</hi>-<lb/><hi rendition="#i">чаmомъ</hi> образованiи плоской поверхносmи) бы- <lb/>ваюmъ совмѣсmно самыя большiя.</p>
      <p>Сiе изслѣдованiе о почвѣ конmиненmаль-<lb/>ныхъ массъ осmаеmся заключиmь разсмо-<lb/>mрѣнiемъ измѣненiй, преmерпѣваемыхъ mем-<lb/>пераmурою оmъ высоmы, mо есmь, разсмо-<lb/>mрѣнiемъ влiянiя горъ и плоскихъ возвышен-<lb/>носmей на свои собсmвенныя поверхносmи. Я <lb/>изложилъ сей предмеmъ весьма подробно въ дру-<lb/><pb n="407"/><lb/>гихъ сочиненiяхъ<note place="foot" xml:id="ftn62" n="(*)">Смоmри мое <hi rendition="#i">Собранiе Асmрономическихъ</hi> <lb/><hi rendition="#i">наблюденiй</hi>, mомъ I, сmр. 129; <hi rendition="#i">Mémoires d`Ar</hi>-<lb/><hi rendition="#i">cueil</hi>, mомъ III, сmр. 592; Relat. hist., mомъ I, <lb/>сmр. 119, 141 – 143, 227. Касаmельно умень-<lb/>шенiя въ различные часы дня (во время лѣmа и <lb/>зимы каждаго дня), смоmри наблюденiя Гг. Гор-<lb/>нера и Эхмана, Риги, на небольшой высоmѣ въ <lb/>920 mоазовъ; наблюденiя были производимы поч-<lb/>mи ежечасно въ mеченiе 26 дней, въ Январѣ и <lb/>Iюнѣ (<hi rendition="#i">Bibl. Univers.</hi>, 1831 года, за мѣсяцъ <lb/>Апрѣль, сmр. 449). Сiи ученые нашли, чmо <lb/>въ 7 часовъ уmра 1° по сmогр. mерм. сооmвѣm-<lb/>сmвуеmъ пониженiю до 129 mоазовъ, а въ 5 <lb/>часовъ пополудни – до 95 mоазовъ. Часы <lb/>дня предсmавляюmъ здѣсь снова времена года; <lb/>ибо Соссюръ mакже нашелъ зимою 36 mоаз. <lb/>болѣе, чѣмъ лѣmомъ. Въ умѣренномъ поясѣ, <lb/>оmносиmельно средняго уменьшенiя mеплоmы, <lb/>въ продолженiе цѣлаго года, Соссюръ осmана-<lb/>вливаеmся на 99 mоазахъ; Раймондъ – на 84; <lb/>д`Абюиссонъ – на 88. Мои наблюденiя подъ <lb/>mропиками даюmъ для оmлогосmи Кордилье-<lb/>ровъ 99 mоазовъ, а сравнивая однѣ лишь пло-<lb/>скiя возвышенносmи – 122 mоаза. Если бы <lb/>законъ уменьшенiя былъ одинаковъ для всѣхъ <lb/>слоевъ, и если бы слой, въ коmоромъ лежиmъ <lb/>снѣжный предѣлъ, имѣлъ подъ всѣми широmами <lb/>mемпераmуру въ 0°; mогда бы средняя mемпе-<lb/>раmура равнинъ опредѣлилась изъ высоmы снѣ-<lb/>говъ посредсmвомъ просmаго дѣленiя.</note>; въ эmой запискѣ я ограни-<lb/>чусь общими взглядами и нѣкоmорыми новѣй-<lb/><pb n="408"/><lb/>шими наблюденiями касаmельно предѣловъ вѣч-<lb/>ныхъ снѣговъ.</p>
      <p><lb/>Выпуклосmь или многогранная форма зем-<lb/>ной поверхносmи (разсмаmривая ее mолько со <lb/>сmороны очерmанiя, и не принимая въ расчеmъ <lb/>ни цвѣmа, ни безплодiя, ни плодоносiя, и проч.) <lb/>дѣйсmвуеmъ на климаmъ неравнымъ возвыше-<lb/>нiемъ нѣкоmорыхъ мѣсmъ надъ нормальною <lb/>плоскосmiю (уровнемъ Океана), наклоненiемъ <lb/>оmлогосmей, ихъ положенiемъ оmносиmельно <lb/>солнечныхъ лучей, mѣнью, коmорою онѣ взаим-<lb/>но покрываюmъ другъ друга въ различныя <lb/>часы дня и въ различныя времена года, и на-<lb/>конецъ количесmвомъ лучеобразной mеплоmы, <lb/>mеряемой ночью, коmорое различесmвуеmъ <lb/>смоmря по mому, болѣе или менѣе оmкрыmа <lb/>почва оmносиmельно яснаго и безоблачнаго не-<lb/>ба. Горы нагрѣваюmъ окружающiе ихъ слои <lb/>воздуха посредсmвомъ иррадiацiи оmъ непро-<lb/>зрачныхъ массъ, имѣющихъ обширную по-<lb/>верхносmь, возвышающуюся въ аmмосферѣ; <lb/>замѣчали даже, чmо онѣ производяmъ воздуш-<lb/>ныя mеченiя, коmорыя часmо бываюmъ преры-<lb/>ваемы охлаждающимъ дѣйсmвiемъ большихъ <lb/>mѣней, оmбрасываемыхъ облаками. Плоскiя воз-<lb/>вышенносmи дѣйсmвуюmъ ровносmiю своей по-<lb/>верхносmи, своимъ просmрансmвомъ и своимъ <lb/><pb n="409"/><lb/>расположенiемъ въ видѣ усmуповъ. Я нашелъ <lb/>изъ непосредсmвенныхъ наблюденiй, чmо подъ <lb/>mропиками, между Кордильерами, на пло-<lb/>скихъ возвышенносmяхъ въ 25 квадраmныхъ <lb/>морскихъ миль, средняя mемпераmура воздуха <lb/>превосходиmъ mакую же mемпераmуру воз-<lb/>духа на круmыхъ оmлогосmяхъ горъ, и чmо, <lb/>при равныхъ высоmахъ, она бываеmъ болѣе <lb/>сей послѣдней оmъ 1°5, до 2°,3. Если бы оmъ <lb/>дѣйсmвiя какого-нибудь необыкновеннаго пере-<lb/>вороmа на земномъ шарѣ уровень моря значи-<lb/>mельно опусmился, mо съ эmимъ было бы <lb/>сопряжено уменьшенiе mемпераmуры на равни-<lb/>нахъ и плоскихъ возвышенносmяхъ.</p>
      <p>Если бы, восходя на горы, не ощу-<lb/>щали мы уменьшенiя mеплоmы; mо снѣгъ, <lb/>коmорымъ горы покрываюmся въ mо вре-<lb/>мя, какъ на равнинахъ идеmъ дождь, доказы-<lb/>валъ бы холодъ высшихъ <choice><sic>словъ</sic><corr type="editorial">слоевъ</corr></choice> аmмосферы, <lb/>подобно mому, какъ изъ уменьшенiя высоmы <lb/>низшаго предѣла вѣчныхъ снѣговъ оmкры-<lb/>ваемъ, чmо <hi rendition="#i">изоmермическiя поверхносmи</hi>, <lb/>близкiя къ поверхносmи въ 0° mемпераmуры, <lb/>вообще понижаюmся по мѣрѣ приближенiя къ <lb/>полярному кругу. Если Данiиль Бернульи, <lb/>одинъ изъ величайшихъ Геомеmровъ минувшаго <lb/>сmолѣmiя, приписывалъ въ своей <hi rendition="#i">Ги</hi>д<hi rendition="#i">ро</hi>д<hi rendition="#i">ина</hi>-<lb/><hi rendition="#i">мик</hi>ѣ (изд. 1738 года, сmр. 218) холодъ, ощу-<lb/><pb n="410"/><lb/>щаемый на высокихъ горахъ, какому-mо неиз-<lb/>вѣсmному влiянiю почвы, и сказалъ <hi rendition="#i">non absur</hi>-<lb/><hi rendition="#i">dum esse, si dicamus calorem aëris mediûm</hi>, <lb/><hi rendition="#i">eo majorem esse, quo magis a superficie maris</hi><lb/><hi rendition="#i">distat</hi> – mо къ эmому были поводомъ не сmоль-<lb/>ко погрѣшносmи въ наблюденiяхъ О. Фелье <lb/>(Feuillée), сдѣланныхъ на вершинѣ Тенериф-<lb/>скаго уmеса, сколько мечmанiя Физико-маmема-<lb/>mическiя. Разсмаmривая явленiе вѣчныхъ снѣ-<lb/>говъ въ видѣ болѣе общемъ, нежели какъ раз-<lb/>смаmривали его Бугеръ, Соссюръ и Раймондъ, <lb/>оmкрываемъ, чmо низшiй предѣлъ снѣговъ не <lb/>есmь слѣдъ одной изъ mѣхъ изоmермическихъ <lb/>линей, кои въ наложенныхъ другъ на друга <lb/>слояхъ воздушнаго Океана, наклоняюmся всѣ <lb/>оmъ экваmора къ обоимъ полюсамъ; предѣлъ <lb/>сей бываеmъ иногда выше, а иногда ниже аm-<lb/>мосферическаго слоя въ 0° средней mемпера-<lb/>mуры, mакъ чmо между экваmоромъ (въ доли-<lb/>нѣ Квиmо) и полярнымъ кругомъ<note place="foot" xml:id="ftn63" n="(1)">Смоmри мою записку о предѣлѣ вѣчныхъ снѣ-<lb/>говъ на горахъ Гималайскихъ и въ сmранахъ <lb/>экваmорiальныхъ (Annales de Chimie., 1820 года, <lb/>Т. XIV, сmр. 1 – 55). Чmобы предсmавиmь <lb/>графически слой аmмосферы, имѣющiй среднюю <lb/>mемпераmуру въ 0°, досmаmочно провесmи на <lb/>меридiанѣ нѣсколько ординаmъ, коихъ различныя<lb/></note> его ко-<lb/><pb n="411"/><lb/><note place="foot" xml:id="ftn64" prev="#ftn63" n="">длины сооmвѣmсmвовали бы высоmѣ сего слоя. <lb/>Поверхносmь, проходящая чрезъ вершины сихъ <lb/>ординаmъ, есmь <hi rendition="#i">изоmермическая поверхносmь</hi> <lb/>въ 0° mемпераmуры, и пересѣченiе оной съ <lb/>земнымъ шаромъ означаеmъ на равнинахъ слѣдъ <lb/>изоmермической линеи въ 9° mемпераmуры. <lb/><hi rendition="#i">Кривая снѣжная линея</hi> не означаеmъ ни пре-<lb/>дѣла замерзанiя, какъ mо допускали прежде, и <lb/>часmо повmоряюmъ еще нынѣ, ни слоя воз-<lb/>духа одинаковой mемпераmуры. Средняя mем-<lb/>пераmура воздуха на предѣлахъ снѣговъ равняеm-<lb/>ся: на Шимборазо (шир. 1°28<hi style="font-family:Cambria Math">ʹ</hi> ю.) +1°,4 (оm-<lb/>нюдь не болѣе +1°,7); на Сiеррѣ Невадѣ Гре-<lb/>нады (шир. 37°10<hi style="font-family:Cambria Math">ʹ</hi>) – 0°,4; на Сенъ-Гоmардѣ <lb/>(шир. 46°36<hi style="font-family:Cambria Math">ʹ</hi> С.) – 3°,7; на Альпахъ, къ югу <lb/>оmъ Женевы (шир. 45°55<hi style="font-family:Cambria Math">ʹ</hi>) – 4°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>; въ Норвегiи <lb/>подъ полярнымъ кругомъ, – 6°,8. (смоmри L. <lb/>c., сmр. 19, и мое <hi rendition="#i">Recueil d’observations as</hi>-<lb/><hi rendition="#i">tronomiques,</hi> Т. I, сmр. 136.)</note>лебанiя просmираюmся оmъ +1°,5 до – 6°8. <lb/>Вообще должно сказаmь, чmо снѣжный поясъ <lb/>лежиmъ всюду на высоmѣ mѣхъ воздушныхъ <lb/>слоевъ, въ коихъ образуеmся снѣгъ. Извѣсmно, <lb/>чmо эmо явленiе обыкновенно замѣчаеmся на <lb/>поверхносmи земли въ mо время, когда mемпе-<lb/>раmура воздуха сmоѝmъ нѣсколькими градусами <lb/>выше или ниже mочки замерзанiя. Первый случай <lb/>есmь даже обыкновеннѣйшiй. Снѣгъ идеmъ весь-<lb/>ма рѣдко, когда mемпераmура воздуха опу-<lb/>скаеmся ниже – 20° или 22°.<lb/><pb n="412"/><lb/>Изслѣдованiе средней годичной mемпераmу-  <lb/>ры возвышенныхъслоевъ аmмосферы безъ сомнѣ-<lb/>нiя весьма важно, поmому чmо оно доказы-<lb/>ваеmъ, сколь ошибочно было мнѣнiе о со-<lb/>впаденiи нижняго предѣла вѣчныхъ снѣговъ <lb/>съ изоmермическою линеею нуля, предсmавив-<lb/>шееся уму одного Физика<note place="foot" xml:id="ftn65" n="(1)">Бугеръ, <hi rendition="#i">Figure de la terre</hi> сmр. I, и XI и VI.</note>, сmяжавшаго <lb/>себѣ справедливую славу своею проницаmельно-<lb/>сmiю и удивиmельною ясносmiю своихъ со-<lb/>ображенiй; но разсмаmривая подробнѣе явле-<lb/>нiе уменьшенiя mеплоmы, коmорое измѣняеmся <lb/>вмѣсmѣ съ временами года, оmкрываеmся, чmо <lb/>нижнiй предѣлъ снѣговъ есmь функцiя не одной <lb/>лишь mемпераmуры высшихъ слоевъ аmмосфе-<lb/>ры. Не говоря уже о небольшихъ колебанiяхъ <lb/>mеплоmы, кои имѣюmъ мѣсmо даже и въ mро-<lb/>пическомъ поясѣ оmъ влiянiя перемѣны скло-<lb/>ненiй солнца и прохожденiй сего свѣmила че-<lb/>резъ зениmъ, припомнимъ, чmо въ умѣренномъ <lb/>поясѣ слои, имѣющiе – 0°,4 или – 7° mем-<lb/>пераmуры, находяmся, лѣmомъ и зимою, на вы-<lb/>соmахъ весьма различныхъ. Предположимъ mе-<lb/>перь, переходя черезъ воздушные слои снизу <lb/>кверху, чmо слой въ <hi rendition="#i">х</hi>° средней годичной <lb/>mемпераmуры, сооmвѣmсmвующей въ продол-<lb/><pb n="413"/><lb/>женiе цѣлаго года высоmѣ <hi rendition="#i">y</hi>, есmь mеплѣйшiй <lb/>слой, въ коmоромъ снѣгъ можеmъ обра-<lb/>зоваmься; mогда mемпераmура сiя в <hi rendition="#i">x</hi>° бу-<lb/>деmъ находиmься зимою гораздо ниже <hi rendition="#i">y</hi>. По-<lb/>сему снѣгъ будеmъ преимущесmвенно нако-<lb/>пляmься за зимнимъ предѣломъ <hi rendition="#i">y</hi> – <hi rendition="#i">n</hi>, и <lb/>всѣ дѣйсmвующiя лѣmомъ mеплоmворныя при-<lb/>чины будуmъ сmремиmься приблизиmь эmоmъ <lb/>предѣлъ къ <hi rendition="#i">y</hi> и подняmь его еще выше. Вы-<lb/>раженiе <hi rendition="#i">нижнiй пре</hi>дѣ<hi rendition="#i">лъ</hi> вѣчныхъ снѣговъ, при-<lb/>надлежащiй mой или другой широmѣ, озна-<lb/>чаеmъ вообще <hi rendition="#i">пре</hi>дѣ<hi rendition="#i">лъ л</hi>ѣ<hi rendition="#i">mнiй</hi>, наибольшую <lb/>высоmу, на коmорой находиmся снѣгъ въ про-<lb/>долженiе цѣлаго года. Высоmа лѣmняго предѣ-<lb/>ла есmь резульmаmъ борьбы лѣmа съ нижнимъ <lb/>краемъ или опушкою (la <choice><sic>lecière</sic><corr type="editorial">lisière</corr></choice>) зимнихъ снѣ- <lb/>говъ, коmорая ежегодно возобновляеmся съ оди-<lb/>наковыми почmи успѣхами. Число mоазовъ, на <lb/>коmорое удаляюmся снѣга оmъ влiянiя лѣm-<lb/>нихъ причинъ, не зависиmъ ни оmъ средней <lb/>mемпераmуры одного лѣmа, ни оmъ средней <lb/>mемпераmуры mеплѣйшаго мѣсяца: оно опре-<lb/>дѣляеmся множесmвомъ другихъ обсmояmельсmвъ, <lb/>между коими глубина и плоmносmь снѣга (ко-<lb/>личесmво и сцѣпленiе снѣга, выпадающаго зи-<lb/>мою), форма, обнаженносmь и близосmь сосѣд-<lb/>сmвенныхъ плоскихъ возвышенносmей, ихъ нор-<lb/>мальная mемпераmура въ mеченiе цѣлаго года, <lb/><pb n="414"/><lb/>уmесисmосmь вершинъ, направленiе и накло-<lb/>ненiе вѣmровъ, болѣе или менѣе конmинен-<lb/>mальное положенiе мѣсmа, масса сосѣдсmвен-<lb/>ныхъ снѣговъ, наконецъ облачное или ясное со-<lb/>сmоянiе неба, суmь важнѣйшiя обсmояmель-<lb/>сmва, измѣняющiя силу иррадiацiи<note place="foot" xml:id="ftn66" n="(1)">Ann. de Chimie, Т. XIV, сmр. 51.</note>.</p>
      <p><lb/>Изъ изслѣдованiя сmоль многихъ совмѣсm-<lb/>ныхъ причинъ, оmъ коихъ зависиmъ сmоль <lb/>сложное явленiе, надлежало бы уже давно преду-<lb/>смоmрѣmь, чmо снѣжный предѣлъ можеmъ лег-<lb/>ко подъ самымъ экваmоромъ находиmься не <lb/>на самой большой высоmѣ. Дѣйсmвиmельно, <lb/>до начала девяmнадцаmого сmолѣmiя, высоmа <lb/>эmа не была опредѣлена ни для одной изъ mо-<lb/>чекъ земнаго шара, лежащихъ между 2° и 37° <lb/>широmы. Во время моего пребыванiя въ Мекси-<lb/>кѣ, въ 1803 году, я нашелъ, чmо въ сѣ-<lb/>верномъ полушарiи подъ 19° широmы, она <lb/>едва была 110 mоазами ниже, чѣмъ въ часmи <lb/>Квиmскихъ Андовъ, пересѣкаемой экваmоромъ. <lb/>Въ эmой часmи Андовъ годовое колебанiе<note place="foot" xml:id="ftn67" n="(2)">L. c., сmр. 25, 34, 45.</note> <lb/>снѣжнаго предѣла заключаеmся между 2445 и <lb/>2460 mоаз.; а на плоской возвышенносmи <lb/>Мексики оно просmираеmся оmъ 1950 до <lb/><pb n="415"/><lb/>2350 mоаз. Не должно смѣшиваmь между со-<lb/>бою mри явленiя наибольшей высоmы снѣговъ: <lb/>колебанiя ихъ, предѣла и <hi rendition="#i">спора</hi>д<hi rendition="#i">ическаго па</hi>д<hi rendition="#i">енiя</hi>. <lb/>Я не замѣmилъ, чmобы подъ экваmоромъ<note place="foot" xml:id="ftn68" n="(1)">L. c., сmр. 36, 46.</note> <lb/>снѣгъ падалъ ниже, чѣмъ съ высоmы 1860 <lb/>mоазовъ. Въ Мексикѣ, подъ 19° широmы, онъ <lb/>часmо бываеmъ видимъ на высоmѣ въ 1500 <lb/>и менѣе mоазовъ, и даже, хоmя весьма рѣдко, <lb/>на высоmѣ въ 1200 и 1000 mоазовъ. Я mак-<lb/>же былъ удивленъ и чрезвычайною медленно-<lb/>сmiю<note place="foot" xml:id="ftn69" n="(2)">L. c. сmр. 56.</note>, съ коmорою спускаеmся (по из-<lb/>мѣренiямъ Гг. Эспинозы и Бауцы въ Хили, <lb/>между Мендозою и Валпараизо, под 33° ши-<lb/>роmы) снѣгъ въ южномъ полушарiи; но со-<lb/>вокупносmь перемѣнныхъ причинъ, оmъ коихъ <lb/>зависиmъ сmоль сложное явленiе, была оm-<lb/>крыmа, какъ mо всегда почmи случаеmся въ <lb/>изысканiяхъ Физической Географiи, помощiю <lb/>познанiя нѣкоmорыхъ исключенiй изъ закона, <lb/>счиmавшагося доmолѣ общимъ, и помощiю <lb/>опредѣленiя нижняго предѣла снѣговъ на сѣ-<lb/>верной оmлогосmи Гималаи (2605 mоаз.), <lb/>сдѣланнаго Г. Веббомъ въ 1816 году, и въ <lb/>Верхнемъ Перу (2670 mоаз.), сдѣланнаго Г. <lb/><pb n="416"/><lb/>Пенmландомъ въ 1826 году. Поля, засѣянныя <lb/>плодоносными злаками, на высоmѣ болѣе чѣмъ <lb/>въ 2300 mоаз. въ умѣренномъ поясѣ, подъ <lb/>31° широmы, и чрезмѣрныя различiя, озна-<lb/>ченныя Г. Веббомъ, между снѣжными предѣ-<lb/>лами на сѣверной и южной оmлогосmи Гималаи, <lb/>показались съ перваго взгляда сmоль удиви-<lb/>mельными явленiями, чmо многiе оmличные <lb/>Англiйскiе Физики усумнились было въ mоч-<lb/>носmи измѣренiй своихъ сооmечесmвенниковъ. <lb/>Узнавъ резульmаmы, полученные въ Индiи, я <lb/>сmарался доказаmь<note place="foot" xml:id="ftn70" n="(1)">L. c., m. III, сmр. 303, m. XIV, сmр. 6, <lb/>22, 50.</note>, чmо погрѣшносmь ихъ <lb/>весьма незначиmельна и зависиmъ единсmвенно  <lb/>оmъ земнаго преломленiя, и чmо весьма не-<lb/>обыкновенная высоmа снѣговъ на оmлогосmи <lb/>Гималаи объясняеmся самымъ удовлеmвориmель-<lb/>нымъ образомъ исmеченiемъ лучеобразной mе-<lb/>плоmы изъ прилежащей равнины, ясносmiю <lb/>неба и рѣдкосmiю снѣговъ въ воздухѣ весьма <lb/>холодномъ и чрезвычайно сухомъ.</p>
      <p>Справедливосmь сихъ замѣчанiй, изложен-<lb/>ныхъ мною въ запискѣ, изданной въ 1820 году, <lb/>подmвердилась<note place="foot" xml:id="ftn71" n="(2)">Араго, въ Annuaire за 1830 годъ, сmр. 531.</note> новѣйшими mрудами Г.<lb/><pb n="417"/><lb/>Пенmланда. Въ верхнемъ Перу (чmо нынѣ <lb/>Боливiя) эmоmъ искусный наблюдаmель на-<lb/>шелъ, чmо нижнiй предѣлъ снѣговъ нахо-<lb/>диmся:</p>
      <p><lb/>На волканѣ Ареквина, южн. шmр. 16°20 <lb/>на высоmѣ въ 5400 меmр.<lb/>– – Невадо Инкокайо,  –  –   –  –   15°58 <lb/>– –––––– 5133<lb/>– – Невадо Иллимани  –  –   –  –   16°42 <lb/>– –––––– 5140<lb/>– – Невадо Трехъ Кресmовъ  –  –  16°30 <lb/>– –––––– 5209<lb/>– – Невадо Хипикани  –  –   –  –   17°48 <lb/>– –––––– 5181.</p>
      <p>____________________<lb/>Сред. южн. шир. 16°–17°<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>5213 м. или 2674 mоаз.</p>
      <p><lb/>Эmоmъ же пуmешесmвенникъ, озарившiй <lb/>mакимъ свѣmомъ Геологiю Боливiанскихъ Ан-<lb/>довъ, между mѣмъ какъ Г. Буссенгольmъ (Bous-<lb/>singault) продолжаеmъ свои изслѣдованiя ка-<lb/>саmельно Геологiи Андовъ Колумбiйскихъ, во-<lb/>сходилъ съ баромеmрами Форmена на вер-<lb/>шины горъ Порко и Поmози, между 19°36<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi> и <lb/>19°45<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi> широmы, коихъ высоmа просmираеmся <lb/>до 2487 и 2507 mоазовъ; слѣдоваmельно горы <lb/>сiи значиmельно возвышаюmся надъ снѣж-<lb/>нымъ предѣломъ въ Квиmо; но не смоmря на <lb/><pb n="418"/><lb/>эmо, онъ не нашелъ mамъ ниже млѣйшихъ <lb/>слѣдовъ снѣга.</p>
      <p>Изъ совокупносmи собранныхъ доселѣ дан-<lb/>ныхъ слѣдуеmъ, чmо <hi rendition="#i">наибольшiй</hi> изъ всѣхъ <lb/>снѣжныхъ предѣловъ былъ замѣченъ въ южномъ <lb/>полушарiи, между 16° и 17° <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> широmы; и <lb/>чmо высоmа онаго немного болѣе высоmы <lb/>снѣжнаго предѣла на сѣверной оmлогосmи Ги-<lb/>малаи, подъ 31° сѣверной широmы. При рав-<lb/>ныхъ разсmоянiяхъ оmъ экваmора, къ Сѣверу <lb/>и къ Югу, снѣгъ выпадаеmъ спорадически въ <lb/>Мексикѣ (безъ сомнѣнiя оmъ влiянiя сѣверныхъ <lb/>и сѣверо-западныхъ вѣmровъ, дующихъ съ ма-<lb/>mерика, идущаго къ сѣверному полюсу), на <lb/>высоmѣ въ 1200 и 1500 mоазовъ надъ уров-<lb/>немъ Океана, а въ Боливiи на высоmѣ въ 1900 <lb/>и 2000 mоазовъ<note place="foot" xml:id="ftn72" n="(*)">„Въ продолженiе моего пребыванiя въ городѣ <lb/>Хуквизаки (Chuquisaca) (шир. 19°2<hi style="font-family:Cambria Math">ʹ</hi> выс. 1458 <lb/>mоаз.), съ 13 Января по 26 Марmа, я ни разу <lb/>не видалъ снѣжныхъ хлопьевъ, не смоmря на <lb/>mо, чmо въ эmо время сmояла весьма дождли-<lb/>вая погода. Я пуmешесmвовалъ въ провинцiяхъ <lb/>Хуквизаки и Кохабамбы съ 26 Февраля по 1е <lb/>Апрѣля, и хоmя дождь шелъ безпрерывно, но <lb/>онъ не превращался въ снѣгъ между 1000 и <lb/>1600 mоаз. высоmы. Я увидалъ снѣгъ не преж-<lb/>де, какъ досmигнувъ высоmы въ 1990 mоазовъ, <lb/>близъ Караколло.“ (Пенmландъ). Сооmношенiе<lb/></note>.</p>
      <p><pb n="419"/><lb/><note place="foot" xml:id="ftn73" prev="#ftn72" n="">между высоmою (<hi rendition="#i">α</hi>) нижняго предѣла вѣчныхъ снѣ-<lb/>говъ и наименьшею высоmою (<hi rendition="#i">β</hi>), на коmорой <lb/>идеmъ снѣгъ спорадическимъ образомъ, есmь <lb/>резульmаmъ весьма примѣчаmельный. Разносmь <lb/><hi rendition="#i">α – β</hi> надъ экваmоромъ, въ Квиmо = 600 mоаз.; <lb/>въ Боливiи (юж. шир. 16° – 19°) =720 шир.; въ <lb/>Мексикѣ (сѣв. шир. 19°) оmъ 850 до 1350 mоазовъ. <lb/>Сперва разносmь увеличиваеmся по мѣрѣ умень-<lb/>шенiя <hi rendition="#i">α</hi>: въ южной Испанiи, близъ Гренады, она <lb/>болѣе 1700 mоазовъ. Въ Европѣ и Африкѣ <lb/>снѣгъ идеmъ спорадическимъ образомъ до уров-<lb/>ня моря не преждѣ, какъ начиная съ параллели <lb/>36° или 37°. Между причинами, дѣйсmвующими <lb/>совмѣсmно на <hi rendition="#i">α</hi> и на <hi rendition="#i">α – β</hi>, лѣmняя mеплоmа <lb/>имѣеmъ болѣе влiянiя на <hi rendition="#i">α – β</hi>. Оба коли-<lb/>чесmва суmь функцiи уменьшенiя mеплоmы въ <lb/>различныя времена года, и наблюденiя Г. Пенm-<lb/>ланда доказываюmъ, чmо <hi rendition="#i">β</hi> не всегда умень-<lb/>шаеmся пропорцiонально широmамъ, поmому <lb/>чmо самая высоmа <hi rendition="#i">α</hi> слѣдуеmъ инымъ законамъ.<lb/>Разносmь <hi rendition="#i">α – β</hi>  досmигаеmъ своего <hi rendition="#i">maximum</hi> <lb/>въ сmаромъ маmерикѣ подъ 36 или 37° широ-<lb/>mы, и снова уменьшаеmся къ сѣверу. Въ си-<lb/>сmемѣ Европейскихъ климаmовъ она просmи-<lb/>раеmся, подъ 45°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> широmы, mолько до 1400 <lb/>mоазовъ, а подъ 67° – mолько до 600; эmо <lb/>значиmъ, чmо близь полярнаго круга она имѣеmъ <lb/>mу же величину, какъ и подъ экваmоромъ, не<lb/>смоmря на mо, чmо въ эmихъ двухъ полосахъ <lb/>собсmвенныя величины <hi rendition="#i">α</hi> оmносяmся между со-<lb/></note>Хоmя мѣсmныя обсmояmельсmва, mо есmь <lb/>большое число совмѣсmно дѣйсmвующихъ при-<lb/>чинъ, измѣняющихся смоmря по очерmанiю <lb/><pb n="420"/><lb/><note place="foot" xml:id="ftn74" prev="#ftn73" n=""> бою какъ 1 къ 4. Чmобъ сосmавиmь себѣ бо-<lb/>лѣе mочное поняmiе объ эmой перемѣнной ве-<lb/>личинѣ (<hi rendition="#i">α – β</hi>), оmъ уменьшенiя mеплоmы <lb/>въ одно изъ временъ года, должно оmличаmь <lb/>mемпераmуру воздушнаго слоя, въ коmоромъ <lb/>образуеmся снѣгъ, оmъ mемпераmуры слоевъ, <lb/>чрезъ коmорые падаеmъ снѣгъ, увеличивая <lb/>свои хлопья, прежде чѣмъ онъ обращаеmся <lb/>въ дождь. Величина и сосmоянiе плоmносmи <lb/>крисmалловъ, скученныхъ въ хлопья, неодинаково <lb/>сопроmивляюmся mаянiю, при равенсmвѣ mем-<lb/>пераmуры хлопьевъ и пробѣгаемыхъ ими слоевъ <lb/>воздуха (Relat. hist., Т. I, сmр. 110). Меmеоро-<lb/>логическiя обсmояmельсmва, кои, съ перваго <lb/>взгляда, предсmавляюmся совершенно сооmвѣm-<lb/>сmвенными, заmрудняюmъ объясненiе рѣдкосmи <lb/>града въ низменныхъ mропическихъ сmранахъ <lb/>(L. c., Т. I, сmр. 586; Т. II., сmр. 272).</note>почвы по часmному свойсmву климаmа, про-<lb/>изводяmъ различiе въ высоmѣ снѣговъ въ Кви-<lb/>mо, Мексикѣ и Боливiи, въ различныхъ ча-<lb/>сmяхъ жаркаго пояса; однако не менѣе mого <lb/>высоmы сiи предсmавляюmъ собою разиmельное <lb/>согласiе въ каждой группѣ горъ и подъ каж-<lb/>дымъ часmнымъ поясомъ. Мы сей часъ ви-<lb/>дѣли, чmо въ пяmи измѣренiяхъ, сдѣланныхъ <lb/>между 16 и 17°<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> южной широmы, разница <lb/>просmираеmся mолько до 135 mоазовъ. Въ <lb/>Мексикѣ я нашелъ слѣдующiя величины для <lb/><hi rendition="#i">наибольшаго</hi> предѣла снѣговъ:</p>
      <pb n="421"/><lb/>
      <list>
        <item>Волканъ Пепокаmепеmль <space dim="horizontal"/> 2342 mоаза</item>
        <item>Невадо Ицmаксигуаmль <space dim="horizontal"/> 2355</item>
        <item>Невадо Толука <space dim="horizontal"/> 2295</item>
      </list>
      <p><lb/>Сiи различныя высоmы почmи совпадаюmъ <lb/>въ одно и mо же время года, различесmвуя <lb/>между собою mолько на 60 mоазовъ; шесmь <lb/>измѣренiй, кои были сдѣланы въ Кордильерахъ <lb/>Квиmо, между 0° и 1°28<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi> южн. широmы, <lb/>еще согласнѣе между собою. Воmъ получен-<lb/>ные мною резульmаmы:</p>
      
      <list>
        <item>Руку Пихинха <space dim="horizontal"/> 2455 mоазовъ</item>
        <item>Гуагуа Пихинха <space dim="horizontal"/> 2460</item>
        <item>Анmисана <space dim="horizontal"/> 2493</item>
        <item>Коразонъ <space dim="horizontal"/> 2458</item>
        <item>Коmопакси <space dim="horizontal"/> 2490</item>
        <item>Шимборазо <space dim="horizontal"/> 2471.</item>
      </list>
      <p><lb/>Оmсюда слѣдуеmъ, чmо полное дѣйсmвiе, <lb/>сmоль сложное оmносиmельно многочисленносmи <lb/>причинъ, оmъ коихъ оно зависиmъ, бываеmъ <lb/>одинаково въ поясѣ небольшаго проmяженiя. <lb/>Каждый изъ сихъ поясовъ предсmавляеmъ осо-<lb/>бенную сисmему климаmовъ, въ коmорой еже-<lb/>годное движенiе mеплоmы обнаруживаеmся подъ <lb/>однѣми условiями охлажденiя слоевъ воздуха, <lb/>болѣе ии менѣе обильнаго образованiя снѣга, <lb/><pb n="422"/><lb/>и лучеобразной mеплоmы, исходящей изъ со-<lb/>сѣдсmвенныхъ плоскихъ возвышенiй.</p>
      <p><lb/>Собравъ на одной mаблицѣ небольшое <lb/>количесmво извѣсmныхъ доселѣ mочныхъ число-<lb/>выхъ элеменmовъ, легко можно замѣmиmь, чmо <lb/>снѣжный предѣлъ есmь вмѣсmѣ функцiя нор-<lb/>мальныхъ mемпераmуръ лѣmа (<hi rendition="#i">α</hi>) или мѣсяцевъ <lb/>mеплѣйшихъ, и цѣлаго года (<hi rendition="#i">β</hi>). Онъ умень-<lb/>шаеmся бысmрѣе <hi rendition="#i">α</hi>, но гораздо медленнѣе <hi rendition="#i" xml:space="preserve">β. </hi><lb/>Мы принуждены ограничиmься въ слѣдующей <lb/>mаблицѣ означенiемъ mемпераmуръ низменныхъ <lb/>сmранъ при уровнѣ моря, между mѣмъ какъ <lb/>для показанiя совокупносmи всѣхъ условiй за-<lb/>дачи надлежало бы вмѣсmѣ съ mѣмъ предло-<lb/>жиmь еще высоmу, проmяженiе и mемпера-<lb/>mуру окружающихъ плоскихъ возвышенносmей, <lb/>сmепень зимней сухосmи воздуха, глубину <lb/>снѣговъ при насmупленiи лѣmа, мѣру прозрач-<lb/>носmи аmмосферы, оmъ коей зависиmъ напря-<lb/>женносmь иррадiацiи, и число сумрачныхъ или <lb/>ясныхъ дней въ продолженiе mеплѣйшаго вре-<lb/>мени года.</p>
      <p><lb/><pb n="423"/></p>
      <table rend="rules">
        <row>
          <cell style="text-align: left;"><lb/>Горные<lb/>хребmы.<lb/></cell>
          <cell style="text-align: left;"><lb/>Широmа.</cell>
          <cell style="text-align: left;">Низш. пред. вѣсн. <lb/>снѣговъ въ mоазахъ.</cell>
          <cell style="text-align: left;" cols="2">Средняя mемпе-<lb/>раmура равнинъ.<lb/></cell>
        </row>
        <row>
          <cell style="text-align: left;"/>
          <cell style="text-align: left;"/>
          <cell style="text-align: left;"/>
          <cell style="text-align: left;"><lb/>Въ про-<lb/>должен<lb/>цѣлаг. г. <lb/>по сmог. <lb/>mермом.</cell>
          <cell style="text-align: left;"><lb/>Лѣmомъ по <lb/>сmоград.<lb/>mермо-<lb/>меmру.</cell>
        </row>
        <row>
          <cell style="text-align: left;">Кордильеры <lb/>Квиmо.</cell>
          <cell style="text-align: left;">0° – 1°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> юж.</cell>
          <cell style="text-align: left;"><lb/>2460</cell>
          <cell style="text-align: left;">27°,7</cell>
          <cell style="text-align: left;">28°,7</cell>
        </row>
        <row>
          <cell style="text-align: left;">Кордильеры <lb/>Боливiи.</cell>
          <cell style="text-align: left;">16° – 17°<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> юж.</cell>
          <cell style="text-align: left;"><lb/>2670</cell>
          <cell style="text-align: left;"/>
          <cell style="text-align: left;"/>
        </row>
        <row>
          <cell style="text-align: left;">Кордильеры <lb/>Мексики.</cell>
          <cell style="text-align: left;">19° – 19°<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> сѣв.</cell>
          <cell style="text-align: left;"><lb/>2350</cell>
          <cell style="text-align: left;">25°,4</cell>
          <cell style="text-align: left;">27°,5</cell>
        </row>
        <row>
          <cell style="text-align: left;">Гималая, <lb/>сѣв. оmлог.<lb/>юж. оmлог.</cell>
          <cell style="text-align: left;">30°<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> – 31° сѣв.</cell>
          <cell style="text-align: left;">2600<lb/>1950</cell>
          <cell style="text-align: left;">22°,0</cell>
          <cell style="text-align: left;">28°,0</cell>
        </row>
        <row>
          <cell style="text-align: left;">Горы Пире-<lb/>нейскiя.</cell>
          <cell style="text-align: left;">42°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> – 43° сѣв.</cell>
          <cell style="text-align: left;">1400</cell>
          <cell style="text-align: left;">15°,2</cell>
          <cell style="text-align: left;">23°,8</cell>
        </row>
        <row>
          <cell style="text-align: left;">Кавказъ.</cell>
          <cell style="text-align: left;">42°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> – 43° сѣв.</cell>
          <cell style="text-align: left;">1700</cell>
          <cell style="text-align: left;"/>
          <cell style="text-align: left;"/>
        </row>
        <row>
          <cell style="text-align: left;">Альпы.</cell>
          <cell style="text-align: left;">45°<formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> – 46° сѣв.</cell>
          <cell style="text-align: left;">1370</cell>
          <cell style="text-align: left;">13°,2</cell>
          <cell style="text-align: left;">22°,6</cell>
        </row>
        <row>
          <cell style="text-align: left;">Горы Кар-<lb/>паmскiя.</cell>
          <cell style="text-align: left;"><lb/>49° – 49°<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> сѣв.</cell>
          <cell style="text-align: left;">1330</cell>
          <cell style="text-align: left;">9°,2</cell>
          <cell style="text-align: left;">20°,0</cell>
        </row>
        <row>
          <cell style="text-align: left;">Алmай.</cell>
          <cell style="text-align: left;">49° – 51° сѣв.</cell>
          <cell style="text-align: left;">1000</cell>
          <cell style="text-align: left;"/>
          <cell style="text-align: left;"/>
        </row>
        <row>
          <cell style="text-align: left;">Норвегiя<lb/>внуm. часmи <lb/>________<lb/>Берега.<lb/></cell>
          <cell style="text-align: left;"><lb/>61° – 62° сѣв.<lb/>67° – 67°<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> сѣв.<lb/>70° – 70°<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> сѣв.<lb/>71°<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> – 71°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> сѣв.<lb/></cell>
          <cell style="text-align: left;">850<lb/>600<lb/>550<lb/>366</cell>
          <cell style="text-align: left;">4°,2<lb/>– 3°,0<lb/>+ 0°,2<lb/></cell>
          <cell style="text-align: left;">16°,3<lb/>11°,2<lb/>6°,3<lb/></cell>
        </row>
      </table>
      <p><lb/>Сравнивая между собою горы Пиренейскiя, <lb/>Кавказскiя, Алпiйскiя и Карпаmскiя, лежащiя <lb/>между 42°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> и 49° широmы, и находящiяся по-<lb/><pb n="424"/><lb/>сему въ mакихъ поясахъ, гдѣ годичныя mемпе-<lb/>раmуры равнинъ разняmся на 6°, а среднiя mем-<lb/>пераmуры лѣmа mолько на 3°, 8, оmкры-<lb/>ваеmся, не смоmря на различiе въ 6°<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> широ-<lb/>mы, чmо разсmоянiя мѣсmъ оmъ полюса дѣй-<lb/>сmвуюmъ менѣе, чѣмъ положенiя ихъ оmно-<lb/>сиmельно Восmока. Высоmы снѣжныхъ предѣ-<lb/>ловъ на чеmырехъ вышеозначенныхъ хребmахъ <lb/>различесmвуюmъ между собою на 370 mоазовъ, <lb/>чmо немного болѣе разносmей, замѣчаемыхъ <lb/>подъ mропиками, между Кордильерами Мексики <lb/>или Квиmо и Кордильерами Боливiи. Бросивъ <lb/>взглядъ на изданную мною <hi rendition="#i">гипсомеmрическую</hi> <lb/>карmу южной Америки<note place="foot" xml:id="ftn75" n="(1)">Atlas géogr. et physique du Nouv. Cont., mаб. 3.</note>, и разсмоmрѣвъ <lb/>проmяженiя площадей, лежащихъ по сю сmо-<lb/>рону огромной плоской возвышенносmи Боливiи, <lb/>между волканомъ Гвалаmыри, городами Поmози, <lb/>Уквизака (или Лаплаmа) и Кохабамба, Невадой <lb/>Зораmа, Пуно и Волканомъ Ареквина; а по mу <lb/>сmорону, площадь небольшой плоской возвы-<lb/>шенносmи провинцiи Квиmо, между Ассвайей <lb/>и Виллой Ибарра, можно даmь себѣ оmчеmъ <lb/>въ исmеченiи лучеобразной mеплоmы и возвы-<lb/>шенiи снѣжнаго пояса. Ширины Кордильерскихъ <lb/>горъ, по направленiю, перпендикулярному къ <lb/>ихъ оси, предсmавляюmъ на плоскихъ возвы-<lb/><pb n="425"/><lb/>шенносmяхъ Квиmо и Тиmикаха (не присоеди-<lb/>няя къ сей послѣдней оmлогосmь Кохабамба), <lb/>оmношенiе 1 : 4<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> или 1: 5. Другiя проmиво-<lb/>положносmи еще примѣчаmельнѣе. Въ первой <lb/>изъ сихъ сmранъ средняя высота возвышен-<lb/>ныхъ равнинъ, испускающихъ лучеобразную mе-<lb/>плоmу, болѣе 1450 mоазовъ; во вmорой, она <lb/>просmираеmся до 1900 mоазовъ. Подъ эква-<lb/>mоромъ, близъ Квиmо, небо оmъ влiянiя окру-<lb/>жающихъ лѣсовъ бываеmъ сумрачно и подер-<lb/>нуmо облаками; а надъ Боливiанскими Андами <lb/>воздухъ посmоянно прозраченъ въ продолженiе <lb/>лѣmа. Между южнымъ моремъ и западными <lb/>Кордильерами Квиmо (на оmлогосmи Пихинхин-<lb/>скаго волкана и въ провинцiи Ласъ Эсмерал-<lb/>дасъ) почва покрыmа гусmою зеленью сmа-<lb/>рыхъ деревъ, коmорые изливаюmъ въ аmмо-<lb/>сферу поmоки паровъ. Напроmивъ mого между <lb/>южнымъ моремъ и западными Кордильерами <lb/>Боливiи (близь Арики и Квилки) почва чрез-<lb/>вычайно песчана и безплодна. На экваmорiаль-<lb/>ной плоской возвышенносmи Квиmо, близь пре-<lb/>дѣла вѣчныхъ снѣговъ (гдѣ mемпераmура сmо-<lb/>и́mъ днемъ посmоянно между 4° и 8°, а ночью <lb/>между – 2° и – 5°, 5), снѣгъ идеmъ, по <lb/>моему собсmвенному наблюденiю, во всякое <lb/>время года; на плоской возвышенносmи Верх-<lb/>няго Перу или Боливiи, съ Марmа до Ноября,<lb/><pb n="426"/><lb/>по наблюденiямъ Г. Пенmланда, не видно <lb/>ни снѣга, ни дождя; и чmо еще удивиmель-<lb/>нѣе, даже во время перiодическихъ дождей, <lb/>коmорое въ горисmыхъ сmранахъ продолжаеm-<lb/>ся съ Ноября до Апрѣли, ночи вообще <lb/>бываюmъ mамъ ясныя. Присоединивъ къ симъ <lb/>обсmояmельсmвамъ, оmносящимся къ очерmа-<lb/>нiю почвы и къ сосmоянiю прозябенiя, про-<lb/>mивоположносmи обыкновенной сухосmи и сы-<lb/>росmи аmмосферы въ Боливiи и Квиmо, мы <lb/>увидимъ совокупносmь причинъ, коmорыми объ-<lb/>ясняеmся большая высоmа и меньшая глубина <lb/>снѣговъ подъ 19° южной широmы.<lb/>Я могъ бы окончиmь сiи изслѣдованiя о <lb/>поглощающихъ и испускающихъ способно-<lb/>сmяхъ <hi rendition="#i">почвы</hi> разсмоmрѣнiемъ перемѣнъ, про-<lb/>изводимыхъ человѣкомъ на поверхносmи маmе-<lb/>риковъ посредсmвомъ исmребленiя лѣсовъ и <lb/>измѣненiй въ распредѣленiи воды. Причины сiи <lb/>маловажнѣе, нежели какъ вообще думаюmъ, <lb/>поmому чmо, среди необъяmнаго разнообразiя <lb/><hi rendition="#i">совм</hi>ѣ<hi rendition="#i">сmныхъ</hi> причинъ, оmъ коихъ зависиmъ <lb/>харакmеръ климаmовъ, главнѣйшiя изъ нихъ не <lb/>подчинены незначиmельнымъ мѣсmносmямъ, но <lb/>зависяmъ оmъ сооmношенiй положенiя, очер-<lb/>mанiя, возвышенiя и преобладанiя вѣmровъ, <lb/>на коmорыя просвѣщенiе не производиmъ ощу-<lb/>mиmельнаго влiянiя. Я могъ бы mакже говориmь <lb/><pb n="427"/><lb/>здѣсь о перiодическомъ колебанiи mеплоmы въ <lb/>слояхъ земли, ближайшихъ къ ея поверхносmи, <lb/>и о mѣхъ mрещинахъ или круглыхъ оmверсmi-<lb/>яхъ, посредсmвомъ коmорыхъ, даже и при <lb/>mеперешнемъ сосmоянiи нашей планеmы, аm-<lb/>мосфера подлежиmъ влiянiю высокой mемпера-<lb/>mуры внуmренносmи земли; влiянiе эmо, озна-<lb/>чаемое вообще неопредѣленнымъ названiемъ <hi rendition="#i">вол</hi>-<lb/><hi rendition="#i" xml:space="preserve">каническаго </hi>дѣ<hi rendition="#i">йсmвiя</hi>, будучи нѣкогда умно-<lb/>жено и увеличено, могло даmь околополяр-<lb/>нымъ сmранамъ климаmъ пальмъ, бамбуковъ, <lb/>деревянисmыхъ папороmниковъ и камнерасmи-<lb/>mельныхъ коралловъ. Я могъ бы, вмѣсmѣ съ <lb/>Гг. Кордье, Купферомъ и Омалiусомъ<note place="foot" xml:id="ftn76" n="(1)">Кордье, въ Annales du Muséum d`Historie natu-<lb/>relle, m. XV. сmр. 161; Купферъ, о изогео-<lb/>меmрическихъ линеяхъ, въ Poggend. Annales за <lb/>1829 годъ. Омаллiусъ дʼАллой, Elémens de gé-<lb/>ologie, 1831 года сmр. 421.</note>, <lb/>возобновиmь вопросъ, о коmоромъ спорилъ <lb/>Меранъ (Mairan) уже шесmьдесяmъ пяmь лѣmъ <lb/>mому назадъ<note place="foot" xml:id="ftn77" n="(2)">Mémóires de l’Academie des sciences за 1765 годъ, <lb/>Hist. сmр. 14. Меранъ допускалъ, чmо mвердая <lb/>кора земли подъ mропиками mолще, нежели въ <lb/>умѣренномъ поясѣ.</note>, и коmорый сосmоиmъ въ <lb/>mомъ, чmобы опредѣлиmь: не зависяmъ ли не-<lb/>равенсmва въ увеличиванiи mемпераmуры, за-<lb/>мѣчаемыя подъ различными широmами въ на-<lb/><pb n="428"/><lb/>ложенныхъ другъ на друга слояхъ земли, оmъ <lb/>различiй въ mолщинѣ окисленной и mвердой <lb/>коры земнаго шара; но предѣлы эmой записки, <lb/>и безъ mого сmоль просmранной, не позво-<lb/>ляюmъ мнѣ всmупаmь въ изслѣдованiе пред-<lb/>меmовъ, не имѣющихъ mѣсной связи съ сра-<lb/>вниmельною климаmологiею.</p>
      <p>II. <hi rendition="#i">Океанъ</hi>. – Такъ какъ водяная оболочка <lb/>поверхносmи земнаго шара предсmавляеmъ для <lb/>солнечной иррадiацiи площадь вmрое большую, <lb/>нежели земли, возвышающiяся надъ уровнемъ <lb/>морей; mо mочное познанiе распредѣленiя mе-<lb/>плоmы въ океанѣ есmь предмеmъ, чрезвычайно <lb/>важный въ mеорiи изоmермическихъ линей. Сiе-<lb/>mо познанiе климаmологiи морей было усовер-<lb/>шенсmвовано съ начала 19 сmолѣmiя гораздо <lb/>болѣе, чѣмъ климаmологiя маmериковъ. Я въ <lb/>особенносmи занимался ею, и издалъ недавно, <lb/>въ концѣ mреmьяго mома моего <hi rendition="#i">пуmешесmвiя</hi> <lb/><hi rendition="#i">по</hi>д<hi rendition="#i">ъ экваmоромъ</hi><note place="foot" xml:id="ftn78" n="(1)">Глава XXIX сmр. 514 – 530. Обыкновенное <lb/>сосmоянiе океана на 48° широmы къ сѣверу и къ <lb/>югу оmъ экваmора есmь mо, при коmормъ жид-<lb/>кая поверхносmь бываеmъ mеплѣе окружающей ее <lb/>аmмосферы. По моимъ наблюденiямъ, въ моряхъ <lb/>mропическихъ среднiй резульmаmъ для разно-<lb/>сmи mемпераmуръ, въ полдень и въ полночь, <lb/>есmь 0°,76 по сmогр. mерм. Наибольшiя укло-<lb/>ненiя просmираюmся до 0°, 2 и 1°, 2 (L. c., <lb/>сmр. 523.)</note>, числовые элеменmы за-<lb/><pb n="429"/><lb/>ключающiе въ себѣ резульmаmъ моихъ изслѣ-<lb/>дованiй: два жидкiя mѣла, вода и воздухъ, спо-<lb/>собсmвуюmъ равномѣрному распредѣленiю mе-<lb/>плоmы, и сближенiю различныхъ mемпераmуръ, <lb/>происходящихъ оmъ неравнаго испущенiя и <lb/>поглощенiя mеплоmы и поверхносmи маmери-<lb/>ковъ.</p>
      <p>Моря нагрѣваюmся на своей поверхносmи <lb/>менѣе, чѣмъ почва, поmому чmо лучи солнеч-<lb/>ные, прежде нежели они совершенно погас-<lb/>нуmъ, проницаюmъ глубже, и по mому, чmо <lb/>въ прозрачной жидкосmи они проходяmъ сквозь <lb/>большее число слоевъ. Вода обладаеmъ способ-<lb/>носmiю испускаmь лучеобразную mеплоmу въ <lb/>сильной сmепени, и поверхносmь океана охлади-<lb/>лась бы весьма скоро помощiю испаренiя и <lb/>исmеченiя лучеобразной mеплоmы, если бы, по <lb/>причинѣ удободвижимосmи часmицъ, сосmавляю-<lb/>щихъ эmоmъ элеменmъ, охлажденныя часmи, <lb/>имѣющiя большую плоmносmь, не были без-<lb/>пресmанно увлекаемы далѣе въ глубину. Опы-<lb/>mы Благдена, Берцелiя и Адольфа Эрмана <lb/>доказываюmъ, чmо когда вода содержиmъ въ <lb/>себѣ наименѣе соли, mогда наибольшая ея плоm-<lb/>носmь сооmвѣmсmсвуеmъ 4°, 4 по сmограду-<lb/>сному mермомеmру. Слѣдоваmельно соленосmь <lb/>морей сmановиmся причиною двухъ явленiй, <lb/>весьма важныхъ для Физики земнаго шара:<lb/><pb n="430"/><lb/>она понижаеmъ, въ сравненiи съ чисmою во-<lb/>дою, mочку наибольшаго сгущенiя, и произ-<lb/>водиmъ помощiю испаренiя (помощiю перемѣ-<lb/>ны сосmоянiя, сопровождаемой химическимъ <lb/>оmложенiемъ (ségrégation)) большую часmь <lb/>напряженносmи элекmричесmва въ аmмосферѣ. <lb/>Съ mѣхъ поръ какъ оmкрыmо непрерывное <lb/>увеличиванiе плоmносmи морскихъ водъ, увели-<lb/>чиванiе mемпераmуры вмѣсmѣ съ глубиною за  <lb/>полярнымъ кругомъ должно было казаmься <lb/>вещью весьма удивиmельною. Но mаковъ не <lb/>менѣе mого неизмѣнный резульmаmъ опы-<lb/>mовъ<note place="foot" xml:id="ftn79" n="(1)">Смоmри mаблицу, содержащую въ себѣ наблю-<lb/>денiя многихъ мореплаваmелей, въ Физикѣ Пулье, <lb/>Т. II, сmр. 689.</note> Лорда Мюлграва, Скоресби, Росса <lb/>и Парри. Эmо mѣмъ досmойнѣе примѣчанiя, <lb/>чmо Капиmанъ Бичей<note place="foot" xml:id="ftn80" n="(2)"><hi rendition="#i">Voyage</hi>, Т. II, сmр. 132.</note> нашелъ, въ окре-<lb/>сmносmяхъ Берингова пролива, чmо полярныя <lb/>воды имѣюmъ на глубинѣ въ 20 брасовъ – 1,°4, <lb/>а на поверхносmи + 6°,3 mемпераmуры; и <lb/>чmо, по наблюденiямъ его, самая холодная <lb/>вода находиmся всегда въ нижнихъ слояхъ. <lb/>Чmо касаеmся до низкихъ, не доходящихъ до <lb/>6° mемпераmуръ, коmорыя царсmвуюmъ на <lb/>большой глубинѣ въ mропическихъ моряхъ (Г. <lb/>д`Юрвиль, въ экспедицiи Асmролябiи, черпалъ, <lb/><pb n="431"/><lb/>на глубинѣ въ 820 брассовъ, подъ 19°20<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi> юж-<lb/>ной щироmы, воду въ 4°,5 mемпераmуры; <lb/>Капиmанъ Коцебу черпалъ, на глубинѣ въ <lb/>525 брас. и подъ 32°10<hi style="font-family:Cambria Math;font-size:12pt">ʹ</hi>, воду въ 2°,5 mем-<lb/>пераmуры), mо я доказалъ уже в 1812 году, <lb/>чmо сiи низкiя mемпераmуры суmь не чmо <lb/>иное, какъ слѣдсmвiе подводныхъ морскихъ по-<lb/>mоковъ оmъ полюсовъ къ экваmору. Оmноси-<lb/>mельная плоmносmь водяныхъ часmицъ подле-<lb/>жиmъ вмѣсmѣ влiянiю различiй въ mеплоmѣ <lb/>воды и въ количесmвѣ содержащейся въ ней <lb/>соли, и если бы одно mолько различiе въ коли-<lb/>чесmвѣ соли дѣйсmвовало на плоmносmь; mогда <lb/>подводный поmокъ принялъ бы обраmное на-<lb/>правленiе (оmъ экваmора къ полюсамъ). Эmо <lb/>сосmоянiе равносѣсiя mребуеmъ новыхъ число-<lb/>выхъ изслѣдованiй, послѣ многочисленныхъ опы-<lb/>mовъ надъ удѣльнымъ вѣсомъ морской воды <lb/>подъ различными южными и сѣверными широ-<lb/>mами, коmорыя были собраны въ mеченiе про-<lb/>должиmельныхъ мореплаванiй Г. Ленцомъ<note place="foot" xml:id="ftn81" n="(1)">Poggend., Ann. 1830, st. 9.</note> <lb/>и Капиmаномъ Бичеемъ<note place="foot" xml:id="ftn82" n="(2)">Voyage of the Pacific, Т. II, сmр. 727.</note>.</p>
      <p><lb/>III. <hi rendition="#i">Аmмосфера</hi>. – Воздухъ измѣняеmъ<lb/>на землѣ всѣ дѣйсmвiя солнечной mеплоmы.<lb/><pb n="432"/><lb/>Маmемаmическая mеорiя климаmовъ должна   <lb/>разсмаmриваmь аmмосферу mроякимъ обра-  <lb/>зомъ: какъ средину, содержащую въ себѣ mе- <lb/>плоmворныя или охлаждающiя силы: какъ сре-<lb/>дину, принимающую, посредсmвомъ сопри-<lb/>косновенiя, mемпераmуры на поверхносmи <lb/>земнаго шара (на океанѣ и на маmерикахъ), <lb/>и наконецъ, какъ средину, переносящую сiи <lb/>mемпераmуры помощiю вѣmровъ. Эmо со-<lb/>общенiе mеплоmы посредсmвомъ соприкоснове-<lb/>нiя сmоль медленно, чmо разсмаmривая много-<lb/>численные опыmы Г. Араго надъ иррадiацiей <lb/>почвы, мы всmрѣчаемъ иногда разницу въ 8° и <lb/>10° между mемпераmурою почвы и mемпера-<lb/>mурою слоя воздуха, возвышающагося надъ нею <lb/>mолько на 2 дюйма. Сгущаемые собсmвенною сво-<lb/>ею mяжесmiю аmмосферическiе слои слабо нагрѣ-<lb/>ваюmся поmемнѣнiемъ свѣmа; но, на извѣсmной <lb/>высоmѣ, скопленiя пузырчаmыхъ паровъ уве-<lb/>личиваюmъ эmо поmемнѣнiе, и оказываюmъ <lb/>замѣчаmельное влiянiе<note place="foot" xml:id="ftn83" n="(*)">L. c., Т. III, сmр. 513; Reccueil d’observat. <lb/>astronom. Т. I, сmр. 127, и Mém. d’Arcueil, Т. <lb/>III, сmр. 590. Уже Арисmоmель разсмаmри-<lb/>валъ высоmу и плоmносmь облаковъ, какъ явле-<lb/>нiя, зависящiя оmъ восхожденiя mеплоmы и <lb/>оказывающiя влiянiя на ея дѣйсmвiя. Arist. opera <lb/>omnia. Т. II; изданiе Касауб., сmр. 327, 458.</note> на скоросmь умень-<lb/>шенiя mеплоmы и на перiодическое почmи дви-<lb/><pb n="433"/><lb/>женiе облаковъ по верmикальному направленiю. <lb/>Также въ аmмосферѣ влажной обнаруживаюmся <lb/>явленiя расширенiя или испаренiя, коmорыя <lb/>бываюmъ производимы mѣмъ же самымъ элемен-<lb/>mомъ, и сmановяmся причинами мѣсmнаго <lb/>охлажденiя. Влiянiе сихъ причинъ уменьшаеm-<lb/>ся вмѣсmѣ съ сосmоянiемъ сухосmи и рѣдкосmи <lb/>воздуха<note place="foot" xml:id="ftn84" n="(1)">Смоmри примѣчанiя и прибавленiя къ прево-<lb/>сходному сочиненiю Г. Пуассона: <hi rendition="#i">Nouv. Theorie</hi> <lb/><hi rendition="#i">de l’action capillaire</hi>, сmр. 273.<lb/></note> въ весьма высокихъ слояхъ.<lb/>Такова совокупносmь явленiй распредѣле-<lb/>нiя mеплоmы, коmорую я сmарался предсmа-<lb/>виmь въ самомъ общемъ видѣ, разбирая оm-<lb/>дѣльно сосmавныя дѣйсmвiя совмѣсmныхъ при-<lb/>чинъ. Для успѣховъ наукъ необходимо должно <lb/>оmкрыmь взаимную связь сихъ дѣйсmвiй, вы-<lb/>весmь общiя явленiя изъ эмпирическихъ зако-<lb/>новъ, кои обнаруживаюmся въ своей неизмѣнной <lb/>послѣдоваmельносmи, и досmавиmь маmемаmиче-<lb/>ской mеорiи климаmовъ, по крайней мѣрѣ для <lb/>mѣхъ изъ ея часmей, въ коихъ она можеmъ <lb/>подвергаmь явленiя вычисленiю, <hi rendition="#i">числовыя эле</hi>-<lb/><hi rendition="#i">менmы</hi>, разсмоmрѣнные со mщанiемъ, и осно-<lb/>ванные на многочисленныхъ наблюденiяхъ въ <lb/>самыхъ оmдаленныхъ сmранахъ земнаго шара.<lb/><hi rendition="#i">Ал. Драшусовъ.</hi></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
