<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Note sur des empreintes de pieds d’un quadrupède, dans la formation de grès bigarré de Hildburghausen, en Allemagne</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:05</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.41</idno>
        <idno type="basename">1835-Note_sur_des-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1835-Note_sur_des-1.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1835-Note_sur_des-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1835-Note_sur_des-3-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1835-Note_sur_des-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1835-Note_sur_des-5.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Note sur des empreintes de pieds d’un quadrupède, dans la formation de grès bigarré de Hildburghausen, en Allemagne</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1835</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Comptes rendus hebdomadaires des séances de l’Académie des Sciences&lt;/i&gt; 1 (1835), S. 45-48.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="45" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Note sur des empreintes de pieds d&#x2019;un quadrupède, dans la<lb break="yes"/>formation de grès bigarré de Hildburghausen, en Allemagne; par</hi>
                    <lb break="yes"/>M. A. <hi rendition="#k">de Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;J&#x2019;ose, après une longue absence, fixer l&#x2019;attention de l&#x2019;Académie pour<lb break="yes"/>quelques instans, sur un phénomène géologique d&#x2019;autant plus curieux,<lb break="yes"/>qu&#x2019;il se lie à la grande question de l&#x2019;époque de la première apparition des<lb break="yes"/>mammifères à la surface de notre planète. Il y a déjà plus d&#x2019;un an que,<lb break="yes"/>
                    <pb n="46" facs="#f0002"/> dans un terrain de grès bigarré (<hi rendition="#i" >bunte sandstein</hi>), entre le village de Hes-<lb break="no"/>berg et la ville de Hildburghausen, sur le revers du Thuringer Wald, on<lb break="yes"/>a reconnu des empreintes de pieds de grands animaux plantigrades, qui<lb break="yes"/>ont traversé la surface encore molle de la roche en différentes directions.<lb break="yes"/>Un savant distingué, M. Sickler, a eu le mérite de faire conna&#x00EE;tre le pre-<lb break="no"/>mier ces traces, dans une lettre adressée à M. Blumenbach. Cette lettre<lb break="yes"/>n&#x2019;est sans doute pas restée inconnue en France: elle offrait le dessin des<lb break="yes" />empreintes de pieds du quadrupède antédiluvien. Ce dessin a été gravé<lb break="yes"/>une seconde fois dans les <hi rendition="#i">Archives zoologiques</hi> de M. Wiegmann (N° I,<lb break="yes"/>p. 127), auteur de la belle <hi rendition="#i">Description des Sauriens du Mexique.</hi> La petite<lb break="yes"/>dimension et l&#x2019;imperfection de la gravure de M. Sickler, faisaient d&#x2019;abord<lb break="yes"/>na&#x00EE;tre des doutes: plusieurs géologues pensaient que des formes de con-<lb break="no"/>crétions accidentelles, comme le <hi rendition="#i">muschelkalk</hi> et le <hi rendition="#i">bunte sandstein</hi> en offrent<lb break="yes"/>souvent, pouvaient avoir été prises pour des traces en relief, moulées<lb break="yes" />pour ainsi dire dans le creux de l&#x2019;empreinte. Ces doutes ont disparu<lb break="yes"/>dans l&#x2019;esprit des géologues qui ont vu la grande pierre de 10 à 12 pieds de<lb break="yes"/>long sur 3 ou 4 de large, que vient d&#x2019;acquérir le cabinet de Minéralogie<lb break="yes"/>de Berlin, et dont je vous offre un dessin exécuté avec beaucoup de soin,<lb break="yes"/>sous la direction de M. Weiss, directeur du cabinet. Pour présenter le<lb break="yes" />phénomène avec plus de clarté, je n&#x2019;ai fait dessiner que la trace qu&#x2019;a laissée<lb break="yes"/>un seul individu, du grand nombre de ceux qui ont traversé le fragment<lb break="yes"/>de roche. M. Weiss a distingué, parmi ces animaux, ceux à petite taille,<lb break="yes"/>au nombre de trois ou quatre espèces différentes. La route qu&#x2019;ont suivie<lb break="yes"/>ces petites espèces, croise presque à angle droit celle du grand mammi-<lb break="no"/>fère. Ce dernier est remarquable surtout par l&#x2019;inégalité de dimensions<lb break="yes"/>qu&#x2019;offrent les extrémités antérieures et postérieures. Toutes ont cinq doigts;<lb break="yes"/>l&#x2019;animal appartient très probablement à l&#x2019;ordre des <hi rendition="#i">Marsupiaux</hi> ou ani-<lb break="no"/>maux à bourse. M. Wiegmann l&#x2019;a comparé au <hi rendition="#i">Didelphes,</hi> mais la confor-<lb break="no"/>mation des doigts de l&#x2019;extrémité postérieure, diffère considérablement<lb break="yes"/>des genres Didelphes, Kangourou et Wombat à pouce presque rudi-<lb break="no"/>mentaire. Nous possédons à Berlin la roche du <hi rendition="#i">toit;</hi> les empreintes se pré-<lb break="no"/>sentent par conséquent en relief. Celles des pieds de derrière offrent un<lb break="yes" />pied extr&#x00EA;mement charnu. L&#x2019;animal y semble avoir appuyé de tout son<lb break="yes"/>poids: sa marche ressemble à celle de l&#x2019;ours; elle est à l&#x2019;amble; la petite<lb break="yes"/>extrémité antérieure droite est donc placée très régulièrement tout près<lb break="yes"/>du pied droit postérieur; m&#x00EA;me aux pieds de devant, le pouce est séparé<lb break="yes" />des quatre autres doigts, presque comme dans un quadrumane. L&#x2019;animal<lb break="yes"/>rappelle assez la forme des <hi rendition="#i">Phalangers,</hi> dont le Musée de Leyde possède<lb break="yes"/>
                    <pb n="47" facs="#f0003"/> des espèces de très grandes dimensions. C&#x2019;est aux zoologistes à prononcer si<lb break="yes"/>l&#x2019;animal est un <hi rendition="#i">Phalanger</hi> ou s&#x2019;il est voisin des <hi rendition="#i">Loris:</hi> mon opinion ne peut<lb break="yes"/>avoir aucune importance. M. Sickler a trouvé des empreintes du pied pos-<lb break="no" />térieur de 12 à 13 pouces de long. Dans un autre fragment de roche que<lb break="yes"/>possède le cabinet de Berlin, les doigts paraissent plus gr&#x00EA;les. J&#x2019;ai fait<lb break="yes"/>dessiner cette empreinte séparément. Il sera peut-&#x00EA;tre intéressant de con-<lb break="no"/>server les deux dessins au Muséum du Jardin des Plantes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Dans le grand dessin des empreintes de pieds de Hildburghausen, on<lb break="yes"/>trouve indiquées &#x00E7;à et là des concrétions sinueuses, serpuliformes. Toute la<lb break="yes"/>roche de grès bigarré en est couverte comme d&#x2019;un réseau; on a cru que<lb break="yes"/>ce sont des vestiges de plantes sur lesquelles l&#x2019;animal a marché. La répé-<lb break="no"/>tition des formes laisse des doutes; peut-&#x00EA;tre ces bandes aplaties et <choice>
                        <sic>si-<lb break="no"/>nneuses</sic>
                        <corr type="editorial">si-<lb break="no"/>nueuses</corr>
                    </choice> ne sont-elles que des concrétions accidentelles, effet du dessé-<lb break="no"/>chement, de la contraction des parties molles de la roche. Quant aux<lb break="yes"/>empreintes m&#x00EA;mes qu&#x2019;a laissées l&#x2019;animal dans sa marche, l&#x2019;aspect seul du<lb break="yes"/>dessin, le pouce détaché, dirigé trois fois alternativement vers la droite<lb break="yes"/>et vers la gauche, la juxta-position des grandes et petites extrémités, et<lb break="yes"/>l&#x2019;alignement, je veux dire la direction des empreintes, paraissent éloigner<lb break="yes"/>toute incertitude. Jusqu&#x2019;ici ce phénomène d&#x2019;empreintes des pieds d&#x2019;un<lb break="yes"/>animal dans la roche encore molle, ne s&#x2019;était présenté qu&#x2019;une seule fois<lb break="yes"/>aux géologues. Je ne parle pas des empreintes des pieds d&#x2019;Adam, ou de<lb break="yes"/>Bouddha, à l&#x2019;&#x00EE;le de Ceylan, et de quelques ap&#x00F4;tres voyageurs qu&#x2019;on a voulu<lb break="yes"/>me faire voir dans les Cordillières du Nouveau-Monde. Je rappelle ce qui<lb break="yes"/>n&#x2019;appartient pas aux mythes de la Géologie, mais à des faits bien observés,<lb break="yes"/>les empreintes de pieds de tortues, dont la connaissance est due à la sa-<lb break="no"/>gacité de M. Buckland. (<hi rendition="#i">Edimb. Tr.,</hi> vol. II, p. 194.) Ce qui donne une<lb break="yes"/>grande importance au phénomène que j&#x2019;ose soumettre au jugement des<lb break="yes"/>géologues, est la place qu&#x2019;occupe la formation du grès bigarré dans la<lb break="yes"/>série chronométrique des roches secondaires.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;On se souvient encore de l&#x2019;étonnement que causait au plus grand et<lb break="yes"/>au plus illustre des scrutateurs modernes de la nature, l&#x2019;existence d&#x2019;un<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Didelphes</hi> dans les schistes de Stonesfield de la formation jurassique ou<lb break="yes"/>oolithique. Les formations du <hi rendition="#i">keuper,</hi> du <hi rendition="#i">muschelkalk</hi> et du grès bigarré<lb break="yes"/>sont placées sous les oolithes, et le mammifère de Hessberg, qui est l&#x2019;objet<lb break="yes"/>de cette Note, appartient au grès bigarré. Je sais que quelques géologues<lb break="yes"/>ont été tentés d&#x2019;attribuer ces empreintes à des <hi rendition="#i">Sauriens</hi> de l&#x2019;ancien monde,<lb break="yes"/>mais la forme charnue de la plante des pieds, la nature de la marche des<lb break="yes"/>crocodiles, que j&#x2019;ai observée si souvent sur les plages de l&#x2019;Orénoque, s&#x2019;y<lb break="yes"/>
                    <pb n="48" facs="#f0004"/> opposent. Déjà à l&#x2019;époque des <hi rendition="#i">Monocotylédonées</hi> du terrain houiller, de<lb break="yes" />grandes &#x00EE;les ont été à sec, et peuvent avoir été propres à nourrir des<lb break="yes"/>Mammifères.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 