<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-14" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="537" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">traces de mammifères dans le grès bigarré.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>M. de Humboldt lit la note suivante sur des empreintes de pieds d&#x2019;un quadru-<lb break="no"/>pède dans la formation de grès bigarré de Hildburghausen, en Allemagne.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;J&#x2019;ose, après une longue absence, fixer pour quelques instans l&#x2019;attention de<lb break="yes"/>l&#x2019;Académie sur un phénomène géologique d&#x2019;autant plus important qu&#x2019;il se lie à la<lb break="yes"/>grande question de première apparition des mammifères à la surface de notre pla-<lb break="no"/>nète. Il y a déjà plus d&#x2019;un an que, dans un terrain de grès bigarré (<hi rendition="#i">bunte sand<lb break="yes"/>stein</hi>), entre le village de Hesberg et la ville de Hildburghausen, sur le revers<lb break="yes"/>du Thuringer wald, on a reconnu des empreintes de pieds de grands animaux<lb break="yes"/>plantigrades qui ont traversé la surface encore molle de la roche en différentes<lb break="yes"/>directions. Un savant distingué, M. Siegler, a eu le mérite de faire le premier<lb break="yes"/>conna&#x00EE;tre ces traces dans une lettre adressée à M. Blumenbach. Cette lettre, sans<lb break="yes"/>doute, n&#x2019;est pas restée ignorée en France; elle offrait le dessin des empreintes<lb break="yes"/>de pieds du quadrupède antédiluvien. Ce dessin a été gravé une seconde fois dans<lb break="yes"/>les archives zoologiques de M. Wiegmann, auteur de la belle description des<lb break="yes" />sauriens du Mexique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Les petites dimensions et l&#x2019;imperfection de la gravure de M. Siegler faisaient<lb break="yes"/>d&#x2019;abord na&#x00EE;tre des doutes. Plusieurs géologues pensaient que des formes de con-<lb break="no" />crétions accidentelles, comme le <hi rendition="#i">muschelkalk</hi> et le <hi rendition="#i">bunte sand stein</hi> en offrent<lb break="yes"/>souvent, pouvaient avoir été prises pour des traces en relief, moulées pour ainsi<lb break="yes"/>dire dans le creux de l&#x2019;empreinte. Ces doutes ont disparu dans l&#x2019;esprit des géolo-<lb break="no"/>gues qui ont vu la grande pierre de 10 à 12 pieds de long sur 3 à 4 de large, que<lb break="yes"/>vient d&#x2019;acquérir le cabinet de minéralogie de Berlin, et dont je vous offre un<lb break="yes"/>dessin exécuté avec beaucoup de soin, sous la direction de M. Weiss, directeur<lb break="yes"/>du cabinet. Pour présenter le phénomène avec plus de clarté, je n&#x2019;ai fait dessiner<lb break="yes"/>que la trace qu&#x2019;a laissée un seul individu du grand nombre de ceux qui ont tra-<lb break="no"/>versé le fragment de roche. Les animaux qui ont laissé ces dernières traces sont<lb break="yes"/>
                    <pb n="538" facs="#f0002"/> tous de plus petite taille, et M. Weiss y a pu distinguer trois ou quatre espèces<lb break="yes"/>différentes. La route qu&#x2019;ils ont suivie eroise presqu à angle droit celle du grand<lb break="yes"/>mammi&#x017F;ère. Celui-ci est très-remarquable par la grande inégalité de dimensions<lb break="yes"/>qu&#x2019;offrent les extrémités antérieures et postérieures. Toutes ont cinq doigts.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;L&#x2019;animal appartient probablement à l&#x2019;ordre des marsupiaux ou animaux à<lb break="yes"/>bourse. M. Wiegman l&#x2019;a comparé aux didelphes; mais la conformation des doigts<lb break="yes"/>de l&#x2019;extrémité postérieure diffère considérablement du genre didelphe, kangou-<lb break="no"/>rou à pouce presque rudimentaire. Nous possédons à Berlin la roche du <hi rendition="#i">toit</hi>; les<lb break="yes"/>empreintes se présentent par conséquent en relief. Celles des pieds de derrière<lb break="yes" />offrent un pied extr&#x00EA;mement charnu. L&#x2019;animal semble avoir appuyé de tout son<lb break="yes"/>poids; sa marche ressemble à celle de l&#x2019;ours; elle est à l&#x2019;amble, la petite extré-<lb break="no"/>mité antérieure droite étant placée très-régulièrement tout près du pied droit<lb break="yes" />postérieur. M&#x00EA;me aux pieds de devant, le pouce est séparé des autres doigts,<lb break="yes"/>presque comme dans un quadrumane; à certains égards, l&#x2019;emprein te rappellerait<lb break="yes"/>assez celle des phalangers, animaux dont le musée de Leyde possède des espèces<lb break="yes"/>de très-grande dimension; à certains égards aussi, l&#x2019;animal semblerait se rappro-<lb break="no"/>cher des loris. Au reste, j&#x2019;émets ici ces idées sans y attacher une grande impor-<lb break="no"/>tance, et je laisse aux zoologistes à décider la place que doivent occuper, dans la<lb break="yes" />série des &#x00EA;tres organisés, ceux dont il est question ici.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;M. Siegler a trouvé des empreintes de pied postérieur qui ont jusqu&#x2019;à 12 et<lb break="yes"/>13 pouces de long. Dans un autre roc que possède le cabinet de Berlin, les doigts<lb break="yes"/>paraissent plus gr&#x00EA;les; j&#x2019;ai fait dessiner cette empreinte séparément, et je la mets<lb break="yes"/>comme les précédentes sous les yeux de l&#x2019;Académie. Il sera peut-&#x00EA;tre intéressant<lb break="yes"/>de conserver les deux dessins au muséum d&#x2019;histoire naturelle. J&#x2019;y joindrai deux<lb break="yes"/>belles empreintes de poissons antédiluviens (<hi rendition="#i">pal&#x0153;oniscum wratislaviense</hi>;<lb break="yes" />Agassiz) de Ruppersdorf en Bohème, empreintes que je dois aux bontés de l&#x2019;ex-<lb break="no"/>cellent géologue M. de Déche@</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Dans le grand dessin des empreintes de pieds de Hildburghausen, on trouve<lb break="yes"/>indiquées &#x00E7;à et là des concrétions sinueuses, serpulaires. Toute la roche de grès<lb break="yes"/>bigarré en est couverte comme d&#x2019;un réseau. On a cru que ce sont des vestiges de<lb break="yes" />plantes sur lesquelles l&#x2019;animal a marché. La répétition des formes laisse des dou-<lb break="no"/>tes. Peut-&#x00EA;tre ces bandes aplaties et sinueuses ne sont-elles que des concrétions<lb break="yes"/>accidentelles, effet du dessèchement, de la contraction des parties molles de la<lb break="yes" />roche. Quant aux empreintes m&#x00EA;me qu&#x2019;a laissées l&#x2019;animal dans sa marche, l&#x2019;aspect<lb break="yes"/>seul du dessin, le pouce détaché dirigé trois fois alternativement vers la droite<lb break="yes"/>et vers la gauche, la juxta-position des grandes et des petites extrémités et l&#x2019;ali-<lb break="no"/>gnement, je veux dire la direction des empreintes, éloignent toute espèce de<lb break="yes"/>doute.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Jusqu&#x2019;ici ce phénomène d&#x2019;empreinte de pieds d&#x2019;un animal dans la roche en-<lb break="no"/>core molle ne s&#x2019;était présenté qu&#x2019;une seule fois aux géologues. Je ne parle pas des<lb break="yes" />empreintes de pied d&#x2019;Adam ou de Bouddha à l&#x2019;ile de Ceylan, et de quelques ap&#x00F4;-<lb break="yes"/>tres voyageurs qu&#x2019;on a cru me faire voir dans les Cordillières du nouveau monde;<lb break="yes"/>je rappelle ce qui n&#x2019;appartient pas aux mythes de la géologie, mais à des faits bien<lb break="yes"/>observés, les empreintes de pieds de tortues, dont la connaissance est due à la<lb break="yes"/>sagacité de M. Buckland. (Edimb. Tr., vol. XI, p. 194.)</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Ce qui donne une grande importance au phénomène que j&#x2019;ose soumettre au<lb break="yes"/>jugement des géologues, c&#x2019;est la place qu&#x2019;occupe la formation du grès bigarré<lb break="yes"/>dans la série chronométrique des roches. On se souvient encore de l&#x2019;étonnement<lb break="yes"/>que causait au plus grand et plus illustre des scrutateurs modernes de la nature,<lb break="yes"/>l&#x2019;existence d&#x2019;un didelphys dans les schistes de Stonefield de la formation juras-<lb break="no"/>sique ou oolithique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Les formations du keuper, du muschelkalk, du grès bigarré, sont placées<lb break="yes"/>sous les oolithes, et le mammifère de Hesberg, qui est l&#x2019;objet de cette note, ap-<lb break="no"/>partient au grès bigarré. Je sais que quelques géologues ont été tentés d&#x2019;attribuer<lb break="yes"/>ces empreintes à des sauriens de l&#x2019;ancien monde. Mais la forme charnue de la<lb break="yes"/>plante des pieds, la nature de la marche des crocodiles que j&#x2019;ai observée si sou-<lb break="no"/>vent sur les plages de l&#x2019;Orénoque, ne me permettent pas de me ranger à cette<lb break="yes"/>opinion.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Déjà, à l&#x2019;époque des monocotylédonées du terrain houiller, de grandes &#x00EE;les<lb break="yes"/>ont été à sec et peuvent avoir été propres à nourrir des mammifères.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ayant eu l&#x2019;occasion d&#x2019;examiner les deux beaux dessins présentés par M. de<lb break="yes"/>Humboldt, nous ajouterons à la description qu&#x2019;il donne de ces traces un trait assez<lb break="yes"/>remarquable: c&#x2019;est que dans ces sortes de mains, le doigt détaché du pouce est<lb break="yes"/>dirigé extérieurement par rapport à la voie, ce qui exige une des trois supposi-<lb break="no"/>tions suivantes: ou que la position du doigt libre chez cet animal était l&#x2019;inverse<lb break="yes"/>de ce qu&#x2019;elle est chez les au res, ou qu&#x2019;il marchait de manière à ce que les doigts<lb break="yes" />fussent dirigés en atrière, ou enfin, ce qui est plus probable, qu&#x2019;il marchait en<lb break="yes"/>fauchant, de manière à ce que le membre droit se port&#x00E2;t à gauche avant de tou-<lb break="no"/>cher le sol, et le membre gauche à droite.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 