<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="135" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#k">Note</hi> <hi rendition="#i">sur des empreintes de pieds d&#x2019;un Quadrupède dans la<lb/>formation de grès bigarré de Hildburghausen en Allemagne,</hi><lb/>Par M. <hi rendition="#k">de Humboldt.</hi><lb/>Lue à l&#x2019;Académie des Sciences, séance du <date>17 ao&#x00FB;t 1835.</date></head><lb/><p>J&#x2019;ose, après une longue absence, fixer pour quelques instans<lb/>l&#x2019;attention de l&#x2019;Académie sur un phénomène géologique d&#x2019;au-<lb/>tant plus important qu&#x2019;il se lie à la grande question de pre-<lb/>mière apparition des Mammifères à la surface de notre planète.<lb/>Il y a déjà plus d&#x2019;un an que, dans un terrain de grès bigarré<lb/>(<hi rendition="#i">bunte sand stein</hi>) entre le village de Hesberg et la ville de<lb/>Hildburghausen, sur le revers du Thuringer-Wald, on a re-<lb/>connu des empreintes de pieds de grands animaux plantigrades<lb/>qui ont traversé la surface encore molle de la roche en diffé-<lb/>rentes directions. Un savant distingué, M. Siegler, a eu le mé-<lb/>rite de faire le premier conna&#x00EE;tre ces traces dans une lettre<lb/>adressée à M. Blumenbach. Cette lettre, sans doute, n&#x2019;est pas<lb/>restée ignorée en France; elle offrait le dessin des empreintes<lb/>de pieds du quadrupède antédiluvien. Ce dessin a été gravé une<lb/>seconde fois dans les Archives zoologiques de M. Wiegmann,<lb/>auteur de la belle description des sauriens du Mexique.</p><lb/><p>Les petites dimensions et l&#x2019;imperfection de la gravure de<lb/>M. Siegler faisaient d&#x2019;abord na&#x00EE;tre des doutes. Plusieurs géologues<lb/>pensaient que des formes de concrétions accidentelles comme<lb/>le <hi rendition="#i">muschelkalk</hi> et le <hi rendition="#i">bunte sand stein</hi> en offrent souvent, pou-<lb/>vaient avoir été prises pour des traces en relief moulées, pour<lb/>ainsi dire, dans le creux de l&#x2019;empreinte. Ces doutes ont disparu<lb/>dans l&#x2019;esprit des géologues qui ont vu la grande pierre de dix à<lb/>douze pieds de long sur trois à quatre de large, que vient d&#x2019;ac-<lb/>quérir le cabinet de minéralogie de Berlin, et dont je vous offre<lb/>un dessin exécuté avec beaucoup de soin, sous la direction de<lb/>M. Weiss, directeur du cabinet. Pour présenter le phénomène<lb/>avec plus de clarté, je n&#x2019;ai fait dessiner que la trace qu&#x2019;a laissée<lb/><pb n="136" facs="#f0002" />
un seul individu du grand nombre de ceux qui ont traversé le<lb/>fragment de roche. Les animaux qui ont laissé ces dernières<lb/>traces sont tous de plus petite taille, et M. Weiss y a pu distin-<lb/>guer trois ou quatre espèces différentes. La route qu&#x2019;ils ont sui-<lb/>vie croise presque à angle droit celle du grand mammifère. Celui-<lb/>ci est très remarquable par la grande inégalité de dimensions<lb/>qu&#x2019;offrent les extrémités antérieures et postérieures. Toutes ont<lb/>cinq doigts.</p><lb/><p>L&#x2019;animal appartient probablement à l&#x2019;ordre des marsupiaux<lb/>ou animaux à bourse. M. Wiegman l&#x2019;a comparé aux didelphes;<lb/>mais la conformation des doigts de l&#x2019;extrémité postérieure dif-<lb/>fère considérablement du genre didelphe, kangourou à pouce<lb/>presque rudimentaire. Nous possédons à Berlin la roche du<lb/><hi rendition="#i">toit;</hi> les empreintes se présentent par conséquent en relief.<lb/>Celles des pieds de derrière offrent un pied extr&#x00EA;mement char-<lb/>nu. L&#x2019;animal semble avoir appuyé de tout son poids; sa marche<lb/>ressemble à celle de l&#x2019;ours: elle est à l&#x2019;amble, la petite extré-<lb/>mité antérieure droite étant placée très régulièrement tout près<lb/>du pied droit postérieur. M&#x00EA;me au pied de devant, le pouce est<lb/>séparé des autres doigts, presque comme dans un quadrumane;<lb/>à certains égards, l&#x2019;empreinte rappellerait assez celle des pha-<lb/>langers, animaux dont le musée de Leyde possède des espèces<lb/>de très grande dimension; à certains égards aussi, l&#x2019;animal sem-<lb/>blerait se rapprocher des Loris. Au reste, j&#x2019;émets ici ces idées<lb/>sans y attacher une grande importance, et je laisse aux zoolo-<lb/>gistes à décider la place que doivent occuper, dans la série des<lb/>&#x00EA;tres organisés, ceux dont il est question ici.</p><lb/><p>M. Siegler a trouvé des empreintes de pied postérieur qui ont<lb/>jusqu&#x2019;à douze et treize pieds de long. Dans un autre roc que<lb/>possède le cabinet de Berlin, les doigts paraissent plus grèles;<lb/>j&#x2019;ai fait dessiner cette empreinte séparément, et je la mets, comme<lb/>les précédentes, sous les yeux de l&#x2019;Académie. Il sera peut-&#x00EA;tre<lb/>intéressant de conserver les deux dessins au Muséum d&#x2019;histoire<lb/>naturelle; j&#x2019;y joindrai les deux belles empreintes de poissons<lb/>antédiluviens (<hi rendition="#i">Pal&#x0153;oniscum Wratislaviense</hi> Agassiz) de Rup-<lb/>persdorf en Boh&#x00EA;me, empreinte que je dois aux bontés de l&#x2019;ex-<lb/>cellent géologue M. de Dechen.</p><lb/><pb n="137" facs="#f0003" />
<p>Dans le grand dessin des empreintes de pied de Hildburghau-<lb/>sen, on trouve indiquées &#x00E7;à et là des concrétions sinueuses, ser-<lb/>pulaires. Toute la roche de grès bigarré en est couverte comme<lb/>d&#x2019;un réseau. On a cru que ce sont des vestiges de plantes sur<lb/>lesquelles l&#x2019;animal a marché. La répétition des formes laisse des<lb/>doutes. Peut-&#x00EA;tre ces bandes aplaties et sinueuses ne sont-elles<lb/>que des concrétions accidentelles, effet du desséchement, de la<lb/>contraction des parties molles de la roche. Quant aux empreintes<lb/>m&#x00EA;me qu&#x2019;a laissées l&#x2019;animal dans sa marche, l&#x2019;aspect seul du<lb/>dessin, le pouce détaché, dirigé trois fois alternativement vers<lb/>la droite et vers la gauche, la juxta-position des grandes et des<lb/>petites extrémités, et l&#x2019;alignement, je veux dire la direction des<lb/>empreintes, éloignent toute espèce de doute.</p><lb/><p>Jusqu&#x2019;ici, ce phénomène d&#x2019;empreinte de pieds d&#x2019;un animal<lb/>dans la roche encore molle ne s&#x2019;était présenté qu&#x2019;une seule fois<lb/>aux géologues. Je ne parle pas des empreintes de pied d&#x2019;Adam<lb/>ou de Bouddha à l&#x2019;&#x00EE;le de Ceylan, et de quelques ap&#x00F4;tres voya-<lb/>geurs qu&#x2019;on a cru me faire voir dans les coraillières du Nouveau-<lb/>Monde; je rappelle ce qui n&#x2019;appartient pas aux mythes de la<lb/>géologie, mais à des faits bien observés, les empreintes de pieds<lb/>de tortue, dont la connaissance est due à la sagacité de M. Buck-<lb/>land. (Edimb. Tr. vol. 11. p. 194.)</p><lb/><p>Ce qui donne une grande importance au phénomène que<lb/>j&#x2019;ose soumettre au jugement des géologues, c&#x2019;est la place qu&#x2019;oc-<lb/>cupe la formation du grès bigarré dans la série chronométrique<lb/>des roches. On se souvient encore de l&#x2019;étonnement que causait<lb/>au plus grand et plus illustre des scrutateurs modernes de la na-<lb/>ture, l&#x2019;existence d&#x2019;un didelphe dans les schistes de Stonefield<lb/>de la formation jurassique ou oolithique.</p><lb/><p>Les formations de keuper, du muschelkalk, du grès bigarré,<lb/>sont placées sous les oolithes, et le mammifère de Hesberg,<lb/>qui est l&#x2019;objet de cette note, appartient au grès bigarré. Je sais<lb/>que quelques géologues ont été tentés d&#x2019;attribuer ces empreintes<lb/>à des sauriens de l&#x2019;Ancien-Monde. Mais la forme charnue de la<lb/>plante des pieds, la nature de la marche des crocodiles que<lb/>j&#x2019;ai observée si souvent sur les plages de l&#x2019;Orénoque; ne me per-<lb/>mettent pas de me ranger à cette opinion.</p><lb/><pb n="138" facs="#f0004" />
<p>Déjà, à l&#x2019;époque des monocotylédonées du terrain houillier,<lb/>de grandes &#x00EE;les ont été à sec et peuvent avoir été propres à<lb/>nourrir des mammifères.</p><lb/><p><hi rendition="#c">EXPLICATION DE LA PLANCHE 5.</hi></p><lb/><p>Empreintes des deux pieds du c&#x00F4;té droit, de grandeur naturelle; le petit pied est repré-<lb/>senté dans la position qu&#x2019;il occupe toujours relativement au pied de derrière. Dans le grand<lb/>dessin dont on a reproduit ici une portion, on voyait plusieurs de ces groupes d&#x2019;empreintes<lb/>placées à des distances égales et dirigées dans le m&#x00EA;me sens; les empreintes des pattes du c&#x00F4;té<lb/>opposé sont situées au-dessous de celles figurées ici en sorte que les deux pouces se trouvent<lb/>dirigés en dehors.</p><lb/><p><hi rendition="#k">Addition.</hi> &#x2014; M. Roulin, en rendant compte de ce Mémoire<lb/>dans le temps, a fait sur ces empreintes les remarques suivantes<lb/>que nous croyons importantes à noter:</p><lb/><p>Ayant eu l&#x2019;occasion d&#x2019;examiner les deux beaux dessins pré-<lb/>sentés par M. de Humboldt, nous ajouterons à la description<lb/>qu&#x2019;il donne de ces traces un trait assez remarquable, c&#x2019;est que<lb/>dans ces sortes de mains, le doigt détaché, ou pouce, est dirigé<lb/>extérieurement par rapport à la voie, ce qui exige une des trois<lb/>suppositions suivantes: ou que la position du doigt libre chez<lb/>cet animal était l&#x2019;inverse de ce qu&#x2019;elle est chez les autres, ou<lb/>qu&#x2019;il marchait de manière à ce que les doigts fussent dirigés en<lb/>arrière, ou enfin, ce qui est plus probable, qu&#x2019;il marchait en<lb/>fauchant, de manière à ce que le membre droit se port&#x00E2;t à<lb/>gauche avant de toucher le sol, et le membre gauche à droite. <note place="foot" n="(1)">Cette manière singulière de marcher en croisant les pattes ne peut guère se rencontrer<lb/>chez les reptiles dont les membres sont dirigés en dehors presque à angle droit avec le<lb/>corps; mais certains mammifères ont quelquefois une allure semblable; nous en avons été<lb/>frappé en observant un ours à longues lèvres; il est vrai de dire que l&#x2019;animal était en cage et<lb/>n&#x2019;avait que très peu d&#x2019;espace à parcourir; mais le chevauchement latéral des pattes était si<lb/>marqué que ce mouvement nous a paru lui &#x00EA;tre habituel, et que les empreintes de ses pas<lb/>auraient probablement indiqué l&#x2019;espèce de renversement dans la position du pouce signalée<lb/>par notre confrère M. Roulin. Du reste, on ne conna&#x00EE;t aucun mammifère ayant les pattes<lb/>semblables à celles de l&#x2019;animal antédiluvien dont il est ici question, et beaucoup de natura-<lb/>listes pensent qu&#x2019;il appartenait plut&#x00F4;t à la classe des reptiles. Cette dernière opinion a été<lb/>soutenue par MM. Carus et Link, ainsi qu&#x2019;on le verra dans la note suivante. <hi rendition="#et">Red.</hi></note></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>
