<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="5" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#c">OBSERVATIONS DE M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">DE HUMBOLDT</persName>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
    <p><hi rendition="#et">&#x00AB;En publiant, après mon retour du <placeName>Mexique</placeName>, un essai sur l&#x2019;art et les monumens<lb/></hi>des peuples indigènes du <placeName>Nouveau Continent</placeName>, j&#x2019;avais énoncé l&#x2019;espoir que l&#x2019;intér&#x00EA;t phi-<lb/>losophique de notre vieille <placeName>Europe</placeName> s&#x2019;étendrait peu-à-peu sur l&#x2019;histoire et les types mys-<lb/>térieux de la civilisation naissante de l&#x2019;<placeName>Amérique</placeName> avant la conqu&#x00EA;te espagnole. Ce n&#x2019;est<lb/>pas le beau idéal, ni le sentiment de la perfection des formes, que l&#x2019;on cherche dans<lb/>les monumens des peuples du <placeName>Nouveau-Monde</placeName>, chez ceux qui vivent, soit à l&#x2019;est de<lb/>l&#x2019;<placeName>Euphrate</placeName> et de la <placeName>Pentapotamide</placeName>, soit dans l&#x2019;<placeName>Archipel asiatique</placeName> où a pénétré avec le<lb/>Boudhisme, la culture intellectuelle de l&#x2019;<placeName>Indoustan</placeName>. L&#x2019;étude de l&#x2019;art dans ces régions<lb/>lointaines offre un intér&#x00EA;t historique d&#x2019;un genre grave et élevé, un intér&#x00EA;t qui se lie<lb/>aux recherches sur la filiation de différens rameaux de l&#x2019;espèce humaine, à la marche<lb/>progressive et variée de l&#x2019;esprit humain, lorsque des races plus ou moins heureuse-<lb/>ment organisées parviennent à régler leur état social, leur culte et l&#x2019;ordonnance de<lb/>leurs monumens publics.</p><lb/><p><hi rendition="#et">&#x00AB;C&#x2019;est sous l&#x2019;influence de ces idées que, depuis long-temps, j&#x2019;ai exprimé le vif desir<lb/></hi>que les débris remarquables d&#x2019;architecture et de sculpture qui couvrent le dos des<lb/><placeName>Cordillères</placeName> du <placeName>Mexique</placeName> et du <placeName>Pérou</placeName>, et dont je n&#x2019;ai donné, dans mes écrits, que des<lb/>esquisses imparfaites, fussent représentés par d&#x2019;habiles dessinateurs. Ce desir a été<lb/>rempli, pour le <placeName>Mexique</placeName>, de la manière la plus satisfaisante, et avec une intelligence<lb/>et un talent d&#x2019;artiste dignes d&#x2019;admiration.</p><lb/><p><hi rendition="#et">&#x00AB;M. <hi rendition="#k"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Nebel</persName>,</hi> architecte, a passé cinq ans dans le pays où la domination des Tol-<lb/></hi>tèques et des Aztèques avait pris un grand développement; il a mesuré les monumens<lb/>avec une scrupuleuse exactitude; il a signalé des constructions entièrement inconnues,<lb/>par exemple les édifices à colonnes accouplées, près de <placeName>Villa-Nueva</placeName> (au sud-ouest de<lb/><placeName>Zacatecas</placeName>), sur le dos et la pente d&#x2019;une montagne isolée; il a conservé aux bas-reliefs<lb/>qui ornent les gradins des Teocallis, ou pyramides <placeName>mexicaines</placeName>, leur caractère primitif,<lb/>il a saisi avec un rare bonheur la physionomie de la végétation <placeName>tropicale</placeName> qui embellit<lb/>ces contrées.</p><lb/><pb n="6" facs="#f0002" />
    <p>&#x00AB;J&#x2019;aime à rendre à M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Nebel</persName> un témoignage public de l&#x2019;estime que méritent de si<lb/>pénibles et importantes recherches. L&#x2019;<bibl>ouvrage</bibl> exécuté à <placeName>Paris</placeName>, sous les yeux du voyageur<lb/>m&#x00EA;me, embrassant à-la-fois l&#x2019;architecture ancienne et moderne, aztèque et espagnole, les<lb/>vues des villes principales de la <placeName>Confédération mexicaine</placeName>, les costumes des habitans ré-<lb/>pandus sur la pente des <placeName>Cordillères</placeName> dans des climats superposés comme par étages, ne<lb/>peut manquer de fixer l&#x2019;intérèt général; il le fera d&#x2019;autant plus que M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Nebel</persName> a eu l&#x2019;avan-<lb/>tage de ne voir que du <hi rendition="#i"><placeName>mexicain</placeName></hi> sur le plateau du <placeName>Mexique</placeName>. Il a eu le bon esprit de<lb/>croire qu&#x2019;avant tout il importait de conna&#x00EE;tre ce que les peuples d&#x2019;Aztlan ont produit<lb/>de leur propre fonds dans leurs sauvages solitudes, séparés du reste du genre humain.<lb/>Il fera gr&#x00E2;ce au lecteur de longues discussions sur les origines aztèques, sur les <placeName>Atlan-<lb/>tes</placeName> de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Solon</persName> et les peuples sémitiques, sur les <placeName>Egyptiens</placeName> et les <placeName>Chinois</placeName> du <placeName>Fousang</placeName>; on<lb/>saura gré à l&#x2019;auteur de tout ce qu&#x2019;il veut ignorer.</p><lb/><closer><signed><hi rendition="#et"><hi rendition="#right">&#x00AB;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">ALEXANDRE DE HUMBOLDT</persName>.&#x00BB;</hi></hi></signed></closer></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
