<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/103788910X">
                        <surname>Metz</surname>
                        <forename>Bernhard</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-14" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-10-04" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="200" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Infusoires fossiles.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>(L&#x2019;article suivant, extrait d&#x2019;une lettre de M. <hi rendition="#i" >de Humboldt</hi> à M. Arago,<lb break="yes"/>est l&#x2019;analyse d&#x2019;un mémoire que M. Ehrenberg a lu le 27 juin dernier, de-<lb break="no" />vant l&#x2019;Académie de Berlin. Cette analyse, traduite de l&#x2019;allemand, est de l&#x2019;au-<lb break="no"/>teur m&#x00EA;me du travail.)</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Un observateur zélé, M. Chrétien Fischer, propriétaire de la manu-<lb break="no"/>facture de porcelaine de Pirhen-Lammer près de Carlsbad, avait décou-<lb break="no"/>vert qu&#x2019;un dép&#x00F4;t siliceux renfermé dans les tourbières de Franzensbad en<lb break="yes"/>Bohème, est composé presque en entier de carapaces de quelques espèces<lb break="yes"/>de navicula. Il croyait que ce dép&#x00F4;t était d&#x00FB; à l&#x2019;effet des feux souterrains<lb break="yes"/>sur le fond ancien de la mer. Ayant envoyé à M. Ehrenberg un fragment de<lb break="yes"/>
                    <pb n="201" facs="#f0002"/>
                    <hi rendition="#i">kieselguhr</hi> (dép&#x00F4;t siliceux), de 2 pouces de long et de 1 pouce de haut,<lb break="yes"/>pour déterminer les espèces animales dont il présente les carapaces, ce<lb break="yes"/>naturaliste ne confirma pas seulement l&#x2019;observation curieuse de M. Fischer,<lb break="yes"/>mais il reconnut, de plus, que des bacillaires étaient m&#x00EA;lées aux navicules<lb break="yes"/>et que les carapaces siliceuses, transparentes et striées, appartenaient au<lb break="yes"/>navicula viridis, qui est très commun dans les <hi rendition="#i">eaux douces</hi> des environs<lb break="yes"/>de Berlin. Le feu souterrain a sans doute agi sur ces animalcules, et détruit<lb break="yes"/>toute matière organique. Le dép&#x00F4;t s&#x2019;est formé, non au fond de l&#x2019;Océan,<lb break="yes"/>mais dans des lacs ou des sources. Déjà, en 1834, M. Ehrenberg avait com-<lb break="no"/>muniqué à l&#x2019;Académie l&#x2019;observation importante de M. Kützing, d&#x2019;après la-<lb break="no"/>quelle la carapace qui cache la partie molle du corps des bacillaires est de la<lb break="yes"/>silice pure. M. Henri Rose avait, conjointement avec M. Ehrenberg, cons-<lb break="no"/>taté l&#x2019;existence de la silice dans plusieurs espèces vivantes. Le cabinet de mi-<lb break="no" />néralogie confié à la direction de M. Weiss, renferme les masses siliceuses de<lb break="yes"/>Santa-Fiore en Toscane, et de l&#x2019;Ile de France, que Klaproth a analysées.<lb break="yes"/>Les échantillons proviennent de la collection des minéraux de ce célèbre<lb break="yes"/>chimiste. M. Ehrenberg a reconnu (sous le microscope de Pistor et Schieg)<lb break="yes"/>que ces échantillons sont entièrement composés de carapaces d&#x2019;infusoires<lb break="yes"/>de la famille des bacillaro&#x00EF;des et de quelques brins siliceux d&#x2019;éponges<lb break="yes"/>(spongia), les unes d&#x2019;eau douce, les autres d&#x2019;eau de mer. Ces espèces fos-<lb break="no"/>siles ont presque toutes encore leurs analogues dans le monde actuel. Des<lb break="yes" />navicules étaient aussi reconnaissables dans des masses de tourbes de Fran-<lb break="no"/>zensbad, provenant des m&#x00EA;mes tourbières dans lesquelles M. Fischer avait<lb break="yes"/>découvert les dép&#x00F4;ts siliceux à anciennes carapaces d&#x2019;infusoires. Depuis<lb break="yes"/>plusieurs années, M. Ehrenberg avait remarqué que la matière jaune muci-<lb break="no" />lagineuse qui couvre quelquefois nos ruisseaux et nos eaux stagnantes, et<lb break="yes"/>que l&#x2019;on a pris par erreur pour du fer oxidé, offre les carapaces siliceuses<lb break="yes"/>d&#x2019;un gaillonella, qui dans l&#x2019;ouvrage qui va para&#x00EE;tre (Table X) est figuré sous<lb break="yes" />le nom de <hi rendition="#i">gaillonella ferruginea.</hi> Ces carapaces sont en effet ferrugineuses et<lb break="yes"/>rougissent au feu; il est assez probable que ce m&#x00EA;me gaillonella a joué un<lb break="yes"/>r&#x00F4;le dans l&#x2019;origine du fer limoneux terreux (<hi rendition="#i" >rosen-eisenstein</hi>), dans lequel<lb break="yes"/>M. Ehrenberg a reconnu des fils articulés, transparents et siliceux. Le<lb break="yes"/>m&#x00EA;me savant a déterminé plus de 40 espèces des genres navicula, gompho-<lb break="no" />nema, gaillonella, synedra, bacillaria et spongia, dans les substances miné-<lb break="no"/>rales soumises à l&#x2019;analyse microscopique. La majeure partie des <hi rendition="#i">infusoires<lb break="yes"/>fossiles</hi> se trouvent à l&#x2019;état vivant, soit dans les eaux douces près de Berlin,<lb break="yes"/>soit dans les eaux salées de la Baltique près de Weimar. Beaucoup d&#x2019;espèces<lb break="yes"/>sont si bien conservées qu&#x2019;on peut en reconna&#x00EE;tre l&#x2019;organisation avec la<lb break="yes"/>
                    <pb n="202" facs="#f0003"/> plus grande certitude. On reconna&#x00EE;t les stries et les 6 ouvertures de la ca-<lb break="no"/>rapace (Panzer) du navicula viridis, les 4 ouvertures du gaillonella, les 2 du<lb break="yes"/>gomphonema. Il est possible que les espèces dont les analogues nous sont<lb break="yes" />inconnus dans la création actuelle soient découvertes un jour. M. Ehrenberg<lb break="yes"/>remarque, en finissant, que dans les eaux stagnantes actuelles que l&#x2019;on exa-<lb break="no"/>mine, on trouve réunies et m&#x00EA;lées un grand nombre d&#x2019;espèces vivantes diver-<lb break="no"/>ses, entourant des végétaux dont elles tirent leur nourriture, tandis que parmi<lb break="yes"/>les infusoires fossiles, il y a une prédominance absolue de certaines espèces.<lb break="yes"/>Le dép&#x00F4;t siliceux de Franzensbad en Bohème, est caractérisé par le navicula<lb break="yes"/>viridis; le dép&#x00F4;t siliceux de l&#x2019;Ile de France, par le bacillaria vulgaris; celui<lb break="yes"/>de Santa-Fiore (<hi rendition="#i">Bergmehl</hi>) par le synedra capitata. La couche minérale de<lb break="yes"/>l&#x2019;Ile de France abonde en espèces océaniques.</p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 