<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/103788910X">
                        <surname>Metz</surname>
                        <forename>Bernhard</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-14" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-24" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>Ueber die Mittel den Erdmagnetismus durch permanente Anstalten und correspondirende Beobachtungen<lb break="yes"/>zu erforschen.<lb break="yes" />Von <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                </head>
                <cb n="281"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">B</hi>ei seinem letzten Aufenthalte in Paris hat Herr <hi rendition="#i">v. Hum-<lb break="no"/>boldt</hi> von dem, die Wissenschaften sehr begünstigenden See-<lb break="no"/>minister Admiral <hi rendition="#i" >Duperré</hi> das officielle Versprechen erhalten,<lb break="yes"/>daß im nächsten Frühjahre, bei Rückkehr der Expedition, die<lb break="yes"/>den unglücklichen <hi rendition="#i">Blosseville</hi> und seine Mannschaft sucht, eine<lb break="yes"/>Boussole für die stündliche Magnet-Abweichung von <hi rendition="#i">Gambey</hi>
                    <lb break="yes"/>nach Island gebracht werde und dort verbleibe. Wir glauben<lb break="yes"/>unsern Lesern einen angenehmen Dienst zu erzeigen, wenn<lb break="yes"/>wir ihnen den Auszug eines Briefes (in der Ursprache) mit-<lb break="no"/>theilen, den derselbe hochberühmte Gelehrte vor kurzem an<lb break="yes"/>den <hi rendition="#i">Herzog von Sussex, Präsidenten der Königlichen Societät<lb break="yes"/>zu London,</hi> gerichtet hat.</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2" type="letter">
                    <opener>
                        <salute>
                            <hi rendition="#et">Monseigneur,<lb break="yes"/>Votre Altesse Royale,</hi>
                        </salute>
                    </opener>
                    <p>noblement interessée aux progrès<lb break="yes"/>des connoissances humaines, daignera agréer, je m&#x2019;en flatte,<lb break="yes"/>la prière que j&#x2019;énonce avec une respectueuse confiance. J&#x2019;ose<lb break="yes" />fixer Son attention sur des travaux propres à approfondir,<lb break="yes" />par des moyens précis et d&#x2019;un emploi presque continu, les<lb break="yes"/>variations du <hi rendition="#i">Magnétisme terrestre.</hi> C&#x2019;est en sollicitant la<lb break="yes"/>coopération d&#x2019;un grand nombre d&#x2019;observateurs zélés et munis<lb break="yes" />d&#x2019;instrumens de construction semblable, que nous avons<lb break="yes"/>réussi, depuis huit ans, Mr. <hi rendition="#i">Arago,</hi> Mr. <hi rendition="#i">Kupffer</hi> et moi, à<lb break="yes"/>étendre ces travaux sur une partie très-considérable de l&#x2019;hémi-<lb break="no" />sphère boréal. Des <hi rendition="#i">stations magnétiques</hi> permanentes étant<lb break="yes"/>établies aujourd&#x2019;hui depuis Paris jusqu&#x2019;en Chine, en suivant<lb break="yes"/>vers l&#x2019;est les parallèles de 40° à 60°, je me crois en droit,<lb break="yes"/>Monseigneur, de solliciter par Votre organe le concours<lb break="yes"/>puissant de la Société Royale de Londres pour favoriser cette<lb break="yes"/>entreprise et pour l&#x2019;agrandir en fondant de nouvelles sta-<lb break="no"/>tions, tant dans le voisinage de l&#x2019;équateur magnétique que<lb break="yes" />dans la partie tempérée de l&#x2019;hémisphère austral.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Un objet aussi important pour la Physique du Globe et<lb break="yes"/>pour le perfectionnement de l&#x2019;art nautique est doublement<lb break="yes" />digne de l&#x2019;intér&#x00EA;t d&#x2019;une Société qui, dès son origine, avec un<lb break="yes"/>succès toujours croissant, a fécondé le vaste champ des sciences<lb break="yes"/>exactes. Ce seroit avoir peu suivi l&#x2019;histoire du développe-<lb break="no"/>
                        <cb n="282"/>
                        <lb break="yes"/>ment progressif de nos connoissances sur le <hi rendition="#i">Magnétisme ter-<lb break="no"/>restre</hi> que de ne pas se rappeler le grand nombre d&#x2019;obser-<lb break="no"/>vations précieuses qui ont été faites à différentes époques et<lb break="yes"/>qui se font encore dans les Iles Britanniques et dans quelques<lb break="yes" />parties de la zone équinoxiale soumises au m&#x00EA;me Empire.<lb break="yes"/>Il ne s&#x2019;agit ici que du désir de rendre ces observations plus<lb break="yes"/>utiles, c&#x2019;est-à-dire plus propres à manifester de grandes lois<lb break="yes"/>physiques, en les coordonnant d&#x2019;après un plan uniforme et<lb break="yes"/>en les liant aux observations qui se font sur le continent de<lb break="yes"/>l&#x2019;Europe et de l&#x2019;Asie boréale.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ayant été vivement occupé dans le cours de mon voyage<lb break="yes"/>aux Régions équinoxiales de l&#x2019;Amérique, pendant les années<lb break="yes" />1799&#x2014;1804, des phénomènes de l&#x2019;intensité des forces magné-<lb break="no"/>tiques, de l&#x2019;inclinaison et de la déclinaison de l&#x2019;aiguille<lb break="yes"/>aimantée, je con&#x00E7;us, au retour dans ma patrie, le projet<lb break="yes"/>d&#x2019;examiner la marche des <hi rendition="#i">variations horaires de la décli-<lb break="no" />naison</hi> et les <hi rendition="#i">perturbations</hi> qu&#x2019;éprouve cette marche, en em-<lb break="no"/>ployant une méthode que je croyois n&#x2019;avoir point encore<lb break="yes"/>été suivie sur une grande échelle. Je mesurai à Berlin<lb break="yes"/>dans un vaste jardin, surtout à l&#x2019;époque des solstices et des<lb break="yes" />équinoxes, pendant les années 1806 et 1807, d&#x2019;heure en heure<lb break="yes"/>(souvent de demi-heure en demi-heure) sans discontinuer<lb break="yes"/>pendant quatre, cinq ou six jours et autant de nuits, les<lb break="yes"/>changemens angulaires du méridien magnétique. Mr. <hi rendition="#i">Olt-<lb break="no"/>manns,</hi> avantageusement connu des astronomes par ses nom-<lb break="no"/>breux calculs de positions géographiques, voulut bien par-<lb break="no"/>tager avec moi les fatigues de ce travail. L&#x2019;instrument dont<lb break="yes"/>nous nous servions, étoit une <hi rendition="#i">lunette aimantée</hi> de Prony,<lb break="yes" />susceptible de retournement sur son axe, suspendue d&#x2019;après<lb break="yes"/>la méthode de <hi rendition="#i">Coulomb,</hi> placée dans une cage de verre et<lb break="yes"/>dirigée sur une mire très-éloignée dont les divisions, éclairées<lb break="yes"/>pendant la nuit, indiquoient jusqu&#x2019;à six ou sept secondes de<lb break="yes"/>variation horaire. Je fus frappé en constatant la régularité<lb break="yes"/>habituelle d&#x2019;une <hi rendition="#i">période nocturne,</hi> de la fréquence des<lb break="yes"/>perturbations, surtout de ces oscillations dont l&#x2019;amplitude<lb break="yes"/>dépassoit toutes les divisions de l&#x2019;échelle, qui se répétoient<lb break="yes"/>souvent aux m&#x00EA;mes heures avant le lever du soleil et dont<lb break="yes"/>
                        <pb facs="#f0002"/>
                        <cb n="283"/>
                        <lb break="yes"/>les mouvemens violents et accélérés ne pouvaient &#x00EA;tre attri-<lb break="no"/>bués à aucune cause mécanique accidentelle. Ces <hi rendition="#i">affol-<lb break="no"/>lemens</hi> de l&#x2019;aiguille dont une certaine périodicité a été con-<lb break="no" />firmée récemment par Mr. <hi rendition="#i">Kupffer</hi> d&#x2019;après le récit de son<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Voyage au Caucase,</hi> me paroissoient l&#x2019;effet d&#x2019;une réaction<lb break="yes"/>de l&#x2019;intérieur du Globe vers sa surface, j&#x2019;oserois dire des<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">orages magnétiques,</hi> qui indiquent un changement rapide de<lb break="yes"/>tension. Je désirois dès lors d&#x2019;établir à l&#x2019;est et à l&#x2019;ouest du<lb break="yes"/>méridien de Berlin, des appareils semblables aux miens<lb break="yes"/>pour obtenir des observations correspondantes faites à de<lb break="yes"/>grandes distances et aux m&#x00EA;mes heures; mais la tourmente<lb break="yes"/>politique de l&#x2019;Allemagne et un prompt départ pour la France,<lb break="yes"/>où je fus envoyé par mon Gouvernement, entravoient pour<lb break="yes"/>longtems l&#x2019;éxécution de ce projet. Heureusement mon illustre<lb break="yes" />ami, Mr. <hi rendition="#i">Arago,</hi> entreprit, je crois vers l&#x2019;an 1818, après son<lb break="yes"/>retour des c&#x00F4;tes d&#x2019;Afrique et des prisons d&#x2019;Espagne, une<lb break="yes"/>série d&#x2019;observations de déclinaisons magnétiques à l&#x2019;Observa-<lb break="no"/>toire de Paris, qui, faites journellement à des intervalles uni-<lb break="no"/>formément fixés, et continuées, d&#x2019;après un m&#x00EA;me plan, jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;à ce jour, l&#x2019;emportent par leur nombre et leur liaison<lb break="yes"/>mutuelle, sur tout ce qui a été tenté dans ce genre d&#x2019;in-<lb break="no" />vestigations physiques. L&#x2019;appareil de <hi rendition="#i" >Gambey</hi> dont on se<lb break="yes"/>sert, est d&#x2019;une exécution parfaite. Muni de micromètres à<lb break="yes"/>microscopes, il est d&#x2019;un emploi plus commode et plus s&#x00FB;r que<lb break="yes"/>la lunette de <hi rendition="#i">Prony,</hi> attachée à un fort barreau aimanté de<lb break="yes"/>20<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> pouces de longueur.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>C&#x2019;est dans le cours de ce travail que Mr. <hi rendition="#i" >Arago</hi> a décou-<lb break="no"/>vert et constaté par de nombreux exemples un phénomène<lb break="yes"/>qui diffère essentiellement de l&#x2019;observation faite par <hi rendition="#i">Olof<lb break="yes" />Hiorter</hi> à Upsal en 1741: il a reconnu non seulement que<lb break="yes"/>les aurores boréales troublent la marche régulière des décli-<lb break="no"/>naisons horaires là où elles ne sont pas visibles, mais aussi<lb break="yes"/>que dès le matin, souvent dix ou douze heures avant que le<lb break="yes"/>phénomène lumineux se développe dans un lieu très-éloigné,<lb break="yes"/>ce phénomène s&#x2019;annonce par la forme particulière que pré-<lb break="no"/>sente la courbe des variations diurnes, c. a. d. par la valeur<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">maxima</hi> d&#x2019;élongation du matin et du soir. Un autre<lb break="yes"/>fait nouveau se manifesta dans les perturbations. Mr. <hi rendition="#i" >Kupffer,</hi>
                        <lb break="yes"/>ayant établi à Kasan, presque aux limites orientales de<lb break="yes"/>l&#x2019;Europe, une boussole de <hi rendition="#i" >Gambey,</hi> entièrement semblable<lb break="yes"/>à celle dont se sert Mr. <hi rendition="#i">Arago</hi> à Paris, les deux observa-<lb break="no" />teurs purent se convaincre par un certain nombre de me-<lb break="no" />sures correspondantes de déclinaison horaire, que, malgré une<lb break="yes"/>différence de longitude de plus de 47°, les perturbations étoient<lb break="yes"/>isochrones. C&#x2019;étoient comme des signaux qui de l&#x2019;intérieur<lb break="yes"/>du Globe arrivoient simultanément à sa surface, vers les<lb break="yes"/>bords de la Seine et du Wolga.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Lorsque en 1827 je me fixai de nouveau à Berlin, mon<lb break="yes"/>premier soin étoit de reprendre le cours des observations<lb break="yes"/>
                        <cb n="284"/>
                        <lb break="yes"/>faites à de petits intervalles pendant plusieurs jours et plu-<lb break="no"/>sieurs nuits, dans les deux années de 1806 et 1807. Je t&#x00E2;chai<lb break="yes"/>en m&#x00EA;me tems de généraliser les moyens d&#x2019;observations simul-<lb break="no"/>tanées dont l&#x2019;emploi accidentel venoit de donner des résul-<lb break="no"/>tats si importans. Une boussole de <hi rendition="#i">Gambey</hi> fut placée dans<lb break="yes"/>le <hi rendition="#i">pavillon magnétique,</hi> entièrement dépourvu de fer que<lb break="yes"/>je fis construire au milieu d&#x2019;un Jardin. Le travail régulier<lb break="yes"/>ne put commencer que dans l&#x2019;automne de 1828. Appelé,<lb break="yes"/>au printemps de l&#x2019;année 1829, par S. M. l&#x2019;Empereur de<lb break="yes"/>Russie pour faire un voyage minéralogique dans le nord de<lb break="yes" />l&#x2019;Asie et à la Mer Caspienne, j&#x2019;eus occasion d&#x2019;étendre rapide-<lb break="no"/>ment la ligne des stations vers l&#x2019;est. A ma prière l&#x2019;Académie<lb break="yes"/>Impériale et le Curateur de l&#x2019;université de Kasan firent con-<lb break="no"/>struire des <hi rendition="#i">maisons magnétiques</hi> à St. Petersbourg et à Ka-<lb break="no"/>san. Au sein de l&#x2019;Académie Impériale, dans une commis-<lb break="no"/>sion que j&#x2019;ai eu l&#x2019;honneur de présider, on discutoit les avan-<lb break="no"/>tages immenses que pouvoit offrir à la connaissance des lois<lb break="yes"/>du magnétisme terrestre, la vaste étendue de pays limitée<lb break="yes"/>d&#x2019;un c&#x00F4;té par la courbe sans déclinaison de Doskino (entre<lb break="yes"/>Moscou et Kasan ou plus exactement, d&#x2019;après Mr. <hi rendition="#i">Adolphe<lb break="yes"/>Erman,</hi> entre Osablikowo et Doskino, par lat. 56° 0&#x2032; et<lb break="yes"/>long. 40° 36&#x2032; à l&#x2019;est de Paris) et de l&#x2019;autre par la courbe<lb break="yes"/>sans déclinaison d&#x2019;Arsentchewa près du Lac Baikal que l&#x2019;on<lb break="yes" />croit identique avec celle de Doskino par une différence de<lb break="yes" />méridiens de 63° 21&#x2032;. Le département Impérial des Mines<lb break="yes"/>ayant généreusement concouru au m&#x00EA;me but, des <hi rendition="#i">stations<lb break="yes"/>magnétiques</hi> ont été établies successivement à Moscou, à Bar-<lb break="no"/>naoul dont j&#x2019;ai trouvé la position astronomique au pié de<lb break="yes" />l&#x2019;Altai par lat. 53° 19&#x2032; 21&#x2033;; long. 5<hi rendition="#sup">h</hi> 27&#x2032; 20&#x2033; (à l&#x2019;est de Paris)<lb break="yes"/>et à Nertschinsk. L&#x2019;Académie de St. Petersbourg a fait plus<lb break="yes"/>encore: elle à envoyé un astronome courageux et habile,<lb break="yes"/>Mr. <hi rendition="#i">George Fuß,</hi> frère de son secrétaire perpétuel, à Peking<lb break="yes"/>et y a faite construire, dans le jardin du convent des moines de<lb break="yes"/>rite grec, un <hi rendition="#i">pavillon magnétique.</hi> On ne peut faire men-<lb break="no"/>tion de cette entreprise sans se rappeler que (selon le <hi rendition="#i">Penth-<lb break="no"/>saoyani,</hi> histoire naturelle médicale, composée sous la dynastie<lb break="yes"/>des Soung, presque 400 ans avant <hi rendition="#i">Christophe Colomb</hi> et<lb break="yes"/>avant que les Européens eussent la moindre notion de la<lb break="yes" />déclinaison magnétique), les Chinois suspendoient leurs ai-<lb break="no" />guilles au moyen d&#x2019;un fil pour leur donner le mouvement le<lb break="yes"/>plus libre et qu&#x2019;ils savoient que ainsi suspendues <hi rendition="#i">à la Cou-<lb break="no"/>lomb</hi> (comme dans l&#x2019;appareil du Jésuite <hi rendition="#i">Lana</hi> au 17<hi rendition="#sup">me</hi> siècle)<lb break="yes"/>les aiguilles déclinoient au sud-est et ne s&#x2019;arr&#x00EA;toient jamais au<lb break="yes"/>véritable point sud. Depuis le retour de Mr. <hi rendition="#i">Fuß</hi> un jeune<lb break="yes"/>officier des mines, Mr. <hi rendition="#i">Kowanko</hi> que j&#x2019;ai eu le plaisir de<lb break="yes"/>rencontrer dans l&#x2019;Oural, continue en Chine les observations<lb break="yes"/>de déclinaison horaires correspondantes à celles d&#x2019;Allemagne,<lb break="yes"/>de St. Petersbourg, de Kasan et de Nicolajeff en Krimmée,<lb break="yes"/>où l&#x2019;Amiral <hi rendition="#i">Greigh</hi> à fait établir une boussole de <hi rendition="#i">Gambey,</hi>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb facs="#f0003"/>
                        <cb n="285"/>
                        <lb break="yes"/>confiée au directeur de l&#x2019;Observatoire, Mr. <hi rendition="#i">Knorre.</hi> J&#x2019;ai<lb break="yes"/>obtenu aussi que dans les mines de Freiberg en Saxe, dans<lb break="yes"/>une galerie d&#x2019;écoulement, à 35 toises de profondeur un ap-<lb break="no"/>pareil magnétique ait été placé. Mr. <hi rendition="#i">Reich</hi> auquel on doit<lb break="yes"/>un excellent travail sur la température moyenne de la terre<lb break="yes"/>à différentes profondeurs, y observe assidument et à des<lb break="yes"/>époques convenues. De l&#x2019;Amérique du Sud Mr. <hi rendition="#i">Boussin-<lb break="no"/>gault</hi> qui n&#x2019;a rien négligé de ce qui peut avancer les progrès<lb break="yes"/>de la Physique du Globe, nous a envoyé des observations<lb break="yes"/>de déclinaison horaires faites à Marmato dans la province<lb break="yes" />d&#x2019;Antioquia, par les 5° 27&#x2032; de latitude boréale, dans un lieu<lb break="yes"/>où la déclinaison est orientale comme à Kasan et à Barnaoul<lb break="yes"/>en Asie, tandisque sur les cotes nord-ouest du Nouveau Con-<lb break="no"/>tinent, à Sitka dans l&#x2019;Amérique Russe, le Baron <hi rendition="#i">de Wrangel,</hi>
                        <lb break="yes"/>également muni d&#x2019;une boussole de <hi rendition="#i" >Gambey,</hi> a pris part aux<lb break="yes"/>observations simultanées faites à l&#x2019;époque des solstices et des<lb break="yes"/>équinoxes. Un Amiral espagnol, Mr. <hi rendition="#i">de Laborde,</hi> ayant eu<lb break="yes"/>connoissance d&#x2019;une prière que j&#x2019;avois adressée à la <hi rendition="#i">Société<lb break="yes"/>patriotique</hi> de la Havane, eut la bonté de me charger, de son<lb break="yes"/>propre mouvement, de lui envoyer des instrumens qui serviroient<lb break="yes"/>à déterminer avec précision l&#x2019;inclinaison, la déclinaison ab-<lb break="no"/>solue, les variations horaires de déclinaison et l&#x2019;intensité des<lb break="yes"/>forces magnétiques. Ces précieux instrumens entièrement<lb break="yes"/>semblables à ceux que possède l&#x2019;Observatoire de Paris, sont<lb break="yes"/>heureusement arrivés à l&#x2019;Ile de Cuba, mais le changement du<lb break="yes"/>commandement maritime à la Havane et d&#x2019;autres circon-<lb break="no"/>stances locales n&#x2019;ont point encore permis d&#x2019;établir la station<lb break="yes"/>magnétique sous le tropique du Cancer et de faire usage des<lb break="yes"/>instrumens. Il en a été de m&#x00EA;me jusqu&#x2019;ici de la boussole de<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Gambey</hi> que Mr. <hi rendition="#i">Arago</hi> a fait construire à ses frais pour<lb break="yes"/>obtenir des observations de l&#x2019;intérieur du Méxique où le sol<lb break="yes"/>s&#x2019;éléve à plus de 6000 piés au dessus du niveau de la mer.<lb break="yes"/>Enfin, pendant mon dernier séjour à Paris, j&#x2019;ai eu l&#x2019;honneur<lb break="yes"/>de proposer à Mr. l&#x2019;Amiral <hi rendition="#i" >Duperré,</hi> Ministre de la Marine,<lb break="yes"/>de fonder une station magnétique en Islande. Cette demande<lb break="yes"/>a été accueillie avec l&#x2019;empressement le plus bienveillant, et<lb break="yes"/>l&#x2019;instrument, déjà commandé, sera deposé cet été m&#x00EA;me au<lb break="yes"/>port de Reikiawig, lorsque l&#x2019;expédition qui avait été dirigée<lb break="yes"/>vers le nord à la recherche de Mr. <hi rendition="#i">de Blosseville</hi> et de ses<lb break="yes"/>compagnons d&#x2019;infortune, retournera en Islande pour y continuer<lb break="yes"/>ses travaux scientifiques. On peut &#x00EA;tre s&#x00FB;r que le gouver-<lb break="no"/>nement Danois qui protège avec une si noble ardeur l&#x2019;astro-<lb break="no"/>nomie et les progrès de l&#x2019;art nautique, daignera favoriser<lb break="yes" />l&#x2019;établissement d&#x2019;une station magnétique dans une de ses<lb break="yes"/>possessions voisine du cercle polaire. Au Chili Mr. <hi rendition="#i">Gay</hi> a fait<lb break="yes"/>aussi un grand nombre d&#x2019;observations horaires correspondantes,<lb break="yes" />d&#x2019;après les instructions de Mr. <hi rendition="#i">Arago.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je suis entré dans ce long et minutieux détail histo-<lb break="no"/>rique pour faire voir jusqu&#x2019;où j&#x2019;ai réussi, conjointement avec<lb break="yes"/>
                        <cb n="286"/>
                        <lb break="yes"/>mes amis, à étendre le concours d&#x2019;observations simultanées.<lb break="yes"/>Après mon rétour de Sibérie, nous avons publié, Mr. <hi rendition="#i">Dove</hi>
                        <lb break="yes"/>et moi, en 1830 le tracé graphique des courbes de décli-<lb break="no"/>naisons horaires de Berlin, Freiberg, Petersbourg et Nico-<lb break="no"/>lajeff en Krimmée, pour faire voir le parallélisme qu&#x2019;affectent<lb break="yes"/>ces lignes, malgré le grand éloignement des stations et sous<lb break="yes"/>l&#x2019;influence de perturbations extraordinaires. Dans la com-<lb break="no"/>paraison des observations de St. Petersbourg et de Nicola&#x00EF;eff<lb break="yes"/>on a pu faire usage d&#x2019;observations faites dans des intervalles<lb break="yes"/>très-rapprochés de 20 en 20 minutes. Il ne faut pas se per-<lb break="no"/>suader cependant que ce parallélisme d&#x2019;inflexions existe tou-<lb break="no"/>jours dans les courbes horaires. Nous avons éprouvé que<lb break="yes"/>m&#x00EA;me dans des lieux très-voisins, par exemple à Berlin et<lb break="yes"/>dans les mines de Freiberg, les réactions magnétiques de<lb break="yes"/>l&#x2019;intérieur de la terre vers la surface ne sont pas constam-<lb break="no"/>ment simultanées, que l&#x2019;une des aiguilles présente des per-<lb break="no" />turbations considérables, tandis que l&#x2019;autre continue cette<lb break="yes"/>marche régulière qui, sous chaque méridien, est fonction du<lb break="yes"/>tems vrai du lieu. J&#x2019;ai proposé aussi dans le mémoire<lb break="yes"/>publié en 1830, pour le concours d&#x2019;observations simultanées<lb break="yes"/>les époques suivantes:</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <list>
                        <item>
                            <list rendition="#rightBraced">
                                <item>20 et 21 Mars</item>
                                <lb break="yes"/>
                                <item>4 et 5 Mai</item>
                                <lb break="yes"/>
                                <item>21 et 22 Juin</item>
                                <lb break="yes"/>
                                <item>6 et 7 Ao&#x00FB;t</item>
                                <lb break="yes"/>
                                <item>23 et 24 Septembre</item>
                                <lb break="yes"/>
                                <item>5 et 6 Novembre</item>
                                <lb break="yes"/>
                                <item>21 et 22 Décembre</item>
                            </list> depuis 4<hi rendition="#sup">h</hi> du matin du premier jour<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;à minuit du second jour, en<lb break="yes" />observant pour le moins, dans cha-<lb break="no"/>que <hi rendition="#i">station magnétique,</hi> jour et<lb break="yes" />nuit, d&#x2019;heure en heure.</item>
                    </list>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Comme plusieurs observateurs placés sur la ligne des stations,<lb break="yes" />ont trouvé ces époques trop rapprochées les unes des autres,<lb break="yes"/>on a d&#x00FB; insister de préférence sur le seul tems des solstices<lb break="yes"/>et des équinoxes.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L&#x2019;Angleterre, depuis les travaux anciens de <hi rendition="#i" >William<lb break="yes"/>Gilbert, Graham</hi> et <hi rendition="#i" >Halley</hi> jusqu&#x2019;aux travaux modernes de<lb break="yes"/>Mrs. <hi rendition="#i">Gilpin, Beaufoy</hi> (à Bushy Heath), <hi rendition="#i">Barlow</hi> et <hi rendition="#i">Christie,</hi>
                        <lb break="yes"/>a offert une riche collection de matériaux propres à décou-<lb break="no"/>vrir les lois physiques qui réglent les variations de la décli-<lb break="no"/>naison magnétique, soit dans un m&#x00EA;me lieu selon la diffé-<lb break="no"/>rence des heures et des saisons, soit à différentes distances<lb break="yes"/>de l&#x2019;équateur magnétique et des lignes sans déclinaison.<lb break="yes"/>Mr. <hi rendition="#i">Gilpin</hi> a observé chaque jour douze heures, pendant<lb break="yes"/>plus de seize mois. Les nombreuses observations du Colonel<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Beaufoy</hi> ont été régulièrement publiées dans les <hi rendition="#i">Annales de<lb break="yes"/>Thomson.</hi> De mémorables expéditions dans les régions les<lb break="yes"/>plus inhospitalières du nord ont fait cueillir à Mrs. <hi rendition="#i">Sabine,<lb break="yes" />Franklin, Hood, Parry, Henry Foster, Beechey</hi> et <hi rendition="#i">James<lb break="yes"/>Clark Roß</hi> une riche moisson d&#x2019;observations importantes. C&#x2019;est<lb break="yes"/>sous le rapport du magnétisme terrestre et de la metéorologie<lb break="yes"/>que la géographie physique doit un accroissement considérable de<lb break="yes" />connoissances aux tentatives faites récemment pour déterminer<lb break="yes"/>
                        <pb facs="#f0004"/>
                        <cb n="287"/>
                        <lb break="yes"/>la forme du <hi rendition="#i">Détroit</hi> ou <hi rendition="#i">Passage du Nord-Ouest.</hi> Elle en<lb break="yes"/>doit aussi aux périlleuses explorations des c&#x00F4;tes glacées d&#x2019;Asie<lb break="yes"/>par les Capitaines <hi rendition="#i">Wrangel, Lütke</hi> et <hi rendition="#i">Anjou.</hi> Pendant le<lb break="yes"/>cours de ces nobles efforts une impulsion inattendue a été donnée<lb break="yes"/>aux sciences physiques. Une partie de la philosophie natu-<lb break="no"/>relle dont les progrès théoriques avoient été si lents depuis<lb break="yes"/>deux siècles, a jeté un vif éclat et fecondé d&#x2019;autres sciences.<lb break="yes"/>Tel a été l&#x2019;effet des grandes découvertes d&#x2019;<hi rendition="#i">Oersted, Arago,<lb break="yes"/>Ampère, Seebeck</hi> et <hi rendition="#i">Faraday</hi> sur la nature des forces électro-<lb break="no"/>magnétiques. Excités par ce concours de talens et de travaux<lb break="yes"/>ingénieux de savans voyageurs, Mrs. <hi rendition="#i">Hansteen, Due</hi> et<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Adolphe Erman</hi> ont exploré dans toute l&#x2019;immense étendue<lb break="yes"/>de l&#x2019;Asie boréale, par la réunion heureuse de moyens astro-<lb break="no"/>nomiques et physiques très-exacts, presque pour une<lb break="yes"/>m&#x00EA;me époque, la trace des courbes isoclines, isogones et iso-<lb break="no"/>dynamiques. En parlant de ce grand travail que Mr. <hi rendition="#i">Han-<lb break="no" />steen</hi> avoit con&#x00E7;u et proposé depuis longtems, je devrois<lb break="yes"/>peut-&#x00EA;tre passer sous silence les observations d&#x2019;inclinaison<lb break="yes"/>magnétique que j&#x2019;ai faites sur la frontière peu visitée de la<lb break="yes"/>Dzoungarie chinoise et sur les bords de la Mer Caspienne,<lb break="yes"/>observations publiées dans le deuxième volume de mes<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Fragmens asiatiques.</hi> Mon savant compatriote, Mr. <hi rendition="#i">Adolphe<lb break="yes"/>Erman,</hi> embarqué au Kamtschatka et retournant en Europe<lb break="yes"/>par le Cap Horn, a eu le rare avantage de continuer, pendant<lb break="yes"/>une longue navigation, la mesure des trois manifestations du<lb break="yes"/>Magnétisme terrestre à la surface du Globe. Il a pu employer<lb break="yes"/>les m&#x00EA;mes instrumens et les m&#x00EA;mes méthodes qui lui avoient<lb break="yes" />servi de Berlin à l&#x2019;embouchure de l&#x2019;Obi et de cette embou-<lb break="no"/>chure à la Mer d&#x2019;Okhotsk.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ce qui caractérise notre époque, dans un tems marqué<lb break="yes"/>par de grandes découvertes d&#x2019;optique, d&#x2019;electricité et de magné-<lb break="no"/>tisme, c&#x2019;est la possibilité de lier les phénomènes par la géné-<lb break="no"/>ralisation de lois empiriques, c&#x2019;est le secours mutuel que se<lb break="yes"/>rendent des sciences restées longtems isolées. Aujourd&#x2019;hui<lb break="yes"/>de simples observations de déclinaison horaire ou d&#x2019;intensité<lb break="yes"/>magnétique faites simultanément dans des endroits très-éloignés<lb break="yes"/>les uns des autres, nous révèlent pour ainsi dire, ce qui se<lb break="yes"/>passe à de grandes profondeurs dans l&#x2019;intérieur de notre<lb break="yes" />planète, ou dans les régions supérieures de l&#x2019;atmosphère.<lb break="yes"/>Ces émanations lumineuses, ces explosions polaires qui accom-<lb break="no"/>pagnent l&#x2019;orage magnétique, semblent succéder à de grands<lb break="yes"/>changemens qu&#x2019;éprouve la <hi rendition="#i">tension</hi> habituelle ou moyenne du<lb break="yes" />magnétisme terrestre.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il seroit, Monseigneur, d&#x2019;un vif inter&#x00EA;t pour l&#x2019;avance-<lb break="no"/>ment des sciences mathématiques et physiques, que sous<lb break="yes"/>Votre Présidence et sous Vos auspices, la Société Royale de<lb break="yes"/>Londres, à laquelle je me fais gloire d&#x2019;appartenir depuis<lb break="yes"/>vingt ans, voulut bien exercer sa puissante influence en<lb break="yes"/>
                        <cb n="288"/>
                        <lb break="yes"/>étendant la <hi rendition="#i">ligne d&#x2019;observations simultanées</hi> et en fondant<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i" >stations magnétiques permanentes</hi> soit dans la région des<lb break="yes"/>tropiques, des deux c&#x00F4;tés de l&#x2019;équateur magnétique dont la<lb break="yes"/>proximité diminue nécessairement l&#x2019;amplitude des déclinaisons<lb break="yes"/>horaires, soit dans les hautes latitudes de l&#x2019;hémisphère austral<lb break="yes"/>et au Canada. J&#x2019;ose proposer ce dernier point parceque les<lb break="yes" />observations de déclinaisons horaires faites dans la vaste<lb break="yes" />étendue des Etats-Unis sont encore très rares. Celles de Salem<lb break="yes"/>(de 1810), calculées par Mr. <hi rendition="#i" >Bowditch</hi> et comparées par<lb break="yes"/>Mr. <hi rendition="#i" >Arago</hi> aux observations de <hi rendition="#i">Cassini, Gilpin</hi> et <hi rendition="#i">Beaufoy,</hi>
                        <lb break="yes"/>méritent cependant beaucoup d&#x2019;éloges. Elles pourront guider<lb break="yes"/>les observateurs du Canada pour examiner si, contrairement<lb break="yes"/>à ce qui arrive dans l&#x2019;Europe occidentale, la déclinaison n&#x2019;y<lb break="yes"/>diminue pas dans l&#x2019;intervalle entre l&#x2019;équinoxe du printemps<lb break="yes"/>et le solstice d&#x2019;été. Dans un mémoire que j&#x2019;ai publié, il<lb break="yes"/>y a cinq ans, j&#x2019;ai désigné, comme <hi rendition="#i" >stations magnétiques</hi> ex-<lb break="no"/>tr&#x00EA;mement favorables pour les progrès de nos connoissances:<lb break="yes"/>la Nouvelle Hollande, Ceylan, l&#x2019;ile Mauritius, le Cap de<lb break="yes" />Bonne-Espérance (illustré de nouveau par les travaux de<lb break="yes" />Sir <hi rendition="#i">John Herschel</hi>), l&#x2019;ile St. Héléne, quelque point sur la<lb break="yes"/>c&#x00F4;te orientale de l&#x2019;Amérique du Sud et Quebec. Déjà<lb break="yes"/>dans le siècle passé, en 1794 et 1796, un voyageur anglais,<lb break="yes"/>Mr. <hi rendition="#i">Macdonald,</hi> avoit fait des observations nouvelles et im-<lb break="no"/>portantes sur la marche diurne de l&#x2019;aiguille à Sumatra et à<lb break="yes"/>St. Héléne, observations qui ont été confirmées et étendues<lb break="yes"/>sur une grande échelle dans les expéditions scientifiques des<lb break="yes"/>Capitaines <hi rendition="#i" >Freycinet</hi> et <hi rendition="#i">Duperrey,</hi> l&#x2019;un commandant (1817-<lb break="maybe"/>1820) la corvette l&#x2019;Uranie, l&#x2019;autre qui a coupé six fois<lb break="yes"/>l&#x2019;équateur magnétique, commandant (1822-1825) la corvette<lb break="yes"/>la Coquille. Pour avancer rapidement la théorie des phé-<lb break="no"/>nomènes du magnétisme terrestre ou du moins pour établir<lb break="yes"/>avec plus de précision des lois empiriques, il faudroit à la<lb break="yes"/>fois prolonger et varier les lignes d&#x2019;<hi rendition="#i">observations correspon-<lb break="no"/>dantes,</hi> distinguer dans les observations de variations horaires<lb break="yes"/>ce qui est d&#x00FB; à l&#x2019;influence des saisons, au tems serein et<lb break="yes"/>au tems couvert et de pluyes abondantes, aux heures du<lb break="yes"/>jour et de la nuit, au tems vrai de chaque lieu, c&#x2019;est à<lb break="yes"/>dire à l&#x2019;influence du soleil et ce qui est isochrone sous des<lb break="yes" />méridiens différens: il faudroit réunir à ces observations de décli-<lb break="no"/>naison horaire celles de la marche annuelle de la <hi rendition="#i">déclinaison<lb break="yes"/>absolue,</hi> de l&#x2019;<hi rendition="#i">inclinaison de l&#x2019;aiguille</hi> et de <hi rendition="#i">l&#x2019;intensité des<lb break="yes"/>forces magnétiques</hi> dont l&#x2019;accroissement depuis l&#x2019;équateur<lb break="yes"/>magnétique aux poles est inégal dans l&#x2019;hémisphère occidental<lb break="yes"/>américain et dans l&#x2019;hémisphère oriental asiatique. Toutes<lb break="yes"/>ces données, bases indispensables d&#x2019;une théorie future, ne<lb break="yes"/>peuvent acquérir de l&#x2019;importance et de la certitude que par<lb break="yes"/>le moyen d&#x2019;établissemens qui restent permanens pendant un<lb break="yes" />grand nombre d&#x2019;années, <hi rendition="#i">Observatoires de physique</hi> dans les-<lb break="no"/>quels on répéte la recherche des élémens numériques à des<lb break="yes"/>
                        <pb facs="#f0005"/>
                        <cb n="289"/>
                        <lb break="yes"/>intervalles de tems convenus et par des instrumens sem-<lb break="no"/>blables. Les voyageurs qui traversent un pays dans une<lb break="yes"/>seule direction et à une seule époque, ne font que préparer<lb break="yes"/>un travail qui doit embrasser le tracé complet des lignes<lb break="yes"/>sans déclinaison à des intervalles également espacés, le dé-<lb break="no"/>placement progressif des noeuds ou points d&#x2019;intersection des<lb break="yes"/>équateurs magnétique et terrestre, les changemens de forme<lb break="yes"/>dans les lignes isogones et isodynamiques, l&#x2019;influence qu&#x2019;exerce<lb break="yes" />indubitablement la configuration et l&#x2019;articulation des continens<lb break="yes"/>sur la marche lente ou accélerée de ces courbes. Heureux<lb break="yes"/>si les essais isolés des voyageurs, dont il m&#x2019;appartient de<lb break="yes"/>plaider la cause, ont contribué à vivifier un genre de recherches<lb break="yes"/>qui est l&#x2019;ouvrage des siècles et qui exige à la fois le concours de<lb break="yes"/>beaucoup d&#x2019;observateurs distribués d&#x2019;après un plan m&#x00FB;rement<lb break="yes"/>discuté, et une direction qui émane de plusieurs grands cen-<lb break="no"/>tres scientifiques de l&#x2019;Europe. Cette direction ne se ren-<lb break="no"/>fermera pas et pour toujours dans le cercle étroit des<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes instructions; elle saura les varier librement d&#x2019;après<lb break="yes"/>l&#x2019;état progressif des connoissances physiques et les perfection-<lb break="no"/>nemens apportés aux instrumens et aux méthodes d&#x2019;observation.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En suppliant Votre Altesse Royale de daigner commu-<lb break="no"/>niquer cette lettre à la Société illustre que Vous présidez,<lb break="yes"/>il ne m&#x2019;appartient aucunement, d&#x2019;éxaminer quelles sont les<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">stations magnétiques</hi> qui méritent la préférence pour le<lb break="yes"/>moment et que les circonstances locales permettent d&#x2019;établir.<lb break="yes"/>Il me suffit d&#x2019;avoir réclamé le concours de la Société Royale<lb break="yes"/>de Londres pour donner une nouvelle vie à une entreprise<lb break="yes"/>utile et dont je m&#x2019;occupe depuis un grand nombre d&#x2019;années.<lb break="yes" />J&#x2019;ose simplement hazarder le voeu que dans le cas où<lb break="yes" />ma proposition f&#x00FB;t accueillie avec indulgence, la Société<lb break="yes"/>Royale voul&#x00FB;t bien entrer directement en communications<lb break="yes"/>avec la <hi rendition="#i">Société Royale de Göttingue,</hi> l&#x2019;<hi rendition="#i">Institut Royal de<lb break="yes"/>France</hi> et l&#x2019;<hi rendition="#i">Académie Impériale de Russie</hi> pour adopter les<lb break="yes"/>mesures les plus propres à combiner ce que l&#x2019;on projette<lb break="yes" />d&#x2019;établir avec ce qui existe déjà sur une étendue de surface<lb break="yes"/>assez considérable. Peut-&#x00EA;tre voudroit-on aussi se con-<lb break="no"/>certer d&#x2019;avance sur le mode de publication des <hi rendition="#i">observations<lb break="yes"/>partielles</hi> et (si le calcul n&#x2019;éxige pas trop de tems et ne<lb break="yes"/>retarde pas trop les communications) sur la publication des<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">résultats moyens.</hi> C&#x2019;est un des heureux effets de la civili-<lb break="no"/>sation et des progrès de la raison qu&#x2019;en s&#x2019;adressant aux So-<lb break="no"/>cietés savantes, on peut compter sur le concours général des<lb break="yes"/>volontés, dès qu&#x2019;il s&#x2019;agit de l&#x2019;avancement des sciences ou du<lb break="yes" />développement intellectuel de l&#x2019;humanité.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Des travaux d&#x2019;une surprenante précision ont été exé-<lb break="no" />cutés, depuis quelques années, dans un pavillon magnétique<lb break="yes" />de l&#x2019;Observatoire de Göttingue avec des appareils d&#x2019;une force<lb break="yes"/>extraordinaire. Ces travaux, bien dignes de fixer l&#x2019;attention<lb break="yes"/>des physiciens, offrent un mode plus précis de mesurer les<lb break="yes"/>
                        <cb n="290"/>
                        <lb break="yes"/>variations horaires. Le barreau aimanté est d&#x2019;une dimension<lb break="yes"/>beaucoup plus grande encore que le barreau de la <hi rendition="#i">lunette aimantée<lb break="yes"/>de Prony</hi>: il est muni à son extrémité d&#x2019;un miroir dans<lb break="yes"/>lequel se réfléchissent les divisions d&#x2019;une mire plus ou<lb break="yes"/>moins éloignée selon la valeur angulaire qu&#x2019;on désire donner<lb break="yes" />à ses divisions. Par l&#x2019;emploi de ce moyen perfectionné l&#x2019;ob-<lb break="no"/>servateur n&#x2019;a pas besoin d&#x2019;approcher du barreau aimanté et<lb break="yes"/>(en évitant les courans d&#x2019;air que peuvent faire na&#x00EE;tre la proximité<lb break="yes"/>du corps humain ou, pendant la nuit, celle d&#x2019;une lampe) on<lb break="yes"/>parvient à observer dans les plus petits intervalles de tems. Le<lb break="yes"/>grand géomètre, Mr. <hi rendition="#i">Gauß,</hi> auquel nous devons ce mode<lb break="yes" />d&#x2019;observation, de m&#x00EA;me que le moyen de réduire à une<lb break="yes"/>mesure absolue l&#x2019;intensité de la force magnétique dans un lieu<lb break="yes"/>quelconque de la terre et l&#x2019;invention ingénieuse d&#x2019;un <hi rendition="#i">magnéto-<lb break="no"/>mètre</hi> mis en mouvement par un <hi rendition="#i">multiplicateur d&#x2019;induction,</hi>
                        <lb break="yes"/>a publié dans les années 1834 et 1835 des séries d&#x2019;observations<lb break="yes"/>simultanées faites de 5 en 5 ou de 10 en 10 minutes, avec<lb break="yes"/>des appareils semblables à Göttingue, Copenhague, Altona,<lb break="yes"/>Brunsvic, Leipzig, Berlin, où près du Nouvel Obser-<lb break="no"/>vatoire royal Mr. <hi rendition="#i">Encke</hi> a déjà établi une maison magné-<lb break="no"/>tique très spacieuse, Milan et Rome. L&#x2019;Ephémeride alle-<lb break="no"/>mande (<hi rendition="#i" >Jahrbuch für</hi> 1836) de Mr. <hi rendition="#i">Schumacher</hi> prouve<lb break="yes"/>graphiquement, et par le parallélisme des plus petites in-<lb break="no"/>flexions des courbes horaires, la simultanéité des perturba-<lb break="no"/>tions à Milan et à Copenhague, deux villes dont la différence<lb break="yes"/>de latitude est de 10° 13&#x2032;. Mr. <hi rendition="#i">Gauß</hi> a d&#x2019;abord observé aux<lb break="yes" />époques que j&#x2019;avois proposées en 1830, mais dans l&#x2019;intér&#x00EA;t de<lb break="yes"/>rapporter les mesures angulaires de déclinaison magnétique<lb break="yes"/>aux plus petits intervalles de tems (le 7 Février 1834 des<lb break="yes"/>changemens de 6 minutes en arc correspondoient à une seule<lb break="yes"/>minute de tems), Mr. <hi rendition="#i">Gauß</hi> a réduit les 44 heures d&#x2019;observa-<lb break="no"/>tions simultanées à la durée de 24 heures: il a préscrit pour<lb break="yes"/>les stations qui sont munies de ses nouveaux appareils, six<lb break="yes"/>époques de l&#x2019;année, c&#x2019;est-à-dire les derniers samedis<lb break="yes"/>de chaque mois à nombre de jours impairs. Les bar-<lb break="no"/>reaux aimantés qu&#x2019;il employe comme Magnétomètres sont,<lb break="yes"/>les petits, d&#x2019;un poids de 4 livres, les grands de 25 livres.<lb break="yes"/>Le curieux <hi rendition="#i">appareil d&#x2019;induction</hi> propre à rendre sensibles<lb break="yes"/>et mesurables les mouvemens d&#x2019;oscillation que prédit une<lb break="yes"/>théorie, fondée sur l&#x2019;admirable découverte de Mr. <hi rendition="#i">Faraday,</hi>
                        <lb break="yes"/>est composé de deux barreaux accouplés, chacun d&#x2019;un poids<lb break="yes"/>de 25 livres. J&#x2019;ai d&#x00FB; rappeler les beaux travaux de Mr. <hi rendition="#i">Gauß</hi>
                        <lb break="yes"/>pour que ceux des membres de la <hi rendition="#i">Société Royale de Lon-<lb break="no"/>dres</hi> qui ont le plus avancé l&#x2019;étude du magnétisme terrestre,<lb break="yes"/>et qui connoissent la localité des établissemens coloniaux,<lb break="yes"/>veuillent bien prendre en considération, si dans les nouvelles<lb break="yes"/>stations à établir on doit employer des barreaux d&#x2019;un grand<lb break="yes" />poids munis d&#x2019;un miroir et suspendus dans un pavillon<lb break="yes"/>soigneusement fermé, ou si l&#x2019;on doit faire usage de la bous-<lb break="no"/>
                        <pb facs="#f0006"/>
                        <cb n="291"/>
                        <lb break="yes"/>sole de <hi rendition="#i">Gambey</hi> dont jusqu&#x2019;ici on s&#x2019;est uniformément servi<lb break="yes"/>dans nos anciennes stations d&#x2019;Europe et d&#x2019;Asie. En discu-<lb break="no" />tant cette question on évaluera sans doute les avantages qui<lb break="yes"/>naissent, dans l&#x2019;appareil de Mr. <hi rendition="#i" >Gauß</hi> de la moindre mobi-<lb break="no"/>lité des barreaux par des courans d&#x2019;air, comme de la lecture<lb break="yes"/>aisée et rapide des divisions angulaires en de très<lb break="yes"/>petits intervalles de tems. Mon désir n&#x2019;est que de voir<lb break="yes"/>s&#x2019;étendre les lignes de stations magnétiques, quelques soyent<lb break="yes"/>les moyens par lesquels on parvienne à obtenir la précision<lb break="yes"/>des observations correspondantes. Je dois rappeler aussi que<lb break="yes" />deux voyageurs instruits, Mrs. <hi rendition="#i">Sartorius</hi> et <hi rendition="#i">Listing,</hi> munis d&#x2019;in-<lb break="no"/>strumens de petites dimensions et très-portatifs, ont employé<lb break="yes"/>
                        <cb n="292"/>
                        <lb break="yes"/>avec beaucoup de succès la méthode du grand Géomètre de<lb break="yes"/>Göttingue dans leurs excursions à Naples et en Sicile.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je supplie Votre Altesse Royale d&#x2019;excuser l&#x2019;étendue des<lb break="yes"/>développemens que renferment ces lignes. J&#x2019;ai pensé qu&#x2019;il<lb break="yes"/>seroit utile de réunir sous un m&#x00EA;me point de vue ce qui<lb break="yes"/>a été fait ou préparé dans les divers pays pour <choice>
                            <sic>atteiudre</sic>
                            <corr type="editorial">atteindre</corr>
                        </choice> le<lb break="yes"/>but d&#x2019;un grand travail simultané sur les lois du Magnétisme<lb break="yes"/>terrestre.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <closer>
                        <salute>Agréez, Monseigneur, l&#x2019;hommage du plus profond respect,<lb break="yes"/>avec lequel j&#x2019;ai l&#x2019;honneur d&#x2019;&#x00EA;tre</salute>
                        <lb break="yes"/>
                        <cb/>
                        <dateline>Berlin, en Avril 1836.</dateline>
                        <lb break="yes"/>
                        <cb/>
                        <signed>
                            <hi rendition="#et">De V. A. R.<lb break="yes"/>etc. etc.<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#i">Alexandre de Humboldt.</hi>
                            </hi>
                        </signed>
                    </closer>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 