<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/103788910X">
                        <surname>Metz</surname>
                        <forename>Bernhard</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-20" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-24" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="VII" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">Vorwort.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">I</hi>ch erfülle eine ernste und traurige Pflicht. Indem aus dem<lb break="yes"/>litterarischen Nachlasse meines Bruders, kaum ein Jahr nach sei-<lb break="no"/>nem Hinscheiden, dieses Werk der Öffentlichkeit übergeben wird,<lb break="yes"/>habe ich einige Worte über die Einrichtung und Abtheilung des-<lb break="no"/>selben zu sagen. Es würde, bei der individuellen Richtung meiner<lb break="yes"/>Studien, eine leichtsinnige Zuversicht verrathen, wenn ich hier<lb break="yes"/>mehr, als die äußere Form, berührte, und es wagte, dem Ver-<lb break="no"/>ewigten, auf der von ihm durchlaufenen Bahn, in das unermessene<lb break="yes"/>Reich der Sprache zu folgen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Arbeit erscheint zwar in einer in sich abgeschlossenen<lb break="yes" />Gestalt; doch würde sie gewiß in einzelnen Theilen von der eignen<lb break="yes"/>Hand des Verfassers noch manche Umwandlung und größere<lb break="yes"/>Vollendung erfahren haben. Der <hi rendition="#g" >Einleitung,</hi> welche den Ein-<lb break="no"/>fluß der Sprache auf die geistige Entwickelung der Menschheit<lb break="yes"/>darstellt, waren manche Zusätze vorbehalten, die in belebenden<lb break="yes"/>Gesprächen angedeutet, aber nicht niedergeschrieben wurden. Nur<lb break="yes"/>der Druck des ganzen <hi rendition="#g">ersten Buches</hi> ist von meinem Bruder<lb break="yes" />selbst besorgt worden; die genaueste Durchsicht des Manuscripts<lb break="yes"/>
                    <pb n="VIII" facs="#f0002"/> aber und die Herausgabe des ganzen Werkes, in seiner gegenwär-<lb break="no"/>tigen Gestalt, verdanken wir dem Fleiße und der wissenschaftlichen<lb break="yes"/>Bildung eines jungen Gelehrten, der, viele Jahre lang, einem ehren-<lb break="no"/>vollen Vertrauen durch die treueste Anhänglichkeit entsprochen<lb break="yes"/>hat. Herr Dr. <hi rendition="#g">Buschmann,</hi> Custos bei der Königl. Bibliothek,<lb break="yes"/>dem Verewigten durch einen ihm theuren Freund, Prof. Bopp,<lb break="yes"/>empfohlen, war durch die Mannigfaltigkeit seiner Kenntnisse und<lb break="yes"/>seinen Eifer für die Sprachen des südöstlichen Asiens besonders<lb break="yes"/>geeignet, eine solche Hülfe darzubieten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das <hi rendition="#g">zweite Buch,</hi> mit welchem der folgende Theil begin-<lb break="no"/>nen wird, stellt den grammatischen Bau der Kawi-Sprache, aus<lb break="yes"/>dem Heldengedichte Brata Yuddha entwickelt, in fortwährender<lb break="yes"/>Vergleichung mit allen übrigen bekannten Malayischen und Südsee-<lb break="maybe"/>Sprachen dar. In dem <hi rendition="#g">dritten Buche</hi> ist der Charakter jedes<lb break="yes"/>dieser Idiome einzeln bestimmt, besonders der des Madecassischen,<lb break="yes"/>Tagalischen, Tongischen, Tahitischen und Neu-Seeländischen. Die<lb break="yes" />Völkerverhältnisse jener großen Inselwelt und ihre gemeinsamen,<lb break="yes" />durch so vielartige Analogien verkündigten Ausstrahlungen führen<lb break="yes"/>merkwürdigerweise, aber nur in wenigen Einzelheiten, den For-<lb break="no"/>scher auf den festgegründeten Boden des Sanskrit zurück. Da<lb break="yes"/>mein Bruder kurz vor seinem Tode neue und wichtige Mitthei-<lb break="no"/>lungen von Herrn Crawfurd in London empfing, so hat er Nach-<lb break="no"/>träge zu einigen, die Sprache betreffenden Stellen des ersten Bu-<lb break="no"/>ches den folgenden Büchern einverleibt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="IX" facs="#f0003"/>
                <p>Unter den auswärtigen Gelehrten, deren Mittheilungen die-<lb break="no"/>ses Werk besonders bereichert haben, verdient den ersten Rang<lb break="yes"/>der talentvolle Verfasser der <hi rendition="#i">History of the Indian Archipelago</hi>
                    <lb break="yes"/>und der <hi rendition="#i">Embassy to the Court of Ava,</hi> Herr <hi rendition="#g">John Crawfurd,</hi>
                    <lb break="yes"/>welcher aus dem großen Schatze seiner Sammlung von Schriften<lb break="yes"/>in Malayischen Sprachen drei handschriftliche Javanische Wörter-<lb break="no"/>bücher und eine handschriftliche Javanische Grammatik, wie auch<lb break="yes"/>eine Abschrift des oben erwähnten Kawi-Gedichtes, dem Verewig-<lb break="no"/>ten zu freiestem Gebrauche überlassen hatte. Bei der Unzuläng-<lb break="no"/>lichkeit aller öffentlichen Hülfsmittel, wäre es ohne jene Mitthei-<lb break="no"/>lung unmöglich gewesen, sich der Javanischen und Kawi-Sprache<lb break="yes"/>in ihren Eigenthümlichkeiten ganz zu bemeistern. Herr Crawfurd,<lb break="yes"/>dessen persönlichen Umganges ich mich am frühesten in Paris zu<lb break="yes"/>erfreuen gehabt habe, wird den Ausdruck der Dankbarkeit beider<lb break="yes"/>Brüder gewiß mit demselben Wohlwollen aufnehmen, mit dem<lb break="yes"/>er so wichtige, ganz durch eigenen Fleiß gesammelte Materialien<lb break="yes"/>zu erfolgreicher Benutzung dargeboten hat.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In allem, was die Philosophie der Sprachkunde oder den<lb break="yes"/>Organismus der Sanskritsprache ins besondere betrifft, hat sich<lb break="yes"/>mein Bruder, immerfort, bis zu seinem Tode, vertrauungsvoll mit<lb break="yes"/>einem Manne berathen, welcher durch die Bande einer langbe-<lb break="no"/>währten Freundschaft und gegenseitigen Achtung mit ihm verbunden<lb break="yes"/>war und durch seinen Scharfsinn und seine unermüdete Thätigkeit<lb break="yes"/>einen stets wachsenden Einfluß auf die Richtung des vergleichenden,<lb break="yes"/>
                    <pb n="X" facs="#f0004"/> allgemeinen Sprachstudiums ausübt. Herr Prof. <hi rendition="#g">Bopp</hi> empfing<lb break="yes"/>von dem Verewigten jeden vollendeten Bogen des ersten Buches,<lb break="yes"/>mit Aufforderung zu strenger Kritik. Dem geistig belebenden<lb break="yes"/>Einflusse eines solchen Freundes gebührt hier eine öffentliche,<lb break="yes"/>dankbare Anerkennung.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn es dem, dessen Verlust wir betrauern, vergönnt war,<lb break="yes"/>durch die Macht seiner Intelligenz und die nicht geringere Macht<lb break="yes" />seines Willens, durch Begünstigung äußerer Verhältnisse, und<lb break="yes" />durch Studien, welche der häufige Wechsel des Aufenthalts und<lb break="yes" />sein öffentliches Leben nicht zu unterbrechen vermochten, tiefer<lb break="yes"/>in den Bau einer größeren Menge von Sprachen einzudringen, als<lb break="yes"/>wohl noch je von <hi rendition="#g">einem</hi> Geiste umfaßt worden sind, so dürfen<lb break="yes"/>wir uns doppelt freuen, die letzten, ich darf wohl hinzusetzen, die<lb break="yes"/>höchsten Resultate dieser, das ganze Sprachgebiet berührenden<lb break="yes"/>Forschungen in der <hi rendition="#g">Einleitung</hi> dieses Werkes entwickelt zu fin-<lb break="no"/>den. Ich müßte fast den ganzen Kreis der wissenschaftlichen Ver-<lb break="no"/>bindungen meines Bruders durchlaufen, die er auf seinen Reisen<lb break="yes"/>in Deutschland, England, Frankreich, Italien und Spanien angeknüpft<lb break="yes"/>hatte, wenn ich die einzelnen Personen nennen sollte, die ihm in<lb break="yes"/>jenen allgemeinen Untersuchungen und bei Gründung der großen<lb break="yes"/>linguistischen Sammlung nützlich gewesen sind, welche nach seinem<lb break="yes"/>letzten Willen der Königl. Bibliothek einverleibt wurde. Geistrei-<lb break="no"/>chen und sprachgelehrten Männern, mit denen der Verewigte durch<lb break="yes"/>Briefe in litterarischem Verkehre stand, Aug. <hi rendition="#g">Wilh. von Schlegel,</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="XI" facs="#f0005"/>
                    <hi rendition="#g">Gottfr. Hermann,</hi> dem ihn die Übersetzung des Äschyleischen<lb break="yes"/>Agamemnon (mitten unter den Stürmen des Krieges) genähert<lb break="yes"/>hatte, <hi rendition="#g">Silvestre de Sacy, Gesenius, Burnouf, Thiersch,<lb break="yes"/>Lassen, Du Ponceau</hi> in Philadelphia, <hi rendition="#g">John Pickering</hi> in Sa-<lb break="no"/>lem, <hi rendition="#g">Rosen</hi> in London, P. <hi rendition="#g">von Bohlen</hi> in Königsberg, <hi rendition="#g">Stenz-<lb break="no"/>ler</hi> in Breslau, <hi rendition="#g">Pott</hi> in Halle, <hi rendition="#g" >Lepsius</hi> in Rom, <hi rendition="#g">Neumann</hi> in<lb break="yes" />München, <hi rendition="#g">Kosegarten,</hi> dem Ägyptischen Reisenden G. <hi rendition="#g">Parthey,<lb break="yes"/>Champollion, Abel-Rémusat, Klaproth</hi> und <hi rendition="#g">Friedrich<lb break="yes"/>Ed. Schulz,</hi> welcher in einem ruhmvollen Unternehmen den Tod<lb break="yes" />im Orient fand, sind viele seiner allgemeinen Ansichten, wie sie<lb break="yes"/>sich ihm allmälig darboten, zur Prüfung vorgelegt worden. Was<lb break="yes"/>mein Bruder dem tiefen Kenner des gesammten classischen Alter-<lb break="no"/>thums, unserem Freunde <hi rendition="#g">August Böckh,</hi> und besonders dessen<lb break="yes"/>glücklichen Forschungen über allgemeine Metrik und den vielar-<lb break="no"/>tigen Einfluß Hellenischer Stammverschiedenheit, schuldig war,<lb break="yes"/>davon zeugen die nachfolgenden Blätter.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Auf den engeren Cyclus der Sprachen mich beschränkend,<lb break="yes"/>welche in dem Werke selbst einzeln zergliedert sind, erwähne ich<lb break="yes"/>dankbar, für das Javanische den <hi rendition="#g">Baron van der Capellen,</hi>
                    <lb break="yes"/>ehemaligen General-Gouverneur der Holländischen Besitzungen<lb break="yes"/>in Indien, den <hi rendition="#g">Grafen von Minto,</hi> von welchem mein Bruder<lb break="yes"/>den Abguß der großen, durch <hi rendition="#g">Raffles</hi> berühmt gewordenen<lb break="yes"/>Javanischen Inschrift erhielt, den sprachkundigen <hi rendition="#g">Roorda van<lb break="yes"/>Eysinga</hi> und Herrn <hi rendition="#g">Gericke</hi> zu Batavia; für das Malayische den<lb break="yes"/>
                    <pb n="XII" facs="#f0006"/> belehrenden Briefwechsel mit <hi rendition="#g">Sir Alexander Johnston,</hi> Dr.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">William Marsden</hi> und dem kenntnißvollen Herrn <hi rendition="#g">Jacquet</hi> zu<lb break="yes"/>Paris; für das Madecassische und die Sprachen der Südsee-Inseln<lb break="yes"/>Herrn <hi rendition="#g" >Freeman,</hi> Missionar zu Tananarivo auf Madagascar, Prof.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Meyen</hi> in Berlin, den Dr. <hi rendition="#g" >Meinicke</hi> zu Prenzlow, <hi rendition="#g">Lesson</hi> in<lb break="yes" />Paris, und <hi rendition="#g">Adalbert von Chamisso,</hi> der mit verjüngtem Eifer<lb break="yes"/>die Sprache der Sandwich-Inseln erforscht, welche er selbst früher<lb break="yes"/>zu besuchen das Glück gehabt hat.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wie in dem Werke, das wir jetzt mittheilen, die Sprachen<lb break="yes"/>der Asiatischen Inselwelt behandelt worden sind, so hat der Ver-<lb break="no" />ewigte, nach gleichen Ansichten, und im Einzelnen noch ausführ-<lb break="no" />licher, die <hi rendition="#g">Amerikanischen</hi> Sprachen bearbeitet, deren Studium<lb break="yes"/>ihn viele Jahre lang auf das ernsteste beschäftigte. Ein großer<lb break="yes"/>Theil dieser Vorarbeiten ist zur Herausgabe geeignet; und ich hoffe,<lb break="yes"/>daß Herr <hi rendition="#g">Buschmann,</hi> der selbst in einem wenig bekannten<lb break="yes"/>Theile Neuspaniens gelebt hat, und mit dem mein Bruder die<lb break="yes"/>Absicht hatte gemeinschaftlich eine Reihe von Schriften über<lb break="yes"/>die Sprachen dieses Welttheils herauszugeben, bald Muße finden<lb break="yes"/>werde, mit Hülfe der bereits angesammelten Materialien jenen<lb break="yes"/>vielumfassenden Plan auszuführen. Was in dem vorliegenden<lb break="yes"/>Südasiatischen Werke auf die Amerikanische Sprachfülle hindeu-<lb break="no"/>tet, erregt den lebhaftesten Wunsch, so wichtige Hülfsmittel zur<lb break="yes"/>Kenntniß der Idiome des Neuen Continents von den Freunden<lb break="yes"/>einer allgemeinen philosophischen Linguistik benutzt zu sehen.<lb break="yes"/>
                    <pb n="XIII" facs="#f0007"/> Dem Plane des Hingeschiedenen gemäß, wird ein Mexicanisch-<lb break="maybe"/>Lateinisches Wörterbuch, sammt einer Grammatik, das neue Un-<lb break="no"/>ternehmen beginnen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich kann der, durch die Huld des Monarchen in neuerer<lb break="yes"/>Zeit so bereicherten Königl. Bibliothek, in welcher die eben er-<lb break="no"/>wähnten Manuscripte zu öffentlichem Gebrauch niedergelegt sind,<lb break="yes"/>nicht gedenken, ohne nicht zugleich, wie aus einer Vermächtniß-<lb break="maybe"/>Schuld, dem als Sprach- und Geschichtsforscher gleich hochge-<lb break="no"/>achteten Oberbibliothekar, Herrn Geheimen Regierungsrath <hi rendition="#g">Wil-<lb break="no"/>ken,</hi> den innigsten Dank für die zuvorkommende Güte zu zollen,<lb break="yes"/>mit der er alles dargeboten hat, was der Ausarbeitung und Her-<lb break="no"/>ausgabe dieses Sprachwerkes förderlich sein konnte. Die leichte<lb break="yes"/>und stete Benutzung einer öffentlichen Sammlung wurde durch<lb break="yes"/>die geringe Entfernung des freundlichen Landsitzes begünstigt, wo<lb break="yes"/>der Verewigte, einsam, in der Nähe eines <hi rendition="#g">Grabes,</hi> von dem<lb break="yes"/>Hauche alter Kunst umweht, seinen ernsten Studien, großen Erin-<lb break="no"/>nerungen an eine vielbewegte Zeit, und einer Familie lebte, an der<lb break="yes"/>er, bis zur Todesstunde, mit weichem, liebendem Herzen hing.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;Es ist,&#x201D; nach dem Ausspruch Eines der Edelsten unseres<lb break="yes"/>Zeitalters <note place="foot" n="(*)">Schiller in den philos. Briefen. (Werke. XI. 336.)</note>, &#x201E;ein gewöhnliches Vorurtheil, den Werth des Men-<lb break="no"/>&#x201E;schen nach dem <hi rendition="#g" >Stoffe</hi> zu schätzen, mit dem er sich beschäf-<lb break="no" />&#x201E;tigt, nicht nach der <hi rendition="#g">Art,</hi> wie er ihn <hi rendition="#g">bearbeitet.</hi>&#x201D; Wo aber<lb break="yes"/>
                    <pb n="XIV" facs="#f0008"/> der Stoff gleichsam die Form beherrscht und hervorruft, wo An-<lb break="no"/>muth der Sprache sich aus dem Gedanken, wie aus des Geistes<lb break="yes"/>zartester Blüthe, entfaltet, da wird die Trennung, welche jenes<lb break="yes"/>Vorurtheil bezeichnet, leicht gehoben. Wenn nicht alle meine<lb break="yes"/>Hoffnungen mich täuschen, so muß das vorliegende Werk, indem<lb break="yes"/>es den Ideenkreis so mächtig erweitert, und in dem Organismus<lb break="yes"/>der Sprache gleichsam das geistige Geschick der Völker deuten<lb break="yes"/>lehrt, den Leser mit einem aufrichtenden, die Menschheit ehren-<lb break="no"/>den Glauben durchdringen. Es muß die Überzeugung darbieten,<lb break="yes"/>daß eine gewisse Größe in der Behandlung eines Gegenstandes<lb break="yes"/>nicht aus intellectuellen Anlagen allein, sondern vorzugsweise aus<lb break="yes"/>der Größe des Charakters, aus einem freien, von der Gegenwart<lb break="yes"/>nie beschränkten Sinne und den unergründeten Tiefen der Ge-<lb break="no"/>fühle entspringt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <closer>
                    <dateline>Berlin, im März 1836.</dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <salute>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#i">Alexander v. Humboldt.</hi>
                        </hi>
                    </salute>
                </closer>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 