<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/103788910X">
                        <surname>Metz</surname>
                        <forename>Bernhard</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.1" when="2019-05-14" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.1" when="2018-10-04" who="#wernicke_nd">Text constitution. <note type="remarkRevision">Wenige Nachbesserungen Kodierung und Auszeichnung.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-10-04" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="17" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>III.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Aufforderung zur Entscheidung der Frage, ob der Granit<lb break="yes"/>des rechten Elbufers in <hi rendition="#i">Sachsen</hi> jünger oder älter sey, als<lb break="yes"/>die Kreide.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Grenze der Kreideformation gegen den Granit<lb break="yes"/>zwischen <hi rendition="#i">Meissen</hi> und <hi rendition="#i">Zittau</hi> in <hi rendition="#i">Sachsen</hi> ist seit mehreren<lb break="yes"/>Jahren der Gegenstand vielseitiger geognostischer Unter-<lb break="no"/>suchungen und Spekulationen gewesen, und hat mit Recht<lb break="yes"/>ein sehr allgemeines Interresse erregt. Es ist unverkennbar:<lb break="yes"/>die Meinungen, welche man darüber aussprach, wurden nicht<lb break="yes"/>allein durch die lokalen Umstände, welche eben vorlagen,<lb break="yes"/>sondern auch durch die Verschiedenheit der Ansichten über<lb break="yes"/>Entstehung der Gebirge und Gebirgsarten überhaupt bedingt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nachdem Herr Professor <hi rendition="#k">Weiss</hi> auf die wichtigen Ver-<lb break="no"/>hältnisse bei <hi rendition="#i">Weinböhla</hi> und <hi rendition="#i">Hohnstein</hi> zuerst öffentlich auf-<lb break="no"/>merksam gemacht hatte, folgten ihm nach einander die Her-<lb break="no"/>ren: Graf <hi rendition="#k">Münster, Klipstein, Naumann, Elie de Beau-<lb break="no" />mont, Kühn, von Leonhard</hi> und <hi rendition="#k">Leopold von Buch</hi> in der<lb break="yes"/>Untersuchung und Prüfung dieser Phänomene, und noch<lb break="yes"/>neuerlichst lieferte Herr <hi rendition="#k">Gumprecht</hi> eine sehr ausführliche<lb break="yes"/>Arbeit über diesen Gegenstand. Viele Andere sahen und<lb break="yes"/>urtheilten, ohne ihre Meinungen darüber dem grösseren<lb break="yes"/>Publikum vorzulegen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="18" facs="#f0002"/>
                <p>Über die Hauptthatsachen wurde man bald einig; nur<lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#k">Gumprecht</hi> erhob mancherlei Zweifel über einzelne<lb break="yes"/>Erscheinungen, die früher von ausgezeichneten Beobachtern<lb break="yes"/>(<hi rendition="#k">von Buch, von Leonhard, Naumann</hi> u. s. w.) ziemlich über-<lb break="no"/>einstimmend gesehen worden waren.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#g">Der Granit liegt an dieser ganzen Grenze<lb break="yes"/>in der Regel &#x2014;, der Syenit an einer Stelle &#x2014;<lb break="yes" />schräg über den Gliedern der Kreideformation;<lb break="yes"/>zwischen beiden findet man zuweilen kalkige,<lb break="yes"/>mergelige und sandige Schichten mit Versteine-<lb break="no"/>rungen der Juraformation.</hi> Ob man den Granit und<lb break="yes"/>Syenit für älter oder jünger als Pläner und Quader-Sand-<lb break="no"/>stein halten sollte? war die wichtigste Frage, welche sich<lb break="yes"/>hier erhob. Auf welche Weise er im ersteren, und in wel-<lb break="no"/>chem Zustande er im letzteren Falle über die Kreide zu<lb break="yes"/>liegen gekommen, und wie die Jurakalk-Zwischenlagerung zu<lb break="yes"/>erklären sey? das waren die speciellen Probleme.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">Weiss</hi> hielt dafür, Granit und Syenit seyen als feste<lb break="yes"/>Gesteine zugleich mit den <hi rendition="#i">Hohnsteiner</hi> Kalkschichten durch<lb break="yes"/>plutonische Kräfte über die Glieder der Kreideformation<lb break="yes"/>hinweggeschoben worden. (<hi rendition="#k" >Karstens</hi> Archiv f. Bergb. XVI,<lb break="yes"/>S. 3 und <hi rendition="#k">Karsten&#x2019;s</hi> Archiv f. Min. I, S. 155). Graf <hi rendition="#k">Mün-<lb break="no"/>ster</hi> erkannte die <hi rendition="#i" >Hohnsteiner</hi> Zwischenlagerung zuerst als<lb break="yes"/>zur Juraformation gehörig (<hi rendition="#k">Kefersteins</hi> Geogn. Deutschl.<lb break="yes"/>VII, H. 1, S. 2), wo ihr <hi rendition="#k">Leopold von Buch</hi> eine bestimm-<lb break="no"/>tere Stellung anwies, indem er sie mit dem <hi rendition="#g">Oxford, clay</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#g">Coral rag</hi> parallelisirt. (Jahrb. f. Mineralogie u. s. w.<lb break="yes"/>1834, S. 532).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#k">Klipstein</hi> neigte sich zu der Idee, der Granit sey älter<lb break="yes"/>und der Quadersandstein untergelagert, eine Idee, welche<lb break="yes"/>wohl ursprünglich von <hi rendition="#i" >Freiberg</hi> ausging und besonders durch<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Kühn</hi> sehr scharfsinnig entwickelt worden ist (Handbuch<lb break="yes"/>der Geognosie §. 461). Dabei sah man sich jedoch genö-<lb break="no"/>thigt, mit Hintenansetzung des Werthes der Versteinerungen<lb break="yes"/>jene <hi rendition="#i">Hohnsteiner</hi> Schichten für Pläner zu halten. <hi rendition="#k">Naumann</hi>
                    <lb break="yes"/>sprach sich zuerst dahin aus, der Granit und Syenit müssten<lb break="yes"/>
                    <pb n="19" facs="#f0003"/> in heissflüssigem Zustande nach der Kreideablagerung em-<lb break="no"/>porgequollen seyn (<hi rendition="#k" >Poggendorf&#x2019;s</hi> Annalen XIX). <hi rendition="#k">Elie de<lb break="yes"/>Beaumont</hi>, der die Verhältnisse jedoch nicht aus eigener<lb break="yes"/>Anschauung kannte, hielt den Granit und Syenit des linken<lb break="yes"/>Elbufers für älter, den des rechten hingegen für jünger als<lb break="yes"/>die Kreide, weil allerdings viele Umstände beweisen, dass<lb break="yes"/>der Syenit des <hi rendition="#i">Plauischen</hi> Grundes vor der Grünsandablage-<lb break="no"/>rung vorhanden war. (<hi rendition="#i">Annal. des sc. nat. 1829</hi>). Herr<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Gumprecht</hi> bildete dieselbe Haupt-Idee auf eine andere<lb break="yes"/>Weise aus, indem er die Grenzen dieser Altersverschieden-<lb break="no"/>heit modificirte<note place="foot" n="*)">Beiträge zur geogn. Kenntniss einiger Theile <hi rendition="#i">Sachsens</hi> und <hi rendition="#i">Böh-<lb break="no"/>mens. Berlin</hi> 1835. S. 182.</note>, Granit, Syenit und Porphyr unbedingt<lb break="yes"/>zu einer dem Sandstein gleichzeitigen Formation rechnete<lb break="yes"/>(S. 27 und 183), und diese Gesteine &#x2014; im Fall sie plutoni-<lb break="no"/>schen Ursprunges seyen &#x2014; aus Öffnungen emporquellen liess,<lb break="yes"/>welche von der jetzigen Kreidegrenze &#x2014; einem ehemaligen<lb break="yes"/>steilen Abhange &#x2014; ziemlich entfernt lagen (S. 169). Bei<lb break="yes"/>einer solchen ruhigen Ausfüllung eines vorhandenen Raumes<lb break="yes"/>konnte er natürlich die <hi rendition="#i">Hohnsteiner</hi> Zwischenlagerungen<lb break="yes" />ebenfalls nicht als gehobenen Jurakalk anerkennen; er hält<lb break="yes"/>ihn vielmehr für Pläner (S. 143).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der meisten Theilnahme hatte sich nun zwar bisher<lb break="yes"/>die von <hi rendition="#k">Leonhard</hi> ausgesprochene Ansicht zu erfreuen, nach<lb break="yes"/>welcher der Granit die Kreideformation am rechten Elbufer<lb break="yes"/>durchbrochen und überlagert, und vorhandene ältere Ge-<lb break="no"/>steine &#x2014; den Syenit bei <hi rendition="#i">Weinböhla</hi> und den Jurakalk bei<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Hohnstein</hi> &#x2014; darüber geschoben hat<note place="foot" n="**)">Jahrb. für Mineralogie u. s. w. 1834, Heft II. &#x2014; Dass der Syenit<lb break="yes"/>älter sey als die Kreideformation, ergab sich aus mehreren Ver-<lb break="no"/>hältnissen mit Bestimmtheit, besonders auf der linken Elbseite;<lb break="yes"/>eben so sicher ist es aber auch, dass der meiste Granit des rech-<lb break="no"/>ten Elbufers jünger ist als der Syenit, den er an vielen Orten, be-<lb break="no"/>sonders deutlich am Bocksberg bei <hi rendition="#i">Meissen</hi> &#x2014; gangförmig durch-<lb break="no"/>setzt; noch jünger sind die dasigen Porphyre.</note>; demungeachtet ist<lb break="yes"/>diese Ansicht keineswegs als vollkommen begründet anzu-<lb break="no"/>sehen: sie bedarf vielmehr einer sorgfältigen Prüfung, zumal<lb break="yes"/>
                    <pb n="20" facs="#f0004"/> da wiederholte Untersuchungen<note place="foot" n="*)">Untersuchungen der Herren <hi rendition="#k">Gustav Rose, Ferdinand Reich, von<lb break="yes"/>Warnsdorf</hi> und <hi rendition="#k" >Bernhard Cotta</hi> im J. 1835 und Herrn <hi rendition="#k">Gum-<lb break="no"/>precht&#x2019;s</hi> in den Jahren 1833 und 1834.</note> zu den alten Bedenklich-<lb break="no"/>keiten, welche dagegen sprachen, noch einige neue gehäuft<lb break="yes"/>haben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Hauptmomente, welche bei Vielen die Überzeugung<lb break="yes" />hervorbrachten, dass der Granit die Kreideformation durch-<lb break="no" />brochen habe, sind folgende:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der Überhang, welchen der Granit fast überall an der<lb break="yes"/>Grenze über den Quader-Sandstein bildet, beträgt bei <hi rendition="#i">Hohn-<lb break="no" />stein</hi>, wie sich im Thaleinschnitt der <hi rendition="#i">Polenz</hi> zu erkennen<lb break="yes"/>gibt, bei einer Höhe von mehr als 600 Fuss, gewiss über<lb break="yes"/>1000 Fuss. Bei <hi rendition="#i">Hinterhermsdorf, Saupsdorf</hi> und <hi rendition="#i">Hohnstein</hi>
                    <lb break="yes"/>ist er durch vielartige Grubenbaue und Versuchsarbeiten<lb break="yes"/>auf eine Tiefe von 30 bis 100 Fuss genau ermittelt und bei<lb break="yes"/>20 bis 80 Grad Neigung häufig von einer Art befunden<lb break="yes"/>worden, dass man nicht füglich glauben kann, vorhandene<lb break="yes"/>Granitfelsen hätten solche bedeutende Überhänge gebildet,<lb break="yes"/>um von erst später darunter gelagerten Gebirgsarten unter-<lb break="no"/>stützt zu werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Auch bei <hi rendition="#i">Oberau</hi> unweit <hi rendition="#i">Meissen</hi> sieht man den Gra-<lb break="no"/>nit 30 Schritt weit unter einem Winkel von 20 bis 30°<lb break="yes"/>deutlich auf den Pläner auflagern, und sehr bekannt ist das<lb break="yes"/>ähnliche Verhalten des von Graniten durchsetzten Syenits,<lb break="yes"/>welches durch die <hi rendition="#i" >Weinböhlaer</hi> Kalkbrüche zu Tage gelegt<lb break="yes"/>worden ist.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Juraglieder<note place="foot" n="**)">Dass es bei <hi rendition="#i" >Hohnstein</hi> solche sind, kann von keinem Geognosten<lb break="yes" />bezweifelt werden, der den Werth der Versteinerungen nur irgend<lb break="yes"/>anerkennt. An den übrigen Orten ergibt es sich durch Analogie.</note>, welche bei <hi rendition="#i">Hohnstein, Saupsdorf,<lb break="yes"/>Hinterhermsdorf</hi> und <hi rendition="#i">Daubitz</hi>
                    <hi rendition="#g">unter</hi> dem Granit, aber <hi rendition="#g">auf</hi>
                    <lb break="yes"/>dem Quader-Sandstein liegen, sprechen sehr unzweideutig<lb break="yes"/>für eine Umkehrung der ursprünglichen Lagerungsverhält-<lb break="no"/>nisse; denn an was Anderes als an eine solche Umwälzung<lb break="yes"/>
                    <pb n="21" facs="#f0005"/> soll man da glauben, wo man eine ganze Reihenfolge von<lb break="yes"/>Gebirgsarten in verkehrter Ordnung vorfindet?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Manche andere Umstände, so die unzähligen, oft glatt<lb break="yes"/>polirten Reibungsflächen, welche den Quadersandstein in der<lb break="yes"/>Nähe der Granitgrenze auszeichnen, seine dichtere, kieseli-<lb break="no"/>gere (vielleicht durch Hitze hervorgebrachte) Beschaffenheit<lb break="yes" />daselbst<note place="foot" n="*)">Sie wurde, wie die Reibungsflächen, von Vielen, nur von Herrn<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#k">Gumprecht</hi> nicht beobachtet.</note>, so wie der Mangel an Granitfragmenten in dem-<lb break="no"/>selben treten jenen, bei weitem gewichtigeren Gründen noch<lb break="yes"/>zur Seite. Auch das jedenfalls jüngere Alter dieses Grani-<lb break="no"/>tes im Vergleich zum hiesigen Syenit, die aufgerichtete<lb break="yes"/>Schichtenstellung des Pläners und Quader-Sandsteins an den<lb break="yes"/>Gebirgsscheiden bei <hi rendition="#i" >Oberau</hi>, am <hi rendition="#i">Heller</hi> (bei <hi rendition="#i" >Dresden</hi>) und<lb break="yes"/>bei <hi rendition="#i">Dittersbach</hi> unweit <hi rendition="#i">Lohmen</hi> kommen hinzu, um die Wahr-<lb break="no" />scheinlichkeit dieser Hypothese zu vermehren.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Diese Verhältnisse mussten, so lange man gewisse ent-<lb break="no" />gegengesetzte Thatsachen nicht gehörig kannte, zu der Über-<lb break="no" />zeugung führen, dass der Granit jünger sey als Jurakalk<lb break="yes"/>und Kreide, und dass er bei <hi rendition="#i">Hohnstein, Saupsdorf, Hinter-<lb break="no"/>hermsdorf</hi> und <hi rendition="#i">Daubitz</hi> den ersteren über den Quader-Sand-<lb break="no"/>stein herausgeschoben habe. Sorgfältigere Prüfungen mach-<lb break="no"/>ten diese Annahme jedoch wieder bedenklich, und noch jetzt<lb break="yes"/>kann man die Sache nicht als entschieden erachten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es sey nun hier erlaubt, auch auf diejenigen Punkte<lb break="yes"/>aufmerksam zu machen, welche sich gegen das jüngere Al-<lb break="no"/>ter des Granites, im Vergleich zur Kreideformation, er-<lb break="no"/>heben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>1) Man ist nicht gewohnt, die jüngsten Flötzgebirge<lb break="yes"/>vom Granit durchbrochen zu sehen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>2) Die Schichtung des Quader-Sandsteins in der soge-<lb break="no"/>nannten <hi rendition="#i">Sächsischen Schweitz</hi> ist bis nahe an den Granit<lb break="yes"/>heran fast überall ungestört und ziemlich söhlig. Diese<lb break="yes"/>ganze Sandstein-Ablagerung erscheint als eine ungeheure<lb break="yes"/>
                    <pb n="22" facs="#f0006"/> fast horizontal liegende Platte, in welche unzählige Thäler<lb break="yes"/>und Schluchten tief eingefurcht sind.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>3) Man hat noch an keinem Punkte eine scharfe Grenze<lb break="yes"/>zwischen den Gebirgsschichten mit Juraversteinerungen und<lb break="yes"/>dem Quader-Sandsteine aufgefunden; mineralogisch <hi rendition="#g">schei-<lb break="no"/>nen</hi> dieselben vielmehr in einander überzugehen, nach eini-<lb break="no"/>gen Angaben sogar zu wechsellagern. Sie unterscheiden<lb break="yes"/>sich im Allgemeinen von den Kreidegliedern durch die <hi rendition="#i">Hohn-<lb break="no"/>steiner</hi> Versteinerungen, sowie durch stets aufgerichtete<lb break="yes"/>Schichtenstellung.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>4) Bei <hi rendition="#i">Weissig</hi> und <hi rendition="#i">Zscheila</hi> (unweit <hi rendition="#i">Dresden</hi> und <hi rendition="#i">Meis-<lb break="no"/>sen</hi>) und bei <hi rendition="#i">Hinterhermsdorf</hi> liegen einzelne Parzellen des<lb break="yes"/>Quadersandsteins und Pläners mit ziemlich horizontaler<lb break="yes"/>Schichtung auf Granit. Ähnlich sieht man den Pläner bei<lb break="yes"/>Nieder-Fehre ungestört auf Syenitfelsen ruhen, die von<lb break="yes"/>jüngeren Granitgängen und von noch jüngeren Porphyrgän-<lb break="no"/>gen durchsetzt sind.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>5) Nirgends findet man im Sandstein oder Pläner gang-<lb break="no"/>artige Verzweigungen oder vereinzelte, ihn durchsetzende<lb break="yes"/>Kuppen des Granits (im Syenit sind beide Erscheinungen<lb break="yes"/>sehr häufig). Eben so wenig bemerkt man irgendwo mit<lb break="yes"/>Bestimmtheit Bruchstücke jener Gesteine in der Granitmasse.<lb break="yes"/>(Über <hi rendition="#i" >Zscheila</hi> vergl. 7).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>6) Ein ähnlicher Granit, wie er am rechten Elbufer<lb break="yes"/>den Quader-Sandstein überlagert, findet sich auf der linken<lb break="yes"/>Elbseite wieder, ohne hier gleiche auffallende Kontakt-Er-<lb break="no"/>scheinungen hervorzurufen, da bei <hi rendition="#i">Dohna</hi> der Pläner viel-<lb break="no"/>mehr ungestört, wenn auch nur in geringer Ausdehnung,<lb break="yes"/>darauf liegt und nach Herrn <hi rendition="#k">von Weissenbach&#x2019;s</hi> Beobach-<lb break="no"/>tungen sogar Granitfragmente enthält. Ein Zusammenhang<lb break="yes"/>der Granite beider Elbufer lässt sich zwar nicht unmittel-<lb break="no"/>bar nachweisen, ist aber durch das Hervorstehen des Gra-<lb break="no"/>nits unter dem Sandstein im Elbthale bei <hi rendition="#i">Tetschen</hi> hinrei-<lb break="no"/>chend angedeutet.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>7) Gang-artige Verzweigungen, welche, wie es neuer-<lb break="no"/>lich sichtbar wurde, die vermeintlichen Plänerbruchstücke<lb break="yes"/>
                    <pb n="23" facs="#f0007"/> im Granit bei <hi rendition="#i">Zscheila</hi> unter einander verbinden, machen<lb break="yes"/>es nebst andern Umständen wahrscheinlich, dass dieselben<lb break="yes"/>keine eingebacknen Stücke, sondern Ausfüllungen von unre-<lb break="no"/>gelmässigen Spalten oder Löchern sind. Ob nun zwar zu<lb break="yes"/>gleicher Zeit der <hi rendition="#i" >Zscheilaer</hi> Granit sich petrographisch mehr<lb break="yes"/>zur Syenit-als zur jüngeren Granit-Formation gehörig er-<lb break="no"/>gab, so wurde doch durch jene Beobachtungen eines der<lb break="yes"/>wichtigen Momente, welche man früher zum Beweis der<lb break="yes"/>Erhebung des Granites nach der Kreide anführte, vernich-<lb break="no"/>tet oder wenigstens schwankend gemacht.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dafür, dass es Ausfüllungen im Granit vorhanden ge-<lb break="no"/>wesener Räume seyen, spricht allerdings auch die ungewöhn-<lb break="no"/>liche Häufigkeit von Versteinerungen (von denen man glau-<lb break="no"/>ben kann, dass sie entweder darin gelebt haben, oder hin-<lb break="no"/>eingespühlt wurden), so wie das Vorkommen von Granit-<lb break="no"/>fragmenten in denselben. Eine ungewöhnliche Festigkeit<lb break="yes"/>und krystallinische Natur des Gesteins dieser Einschlüsse<lb break="yes"/>hingegen, so wie die innige Verwachsung mit dem Granit,<lb break="yes"/>leiten mehr zu der Idee von Bruchstücken. Auch fragt<lb break="yes"/>man sich, warum wurden diese Räume nicht schon von dem<lb break="yes"/>früher abgelagerten Quader-Sandstein erfüllt?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dieser, wie alle die vorigen Punkte, enthalten jedoch<lb break="yes"/>nur indirekte Gegenbeweise; sie gründen sich auf den Man-<lb break="no"/>gel gewisser Erscheinungen, die man zu erwarten sich be-<lb break="no"/>rechtigt glaubt. Schwieriger zu beseitigen und weit bedenk-<lb break="no"/>licher für die Haltbarkeit der Hypothese ist der Umstand,<lb break="yes"/>dass man:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>8) in dem, wahrscheinlich der Juraformation zugehöri-<lb break="no"/>gen Konglomerat-artigen Sandsteine des Forstgrabens bei<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Hohnstein</hi>, der mit geneigter Schichtung zwischen Granit<lb break="yes"/>und Sandstein ruht, kleine <hi rendition="#g" >Granitfragmente gefunden<lb break="yes"/>hat</hi>
                    <note place="foot" n="*)">G. <hi rendition="#k">Rose</hi> und B. <hi rendition="#k">Cotta</hi> zu Pfingsten 1835.</note>, die dem Gesteine nach von demselben Granit herzu-<lb break="no"/>rühren scheinen, der zunächst darüber liegt. Hierdurch<lb break="yes"/>wird der ganze Fall erst recht ins Unbegreifliche gezogen;<lb break="yes"/>
                    <pb n="24" facs="#f0008"/> denn wie man auf der einen Seite sich unwiderstehlich ge-<lb break="no"/>nöthigt sieht, den Granit für jünger zu halten, so kann man<lb break="yes"/>doch auf der andern Seite nicht begreifen, wie Bruchstücke<lb break="yes"/>dieses Granites in den darunter liegenden Sandstein gekom-<lb break="no"/>men seyn können, wenn jener wirklich jünger ist als dieser.<lb break="yes"/>Die Fragen: gehören diese Granitstücke vielleicht doch ei-<lb break="no"/>ner andern, älteren Formation an? oder ist jener Konglo-<lb break="no"/>merat-artige Sandstein, der sie enthält, ein Produkt der Rei-<lb break="no"/>bung und erst durch die Emporhebung gebildet? scheinen<lb break="yes"/>hier die einzigen, obwohl sehr gesuchten Auswege zu ent-<lb break="no"/>halten; denn der von <hi rendition="#k">Weiss</hi> vorgeschlagenen Annahme ei-<lb break="no"/>ner trocknen Hebung des bereits fertigen und festen Gra-<lb break="no"/>nites, welche sich mit diesem Phänomen wohl vereinigen<lb break="yes"/>liesse, stellen sich, &#x2014; so sinnreich und genügend sie auch<lb break="yes"/>Anfangs erschien &#x2014; manche andere gewichtige Umstände<lb break="yes"/>in den Weg, welche hier einzeln aufzuzählen der Zweck<lb break="yes"/>dieser Zeilen nicht gestattet, die überhaupt eine genauere<lb break="yes"/>Prüfung der Phänomene und Hypothesen nur vorbereiten,<lb break="yes"/>nicht liefern sollen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wo die Natur so viele scheinbare Widersprüche ge-<lb break="no"/>häuft hat, die den gewöhnlichen Deutungen widerstreben,<lb break="yes"/>da verdient sie gewiss mit vereinten Kräften erforscht zu<lb break="yes"/>werden. Der vorliegende Fall aber ist einer gründlichen<lb break="yes"/>Untersuchung um so mehr werth, da er nicht nur über sehr<lb break="yes"/>bedeutende geologische Fragen zu entscheiden geeignet ist,<lb break="yes"/>sondern auch in einer der schönsten und besuchtesten Ge-<lb break="no"/>genden Deutschlands sich findet, wo jährlich zahlreiche Na-<lb break="no"/>turforscher beobachten und urtheilen, unzählige Naturfreunde<lb break="yes"/>und Anfänger Belehrung schöpfen können. In der <hi rendition="#i">Sächsi-<lb break="no"/>schen Schweitz</hi>, in einer Gegend, die noch jüngst durch <hi rendition="#k">von<lb break="yes" />Odelebens</hi> vortreffliche Karte<note place="foot" n="*)">Topographische Karte der Gegend von <hi rendition="#i">Hohnstein</hi> und <hi rendition="#i">Schandau.</hi>
                    </note> um so lehrreicher und zu-<lb break="no"/>gänglicher geworden ist, als sie nun bei den verwickeltsten<lb break="yes"/>Terrain-Verhältnissen dennoch die genaueste Orientirung<lb break="yes"/>gestattet.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="25" facs="#f0009"/>
                <p>Ob Granit noch nach der Kreide-Ablagerung emporge-<lb break="no"/>hoben worden sey?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In welchem Zustande und mit welchen Kraftäusserungen<lb break="yes"/>er im gegenwärtigen Falle hervortrat?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wie er auf die vorhandenen Gesteine einwirkte? Oder<lb break="yes"/>im anderen Falle:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Welches mächtige Ereigniss diese totale Umkehrung<lb break="yes"/>der gewohnten Lagerungsverhältnisse bedingen konnte?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Diese und viele andere gewichtige Fragen sind es, die<lb break="yes"/>durch genauere Untersuchung hier zur Entscheidung kom-<lb break="no"/>men können, während sie jetzt nur durch individuelle Beur-<lb break="no"/>theilung gewisser problematischer Verhältnisse fast von je-<lb break="no"/>dem Beobachter auf andere Weise beantwortet worden sind.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das von tiefen Schluchten zerrissene Terrain ist ge-<lb break="no"/>rade in der Gegend von <hi rendition="#i">Hohnstein</hi> sehr geeignet, genaue<lb break="yes"/>Untersuchungen zu gestatten und in sehr verschiedenen Hö-<lb break="no"/>hen, nahe beisammen gelegene Punkte darzubieten. Nur an<lb break="yes"/>einigen leicht herzustellenden Entblössungen und an ein paar<lb break="yes"/>tiefer gehenden Bohrversuchen oder Grubenbauen fehlt es<lb break="yes"/>noch, um diese wichtigen Grenzverhältnisse Jedem klar vor<lb break="yes"/>Augen zu legen. Diese, jedem Forscher wünschenswerthe<lb break="yes"/>Offenlegung der vorhandenen Thatsachen ist der Haupt-<lb break="no"/>zweck gegenwärtiger Zeilen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Sächsische Regierung hat auf Bevorwortung des<lb break="yes"/>Oberbergamtes, welche durch Hrn. B. C. R. <hi rendition="#k">Kühn</hi> veranlasst<lb break="yes"/>wurde, mit wahrhaft gemeinnützigem und wissenschaftlichem<lb break="yes"/>Sinne schon viel gethan, um durch Untersuchung dieser<lb break="yes"/>Grenze bestimmte Resultate herbei zu führen. Da man<lb break="yes"/>aber hierbei, als bei einem Unternehmen des Staates, das<lb break="yes"/>Interessante stets mit dem Nützlichen zu verbinden suchen<lb break="yes"/>musste, so konnte man nur an der Oberfläche bleiben und<lb break="yes"/>war auf diejenigen Lokalitäten beschränkt, wo auf fiskali-<lb break="no"/>schem Grund und Boden eine Zwischenlagerung von Kalk-<lb break="no"/>stein gehofft werden konnte. Die Resultate dieser jeden-<lb break="no"/>falls dankenswerthen Untersuchungen, welche zum Theil in<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Kühn&#x2019;s</hi> Handbuch der Geognosie mitgetheilt wurden, sind<lb break="yes"/>
                    <pb n="26" facs="#f0010"/> daher zwar von hohem Interesse, aber in Beziehung auf<lb break="yes"/>den vorliegenden wissenschaftlichen Zweck doch keineswegs<lb break="yes"/>erschöpfend.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es ergeht desshalb an alle Geognosten Deutschlands,<lb break="yes"/>so wie an alle Freunde der Geologie die Aufforderung,<lb break="yes"/>durch gemeinschaftliche Beiträge eine mässige Geldsumme<lb break="yes"/>zusammen zu bringen, mittelst welcher die Grenz-Verhält-<lb break="no"/>nisse des Granites zur Kreideformation in<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Sachsen</hi> bis zur<lb break="yes"/>Evidenz aufgeschlossen werden können. Einige hundert<lb break="yes"/>Thaler würden dazu hinreichen. Diese zusammen zu brin-<lb break="no"/>gen, dürfte bei allgemeiner Theilnahme den Einzelnen nicht<lb break="yes"/>schwer fallen. Nachstehend folgt hier der Plan zur Aus-<lb break="no"/>führung.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#g">A. Art der Beiträge.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es erscheint am zweckmässigsten, zu Erreichung des<lb break="yes"/>obigen Zweckes einen Actien-Verein zu bilden, zu welchem<lb break="yes"/>sämmtliche Geognosten und Freunde der Naturkunde hier-<lb break="no"/>durch eingeladen sind. Jede Actie ist mit einem Thaler zu<lb break="yes"/>bezahlen und wird ausser dem Verdienst ein wichtiges Phä-<lb break="no"/>nomen allen nachfolgenden Beobachtern offen zu Tage ge-<lb break="no"/>legt und somit etwas Wesentliches zur Entscheidung einer<lb break="yes"/>wissenschaftlichen Streitfrage beigetragen zu haben, mit je<lb break="yes"/>einem Exemplar der auf Kosten der Actiengesellschaft zu<lb break="yes"/>druckenden Resultate der Untersuchung vergütet werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#g">B. Untersuchungsarbeiten.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>1) Im <hi rendition="#i">Polenz</hi>-Thale bei <hi rendition="#i">Hohnstein</hi> ist genau zu ermitteln,<lb break="yes"/>und vielleicht durch Bohr-Versuche zu bestätigen, um wie<lb break="yes"/>viel der Granit über den Sandstein überhängt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>2) An der Strasse von <hi rendition="#i">Rathewalde</hi> nach <hi rendition="#i" >Hohnstein</hi>, am<lb break="yes"/>rechten Gehänge des <hi rendition="#i" >Polenz</hi>-Thales, ist die Grenze zwischen<lb break="yes"/>Granit und Sandstein durch Abräumung an zwei Punkten<lb break="yes"/>vollständig zu entblösen, so dass man über das Einschiessen<lb break="yes"/>derselben so wie über etwaige Kontakt-Erscheinungen sichere<lb break="yes"/>Beobachtungen anstellen könne.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="27" facs="#f0011"/>
                <p>3) An einem noch aufzusuchenden passenden Orte ist<lb break="yes"/>das Grenzverhältniss und besonders das Verhalten der Jura-<lb break="no"/>schichten gegen den Quader-Sandstein durch einen Stollen<lb break="yes"/>oder durch ein Fallort genau zu ermitteln.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Alle diese Punkte sind in einen Zustand zu bringen,<lb break="yes"/>dass sie von Reisenden leicht aufgefunden und beobachtet<lb break="yes"/>werden können.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#g">C. Berichterstattung.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Über die Art der Ausführung, wie über die unmittel-<lb break="no"/>baren Resultate dieser Untersuchung ist ein gedruckter<lb break="yes"/>Bericht zu erstatten und mit genauen Zeichnungen zu ver-<lb break="no"/>sehen, von welchem Berichte, wie erwähnt, alle Theilnehmer<lb break="yes"/>für jede Actie ein Exemplar erhalten. Ein gedrucktes Ver-<lb break="no"/>zeichniss der Theilnehmer so wie eine genaue Berechnung<lb break="yes"/>des verwendeten Geldes ist beizufügen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#g">D. Kostenanschlag.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die unter B. genannten Untersuchungsarbeiten dürften<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">ungefähr</hi> zu veranschlagen seyn:</p>
                <lb break="yes"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>Nr. 1 </cell>
                        <cell>zu 50 bis 150</cell>
                        <cell> Rthlr.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Nr. 2 </cell>
                        <cell>zu 20 bis 30</cell>
                        <cell> &#x2015; </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Nr. 3 </cell>
                        <cell>zu 100 bis 140</cell>
                        <cell> &#x2015; </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="3">Die Besorgung des Druckes und der Abbildungen</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>
                            <hi rendition="#u"/>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rendition="#u">zu 70 bis 80</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                            <hi rendition="#u"> Rthlr.</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Summa:</cell>
                        <cell> 240 bis 400</cell>
                        <cell> Rthlr.</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sollte, wie sehr zu hoffen ist, eine noch grössere Summe<lb break="yes" />zusammengebracht werden, so lassen sich alle obengenannte<lb break="yes" />Untersuchungsarbeiten weiter ausdehnen und neue können<lb break="yes"/>dazu kommen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#right">B. C.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="28" facs="#f0012"/>
                <p>Unterzeichnete sind bereit, im Falle das Unternehmen<lb break="yes"/>hinlängliche Theilnahme findet, für Ausführung der bespro-<lb break="no"/>chenen Arbeiten Sorge zu tragen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#k">Alexander von Humboldt.<lb break="yes"/>Chr. Samuel Weiss.<lb break="yes"/>K. Cäsar von Leonhard.<lb break="yes" />Carl Naumann.<lb break="yes"/>Gustav Rose.<lb break="yes"/>Jacob Noggerath.</hi>
                            <lb break="yes"/>In Auftrag unterschrieben von<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#k">Bernhard Cotta.</hi>
                        </hi>
                    </salute>
                </closer>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 