<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-14" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="435" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Lettre de M. de Humboldt à S. A. R. monseigneur<lb break="yes"/>le duc de Sussex, président de la Société royale de<lb break="yes"/>Londres, sur les moyens propres à perfectionner<lb break="yes"/>la connaissance du magnétisme terrestre par l&#x2019;éta-<lb break="no"/>blissement de stations magnétiques et d&#x2019;observations<lb break="yes"/>correspondantes.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Votre Altesse royale, noblement intéressée aux pro-<lb break="no"/>grès des connaissances humaines, daignera agréer, je<lb break="yes"/>m&#x2019;en flatte, la prière que je lui adresse avec une res-<lb break="no"/>pectueuse confiance. J&#x2019;ose fixer son attention sur des<lb break="yes"/>travaux propres à approfondir, par des moyens précis<lb break="yes"/>et d&#x2019;un emploi presque continu, les variations du <hi rendition="#i">ma-<lb break="no"/>gnétisme terrestre.</hi> C&#x2019;est en sollicitant la coopération<lb break="yes" />d&#x2019;un grand nombre d&#x2019;observateurs zélés et munis d&#x2019;ins-<lb break="no"/>truments de construction semblable, que nous avons<lb break="yes"/>réussi, depuis huit ans, M. Arago, M. Kupffer et moi,<lb break="yes"/>
                    <pb n="436" facs="#f0002"/> à étendre ces travaux sur une partie très-considérable de<lb break="yes"/>l&#x2019;hémisphère boréal. Des <hi rendition="#i">stations magnétiques</hi> perma-<lb break="no"/>nentes étant établies aujourd&#x2019;hui depuis Paris jusqu&#x2019;en<lb break="yes"/>Chine, en suivant vers l&#x2019;est les parallèles de 40° à 60°, je<lb break="yes"/>me crois en droit, monseigneur, de solliciter par votre<lb break="yes"/>organe le concours puissant de la Société royale de Lon-<lb break="no"/>dres, pour favoriser cette entreprise et pour l&#x2019;agrandir<lb break="yes"/>en fondant de nouvelles stations, tant dans le voisinage<lb break="yes"/>de l&#x2019;équateur magnétique que dans la partie tempérée<lb break="yes"/>de l&#x2019;hémisphère austral.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Un objet aussi important pour la physique du globe<lb break="yes"/>et pour le perfectionnement de l&#x2019;art nautique est dou-<lb break="no"/>blement digne de l&#x2019;intérêt d&#x2019;une société qui, dès son<lb break="yes"/>origine, avec un succès toujours croissant, a fécondé le<lb break="yes"/>vaste champ des sciences exactes. Ce serait avoir peu<lb break="yes"/>suivi l&#x2019;histoire du développement progressif de nos con-<lb break="no"/>naissances sur le <hi rendition="#i">magnétisme terrestre,</hi> que de ne pas<lb break="yes"/>se rappeler le grand nombre d&#x2019;observations précieuses<lb break="yes"/>qui ont été faites à différentes époques et qui se font en-<lb break="no"/>core dans les Iles Britanniques et dans quelques parties<lb break="yes"/>de la zone équinoxiale soumises au même empire. Il ne<lb break="yes"/>s&#x2019;agit ici que du désir de rendre ces observations plus<lb break="yes"/>utiles, c&#x2019;est-à-dire, plus propres à manifester de grandes<lb break="yes"/>lois physiques, en les coordonnant d&#x2019;après un plan uni-<lb break="no"/>forme, et en les liant aux observations qui se font sur le<lb break="yes"/>continent de l&#x2019;Europe et de l&#x2019;Asie boréale.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ayant été vivement occupé, dans le cours de mon<lb break="yes"/>voyage aux régions équinoxiales de l&#x2019;Amérique, pendant<lb break="yes"/>les années 1799-1804, des phénomènes de l&#x2019;intensité<lb break="yes"/>des forces magnétiques, de l&#x2019;inclinaison et de la décli-<lb break="no"/>naison de l&#x2019;aiguille aimantée, je con&#x00E7;us, au retour dans<lb break="yes"/>ma patrie, le projet d&#x2019;examiner la marche des <hi rendition="#i">varia-<lb break="no"/>tions horaires de la déclinaison</hi> et les <hi rendition="#i">perturbations</hi>
                    <lb break="yes"/>qu&#x2019;éprouve cette marche, en employant une méthode<lb break="yes"/>que je croyais n&#x2019;avoir point encore été suivie sur une<lb break="yes"/>grande échelle. Je mesurai à Berlin dans un vaste jardin,<lb break="yes"/>surtout à l&#x2019;époque des solstices et des équinoxes, pen-<lb break="no"/>dant les années 1806 et 1807, d&#x2019;heure en heure (sou-<lb break="no"/>
                    <pb n="437" facs="#f0003"/> vent de demi-heure en demi-heure), sans discontinuer<lb break="yes"/>pendant quatre, cinq ou six jours et autant de nuits,<lb break="yes"/>les changements angulaires du méridien magnétique.<lb break="yes"/>M. Oltmanns, avantageusement connu des astronomes<lb break="yes"/>par ses nombreux calculs de positions géographiques,<lb break="yes"/>voulut bien partager avec moi les fatigues de ce travail.<lb break="yes"/>L&#x2019;instrument dont nous nous servions était une <hi rendition="#i">lunette<lb break="yes"/>aimantée</hi> de Prony, susceptible de retournement sur<lb break="yes"/>son axe, suspendue d&#x2019;après la méthode de Coulomb,<lb break="yes"/>placée dans une cage de verre, et dirigée sur une mire<lb break="yes"/>très-éloignée, dont les divisions, éclairées pendant la<lb break="yes"/>nuit, indiquaient jusqu&#x2019;à six ou sept secondes de varia-<lb break="no"/>tion horaire. Je fus frappé, en constatant la régularité<lb break="yes"/>habituelle d&#x2019;une <hi rendition="#i" >période nocturne,</hi> de la fréquence des<lb break="yes"/>perturbations, surtout de ces oscillations dont l&#x2019;ampli-<lb break="no"/>tude dépassait toutes les divisions de l&#x2019;échelle, qui se<lb break="yes"/>répétaient souvent aux mêmes heures avant le lever du<lb break="yes"/>soleil, et dont les mouvements violents et accélérés ne<lb break="yes"/>pouvaient être attribués à aucune cause mécanique ac-<lb break="no"/>cidentelle. Ces <hi rendition="#i" >affolements</hi> de l&#x2019;aiguille, dont une<lb break="yes"/>certaine périodicité a été confirmée récemment par<lb break="yes"/>M. Kupffer d&#x2019;après le récit de son <hi rendition="#i">Voyage au Caucase,</hi>
                    <lb break="yes"/>me paraissaient l&#x2019;effet d&#x2019;une réaction de l&#x2019;intérieur du<lb break="yes"/>globe vers sa surface, j&#x2019;oserai dire des <hi rendition="#i">orages magné-<lb break="no"/>tiques,</hi> qui indiquent un changement rapide de tension.<lb break="yes"/>Je désirais dès lors <choice><sic>d&#x2019;</sic><corr type="editorial">y </corr></choice>établir à l&#x2019;est et à l&#x2019;ouest du mé-<lb break="no"/>ridien de Berlin, des appareils semblables aux miens,<lb break="yes"/>pour obtenir des observations correspondantes faites à<lb break="yes"/>de grandes distances et aux mêmes heures; mais la tour-<lb break="no"/>mente politique de l&#x2019;Allemagne et un prompt départ<lb break="yes"/>pour la France, où je fus envoyé par mon gouverne-<lb break="no"/>ment, entravèrent pour longtemps l&#x2019;exécution de ce pro-<lb break="no"/>jet. Heureusement mon illustre ami, M. Arago, entre-<lb break="no"/>prit, je crois vers l&#x2019;an 1818, après son retour des côtes<lb break="yes"/>d&#x2019;Afrique et des prisons d&#x2019;Espagne, une série d&#x2019;obser-<lb break="no"/>vations de déclinaisons magnétiques à l&#x2019;observatoire de<lb break="yes"/>Paris, qui, faites journellement à des intervalles unifor-<lb break="no"/>mément fixés, et continuées, d&#x2019;après un même plan,<lb break="yes"/>
                    <pb n="438" facs="#f0004"/> jusqu&#x2019;à ce jour, l&#x2019;emportent, par leur nombre et leur<lb break="yes"/>liaison mutuelle, sur tout ce qui a été tenté dans ce<lb break="yes"/>genre d&#x2019;investigations physiques. L&#x2019;appareil de Gambey<lb break="yes"/>dont on se sert est d&#x2019;une exécution parfaite. Muni de<lb break="yes"/>micromètres à microscopes, il est d&#x2019;un emploi plus com-<lb break="no"/>mode et plus sûr que la lunette de Prony, attachée à un<lb break="yes"/>fort barreau aimanté de 20 &#x00BC; pouces de longueur.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est dans le cours de ce travail que M. Arago a dé-<lb break="no" />couvert et constaté par de nombreux exemples un phé-<lb break="no"/>nomène qui diffère essentiellement de l&#x2019;observation faite<lb break="yes"/>par Olof Hiorter à Upsal, en 1741: il a reconnu non-<lb break="no"/>seulement que les aurores boréales troublent la marche<lb break="yes"/>régulière des déclinaisons horaires là où elles ne sont<lb break="yes"/>pas visibles, mais aussi que, dès le matin, souvent dix<lb break="yes"/>ou douze heures avant que le phénomène lumineux se<lb break="yes"/>développe dans un lieu très-éloigné, ce phénomène s&#x2019;an-<lb break="no"/>nonce par la forme particulière que présente la courbe<lb break="yes"/>des variations diurnes, c&#x2019;est-à-dire, par la valeur des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">maxima</hi> d&#x2019;élongation du matin et du soir. Un autre fait<lb break="yes"/>nouveau se manifesta dans les perturbations. M. Kupffer,<lb break="yes"/>ayant établi à Kasan, presque aux limites orientales de<lb break="yes"/>l&#x2019;Europe, une boussole de Gambey, entièrement sem-<lb break="no"/>blable à celle dont se sert M. Arago à Paris, les deux<lb break="yes"/>observateurs purent se convaincre, par un certain nom-<lb break="no"/>bre de mesures correspondantes de déclinaison horaire,<lb break="yes"/>que, malgré une différence de longitude de plus de 47°,<lb break="yes"/>les perturbations étaient isochrones. C&#x2019;étaient comme<lb break="yes"/>des signaux qui de l&#x2019;intérieur du globe arrivaient simul-<lb break="no"/>tanément à sa surface, vers les bords de la Seine et du<lb break="yes"/>Wolga.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Lorsque, en 1827, je me fixai de nouveau à Berlin,<lb break="yes"/>mon premier soin fut de reprendre le cours des obser-<lb break="no"/>vations faites à de petits intervalles pendant plusieurs<lb break="yes"/>jours et plusieurs nuits, dans les deux années de 1806<lb break="yes"/>et 1807. Je tâchai en même temps de généraliser les<lb break="yes"/>moyens d&#x2019;observations simultanées dont l&#x2019;emploi acci-<lb break="no"/>dentel venait de donner des résultats si importants.<lb break="yes"/>Une boussole de Gambey fut placée dans le <hi rendition="#i">pavillon</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="439" facs="#f0005"/>
                    <hi rendition="#i">magnétique,</hi> entièrement dépourvu de fer, que je fis<lb break="yes"/>construire au milieu d&#x2019;un jardin. Le travail régulier ne<lb break="yes"/>put commencer que dans l&#x2019;automne de 1828. Appelé,<lb break="yes"/>au printemps de l&#x2019;année 1829, par S. M. l&#x2019;empereur de<lb break="yes"/>Russie pour faire un voyage minéralogique dans le nord<lb break="yes"/>de l&#x2019;Asie et à la mer Caspienne, j&#x2019;eus occasion d&#x2019;étendre<lb break="yes"/>rapidement la ligne des stations vers l&#x2019;est. A ma prière,<lb break="yes"/>l&#x2019;Académie impériale et le curateur de l&#x2019;université de<lb break="yes"/>Kasan firent construire des <hi rendition="#i">maisons magnétiques</hi> à<lb break="yes"/>St. Pétersbourg et à Kasan. Au sein de l&#x2019;Académie<lb break="yes"/>impériale, dans une commission que j&#x2019;ai eu l&#x2019;honneur<lb break="yes"/>de présider, on discutait les avantages immenses que<lb break="yes"/>pouvait offrir à la connaissance des lois du magnétisme<lb break="yes"/>terrestre, la vaste étendue de pays limitée d&#x2019;un côté par la<lb break="yes"/>courbe sans déclinaison de Doskino (entre Moscou et<lb break="yes"/>Kasan, ou plus exactement, d&#x2019;après M. Adolphe<lb break="yes"/>Erman, entre Osablikowo et Doskino, par latitude<lb break="yes"/>56° 0&#x2032; et long. 40° 36&#x2032; à l&#x2019;est de Paris), et de l&#x2019;autre,<lb break="yes"/>par la courbe sans déclinaison d&#x2019;Arsentchewa près du<lb break="yes"/>lac Baikal, que l&#x2019;on croit identique avec celle de Doskino,<lb break="yes"/>par une différence de méridiens de 63° 21&#x2032;. Le départe-<lb break="no"/>ment impérial des mines ayant généreusement concouru<lb break="yes"/>au même but, des <hi rendition="#i">stations magnétiques</hi> ont été établies<lb break="yes" />successivement à Moscou, à Barnaoul, dont j&#x2019;ai trouvé<lb break="yes" />la position astronomique au pied de l&#x2019;Altaï, par latitude<lb break="yes"/>53° 19&#x2032; 11&#x2033;, long. 5° 27&#x2032; 2&#x2033; (à l&#x2019;est de Paris), et à Nerts-<lb break="no"/>chinsk. L&#x2019;Académie de Saint-Pétersbourg a fait plus en-<lb break="no"/>core: elle a envoyé un astronome courageux et habile,<lb break="yes"/>M. George Fuss, frère de son secrétaire perpétuel, à<lb break="yes"/>Pékin, et y a fait construire, dans le jardin du couvent<lb break="yes"/>des moines de rite grec, un <hi rendition="#i" >pavillon magnétique.</hi> On ne<lb break="yes"/>peut faire mention de cette entreprise sans se rappeler que<lb break="yes"/>(selon le <hi rendition="#i" >Penthsaoyani,</hi> histoire naturelle médicale,<lb break="yes"/>composée sous la dynastie des Soung, presque 400 ans<lb break="yes"/>avant Christophe Colomb, et avant que les Européens<lb break="yes"/>eussent la moindre notion de la déclinaison magnétique)<lb break="yes"/>les Chinois suspendaient leurs aiguilles au moyen d&#x2019;un<lb break="yes"/>fil, pour leur donner le mouvement le plus libre, et<lb break="yes"/>
                    <pb n="440" facs="#f0006"/> savaient que, ainsi suspendues <hi rendition="#i">à la Coulomb</hi> (comme<lb break="yes"/>dans l&#x2019;appareil du jésuite Lana, au 17<hi rendition="#sup">e</hi> siècle), les ai-<lb break="no"/>guilles déclinaient au sud-est, et ne s&#x2019;arrêtaient jamais au<lb break="yes" />véritable point sud. Depuis le retour de M. Fuss, un<lb break="yes"/>jeune officier des mines, M. Kowanko, que j&#x2019;ai eu le<lb break="yes"/>plaisir de rencontrer dans l&#x2019;Oural, continue en Chine<lb break="yes"/>les observations de déclinaison horaire correspondantes<lb break="yes"/>à celles d&#x2019;Allemagne, de Saint-Pétersbourg, de Kasan et<lb break="yes"/>de Nicolajeff en Crimée, où l&#x2019;amiral Greigh a fait éta-<lb break="no"/>blir une boussole de Gambey, confiée au directeur de<lb break="yes" />l&#x2019;observatoire, M. Knorr. J&#x2019;ai obtenu aussi que dans les<lb break="yes"/>mines de Freyberg en Saxe, dans une galerie d&#x2019;écoule-<lb break="no"/>ment, à 35 toises de profondeur, un appareil magné-<lb break="no"/>tique fût placé. M. Reich, auquel on doit un excel-<lb break="no"/>lent travail sur la température moyenne de la terre à<lb break="yes"/>différentes profondeurs, y observe assidûment et à des<lb break="yes"/>époques convenues. De l&#x2019;Amérique du Sud, M. Boussin-<lb break="no"/>gault, qui n&#x2019;a rien négligé de ce qui peut avancer les<lb break="yes"/>progrès de la physique du globe, nous a envoyé des<lb break="yes"/>observations de déclinaison horaire faites à Marmato,<lb break="yes"/>dans la province d&#x2019;Antioquia, par les 5° 27&#x2033; de latitude<lb break="yes"/>boréale, dans un lieu où la déclinaison est orientale, comme<lb break="yes"/>à Kasan et à Barnoul en Asie, tandis que sur les côtes<lb break="yes"/>nord-ouest du nouveau continent, à Sitka, dans l&#x2019;Amé-<lb break="no"/>rique russe, le baron de Wrangel, également muni d&#x2019;une<lb break="yes"/>boussole de Gambey, a pris part aux observations si-<lb break="no"/>multanées faites à l&#x2019;époque des solstices et des équinoxes.<lb break="yes"/>Un amiral espagnol, M. de Laborde, ayant eu connais-<lb break="no"/>sance d&#x2019;une prière que j&#x2019;avais adressée à la <hi rendition="#i">Société pa-<lb break="no"/>triotique</hi> de la Havane, eut la bonté de me charger, de<lb break="yes"/>son propre mouvement, de lui envoyer des instruments<lb break="yes"/>qui serviraient à déterminer avec précision l&#x2019;inclinaison,<lb break="yes"/>la déclinaison absolue, les variations horaires de décli-<lb break="no"/>naison et l&#x2019;intensité des forces magnétiques. Ces pré-<lb break="no"/>cieux instruments, entièrement semblables à ceux que<lb break="yes"/>possède l&#x2019;observatoire de Paris, sont heureusement<lb break="yes"/>arrivés à l&#x2019;île de Cuba; mais le changement du com-<lb break="no"/>mandement maritime à la Havane, et d&#x2019;autres circons-<lb break="no"/>
                    <pb n="441" facs="#f0007"/> tances locales, n&#x2019;ont point encore permis d&#x2019;établir la<lb break="yes"/>station magnétique sous le tropique du Cancer, et de<lb break="yes"/>faire usage des instruments. Il en a été de même jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;ici de la boussole de Gambey, que M. Arago a fait<lb break="yes"/>construire à ses frais, pour obtenir des observations de<lb break="yes"/>l&#x2019;intérieur du Mexique, où le sol s&#x2019;élève à plus de 6,000<lb break="yes"/>pieds au-dessus du niveau de la mer. Enfin, pendant<lb break="yes"/>mon dernier séjour à Paris, j&#x2019;ai eu l&#x2019;honneur de proposer<lb break="yes"/>à M. l&#x2019;amiral Duperré, ministre de la marine, de fonder<lb break="yes"/>une station magnétique en Islande. Cette demande a été<lb break="yes"/>accueillie avec l&#x2019;empressement le plus bienveillant, et<lb break="yes" />l&#x2019;instrument, déjà commandé, sera déposé cet été au<lb break="yes" />port de Reikiawig, lorsque l&#x2019;expédition qui avait été<lb break="yes" />dirigée vers le Nord, à la recherche de M. de Blosseville<lb break="yes"/>et de ses compagnons d&#x2019;infortune, retournera en Islande<lb break="yes"/>pour y continuer des travaux scientifiques. On peut<lb break="yes"/>être sûr que le gouvernement danois, qui protége avec<lb break="yes"/>une si noble ardeur l&#x2019;astronomie et les progrès de<lb break="yes"/>l&#x2019;art nautique, daignera favoriser l&#x2019;établissement d&#x2019;une<lb break="yes"/>station magnétique dans une de ses possessions voisines<lb break="yes"/>du cercle polaire. Au Chili, M. Gay a fait aussi un grand<lb break="yes"/>nombre d&#x2019;observations horaires correspondantes, d&#x2019;après<lb break="yes" />les instructions de M. Arago.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je suis entré dans ce long et minutieux détail histo-<lb break="no"/>rique pour faire voir jusqu&#x2019;où j&#x2019;ai réussi, conjointement<lb break="yes" />avec mes amis, à étendre le concours d&#x2019;observations<lb break="yes" />simultanées. Après mon retour de Sibérie, nous avons<lb break="yes"/>publié, M. Dove et moi, en 1830, le tracé graphique<lb break="yes"/>des courbes de déclinaisons horaires de Berlin, Freyberg,<lb break="yes"/>Pétersbourg et Nicolajeff en Crimée, pour faire voir le<lb break="yes"/>parallélisme qu&#x2019;affectent ces lignes, malgré le grand<lb break="yes"/>éloignement des stations et sous l&#x2019;influence de pertur-<lb break="no"/>bations extraordinaires. Dans la comparaison des obser-<lb break="no"/>vations de St-Pétersbourg et de Nicolajeff, on a pu faire<lb break="yes"/>usage d&#x2019;observations faites dans les intervalles très-rap-<lb break="no" />prochés de 20 en 20 minutes. Il ne faut pas se persua-<lb break="no"/>der cependant que ce parallélisme d&#x2019;inflexions existe<lb break="yes" />toujours dans les courbes horaires. Nous avons éprouvé<lb break="yes"/>
                    <pb n="442" facs="#f0008"/> que, même dans les lieux très-voisins, par exemple à<lb break="yes"/>Berlin et dans les mines de Freyberg, les réactions ma-<lb break="no"/>gnétiques de l&#x2019;intérieur de la terre vers la surface ne<lb break="yes"/>sont pas constamment simultanées, que l&#x2019;une des ai-<lb break="no"/>guilles présente des perturbations considérables, tandis<lb break="yes"/>que l&#x2019;autre continue cette marche régulière qui, sous<lb break="yes"/>chaque méridien, est fonction du temps vrai du lieu.<lb break="yes"/>J&#x2019;ai proposé aussi, dans le mémoire publié en 1830, pour<lb break="yes"/>le concours d&#x2019;observations simultanées, les époques<lb break="yes"/>suivantes:</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>20 et 21 Mars @depuis 4 heures du matin du premier<lb break="yes"/>jour jusqu&#x2019;à minuit du second jour,<lb break="yes"/>en observant pour le moins, dans cha-<lb break="no"/>que <hi rendition="#i">station magnétique,</hi> jour et nuit,<lb break="yes"/>d&#x2019;heure en heure.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>4 et 5 Mai@</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>21 et 22 Juin@</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>6 et 7 Août@</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>23 et 24 Septembre@</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>5 et 6 Novembre@</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>21 et 22 Décembre@</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Comme plusieurs observateurs placés sur la ligne des<lb break="yes"/>stations ont trouvé ces époques trop rapprochées les<lb break="yes"/>unes des autres, on a dû insister de préférence sur le<lb break="yes"/>seul temps des solstices et des équinoxes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;Angleterre, depuis les travaux anciens de William<lb break="yes" />Gilbert, Graham et Halley, jusqu&#x2019;aux travaux modernes<lb break="yes" />de MM. Gilpin, Beaufoy (à Bushy Heath), Barlow et<lb break="yes"/>Christie, a offert une riche collection de matériaux pro-<lb break="no"/>pres à découvrir les lois physiques qui règlent les varia-<lb break="no"/>tions de la déclinaison magnétique, soit dans un même<lb break="yes"/>lieu selon la différence des heures et des saisons, soit à<lb break="yes"/>différentes distances de l&#x2019;équateur magnétique et des<lb break="yes"/>lignes sans déclinaison. M. Gilpin a observé chaque jour<lb break="yes"/>douze heures, pendant plus de seize mois. Les nom-<lb break="no"/>breuses observations du colonel Beaufoy ont été régu-<lb break="no"/>lièrement publiées dans les <hi rendition="#i">Annales de Thompson.</hi> De<lb break="yes"/>mémorables expéditions dans les régions les plus inhos-<lb break="no"/>pitalières du Nord ont fait recueillir à MM. Sabine,<lb break="yes"/>Franklin, Hood, Parry, Henry Foster, Beechey et<lb break="yes"/>James Clark Ross, une riche moisson d&#x2019;observations im-<lb break="no"/>portantes. C&#x2019;est sous le rapport du magnétisme terres-<lb break="no"/>
                    <pb n="443" facs="#f0009"/> tre et de la météorologie que la géographie physique<lb break="yes"/>doit un accroissement considérable de connaissances aux<lb break="yes"/>tentatives faites récemment pour déterminer la forme<lb break="yes"/>du détroit ou passage du Nord-Ouest. Elle en doit aussi<lb break="yes"/>aux périlleuses explorations des côtes glacées d&#x2019;Asie par<lb break="yes"/>les capitaines Wrangel, Lütke et Anjou. Pendant le<lb break="yes"/>cours de ces nobles efforts, une impulsion inattendue a<lb break="yes"/>été donnée aux sciences physiques. Une partie de la<lb break="yes"/>philosophie naturelle, dont les progrès théoriques avaient<lb break="yes"/>été si lents depuis deux siècles, a jeté un vif éclat et<lb break="yes"/>fécondé d&#x2019;autres sciences. Tel a été l&#x2019;effet des grandes<lb break="yes"/>découvertes d&#x2019;Oersted, Arago, Ampère, Seebeck et Fa-<lb break="no"/>raday, sur la nature des forces électro-magnétiques.<lb break="yes"/>Excités par ce concours de talents et de travaux ingé-<lb break="no"/>nieux, trois savants voyageurs, MM. Hansteen, Due et<lb break="yes"/>Adolphe Erman, ont exploré dans toute l&#x2019;immense éten-<lb break="no"/>due de l&#x2019;Asie boréale, par la réunion heureuse de moyens<lb break="yes"/>astronomiques et physiques très-exacts, presque pour<lb break="yes"/>une même époque, la trace des courbes isoclines, iso-<lb break="no"/>gones et isodynamiques. En parlant de ce grand travail<lb break="yes"/>que M. Hansteen avait con&#x00E7;u et proposé depuis long-<lb break="no"/>temps, je devrais peut-être passer sous silence les obser-<lb break="no"/>vations d&#x2019;inclinaison magnétique que j&#x2019;ai faites sur la<lb break="yes"/>frontière peu usitée de la Dzoungarie chinoise et sur les<lb break="yes"/>bords de la mer Caspienne; observations publiées dans<lb break="yes"/>le deuxième volume de mes <hi rendition="#i">Fragments asiatiques.</hi>
                    <lb break="yes"/>Mon savant compatriote, M. Adolphe Erman, embarqué<lb break="yes"/>au Kamtschatka et retournant en Europe par le cap<lb break="yes"/>Horn, a eu le rare avantage de continuer, pendant une<lb break="yes"/>longue navigation, la mesure des trois manifestations du<lb break="yes"/>magnétisme terrestre à la surface du globe. Il a pu em-<lb break="no"/>ployer les mêmes instruments et les mêmes méthodes<lb break="yes"/>qui lui avaient servi de Berlin à l&#x2019;embouchure de l&#x2019;Obi,<lb break="yes"/>et de cette embouchure à la mer d&#x2019;Okhotsk.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ce qui caractérise notre époque, dans un temps mar-<lb break="no"/>qué par de grandes découvertes d&#x2019;optique, d&#x2019;électricité et<lb break="yes"/>de magnétisme, c&#x2019;est la possibilité de lier les phéno-<lb break="no"/>mènes par la généralisation de lois empiriques, c&#x2019;est le<lb break="yes"/>
                    <pb n="444" facs="#f0010"/> secours mutuel que se rendent des sciences restées long-<lb break="no"/>temps isolées. Aujourd&#x2019;hui, de simples observations de<lb break="yes"/>déclinaison horaire ou d&#x2019;intensité magnétique, faites si-<lb break="no"/>multanément dans des endroits très-éloignés les uns des<lb break="yes"/>autres, nous révèlent, pour ainsi dire, ce qui se passe à<lb break="yes"/>de grandes profondeurs dans l&#x2019;intérieur de notre pla-<lb break="no"/>nète, ou dans les régions supérieures de l&#x2019;atmosphère.<lb break="yes"/>Ces émanations lumineuses, ces explosions polaires qui<lb break="yes"/>accompagnent l&#x2019;orage magnétique, semblent succéder à<lb break="yes"/>de grands changements qu&#x2019;éprouve la <hi rendition="#i">tension</hi> habituelle<lb break="yes" />ou moyenne du magnétisme terrestre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il serait d&#x2019;un vif intérêt pour l&#x2019;avancement des<lb break="yes" />sciences mathématiques et physiques, que sous votre<lb break="yes" />présidence, Monseigneur, et sous vos auspices, la So-<lb break="no"/>ciété royale de Londres, à laquelle je me fais gloire<lb break="yes" />d&#x2019;appartenir depuis vingt ans, voulût bien exercer sa<lb break="yes" />puissante influence en étendant la <hi rendition="#i">ligne d&#x2019;observa-<lb break="no"/>tions simultanées,</hi> et en fondant des <hi rendition="#i">stations magnéti-<lb break="no"/>ques permanentes</hi> soit dans la région des tropiques, des<lb break="yes"/>deux côtés de l&#x2019;équateur magnétique dont la proximité<lb break="yes"/>diminue nécessairement l&#x2019;amplitude des déclinaisons ho-<lb break="no"/>raires, soit dans les hautes latitudes de l&#x2019;hémisphère aus-<lb break="no"/>tral et au Canada. J&#x2019;ose proposer ce dernier point, parce<lb break="yes"/>que les observations de déclinaisons horaires faites dans<lb break="yes"/>la vaste étendue des États-Unis sont encore très-rares.<lb break="yes"/>Celles de Salem (de 1810), qui ont été calculées par<lb break="yes"/>M. Bowditch et comparées par M. Arago aux observa-<lb break="no"/>tions de Cassini, Gilpin et Beaufoy, méritent cependant<lb break="yes"/>beaucoup d&#x2019;éloges. Elles pourront guider les observateurs<lb break="yes"/>du Canada pour examiner si, contrairement à ce qui<lb break="yes"/>arrive dans l&#x2019;Europe occidentale, la déclinaison n&#x2019;y di-<lb break="no"/>minue pas dans l&#x2019;intervalle entre l&#x2019;équinoxe du prin-<lb break="no"/>temps et le solstice d&#x2019;été. Dans un mémoire que j&#x2019;ai<lb break="yes"/>publié, il y a cinq ans, j&#x2019;ai désigné, comme <hi rendition="#i">stations<lb break="yes" />magnétiques</hi> extrêmement favorables pour les progrès<lb break="yes" />de nos connaissances: la Nouvelle-Hollande, Ceylan,<lb break="yes" />l&#x2019;île Mauritius, le cap de Bonne-Espérance (illustré de<lb break="yes" />nouveau par les travaux de sir John Herschel), l&#x2019;île<lb break="yes"/>
                    <pb n="445" facs="#f0011"/> Ste-Hélène, quelque point sur la côte orientale de l&#x2019;A-<lb break="no"/>mérique du Sud, et Québec. Déjà dans le siècle passé,<lb break="yes"/>en 1794 et 1796, un voyageur anglais, M. Macdonald,<lb break="yes"/>avait fait des observations nouvelles et importantes sur<lb break="yes"/>la marche diurne de l&#x2019;aiguille à Sumatra et à Ste-Hé-<lb break="no"/>lène; observations qui ont été confirmées et étendues<lb break="yes"/>sur une grande échelle dans les expéditions scientifiques<lb break="yes"/>des capitaines Freycinet et Duperrey, l&#x2019;un commandant<lb break="yes"/>(1817 &#x2014; 1820) la corvette <hi rendition="#i">l&#x2019;Uranie</hi>; l&#x2019;autre, qui a coupé<lb break="yes"/>six fois l&#x2019;équateur magnétique, commandant (1822 &#x2014;<lb break="yes"/>1825) la corvette <hi rendition="#i">la Coquille.</hi> Pour avancer rapidement<lb break="yes"/>la théorie des phénomènes du magnétisme terrestre, ou<lb break="yes"/>du moins pour établir avec plus de précision des lois<lb break="yes"/>empiriques, il faudrait à la fois prolonger et varier les<lb break="yes"/>lignes d&#x2019;<hi rendition="#i" >observations correspondantes,</hi> distinguer dans<lb break="yes"/>les observations de variations horaires ce qui est dû à<lb break="yes" />l&#x2019;influence des saisons, au temps serein et au temps cou-<lb break="no" />vert et de pluies abondantes, aux heures du jour et de<lb break="yes"/>la nuit, au temps vrai de chaque lieu, c&#x2019;est-à-dire, à<lb break="yes" />l&#x2019;influence du soleil, d&#x2019;avec ce qui est isochrone sous des<lb break="yes"/>méridiens différents: il faudrait réunir à ces observa-<lb break="no"/>tions de déclinaison horaire celles de la marche annuelle<lb break="yes"/>de la <hi rendition="#i">déclinaison absolue,</hi> de l&#x2019;<hi rendition="#i">inclinaison de l&#x2019;aiguille</hi>
                    <lb break="yes"/>et de l&#x2019;<hi rendition="#i">intensité des forces magnétiques,</hi> dont l&#x2019;accrois-<lb break="no"/>sement depuis l&#x2019;équateur magnétique aux pôles est iné-<lb break="no"/>gal dans l&#x2019;hémisphère occidental américain et dans l&#x2019;hé-<lb break="no" />misphère oriental asiatique. Toutes ces données, bases<lb break="yes" />indispensables d&#x2019;une théorie future, ne peuvent acqué-<lb break="no" />rir de l&#x2019;importance et de la certitude que par le moyen<lb break="yes" />d&#x2019;établissements qui restent permanents pendant un<lb break="yes" />grand nombre d&#x2019;années, <hi rendition="#i">observatoires de physique</hi>
                    <lb break="yes"/>dans lesquels on répète la recherche des éléments nu-<lb break="no"/>mériques à des intervalles de temps convenus et par des<lb break="yes"/>instruments semblables. Les voyageurs qui traversent un<lb break="yes"/>pays dans une seule direction et à une seule époque, ne<lb break="yes"/>font que préparer un travail qui doit embrasser le tracé<lb break="yes"/>complet des lignes sans déclinaison à des intervalles<lb break="yes"/>également espacés, le déplacement progressif des n&#x0153;uds<lb break="yes"/>
                    <pb n="446" facs="#f0012"/> ou points d&#x2019;intersection des équateurs magnétique et<lb break="yes"/>terrestre, les changements de forme dans les lignes iso-<lb break="no"/>gones et isodynamiques, l&#x2019;influence qu&#x2019;exercent indubita-<lb break="no"/>blement la configuration et l&#x2019;articulation des continents<lb break="yes"/>sur la marche lente ou accélérée de ces courbes. Heu-<lb break="no"/>reux si les essais isolés des voyageurs, dont il m&#x2019;appar-<lb break="no"/>tient de plaider la cause, ont contribué à vivifier un<lb break="yes"/>genre de recherches qui est l&#x2019;ouvrage des siècles, et qui<lb break="yes"/>exige à la fois le concours de beaucoup d&#x2019;observateurs<lb break="yes"/>distribués d&#x2019;après un plan mûrement discuté, et une<lb break="yes"/>direction qui émane de plusieurs grands centres scienti-<lb break="no"/>fiques de l&#x2019;Europe. Cette direction ne se renfermera pas<lb break="yes"/>et pour toujours dans le cercle étroit des mêmes ins-<lb break="no"/>tructions; elle saura les varier librement d&#x2019;après l&#x2019;état<lb break="yes"/>progressif des connaissances physiques et les perfection-<lb break="no"/>nements apportés aux instruments et aux méthodes<lb break="yes"/>d&#x2019;observation.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En suppliant Votre Altesse royale de daigner commu-<lb break="no"/>niquer cette lettre à la Société royale qu&#x2019;elle préside, il<lb break="yes"/>ne m&#x2019;appartient aucunement d&#x2019;examiner quelles sont les<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">stations magnétiques</hi> qui méritent la préférence pour<lb break="yes"/>le moment, et que les circonstances locales permettent<lb break="yes"/>d&#x2019;établir. Il me suffit d&#x2019;avoir réclamé le concours de la<lb break="yes"/>Société royale de Londres pour donner une nouvelle vie<lb break="yes"/>à une entreprise utile et dont je m&#x2019;occupe depuis un<lb break="yes"/>grand nombre d&#x2019;années. J&#x2019;ose simplement hasarder le<lb break="yes"/>v&#x0153;u que dans le cas où ma proposition serait accueillie<lb break="yes"/>avec indulgence, la Société royale voulût bien entrer di-<lb break="no"/>rectement en communication avec la <hi rendition="#i" >Société royale de<lb break="yes"/>G&#x0153;ttingue, l&#x2019;Institut royal de France</hi> et <hi rendition="#i">l&#x2019;Académie<lb break="yes" />impériale de Russie,</hi> pour adopter les mesures les plus<lb break="yes" />propres à combiner ce que l&#x2019;on projette d&#x2019;établir avec<lb break="yes"/>ce qui existe déjà sur une étendue de surface assez con-<lb break="no"/>sidérable. Peut-être voudra-t-on aussi se concerter d&#x2019;a-<lb break="no"/>vance sur la publication des <hi rendition="#i" >observations partielles</hi> et<lb break="yes"/>(si le calcul n&#x2019;exige pas trop de temps et ne retarde pas<lb break="yes"/>trop les communications) sur la publication des <hi rendition="#i">résul-<lb break="no" />tats moyens.</hi> C&#x2019;est un des heureux effets de la civilisa-<lb break="no"/>
                    <pb n="447" facs="#f0013"/> tion et des progrès de la raison, qu&#x2019;en s&#x2019;adressant aux<lb break="yes"/>sociétés savantes, on peut compter sur le concours gé-<lb break="no"/>néral des volontés, dès qu&#x2019;il s&#x2019;agit de l&#x2019;avancement des<lb break="yes"/>sciences ou du développement intellectuel de l&#x2019;humanité.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Des travaux d&#x2019;une surprenante précision ont été exé-<lb break="no"/>cutés, depuis quelques années, dans un pavillon magné-<lb break="no"/>tique de l&#x2019;observatoire de G&#x0153;ttingue, avec des appareils<lb break="yes" />d&#x2019;une force extraordinaire. Ces travaux, bien dignes de<lb break="yes" />fixer l&#x2019;attention des physiciens, offrent un mode plus<lb break="yes" />précis de mesurer les variations horaires. Le barreau<lb break="yes"/>aimanté est d&#x2019;une dimension beaucoup plus grande en-<lb break="no"/>core que le barreau de la <hi rendition="#i">lunette aimantée de Prony:</hi>
                    <lb break="yes"/>il est muni à son extrémité d&#x2019;un miroir dans lequel se<lb break="yes"/>réfléchissent les divisions d&#x2019;une mire plus ou moins éloi-<lb break="no"/>gnée selon la valeur angulaire qu&#x2019;on désire donner aux<lb break="yes"/>divisions. Par l&#x2019;emploi de ce moyen perfectionné, l&#x2019;obser-<lb break="no"/>vateur n&#x2019;a pas besoin d&#x2019;approcher du barreau aimanté, et<lb break="yes"/>(en évitant les courants d&#x2019;air que peuvent faire naître<lb break="yes"/>la proximité du corps humain, ou, pendant la nuit, celle<lb break="yes"/>d&#x2019;une lampe) on parvient à observer dans les plus petits<lb break="yes"/>intervalles de temps. Le grand géomètre, M. Gauss,<lb break="yes"/>auquel nous devons ce mode d&#x2019;observation, de même<lb break="yes"/>que le moyen de réduire à une mesure absolue l&#x2019;inten-<lb break="no"/>sité de la force magnétique dans un lieu quelconque de<lb break="yes"/>la terre, et l&#x2019;invention ingénieuse d&#x2019;un <hi rendition="#i">magnétomètre</hi>
                    <lb break="yes"/>mis en mouvement par un <hi rendition="#i">multiplicateur d&#x2019;induction,</hi>
                    <lb break="yes"/>a publié dans les années 1834 et 1835 des séries d&#x2019;ob-<lb break="no"/>servations simultanées faites de 5 en 5 ou de 10 en 10<lb break="yes"/>minutes, avec des appareils semblables à G&#x0153;ttingue,<lb break="yes"/>Copenhague, Altona, Brunsvick, Leipzig, Berlin, où,<lb break="yes"/>près du nouvel observatoire royal, M. Encke a déjà éta-<lb break="no"/>bli une maison magnétique très-spacieuse; Milan et<lb break="yes"/>Rome. L&#x2019;Éphéméride allemande (<hi rendition="#i" >Jahrbuch für</hi> 1836)<lb break="yes"/>de M. Schumacher offre graphiquement, et par le pa-<lb break="no"/>rallélisme des plus petites inflexions des courbes horaires,<lb break="yes"/>la simultanéité des perturbations à Milan et à Copen-<lb break="no"/>hague, deux villes dont la différence de latitude est de<lb break="yes"/>10° 13&#x2032;. M. Gauss a d&#x2019;abord observé aux époques que<lb break="yes"/>
                    <pb n="448" facs="#f0014"/> j&#x2019;avais proposées en 1830; mais, dans l&#x2019;intérêt de rap-<lb break="no"/>porter les mesures angulaires de déclinaison magné-<lb break="no"/>tique aux plus petits intervalles de temps (le 7 février<lb break="yes"/>1834, des changements de 6 minutes en arc correspon-<lb break="no"/>daient à une seule minute de temps), M. Gauss a réduit<lb break="yes"/>les 44 heures d&#x2019;observations simultanées à la durée de<lb break="yes"/>24 heures: il a prescrit pour les stations qui sont munies<lb break="yes"/>de ses nouveaux appareils, six époques de l&#x2019;année, c&#x2019;est-<lb break="no"/>à-dire, les derniers samedis de chaque mois à nombre de<lb break="yes"/>jours <choice><sic>impairs</sic><corr type="editorial">impair</corr></choice>. Les barreaux aimantés qu&#x2019;il emploie<lb break="yes"/>comme magnétomètres sont, les petits, d&#x2019;un poids de 4<lb break="yes"/>livres, les grands de 25 livres. Le curieux <hi rendition="#i">appareil d&#x2019;in-<lb break="no"/>duction</hi> propre à rendre sensibles et mesurables les<lb break="yes"/>mouvements d&#x2019;oscillation que prédit une théorie fondée<lb break="yes"/>sur l&#x2019;admirable découverte de M. Faraday, est composé<lb break="yes"/>de deux barreaux accouplés, chacun d&#x2019;un poids de 25<lb break="yes"/>livres. J&#x2019;ai dû rappeler les beaux travaux de M. Gauss,<lb break="yes"/>pour que ceux des membres de la Société royale de<lb break="yes"/>Londres qui ont le plus avancé l&#x2019;étude du magnétisme<lb break="yes"/>terrestre, et qui connaissent la localité des établisse-<lb break="no"/>ments coloniaux, veuillent bien prendre en considération,<lb break="yes"/>si dans les nouvelles stations à établir on doit employer<lb break="yes"/>des barreaux d&#x2019;un grand poids, munis d&#x2019;un miroir et<lb break="yes"/>suspendus dans un pavillon soigneusement fermé, ou si<lb break="yes"/>l&#x2019;on doit faire usage de la boussole de Gambey, dont<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;ici on s&#x2019;est uniformément servi dans nos ancien-<lb break="no"/>nes stations d&#x2019;Europe et d&#x2019;Asie. En discutant cette ques-<lb break="no"/>tion, on évaluera sans doute les avantages qui naissent,<lb break="yes"/>dans l&#x2019;appareil de M. Gauss, de la moindre mobilité des<lb break="yes"/>barreaux par des courants d&#x2019;air, comme de la lecture<lb break="yes"/>aisée et rapide des divisions angulaires en de très-petits<lb break="yes"/>intervalles de temps. Mon désir n&#x2019;est que de voir s&#x2019;éten-<lb break="no"/>dre les lignes des stations magnétiques, quels que soient<lb break="yes"/>les moyens par lesquels on parvienne à obtenir la pré-<lb break="no"/>cision des observations correspondantes. Je dois rappeler<lb break="yes"/>en finissant, que deux voyageurs instruits, MM. Sarto-<lb break="no"/>rius et Listing, munis d&#x2019;instruments de petites dimen-<lb break="no"/>sions et très-portatifs, ont employé avec beaucoup de<lb break="yes"/>
                    <pb n="449" facs="#f0015"/> succès la méthode du grand géomètre de G&#x0153;ttingue<lb break="yes"/>dans leurs excursions à Naples et en Sicile.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 