<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-14" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="238" facs="#f0001"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">Neue magnetische Observatorien.</hi> Eine merkwür-<lb break="no" />dige Epoche in der Entwicklung des Erdmagnetismus<lb break="yes"/>bildet die in neuester Zeit unternommene Errichtung<lb break="yes"/>correspondirender magnetischer Observatorien, wodurch<lb break="yes"/>die Erdkugel gleichsam mit einem magnetischen Netze<lb break="yes"/>überzogen werden soll. Um dieses grossartige Unter-<lb break="no"/>nehmen und den zu erwartenden Erfolg richtiger beur-<lb break="no" />theilen zu können, wird es zweckmässig seyn, den<lb break="yes"/>Zusammenhang dessen, was gegenwärtig beabsichtiget<lb break="yes"/>wird, mit vorausgehenden Ereignissen und Veranlassun-<lb break="no"/>gen kurz anzudeuten.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Im Jahre 1836 richtete Alex. v. <hi rendition="#i">Humboldt</hi> an S. K.<lb break="yes"/>Hoheit den <hi rendition="#i">Herzog von Sussex,</hi> Präsidenten der <hi rendition="#g">könig-<lb break="no"/>lichen Societät in London,</hi> ein Schreiben (in<lb break="yes"/>französischer Sprache), dessen Eingang folgende Worte<lb break="yes"/>enthält:</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#et">&#x201E;Ich erlaube mir die Aufmerksamkeit E. K. Hoheit<lb break="yes"/>&#x0026;q;auf jene Arbeiten zu lenken, deren Zweck es ist,<lb break="yes"/>&#x0026;q;durch genaue, fast ununterbrochen angewendete<lb break="yes"/>&#x0026;q;Hülfsmittel die Aenderungen des Erdmagnetismus zu<lb break="yes"/>&#x0026;q;ergründen. Seit acht Jahren ist es Hrn. <hi rendition="#i">Arago,</hi>
                    <lb break="yes"/>&#x0026;q;Hrn. <hi rendition="#i">Kupffer</hi> und mir gelungen, indem wir eine<lb break="yes"/>&#x0026;q;grosse Anzahl eifriger mit ähnlich construirten In-<lb break="no"/>&#x0026;q;strumenten versehener Beobachter zur Theilnahme<lb break="yes"/>&#x0026;q;bewogen, jene Arbeiten über einen grossen Theil<lb break="yes"/>&#x0026;q;der nördlichen Halbkugel auszudehnen. Nachdem<lb break="yes"/>&#x0026;q;nun gegenwärtig permanente magnetische Stationen<lb break="yes"/>
                    <pb n="239" facs="#f0002"/> &#x0026;q;von Paris bis China auf einer zwischen 40° und 60°<lb break="yes"/>&#x0026;q;liegenden Zone hergestellt sind, glaube ich hinrei-<lb break="no"/>&#x0026;q;chenden Grund zu haben, mich durch Vermittlung<lb break="yes"/>&#x0026;q;E. K. Hoheit an die königliche Societät in London<lb break="yes"/>&#x0026;q;mit dem Ansuchen zu wenden, dass dieselbe durch<lb break="yes"/>&#x0026;q;ihren mächtigen Einfluss zur Förderung des Unter-<lb break="no"/>&#x0026;q;nehmens, wie zu dessen Ausdehnung durch Errich-<lb break="no"/>&#x0026;q;tung neuer Stationen in der Nähe des magnetischen<lb break="yes"/>&#x0026;q;Aequators und in dem temperirten Theile der südli-<lb break="no"/>&#x0026;q;chen Halbkugel mitwirken wolle.&#x201C;</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Hierauf stellt <hi rendition="#i">v. Humboldt</hi> die frühern magneti-<lb break="no" />schen Arbeiten und Unternehmungen in kurzen Umrissen<lb break="yes"/>dar. Er erwähnt zuerst der Beobachtungen, welche er<lb break="yes"/>selbst in der heissen Zone Amerika&#x2019;s (1799 &#x2014; 1804),<lb break="yes"/>dann in Berlin (1806 &#x2014; 1807) gemacht hatte, und wor-<lb break="no"/>aus hauptsächlich die regelmässige Wiederkehr einer<lb break="yes"/>nächtlichen Periode, das häufige Vorkommen der Stö-<lb break="no"/>rungen, insbesondere jener gewitterartigen Störungen,<lb break="yes"/>welche ein ungewöhnlich grosses Ausschwingen der Nadel<lb break="yes"/>bewirken, sich ergab: alsdann geht er auf die von <hi rendition="#i">Arago</hi>
                <lb break="yes"/>nachgewiesene und näher bestimmte Verbindung magne-<lb break="no" />tischer Störungen mit dem Erscheinen der Nordlichter<lb break="yes"/>über, und führt die wichtige Entdeckung von <hi rendition="#i">Kupffer</hi>
                <lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Arago</hi> an, die mit ähnlichen Apparaten in Kasan<lb break="yes"/>und Paris beobachtend erkannten, dass die magnetischen<lb break="yes"/>Störungen an beiden Orten gleichzeitig eintraten, und<lb break="yes"/>&#x201E;gleichsam als Signale vom Innern der Erde ausgesendet,<lb break="yes"/>
                <pb n="240" facs="#f0003"/> &#x0026;q;an den verschiedenen Puncten der Oberfläche, an den<lb break="yes"/>&#x0026;q;Ufern der <hi rendition="#g">Seine</hi> und des <hi rendition="#g">Wolgaflusses</hi> in demselben<lb break="yes" />&#x0026;q;Augenblicke ankamen.&#x201C; Hierauf erwähnt er der vielen, von<lb break="yes"/>Russischen, Französischen und Britischen Gelehrten theils<lb break="yes"/>zur Erreichung correspondirender Resultate theils zur<lb break="yes"/>Herstellung von Mittelwerthen unternommenen Arbeiten,<lb break="yes"/>und leitet aus allem bisher Geschehenen die Folgerung<lb break="yes"/>ab, dass es in hohem Grade förderlich seyn würde, wenn<lb break="yes"/>die Linie correspondirender Beobachtungen ausgedehnt,<lb break="yes"/>und sowohl in den tropischen Gegenden beiderseits des<lb break="yes"/>magnetischen Aequators, als auch in hohen südlichen<lb break="yes" />Breiten, und in Canada <hi rendition="#g">permanente magnetische<lb break="yes" />Observatorien</hi> errichtet würden. &#x201E;Indem ich,&#x201C;<lb break="yes" />fährt er fort, &#x201E;dieses Schreiben der berühmten Societät,<lb break="yes" />&#x0026;q;in welcher E. K. Hoheit den Vorsitz führen, mitzu-<lb break="no" />&#x0026;q;theilen bitte, glaube ich, dass es mir nicht zukomme,<lb break="yes" />&#x0026;q;die magnetischen Stationen zu bezeichnen, welche etwa<lb break="yes" />&#x0026;q;gegenwärtig den Vorzug verdienen möchten und deren<lb break="yes" />&#x0026;q;Errichtung an örtlichen Hindernissen keine Schwierig-<lb break="no" />&#x0026;q;keit fände. Es genügt mir; den mächtigen Einfluss der<lb break="yes" />&#x0026;q;königlichen Societät zu Gunsten eines nützlichen Unter-<lb break="no" />&#x0026;q;nehmens womit ich mich seit vielen Jahren beschäftige,<lb break="yes" />&#x0026;q;angesprochen zu haben. Ich wage, blos noch den<lb break="yes" />&#x0026;q;Wunsch auszudrücken, dass, falls mein Vorschlag eine<lb break="yes" />&#x0026;q;günstige Aufnahme fände, die königliche Societät sich<lb break="yes" />&#x0026;q;unmittelbar mit der königl. Societät in Göttingen, der<lb break="yes" />&#x0026;q;Akademie der Wissenschaften in Paris und der kaiser-<lb break="no" />&#x0026;q;lichen Akademie in Petersburg in Benehmen setzen<lb break="yes"/>
                <pb n="241" facs="#f0004"/> &#x0026;q;wolle, und das neu Herzustellende mit dem auf einer<lb break="yes"/>&#x0026;q;grossen Ausdehnung bereits Bestehenden in angemes-<lb break="no"/>&#x0026;q;sene Verbindung zu bringen. Es gehört zu den glück-<lb break="no"/>&#x0026;q;lichen Wirkungen der Civilisation und der Fortschritte<lb break="yes"/>&#x0026;q;der Vernunft, dass man, indem man sich an die ge-<lb break="no"/>&#x0026;q;lehrten Gesellschaften wendet, auf die Vereinigung der<lb break="yes"/>&#x0026;q;einzelnen Willen rechnen könne, sobald es um die<lb break="yes"/>&#x0026;q;Förderung der Wissenschaft oder um die Entwickelung<lb break="yes"/>&#x0026;q;des menschlichen Geistes sich handelt.&#x201C;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Endlich macht v. <hi rendition="#i">Humboldt</hi> auf die im magnetischen<lb break="yes"/>Hause in Göttingen ausgeführten Bestimmungen, welche<lb break="yes" />an Präcision alles frühere übertreffen, aufmerksam, und<lb break="yes"/>bezeichnet die Wahl der Instrumente, welche an den<lb break="yes"/>neuen Observatorien gebraucht werden sollen, insbeson-<lb break="no"/>dere die Erwägung, ob die neuen Gaussischen Apparate<lb break="yes"/>einzuführen seyen, als einen Gegenstand von vorzügli-<lb break="no"/>cher Wichtigkeit.</p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 