<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-20" who="#wernicke_nd">Format. Validation.<note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="257" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">LETTRE DE M. DE HUMBOLDT</hi>
                    <lb break="yes"/>A<lb break="yes"/>S. A. R. LE DUC DE SUSSEX,<lb break="yes" />PRÉSIDENT<lb break="yes"/>DE LA SOCIÉTÉ ROYALE DE LONDRES,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">sur les moyens de perfectionner la connaissance du<lb break="yes"/>magnétisme terrestre par l&#x2019;établissement de stations<lb break="yes"/>magnétiques permanentes.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <salute>Votre Altesse Royale,</salute>
                <p>noblement intéressée aux<lb break="yes"/>progrès des connaissances humaines, daignera agréer,<lb break="yes"/>je m&#x2019;en flatte, la prière que j&#x2019;énonce avec une res-<lb break="no"/>pectueuse confiance. J&#x2019;ose fixer son attention sur<lb break="yes"/>des travaux propres à approfondir, par des moyens<lb break="yes"/>précis et d&#x2019;un emploi presque continu, les variations<lb break="yes"/>du <hi rendition="#i">magnétisme terrestre.</hi> C&#x2019;est en sollicitant la<lb break="yes"/>coopération d&#x2019;un grand nombre d&#x2019;observateurs zélés<lb break="yes"/>et munis d&#x2019;instrumens de construction semblable,<lb break="yes"/>que nous avons réussi, depuis huit ans, M. Arago,<lb break="yes"/>M. Kupffer et moi, à étendre ces travaux sur une<lb break="yes"/>
                    <pb n="258" facs="#f0002"/> partic très considérable de l&#x2019;hémisphère bor&#x0107;al. Des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">stations magnétiques</hi> permanentes étant établies au-<lb break="no"/>jourd&#x2019;hui depuis Paris jusqu&#x2019;en Chine, en suivant<lb break="yes"/>vers l&#x2019;est les parallèles de 40° à 60°, je me crois en<lb break="yes"/>droit, Monseigneur, de solliciter par votre organe<lb break="yes"/>le concours puissant de la Société Royale de Lon-<lb break="no" />dres pour favoriser cette entreprise et pour l&#x2019;a-<lb break="no" />grandir en fondant de nouvelles stations, tant dans<lb break="yes"/>le voisinage de l&#x2019;équateur magnétique que dans la<lb break="yes"/>partie tempérée de l&#x2019;hémisphère austral.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Un objet aussi important pour la physique du<lb break="yes"/>globe et pour le perfectionnement de l&#x2019;art nautique<lb break="yes"/>est doublement digne de l&#x2019;intér&#x00EA;t d&#x2019;une Société qui,<lb break="yes"/>dès son origine, avec un succès toujours croissant,<lb break="yes"/>a fécondé le vaste champ des sciences exactes. Ce<lb break="yes"/>serait avoir peu suivi l&#x2019;histoire du développement<lb break="yes"/>progressif des connaissances sur le <hi rendition="#i">magnétisme ter-<lb break="no"/>restre</hi> que de ne pas se rappeler le grand nombre<lb break="yes"/>d&#x2019;observations précieuses qui ont été faites à diffé-<lb break="no"/>rentes époques et qui se font encore dans les Iles<lb break="yes"/>Britanniques et dans quelques parties de la zone<lb break="yes"/>équinoxiale soumises au m&#x00EA;me empire. Il ne s&#x2019;agit<lb break="yes"/>ici que du désir de rendre ces observations plus<lb break="yes"/>utiles, c&#x2019;est-à-dire plus propres à manifester de gran-<lb break="no"/>des lois physiques, en les coordonnant d&#x2019;après un<lb break="yes"/>plan uniforme et en les liant aux observations qui<lb break="yes"/>se font sur le continent de l&#x2019;Europe et de l&#x2019;Asie<lb break="yes"/>boréale.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ayant été vivement occupé dans le cours de<lb break="yes"/>
                    <pb n="259" facs="#f0003"/> mon voyage aux régions équinoxiales de l&#x2019;Amé-<lb break="no"/>rique, pendant les année 1799&#x2014;1804, des phéno-<lb break="no"/>mènes de l&#x2019;intensité des forces magnétiques, de l&#x2019;in-<lb break="no"/>clinaison et de la déclinaison de l&#x2019;aiguille aimantée,<lb break="yes"/>je con&#x00E7;us, à mon retour dans ma patric, le projet<lb break="yes"/>d&#x2019;examiner la marche des <hi rendition="#i">variations horaires de la dé-<lb break="no"/>clinaison</hi> et les <hi rendition="#i">perturbations</hi> qu&#x2019;éprouve cette mar-<lb break="no"/>che, en employant une méthode que je croyais n&#x2019;a-<lb break="no"/>voir point encore été suivic sur une grande échelle.<lb break="yes"/>Je mesurai à Berlin dans un vaste jardin, surtout à<lb break="yes"/>l&#x2019;époque des solstices et des équinoxes, pendant les<lb break="yes"/>années 1806 et 1807, d&#x2019;heure en heure (souvent de<lb break="yes"/>demi-heure en demi-heure) sans discontinuer pen-<lb break="no" />dant quatre, cinq ou six jours et autant de nuits,<lb break="yes"/>les changemens angulaires du méridien magné-<lb break="no"/>tique. M. Oltmanns, avantageusement connu des<lb break="yes"/>astronomes par ses nombreux calculs de positions<lb break="yes"/>géographiques, voulut bien partager avec moi les<lb break="yes"/>fatigues de ce travail. L&#x2019;instrument dont nous nous<lb break="yes"/>servions, était une <hi rendition="#i">lunette aimantée</hi> de Prony, suscep-<lb break="no"/>tible de retournement sur son axe, suspendue d&#x2019;après<lb break="yes"/>la méthode de Coulomb, placée dans une cage de verre<lb break="yes"/>et dirigée sur une mire très éloignée dont les divi-<lb break="no"/>sions, éclairées pendant la nuit, indiquaient jusqu&#x2019;a<lb break="yes"/>six ou sept secondes de variation horaire. Je fus<lb break="yes"/>frappé en constatant la régularité habituelle d&#x2019;une<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">période nocturne,</hi> de la fréquence des perturbations,<lb break="yes"/>surtout de ces oscillations dont l&#x2019;amplitude dépassait<lb break="yes"/>toutes les divisions de l&#x2019;échelle, qui se répétaient<lb break="yes"/>
                    <pb n="260" facs="#f0004"/> souvent aux m&#x00EA;mes heures avant le lever du soleil<lb break="yes"/>et dont les mouvemens violens et accélérés ne pou-<lb break="no"/>vaient &#x00EA;tre attribués à aucune cause mécanique<lb break="yes"/>accidentelle. Ces <hi rendition="#i">affollemens</hi> de l&#x2019;aiguille dont une<lb break="yes"/>certaine périodicité a été confirmée récemment par<lb break="yes"/>M. Kupffer dans la relation de son <hi rendition="#i">Voyage au Cau-<lb break="no"/>case,</hi> me parurent l&#x2019;effet d&#x2019;unc réaction de l&#x2019;inté-<lb break="no"/>rieur du globe vers sa surface, j&#x2019;oserais dire des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">orages magnétiques,</hi> qui indiquent un changement<lb break="yes"/>rapide de tension. Je désirai dès-lors établir à<lb break="yes" />l&#x2019;est et à l&#x2019;ouest du méridien de Berlin, des appa-<lb break="no"/>reils semblables aux miens pour obtenir des obser-<lb break="no" />vations correspondantes faites à de grandes distan-<lb break="no"/>ces et aux m&#x00EA;mes beures; mais la tourmente poli-<lb break="no"/>tique de l&#x2019;Allemagne et un prompt départ pour la<lb break="yes"/>France, où je fus envoyé par mon gouvernement,<lb break="yes"/>entravèrent pour long-temps l&#x2019;exécution de ce pro-<lb break="no"/>jet. Heureusement mon illustre ami, M. Arago, en-<lb break="no"/>treprit, je crois vers l&#x2019;an 1818, après son retour des<lb break="yes"/>c&#x00F4;tes d&#x2019;Afrique et des prisons d&#x2019;Espagne, une s&#x0107;rie<lb break="yes"/>d&#x2019;observations de déclinaisons magnétiques à l&#x2019;Ob-<lb break="no"/>servatoire de Paris, qui, faites journellement à des<lb break="yes"/>intervalles uniformément fixés, et continuées, d&#x2019;a-<lb break="no"/>près un m&#x00EA;me plan, jusqu&#x2019;à ce jour, l&#x2019;emportent par<lb break="yes"/>leur nombre et leur liaison mutuelle, sur tout ce<lb break="yes"/>qui a été tenté dans ce genre d&#x2019;investigations phy-<lb break="no"/>siques. L&#x2019;appareil de Gambey dont on se sert, est<lb break="yes"/>d&#x2019;une exécution parfaite. Muni de micromètres à<lb break="yes"/>microscopes, il est d&#x2019;un emploi plus commode et plus<lb break="yes"/>
                    <pb n="261" facs="#f0005"/> s&#x00FB;r que la lunette de Prony, attachée à un fort bar-<lb break="no"/>reau aimanté de 20 &#x00BC; pouces de longueur.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est dans le cours de ce travail que M. Arago a<lb break="yes"/>découvert et constaté par de nombreux exemples un<lb break="yes"/>phénomène qui diffère essentiellement de l&#x2019;observa-<lb break="no"/>tion faite par Olof Hiorter à Upsal en 1741: il a re-<lb break="no"/>connu non-seulement que les aurores boréales trou-<lb break="no"/>blent la marche régulière des déclinaisons horaires<lb break="yes"/>là où elles ne sont pas visibles, mais aussi que dès le<lb break="yes"/>matin, souvent dix ou douze heures avant que le<lb break="yes"/>phénomène lumineux se développe dans un lieu très<lb break="yes"/>éloigné, ce phénomène s&#x2019;annonce par la forme parti-<lb break="no"/>culière que présente la courbe des variations diurnes,<lb break="yes"/>c&#x2019;est-à-dire par la valeur des <hi rendition="#i" >maxima</hi> d&#x2019;élongation<lb break="yes"/>du matin et du soir. Un autre fait nouveau se ma-<lb break="no"/>nifesta dans les perturbations. M. Kupffer, ayant<lb break="yes"/>établi à Kasan, presque aux limites orientales de l&#x2019;Eu-<lb break="no"/>rope, une boussole de Gambey, entièrement sem-<lb break="no"/>blable à celle dont se sert M. Arago à Paris, les<lb break="yes"/>deux observateurs purent se convaincre par un cer-<lb break="no"/>tain nombre de mesures correspondantes de décli-<lb break="no" />naison horaire, que, malgré une différence de lon-<lb break="no"/>gitude de plus de 47°, les perturbations étaient<lb break="yes"/>isochrones. C&#x2019;étaient comme des signaux qui de l&#x2019;in-<lb break="no"/>térieur du globe arrivaient simultanément à sa sur-<lb break="no"/>face, vers les bords de la Seine et du Volga.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Lorsque, en 1827, je me fixai de nouveau à Ber-<lb break="no"/>lin, mon premier soin fut de reprendre le cours<lb break="yes"/>des observations faites à de petits intervalles pendant<lb break="yes"/>
                    <pb n="262" facs="#f0006"/> plusieurs jours et plusieurs nuits, dans les deux an-<lb break="no"/>nées de 1806 et 1807. Je t&#x00E2;chai en m&#x00EA;me temps de<lb break="yes"/>généraliser les moyens d&#x2019;observations simultanées<lb break="yes"/>dont l&#x2019;emploi accidentel venait de donner des résul-<lb break="no"/>tats si importans. Une boussole de Cambey fut pla-<lb break="no"/>cée dans le <hi rendition="#i">pavillon magnétique,</hi> entièrement dé-<lb break="no"/>pourvu de fer, que je fis construire au milieu d&#x2019;un<lb break="yes"/>jardin. Le travail régulier ne put commencer que<lb break="yes"/>dans l&#x2019;automne de 1828. Appelé, au printemps de<lb break="yes"/>l&#x2019;année 1829, par S. M. l&#x2019;empercur de Russie pour<lb break="yes"/>faire un voyage minéralogique dans le nord de l&#x2019;Asie<lb break="yes"/>et à la mer Caspienne, j&#x2019;eus occasion d&#x2019;étendre ra-<lb break="no"/>pidement la ligne des stations vers l&#x2019;est. A ma prière,<lb break="yes"/>l&#x2019;Académie impériale et le curateur de l&#x2019;Université<lb break="yes"/>de Kasan firent construire des <hi rendition="#i">maisons magnètiques</hi>
                    <lb break="yes"/>à Saint-Pétersbourg et à Kasan. Au sein de l&#x2019;Acadé-<lb break="no"/>mie impériale, dans une commission que j&#x2019;ai eu<lb break="yes"/>l&#x2019;honneur de présider, on discuta les avantages<lb break="yes"/>immenses que pouvait offrir à la connaissance des<lb break="yes"/>lois du magnétisme terrestre, la vaste étendue de<lb break="yes"/>pays limitée d&#x2019;un c&#x00F4;té par la courbe sans inclinaison<lb break="yes"/>de Doskino (entre Moscon et Kasan, ou plus exac-<lb break="no"/>tement, d&#x2019;après M. Adolphe Erman, entre Osabli-<lb break="no"/>kovo et Doskino, par latit. 56° 0&#x2032; et long. 40° 36&#x2032; à<lb break="yes"/>l&#x2019;est de Paris), et de l&#x2019;autre par la courbe sans dé-<lb break="no"/>clinaison d&#x2019;Arsentcheva, près du lac Baikal, que l&#x2019;on<lb break="yes"/>croit identique avec celle de Doskino par une dif-<lb break="no"/>férence de méridiens de 63° 21&#x2032;. Le département im-<lb break="no"/>périal des Mines ayant généreusement concouru au<lb break="yes"/>
                    <pb n="263" facs="#f0007"/> m&#x00EA;me but, des <hi rendition="#i">stations magnétiques</hi> ont été établies<lb break="yes"/>successivement à Moscou, à Barnaoul, dont j&#x2019;ai trouvé<lb break="yes"/>la position astronomique au pied de l&#x2019;Altai par la-<lb break="no"/>titude 53° 19&#x2032; 22&#x2033;; long. 5 <hi rendition="#sup">h</hi> 27&#x2032; 20&#x2033; (à l&#x2019;est de Pa-<lb break="no"/>ris) et à Nertchinsk. L&#x2019;Académie de Saint-Péters-<lb break="no"/>bourg a fait plus encore: elle a envoyé un astronome<lb break="yes"/>courageux et habile, M. George Fuss, frère de son<lb break="yes"/>secrétaire perpétuel, à Peking, et y a fait construire,<lb break="yes"/>dans le jardin du couvent des moines du rite grec,<lb break="yes"/>un <hi rendition="#i">pavillon magnétique.</hi> On ne peut faire mention<lb break="yes"/>de cette entreprise sans se rappeler que (selon le<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Penthsaoyani,</hi> histoire naturelle médicale, compo-<lb break="no"/>sée sous la dynastie des Soung, presque 400 ans<lb break="yes" />avant Christophe Colomb et avant que les Européens<lb break="yes"/>eussent la moindre notion de la déclinaison magné-<lb break="no"/>tique) les Chinois suspendaient leurs aiguilles au<lb break="yes"/>moyen d&#x2019;un fil pour leur donner le mouvement le<lb break="yes"/>plus libre, et qu&#x2019;ils savaient qu&#x2019;ainsi suspendues <hi rendition="#i">à la<lb break="yes"/>Coulomb</hi> (comme dans l&#x2019;appareil du jésuite Lana,<lb break="yes"/>au dix-septième siècle), les aiguilles déclinaient au<lb break="yes"/>sud-est et ne s&#x2019;arr&#x00EA;taient jamais au véritable point<lb break="yes"/>sud. Depuis le retour de M. Fuss, un jenne officier<lb break="yes"/>des mines, M. Kovanko que j&#x2019;ai eu le plaisir de ren-<lb break="no"/>contrer dans l&#x2019;Oural, continue en Chine les obser-<lb break="no"/>vations de déclinaison horaires correspondantes à<lb break="yes"/>celles d&#x2019;Allemagne, de Saint-Pétersbourg, de Kasan<lb break="yes"/>et de Nicola&#x00EF;eff, en Krimée, où l&#x2019;amiral Greigh a<lb break="yes"/>fait établir une boussole de Gambey, confiée au di-<lb break="no"/>recteur de l&#x2019;Observatoirc, M. Knorre. J&#x2019;ai obtenu<lb break="yes"/>
                    <pb n="264" facs="#f0008"/> aussi que dans les mines de Freiberg, en Saxe, dans<lb break="yes"/>une galerie d&#x2019;écoulement, à 35 toises de profon-<lb break="no"/>deur, un appareil magnétique ait été placé. M. Reich,<lb break="yes"/>auquel on doit un excellent travail sur la tempéra-<lb break="no"/>ture moyenne de la terre à différentes profondeurs,<lb break="yes"/>y observe assid&#x00FB;ment et à des époques convenues.<lb break="yes"/>De l&#x2019;Amérique du sud, M. Boussingault, qui n&#x2019;a<lb break="yes"/>rien négligé de ce qui peut avancer les progrès de<lb break="yes"/>la physique du globe, nous a envoyé des observa-<lb break="no"/>tions de déclinaison horaire faites à Marmato dans<lb break="yes"/>la province d&#x2019;Antioquia, par les 5° 27&#x2032; de latitude<lb break="yes"/>boréale, dans un lieu où la déclinaison est orientale,<lb break="yes"/>comme à Kasan et à Barnaoul, en Asie, tandis que<lb break="yes"/>sur les c&#x00F4;tes nord-ouest du Nouveau Continent, à<lb break="yes"/>Sitka, dans l&#x2019;Amérique russe, le baron de Wrangel,<lb break="yes"/>également muni d&#x2019;une boussole de Gambey, a pris<lb break="yes"/>part aux observations simultanées faites à l&#x2019;époque<lb break="yes"/>des solstices et des équinoxes. Un amiral espagnol,<lb break="yes"/>M. de Laborde, ayant eu connaissance d&#x2019;une prière<lb break="yes"/>que j&#x2019;avais adressée à la Société patriotique de la<lb break="yes"/>Havane, eut la bonté de me charger, de son propro<lb break="yes"/>mouvement, de lui envoyer des instrumens qui ser-<lb break="no" />viraient à déterminer avec précision l&#x2019;inclinaison, la<lb break="yes" />déclinaison absolue, les variations horaires de dé-<lb break="no"/>clinaison et l&#x2019;intensité des forces magnétiques. Ces<lb break="yes"/>précieux instrumens, entièrement semblables à ceux<lb break="yes"/>que possède l&#x2019;Observatoire de Paris, sont heureuse-<lb break="no"/>ment arrivés à l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, mais le changement du<lb break="yes"/>commandement maritime à la Havanc et d&#x2019;autres<lb break="yes"/>
                    <pb n="265" facs="#f0009"/> circonstances locales n&#x2019;ont point encore permis d&#x2019;é-<lb break="no"/>tablir la station magnétique sous le tropique du<lb break="yes"/>Cancer et de faire usage des instrumens. Il en a été<lb break="yes"/>de m&#x00EA;me jusqu&#x2019;ici de la boussole de Gambey, que<lb break="yes"/>M. Arago a fait construire à ses frais pour obtenir<lb break="yes"/>des observations de l&#x2019;intérieur du Mexique, où le<lb break="yes"/>sol s&#x2019;élève à plus de 600 pieds au-dessus du niveau<lb break="yes"/>de la mer. Enfin, pendant mon dernier séjour à<lb break="yes" />Paris, j&#x2019;ai eu l&#x2019;honneur de proposer à M. l&#x2019;amiral<lb break="yes"/>Duperré, ministre de la marine, de fonder une sta-<lb break="no"/>tion magnétique en Islande. Cette demande a été<lb break="yes" />accueillie avec l&#x2019;empressement le plus bienveillant,<lb break="yes"/>et l&#x2019;instrument, déja commandé, sera déposé cet été<lb break="yes" />m&#x00EA;me au port de Reikiavik, lorsque l&#x2019;expédition qui<lb break="yes"/>avait été dirigée vers le nord à la recherche de M. de<lb break="yes"/>Blosseville et de ses compagnons d&#x2019;infortune, re-<lb break="no"/>tournera en Islande pour y continner ses travaux<lb break="yes" />scientifiques. On peut &#x00EA;tre s&#x00FB;r que le gouvernement<lb break="yes"/>danois, qui protège avec une si noble ardeur l&#x2019;as-<lb break="no"/>tronomie et les progrès de l&#x2019;art nautique, daignera<lb break="yes"/>favoriser l&#x2019;établissement d&#x2019;une station magnétique<lb break="yes"/>dans une de ses possessions voisine du cercle po-<lb break="no"/>laire. Au Chili, M. Gay a fait aussi un grand nom-<lb break="no"/>bre d&#x2019;observations horaires correspondantes, d&#x2019;après<lb break="yes"/>les instructions de M. Arago.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je suis entré dans ce long et minutieux détail his-<lb break="no"/>torique pour faire voir jusqu&#x2019;où j&#x2019;ai réussi, con-<lb break="no"/>jointement avec mes amis, à étendre le concours<lb break="yes"/>d&#x2019;observations simultanées. Après mon retour de Si-<lb break="no"/>
                    <pb n="266" facs="#f0010"/> bérie, nous avons publié, M. Dove et moi, en 1830<lb break="yes"/>le tracé graphique des courbes de déclinaisons ho-<lb break="no"/>raires de Berlin, Freiberg, Pétersbourg et Nico-<lb break="no" />la&#x00EF;eff en Krimée, pour faire voir le parallélisme<lb break="yes" />qu&#x2019;affectent ces lignes, malgré le grand éloignement<lb break="yes" />des stations et sous l&#x2019;influence de perturbations ex-<lb break="no" />traordinaires. Dans la comparaison des observations<lb break="yes"/>de Saint-Pétersbourg et de Nicola&#x00EF;eff on a pu faire<lb break="yes"/>usage d&#x2019;observations faites dans des intervalles très<lb break="yes" />rapprochés de 20 en 20 minutes. Il ne faut pas se<lb break="yes"/>persuader cependant que ce parallélisme d&#x2019;inflexions<lb break="yes"/>existe toujours dans les courbes horaires. Nous avons<lb break="yes"/>éprouvé que m&#x00EA;me dans les lieux très voisins, par<lb break="yes"/>exemple à Berlin et dans les mines de Freiberg, les<lb break="yes"/>réactions magnétiques de l&#x2019;intérieur de la terre vers<lb break="yes"/>la surface ne sont pas constamment simultanées,<lb break="yes"/>que l&#x2019;une des aiguilles présente des perturbations<lb break="yes"/>considérables, tandis que l&#x2019;autre continue cette<lb break="yes"/>marche régulière qui, sous chaque méridien, est<lb break="yes"/>fonction du temps vrai du lieu. J&#x2019;ai proposé aussi<lb break="yes"/>dans le Mémoire publié en 1830, pour le concours<lb break="yes"/>d&#x2019;observations simultanées les époques suivantes:</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>
                        <list rendition="#rightBraced">
                            <item>20 et 21 mars</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>4 et 5 mai</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>21 et 22 juin</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>6 et 7 ao&#x00FB;t</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>23 et 24 septembre</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>5 et 6 novembre</item>
                            <lb break="yes"/>
                            <item>21 et 22 décembre</item>
                        </list>depuis 4 heures du matin du<lb break="yes"/>premier jour jusqu&#x2019;à mi-<lb break="no"/>nuit du second jour, en<lb break="yes" />observant pour le moins,<lb break="yes"/>dans chaque <hi rendition="#i" >station ma-<lb break="no"/>gnétique,</hi> jour et nuit,<lb break="yes" />d&#x2019;heure en heure.</item>
                    <lb break="yes"/>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Comme plusicurs observatcurs placés sur la ligue<lb break="yes"/>
                    <pb n="267" facs="#f0011"/> des stations ont trouvéces époques trop rapprochées<lb break="yes"/>les unes des autres, on a d&#x00FB; insister de préférenco<lb break="yes"/>sur le seul temps des solstices et des équinoxes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;Angleterre, depuis les travaux anciens de Wil-<lb break="no"/>liam, Graham et Halley jusqu&#x2019;aux travaux mo-<lb break="no"/>dernes de MM. Gilpin, Beaufoy (à Bushy Heath),<lb break="yes"/>Barlow et Christie, a offert une riche collection de<lb break="yes"/>matériaux propres à découvrir les lois physiques<lb break="yes"/>qui règlent les variations de la déclinaison magné-<lb break="no"/>tique, soit dans un m&#x00EA;me lieu selon la différence des<lb break="yes"/>heures et des saisons, soit à différentes distances de<lb break="yes"/>l&#x2019;équateur magnétique et des lignes sans déclinai-<lb break="no"/>son. M. Gilpin a observé chaque jour douze heures,<lb break="yes"/>pendant plus de seize mois. Les nombreuses obser-<lb break="no"/>vations du colonel Beaufoy ont été régulièrement<lb break="yes" />publiées dans les <hi rendition="#i">Annales de Thomson.</hi> De mémo-<lb break="no"/>rables expéditions dans les régions les plus inhos-<lb break="no"/>pitalières du nord ont fait cueillir à MM. Sabine,<lb break="yes"/>Franklin, Hood, Parry, Henry Foster, Beechey et<lb break="yes" />James Clark Ross une riche moisson d&#x2019;observations<lb break="yes" />importantes. C&#x2019;est sous le rapport du magnétisme<lb break="yes" />terrestre et de la météorologie que la géographie<lb break="yes"/>physique doit un accroissement considérable de con-<lb break="no"/>naissances aux tentatives faites récemment pour dé-<lb break="no"/>terminer la forme du <hi rendition="#i">détroit</hi> ou <hi rendition="#i">passage du Nord-<lb break="no"/>Ouest.</hi> Elle en doit aussi aux périlleuses explora-<lb break="no"/>tions des c&#x00F4;tes glacées d&#x2019;Asie par les capitaines<lb break="yes"/>Wrangel, Lütke et Anjou. Pendant le cours de ces<lb break="yes"/>nobles efforts une impulsion inattendue a été donnéo<lb break="yes"/>
                    <pb n="268" facs="#f0012"/> aux sciences physiques. Une partie de la philosophie<lb break="yes"/>naturelle dont les progrès théoriques avaient été si<lb break="yes"/>lents depuis deux siècles, a jeté un vif éclat et fé-<lb break="no"/>condé d&#x2019;autres sciences. Tel a été l&#x2019;effet des grandes<lb break="yes"/>découvertes d&#x2019;Oersted, Arago, Ampère, Seebeck et<lb break="yes"/>Faraday sur la nature des forces électro-magnétiques.<lb break="yes"/>Excités par ce concours de talens et de travaux in-<lb break="no"/>génieux, de savans voyageurs MM. Hansteen, Due et<lb break="yes" />Adolphe Erman ont exploré dans toute l&#x2019;immense<lb break="yes"/>étendue de l&#x2019;Asie boréale, par la réunion heureuse<lb break="yes"/>de moyens astronomiques et physiques très exacts,<lb break="yes"/>presque pour une m&#x00EA;me époque, la trace des courbes<lb break="yes"/>isoclines, isogones et isodynamiques. En parlant de<lb break="yes"/>ce grand travail que M. Hansteen avait con&#x00E7;u et<lb break="yes"/>proposé depuis long-temps, je devrais peut-&#x00EA;tre pas-<lb break="no"/>ser sous silence les observations d&#x2019;inclinaison ma-<lb break="no"/>gnétique que j&#x2019;ai faites sur la frontière peu visitée de<lb break="yes"/>la Dzoungarie chinoise et sur les bords de la mer<lb break="yes"/>Caspienne, observations publiées dans le deuxième<lb break="yes"/>volume de mes <hi rendition="#i">Fragmens asiatiques.</hi> Mon savant<lb break="yes"/>compatriote, M. Adolphe Erman, embarqué au<lb break="yes"/>Kamtchatka et retournant en Europe par le cap<lb break="yes" />Horn, a eu le rare avantage de continuer, pendant<lb break="yes"/>une longue navigation, la mesure des trois manifes-<lb break="no"/>tations du magnétisme terrestre à la surface du<lb break="yes"/>globe. Il a pu employer les m&#x00EA;mes instrumens et les<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes méthodes qui lui avaient servi de Berlin à<lb break="yes"/>l&#x2019;embouchure de l&#x2019;Obi et de cette embouchure à la<lb break="yes"/>mer d&#x2019;Okhotsk.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="269" facs="#f0013"/>
                <p>Ce qui caractérise notre époque, dans un temps<lb break="yes"/>marqué par de grandes découvertes d&#x2019;optique, d&#x2019;é-<lb break="no"/>lectricité et de magnétisme, c&#x2019;est la possibilité de<lb break="yes"/>lier les phénomènes par la généralisation de lois<lb break="yes"/>empiriques, c&#x2019;est le secours mutuel que se rendent<lb break="yes"/>des sciences restées long-temps isolées. Aujourd&#x2019;hui<lb break="yes"/>de simples observations de déclinaison horaire ou<lb break="yes"/>d&#x2019;intensité magnétique faites simultanément dans des<lb break="yes"/>endroits très éloignés les uns des autres, nous ré-<lb break="no"/>vèlent, pour ainsi dire, ce qui se passe à de grandes<lb break="yes"/>profondeurs dans l&#x2019;intérieur de notre planète, ou<lb break="yes"/>dans les régions supérieures de l&#x2019;atmosphère. Ces<lb break="yes"/>émanations lumineuses, ces explosions polaires qui<lb break="yes"/>accompagnent l&#x2019;orage magnétique, semblent succé-<lb break="no"/>der à de grands changemens qu&#x2019;éprouve la <hi rendition="#i">tension</hi>
                    <lb break="yes"/>habituelle ou moyenne du magnétisme terrestre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il serait, Monseigneur, d&#x2019;un vif intér&#x00EA;t pour l&#x2019;a-<lb break="no"/>vancement des sciences mathématiques et physiques,<lb break="yes"/>que sous votre présidence et sous vos auspices, la<lb break="yes"/>Société royale de Londres, à laquelleje me fais gloire<lb break="yes"/>d&#x2019;appartenir depuis vingt ans, voul&#x00FB;t bien exercer<lb break="yes"/>sa puissante influence en étendant la <hi rendition="#i">ligne d&#x2019;obser-<lb break="no"/>vations simultanées</hi> et en fondant des <hi rendition="#i">stations ma-<lb break="no"/>gnetiques permanentes</hi> soit dans la région des tro-<lb break="no"/>piques, des deux c&#x00F4;tés de l&#x2019;équateur magnétique<lb break="yes"/>dont la proximité diminue nécessairement l&#x2019;ampli-<lb break="no"/>tude des déclinaisons horaires, soit dans les hautes<lb break="yes"/>latitudes de l&#x2019;hémisphère austral et au Canada. J&#x2019;ose<lb break="yes"/>proposer ce dernier point parce que les observations<lb break="yes"/>
                    <pb n="270" facs="#f0014"/> de déclinaisons horaires faites dans la vaste étendue<lb break="yes"/>des États-Unis sont encore très rares. Celles de Sa-<lb break="no"/>lem (de 1810), calculées par M. Bowditch et com-<lb break="no"/>parées par M. Arago aux observations de Cassini,<lb break="yes" />Gilpin et Beaufoy, méritent cependant beaucoup<lb break="yes" />d&#x2019;éloges. Elles pourront guider les observateurs du<lb break="yes" />Canada pour examiner si, contrairement à ce qui<lb break="yes"/>arrive dans l&#x2019;Europe occidentale, la déclinaison n&#x2019;y<lb break="yes"/>diminue pas dans l&#x2019;intervalle entre l&#x2019;équinoxe du<lb break="yes" />printemps et le solstice d&#x2019;été. Dans un Mémoire que<lb break="yes" />j&#x2019;ai publié, il y a cinq ans, j&#x2019;ai désigné, comme <hi rendition="#i">sta-<lb break="no"/>tions magnétiques</hi> extr&#x00EA;mement favorables pour les<lb break="yes"/>progrès de nos connaissances: la Nouvelle-Hollande,<lb break="yes"/>Ceylan, l&#x2019;&#x00EE;le Maurice, le Cap de Bonne-Espérance<lb break="yes"/>(illustré de nouveau par les travaux de sir John<lb break="yes"/>Herschell), l&#x2019;&#x00EE;le Sainte-Hélène, quelque point sur la<lb break="yes"/>c&#x00F4;te orientale de l&#x2019;Amérique du sud et Quebec. Déja<lb break="yes"/>dans le siècle passé, en 1794 et 1796, un voyageur<lb break="yes"/>anglais, M. Macdonald, avait fait des observations<lb break="yes"/>nouvelles et importantes sur la marche diurne de<lb break="yes"/>l&#x2019;aiguille à Sumatra et à Sainte-Hélène, observations<lb break="yes"/>qui ont été confirmées et étendues sur une grande<lb break="yes"/>échelle dans les expéditions scientifiques des capi-<lb break="no"/>taines Freycinet et Duperrey, l&#x2019;un commandant<lb break="yes"/>(1817-1820) la corvette <hi rendition="#i" >l&#x2019;Uranie,</hi> l&#x2019;autre qui a coupé<lb break="yes"/>six fois l&#x2019;équateur magnétique, commandant (1822-<lb break="no"/>1825) la corvette <hi rendition="#i">la Coquille.</hi> Pour avancer rapide-<lb break="no" />ment la théorie des phénomènes du magnétisme ter-<lb break="no"/>restre ou du moins pour etablir avec plus de préci-<lb break="no"/>
                    <pb n="271" facs="#f0015"/> sion des lois empiriques, il faudrait à la fois prolonger<lb break="yes"/>et varier les lignes d&#x2019;<hi rendition="#i" >observations correspondantes,</hi>
                    <lb break="yes"/>distinguer dans les observations de variations ho-<lb break="no"/>raires ce qui est d&#x00FB; à l&#x2019;influence des saisons, au<lb break="yes"/>temps sercin et au temps couvert et de pluies abon-<lb break="no"/>dantes, aux heures du jour et de la nuit, au temps<lb break="yes"/>vrai de chaque lieu, c&#x2019;est-à-dire à l&#x2019;influence du so-<lb break="no"/>leil et ce qui est isochrone sous des méridiens diffé-<lb break="no"/>rens: il faudrait réunir à ces observations de décli-<lb break="no"/>naison horaire celles de la marche annuelle de la<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">déclinaison absolue,</hi> de l&#x2019;<hi rendition="#i" >inclinaison de l&#x2019;aiguille</hi> et<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">l&#x2019;intensité des forces magnétiques</hi> dont l&#x2019;accrois-<lb break="no"/>sement depuis l&#x2019;équateur magnétique aux poles est<lb break="yes"/>inégal dans l&#x2019;hémisphère occidental américain et<lb break="yes"/>dans l&#x2019;hémisphère oriental asiatique. Toutes ces don-<lb break="no"/>nées, bases indispensables d&#x2019;une théorie future, ne<lb break="yes"/>peuvent acquérir de l&#x2019;importance et de la certitude<lb break="yes"/>que par le moyen d&#x2019;établissemens qui restent perma-<lb break="no"/>nens pendant un grand nombre d&#x2019;années, <hi rendition="#i">observa-<lb break="no"/>toires de physique</hi> dans lesquels on répète la re-<lb break="no"/>cherche des élémens numériques à des intervalles<lb break="yes"/>de temps convenus et par des instrumens sembla-<lb break="no"/>bles. Les voyageurs qui traversent un pays dans une<lb break="yes"/>seule direction et à une seule époque, ne font que<lb break="yes"/>préparer un travail qui doit embrasser le tracé com-<lb break="no"/>plet des lignes sans déclinaison à des intervalles<lb break="yes"/>également espacés, le déplacement progressif des<lb break="yes" />n&#x0153;uds ou points d&#x2019;intersection des équateurs ma-<lb break="no" />gnétique et terrestre, les changemens de forme dans<lb break="yes"/>
                    <pb n="272" facs="#f0016"/> les lignes isogones et isodynamiques, l&#x2019;influence<lb break="yes"/>qu&#x2019;exerce indubitablement la configuration et l&#x2019;arti-<lb break="no"/>culation des continens sur la marche lente ou accé-<lb break="no"/>lérée de ces courbes. Heureux si les essais isolés des<lb break="yes"/>voyageurs, dont il m&#x2019;appartient de plaider la cause,<lb break="yes"/>ont contribué à vivifier un genre de recherches qui<lb break="yes"/>est l&#x2019;ouvrage des siècles et qui exige à la fois le con-<lb break="no"/>cours de beaucoup d&#x2019;observateurs distribués d&#x2019;après<lb break="yes"/>un plan m&#x00FB;rement discuté, et une direction qui<lb break="yes"/>émane de plusieurs grands centres scientifiques de<lb break="yes"/>l&#x2019;Europe. Cette direction ne se renfermera pas, et<lb break="yes"/>pour toujours, dans le cercle étroit des m&#x00EA;mes ins-<lb break="no"/>tructions; elle saura les varier librement d&#x2019;après<lb break="yes"/>l&#x2019;état progressif des connaissances physiques et les<lb break="yes"/>perfectionnemens apportés aux instrumens et aux<lb break="yes"/>méthodes d&#x2019;observation.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En suppliant Votre Altesse Royale de daigner<lb break="yes"/>communiquer cette lettre à la Société illustre que<lb break="yes"/>vous présidez, il ne m&#x2019;appartient aucunement d&#x2019;exa-<lb break="no"/>miner quelles sont les <hi rendition="#i">stations magnétiques</hi> qui mé-<lb break="no"/>ritent la préférence pour le moment et que les<lb break="yes"/>circonstances locales permettent d&#x2019;établir. Il me<lb break="yes"/>suffit d&#x2019;avoir réclamé le concours de la Société royale<lb break="yes"/>de Londres pour donner une nouvelle vie à une<lb break="yes"/>entreprise utile et dont je m&#x2019;occupe depuis un grand<lb break="yes"/>nombre d&#x2019;années. J&#x2019;ose seulement hasarder le v&#x0153;u<lb break="yes"/>que, dans le cas où ma proposition serait accueillie<lb break="yes"/>avec indulgence, la Société royale voul&#x00FB;t bien en-<lb break="no"/>trer directement en communications avec la <hi rendition="#i">Société</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="273" facs="#f0017"/>
                    <hi rendition="#i">royale de Gottingue,</hi> l&#x2019;<hi rendition="#i" >institut royal de France</hi> et<lb break="yes"/>l&#x2019;<hi rendition="#i">académie impériale de Russie</hi> pour adopter les<lb break="yes"/>mesures les plus propres à combiner ce que l&#x2019;on<lb break="yes"/>projette d&#x2019;établir avec ce qui existe deja sur une<lb break="yes"/>étendue de surface assez considérable. Peut-&#x00EA;tre<lb break="yes"/>voudrait-on aussi se concerter d&#x2019;avance sur le mode<lb break="yes"/>de publication des <hi rendition="#i">observations partielles</hi> (si le calcul<lb break="yes"/>n&#x2019;exige pas trop de temps et ne retarde pas trop les<lb break="yes"/>communications) sur la publication des <hi rendition="#i">résultats<lb break="yes"/>moyens.</hi> C&#x2019;est un des heureux effets de la civilisation<lb break="yes"/>et des progrès de la raison qu&#x2019;en s&#x2019;adressant aux so-<lb break="no" />ciété savantes, on peut compter sur le concours<lb break="yes"/>général des volontés, dès qu&#x2019;il s&#x2019;agit de l&#x2019;avance-<lb break="no"/>ment des sciences ou du développement intellectuel<lb break="yes"/>de l&#x2019;humanité.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Des travaux d&#x2019;une surprenante précision ont été<lb break="yes"/>exécutés, depuis quelques années, dans un pavillon<lb break="yes"/>magnétique de l&#x2019;Observatoire de Göttingue avec des<lb break="yes"/>appareils d&#x2019;une force extraordinaire. Ces travaux,<lb break="yes"/>bien dignes de fixer l&#x2019;attention des physiciens, of-<lb break="no"/>frent un mode plus précis de mesurer les variations<lb break="yes"/>horaires. Le barreau aimanté est d&#x2019;une dimension<lb break="yes"/>beaucoup plus grande encore que le barreau de la<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">lunette aimantée de Prony:</hi> il est muni à son ex-<lb break="no"/>trémité d&#x2019;un miroir dans lequel se réfléchissent les<lb break="yes"/>divisions d&#x2019;une mire plus ou moins éloignée, selon<lb break="yes"/>la valeur angulaire qu&#x2019;on désire donner à ses divi-<lb break="no"/>sions. Par l&#x2019;emploi de ce moyen perfectionné, l&#x2019;ob-<lb break="no"/>servateur n&#x2019;a pas besoin d&#x2019;approcher du barreau<lb break="yes"/>
                    <pb n="274" facs="#f0018"/> aimanté, et (en évitant les courans d&#x2019;air que peu-<lb break="no"/>vent faire na&#x00EE;tre la proximité du corps humain, ou,<lb break="yes"/>pendant la nuit, celle d&#x2019;une lampe) on parvient à<lb break="yes"/>observer dans les plus petits intervalles de temps.<lb break="yes"/>Le grand géomètre, M. Gauss, auquel nous devons<lb break="yes" />ce mode d&#x2019;observation, de m&#x00EA;me que le moyen de<lb break="yes" />réduire à une mesure absolue l&#x2019;intensité de la force<lb break="yes" />magnétique dans un lieu quelconque de la terre, et<lb break="yes" />l&#x2019;invention ingénieuse d&#x2019;un <hi rendition="#i">magnétomètre</hi> mis en<lb break="yes"/>mouvement par un <hi rendition="#i">multiplicateur d&#x2019;induction,</hi> a<lb break="yes"/>publié dans les années 1834 et 1835 des séries d&#x2019;ob-<lb break="no"/>servations simultanées faites de 5 en 5 ou de 10 en<lb break="yes"/>10 minutes, avec des appareils semblables, à Göt-<lb break="no"/>tingue, Copenhague, Altona, Brunsvic, Leipzig,<lb break="yes"/>Berlin, où, près du nouvel observatoire royal,<lb break="yes" />M. Encke a déja établi une maison magnétique très<lb break="yes"/>spacieuse, Milan et Rome. L&#x2019;Éphéméride allemande<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i" >Jahrbuch für</hi> 1836) de M. Schumacher prouve<lb break="yes" />graphiquement, et par le parallélisme des plus pe-<lb break="no"/>tites inflexions des courbes horaires, la simultanéité<lb break="yes"/>des perturbations à Milan et à Copenhague, deux<lb break="yes"/>villes dont la différence de latitude est de 10° 13&#x2032;.<lb break="yes"/>M. Gauss a d&#x2019;abord observé aux époques que j&#x2019;avais<lb break="yes"/>proposées en 1830; mais, dans l&#x2019;intér&#x00EA;t de rappor-<lb break="no"/>ter les mesures angulaires de déclinaison magnéti-<lb break="no"/>que aux plus petits intervalles de temps (le 7 fé-<lb break="no"/>vrier 1834 des changemens de six minutes en arc<lb break="yes"/>correspondaient à une seule minute de temps),<lb break="yes"/>M. Gauss a réduit les 44 heures d&#x2019;observations si-<lb break="no"/>
                    <pb n="275" facs="#f0019"/> multanées à la durée de 24 heures: il a prescrit<lb break="yes"/>pour les stations qui sont munies de ses nouveaux<lb break="yes"/>appareils, six époques de l&#x2019;année, c&#x2019;est-à-dire les<lb break="yes"/>derniers samedis de chaque mois à nombre de jours<lb break="yes"/>impairs. Les barreaux aimantés qu&#x2019;il emploie comme<lb break="yes"/>magnétomètres sont, les petits, d&#x2019;un poids de 4 liv.,<lb break="yes"/>les grands, de 25 liv. Le curicux <hi rendition="#i">appareil d&#x2019;induc-<lb break="no"/>tion</hi> propre à rendre sensibles et mesurables les<lb break="yes"/>mouvemens d&#x2019;oscillation que prédit une théorie<lb break="yes"/>fondée sur l&#x2019;admirable découverte de M. Faraday,<lb break="yes"/>est composé de deux barreaux accouplés, chacun<lb break="yes"/>d&#x2019;un poids de 25 liv. J&#x2019;ai d&#x00FB; rappeler les beaux tra-<lb break="no"/>vaux de M. Gauss pour que ceux des membres de<lb break="yes"/>la <hi rendition="#i">Société royale de Londres</hi> qui ont le plus avancé<lb break="yes"/>l&#x2019;étude du magnétisme terrestre, et qui connaissent<lb break="yes"/>la localité des établissemens coloniaux, veuillent<lb break="yes"/>bien prendre en considération, si dans les nouvelles<lb break="yes"/>stations à établir on doit employer des barreaux<lb break="yes"/>d&#x2019;un grand poids munis d&#x2019;un miroir et suspendus<lb break="yes"/>dans un pavillon soigneusement fermé, ou si l&#x2019;on<lb break="yes"/>doit faire usage de la boussole de Gambey, dont jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;ici on s&#x2019;est uniformément servi dans nos an-<lb break="no"/>ciennes stations d&#x2019;Europe et d&#x2019;Asie. En discutant<lb break="yes"/>cette question, on évaluera sans doute les avantages<lb break="yes"/>qui naissent, dans l&#x2019;appareil de M. Gauss, de la<lb break="yes"/>moindre mobilité des barreaux par des courans d&#x2019;air,<lb break="yes"/>comme de la lecture aisée et rapide des divisions<lb break="yes"/>angulaires en de très petits intervalles de temps.<lb break="yes"/>Mon désir n&#x2019;est que de voir s&#x2019;étendre les lignes de<lb break="yes"/>
                    <pb n="276" facs="#f0020"/> stations magnétiques, quels que soient les moyen@<lb break="yes"/>par lesqucls on parvienne à obtenir la précision des<lb break="yes"/>observations correspondantes. Je dois rappeler aussi<lb break="yes"/>que deux voyageurs instruits, MM. Sartorius et<lb break="yes" />Listing, munis d&#x2019;instrumens de petites dimensions<lb break="yes"/>et très portatifs, ont employé avec beaucoup de<lb break="yes"/>succès la méthode du grand géomètre de Göttingue<lb break="yes"/>dans leurs excursions à Naples et en Sicile.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je supplie Votre Altesse Royale d&#x2019;excuser l&#x2019;éten-<lb break="no" />due des développemens que renferment ces lignes.<lb break="yes"/>J&#x2019;ai pensé qu&#x2019;il serait utile de réunir sous un m&#x00EA;me<lb break="yes" />point de vue ce qui a été fait ou préparé dans les<lb break="yes"/>divers pays pour atteindre le but d&#x2019;un grand tra-<lb break="no"/>vail simultané sur les lois du magnétisme terrestre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Agréez, Monseigneur, l&#x2019;hommage du plus pro-<lb break="no"/>fond respect, avec lequel j&#x2019;ai l&#x2019;honneur d&#x2019;&#x00EA;tre,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#c">De Votre Altesse Royale, etc., etc.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>Berlin, en avril 1836.</dateline>
                <lb break="yes"/>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#et">A. <hi rendition="#k">de Humboldt.</hi>
                        </hi>
                    </salute>
                </closer>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 