<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DUMMYHEADER</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="127" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head><hi rendition="#k">Observations correspondantes sur le
                        magnétisme<lb/>terrestre.</hi> (<hi rendition="#i">Extrait d&#x2019;une
                        lettre adressée en fran&#x00E7;ais par<lb/>M. Alexandre de Humboldt au duc
                        de Sussex, président<lb/>de la Société Royale de Londres, en date de Berlin,
                        avril</hi><lb/>1836, <hi rendition="#i">et insérée dans le N°</hi> 306 <hi
                        rendition="#i">des Astr. Nachrichten.</hi>)</head>
                <lb/>
                <opener><salute>Monseigneur,</salute></opener>
                <lb/>
                <p>Votre Altesse Royale, noblement intéressée aux progrès des<lb/>connaissances
                    humaines, daignera agréer, je m&#x2019;en flatte, la<lb/>prière que
                    j&#x2019;énonce avec une respectueuse confiance. J&#x2019;ose fixer<lb/>son
                    attention sur des travaux propres à approfondir, par des<lb/>moyens précis et
                    d&#x2019;un emploi presque continu, les variations<lb/>du <hi rendition="#i"
                        >magnétisme terrestre.</hi> C&#x2019;est en sollicitant la
                    coopération<lb/>d&#x2019;un grand nombre d&#x2019;observateurs zélés et munis
                    d&#x2019;instrumens<lb/>de construction semblable, que nous avons réussi,
                    depuis<lb/>huit ans, M. Arago, M. Kupffer et moi, à étendre ces travaux<lb/>sur
                    une partie très considérable de l&#x2019;hémisphère boréal. Des<lb/><hi
                        rendition="#i">stations magnétiques</hi> permanentes étant établies
                    aujourd&#x2019;hui<lb/>depuis Paris jusqu&#x2019;en Chine, en suivant vers
                    l&#x2019;est les parallèles<lb/>de 40° à 60°, je me crois en droit, Monseigneur,
                    de solliciter<lb/>par votre organe le concours puissant de la Société Royale
                    de<lb/>Londres pour favoriser cette entreprise, et pour l&#x2019;agrandir
                    en<lb/>fondant de nouvelles stations, tant dans le voisinage de
                    l&#x2019;équa-<lb/>teur magnétique, que dans la partie tempérée de
                    l&#x2019;hémisphère<lb/>austral.</p>
                <lb/>
                <p>Un objet aussi important pour la physique du globe et pour<lb/>le
                    perfectionnement de l&#x2019;art nautique est doublement digne<lb/>de
                    l&#x2019;intér&#x00EA;t d&#x2019;une Société qui, dès son origine, avec un
                    succès<lb/>toujours croissant, a fécondé le vaste champ des
                    sciences<lb/>exactes. Ce serait avoir peu suivi l&#x2019;histoire du
                        développement<lb/><pb n="128" facs="#f0002"/> progressi&#x017F; de nos
                    connaissances sur le <hi rendition="#i">magnétisme terrestre</hi><lb/>que de ne
                    pas se rappeler le grand nombre d&#x2019;observations<lb/>précieuses qui ont été
                    faites à différentes époques, et qui se<lb/>font encore dans les Iles
                    Britanniques et dans quelques parties<lb/>de la zone équinoxiale soumises au
                    m&#x00EA;me Empire. Il ne s&#x2019;agit<lb/>ici que du désir de rendre ces
                    observations plus utiles, c&#x2019;est-à-<lb/>dire plus propres à manifester de
                    grandes lois physiques, en<lb/>les coordonnant d&#x2019;après un plan uniforme,
                    et en les liant aux<lb/>observations qui se &#x017F;ont sur le continent de
                    l&#x2019;Europe et de<lb/>l&#x2019;Asie boréale.</p>
                <lb/>
                <p>Ayant été vivement occupé dans le cours de mon voyage<lb/>aux régions
                    équinoxiales de l&#x2019;Amérique, pendant les années<lb/>1799-1804, des
                    phénomènes de l&#x2019;intensité des forces magnéti-<lb/>ques, de
                    l&#x2019;inclinaison et de la déclinaison de l&#x2019;aiguille aimantée,<lb/>je
                    con&#x00E7;us, au retour dans ma patrie, le projet d&#x2019;examiner
                    la<lb/>marche des <hi rendition="#i">variations horaires de la déclinaison</hi>
                    et les<lb/><hi rendition="#i">perturbations</hi> qu&#x2019;éprouve cette marche,
                    en employant une<lb/>méthode que je croyais n&#x2019;avoir point encore été
                    suivie sur<lb/>une grande échelle. Je mesurai à Berlin, dans un vaste
                    jardin,<lb/>surtout à l&#x2019;époque des solstices et des équinoxes, pendant
                    les<lb/>années 1806 et 1807, d&#x2019;heure en heure (souvent de demi-<lb/>heure
                    en demi-heure), sans discontinuer pendant quatre, cinq<lb/>ou six jours et
                    autant de nuits, les changemens angulaires du<lb/>méridien magnétique. M.
                    Oltmanns, avantageusement connu<lb/>des astronomes par ses nombreux calculs de
                    positions géo-<lb/>graphiques, voulut bien partager avec moi les fatigues de
                    ce<lb/>travail. L&#x2019;instrument dont nous nous servions était une <hi
                        rendition="#i">lunette<lb/>aimantée</hi> de Prony, susceptible de
                    retournement sur son axe,<lb/>suspendue d&#x2019;après la méthode de Coulomb,
                    placée dans une<lb/>cage de verre et dirigée sur une mire très éloignée, dont
                    les<lb/>divisions, éclairées pendant la nuit, indiquaient jusqu&#x2019;à six
                    ou<lb/>sept secondes de variation horaire. Je fus frappé, en constatant<lb/>la
                    régularité habituelle d&#x2019;une <hi rendition="#i">période nocturne,</hi> de
                    la fréquence<lb/>des perturbations, surtout de ces oscillations dont
                    l&#x2019;amplitude<lb/>dépassait toutes les divisions de l&#x2019;échelle, qui
                    se répétaient<lb/>souvent aux m&#x00EA;mes heures, avant le lever du soleil, et
                    dont<lb/>les mouvemens violens et accélérés ne pouvaient &#x00EA;tre
                    attri-<lb/>bués à aucune cause mécanique accidentelle. Ces <hi rendition="#i"
                        >affollemens</hi><lb/><pb n="129" facs="#f0003"/> de l&#x2019;aiguille, dont
                    une certaine périodicité a été confirmée ré-<lb/>cemment par M. Kupffer,
                    d&#x2019;après le récit de son <hi rendition="#i">Voyage au<lb/>Caucase,</hi> me
                    paraissaient l&#x2019;effet d&#x2019;une réaction de l&#x2019;intérieur<lb/>du
                    globe vers sa surface, j&#x2019;oserais dire des <hi rendition="#i">orages
                        magnétiques,</hi><lb/>qui indiquent un changement rapide de tension. Je
                    <choice><sic>désirais</sic><corr type="editorial">désirai</corr></choice> dès<lb/>lors d&#x2019;établir, à l&#x2019;est et à l&#x2019;ouest du
                    méridien de Berlin, des<lb/>appareils semblables aux miens, pour obtenir des
                    observations<lb/>correspondantes faites à de grandes distances et aux
                    m&#x00EA;mes<lb/>heures; mais la tourmente politique de l&#x2019;Allemagne et
                    un<lb/>prompt départ pour la France, où je fus envoyé par mon<lb/>gouvernement,
                    entravèrent pour longtemps l&#x2019;exécution de<lb/>ce projet. Heureusement,
                    mon illustre ami, M. Arago,<lb/>entreprit, je crois vers l&#x2019;an 1818, après
                    son retour des c&#x00F4;tes<lb/>d&#x2019;Afrique et des prisons
                    d&#x2019;Espagne, une série d&#x2019;observations<lb/>de déclinaisons
                    magnétiques à l&#x2019;Observatoire de Paris, qui,<lb/>faites journellement à
                    des intervalles uniformément fixés, et<lb/>continuées, d&#x2019;après un
                    m&#x00EA;me plan, jusqu&#x2019;à ce jour, l&#x2019;empor-<lb/>tent, par leur
                    nombre et leur liaison mutuelle, sur tout ce qui<lb/>a été tenté dans ce genre
                    d&#x2019;investigations physiques. L&#x2019;appareil<lb/>de Gambey, dont on se
                    sert, est d&#x2019;une exécution par&#x017F;aite.<lb/>Muni de micromètres à
                    microscopes, il est d&#x2019;un emploi plus<lb/>commode et plus s&#x00FB;r que
                    la lunette de Prony, attachée à un<lb/>fort barreau aimanté de 20 &#x00BC;
                    pouces de longueur.</p>
                <lb/>
                <p>C&#x2019;est dans le cours de ce travail que M. Arago a découvert<lb/>et constaté
                    par de nombreux exemples un phénomène qui<lb/>diffère essentiellement de
                    l&#x2019;observation faite par Olof Hiorter<lb/>à Upsal, en 1741: il a reconnu
                    non-seulement que les aurores<lb/>boréales troublent la marche régulière des
                    déclinaisons ho-<lb/>raires là où elles ne sont pas visibles, mais aussi que dès
                    le<lb/>matin, souvent dix ou douze heures avant que le phénomène<lb/>lumineux se
                    développe dans un lieu très éloigné, ce phéno-<lb/>mène s&#x2019;annonce par la
                    forme particulière que présente la<lb/>courbe des variations diurnes,
                    c&#x2019;est-à-dire par la valeur des<lb/><hi rendition="#i">maxima</hi>
                    d&#x2019;élongation du matin et du soir. Un autre fait<lb/>nouveau se manifesta
                    dans les perturbations. M. Kupffer, ayant<lb/>établi à Kasan, presque aux
                    limites orientales de l&#x2019;Europe,<lb/>une boussole de Gambey, entièrement
                    semblable à celle dont<lb/>se sert M. Arago à Paris, les deux observateurs
                    purent se<lb/><pb n="130" facs="#f0004"/> convaincre, par un certain nombre de
                    mesures correspon-<lb/>dantes de déclinaison horaire, que, malgré une différence
                    de<lb/>longitude de plus de 47°, les perturbations étaient
                    isochrones.<lb/>C&#x2019;étaient comme des signaux qui, de l&#x2019;intérieur du
                    globe, arri-<lb/>vaient simultanément à sa surface, vers les bords de la
                    Seine<lb/>et du Wolga.</p>
                <lb/>
                <p>Lorsque, en 1827, je me fixai de nouveau à Berlin, mon<lb/>premier soin fut de
                    reprendre le cours des observations faites<lb/>à de petits intervalles, pendant
                    plusieurs jours et plusieurs<lb/>nuits, dans les deux années de 1806 et 1807. Je
                    t&#x00E2;chai, en<lb/>m&#x00EA;me temps, de généraliser les moyens
                    d&#x2019;observations simul-<lb/>tanées dont l&#x2019;emploi accidentel venait
                    de donner des résultats<lb/>si importans. Une boussole de Gambey fut placée dans
                        le<lb/><hi rendition="#i">pavillon magnétique,</hi> entièrement dépourvu de
                    &#x017F;er, que je fis<lb/>construire au milieu d&#x2019;un jardin. Le travail
                    régulier ne put<lb/>commencer que dans l&#x2019;automne de 1828. Appelé, au
                    printemps<lb/>de l&#x2019;année 1829, par S. M. l&#x2019;Empereur de Russie,
                    pour faire<lb/>un voyage minéralogique dans le nord de l&#x2019;Asie et à la
                    mer<lb/>Caspienne, j&#x2019;eus occasion d&#x2019;étendre rapidement la ligne
                    des<lb/>stations vers l&#x2019;est. A ma prière, l&#x2019;Académie Impériale
                    et<lb/>le Curateur de l&#x2019;Université de Kasan firent construire des<lb/><hi
                        rendition="#i">maisons magnétiques</hi> à Saint-Pétersbourg et à Kasan. Au
                    sein<lb/>de l&#x2019;Académie Impériale, dans une commission que j&#x2019;ai
                    eu<lb/>l&#x2019;honneur de présider, on discuta les avantages immenses
                    que<lb/>pouvait offrir à la connaissance des lois du magnétisme
                    terrestre,<lb/>la vaste étendue de pays limitée d&#x2019;un c&#x00F4;té par la
                    courbe sans<lb/>déclinaison de Doskino (entre Moscou et Kasan, ou plus
                    exac-<lb/>tement, d&#x2019;après M. Adolphe Erman, entre Osablikowo
                    et<lb/>Doskino, par lat. 56° 0&#x2032; et long. 40° 36&#x2032; à l&#x2019;est de
                    Paris), et<lb/>de l&#x2019;autre par la courbe sans déclinaison
                    d&#x2019;Arsentchewa, près<lb/>du lac Baikal, que l&#x2019;on croit identique
                    avec celle de Doskino,<lb/>par une différence de méridiens de 63° 21&#x2032;. Le
                    département<lb/>impérial des Mines ayant généreusement concouru au
                    m&#x00EA;me<lb/>but, des <hi rendition="#i">stations magnétiques</hi> ont été
                    établies successivement<lb/>à Moscou, à Barnaoul dont j&#x2019;ai trouvé la
                    position astrono-<lb/>mique au pied de l&#x2019;Altai par lat. 53° 19&#x2032;
                    21&#x2033;, long. 5<hi rendition="#sup">h</hi> 27&#x2032;<lb/>20&#x2033; (à
                    l&#x2019;est de Paris) et à Nertschinsk. L&#x2019;Académie de
                    Saint-<lb/>Pétersbourg a fait plus encore: elle a envoyé un astronome<lb/><pb
                        n="131" facs="#f0005"/> courageux et habile, M. George Fuss, frère de son
                    secrétaire<lb/>perpétuel, à Péking, et y a fait construire, dans le jardin
                    du<lb/>couvent des moines de rite grec, un <hi rendition="#i">pavillon
                        magnétique.</hi> On<lb/>ne peut faire mention de cette entreprise sans se
                    rappeler que<lb/>(selon le <hi rendition="#i">Penthsaoyani,</hi> histoire
                    naturelle médicale, composée<lb/>sous la dynastie des Soung, presque 400 ans
                    avant Christophe<lb/>Colomb et avant que les Européens eussent la moindre
                    notion<lb/>de la déclinaison magnétique) les Chinois suspendaient
                    leurs<lb/>aiguilles au moyen d&#x2019;un fil, pour leur donner le
                    mouvement<lb/>le plus libre, et qu&#x2019;ils savaient que, ainsi suspendues <hi
                        rendition="#i">à la Cou-<lb/>lomb</hi> (comme dans l&#x2019;appareil du
                    jésuite Lana au 17<hi rendition="#sup">e</hi> siècle),<lb/>les aiguilles
                    déclinaient au sud-est et ne s&#x2019;arr&#x00EA;taient jamais au<lb/>véritable
                    point sud. Depuis le retour de M. Fuss, un jeune<lb/>officier des mines, M.
                    Kowanko, que j&#x2019;ai eu le plaisir de<lb/>rencontrer dans l&#x2019;Oural,
                    continue en Chine les observations de<lb/>déclinaison horaire, correspondantes à
                    celles d&#x2019;Allemagne, de<lb/>Saint-Pétersbourg, de Kasan et de
                    Nicola&#x00EF;eff en Crimée, où<lb/>l&#x2019;amiral Greigh a fait établir une
                    boussole de Gambey confiée<lb/>au directeur de l&#x2019;Observatoire, M. Knorre.
                    J&#x2019;ai obtenu aussi<lb/>que dans les mines de Freiberg, en Saxe, dans une
                    galerie<lb/>d&#x2019;écoulement, à 35 toises de profondeur, un appareil
                    magné-<lb/>tique f&#x00FB;t placé. M. Reich, auquel on doit un excellent
                    travail<lb/>sur la température moyenne de la terre, à différentes
                    profon-<lb/>deurs, y observe assid&#x00FB;ment et à des époques convenues.
                    De<lb/>l&#x2019;Amérique du Sud, M. Boussingault, qui n&#x2019;a rien négligé
                    de<lb/>ce qui peut avancer les progrès de la physique du globe, nous<lb/>a
                    envoyé des observations de déclinaisons horaires faites à Mar-<lb/>mato, dans la
                    province d&#x2019;Antioquia, par les 5° 27&#x2032; de latitude<lb/>boréale, dans
                    un lieu où la déclinaison est orientale comme à<lb/>Kasan et à Barnaoul, en
                    Asie; tandis que sur les c&#x00F4;tes nord-<lb/>ouest du Nouveau Continent, à
                    Sitka, dans l&#x2019;Amérique russe,<lb/>le baron de Wrangel, également muni
                    d&#x2019;une boussole de Gam-<lb/>bey, a pris part aux observations simultanées
                    faites à l&#x2019;époque<lb/>des solstices et des équinoxes. Un amiral espagnol,
                    M. de<lb/>Laborde, ayant eu connaissance d&#x2019;une prière que
                    j&#x2019;avais<lb/>adressée à la <hi rendition="#i">Société patriotique</hi> de
                    la Havane, eut la bonté de<lb/>me charger, de son propre mouvement, de lui
                    envoyer des<lb/>instrumens qui serviraient à déterminer avec précision<lb/><pb
                        n="132" facs="#f0006"/> l&#x2019;inclinaison, la déclinaison absolue, les
                    variations horaires de<lb/>déclinaison et l&#x2019;intensité des forces
                    magnétiques. Ces précieux<lb/>instrumens, entièrement semblables à ceux que
                    possède l&#x2019;Ob-<lb/>servatoire de Paris, sont heureusement arrivés à
                    l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba;<lb/>mais le <choice><sic>cahngement</sic><corr type="editorial">changement</corr></choice> du commandement maritime à
                    la Havane<lb/>et d&#x2019;autres circonstances locales n&#x2019;ont point encore
                    permis<lb/>d&#x2019;établir la station magnétique sous le tropique du Cancer,
                    et<lb/>de faire usage des instrumens. Il en a été de m&#x00EA;me
                    jusqu&#x2019;ici<lb/>de la boussole de Gambey, que M. Arago a fait construire
                    à<lb/>ses frais, pour obtenir des observations de l&#x2019;intérieur du
                    Mexi-<lb/>que, où le sol s&#x2019;élève à plus de 6000 pieds au-dessus du
                    niveau<lb/>de la mer. Enfin, pendant mon dernier séjour à Paris, j&#x2019;ai
                    eu<lb/>l&#x2019;honneur de proposer à M. l&#x2019;amiral Duperré, ministre de
                    la<lb/>marine, de fonder une station magnétique en Islande. Cette<lb/>demande a
                    été accueillie avec l&#x2019;empressement le plus bien-<lb/>veillant, et
                    l&#x2019;instrument, déjà commandé, sera déposé cet été<lb/>m&#x00EA;me au port
                    de Reikiawik, lorsque l&#x2019;expédition qui avait été<lb/>dirigée vers le nord
                    à la recherche de M. de Blosseville et de<lb/>ses compagnons d&#x2019;infortune,
                    retournera en Islande pour y<lb/>continuer ses travaux scientifiques. On peut
                    &#x00EA;tre s&#x00FB;r que le<lb/>gouvernement danois, qui protége avec une si
                    noble ardeur<lb/>l&#x2019;astronomie et les progrès de l&#x2019;art nautique,
                    daignera favoriser<lb/>l&#x2019;établissement d&#x2019;une station magnétique
                    dans une de ses pos-<lb/>sessions voisine du cercle polaire. Au Chili, M. Gay a
                    fait<lb/>aussi un grand nombre d&#x2019;observations horaires
                    correspondan-<lb/>tes, d&#x2019;après les instructions de M. Arago.</p>
                <lb/>
                <p>Je suis entré dans ce long et minutieux détail historique<lb/>pour faire voir
                    jusqu&#x2019;où j&#x2019;ai réussi, conjointement avec mes<lb/>amis, à étendre
                    le concours d&#x2019;observations simultanées. Après<lb/>mon retour de Sibérie,
                    nous avons publié, M. Dove et moi,<lb/>en 1830, le tracé graphique des courbes
                    de déclinaisons<lb/>horaires de Berlin, Freiberg, Pétersbourg et
                    <choice><sic>Nicoal&#x00EF;eff</sic><corr type="editorial">Nicola&#x00EF;eff</corr></choice> en<lb/>Crimée, pour faire voir le parallélisme
                    qu&#x2019;affectent ces lignes,<lb/>malgré le grand éloignement des stations et
                    sous l&#x2019;influence<lb/>de perturbations extraordinaires. Dans la
                    comparaison des ob-<lb/>servations de Saint-Pétersbourg et de Nicola&#x00EF;eff,
                    on a pu faire<lb/>usage d&#x2019;observations faites dans des intervalles très
                    rapprochés<lb/>de 20 en 20 minutes. Il ne faut pas se persuader
                        cependant<lb/><pb n="133" facs="#f0007"/> que ce parallélisme
                    d&#x2019;inflexions existe toujours dans les cour-<lb/>bes horaires. Nous avons
                    éprouvé que, m&#x00EA;me dans des lieux<lb/>très voisins, par exemple à Berlin
                    et dans les mines de Frei-<lb/>berg, les réactions magnétiques de
                    l&#x2019;intérieur de la terre, vers<lb/>la surface, ne sont pas constamment
                    simultanées; que l&#x2019;une<lb/>des aiguilles présente des perturbations
                    considérables, tandis<lb/>que l&#x2019;autre continue cette marche régulière
                    qui, sous chaque<lb/>méridien, est fonction du temps vrai du lieu. J&#x2019;ai
                    proposé<lb/>aussi, dans le mémoire publié en 1830, pour le
                    concours<lb/>d&#x2019;observations simultanées, les époques suivantes:</p>
                <lb/>
                <list>
                    <item><list rendition="#rightBraced"><item>20 et 21 mars,</item>
                    <lb/>
                    <item>4 et 5 mai,</item>
                    <lb/>
                    <item>21 et 22 juin,</item>
                    <lb/>
                    <item>6 et 7 ao&#x00FB;t,</item>
                    <lb/>
                    <item>23 et 24 septembre,</item>
                    <lb/>
                    <item>5 et 6 novembre,</item>
                    <lb/>
                        <item>21 et 22 décembre,</item></list> depuis 4 h. du matin du premier<lb/>jour jusqu&#x2019;à
                        minuit du second<lb/>jour, en observant pour le<lb/>moins, dans chaque <hi
                            rendition="#i">station<lb/>magnétique,</hi> jour et
                        nuit,<lb/>d&#x2019;heure en heure.</item>
                </list>
                <lb/>
                <p>Comme plusieurs observateurs placés sur la ligne des stations<lb/>ont trouvé ces
                    époques trop rapprochées les unes des autres,<lb/>on a d&#x00FB; insister de
                    préférence sur le seul temps des solstices et<lb/>des équinoxes.</p>
                <lb/>
                <p>L&#x2019;Angleterre, depuis les travaux anciens de William Gil-<lb/>bert, Graham
                    et Halley, jusqu&#x2019;aux travaux modernes de<lb/>MM. Gilpin, Beaufoy (à
                    Bushey-Heath), Barlow et Christie,<lb/>a offert une riche collection de
                    matériaux propres à découvrir<lb/>les lois physiques qui règlent. les variations
                    de la déclinaison<lb/>magnétique, soit dans un m&#x00EA;me lieu, selon la
                    différence des<lb/>heures et des saisons, soit à différentes distances de
                    l&#x2019;équateur<lb/>magnétique et des lignes sans déclinaison. M. Gilpin a
                    ob-<lb/>servé chaque jour douze heures, pendant plus de seize mois.<lb/>Les
                    nombreuses observations du colonel Beaufoy ont été<lb/>régulièrement publiées
                    dans les <hi rendition="#i">Annales de Thomson.</hi> De<lb/>mémorables
                    expéditions dans les régions les plus inhospita-<lb/>lières du Nord ont fait
                    cueillir à MM. Sabine, Franklin, Hood,<lb/>Parry, Henry Foster, Beechey et James
                    Clarck Ross, une riche<lb/>moisson d&#x2019;observations importantes.
                    C&#x2019;est sous le rapport du<lb/>magnétisme terrestre et de la météorologie
                    que la géographie<lb/><pb n="134" facs="#f0008"/> physique doit un accroissement
                    considérable de connaissances<lb/>aux tentatives faites récemment pour
                    déterminer la forme du<lb/><hi rendition="#i">Détroit</hi> ou <hi rendition="#i"
                        >Passage du Nord-Ouest.</hi> Elle en doit aussi aux<lb/>périlleuses
                    explorations des c&#x00F4;tes glacées d&#x2019;Asie par les capi-<lb/>taines
                    Wrangel, Lütke et Anjou. Pendant le cours de ces<lb/>nobles efforts, une
                    impulsion inattendue a été donnée aux<lb/>sciences physiques. Une partie de la
                    philosophie naturelle dont<lb/>les progrès théoriques avaient été si lents
                    depuis deux siècles,<lb/>a jeté un vif éclat et fécondé d&#x2019;autres
                    sciences. Tel a été<lb/>l&#x2019;effet des grandes découvertes d&#x2019;Oersted,
                    Arago, Ampère,<lb/>Seebeck et Faraday sur la nature des forces
                    électro-magné-<lb/>tiques. Excités par ce concours de talens et de travaux
                    ingé-<lb/>nieux de savans voyageurs, MM. Hansteen, Due et Adolphe<lb/>Erman, ont
                    exploré, dans toute l&#x2019;immense étendue de l&#x2019;Asie<lb/>boréale, par
                    la réunion heureuse de moyens astronomiques et<lb/>physiques très exacts,
                    presque pour une m&#x00EA;me époque, la<lb/>trace des courbes isoclines,
                    isogones et isodynamiques. En<lb/>parlant de ce grand travail, que M. Hansteen
                    avait con&#x00E7;u et<lb/>proposé depuis longtemps, je devrais peut-&#x00EA;tre
                    passer sous<lb/>silence les observations d&#x2019;inclinaison magnétique que
                    j&#x2019;ai faites<lb/>sur la frontière peu visitée de la Dzongarie chinoise et
                    sur les<lb/>bords de la mer Caspienne, observations publiées dans le
                    deu-<lb/>xième volume de mes <hi rendition="#i">Fragmens asiatiques.</hi> Mon
                    savant com-<lb/>patriote, M. Adolphe <choice><sic>Erman</sic><corr type="editorial">Erman,</corr></choice> embarqué au Kamtschatka
                    et<lb/>retournant en Europe par le cap Horn, a eu le rare avantage<lb/>de
                    continuer, pendant une longue navigation, la mesure des<lb/>trois manifestations
                    du magnétisme terrestre à la surface du<lb/>globe. Il a pu employer les
                    m&#x00EA;mes instrumens et les m&#x00EA;mes<lb/>méthodes qui lui avaient servi
                    de Berlin à l&#x2019;embouchure de<lb/>l&#x2019;Obi, et de cette embouchure à la
                    mer d&#x2019;Okhotsk.</p>
                <lb/>
                <p>Ce qui caractérise notre époque, dans un temps marqué<lb/>par de grandes
                    découvertes d&#x2019;optique, d&#x2019;électricité et de ma-<lb/>gnétisme,
                    c&#x2019;est la possibilité de lier les phénomènes par la<lb/>généralisation des
                    lois empiriques, c&#x2019;est le secours mutuel que<lb/>se rendent des sciences
                    restées longtemps isolées. Aujourd&#x2019;hui,<lb/>de simples observations de
                    déclinaison horaire ou d&#x2019;intensité<lb/>magnétique, faites simultanément
                    dans des endroits très éloi-<lb/>gnés les uns des autres, nous révèlent, pour
                    ainsi dire, ce qui<lb/><pb n="135" facs="#f0009"/> se passe à de grandes
                    profondeurs dans l&#x2019;intérieur de notre<lb/>planète, ou dans les régions
                    supérieures de l&#x2019;atmosphère. Ces<lb/>émanations lumineuses, ces
                    explosions polaires qui accom-<lb/>pagnent l&#x2019;orage magnétique, semblent
                    succéder à de grands<lb/>changemens qu&#x2019;éprouve la <hi rendition="#i"
                        >tension</hi> habituelle ou moyenne du<lb/>magnétisme terrestre.</p>
                <lb/>
                <p>Il serait, Monseigneur, d&#x2019;un vif intér&#x00EA;t pour
                    l&#x2019;avancement<lb/>des sciences mathématiques et physiques, que, sous
                    votre<lb/>présidence et sous vos auspices, la Société Royale de Londres,<lb/>à
                    laquelle je me fais gloire d&#x2019;appartenir depuis vingt
                    ans,<lb/>voul&#x00FB;t bien exercer sa puissante influence en étendant
                        la<lb/><hi rendition="#i">ligne d&#x2019;observations simultanées,</hi> et
                    en fondant des <hi rendition="#i">stations<lb/>magnétiques permanentes,</hi>
                    soit dans la région des tropiques, des<lb/>deux c&#x00F4;tés de
                    l&#x2019;équateur magnétique dont la proximité diminue<lb/>nécessairement
                    l&#x2019;amplitude des déclinaisons horaires, soit dans<lb/>les hautes latitudes
                    de l&#x2019;hémisphère austral et au Canada. J&#x2019;ose<lb/>proposer ce
                    dernier point, parce que les observations de dé-<lb/>clinaisons horaires faites
                    dans la vaste étendue des Etats-Unis,<lb/>sont encore très rares. Celles de
                    Salem (de 1810), calculées<lb/>par M. Bowditch et comparées par M. Arago aux
                    observa-<lb/>tions de Cassini, Gilpin et Beaufroy, méritent
                    cependant<lb/>beaucoup d&#x2019;éloges. Elles pourront guider les observateurs
                    du<lb/>Canada, pour examiner si, contrairement à ce qui arrive
                    dans<lb/>l&#x2019;Europe occidentale, la déclinaison n&#x2019;y diminue pas dans
                    l&#x2019;in-<lb/>tervalle entre l&#x2019;équinoxe du printemps et le solstice
                    d&#x2019;été. Dans<lb/>un mémoire que j&#x2019;ai publié il y a cinq ans,
                    j&#x2019;ai désigné, comme<lb/><hi rendition="#i">stations magnétiques</hi>
                    extr&#x00EA;mement favorables pour les progrès<lb/>de nos connaissances: la
                    Nouvelle-Hollande, Ceylan, l&#x2019;&#x00EE;le<lb/>Maurice, le cap de
                    Bonne-Espérance (illustré de nouveau par<lb/>les travaux de sir John Herschel),
                    l&#x2019;&#x00EE;le Sainte-Hélène, quelque<lb/>point sur la c&#x00F4;te
                    orientale de l&#x2019;Amérique du Sud et Québec.<lb/>Déjà dans le siècle passé,
                    en 1794 et 1795, un voyageur an-<lb/>glais, M. Macdonald, avait fait des
                    observations nouvelles et<lb/>importantes sur la marche diurne de
                    l&#x2019;aiguille à Sumatra et à<lb/>Sainte-Hélène, observations qui ont été
                    confirmées et étendues<lb/>sur une grande échelle, dans les expéditions
                    scientifiques des<lb/>capitaines Freycinet et Duperrey, l&#x2019;un commandant
                    (1817-<lb/>1820) la corvette <hi rendition="#i">l&#x2019;Uranie,</hi>
                    l&#x2019;autre, qui a coupé six fois l&#x2019;équa-<lb/><pb n="136"
                        facs="#f0010"/> teur magnétique, commandant (1822-1825) la corvette <hi
                        rendition="#i">la<lb/>Coquille.</hi> Pour avancer rapidement la théorie des
                    phénomènes<lb/>du magnétisme terrestre, ou du moins pour établir avec
                    plus<lb/>de précision des lois empiriques, il faudrait à la fois
                    prolonger<lb/>et varier les lignes d&#x2019;<hi rendition="#i">observations
                        correspondantes,</hi> distinguer<lb/>dans les observations de variations
                    horaires ce qui est d&#x00FB; à<lb/>l&#x2019;influence des saisons, au temps
                    serein et au temps couvert<lb/>et de pluies abondantes, aux heures du jour et de
                    la nuit, au<lb/>temps vrai de chaque lieu, c&#x2019;est-à-dire à
                    l&#x2019;influence du soleil<lb/>et ce qui est isochrone sous des méridiens
                    différens: il faudrait<lb/>réunir à ces observations de déclinaison horaire
                    celles de la<lb/>marche annuelle de la <hi rendition="#i">déclinaison
                        absolue,</hi> de l&#x2019;<hi rendition="#i">inclinaison
                        de<lb/>l&#x2019;aiguille</hi> et de l&#x2019;<hi rendition="#i">intensité
                        des forces magnétiques</hi> dont l&#x2019;accrois-<lb/>sement depuis
                    l&#x2019;équateur magnétique aux p&#x00F4;les est inégal<lb/>dans
                    l&#x2019;hémisphère occidental américain et dans
                    l&#x2019;hémisphère<lb/>oriental asiatique. Toutes ces données, bases
                    indispensables<lb/>d&#x2019;une théorie future, ne peuvent acquérir de
                    l&#x2019;importance<lb/>et de la certitude que par le moyen
                    d&#x2019;établissemens qui restent<lb/>permanens pendant un grand nombre
                    d&#x2019;années, <hi rendition="#i"><choice><sic>Observa-<lb/>oires</sic><corr type="editorial">Observa-<lb/>toires,</corr></choice> de physique</hi> dans
                    lesquels on répète la recherche des<lb/>élémens numériques à des intervalles de
                    temps convenus et<lb/>par des instrumens semblables. Les voyageurs qui
                    traversent<lb/>un pays dans une seule direction et à une seule époque, ne
                    font<lb/>que préparer un travail qui doit embrasser le tracé complet<lb/>des
                    lignes sans déclinaison à des intervalles également espacés,<lb/>le déplacement
                    progressif des n&#x0153;uds ou points d&#x2019;intersection<lb/>des équateurs
                    magnétique et terrestre, les changemens de<lb/><choice><sic><hi rendition="#i">t</hi>orme</sic><corr type="editorial">forme</corr></choice>
                    dans les lignes isogones et isodynamiques,
                    l&#x2019;influence<lb/>qu&#x2019;<choice><sic>exerce</sic><corr type="editorial">exercent</corr></choice> indubitablement la configuration et
                    l&#x2019;articulation des<lb/>continens sur la marche lente ou accélérée de ces
                    courbes.<lb/>Heureux si les essais isolés des voyageurs, dont il
                    m&#x2019;appartient<lb/>de plaider la cause, ont contribué à vivifier un genre
                    de re-<lb/>cherches qui est l&#x2019;ouvrage des siècles, et qui exige à la fois
                    le<lb/>concours de beaucoup d&#x2019;observateurs distribués d&#x2019;après
                    un<lb/>plan m&#x00FB;rement discuté, et une direction qui émane de
                    plusieurs<lb/>grands centres scientifiques de l&#x2019;Europe. Cette direction
                    ne se<lb/>renfermera pas, et pour toujours, dans le cercle étroit
                    des<lb/>m&#x00EA;mes instructions; elle saura les varier librement
                        d&#x2019;après<lb/><pb n="137" facs="#f0011"/> l&#x2019;état progressif des
                    connaissances physiques et les per&#x017F;ection-<lb/>nemens apportés aux
                    instrumens et aux méthodes d&#x2019;observa-<lb/>tion.</p>
                <lb/>
                <p>En suppliant Votre Altesse Royale de daigner communiquer<lb/>cette lettre à la
                    Société illustre que vous présidez, il ne m&#x2019;ap-<lb/>partient aucunement
                    d&#x2019;examiner quelles sont les <hi rendition="#i">stations
                        ma-<lb/>gnétiques</hi> qui méritent la préférence pour le moment et
                    que<lb/>les circonstances locales permettent d&#x2019;établir. Il me suffit
                    d&#x2019;a-<lb/>voir réclamé le concours de la Société Royale de Londres
                    pour<lb/>donner une nouvelle vie à une entreprise utile, et dont
                    je<lb/>m&#x2019;occupe depuis un grand nombre d&#x2019;années. J&#x2019;ose
                    simplement<lb/>hasarder le v&#x0153;u que, dans le cas où ma proposition serait
                    ac-<lb/>cueillie avec indulgence, la Société Royale voul&#x00FB;t bien
                    entrer<lb/>directement en communication avec la <hi rendition="#i">Société
                        Royale de<lb/>Göttingue,</hi> l&#x2019;<hi rendition="#i">Institut Royal de
                        France</hi> et l&#x2019;<hi rendition="#i">Académie Impériale<lb/>de
                        Russie,</hi> pour adopter les mesures les plus propres à com-<lb/>biner ce
                    que l&#x2019;on projette d&#x2019;établir avec ce qui existe déjà sur<lb/>une
                    étendue de surface assez considérable. Peut-&#x00EA;tre voudrait-<lb/>on aussi
                    se concerter d&#x2019;avance sur le mode de publication des<lb/><hi
                        rendition="#i">observations partielles</hi> et (si le calcul n&#x2019;exige
                    pas trop de<lb/>temps et ne retarde pas trop les communications) sur la
                    publi-<lb/>cation des <hi rendition="#i">résultats moyens.</hi> C&#x2019;est un
                    des heureux effets de la<lb/>civilisation et des progrès de la raison,
                    qu&#x2019;en s&#x2019;adressant aux<lb/>Sociétés savantes, on peut compter sur
                    le concours général<lb/>des volontés, dès qu&#x2019;il s&#x2019;agit de
                    l&#x2019;avancement des sciences ou<lb/>du développement intellectuel de
                    l&#x2019;humanité.</p>
                <lb/>
                <p>Des travaux, d&#x2019;une surprenante précision, ont été exécutés,<lb/>depuis
                    quelques années, dans un pavillon magnétique de<lb/>l&#x2019;Observatoire de
                    Göttingue, avec des appareils d&#x2019;une force<lb/>extraordinaire. Ces
                    travaux, bien dignes de fixer l&#x2019;attention<lb/>des physiciens, offrent un
                    mode plus précis de mesurer les<lb/>variations horaires. Le barreau aimanté est
                    d&#x2019;une dimension<lb/>beaucoup plus grande encore que le barreau de la <hi
                        rendition="#i">lunette<lb/>aimantée</hi> de Prony: il est muni à son
                    extrémité d&#x2019;un miroir dans<lb/>lequel se réfléchissent les divisions
                    d&#x2019;une mire plus ou moins<lb/>éloignée, selon la valeur angulaire
                    qu&#x2019;on désire donner à ses<lb/>divisions. Par l&#x2019;emploi de ce moyen
                    perfectionné, l&#x2019;observateur<lb/>n&#x2019;a pas besoin d&#x2019;approcher
                    du barreau aimanté, et (en évitant<lb/><pb n="138" facs="#f0012"/> les courans
                    d&#x2019;air que peuvent faire na&#x00EE;tre la proximité du corps<lb/>humain,
                    ou, pendant la nuit, celle d&#x2019;une lampe) on parvient<lb/>à observer dans
                    les plus petits intervalles de temps. Le grand<lb/>géomètre, M. Gauss, auquel
                    nous devons ce mode d&#x2019;observa-<lb/>tion, de m&#x00EA;me que le moyen de
                    réduire à une mesure absolue<lb/>l&#x2019;intensité de la force magnétique dans
                    un lieu quelconque de<lb/>la terre, et l&#x2019;invention ingénieuse d&#x2019;un
                        <hi rendition="#i">magnétomètre</hi> mis en<lb/>mouvement par un <hi
                        rendition="#i">multiplicateur d&#x2019;induction,</hi> a publié,
                    dans<lb/>les années 1834 et 1835, des séries d&#x2019;observations
                    simultanées<lb/>faites de 5 en 5 ou de 10 en 10 minutes, avec des
                    appareils<lb/>semblables, à Göttingue, Copenhague, Altona, Brunswic,
                    Leip-<lb/>zig, Berlin (où, près du nouvel Observatoire royal, M. Encke<lb/>a
                    déjà établi une maison magnétique très spacieuse), Milan<lb/>et Rome.
                    L&#x2019;Ephéméride allemande (<hi rendition="#i">Jahrbuch für</hi> 1836)
                    de<lb/>M. Schumacher prouve graphiquement, et par le parallélisme<lb/>des plus
                    petites inflexions des courbes horaires, la simultanéité<lb/>des perturbations à
                    Milan et à Copenhague, deux villes dont<lb/>la différence de latitude est de 10°
                    13&#x2032;. M. Gauss a d&#x2019;abord<lb/>observé aux époques que j&#x2019;avais
                    proposées en 1830; mais dans<lb/>l&#x2019;intér&#x00EA;t de rapporter les
                    mesures angulaires de déclinaison<lb/>magnétique aux plus petits intervalles de
                    temps (le 7 février<lb/>1834, des changemens de 6 minutes en arc correspondaient
                    à<lb/>une seule minute de temps), M. Gauss a réduit les 44
                    heures<lb/>d&#x2019;observations simultanées à la durée de 24 heures: il a
                    pres-<lb/>crit, pour les stations qui sont munies de ses nouveaux
                    appa-<lb/>reils, six époques de l&#x2019;année, c&#x2019;est-à-dire les derniers
                    samedis<lb/>de chaque mois, à nombre de jours impair. Les barreaux<lb/>aimantés
                    qu&#x2019;il emploie comme magnétomètres, sont, les petits,<lb/>d&#x2019;un
                    poids de 4 livres, les grands de 25 livres. Le curieux<lb/><hi rendition="#i"
                        >appareil d&#x2019;induction</hi> propre à rendre sensibles et
                    mesurables<lb/>les mouvemens d&#x2019;oscillation que prédit une théorie,
                    fondée<lb/>sur l&#x2019;admirable découverte de M. Faraday, est composé
                    de<lb/>deux barreaux accouplés, chacun d&#x2019;un poids de 25 livres.
                    J&#x2019;ai<lb/>d&#x00FB; rappeler les beaux travaux de M. Gauss, pour que
                    ceux<lb/>des membres de la <hi rendition="#i">Société Royale de Londres</hi> qui
                    ont le plus<lb/>avancé l&#x2019;étude du magnétisme terrestre, et qui
                    connaissent la<lb/>localité des établissemens coloniaux, veuillent bien prendre
                    en<lb/>considération, si, dans les nouvelles stations à établir, on doit<lb/><pb
                        n="139" facs="#f0013"/> employer des barreaux d&#x2019;un grand poids munis
                    d&#x2019;un miroir<lb/>et suspendus dans un pavillon soigneusement fermé, ou si
                    l&#x2019;on<lb/>doit faire usage de la boussole de Gambey, dont jusqu&#x2019;ici
                    on<lb/>s&#x2019;est uniformément servi dans nos anciennes stations
                    d&#x2019;Europe<lb/>et d&#x2019;Asie. En discutant cette question, on évaluera
                    sans doute<lb/>les avantages qui naissent, dans l&#x2019;appareil de M. Gauss,
                    de la<lb/>moindre mobilité des barreaux par des courans d&#x2019;air,
                    comme<lb/>de la lecture aisée et rapide des divisions angulaires en de<lb/>très
                    petits intervalles de temps. Mon désir n&#x2019;est que de
                    voir<lb/>s&#x2019;étendre les lignes de stations magnétiques, quels que
                    soient<lb/>les moyens par lesquels on parvienne à obtenir la précision
                    des<lb/>observations correspondantes. Je dois rappeler aussi que
                    deux<lb/>voyageurs instruits, MM. Sartorius et Listing, munis
                    d&#x2019;instru-<lb/>mens de petites dimensions et très portatifs, ont employé
                    avec<lb/>beaucoup de succès la méthode du grand géomètre de Göttin-<lb/>gue,
                    dans leurs excursions à Naples et en Sicile.</p>
                <lb/>
                <p>Je supplie Votre Altesse Royale d&#x2019;excuser l&#x2019;étendue
                    des<lb/>développemens que renferment ces lignes. J&#x2019;ai pensé qu&#x2019;il
                    se-<lb/>rait utile de réunir sous un m&#x00EA;me point de vue ce qui a
                    été<lb/>fait ou préparé dans les divers pays pour atteindre le but
                    d&#x2019;un<lb/>grand travail simultané sur les lois du magnétisme
                    terrestre.</p>
                <lb/>
                <closer><salute xml:id="s1-1" next="#s1-2">Agréez, Monseigneur, l&#x2019;hommage du plus profond respect<lb/>avec lequel
                    j&#x2019;ai l&#x2019;honneur d&#x2019;&#x00EA;tre</salute>
                <lb/>
                <cb/>
                <dateline>Berlin, en Avril 1836.</dateline>
                <lb/>
                <cb/>
                <salute xml:id="s1-2" prev="#s1-1">De V. A. R.<lb/>etc., etc.</salute>
                    <lb/>
                    <signed><hi rendition="#k">Alexandre de
                            Humboldt.</hi></signed></closer>
            </div>
            <lb/>
        </body>
        <back/>

    </text>
</TEI>
