<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-20" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="5" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>NOTICE<lb break="yes"/>DE DEUX TENTATIVES<lb break="yes"/>D&#x2019;ASCENSION DU CHIMBORAZO,<lb break="yes"/>PAR ALEXANDRE DE HUMBOLDT <note place="foot" n="(1)">Le pied employé dans ce mémoire est le pied de<lb break="yes" />Paris, et le thermomètre est le centigrade. (Le mémoire est<lb break="yes" />traduit de l&#x2019;allemand et a paru pour la première fois dans<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Schumacher, Iahrbuch für</hi> 1837).</note>.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Personne n&#x2019;a encore atteint aux cimes des plus<lb break="yes"/>hautes montagnes des deux continents: le Dhava-<lb break="no"/>laghiri (Mont-Blanc), et le Djavahir dans l&#x2019;ancien;<lb break="yes"/>le Sorata et l&#x2019;Illimani dans le nouveau sont restés<lb break="yes"/>inaccessibles. Le point le plus élevé auquel, dans les<lb break="yes"/>deux continents, on soit parvenu, est la pente sud-<lb break="no"/>
                    <pb n="6" facs="#f0002"/> est du Chimborazo, dans l&#x2019;Amérique. Des voyageurs<lb break="yes"/>sont arrivés presque à 18,500 <choice><sic>pieds</sic><corr type="editorial">pieds,</corr></choice> savoir une<lb break="yes"/>fois en 1802, à 3016 toises, et une autre fois en<lb break="yes"/>décembre 1831, à 3080 toises d&#x2019;altitude. Des<lb break="yes"/>mesures barométriques ont été effectuées, dans<lb break="yes" />les Andes, à une hauteur de 3720 pieds au-des-<lb break="no"/>sus de la cime du Mont-Blanc. L&#x2019;élévation de ce<lb break="yes"/>dernier est si peu considérable en comparaison de<lb break="yes"/>la forme des Cordillères que dans celles-ci des cols<lb break="yes"/>très fréquentés et m&#x00EA;me le quartier haut de la<lb break="yes"/>grande ville de Potosi, ne sont que de 323 toises<lb break="yes"/>plus bas que la cime du Mont-Blanc. J&#x2019;ai pensé qu&#x2019;il<lb break="yes"/>était nécessaire d&#x2019;exposer d&#x2019;abord ce petit nombre<lb break="yes"/>de données numériques, afin de pouvoir présenter<lb break="yes"/>à l&#x2019;imagination des points déterminés qui la met-<lb break="no"/>tent en état de considérer la surface du globe sous<lb break="yes"/>le rapport hypsométrique et en quelque sorte plas-<lb break="no"/>tique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Atteindre à de grandes hauteurs est de peu d&#x2019;in-<lb break="no" />tér&#x00EA;t pour la science quand elles sont situées beau-<lb break="no" />coup au-dessus de la limite des neiges et qu&#x2019;elles<lb break="yes"/>ne peuvent &#x00EA;tre visitées que pendant un temps<lb break="yes"/>très limité. Des mesures faites au moyen du baro-<lb break="no"/>mètre assurent, à la vérité, l&#x2019;avantage d&#x2019;obtenir<lb break="yes"/>promptement des résultats; toutefois les cimes sont<lb break="yes"/>généralement entourées de plateaux convenables<lb break="yes"/>pour une opération trigonométrique, et où tous les<lb break="yes"/>éléments de la mesure peuvent &#x00EA;tre vérifiés à plu-<lb break="no"/>sieurs reprises, tandis qu&#x2019;une mesure par le baro-<lb break="no"/>
                    <pb n="7" facs="#f0003"/> mètre peut produire des erreurs considérables dans<lb break="yes"/>les résultats, à cause des courants d&#x2019;air ascendants<lb break="yes"/>et descendants le long des flancs de la montagne,<lb break="yes"/>et à cause des variations dans la température qu&#x2019;ils<lb break="yes"/>occasionnent. La nature de la roche est dérobée<lb break="yes" />aux observations géognostiques, par la neige perpé-<lb break="no"/>tuelle qui la couvre, puisque seulement des ar&#x00EA;tes<lb break="yes"/>de rochers isolées et montrant des couches décom-<lb break="no"/>posées percent cette enveloppe. La vie organique est<lb break="yes"/>morte dans ces hautes solitudes de la surface du<lb break="yes"/>globe. A peine voit-on s&#x2019;égarer dans les couches<lb break="yes"/>raréfiées de l&#x2019;atmosphère le condor ou des insectes<lb break="yes"/>ailés, encore ceux-ci sont-ils involontairement éle-<lb break="no"/>vés par des courants d&#x2019;air. Si les savants accordent<lb break="yes"/>à peine un intér&#x00EA;t sérieux aux efforts des physiciens<lb break="yes"/>qui t&#x00E2;chent d&#x2019;escalader les cimes les plus hautes, au<lb break="yes"/>contraire, l&#x2019;opinion générale prend une part très<lb break="yes"/>vive aux tentatives de ce genre. Ce qui para&#x00EE;t inac-<lb break="no"/>cessible, a un certain attrait mystérieux; on veut<lb break="yes"/>que tout soit examiné, que ce qui ne peut pas &#x00EA;tre<lb break="yes"/>atteint soit au moins essayé. Le Chimborazo est<lb break="yes"/>devenu l&#x2019;objet continuel des questions qui m&#x2019;ont été<lb break="yes"/>adressées depuis mon premier retour en Europe.<lb break="yes"/>Etablir les lois les plus importantes de la nature,<lb break="yes"/>faire le tableau le plus animé des zones de végé-<lb break="no"/>taux, et des différences de climat disposées comme<lb break="yes"/>par couche les unes au-dessus des autres et déter-<lb break="no"/>minant les travaux de l&#x2019;agriculture, ont rarement été<lb break="yes"/>des objets assez puissants pour détourner l&#x2019;attention<lb break="yes"/>
                    <pb n="8" facs="#f0004"/> de dessus la cime neigeuse que l&#x2019;on regardait, avant<lb break="yes"/>le voyage de M. Pentland en Bolivie, comme le point<lb break="yes"/>culminant de l&#x2019;immense cha&#x00EE;ne des Andes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je vais extraire de la partie encore inédite de mes<lb break="yes"/>journaux le simple récit d&#x2019;une excursion dans les<lb break="yes"/>montagnes. Le détail complet des mesures trigono-<lb break="no"/>métriques que j&#x2019;ai faites dans la plaine de Tapia, près<lb break="yes"/>du Nuevo-Riobamba, a été publié peu de temps<lb break="yes"/>après mon retour dans le tome premier de mes <hi rendition="#i">Obser-<lb break="no"/>vations astronomiques.</hi> J&#x2019;ai essayé de présenter à la<lb break="yes"/>vue, dans une planche de mon <hi rendition="#i">Atlas géographique et<lb break="yes"/>physique de l&#x2019;Amérique méridionale</hi> le tableau de<lb break="yes"/>la géographie des plantes sur la pente du Chimbo-<lb break="no"/>razo et des montagnes voisines, depuis le rivage de<lb break="yes"/>la mer, jusqu&#x2019;à 14,800 pieds d&#x2019;altitude, d&#x2019;après les<lb break="yes"/>excellentes déterminations que M. Kunth a faites<lb break="yes"/>des végétaux alpins que M. Bonpland et moi nous<lb break="yes"/>avions recueillis sur le dos des Andes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le récit de mon ascension au Chimborazo qui ne<lb break="yes"/>peut offrir que peu d&#x2019;intér&#x00EA;t dramatique était réservé<lb break="yes"/>pour le quatrième et dernier tome de mon <hi rendition="#i">voyage<lb break="yes"/>aux régions équinoxiales.</hi> Mais M. Boussingault,<lb break="yes"/>l&#x2019;un des plus capables et des plus instruits parmi les<lb break="yes"/>voyageurs de notre temps, et mon ami de plusieurs<lb break="yes"/>années, ayant décrit récemment dans les <hi rendition="#i">Annales<lb break="yes"/>de chimie et de physique</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Voyez aussi <hi rendition="#i">Poggendorf&#x2019;s Annalen der Physik,</hi>
                        <lb break="yes"/>t. XXXII, p. 193-220.</note>, à ma prière, une en-<lb break="no"/>
                    <pb n="9" facs="#f0005"/> treprise entièrement semblable à la mienne, et nos<lb break="yes"/>observations se complétant mutuellement, j&#x2019;ose<lb break="yes"/>espérer que ce simple fragment d&#x2019;un journal que je<lb break="yes"/>publie ici, sera accueilli avec indulgence. Je m&#x2019;abs-<lb break="no"/>tiendrai de toute discussion de détails relative à la<lb break="yes"/>géognosie et à la physique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le 22 juin 1799 j&#x2019;avais été dans le cratère du Pic<lb break="yes"/>de Ténériffe; trois ans après, presque jour pour jour,<lb break="yes"/>le 23 juin 1802, je parvins très près de la cime du<lb break="yes"/>Chimborazo, plus élevée de 6700 pieds. Après un<lb break="yes"/>long séjour sur le plateau de Quito, un des cantons<lb break="yes"/>les plus singuliers et les plus pittoresques du monde,<lb break="yes"/>nous pr&#x00EE;mes notre course vers les for&#x00EA;ts de quin-<lb break="no"/>quina de Loxa, puis vers le cours supérieur du fleuve<lb break="yes"/>des Amazones, à l&#x2019;ouest du détroit ou Pongo de<lb break="yes"/>Manseriche, enfin à travers les déserts sablonneux<lb break="yes"/>le long de la c&#x00F4;te du Pérou baignée par le Grand<lb break="yes"/>Océan, afin de gagner Lima où nous devions observer<lb break="yes"/>le passage de Mercure sur le disque du soleil. Le 9<lb break="yes"/>novembre 1802, dans la grande plaine couverte de<lb break="yes" />pierres-ponces où l&#x2019;on commen&#x00E7;ait à reb&#x00E2;tir, après<lb break="yes"/>le terrible tremblement de terre du 4 février 1797,<lb break="yes"/>la nouvelle ville de Riobamba, nous jou&#x00EE;mes pen-<lb break="no"/>dant plusieurs jours de la vue magnifique de la cime<lb break="yes"/>du Chimborazo qui a la forme d&#x2019;une cloche ou d&#x2019;un<lb break="yes"/>d&#x00F4;me; le temps était superbe et très favorable pour<lb break="yes"/>les mesures trigonométriques. Nous avions à l&#x2019;aide<lb break="yes"/>d&#x2019;une grande lunette examiné le manteau neigeux<lb break="yes"/>de cette montagne, encore éloigné de nous de<lb break="yes"/>
                    <pb n="10" facs="#f0006"/> 15,700 toises et nous avions découvert plusieurs<lb break="yes"/>ar&#x00EA;tes de rochers qui semblables à des bandes noires<lb break="yes"/>et arides per&#x00E7;aient les neiges éternelles, se dirigeaient<lb break="yes"/>vers la cime, et nous donnaient quelque espérance<lb break="yes"/>de pouvoir par leur moyen poser s&#x00FB;rement le pied<lb break="yes"/>dans la région neigeuse.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nuevo-Riobamba est situé en vue du Capac-Urcu,<lb break="yes"/>montagne énorme aujourd&#x2019;hui dentelée, nommée<lb break="yes"/>El-Altar par les Espagnols, qui suivant une tradi-<lb break="no"/>tion des Indiens, fut jadis plus haute que le Chim-<lb break="no"/>borazo, et qui après avoir longtemps vomi du feu,<lb break="yes"/>s&#x2019;écroula. Ce phénomène qui répandit la terreur,<lb break="yes"/>arriva peu de temps avant la conqu&#x00EA;te de Quito par<lb break="yes"/>l&#x2019;Inca Tupac Yupanqui. Il ne faut pas confondre<lb break="yes"/>Nuevo-Riobamba avec l&#x2019;ancien Riobamba des gran-<lb break="no"/>des cartes de la Condamine et de Maldonado. Cette<lb break="yes" />dernière ville fut totalement détruite par la catas-<lb break="no"/>trophe du 4 février 1797 qui en quelques minutes<lb break="yes"/>fit périr quarante cinq mille hommes. Nuevo-Rio-<lb break="no"/>bamba est situé, d&#x2019;après mes mesures chronomé-<lb break="no"/>triques, à 42 secondes en temps plus à l&#x2019;est que l&#x2019;an-<lb break="no"/>cien Riobamba, mais presque sous la m&#x00EA;me latitude<lb break="yes"/>(1° 41&#x2032; 46&#x2033; S.)</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans la plaine de Tapia, où le 22 juin nous com-<lb break="no" />men&#x00E7;&#x00E2;mes notre excursion au Chimborazo, nous<lb break="yes" />étions déjà à 8898 pieds <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Par conséquent 2890 mètr. M. Boussingault a trouvé<lb break="yes"/>2870 mètr., et, d&#x2019;après la chaleur du sol, que la tempéra-</note> (1483 toises) au-dessus<lb break="yes"/>
                    <pb n="11" facs="#f0007"/> du niveau du Grand Océan. Cette plaine haute est une<lb break="yes"/>partie du fond de la vallée comprise entre deux cha&#x00EE;-<lb break="no"/>nes des Andes, celle du Cotopaxi et du Tungurahua,<lb break="yes"/>volcans gigantesques à l&#x2019;est, et celle de l&#x2019;Iliniza et du<lb break="yes"/>Chimborazo à l&#x2019;ouest. Nous mont&#x00E2;mes par une pente<lb break="yes"/>douce jusqu&#x2019;au pied de cette dernière montagne, où<lb break="yes"/>nous pass&#x00E2;mes la nuit à Calpi, village indien. Elle est<lb break="yes"/>parsemée faiblement de tiges de cactus et de <hi rendition="#i">Schinus<lb break="yes"/>molle</hi> qui ressemble à un saule pleureur. Des trou-<lb break="no"/>peaux de lamas aux couleurs bariolées y cherchent<lb break="yes"/>par milliers une nourriture maigre et peu abondante.<lb break="yes"/>A une hauteur si considérable, la forte chaleur<lb break="yes"/>rayonnante nocturne du sol, sous un ciel dégagé de<lb break="yes"/>nuages, est pernicieuse pour l&#x2019;agriculture par le re-<lb break="no"/>froidissement et la gelée.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Avant d&#x2019;arriver à Calpi, nous visit&#x00E2;mes Lican,<lb break="yes" />maintenant simple village aussi, mais qui était une<lb break="yes"/>ville importante et la résidence du <hi rendition="#i">Conchocando</hi> ou<lb break="yes"/>prince des Puruay, avant la conqu&#x00EA;te du pays par le<lb break="yes"/>onzième Inca, le m&#x00EA;me Tupac Yupanqui dont il a déjà<lb break="yes"/>été question, et dont Garcilasso de la Vega vit encore<lb break="yes"/>en 1559, le corps bien conservé, dans le caveau sé-<lb break="no"/>pulcral de sa famille à Cuzco. Les Indiens croient que<lb break="yes"/>le petit nombre de lamas sauvages que l&#x2019;on rencontre<lb break="yes"/>sur la pente orientale du Chimborazo, ne sont deve-<lb break="no"/>nus tels que depuis la destruction de Lican et provien-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">ture moyenne du plateau de Tapia est de 16° 4 cen-<lb break="no"/>tigrades.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="12" facs="#f0008"/> nent des anciens troupeaux dispersés à cette époque.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Tout près de Calpi, au nord-ouest de Lican, s&#x2019;é-<lb break="no"/>lève sur une plaine aride l&#x2019;Yana-Urcu (Mont-Noir),<lb break="yes"/>petite colline isolée, dont les académiciens fran&#x00E7;ais<lb break="yes"/>n&#x2019;ont pas noté le nom, et qui sous le rapport géo-<lb break="no"/>gnostique est digne de beaucoup d&#x2019;attention. Elle<lb break="yes"/>est au sud-sud-est, éloignée de moins de trois lieues<lb break="yes"/>géographiques (de 15 au degré) du Chimborazo, et<lb break="yes"/>séparée de ce colosse seulement par la haute plaine<lb break="yes"/>de Luisa. Si l&#x2019;on ne veut pas la reconna&#x00EE;tre pour une<lb break="yes"/>éruption latérale du Chimborazo, l&#x2019;origine de ce<lb break="yes"/>c&#x00F4;ne n&#x2019;en doit pas moins &#x00EA;tre attribuée aux forces<lb break="yes"/>souterraines qui pendant des milliers d&#x2019;années ont<lb break="yes"/>cherché vainement à se frayer une issue par-dessous<lb break="yes"/>le géant. L&#x2019;Yana-Urcu est d&#x2019;origine plus moderne<lb break="yes"/>que le soulèvement de la grande montagne campa-<lb break="no"/>niforme. Il constitue, avec le Naguanguachi, colline<lb break="yes"/>plus septentrionale, une ligne de <choice><sic>faite</sic><corr type="editorial">fa&#x00EE;te</corr></choice> continue, de<lb break="yes"/>la figure d&#x2019;un fer-à-cheval, dont l&#x2019;arc plus évasé<lb break="yes"/>qu&#x2019;un demi-cercle, est ouvert à l&#x2019;est. C&#x2019;est probable-<lb break="no"/>ment au milieu de cet espace, qu&#x2019;est situé le point<lb break="yes"/>hors duquel furent rejetées les scories noires qui<lb break="yes"/>aujourd&#x2019;hui sont éparpillées au loin. Nous y avons<lb break="yes"/>trouvé un enfoncement infundibuliforme, profond<lb break="yes"/>d&#x2019;environ 120 pieds; son intérieur renferme une<lb break="yes"/>petite colline arrondie dont la hauteur atteint à<lb break="yes"/>peine celle des bords dont elle est entourée.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le nom d&#x2019;Yana-Urcu appartient proprement au<lb break="yes"/>point culminant méridional de l&#x2019;ancien bord du<lb break="yes"/>
                    <pb n="13" facs="#f0009"/> cratère qui s&#x2019;élève à peine à 400 pieds au-dessus de<lb break="yes"/>la plaine de Calpi. L&#x2019;extrémité septentrionale, plus<lb break="yes"/>basse, est appelée Naguanguachi. Cette masse vol-<lb break="no"/>canique rappelle, par sa forme de fer-à-cheval, mais<lb break="yes"/>non par la nature de sa roche, le Javirac (El-Pane-<lb break="no"/>cillo de Quito<choice><sic>)</sic><corr type="editorial">),</corr></choice> colline un peu plus élevée et isolée<lb break="yes"/>au pied du volcan du Pichincha, dans la plaine de<lb break="yes"/>Turubamba et qui sur la carte de la Condamine ou<lb break="yes" />plut&#x00F4;t de Morainville, est <choice><sic>représenté</sic><corr type="editorial">représentée</corr></choice> à tort comme<lb break="yes"/>un c&#x00F4;ne parfait. Suivant la tradition des Indiens et<lb break="yes" />d&#x2019;anciens manuscrits que possédait le Cacique ou<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Apu</hi> de Lican, descendant du premier prince ou<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Conchocandi</hi> du pays, la dernière éruption volca-<lb break="no"/>nique de l&#x2019;Yana-Urcu arriva peu de temps après la<lb break="yes"/>mort de l&#x2019;Inca, Tupac Yupanqui, par conséquent<lb break="yes"/>au milieu du quinzième siècle. La tradition rapporte<lb break="yes"/>qu&#x2019;un globe de feu ou m&#x00EA;me une étoile tomba du<lb break="yes"/>ciel et enflamma la montagne. De semblables my-<lb break="no" />thes qui joignent des chutes d&#x2019;aérolithes avec des em-<lb break="no" />brasements sont également répandus parmi les tribus<lb break="yes"/>indigènes du Mexique. La roche de l&#x2019;Yana-Urcu est<lb break="yes"/>une masse de scorie poreuse d&#x2019;un brun foncé, sou-<lb break="no"/>vent toute noire, que l&#x2019;on peut confondre aisément<lb break="yes"/>avec le basalte poreux. L&#x2019;olivine y manque entière-<lb break="no"/>ment. Les cristaux blancs qui s&#x2019;y trouvent en quantité<lb break="yes"/>minime, sont en général petits et vraisemblable-<lb break="no"/>ment du labrador. J&#x2019;y vis &#x00E7;à et là des pyrites in-<lb break="no"/>crustées. Tout cela appartient au porphyre pyroxé-<lb break="no"/>nique noir, de m&#x00EA;me que toute la formation du<lb break="yes"/>
                    <pb n="14" facs="#f0010"/> Chimborazo dont nous parlerons bient&#x00F4;t et à la-<lb break="no"/>quelle je ne puis donner le nom de trachyte, puis-<lb break="no"/>qu&#x2019;elle ne contient pas du tout de feldspath avec un<lb break="yes"/>peu d&#x2019;albite comme les trachytes des Sept Monta-<lb break="no"/>gnes près de Bonn. Les masses poreuses, luisantes<lb break="yes" />et scoriformes de l&#x2019;Yana-Urcu altérées par un feu<lb break="yes"/>très actif, sont extr&#x00EA;mement légères, mais le petit<lb break="yes"/>volcan n&#x2019;a pas rejeté de véritables pierres-ponces.<lb break="yes" />L&#x2019;éruption s&#x2019;est faite à travers une masse de do-<lb break="no" />lérite à couches irrégulières, qui compose le plateau,<lb break="yes"/>et ressemble à la roche de Penipe au pied du vol-<lb break="no"/>can de Tungarahua où la syenite et un mica-schiste<lb break="yes"/>grenatifère, ont été simultanément percés.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sur la pente orientale de l&#x2019;Yana-Urcu, ou plut&#x00F4;t<lb break="yes"/>au pied de cette colline du c&#x00F4;té de Lican, les Indiens<lb break="yes"/>nous conduisirent à un rocher saillant qui présente<lb break="yes"/>une ouverture ressemblant à l&#x2019;entrée d&#x2019;une galerie<lb break="yes"/>éboulée. On y entend, et m&#x00EA;me à une distance de dix<lb break="yes"/>pas, un bruit souterrain très fort et accompagné<lb break="yes"/>d&#x2019;un courant d&#x2019;air ou d&#x2019;un vent qui sort de dessous<lb break="yes"/>terre, mais qui est trop faible pour qu&#x2019;on puisse lui<lb break="yes"/>attribuer seul un bruit si étrange. Il est plus proba-<lb break="no"/>ble que ce dernier est occasionné par un ruisseau<lb break="yes"/>souterrain qui se précipite dans une cavité profonde,<lb break="yes"/>et par sa chute produit le courant d&#x2019;air. Un moine,<lb break="yes"/>curé de Calpi, avait commencé depuis longtemps,<lb break="yes"/>d&#x2019;après cette supposition, à creuser le long d&#x2019;une<lb break="yes"/>fente ouverte une galerie afin de procurer de l&#x2019;eau à<lb break="yes"/>sa paroisse; la dureté de la roche noire et py-<lb break="no"/>
                    <pb n="15" facs="#f0011"/> roxénique a vraisemblablement fait interrompre le<lb break="yes"/>travail. Le Chimborazo, malgré sa masse énorme<lb break="yes" />de neiges, envoie des ruisseaux si maigres dans la<lb break="yes"/>plaine que l&#x2019;on peut supposer avec une espèce de<lb break="yes"/>certitude que la plus grande partie de ses eaux<lb break="yes"/>tombe dans des goufres de l&#x2019;intérieur. Dans le vil-<lb break="no"/>lage de Calpi on entendait, autrefois, un grand bruit<lb break="yes"/>sous une maison qui n&#x2019;avait pas de cave, et avant le<lb break="yes"/>fameux tremblement de terre du 4 février 1797,<lb break="yes"/>un ruisseau sortit d&#x2019;un point plus bas au sud-ouest<lb break="yes"/>du village. Plusieurs Indiens pensèrent que c&#x2019;était<lb break="yes"/>une portion de l&#x2019;eau qui coule sous l&#x2019;Yana-Urcu. Par<lb break="yes"/>l&#x2019;effet du tremblement de terre le ruisseau disparut.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous pass&#x00E2;mes la nuit à Calpi, dont l&#x2019;altitude,<lb break="yes" />d&#x2019;après ma mesure barométrique, est de 9720 pieds,<lb break="yes" />(1620 toises); le lendemain matin, 23, nous com-<lb break="no" />men&#x00E7;&#x00E2;mes notre ascension du Chimborazo; nous<lb break="yes" />essay&#x00E2;mes de monter par le c&#x00F4;té du sud-sud-est; les<lb break="yes"/>Indiens qui devaient nous servir de guides, mais<lb break="yes" />dont bien peu seulement étaient parvenus aupara-<lb break="no"/>vant à la limite des neiges perpétuelles, donnaient<lb break="yes"/>également la préférence à cette route. Nous recon-<lb break="no"/>n&#x00FB;mes que le Chimborazo est entouré de grandes<lb break="yes"/>plaines, disposées par étages les unes au-dessus des<lb break="yes"/>autres. Nous travers&#x00E2;mes d&#x2019;abord les Llanos de<lb break="yes"/>Luisa: ensuite après une montée peu escarpée, et<lb break="yes"/>longue à peine de 5000 pieds, nous entr&#x00E2;mes dans<lb break="yes"/>le Llano de Sisgun. Le premier étage a 10,200, le<lb break="yes"/>second 11,700 pieds de haut. Ces plaines tapissées<lb break="yes"/>
                    <pb n="16" facs="#f0012"/> de gazon atteignent ainsi la première à la hauteur<lb break="yes"/>du Pic Nethou, la plus haute cime des Pyrénées, la<lb break="yes"/>seconde à celle du volcan de Ténériffe. La parfaite<lb break="yes"/>horizontalité de ces plaines, fait supposer que des<lb break="yes"/>eaux non courantes ont pu y séjourner longtemps.<lb break="yes" />On croit voir un fond de lac. C&#x2019;est sur la pente des<lb break="yes" />Alpes suisses qu&#x2019;on observe ce m&#x00EA;me phénomène<lb break="yes"/>de petites plaines disposées par étages les unes au-<lb break="no"/>dessus des autres, et qui semblables à des lacs alpins<lb break="yes"/>taris communiquent entre elles par d&#x2019;étroits pas-<lb break="no"/>sages ouverts.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>D&#x2019;immenses pelouses (<hi rendition="#i">los pajonales</hi>) offrent sur<lb break="yes"/>le Chimborazo, de m&#x00EA;me que sur les autres som-<lb break="no"/>mets des Andes, une surface si uniforme, que la<lb break="yes" />famille des graminées qui s&#x2019;y compose principale-<lb break="no"/>ment d&#x2019;espèces de <hi rendition="#i">paspalum, andropogon, bromus,<lb break="yes"/>dejeuxia, et stipa</hi> est rarement m&#x00EA;lée de plantes dico-<lb break="no"/>tylédones. C&#x2019;est presque la nature des steps que<lb break="yes"/>j&#x2019;ai vues dans les cantons arides de l&#x2019;Asie septen-<lb break="no"/>trionale. La Flore du Chimborazo nous a paru en<lb break="yes"/>général moins riche que celle des autres montagnes<lb break="yes"/>qui entourent la ville de Quito. Un petit nombre de<lb break="yes"/>calceolaires, de composées <hi rendition="#i">(bidens, eupatorium, du-<lb break="no"/>merilia paniculata, werneria nubigena,</hi>) et de gen-<lb break="no"/>tianes entre lesquelles brille la belle <hi rendition="#i">gentiana cer-<lb break="no"/>nua</hi> à fleurs d&#x2019;un rouge pourpre, s&#x2019;élèvent <choice><sic>seuls</sic><corr type="editorial">seules</corr></choice> dans<lb break="yes"/>la haute plaine de Sisgun parmi les graminées qui<lb break="yes"/>s&#x2019;agroupent comme des <hi rendition="#i">plantes sociales.</hi> Celles-ci<lb break="yes" />appartiennent pour la plupart aux genres de l&#x2019;Eu-<lb break="no"/>
                    <pb n="17" facs="#f0013"/> rope septentrionale. La température aérienne qui<lb break="yes"/>domine ordinairement dans cette région alpine à<lb break="yes" />une élévation de 1600 et de 2000 toises, varie, le<lb break="yes"/>jour entre 4 et 16 degrés cent. et la nuit entre 0 et<lb break="yes"/>10. La température moyenne de toute l&#x2019;année pour<lb break="yes"/>la hauteur de 1800 toises, me para&#x00EE;t &#x00EA;tre, d&#x2019;après<lb break="yes"/>les observations que j&#x2019;ai recueillies dans le voisi-<lb break="no"/>nage de l&#x2019;équateur, à peu près de 9 degrés. Dans<lb break="yes"/>les plaines de la zone tempérée cette tempéra-<lb break="no"/>ture est celle de l&#x2019;Allemagne septentrionale, par<lb break="yes"/>exemple de Lunebourg (53° 15&#x2032; de lat.); mais la ré-<lb break="no"/>partition de la chaleur entre chaque mois, qui four-<lb break="no"/>nit le caractère le plus important pour déterminer<lb break="yes"/>la physionomie de la végétation d&#x2019;un canton est si iné-<lb break="no"/>gale dans la zone tempérée, que la chaleur moyenne<lb break="yes"/>de février y est &#x2014; 1° 8 et celle de juillet + 18.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mon plan était de faire une opération trigonomé-<lb break="no"/>trique dans la belle pelouse de Sisgun parfaitement<lb break="yes"/>unie. Je m&#x2019;étais préparé à y mesurer une base. Les<lb break="yes"/>angles de hauteur y auraient été assez considérables,<lb break="yes"/>puisque l&#x2019;on est si près de la cime du Chimborazo. Il<lb break="yes"/>ne restait plus qu&#x2019;à déterminer une élévation verticale<lb break="yes"/>de moins de 8400 pieds qui est celle du Canigou,<lb break="yes"/>dans les Pyrénées. La masse de chaque montagne<lb break="yes"/>de la cha&#x00EE;ne des Andes, est si énorme que toute<lb break="yes"/>détermination d&#x2019;altitude au-dessus du niveau de la<lb break="yes"/>mer y est nécessairement composée d&#x2019;une mesure ba-<lb break="no"/>rométrique et une trigonométrique. J&#x2019;avais inutile-<lb break="no"/>ment apporté avec moi le sextant et les autres instru-<lb break="no"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">(1838.) <hi rendition="#k">tome iv.</hi> 2</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="18" facs="#f0014"/> ments. La cime du Chimborazo restait cachée par<lb break="yes"/>un brouillard épais.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>De la plaine haute de Sisgun, on monte assez<lb break="yes"/>brusquement jusqu&#x2019;à la laguna de Yana-Coche, pe-<lb break="no"/>tit lac alpin. Je n&#x2019;étais descendu de mon mulet, tout<lb break="yes"/>le long de la route, que pour cueillir &#x00E7;à et là des<lb break="yes"/>plantes, avec M. Bonpland, mon compagnon de<lb break="yes"/>voyage. L&#x2019;Yana-Coche ne mérite pas le nom de lac;<lb break="yes"/>c&#x2019;est un bassin circulaire dont le diamètre est à peine<lb break="yes"/>de 130 pieds. Le ciel devenait de plus en plus trou-<lb break="no"/>ble, mais entre les couches de brouillard et au-des-<lb break="no"/>sus d&#x2019;elles, étaient épars des groupes de nuages iso-<lb break="no"/>lés. La cime du Chimborazo se montra pendant<lb break="yes" />quelques minutes. Comme dans la nuit précédente<lb break="yes"/>il était tombé beaucoup de neige, je laissai mon mu-<lb break="no"/>let à l&#x2019;endroit où nous rencontr&#x00E2;mes la limite infé-<lb break="no"/>rieure de cette neige récente, limite qu&#x2019;il faut se<lb break="yes"/>garder de confondre avec celle des neiges perpé-<lb break="no"/>tuelles. Le baromètre indiquait que nous venions<lb break="yes"/>d&#x2019;atteindre à une altitude de 13,500 pieds. Sur d&#x2019;au-<lb break="no"/>tres montagnes, j&#x2019;ai vu également près de l&#x2019;équateur,<lb break="yes"/>neiger jusqu&#x2019;à une altitude de 11,200 pieds, mais<lb break="yes"/>pas plus bas. Les Indiens qui m&#x2019;accompagnaient ne<lb break="yes"/>quittèrent leurs mulets qu&#x2019;à la limite des neiges<lb break="yes"/>éternelles, c&#x2019;est-à-dire à la hauteur du Mont-Blanc,<lb break="yes"/>cime qui, sous cette latitude de 1° 27&#x2032; S. serait à<lb break="yes"/>peine constamment couverte de neige. Nos che-<lb break="no"/>vaux et nos mulets restèrent là pour nous attendre à<lb break="yes"/>notre retour.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="19" facs="#f0015"/>
                <p>A 150 toises au-dessus du petit bassin d&#x2019;Yana-Co-<lb break="no"/>che, nous v&#x00EE;mes enfin la roche nue. Jusque-là le tapis<lb break="yes"/>de gazon avait dérobé le sol à toute recherche géo-<lb break="no"/>gnostique; de grands murs de rochers, dirigés du<lb break="yes"/>nord-est au sud-ouest, en partie fendus en colonnes<lb break="yes"/>informes, offriraient une masse pyroxénique d&#x2019;un noir<lb break="yes"/>tirant sur le brun, et brillante comme du porphyre<lb break="yes"/>résinite. Ces colonnes, per&#x00E7;ant l&#x2019;enveloppe de neige<lb break="yes"/>perpétuelle, étaient très minces, hautes de 50<lb break="yes"/>à 60 pieds, à peu près comme les colonnes trachy-<lb break="no"/>tiques du Tabla-Uma, sur le volcan du Pichincha.<lb break="yes"/>Un groupe isolé représentait, vu dans le lointain,<lb break="yes"/>un m&#x00E2;t et des troncs d&#x2019;arbres. Ces parois escarpées<lb break="yes"/>nous conduisirent à travers la région des neiges,<lb break="yes"/>à une ar&#x00EA;te étroite montant vers la cime; c&#x2019;était<lb break="yes"/>une cr&#x00EA;te de rochers qui seule nous donnait la pos-<lb break="no"/>sibilité d&#x2019;avancer, car la neige était si molle que nous<lb break="yes"/>n&#x2019;osions presque pas marcher sur sa surface. Cette<lb break="yes"/>ar&#x00EA;te présentait une roche très décomposée et<lb break="yes"/>friable; souvent celluleuse comme une amygdalo&#x00EF;de<lb break="yes"/>basaltique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le sentier devenait de plus en plus resserré et<lb break="yes"/>roide. Les Indiens à l&#x2019;exception d&#x2019;un seul nous aban-<lb break="no" />donnèrent à une altitude de 15,600 pieds. Prières,<lb break="yes"/>menaces pour les retenir furent vaines; ils préten-<lb break="no"/>daient souffrir beaucoup plus que nous. Nous ne<lb break="yes"/>rest&#x00E2;mes donc plus que quatre, savoir: M. Bonpland,<lb break="yes"/>notre excellent et courageux ami, le fils cadet du mar-<lb break="no"/>quis de Selvalègre, Carlos Montufar, qui, plus tard,<lb break="yes"/>
                    <pb n="20" facs="#f0016"/> dans la lutte des Américains pour conquérir leur<lb break="yes"/>liberté, fut fusillé par ordre du général Morillo, un<lb break="yes"/>métis de San Juan, village voisin, et moi. A force<lb break="yes"/>de travail et de patience, nous parv&#x00EE;nmes plus haut<lb break="yes"/>que nous n&#x2019;avions osé l&#x2019;espérer, car nous étions pres-<lb break="no"/>qu&#x2019;entièrement enveloppés par le brouillard. Souvent<lb break="yes"/>l&#x2019;ar&#x00EA;te de rocher, nommée en espagnol <hi rendition="#i">cuchilla,</hi> dé-<lb break="no"/>nomination très expressive, puisqu&#x2019;elle signifie <hi rendition="#i">dos de<lb break="yes" />la lame d&#x2019;un couteau,</hi> n&#x2019;avait pas plus de 8 à 10 pouces<lb break="yes"/>de large; à gauche, la pente était couverte de neige,<lb break="yes"/>dont la surface unie et luisante paraissait comme gla-<lb break="no"/>cée par la gelée, et avait une inclinaison de 30 degrés.<lb break="yes"/>A droite, nos regards plongeaient avec effroi dans<lb break="yes"/>un gouffre profond de 800 ou 1000 pieds, et du-<lb break="no"/>quel s&#x2019;élevaient perpendiculairement des masses de<lb break="yes"/>rochers que la neige ne couvrait pas. Nous tenions<lb break="yes"/>toujours le corps penché de ce c&#x00F4;té, car la déclivité à<lb break="yes"/>gauche nous paraissait plus mena&#x00E7;ante parce qu&#x2019;elle<lb break="yes"/>n&#x2019;offrait aucune chance de s&#x2019;y retenir par les mains<lb break="yes"/>à quelque saillie de rocher, et que de plus la légère<lb break="yes"/>écorce de glace ne mettait pas à l&#x2019;abri <choice><sic>d&#x2019;</sic><corr type="editorial">de s&#x2019;</corr></choice>enfoncer<lb break="yes"/>dans la neige. Nous ne pouvions laisser glisser sur<lb break="yes"/>cette superficie glacée que des morceaux très légers<lb break="yes"/>de dolérite poreuse. La surface en pente s&#x2019;éten-<lb break="no"/>dait si loin, que nous perdions ces pierres de<lb break="yes"/>vue, avant qu&#x2019;elles se fussent arr&#x00EA;tées. L&#x2019;absence<lb break="yes"/>de neige sur l&#x2019;ar&#x00EA;te qui nous guidait, ainsi que sur<lb break="yes"/>les rochers à notre droite à l&#x2019;est, doit &#x00EA;tre attribuée<lb break="yes"/>moins à l&#x2019;escarpement des masses de rochers et à<lb break="yes"/>
                    <pb n="21" facs="#f0017"/> des bouffées de vent qu&#x2019;à des crevasses qui exhalent<lb break="yes"/>par leurs ouvertures l&#x2019;air chaud des couches pro-<lb break="no"/>fondes de l&#x2019;intérieur de la terre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Bient&#x00F4;t la marche nous fut plus difficile encore,<lb break="yes"/>parce que la roche devenait extr&#x00EA;mement friable. Il<lb break="yes"/>fallait appliquer à la fois les mains et les pieds là où<lb break="yes" />l&#x2019;ar&#x00EA;te offrait des espèces de degrés isolés et très escar-<lb break="no"/>pés: cela arrive très ordinairement dans les voyages<lb break="yes"/>des Alpes. Comme la roche était à angles très aigus,<lb break="yes"/>nous f&#x00FB;mes blessés et nous souffr&#x00EE;mes beaucoup,<lb break="yes"/>surtout aux mains. M. Léopold de Buch et moi nous<lb break="yes"/>avons plus p&#x00E2;ti encore de ces lésions près du cratère<lb break="yes"/>du Pic de Ténériffe, si riche en obsidienne. De plus<lb break="yes"/>s&#x2019;il est permis à un voyageur de citer ces sortes de<lb break="yes"/>particularités peu importantes, je dirai que depuis<lb break="yes"/>plusieurs semaines, j&#x2019;avais au pied une plaie occa-<lb break="no"/>sionnée par l&#x2019;accumulation des <hi rendition="#i" >niguas</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">La chique des créoles fran&#x00E7;ais des Antilles; le <hi rendition="#i">sandfly</hi>
                        <lb break="yes"/>des Anglais; <hi rendition="#i">Sandfloh</hi> des Allemands; insecte qui se niche<lb break="yes"/>sous la peau de l&#x2019;homme et qui, lorsque la poche aux &#x0153;ufs<lb break="yes"/>de la femelle fécondée se gonfle, produit une inflammation<lb break="yes"/>très douloureuse.</note> (<hi rendition="#i">pulex pe-<lb break="no" />netrans</hi>), et beaucoup augmentée dans le Llano de<lb break="yes" />Tapia, où je faisais une opération géodésique, par la<lb break="yes" />poussière fine des pierres-ponces.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le peu de cohésion des particules de la roche à<lb break="yes"/>la surface de l&#x2019;ar&#x00EA;te commandait un redoublement<lb break="yes"/>de prudence, puisque plusieurs masses que nous<lb break="yes"/>supposions solidement fixées au roc en étaient dé-<lb break="no"/>
                    <pb n="22" facs="#f0018"/> tachées et simplement recouvertes de sable. Nous<lb break="yes"/>marchions à la file et avec d&#x2019;autant plus de lenteur<lb break="yes"/>qu&#x2019;il fallait essayer les endroits qui paraissaient peu<lb break="yes"/>s&#x00FB;rs. Heureusement, la tentative d&#x2019;arriver à la cime<lb break="yes"/>du Chimborazo était la dernière de notre voyage<lb break="yes"/>dans les montagnes de l&#x2019;Amérique méridionale,<lb break="yes"/>c&#x2019;est pourquoi l&#x2019;expérience que nous avions acquise<lb break="yes"/>pouvait nous guider et nous donner plus de con-<lb break="no"/>fiance dans nos forces. C&#x2019;est un caractère particu-<lb break="no"/>lier de toutes les excursions dans la cha&#x00EE;ne des<lb break="yes"/>Andes, qu&#x2019;au-dessus de la ligne des neiges perpétuel-<lb break="no"/>les, les hommes blancs se trouvent constamment<lb break="yes" />sans guides, et sans connaissance des localités, dans<lb break="yes"/>la position la plus périlleuse. Partout on est ici le<lb break="yes"/>premier dans la région à laquelle on s&#x2019;élève.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Par intervalles nous ne pouvions plus aperce-<lb break="no"/>voir la cime du Chimborazo; aussi étions-nous dou-<lb break="no"/>blement curieux de savoir, combien il nous restait<lb break="yes"/>encore à monter. Nous ouvr&#x00EE;mes le baromètre à cu-<lb break="no"/>vette, à un endroit où la largeur de l&#x2019;ar&#x00EA;te rocheuse<lb break="yes"/>permettait que deux personnes pussent se tenir com-<lb break="no"/>modément debout l&#x2019;une à c&#x00F4;té de l&#x2019;autre. Nous<lb break="yes"/>étions à 17,300 pieds d&#x2019;altitude, par conséquent à<lb break="yes"/>peine à 200 pieds au-dessus du point où trois mois<lb break="yes"/>auparavant nous étions parvenus en escaladant une<lb break="yes"/>cr&#x00EA;te semblable sur l&#x2019;Antisana. Il en est de la dé-<lb break="no"/>termination des hauteurs, dans l&#x2019;ascension des mon-<lb break="no"/>tagnes, comme de la détermination de la chaleur,<lb break="yes"/>dans les ardeurs de l&#x2019;été. On reconna&#x00EE;t avec chagrin<lb break="yes"/>
                    <pb n="23" facs="#f0019"/> que le thermomètre n&#x2019;est pas aussi haut, ni le ba-<lb break="no"/>romètre aussi bas qu&#x2019;on s&#x2019;y était attendu. Comme<lb break="yes"/>l&#x2019;air, malgré la grande élévation, était complètement<lb break="yes"/>saturé d&#x2019;humidité, nous trouv&#x00E2;mes les pierres dé-<lb break="no"/>tachées et le sable qui remplissait leurs intervalles,<lb break="yes"/>extr&#x00EA;mement <choice><sic>mouillés</sic><corr type="editorial">mouillé</corr></choice>; le thermomètre se soutenait<lb break="yes"/>encore à 2° 8 au-dessus du point de congélation. Un<lb break="yes"/>peu auparavant nous avions pu enterrer l&#x2019;instrument<lb break="yes"/>à trois pouces de profondeur, dans un lieu sec: il s&#x2019;y<lb break="yes"/>tint à 5° 8 au-dessus de zéro. Le résultat de cette ob-<lb break="no"/>servation faite à peu près à 2860 toises d&#x2019;altitude est<lb break="yes"/>très remarquable; car à 400 toises plus bas, sur la<lb break="yes"/>limite des neiges perpétuelles, la chaleur moyenne<lb break="yes"/>de l&#x2019;atmosphère n&#x2019;est d&#x2019;après plusieurs observations<lb break="yes"/>soigneusement recueillies par M. Boussingault et<lb break="yes"/>par moi, que de 1° 6 au-dessus de zéro. La tempé-<lb break="no"/>rature de la terre à + 5° 8 doit donc &#x00EA;tre attribuée<lb break="yes"/>à la chaleur intérieure de la montagne de dolérite; je<lb break="yes"/>ne dis pas à sa masse totale, mais aux courants d&#x2019;air qui<lb break="yes"/>s&#x2019;élèvent des couches inférieures de la cro&#x00FB;te du globe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Après que nous e&#x00FB;mes grimpé avec précaution pen-<lb break="no"/>dant une heure, l&#x2019;ar&#x00EA;te devint moins roide, mais mal-<lb break="no" />heureusement le brouillard resta aussi épais qu&#x2019;aupa-<lb break="no" />ravant. Nous commen&#x00E7;&#x00E2;mes tous, par degrés, à nous<lb break="yes" />trouver très mal à notre aise. L&#x2019;envie de vomir était<lb break="yes" />accompagnée de quelques vertiges, et bien plus<lb break="yes"/>pénible que la difficulté de respirer. Le métis de<lb break="yes"/>San Juan, uniquement par bonté d&#x2019;ame, et nulle-<lb break="no"/>ment par un motif intéressé, n&#x2019;avait pas voulu nous<lb break="yes"/>
                    <pb n="24" facs="#f0020"/> quitter. C&#x2019;était un paysan robuste et pauvre qui<lb break="yes"/>souffrait plus que nous. Nos gencives et nos lèvres<lb break="yes"/>saignaient. La tunique conjonctive des yeux était,<lb break="yes"/>chez nous tous sans exception, gorgée de sang. Ces<lb break="yes"/>sympt&#x00F4;mes d&#x2019;extravasion de sang dans les yeux et<lb break="yes"/>d&#x2019;éruption sanguine aux gencives et aux lèvres<lb break="yes"/>n&#x2019;avaient rien d&#x2019;inquiétant pour nous, puisque nous<lb break="yes"/>les connaissions par un grand nombre d&#x2019;exemples. En<lb break="yes"/>Europe, M. Zumstein commen&#x00E7;a à rendre du sang à une<lb break="yes"/>hauteur bien moins considérable sur le Mont-Rosa.<lb break="yes"/>A l&#x2019;époque de la conqu&#x00EA;te de la région équinoxiale de<lb break="yes"/>l&#x2019;Amérique les guerriers espagnols ne montèrent<lb break="yes"/>pas au-dessus de la limite inférieure des neiges per-<lb break="no"/>pétuelles, par conséquent pas au-delà de la hauteur<lb break="yes"/>du Mont-Blanc et cependant Acosta dans son <hi rendition="#i" >His-<lb break="no"/>toria natural de las Indias,</hi> espèce de géographie<lb break="yes"/>physique, que l&#x2019;on peut appeler un des chefs-d&#x2019;&#x0153;u-<lb break="no"/>vre du seizième siècle, parle en détail &#x00AB;de malaises<lb break="yes"/>et de crampes d&#x2019;estomac, comme de sympt&#x00F4;mes dou-<lb break="no"/>loureux du <hi rendition="#i">mal de montagnes</hi>&#x00BB; qu&#x2019;on peut comparer<lb break="yes"/>au <hi rendition="#i">mal de mer.</hi> Une fois, sur le volcan de Pichincha,<lb break="yes"/>je ressentis, sans aucun saignement, un si violent<lb break="yes"/>mal d&#x2019;estomac accompagné de vertige, que je fus<lb break="yes"/>trouvé étendu sans connaissance à terre, au moment<lb break="yes"/>où je venais de me séparer de mes compagnons sur<lb break="yes" />un mur de rocher au-dessus de la crevasse de Verde<lb break="yes"/>Cuchu afin de faire des expériences électrométriques<lb break="yes"/>sur un point complètement libre. L&#x2019;altitude n&#x2019;était que<lb break="yes"/>de 13,800 pieds, par conséquent peu considérable.<lb break="yes"/>
                    <pb n="25" facs="#f0021"/> Mais sur l&#x2019;Antisana à la grande hauteur de 17,022<lb break="yes"/>pieds, Don Carlos Montufar saigna beaucoup des gen-<lb break="no"/>cives. Tous ces phénomènes sont très dissemblables,<lb break="yes"/>suivant l&#x2019;&#x00E2;ge, la constitution, la finesse de la peau, les<lb break="yes"/>efforts antérieurs de force musculaire qu&#x2019;on a exer-<lb break="no"/>cée; cependant ils sont pour chaque individu une sorte<lb break="yes"/>de mesure de la raréfaction de l&#x2019;air et de l&#x2019;altitude à<lb break="yes"/>laquelle on est parvenu. D&#x2019;après mes observations ils<lb break="yes"/>se manifestent, dans les Andes, chez l&#x2019;homme blanc,<lb break="yes"/>quand le baromètre se tient entre 14 pouces et 15<lb break="yes"/>pouces 10 lignes. On sait que l&#x2019;évaluation des hau-<lb break="no"/>teurs auxquelles les aéronautes prétendent s&#x2019;&#x00EA;tre<lb break="yes"/>élevés méritent ordinairement peu de croyance, et<lb break="yes"/>si M. Gay-Lussac, observateur s&#x00FB;r et extr&#x00EA;mement<lb break="yes"/>exact, qui le 16 septembre 1804 atteignit à la hau-<lb break="no"/>teur prodigieuse de 21,600 pieds, par conséquent<lb break="yes"/>entre celle du Chimborazo et de l&#x2019;Ilimani, ne rendit<lb break="yes"/>pas de sang, il faut peut-&#x00EA;tre l&#x2019;attribuer à l&#x2019;absence<lb break="yes"/>de tout mouvement musculaire. Dans l&#x2019;état actuel de<lb break="yes"/>l&#x2019;eudiométrie, l&#x2019;air para&#x00EE;t aussi riche en oxygène dans<lb break="yes"/>ces hautes régions que dans les régions inférieures,<lb break="yes"/>mais dans cet air raréfié, la pression du baromètre<lb break="yes"/>étant moindre de moitié que celle à laquelle nous<lb break="yes"/>sommes ordinairement exposés dans les plaines,<lb break="yes"/>une moindre quantité d&#x2019;oxygène est re&#x00E7;ue par le<lb break="yes"/>sang à chaque aspiration et on con&#x00E7;oit parfaitement<lb break="yes"/>comment il en résulte un sentiment général de fai-<lb break="no"/>blesse. Ce n&#x2019;est pas ici le lieu de rechercher pourquoi<lb break="yes"/>cette asthénie excite sur les montagnes, comme dans<lb break="yes"/>
                    <pb n="26" facs="#f0022"/> le vertige, de préférence le malaise et l&#x2019;envie de vomir,<lb break="yes"/>non plus que de démontrer que l&#x2019;éruption du sang, ou<lb break="yes"/>le saignement des lèvres, des gencives et des yeux, que<lb break="yes"/>n&#x2019;éprouvent pas tous les individus à des hauteurs si<lb break="yes"/>grandes, ne peut nullement &#x00EA;tre <choice><sic>expliqué</sic><corr type="editorial">expliquée</corr></choice> d&#x2019;une ma-<lb break="no"/>nière satisfaisante par l&#x2019;enlèvement progressif &#x00AB;d&#x2019;un<lb break="yes"/>contre-poids mécanique&#x00BB; qui comprime le système<lb break="yes"/>vasculaire. Il conviendrait plut&#x00F4;t d&#x2019;examiner la vrai-<lb break="no"/>semblance de l&#x2019;influence d&#x2019;une moindre pression de<lb break="yes" />l&#x2019;air sur la lassitude lorsque les jambes se meuvent<lb break="yes" />dans les régions où l&#x2019;atmosphère est très raréfiée;<lb break="yes" />puisque d&#x2019;après la découverte mémorable de deux sa-<lb break="no" />vants ingénieux, MM. Guillaume et Edouard We-<lb break="no"/>ber <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Mechanik der menschlichen Gehwerkzeuge</hi> (Mécanique<lb break="yes"/>des organes de locomotion de l&#x2019;homme), 1836, § 64. De<lb break="yes"/>nouvelles expériences faites par MM. Weber frères, dans<lb break="yes"/>le vide, ont confirmé cette proposition que la jambe est<lb break="yes"/>soutenue dans la cavité du bassin par l&#x2019;air atmosphérique.</note>, la jambe attachée au corps n&#x2019;est supportée<lb break="yes"/>quand elle se meut, que par la pression de l&#x2019;air at-<lb break="no"/>mosphérique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les couches de brouillard qui nous emp&#x00EA;chaient de<lb break="yes"/>voir les objets lointains, semblèrent se séparer brus-<lb break="no"/>quement malgré le calme complet de l&#x2019;atmosphère,<lb break="yes"/>peut-&#x00EA;tre par un changement de tension électrique.<lb break="yes"/>Nous reconn&#x00FB;mes de nouveau, et très près de nous la<lb break="yes"/>cime du Chimborazo en forme de d&#x00F4;me. C&#x2019;était un<lb break="yes"/>coup d&#x2019;&#x0153;il d&#x2019;une majesté imposante. L&#x2019;espoir d&#x2019;at-<lb break="no" />teindre cette cime, objet de nos vifs désirs, ranima<lb break="yes"/>
                    <pb n="27" facs="#f0023"/> nos forces. L&#x2019;ar&#x00EA;te de rocher couverte &#x00E7;à et là de<lb break="yes"/>minces flocons de neige, s&#x2019;élargissait un peu: nous<lb break="yes"/>nous h&#x00E2;tions d&#x2019;un pas plus assuré, en avant; lorsque<lb break="yes"/>tout à coup un ravin profond de 400 pieds, et large<lb break="yes"/>de 60, opposa à notre entreprise un obstacle insur-<lb break="no"/>montable. Nous v&#x00EE;mes distinctement au delà de cet<lb break="yes"/>ab&#x00EE;me, l&#x2019;ar&#x00EA;te que nous suivions se prolonger<lb break="yes"/>dans la m&#x00EA;me direction; toutefois je doute qu&#x2019;elle<lb break="yes"/>conduise jusqu&#x2019;à la cime. Il n&#x2019;y avait pas moyen de<lb break="yes"/>contourner le ravin. Sur l&#x2019;Antisana, M. Bonpland<lb break="yes"/>avait pu, après une nuit très froide, traverser un<lb break="yes"/>espace considérable de neige qui l&#x2019;avait porté. Mais<lb break="yes"/>ici on ne pouvait risquer une semblable tentative à<lb break="yes"/>cause du peu de solidité de la masse, et la forme<lb break="yes"/>du goufre emp&#x00EA;chait qu&#x2019;on n&#x2019;y descend&#x00EE;t. Il était une<lb break="yes"/>heure après midi. Nous pla&#x00E7;&#x00E2;mes le baromètre avec<lb break="yes"/>de grandes précautions; il marquait 13 pouces 11<lb break="yes"/>lignes et deux dixièmes. La température de l&#x2019;air<lb break="yes"/>était de 1° 6 au-dessous de zéro; mais après un<lb break="yes"/>séjour de plusieurs années dans les contrées les plus<lb break="yes"/>chaudes de la zone torride, ce froid peu intense<lb break="yes" />nous parut glacial. De plus nos bottes étaient en-<lb break="no"/>tièrement pénétrées par l&#x2019;eau de neige, car le sable<lb break="yes"/>qui quelquefois couvrait l&#x2019;ar&#x00EA;te, était m&#x00EA;lé de<lb break="yes" />vieille neige. D&#x2019;après la formule barométrique de la<lb break="yes" />Place nous avions atteint une altitude de 3016 toi-<lb break="no"/>ses ou plus exactement de 18,097 pieds. Si la déter-<lb break="no"/>mination de la hauteur du Chimborazo, telle qu&#x2019;elle<lb break="yes"/>est marquée sur une tablette en pierre, conservée à<lb break="yes"/>
                    <pb n="28" facs="#f0024"/> Quito dans l&#x2019;église des jésuites est exacte, il nous<lb break="yes"/>restait encore jusqu&#x2019;au sommet 1224 pieds en ligne<lb break="yes"/>perpendiculaire ou seulement trois fois la hauteur<lb break="yes"/>de l&#x2019;église de Saint Pierre à Rome.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La Condamine et Bouguer disent expressément,<lb break="yes"/>que sur le Chimborazo ils ne sont parvenus qu&#x2019;à<lb break="yes"/>une hauteur de 2400 toises; mais sur le Cora-<lb break="no"/>zon, une des montagnes neigeuses (<hi rendition="#i">Nevados</hi>) les<lb break="yes"/>plus pittoresques des environs de Quito, ils se van-<lb break="no"/>tent d&#x2019;avoir vu le baromètre descendre à 15 pouces<lb break="yes"/>10 lignes. Ils disent: &#x00AB;Personne n&#x2019;a vu le baromètre<lb break="yes"/>&#x00AB;si bas, et vraisemblablement personne n&#x2019;a monté<lb break="yes"/>&#x00AB;à une si grande hauteur.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Au point du Chimborazo que nous avions atteint,<lb break="yes"/>la pression de l&#x2019;air était presque de deux pouces moin-<lb break="no"/>dre: elle était moindre aussi qu&#x2019;à l&#x2019;endroit le plus haut<lb break="yes"/>où en 1818, par conséquent seize ans plus tard, le ca-<lb break="no"/>pitaine Gérard s&#x2019;est élevé sur le Tahirgang dans les<lb break="yes"/>monts Himalaya. En Angleterre, j&#x2019;ai été exposé pen-<lb break="no"/>dant près d&#x2019;une heure, dans une cloche à plongeur, à<lb break="yes"/>une pression atmosphérique de 45 pouces. La flexibi-<lb break="no"/>lité de l&#x2019;organisation humaine supporte donc des dif-<lb break="no"/>férences, dans les hauteurs barométriques, qui vont<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;à 31 pouces. Doit-on admettre que la constitu-<lb break="no"/>tion physique de l&#x2019;homme <choice><sic>serait</sic><corr type="editorial">saurait</corr></choice> &#x00EA;tre changée graduel-<lb break="no"/>lement, si de grandes causes agissant dans le système<lb break="yes"/>du monde, rendaient <choice><sic>permanentes</sic><corr type="editorial">permanents</corr></choice> des extr&#x00EA;mes sem-<lb break="no"/>blables de raréfaction ou de condensation de l&#x2019;air?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous rest&#x00E2;mes peu de temps dans ce triste désert,<lb break="yes"/>
                    <pb n="29" facs="#f0025"/> complètement enveloppés de nouveau par un brouil-<lb break="no"/>lard épais. L&#x2019;air humide n&#x2019;éprouvait aucun mouve-<lb break="no"/>ment. On ne pouvait distinguer nulle direction dé-<lb break="no"/>terminée dans les petits groupes épars de vapeurs<lb break="yes" />condensées, ainsi je ne puis dire si à cette élévation<lb break="yes"/>le vent d&#x2019;ouest soufflait en opposition au vent<lb break="yes"/>alisé. Nous n&#x2019;apercevions plus la cime du Chim-<lb break="no"/>borazo, aucune des montagnes neigeuses des envi-<lb break="no"/>rons, et encore moins le plateau de Quito. Nous<lb break="yes"/>étions isolés comme dans la nacelle d&#x2019;un ballon.<lb break="yes"/>Quelques lichens seulement s&#x2019;étaient montrés à nos<lb break="yes"/>regards jusqu&#x2019;au-delà des limites des neiges perpé-<lb break="no"/>tuelles. Les derniers végétaux cryptogames que je<lb break="yes"/>recueillis furent le <hi rendition="#i">lecidea atrovirens</hi> (<hi rendition="#i">lichen geogra-<lb break="no"/>phicus,</hi> Web.) et une nouvelle espèce de <hi rendition="#i">gyrophora</hi>
                    <lb break="yes"/>d&#x2019;Acharius (<hi rendition="#i">gyrophora rugosa</hi>), à peu près à 2820<lb break="yes"/>toises d&#x2019;altitude. La dernière mousse, le <hi rendition="#i">grimmia<lb break="yes"/>longirostris</hi> croissait à 400 toises plus bas. M. Bon-<lb break="no"/>pland avait pris un papillon de la division des sphinx<lb break="yes"/>à 15,000 pieds d&#x2019;altitude, et nous v&#x00EE;mes une mou-<lb break="no"/>che à 1600 pieds plus haut. Je vais rapporter un fait<lb break="yes"/>qui prouve que ces animaux avaient été emportés,<lb break="yes"/>malgré eux, dans ces hautes régions de l&#x2019;atmosphère,<lb break="yes"/>par les courants d&#x2019;air qui s&#x2019;élèvent des plaines échauf-<lb break="no"/>fées. Quand M. Boussingault monta à la Silla de Ca-<lb break="no"/>racas pour répéter la mesure que j&#x2019;avais faite de cette<lb break="yes"/>montagne, il aper&#x00E7;ut à midi, par le vent d&#x2019;<hi rendition="#i">ouest</hi> qui<lb break="yes" />régnait à 8000 pieds d&#x2019;altitude, des corps blanch&#x00E2;tres<lb break="yes"/>qui, de temps en temps, traversaient l&#x2019;atmosphère; il<lb break="yes"/>
                    <pb n="30" facs="#f0026"/> les prit d&#x2019;abord pour des oiseaux, dont le plumage<lb break="yes"/>blanc réfléchissait la lumière du soleil. Ces corps<lb break="yes"/>s&#x2019;élevaient de la vallée (de Caracas) avec une grande<lb break="yes"/>vitesse, et dépassaient la cime de la Silla, en se di-<lb break="no"/>rigeant au nord-est où vraisemblablement ils arri-<lb break="no"/>vaient à la mer. Quelques-uns tombèrent sur la<lb break="yes" />pente méridionale de la Silla; c&#x2019;étaient des pailles<lb break="yes" />éclairées par le soleil. M. Boussingault m&#x2019;en a envoyé<lb break="yes" />à Paris, dans une lettre, quelques-unes qui avaient<lb break="yes"/>encore leurs épis; M. Kunth, mon ami et mon colla-<lb break="no"/>borateur, les reconnut à l&#x2019;instant pour appartenir au<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">wilfa tenacissima,</hi> graminée qui végète dans la vallée<lb break="yes"/>de Caracas; et que ce botaniste a décrite dans notre<lb break="yes"/>ouvrage intitulé: <hi rendition="#i">Nova genera et species plantarum<lb break="yes"/>Americ&#x0153; &#x0153;quinoctialis.</hi> Je dois remarquer aussi que<lb break="yes"/>nous n&#x2019;avons rencontré, sur le Chimborazo, aucun<lb break="yes"/>condor, ce puissant vautour qui est si commun sur<lb break="yes"/>l&#x2019;Antisana et le Pichincha, et qui, ne connaissant pas<lb break="yes"/>l&#x2019;homme, montre une grande hardiesse. Le condor<lb break="yes"/>aime l&#x2019;air le plus pur et un ciel serein, afin de re-<lb break="no"/>conna&#x00EE;tre de très haut, avec plus de facilité, sa<lb break="yes"/>proie ou sa p&#x00E2;ture, car il donne la préférence aux<lb break="yes"/>animaux morts.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Comme le temps se g&#x00E2;tait de plus en plus et que le<lb break="yes" />brouillard augmentait, nous descend&#x00EE;mes par la m&#x00EA;me<lb break="yes"/>ar&#x00EA;te qui avait favorisé notre ascension. Il fallait mar-<lb break="no"/>cher avec bien plus de précaution qu&#x2019;en montant, à<lb break="yes"/>cause du peu de s&#x00FB;reté de nos pas. Nous ne nous ar-<lb break="no"/>r&#x00EA;tions qu&#x2019;aussi longtemps que l&#x2019;exigeait le soin de<lb break="yes"/>
                    <pb n="31" facs="#f0027"/> ramasser des échantillons de roches. Il nous était aisé<lb break="yes"/>de prévoir d&#x2019;avance qu&#x2019;en Europe on nous demande-<lb break="no"/>rait souvent un petit fragment de la cime du Chim-<lb break="no"/>borazo. A cette époque, pas une seule roche n&#x2019;avait<lb break="yes"/>encore été désignée par son nom minéralogique dans<lb break="yes"/>aucune des contrées de l&#x2019;Amérique méridionale;<lb break="yes"/>on appelait granite, les roches de toutes les hautes<lb break="yes"/>cimes des Andes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pendant que nous étions à peu près à 17,400<lb break="yes"/>pieds d&#x2019;altitude, la gr&#x00EA;le commen&#x00E7;a à tomber avec<lb break="yes" />violence. C&#x2019;étaient des grains d&#x2019;un blanc laiteux,<lb break="yes"/>opaques, à couches concentriques. Quelques-uns<lb break="yes" />semblaient avoir été considérablement aplatis par un<lb break="yes"/>mouvement de rotation. Vingt minutes avant que nous<lb break="yes"/>fussions parvenus à la limite inférieure des neiges éter-<lb break="no"/>nelles, cette gr&#x00EA;le fut remplacée par la neige. Les flo-<lb break="no"/>cons étaient si gros, que bient&#x00F4;t ils couvrirent l&#x2019;ar&#x00EA;te de<lb break="yes"/>rochers sur laquelle nous marchions d&#x2019;une couche de<lb break="yes"/>neige épaisse de plusieurs pouces; nous aurions cer-<lb break="no"/>tainement couru de grands dangers si ce météore nous<lb break="yes"/>e&#x00FB;t surpris à une élévation de 18,000 pieds. A deux<lb break="yes"/>heures et quelques minutes nous arriv&#x00E2;mes à l&#x2019;en-<lb break="no"/>droit où nos mulets nous attendaient. Les Indiens res-<lb break="no"/>tés là s&#x2019;étaient inutilement inquiétés sur notre sort.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La portion de voyage au-delà des limites des<lb break="yes"/>neiges éternelles, avait duré trois heures et de-<lb break="no"/>mie, pendant lesquelles, malgré la raréfaction de<lb break="yes"/>l&#x2019;air, nous n&#x2019;avions pas eu besoin de nous asseoir<lb break="yes"/>pour nous reposer. L&#x2019;épaisseur de la cime campa-<lb break="no"/>
                    <pb n="32" facs="#f0028"/> niforme du Chimborazo, à la hauteur de ses neiges<lb break="yes"/>éternelles, par conséquent à une altitude de 2460 toi-<lb break="no"/>ses, a encore un diamètre de 3437 toises et plus haut<lb break="yes"/>à peu près à 150 toises de distance du point cul-<lb break="no" />minant, le diamètre de la montagne est de 672 toises.<lb break="yes"/>Ce dernier nombre est par conséquent celui du dia-<lb break="no"/>mètre de la partie supérieure du d&#x00F4;me ou de la clo-<lb break="no"/>che; le premier exprime la largeur que présente à l&#x2019;&#x0153;il<lb break="yes"/>la totalité de la masse neigeuse du Chimborazo, vue<lb break="yes"/>de Nuevo-Riobamba, masse qui est représentée dans<lb break="yes"/>les planches 16 et 23 de mes <hi rendition="#i">Vues des Cordillères,</hi>
                    <lb break="yes"/>avec les deux sommets de moindre hauteur qui lui sont<lb break="yes"/>adossés au nord. J&#x2019;ai mesuré soigneusement, avec le<lb break="yes"/>sextant, les différentes parties du contour, tel qu&#x2019;il<lb break="yes"/>se dessine magnifiquement sur l&#x2019;azur foncé du ciel des<lb break="yes"/>tropiques, par un jour pur et serein dans la haute<lb break="yes"/>plaine de Tapia. Ces déterminations servent à ap-<lb break="no"/>précier le <hi rendition="#i">volume</hi> du colosse, au-dessus d&#x2019;une surface<lb break="yes"/>sur laquelle Bouguer fit ses expériences sur l&#x2019;attrac-<lb break="no"/>tion du pendule par la montagne.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>M. Pentland, géognoste distingué, auquel nous<lb break="yes"/>devons la connaissance de la hauteur du Sorata et<lb break="yes"/>de celle de l&#x2019;Illimani, et qui, muni d&#x2019;excellents ins-<lb break="no"/>truments d&#x2019;astronomie et de physique, parcourt de<lb break="yes"/>nouveau, en ce moment, la Bolivie ou le Haut Pérou,<lb break="yes"/>m&#x2019;a assuré que mon dessin du Chimborazo est en<lb break="yes"/>quelque sorte répété dans la figure du Nevado de<lb break="yes"/>Chuquibamba, mont trachytique de la Cordillère<lb break="yes"/>occidentale, au nord d&#x2019;Arequipa, lequel atteint à<lb break="yes"/>
                    <pb n="33" facs="#f0029"/> une altitude de 19,680 pieds (3280 toises.) C&#x2019;est là,<lb break="yes"/>entre les 15 et 18 degrés de latitude méridionale,<lb break="yes"/>que, par la proximité, le grand nombre et la masse<lb break="yes"/>des hautes cimes, existe le renflement le plus con-<lb break="no"/>sidérable de la surface de la terre que nous connais-<lb break="no"/>sions, après l&#x2019;Himalaya, autant du moins que ce ren-<lb break="no"/>flement dérive non de la forme primitive produite<lb break="yes" />par le mouvement de rotation de notre planète,<lb break="yes"/>mais du soulèvement des cha&#x00EE;nes de montagnes et des<lb break="yes"/>d&#x00F4;mes de dolerite, de trachyte à albite et de tra-<lb break="no"/>chytes <choice><sic>feldspatiques</sic><corr type="editorial">feldspathiques</corr></choice>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En descendant le Chimborazo nous trouv&#x00E2;mes<lb break="yes"/>que la neige récemment tombée avait mis acciden-<lb break="no"/>tellement en contact momentané la limite inférieure<lb break="yes"/>des neiges perpétuelles, avec les taches de neiges spo-<lb break="no"/>radiques, qui, au-dessous de cette limite, se rencon-<lb break="no"/>traient éparses sur la roche nue, parsemée de lichens,<lb break="yes"/>et sur la pelouse (<hi rendition="#i" >pajonal</hi>); néanmoins il était tou-<lb break="no"/>jours aisé de distinguer, à la moindre épaisseur de la<lb break="yes"/>couche accidentelle, et à sa nature particulière, la<lb break="yes"/>vraie limite des neiges perpétuelles qui, alors, au<lb break="yes"/>Chimborazo, avait 2470 toises d&#x2019;élévation. Dans un<lb break="yes"/>autre ouvrage, savoir, dans un mémoire sur les cau-<lb break="no"/>ses des inflexions des lignes isothermes, inséré dans<lb break="yes"/>les <hi rendition="#i">Fragments Asiatiques,</hi> j&#x2019;ai montré que dans la<lb break="yes"/>province de Quito, la différence de hauteur de la<lb break="yes"/>limite des neiges perpétuelles, sur les divers Neva-<lb break="no"/>dos, n&#x2019;oscille, d&#x2019;après l&#x2019;accord que présentent mes<lb break="yes"/>propres mesures, que de 38 toises; que la hauteur<lb break="yes"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">(1838.) <hi rendition="#k">tome iv.</hi> 3</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="34" facs="#f0030"/> moyenne de la limite doit &#x00EA;tre évaluée à 14,760 pieds<lb break="yes"/>ou 2460 toises, et que, dans la Bolivie, entre 16 et<lb break="yes"/>18 degrés de latitude sud elle se trouve encore à 2670<lb break="yes"/>toises à cause du rapport de la température moyenne<lb break="yes"/>de l&#x2019;année avec la température des mois les plus<lb break="yes"/>chauds; à cause de la masse, de l&#x2019;étendue et de la<lb break="yes"/>plus grande élévation des plateaux environnants qui<lb break="yes"/>font rayonner la chaleur; à cause de la sécheresse<lb break="yes"/>de l&#x2019;atmosphère et à cause de l&#x2019;absence totale de<lb break="yes"/>chute de neige, depuis mars jusqu&#x2019;en novembre.<lb break="yes"/>La limite inférieure de la neige perpétuelle qui ne<lb break="yes"/>co&#x00EF;ncide nullement avec la courbe isotherme de zéro,<lb break="yes"/>monte ici par exception, au lieu de descendre quand<lb break="yes"/>on s&#x2019;éloigne de l&#x2019;équateur. Par les causes entière-<lb break="no"/>ment analogues du rayonnement de la chaleur dans<lb break="yes"/>les plateaux voisins, la limite des neiges perpétuelles,<lb break="yes"/>entre les 30 degrés 45 minutes, et les 31 degrés de<lb break="yes"/>latitude nord, est à 2600 toises d&#x2019;altitude sur la<lb break="yes"/>pente septentrionale de l&#x2019;Himalaya, vers le Tibet,<lb break="yes"/>tandis que sur le versant méridional, du c&#x00F4;té de<lb break="yes"/>l&#x2019;Inde, elle ne s&#x2019;élève qu&#x2019;à 1950 toises. Il résulte de<lb break="yes"/>cette influence remarquable qu&#x2019;exercent la forme de<lb break="yes"/>la surface de la terre et le rayonnement des plateaux<lb break="yes"/>voisins, qu&#x2019;au-delà du tropique, une portion consi-<lb break="no"/>dérable de l&#x2019;Asie intérieure est habitée par des peu-<lb break="no"/>ples agriculteurs du culte bouddhique, gouvernés<lb break="yes"/>par un système monacal, et cependant faisant des<lb break="yes" />progrès en civilisation là où, à la m&#x00EA;me hauteur,<lb break="yes"/>dans l&#x2019;Amérique méridionale, sous l&#x2019;équateur<lb break="yes"/>
                    <pb n="35" facs="#f0031"/> m&#x00EA;me, la terre reste couverte de glaces éternelles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous rev&#x00EE;nmes au village de Calpi par un chemin<lb break="yes"/>un peu au nord du Llanos de Sisgun à travers le<lb break="yes"/>Paramo de Pungupala si riche en végétaux. Dès<lb break="yes"/>cinq heures nous nous retrouv&#x00E2;mes chez notre ami le<lb break="yes"/>curé de Calpi. Comme il arrive toujours, le jour le<lb break="yes"/>plus brumeux de l&#x2019;expédition, fut suivi du temps le<lb break="yes"/>plus serein. Le 25 juin, à Nuevo-Riobamba, le<lb break="yes"/>Chimborazo nous apparut dans toute sa magnifi-<lb break="no" />cence, je pourrais dire dans cette grandeur et cette<lb break="yes"/>majesté calmes qui caractérisent la nature dans le<lb break="yes"/>paysage des tropiques. Une seconde tentative sur<lb break="yes"/>l&#x2019;ar&#x00EA;te rocheuse interrompue brusquement par un<lb break="yes"/>goufre, aurait certainement été aussi peu heureuse<lb break="yes"/>que la première, et déjà je m&#x2019;occupais de la mesure<lb break="yes"/>trigonométrique du volcan de Tungurahua.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>M. Boussingault, accompagné de son ami M. Hall,<lb break="yes"/>colonel anglais qui bient&#x00F4;t après fut assassiné à<lb break="yes"/>Quito, fit le 16 décembre 1831 une nouvelle ten-<lb break="no"/>tative d&#x2019;atteindre la cime du Chimborazo, d&#x2019;abord<lb break="yes"/>en partant de Mocha et de Chilapullu, ensuite de<lb break="yes"/>l&#x2019;Arenal, ainsi par une route différente de celle que<lb break="yes"/>M. Bonpland, Don Carlos Montufar et moi nous<lb break="yes"/>avions suivie. Il fut obligé de cesser de monter,<lb break="yes"/>lorsque son baromètre ne marqua plus que 13<lb break="yes" />pouces 8 lignes et demie, la température de l&#x2019;air<lb break="yes"/>étant à 7° 8 au-dessus de zéro. Il vit la colonne de<lb break="yes"/>mercure presque 3 lignes au-dessous du point où je<lb break="yes"/>l&#x2019;avais observée, et parvint à 3080 toises, par consé-<lb break="no"/>
                    <pb n="36" facs="#f0032"/> quent à 64 toises plus haut que moi. Ecoutons ce<lb break="yes"/>que dit ce voyageur qui conna&#x00EE;t si bien la cha&#x00EE;ne<lb break="yes"/>des Andes, et qui le premier, avec une hardiesse no-<lb break="no"/>table, a porté des appareils de chimie dans les cra-<lb break="no"/>tères des volcans. &#x00AB;Le chemin que nous nous fray&#x00E2;-<lb break="no"/>mes dans la dernière partie de notre excursion, à<lb break="yes"/>travers la neige, ne nous permettait d&#x2019;avancer que<lb break="yes"/>lentement; à droite nous pouvions nous tenir ferme<lb break="yes"/>à un rocher; à gauche, l&#x2019;ab&#x00EE;me était effrayant; nous<lb break="yes"/>éprouvions déjà l&#x2019;effet de la raréfaction de l&#x2019;air; tous<lb break="yes"/>les deux ou trois pas, nous étions obligés de nous<lb break="yes"/>asseoir; mais à peine assis, nous nous relevions tout<lb break="yes"/>de suite, car notre souffrance ne durait que pendant<lb break="yes"/>le temps que nous étions en mouvement. La neige<lb break="yes" />sur laquelle il fallait marcher était molle, et au plus<lb break="yes" />épaisse de 3 à 4 pouces recouvrant une glace lisse et<lb break="yes"/>dure. Nous étions contraints de tailler des marches<lb break="yes"/>sur cette surface. Ce travail était fait par un nègre<lb break="yes"/>qui marchait en avant; il eut bient&#x00F4;t épuisé ses for-<lb break="no"/>ces. Voulant le dépasser pour le remplacer, je glissai;<lb break="yes"/>fort heureusement M. Hall et mon nègre me retin-<lb break="no"/>rent. Pendant un instant nous nous trouv&#x00E2;mes tous<lb break="yes"/>trois dans le plus grand danger. Plus loin, la neige<lb break="yes"/>favorisa davantage notre marche, et à trois heures<lb break="yes"/>et demie après midi, nous étions sur la cr&#x00EA;te de<lb break="yes"/>rocher, après laquelle nous soupirions depuis long-<lb break="no"/>temps; elle est large d&#x2019;un petit nombre de pieds,<lb break="yes"/>mais environnée de précipices. Nous nous convain-<lb break="no" />qu&#x00EE;mes là, qu&#x2019;il était impossible d&#x2019;aller plus avant.<lb break="yes"/>
                    <pb n="37" facs="#f0033"/> Nous étions au pied d&#x2019;un prisme de rocher dont<lb break="yes"/>la surface couverte d&#x2019;un d&#x00F4;me de neige, forme la<lb break="yes"/>cime du Chimborazo. Pour se faire une image<lb break="yes"/>exacte de la topographie de toute la montagne, que<lb break="yes"/>l&#x2019;on se représente une énorme masse de rochers<lb break="yes"/>couverte de neige, et qui para&#x00EE;t soutenue de tous<lb break="yes"/>c&#x00F4;tés comme par des arcs-boutants. Ces arcs-boutants<lb break="yes"/>sont les cr&#x00EA;tes qui sont adossées à ces masses et<lb break="yes"/>s&#x2019;élèvent au-dessus des neiges éternelles.&#x00BB; La perte<lb break="yes"/>d&#x2019;un physicien tel que M. Boussingault e&#x00FB;t été trop<lb break="yes"/>chèrement achetée au prix du mince avantage que<lb break="yes"/>peuvent offrir à la science des entreprises de ce<lb break="yes"/>genre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Avec quelque vivacité que j&#x2019;aie exprimé depuis<lb break="yes"/>plus de trente ans le v&#x0153;u que la hauteur du Chim-<lb break="no"/>borazo puisse &#x00EA;tre mesurée de nouveau par une opé-<lb break="no"/>ration trigonométrique bien précise, cependant il<lb break="yes"/>règne encore quelque incertitude sur le résultat<lb break="yes"/>absolu. Don George Juan et les académiciens fran-<lb break="no"/>&#x00E7;ais donnent d&#x2019;après diverses combinaisons des<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes éléments, ou du moins d&#x2019;après des opérations<lb break="yes"/>qui étaient toutes analogues, des hauteurs de 3380<lb break="yes"/>et de 3217 toises, et qui par conséquent diffèrent<lb break="yes"/>entre elles d&#x2019;un vingtième. Le résultat de mon opé-<lb break="no"/>ration trigonométrique, qui est de 3350 toises, tient<lb break="yes"/>le milieu entre ces deux données, et se rapproche de<lb break="yes"/>la détermination des Espagnols à un cent douzième<lb break="yes"/>près. Le résultat plus petit de Bouguer se fonde, du<lb break="yes"/>moins en partie, sur la hauteur de la ville de Quito,<lb break="yes"/>
                    <pb n="38" facs="#f0034"/> qu&#x2019;il fait de 30 à 40 toises trop faible. Bouguer trouve,<lb break="yes"/>d&#x2019;après l&#x2019;ancienne formule barométrique simple, sans<lb break="yes"/>correction pour la chaleur, la hauteur de 1462 toises<lb break="yes"/>au lieu de 1507 et de 1492, nombres sur lesquels<lb break="yes"/>M. Boussingault et moi nous avons été d&#x2019;accord. La<lb break="yes"/>hauteur que je donne à la plaine de Tapia, où je me-<lb break="no"/>surai une base de 873 toises de longueur <note place="foot" n="(1)">Humboldt, <hi rendition="#i">Recueil d&#x2019;observations astronomiques et<lb break="yes" />d&#x2019;opérations trigonométriques,</hi> t. I, p. LXXII.</note>, para&#x00EE;t<lb break="yes"/>&#x00EA;tre passablement exempte d&#x2019;erreur. Je trouvai cette<lb break="yes"/>hauteur de 1482 toises, et M. Boussingault dans une<lb break="yes"/>saison absolument différente, par conséquent, par<lb break="yes"/>un décroissement de chaleur très dissemblable dans<lb break="yes"/>les couches d&#x2019;air superposées les unes aux autres,<lb break="yes"/>trouva 1471 toises. D&#x2019;ailleurs l&#x2019;opération de Bou-<lb break="no"/>guer fut très compliquée, parce qu&#x2019;il fut obligé de<lb break="yes"/>déduire la hauteur du plateau qui réunit les Cordil-<lb break="no"/>lères orientale et occidentale, de la hauteur de la py-<lb break="no"/>ramide trachytique <choice><sic>l</sic><corr type="editorial">d</corr></choice>&#x2019;Ilinissa, mesurée par de très<lb break="yes"/>petits angles de hauteur, dans la région c&#x00F4;tière infé-<lb break="no"/>rieure de Niguas. La seule grande montagne de la<lb break="yes"/>terre, dont jusqu&#x2019;à présent les mesures se sont accor-<lb break="no"/>dées à un deux cent quarante sixième près, est le<lb break="yes"/>Mont-Blanc; car pour le Mont-Rosa quatre suites<lb break="yes" />différentes de triangles prises par M. Carlini, astro-<lb break="no"/>nome et excellent observateur, lui donnèrent pour<lb break="yes"/>résultat 2319, 2343, 2357 et 2374 toises et<lb break="yes"/>M. Oriani trouva également par une triangula-<lb break="no"/>
                    <pb n="39" facs="#f0035"/> tion, 2390 toises: différence, un trente-quatrième.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La première mention détaillée que j&#x2019;ai rencontrée<lb break="yes"/>du Chimborazo, est celle qu&#x2019;en fait Girolamo Benzoni,<lb break="yes" />voyageur italien spirituel et un peu satirique, dont<lb break="yes" />l&#x2019;ouvrage fut imprimé à Venise en 1565. Voici ce cu-<lb break="no" />rieux passage tel que le rend la vieille traduction<lb break="yes" />fran&#x00E7;aise: &#x00AB;Partant une fois de Guaiaquil, pour aller<lb break="yes"/>&#x00AB;en Quito, je passai le grand mont de Chimbo, qui<lb break="yes"/>&#x00AB;<choice><sic>ha</sic><corr type="editorial">a</corr></choice> plus de quarante mil (c&#x2019;est-à-dire dix lieues) de<lb break="yes"/>&#x00AB;hauteur, et <choice><sic>si</sic><corr type="editorial">qui</corr></choice> est entièrement deshabité. Là où,<lb break="yes"/>&#x00AB;n&#x2019;<choice><sic>eut</sic><corr type="editorial">e&#x00FB;t</corr></choice> été un Indien qui me secourut d&#x2019;un peu<lb break="yes"/>&#x00AB;d&#x2019;eau, je crois que je fusse mort de soif en chemin.<lb break="yes"/>&#x00AB;Quand je fus au fest de la montagne, je m&#x2019;ares-<lb break="no"/>&#x00AB;tay un peu pour contempler et regarder à mon<lb break="yes"/>&#x00AB;aise le pays. De quoy je fus si ravy, voyant devant<lb break="yes"/>&#x00AB;moy tant de provinces et si estranges, qu&#x2019;il m&#x2019;es-<lb break="no"/>&#x00AB;tait proprement advis, que je revoye, et que<lb break="yes"/>&#x00AB;c&#x2019;était quelque vision qui se présentait à mes yeux<lb break="yes"/>&#x00AB;plut&#x00F4;t qu&#x2019;autre chose <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Histoire nouvelle du Nouveau Monde, extraite de l&#x2019;ita-<lb break="no"/>lien</hi> de M. Hierosme Benzoni, Milanais, <hi rendition="#i">qui a voyagé<lb break="yes"/>XIIII ans en ce pays-là,</hi> par Urbain Chaumelon. (Genève),<lb break="yes"/>1579, 1 vol. in-12, p. 690. <hi rendition="#et">(<hi rendition="#i">Note du traducteur.</hi>)</hi>
                    </note>.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les Indiens de Quito savaient longtemps avant<lb break="yes"/>l&#x2019;arrivée des astronomes fran&#x00E7;ais venus pour mesu-<lb break="no"/>rer les trois premiers degrés du méridien, que le<lb break="yes"/>Chimborazo était le plus haut des monts neigeux de<lb break="yes"/>leur pays. Ils voyaient que c&#x2019;était la cime qui s&#x2019;élevait<lb break="yes"/>
                    <pb n="40" facs="#f0036"/> le plus au-dessus de la limite des neiges perpétuelles.<lb break="yes"/>Des considérations semblables les avaient engagés<lb break="yes"/>plus anciennement à regarder le Capac-Urcu, aujour-<lb break="no"/>d&#x2019;hui écroulé, comme plus haut que le Chimborazo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Quant à la constitution géognostique du Chimbo-<lb break="no"/>razo, je me contenterai d&#x2019;ajouter la remarque gé-<lb break="no"/>nérale, que si d&#x2019;après les résultats importants expo-<lb break="no"/>sés par M. Léopold de Buch, dans son dernier mé-<lb break="no"/>moire classique sur les cratères de soulèvement et<lb break="yes"/>les volcans <note place="foot" n="(1)">
                        <hi rendition="#i">Poggendorf&#x2019;s Annalen,</hi> t. XXXVII, p. 188 à 190.</note>, on doit appeler seulement <hi rendition="#i">trachyte</hi>
                    <lb break="yes"/>une masse contenant du feldspath, et <hi rendition="#i" >andesite</hi> une<lb break="yes"/>masse contenant de l&#x2019;albite, la roche du Chimborazo<lb break="yes"/>ne mérite aucune de ces deux dénominations. Cet<lb break="yes"/>ingénieux et illustre géognoste a déjà remarqué, il y a<lb break="yes"/>plus de vingt ans, lorsque je l&#x2019;invitai à examiner,<lb break="yes"/>oryctognostiquement, les roches de la cha&#x00EE;ne des<lb break="yes"/>Andes que j&#x2019;avais rapportées en Europe, que sur le<lb break="yes"/>Chimborazo, le pyroxène rempla&#x00E7;ait l&#x2019;amphibole.<lb break="yes"/>Ce fait est cité dans plusieurs passages de mon <hi rendition="#i">Essai<lb break="yes"/>géognostique sur le gisement des roches dans les<lb break="yes"/>deux hémisphères,</hi> que j&#x2019;ai publié en 1823. M. Gus-<lb break="no"/>tave Rose, qui m&#x2019;a accompagné dans mon voyage<lb break="yes"/>en Sibérie, et qui par son excellent travail sur les<lb break="yes"/>minéraux ayant de l&#x2019;affinité avec le feldspath, et sur<lb break="yes"/>l&#x2019;association de ces minéraux avec le pyroxène et<lb break="yes"/>l&#x2019;amphibole, a ouvert de nouvelles voies aux re-<lb break="no"/>cherches géognostiques, n&#x2019;a trouvé dans tous mes<lb break="yes"/>
                    <pb n="41" facs="#f0037"/> échantillons des roches du Chimborazo, ni albite,<lb break="yes"/>ni feldspath. Toute la formation de cette cime si cé-<lb break="no"/>lèbre de la cha&#x00EE;ne des Andes, ne consiste que dans un<lb break="yes"/>mélange de labrador et de pyroxène, deux substances<lb break="yes"/>qui se reconnaissent aisément à leur cristallisation.<lb break="yes"/>Le Chimborazo est, d&#x2019;après la nomenclature de<lb break="yes"/>M. Gustave Rose, un porphyre à pyroxène (<hi rendition="#i" >augit-<lb break="no"/>porphyr</hi>), une espèce de dolérite. Il lui manque aussi<lb break="yes"/>l&#x2019;obsidienne et la pierre-ponce. L&#x2019;amphibole n&#x2019;y a<lb break="yes"/>été observée que par exception, et en très petite<lb break="yes"/>quantité, seulement dans deux échantillons. La<lb break="yes"/>roche du Chimborazo est donc, comme nous l&#x2019;ap-<lb break="no"/>prennent les déterminations les plus récentes de<lb break="yes" />M. Léopold de Buch et de M. Elie de Beaumont, ana-<lb break="no"/>logue à celle de l&#x2019;Etna. Près des ruines de l&#x2019;ancien<lb break="yes" />Riobamba, à 3 lieues géographiques vers l&#x2019;est du<lb break="yes" />Chimborazo, on trouve déjà un vrai porphyre dio-<lb break="no"/>ritique, un composé d&#x2019;amphibole <choice><sic>noire,</sic><corr type="editorial">noire</corr></choice> sans py-<lb break="no"/><choice><sic>roxène</sic><corr type="editorial">roxène,</corr></choice> et d&#x2019;albite blanche vitreuse, sorte de roche<lb break="yes"/>qui rappelle la belle masse divisée en colonnes à<lb break="yes"/>Pisojé près de Popayan, et la roche du volcan de<lb break="yes"/>Toluca au Mexique, volcan dont j&#x2019;ai pu atteindre la<lb break="yes"/>cime. Une portion des fragments de porphyre à py-<lb break="no"/>roxène que j&#x2019;ai recueillis généralement déjà détachés,<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;à une altitude de 18,000 pieds sur l&#x2019;ar&#x00EA;te de<lb break="yes"/>rocher conduisant à la cime, avait 12 à 14 pouces<lb break="yes"/>de diamètre. Les fragments avaient une texture po-<lb break="no"/>reuse à petites cellules, et de couleur rouge. L&#x2019;intérieur<lb break="yes"/>des cellules était brillant. Les fragments les plus<lb break="yes"/>
                    <pb n="42" facs="#f0038"/> noirs ont quelquefois la légèreté de la pierre-ponce,<lb break="yes"/>et semblent avoir été altérés récemment par l&#x2019;action<lb break="yes"/>du feu. Ils n&#x2019;ont pas coulé en torrent comme les<lb break="yes"/>laves; ils ont vraisemblablement été lancés à travers<lb break="yes"/>des crevasses ouvertes le long de la pente de la mon-<lb break="no"/>tagne, après son soulèvement en forme de cloche.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J&#x2019;ai toujours considéré l&#x2019;ensemble du plateau de<lb break="yes" />Quito comme un seul grand foyer volcanique. Le<lb break="yes"/>Tungurahua, le Cotopaxi, le Pichincha avec leurs<lb break="yes"/>cratères ne sont que les bouches d&#x2019;un m&#x00EA;me foyer. Si<lb break="yes"/>le <hi rendition="#i" >vulcanisme,</hi> dans le sens le plus étendu de ce mot,<lb break="yes" />désigne tous les phénomènes qui dépendent de la<lb break="yes"/>réaction de l&#x2019;intérieur d&#x2019;une planète contre sa sur-<lb break="no"/>face oxydée, il faut en conclure que la portion mé-<lb break="no"/>ridionale du plateau de Quito est plus que toute<lb break="yes"/>autre contrée intertropicale de l&#x2019;Amérique du sud<lb break="yes"/>exposée à l&#x2019;action permanente de ce <hi rendition="#i">vulcanisme.</hi>
                    <lb break="yes"/>M&#x00EA;me sous les d&#x00F4;mes de porphyres pyroxéniques qui<lb break="yes"/>tels que le Chimborazo n&#x2019;ont pas de cratère, les<lb break="yes"/>forces volcaniques grondent sans cesse. Trois jours<lb break="yes"/>après notre expédition, nous entend&#x00EE;mes à une<lb break="yes"/>heure après minuit, à Nuevo-Riobamba, un épou-<lb break="no" />vantable mugissement souterrain (<hi rendition="#i">bramido</hi>) qui ne<lb break="yes"/>fut suivi d&#x2019;aucune commotion sensible. Ce ne fut que<lb break="yes"/>trois heures plus tard qu&#x2019;on ressentit un violent<lb break="yes"/>tremblement de terre précédé d&#x2019;aucun bruit. De<lb break="yes"/>semblables <hi rendition="#i">bramidos</hi> que l&#x2019;on suppose venir du<lb break="yes"/>Chimborazo, avaient été entendus peu de jours<lb break="yes"/>auparavant à Calpi. Ils sont extr&#x00EA;mement fréquents<lb break="yes"/>
                    <pb n="43" facs="#f0039"/> au village de San Juan, bien plus rapproché du<lb break="yes"/>mont colossal. Ils n&#x2019;excitent cependant pas plus<lb break="yes"/>l&#x2019;attention des Indiens que le grondement lointain<lb break="yes"/>du tonnerre par un temps sombre et nuageux, n&#x2019;é-<lb break="no"/>meut les habitants de notre zone septentrionale.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Telles sont les remarques passagères sur deux<lb break="yes"/>ascensions du Chimborazo, que je me permets de<lb break="yes"/>communiquer aux géologues, simplement telles que<lb break="yes"/>je les ai extraites d&#x2019;un journal de voyage encore iné-<lb break="no"/>dit. Quand la nature est si majestueuse et si puis-<lb break="no"/>sante, et que nos efforts sont uniquement consacrés<lb break="yes"/>à la science, le discours dans lequel nous les pré-<lb break="no"/>sentons, peut bien se passer de tout ornement.</p>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#et">Berlin. &#x2014; Septembre 1836.</hi>
                </dateline>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 