<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Extrait d’un mémoire de M. de Humboldt sur les Volcans du plateau de Quito</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:06</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.72</idno>
        <idno type="basename">1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-6</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-4.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-6.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-7.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-8-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-9.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Extrait d’un mémoire de M. de Humboldt sur les Volcans du plateau de Quito</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1838</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Annales de chimie et de physique&lt;/i&gt; 69 (1838), S. 345–351.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="345" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#c"></hi><hi rendition="#i">Extrait d&#x2019;un mémoire de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Humboldt</persName> sur les<lb/>Volcans du <placeName>plateau de <placeName>Quito</placeName></placeName>;</hi><lb/>Lu à l&#x2019;Académie de <placeName>Berlin</placeName> le <date>9 février 1837</date>. &#x2014; Traduit de<lb/>l&#x2019;allemand sous les yeux de l&#x2019;auteur par <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">L. <hi rendition="#k">Lalanne.</hi></persName></head><lb/><p>Si l&#x2019;on attribue à l&#x2019;action volcanique, dans le sens le<lb/>plus étendu de cette expression, tous les phénomènes<lb/>qui dépendent de la réaction de la partie intérieure<lb/>d&#x2019;une planète demeurée liquide contre la cro&#x00FB;te super-<lb/>ficielle oxidée et durcie par la déperdition de la chaleur,<lb/>peu de contrées pourraient présenter des effets variés<lb/>de cette action sur une échelle aussi étendue que le pays<lb/>élevé de <placeName>Quito</placeName>. Les observations géognostiques commu-<lb/>niquées par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Humboldt</persName> sont extraites d&#x2019;une partie<lb/>de son journal encore inédite. Pour apprécier la valeur<lb/>relative de ces observations, il faut remarquer que les<lb/>descriptions orographiques reposent sur deux ordres de<lb/>faits d&#x2019;une nature entièrement différente: les uns dé-<lb/>pendent du temps, de l&#x2019;état variable de nos connais-<lb/>sances en minéralogie, en physique générale, et de la<lb/>hauteur à laquelle s&#x2019;élève l&#x2019;esprit de la géognosie; les<lb/>autres sont invariables, parce qu&#x2019;ils portent seulement<lb/><pb n="346" facs="#f0002" />
    sur des rapports d&#x2019;étendue (en grandeur et en position).<lb/>Et si par hasard les révolutions naturelles viennent opé-<lb/>rer des changemens de configuration à la surface du<lb/>globe, ils sont d&#x2019;autant plus importans, qu&#x2019;ils fournis-<lb/>sent la possibilité d&#x2019;évaluer numériquement les résul-<lb/>tats du changement opéré. Là où l&#x2019;on exige rigoureuse-<lb/>ment la séparation des formations selon les caractères<lb/>zoologiques, c&#x2019;est-à-dire en classant d&#x2019;après leur organi-<lb/>sation les &#x00EA;tres de chaque époque antédiluvienne, ou<lb/>bien selon les caractères oryctognostiques, c&#x2019;est-à-dire<lb/>d&#x2019;après la nature des roches cristallines d&#x2019;un terrain,<lb/>alors l&#x2019;observation publiée perd de son prix et de son<lb/>intér&#x00EA;t scientifique, si on la sépare du temps et du point<lb/>de vue sous l&#x2019;influence desquels elle a été établie. Elle<lb/>peut cependant &#x00EA;tre complétée et corrigée en quelque<lb/>sorte par l&#x2019;examen postérieur d&#x2019;autres observations réu-<lb/>nies. Une autre partie des observations écrites, la par-<lb/>tie topographique ou descriptive de l&#x2019;espace, est, au<lb/>contraire, indépendante de l&#x2019;époque où elle a été recueil-<lb/>lie. Elle s&#x2019;appuie sur l&#x2019;estimation de l&#x2019;axe moyen et de<lb/>tout le relief d&#x2019;une cha&#x00EE;ne de montagnes, sur les posi-<lb/>tions astronomiques, sur les mesures barométriques et<lb/>trigonométriques; elle est fondée sur les premiers prin-<lb/>cipes des connaissances mathématiques.</p><lb/><p>Le traité de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Humboldt</persName> se divise en deux par-<lb/>ties. La première renferme des considérations générales<lb/>sur la structure de la cha&#x00EE;ne des <placeName>Andes</placeName>, sur sa division<lb/>en deux ou trois rameaux réunis, et pour ainsi dire arti-<lb/>culés par des cr&#x00EA;tes transversales en n&#x0153;uds de monta-<lb/>gnes, et séparés par de hautes vallées. L&#x2019;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">auteur</persName> montre<lb/>le parallélisme des différentes Cordillières entre elles,<lb/><pb n="347" facs="#f0003" />tout en signalant l&#x2019;exception remarquable offerte par le<lb/>chemin qui descend au nord-ouest de la Cordillière de la<lb/><placeName>Nouvelle-Grenade</placeName> et de <placeName>Merida</placeName>, et qui réunit l&#x2019;ancienne<lb/>fente de montagne, sur le littoral de <placeName>Caracas</placeName>, à la nou-<lb/>velle fente de <placeName>Quito</placeName> et de <placeName>Popayan</placeName>; il recherche l&#x2019;in-<lb/>fluence exercée sur le changement brusque de direction<lb/>de la Cordillière occidentale, m&#x00EA;me plus éloignée, par la<lb/>sinuosité de la c&#x00F4;te de la <placeName>mer du Sud</placeName> (le continent <placeName>afri-<lb/>cain</placeName>, terminé lui-m&#x00EA;me en pyramide, présente une ren-<lb/>trée semblable dans le <placeName>golfe de Biafra</placeName> près de <placeName>Fernando-<lb/>P&#x00F4;</placeName>). Considère-t-on comme un tout la longue cha&#x00EE;ne<lb/>qui s&#x2019;étend, semblable à une muraille, au nord de la ri-<lb/>vière des <placeName>Amazones</placeName>, on la verra annoncer régulière-<lb/>ment et presque périodiquement le voisinage de volcans<lb/>actifs par l&#x2019;apparition subite de certaines espèces miné-<lb/>rales qui séparent les formations jadis nommées primi-<lb/>tives, ainsi que les formations des dép&#x00F4;ts de transition,<lb/>tels que l&#x2019;ardoise et le grès. Un phénomène aussi facile<lb/>à observer devait de bonne heure faire na&#x00EE;tre la persua-<lb/>sion que ces montagnes d&#x2019;espèce sporadique étaient le<lb/>véritable siége des indices volcaniques, et devaient ame-<lb/>ner d&#x2019;une manière quelconque des éruptions de cette<lb/>nature (pour rappeler seulement ici la composition mi-<lb/>néralogique sous un point de vue restreint). Ce qui, à<lb/>cette époque, fut décrit dans l&#x2019;Amérique du sud comme<lb/>une espèce particulière de porphyre syénitique et de<lb/>grunstein porphyrique privé de quartz, prit plus tard<lb/>la dénomination de trachyte, moins expressive peut-<lb/>&#x00EA;tre que celle plus ancienne de domite. L&#x2019;époque mo-<lb/>derne, qui peut se glorifier d&#x2019;une transformation totale<lb/>de la géognosie, a enseigné que ces masses aigu&#x00EB;s (éle-<lb/><pb n="348" facs="#f0004" />
vées tant&#x00F4;t en forme de cloches sans cratère, tant&#x00F4;t tel-<lb/>lement ouvertes par les puissances volcaniques, qu&#x2019;il se<lb/>forme une communication permanente entre l&#x2019;intérieur<lb/>de la terre et l&#x2019;atmosphère) n&#x2019;offrent pas toujours la<lb/>m&#x00EA;me composition sous différentes zones. Ce sont tan-<lb/>t&#x00F4;t de véritables trachytes que caractérise le feldspath,<lb/>comme au <placeName>pic de Ténériffe</placeName> et aux <placeName>Sept-Montagnes</placeName> <note place="foot" n="(1)">Près de <placeName>Bonn</placeName>.</note><lb/>(où un peu d&#x2019;albite se joint au feldspath), des trachytes<lb/>feldspathiques qui engendrent souvent de l&#x2019;obsidienne<lb/>et de la pierre ponce en qualité de volcans actifs; tant&#x00F4;t<lb/>ce sont des mélaphyres, mélanges dolériques de labrador<lb/>et d&#x2019;augite, comme à l&#x2019;<placeName>Etna</placeName> et au <placeName>Stromboli</placeName>, ou au<lb/><placeName>Chimborazo</placeName> et au <placeName>Pichincha</placeName>; tant&#x00F4;t prédomine l&#x2019;albite<lb/>avec l&#x2019;amphibole noir, comme dans les roches tout ré-<lb/>cemment nommées Andésites, des volcans du <placeName>Chili</placeName>,<lb/>dans les belles colonnes de <placeName>Pisoje</placeName>, au pied du volcan de<lb/><placeName>Puracé</placeName>, ou au volcan <placeName>mexicain</placeName> de <placeName>Tolucca</placeName>; tant&#x00F4;t enfin<lb/>ce sont des leucitophyres, mélanges de leucite et d&#x2019;au-<lb/>gite, comme à la <placeName>Somma</placeName>, ce vieux mur du cratère d&#x2019;é-<lb/>lévation du <placeName>Vésuve</placeName>. Les rapports mutuels de ces espèces<lb/>minérales et les effets de leurs groupemens sont un pro-<lb/>blème important de la géognosie générale.</p><lb/><p>La seconde partie du traité de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Humboldt</persName> est<lb/>consacrée à la description géognostique des environs les<lb/>plus rapprochés de la <placeName>ville de <placeName>Quito</placeName></placeName> et du volcan du <placeName>Pi-<lb/>chincha</placeName>, sur la pente duquel la ville est élevée. Beau-<lb/>coup de fentes ouvertes, la plupart sans eau, embran-<lb/>chées d&#x2019;une infinité de manières différentes, nommées<lb/>guaycos par les Indiens, entrecoupent la ville. Elles<lb/><pb n="349" facs="#f0005" />
    sont larges de 30 à 40 pieds, elles ressemblent à des<lb/>crevasses de filon non remplies, et ont une profondeur<lb/>de 60 à 80 pieds. Elles sont toutes dirigées à angle droit<lb/>vers la cr&#x00EA;te de la montagne (ce qui est important sous<lb/>le rapport géognostique, et correspond à l&#x2019;élévation du<lb/>volcan, qui n&#x2019;est pas en forme de c&#x00F4;ne, mais bien d&#x2019;un<lb/>dos long de 800 toises). C&#x2019;est à leur influence que le<lb/>préjugé populaire attribue le peu de dommage que font<lb/>éprouver aux habitations élevées et aux églises magnifi-<lb/>quement vo&#x00FB;tées de <placeName>Quito</placeName> les tremblemens de terre<lb/>fréquens, toujours accompagnés d&#x2019;un bruit souterrain<lb/>rapproché. L&#x2019;expérience de ce qui se passe dans les<lb/>quartiers de la ville qui ne sont pas coupés par ces<lb/>fentes, témoigne contre la justesse d&#x2019;une croyance popu-<lb/>laire déjà mentionnée par les historiens latins. Pour<lb/>l&#x2019;explication des trois excursions géognostiques faites<lb/>par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Humboldt</persName> sur le <placeName>Pichincha</placeName>, on a présenté<lb/>des plans, des vues pittoresques et des profils, fondés<lb/>sur une opération trigonométrique entreprise dans la<lb/>plaine de <placeName>Cochapamba</placeName> près de <placeName>Chillo</placeName>. Comme on avait<lb/>mesuré soigneusement à l&#x2019;aide du baromètre les som-<lb/>mets particuliers et visibles au loin qui couronnent en<lb/>forme de tours la cha&#x00EE;ne de montagnes, on put appliquer<lb/>la méthode hypsométrique des angles de hauteur et des<lb/>lignes horizontales, méthode dont l&#x2019;exactitude relative,<lb/>quand les azimuths étaient bien fixés, a été démontrée à<lb/>l&#x2019;auteur du présent traité dans la détermination de l&#x2019;in-<lb/>tervalle des méridiens de <placeName>Mexico</placeName> et de <placeName>Vera-Cruz</placeName> (dont<lb/>l&#x2019;éloignement est de trois degrés entiers de longitude).<lb/>La température, la tension hygrométrique, l&#x2019;intensité<lb/>électrique et le bleu de l&#x2019;atmosphère furent observés,<lb/><pb n="350" facs="#f0006" />
    sur le sommet de la montagne, par un ciel très clair.<lb/>Le point d&#x2019;ébullition de l&#x2019;eau de neige fondue se trouve<lb/>à 187&#x00B0;,2 Fahr. (environ 68&#x00B0;,9 Réaum.), sur une cr&#x00EA;te<lb/>étroite de roches doléritiques couverte de pierres ponces,<lb/>qui réunit le c&#x00F4;ne de <placeName>Tablahuma</placeName>, à la hauteur de 2356<lb/>toises, au <placeName>pic de los Ladrillos</placeName> (montagne d&#x2019;ardoises). Du<lb/>sommet de la montagne du volcan du <placeName>Pichincha</placeName>, vers le<lb/>sud-est, on jouit d&#x2019;une vue magnifique sur la plaine<lb/>couverte d&#x2019;une for&#x00EA;t primitive presque impénétrable et<lb/>inhabitée (<placeName>los Jambos</placeName>, dans le gouvernement <placeName>de las Es-<lb/>meraldas</placeName>), ainsi que sur la c&#x00F4;te de la <placeName>mer du Sud</placeName>.</p><lb/><p>Par une différence de longitude déterminée avec pré-<lb/>cision entre <placeName>Callao</placeName> et <placeName>Guayaquil</placeName>, on rectifia la carte du<lb/>littoral levée lors de l&#x2019;expédition de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Malaspina</persName>, et l&#x2019;on<lb/>trouva ainsi l&#x2019;intervalle de la partie du littoral visible du<lb/>point nommé (88&#x2032; de degré). La hauteur du <placeName>Pichincha</placeName>,<lb/>qui est très peu considérable en comparaison des autres<lb/>volcans de <placeName>Quito</placeName>, puisqu&#x2019;elle ne surpasse que peu celle<lb/>du <placeName>Mont-Blanc</placeName>, et que la grande route de <placeName>Quito</placeName> à <placeName>Cuenca</placeName><lb/>et à <placeName>Lima</placeName> atteint presque le m&#x00EA;me niveau dans le col de<lb/><placeName>Assuay</placeName>, donne un horizon dont le demi-diamètre, sans<lb/>réfraction, est de 2&#x00B0; 13&#x2032;. Des nuages épais s&#x2019;élevaient<lb/>au dessus de la plaine chaude et couverte d&#x2019;une riche vé-<lb/>gétation des Jambos, qui verse une énorme quantité de<lb/>vapeurs d&#x2019;eau dans l&#x2019;atmosphère. L&#x2019;on ne put reconna&#x00EE;-<lb/>tre un horizon de mer bien distinct à la séparation de<lb/>l&#x2019;air et de l&#x2019;eau; l&#x2019;on voyait, pour ainsi dire, dans le<lb/>vide, parce que la quantité de lumière réfléchie par l&#x2019;eau<lb/>est trop peu considérable pour arriver à l&#x2019;&#x0153;il à une dis-<lb/>tance aussi éloignée après avoir été absorbée dans l&#x2019;at-<lb/>mosphère. Les gorges profondes ou les fentes ouvertes<lb/><pb n="351" facs="#f0007" />
        et sans eau qui se dirigent à angle droit vers la cr&#x00EA;te du<lb/><placeName>Pichincha</placeName> rendent l&#x2019;accès de cette montagne très diffi-<lb/>cile. Les voyageurs (MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">de Humboldt</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Aimé Bonpland</persName><lb/>et don <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Carlos Montufar</persName>) trouvèrent là plus d&#x2019;obstacles<lb/>que sur le sommet couvert de neige de l&#x2019;<placeName>Antisana</placeName>, qu&#x2019;ils<lb/>avaient gravi peu de temps auparavant à une hauteur de<lb/>plus de 17,000 pieds. La nuit qui survint, l&#x2019;ignorance<lb/>absolue du chemin et des précipices profonds les emp&#x00EA;-<lb/>chèrent, lors de cette première excursion, d&#x2019;arriver jus-<lb/>qu&#x2019;au quatrième sommet au sud-ouest, qui porte le nom<lb/>de <placeName>Rucu-Pichincha</placeName> (2490 toises), qui n&#x2019;avait point été<lb/>mesuré par les astronomes fran&#x00E7;ais, et qui vomit des<lb/>flammes dans les années 1539, 1566, 1577 et 1660. Le<lb/>cratère, enfermé entre trois rochers, comme une forte-<lb/>resse, ne fut atteint qu&#x2019;à la seconde excursion. La mon-<lb/>tagne présente aussi des blocs sur une longue fente di-<lb/>rigée vers N. 56&#x00B0; E., et qu&#x2019;elle a poussée en dehors<lb/>peut-&#x00EA;tre déjà à sa première élévation. Ils gisent en file<lb/>dans la plaine <placeName>Roumi Pambo</placeName>, et vinrent de la vallée la<lb/>plus au nord-ouest, nommée des Condors (<placeName>Condor Gua-<lb/>chana</placeName>). A cette vallée répond donc une ligne de collines<lb/>situées vis-à-vis une autre excavation qui conduit dans<lb/>le profond bassin du <placeName>Guapulo</placeName>.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>
