<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Geognostische und physikalische Beobachtungen über die Vulkane des Hochlandes von Quito</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:06</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.72</idno>
        <idno type="basename">1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-4</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-4.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-6.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-7.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-8-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-9.xml" type="secondary"/>
        <relatedItem type="related">
            <bibl>als „Zweite Abhandlung. (Vorgelesen in der Sitzung der Akademie der Wissenschaften zu Berlin am 10 Mai 1838“, in: Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Kleinere Schriften. Geognostische und physikalische Erinnerungen&lt;/i&gt;, Stuttgart/Tübingen: Cotta 1853, Band 1, S. 39–71 [Überarbeitung].</bibl>
        </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Geognostische und physikalische Beobachtungen über die Vulkane des Hochlandes von Quito</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1837–1838</date>
          <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Neues Jahrbuch für Mineralogie, Geognosie, Geologie und Petrefaktenkunde&lt;/i&gt; (1837), S. [253]–284; (1838), S. [638]–664.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="253" facs="#f0001" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head>Geognostische<lb/>und<lb/>physikalische Beobachtungen<lb/>über die<lb/>Vulkane des Hochlandes von <hi rendition="#i">Quito,</hi><lb/>von<lb/>Herrn A. v. <hi rendition="#k">Humboldt.</hi><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
(Vorgelesen in der Sitzung der Akademic der Wissenschaften zu Berlin<lb/>am <date>9. Febr. 1837</date>.)<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<hi rendition="#g">Erste Abhandlung.</hi></head><lb/><p>Wenn Vulkanismus im weitesten Sinne des Worts alle<lb/>Erscheinungen bezeichnet, die von der
                    Reaktion des inneren<lb/>flüssig gebliebenen Theils eines Planeten gegen seine
                    oxydirte<lb/>und durch Wärmestrahlung erhärtete Oberfläche abhängen,<lb/>so
                    können wohl nur wenige Gegenden der Erde das Schau-<lb/>spiel von dem
                    manchfaltigsten Zusammenwirken vulkani-<lb/>scher Kräfte in einem gleichgrossen
                    Maasstabe darbieten,<lb/>als das Hochland von <hi rendition="#i">Quito.</hi> Was
                    ich bei einem achtmonat-<lb/>lichen Aufenthalte in dieser Gegend von Messungen
                    und<lb/>mir wahrscheinlichen Resultaten gesammelt, ist in mehreren<lb/>Theilen
                    meines <hi rendition="#i">Amerikanischen</hi> Reisewerks zerstreut,
                    vor-<lb/>züglich in dem geognostischen und barometrischen Nivellement<lb/><pb
                        n="254" facs="#f0002"/> der <hi rendition="#i">Andes</hi>-Kette, in dem
                    Buche über Schichtung und Lage-<lb/>rung der Gebirgsarten, und in einer
                    Abhandlung: <hi rendition="#i">Esquisse<lb/>d&#x2019;un tableau géologique de
                        l&#x2019;Amerique méridionale au nord<lb/>de la rivière des Amazones.</hi>
                    Die einzelnen topographischen<lb/>Beschreibungen der Vulkane, gleichsam
                    Monographie&#x2019;n der-<lb/>selben, sind noch ungedruckt geblieben.
                    Geognostische Be-<lb/>schreibungen einzelner Erdräume beruhen aber auf
                    zwei<lb/>ganz verschiedenen Fundamenten, von welchen die einen<lb/>abhängig von
                    der Zeit, von dem jedesmaligen Zustande un-<lb/>seres fortschreitenden
                    physikalischen und mineralogischen<lb/>Wissens, die anderen durch Beziehung auf
                    bloss räumliche<lb/>Verhältnisse (auf Grösse, Stellung oder Lage)
                    unveränder-<lb/>lich und, wenn etwa Natur-Revolutionen die Konfiguration<lb/>der
                    Erdfläche umgestalten, um so wichtiger sind, als sie die<lb/>Möglichkeit einer
                    numerischen Vergleichung in dem Resultate<lb/>der Umgestaltung gewähren. Wo
                    strenge Unterscheidung<lb/>der Formationen nach <hi rendition="#g"
                        >zoologischen</hi> Charakteren, das ist<lb/>nach dem epochenweisen
                    Zusammenleben vorweltlicher Orga-<lb/>nismen, oder nach <hi rendition="#g"
                        >oryktognostischen</hi> Charakteren, das<lb/>ist nach der Natur der
                    krystallinischen Gewebe einer Ge-<lb/>birgsart, erheischt wird, da verliert die
                        <hi rendition="#g">aufgezeichnete</hi><lb/>Beobachtung, wenn sie der Zeit
                    und den Ansichten entrückt<lb/>wird, unter deren Einfluss sie angestellt wurde,
                    von ihrer<lb/>Bestimmtheit und ihrem wissenschaftlichen Werthe. Wer<lb/>ein
                    reines und inniges Interesse für seine Wissenschaft hegt,<lb/>klagt nicht, wenn
                    er je sich entschliessen muss, einen Blick<lb/>auf seine früheren Arbeiten zu
                    werfen, über diese Wirkung<lb/>der fortschreitenden Zeit, über ein <hi
                        rendition="#g">Veraltern</hi> des Stoffes.<lb/>Es gewährt ihm, neben dem
                    regen Wunsche, das Halbge-<lb/>sehene noch einmal und mit neuerem Wissen
                    bereichert<lb/>wiederzusehen, das frohe aufrichtende Gefühl der
                    zuneh-<lb/>menden Erweiterung der Wissenschaft. Ein anderer Theil<lb/>des
                    Gesammelten, der topographische, räumlich beschreibende,<lb/>ist unabhängig von
                    der Epoche des Einsammelns. Er be-<lb/>ruht nicht auf wechselnden Ansichten,
                    sondern auf den al-<lb/>ten Grundvesten mathematischen Wissens. Mit
                        grösserer<lb/><pb n="255" facs="#f0003"/> Vervollkommnung der Instrumente
                    erlangt allerdings auch die<lb/>Weltstellung (astronomische Position), die
                    trigonometrische<lb/>oder barometrische Höhenbestimmung (Hypsometrie)
                    eine<lb/>grössere Schärfe, aber die Bedürfnisse des geognostischen<lb/>und
                    orographischen Wissens sind leichter zu befriedigen,<lb/>als die Bedürfnisse der
                    Astronomie, wenn diese den Stand<lb/>oder Lauf der Himmelskörper bestimmen, die
                    Gestalt und<lb/>Dichtigkeit unseres Planeten ergründen, gleichsam &#x201E;die
                    Erde<lb/>messen und wiegen&#x201C; soll. Seit dem Ende des letzten
                    Jahr-<lb/>hunderts sind die astronomischen und gäodetischen Instru-<lb/>mente,
                    deren Auswahl dem Reisenden zu Gebote steht, voll-<lb/>kommen genug, um
                    besonders durch geschickte Benutzung<lb/>feiner und dabei sicherer
                    Winkelbestimmungen numerische<lb/>Resultate zu erlangen, deren Genauigkeit
                    innerhalb der<lb/>Gränzen liegt, welche dem Zwecke der Untersuchung
                    geeig-<lb/>net sind. Dieser orographische, messende Theil der
                    Beob-<lb/>achtungen gewährt dazu den Vortheil, dass, wenn das De-<lb/>tail der
                    Messungen (wie immer geschehen sollte) publizirt<lb/>oder wenigstens aufbewahrt
                    wird, es noch nach Jahren das<lb/>Maas des Vertrauens bestimmt, welches der
                    Arbeit zukommt,<lb/>ja zu neueren und besseren Kombinationen führen kann.</p><lb/><p>Indem ich freimüthig auf den Unterschied aufmerksam<lb/>mache zwischen dem schnell veralternden und dem von der<lb/>Zeit unabhängigen Theile geognostischer Beobachtungen, habe<lb/>ich den relativen Unwerth der Arbeit bezeichnet, die ich<lb/>Ihnen heute vorlege. Jeder Reisende, der von Europa auch<lb/>nur drei oder vier Jahre in Lagen entfernt bleibt, in denen<lb/>er des wissenschaftlichen Verkehrs mit der Heimath ent-<lb/>behrt, fühlt schon am Tage seiner Rückkunft, wie sich mit<lb/>der raschen Erweiterung der Ansichten über die Bildungs-<lb/>verhältnisse der Gebirgsmassen auch die jene Ansichten be-<lb/>zeichnende Sprache verändert hat. Diese Entfremdung nun<lb/>veranlasst oft einen unseeligen Trieb des Anpassens und Deu-<lb/>tens; und da zu jeder Epoche nur das allgemein gefällt, was<lb/>dem herrschenden Glauben entspricht, so unterliegt nach und<lb/>nach das einfach Wahrgenommene den Verstandes-Operationen<lb/><pb n="256" facs="#f0004" />
theorisirender Deutung. Eine solche Gefahr, der es schwer<lb/>ist, sich ganz zu entziehen, da ein rühmliches Bestre-<lb/>ben den Menschen antreibt, den rohen empirischen Stoff<lb/>durch Idee&#x2019;n zu beherrschen, wird um so grösser und dro-<lb/>hender, als die Zahl der Jahre anwächst, die uns von dem<lb/>Moment der wirklichen Beobachtung trennt. Wenn ich nun,<lb/>unter den bezeichneten Verhältnissen, nicht anstehe zum Ge-<lb/>genstand meiner Abhandlungen Fragmente aus meinen noch<lb/>ungedruckten südamerikanischen Tagebüchern zu wählen, so<lb/>gründet sich dieser Muth auf dem festen Vorsatz, das Beob-<lb/>achtete grossentheils mit denselben Worten wiederzugeben,<lb/>in denen es an Ort und Stelle niedergeschrieben wurde, auch<lb/>das Beobachtete von den späteren Deutungen zu trennen; es<lb/>gründet sich dieser Muth auf der Berichtigung der Nomen-<lb/>klatur der Gebirgsarten, welche die oryktognostische Untersu-<lb/>chung der freilich nur sehr kleinen mitgebrachten Samm-<lb/>lungen gestattet; er gründet sich endlich (und diess ist das<lb/>eigentliche Motiv der Bekanntmachung) auf der Ansicht, dass<lb/>der grösste Theil meiner geognostischen Arbeiten am Ab-<lb/>hange der Vulkane von <hi rendition="#i">Quito</hi> vorzugsweise Raumverhältnisse,<lb/>Gestaltbeschreibungen der Oberfläche und die nicht veral-<lb/>ternde physikalische Orographie eines wundervollen und seit-<lb/>dem nirgend beschriebenen Landstrichs berührt.</p><lb/><p>In der langen, mauerartig hingedehnten, bald einfachen,<lb/>bald zwei- und dreifach gereihten,
                    und dann durch schmale<lb/>Queerjöcher gegliederten <hi rendition="#i"
                        >Andes</hi>-Kette verkündigt sich regel-<lb/>mässig und fast periodisch die
                    Nähe thätiger Vulkane, durch<lb/>das plötzliche Auftreten gewisser Gebirgsarten,
                    welche die<lb/>vormals sogenannten uranfänglichen, wie die schiefrigen
                    und<lb/>sandsteinartigen Übergangs- und Flötz-Formationen trennen.<lb/>Ein so
                    leicht zu beobachtendes Phänomen musste früh die<lb/>Überzeugung anregen, dass
                    jene sporadischen Gebirgsarten<lb/>der eigentliche Sitz vulkanischer
                    Erscheinungen wären, und<lb/>dass sie die vulkanischen Ausbrüche bedingten. Was
                    damals<lb/>(um unter einem eingeschränkteren Gesichtspunkte hier bloss<lb/>an
                    die mineralogische Zusammensetzung zu erinnern), in<lb/><pb n="257"
                        facs="#f0005"/>
                    <hi rendition="#i">Süd-Amerika</hi> als eine eigene Art quarzloser Grünstein-
                    und<lb/>Syenit-Porphyre beschrieben ward, nahm später in Europa<lb/>die
                    Benennung <hi rendition="#g">Trachyt</hi> an, einen Namen, durch welchen<lb/><hi
                        rendition="#k">Ha&#x00FB;y&#x2019;s</hi>
                    <hi rendition="#i">Distribution minéralogique des roches</hi> den
                    älteren<lb/>mehr charakteristischen Namen <hi rendition="#g">Domit</hi>
                    verdrängte. Die<lb/>neueste Zeit hat gelehrt, dass jene durchbrechenden
                    Massen<lb/>(bald als kraterlose Glocken emporgehoben, bald durch
                    die<lb/>vulkanischen Mächte dergestalt geöffnet, dass eine
                    permanente<lb/>Verbindung zwischen dem Innern der Erde und dem Luft-<lb/>kreise
                    gebildet wird) unter verschiedenen Zonen nicht im-<lb/>mer dieselbe
                    Zusammensetzung darbieten. Es sind bald<lb/>eigentliche Trachyte, welche der
                    Feldspath charakterisirt,<lb/>wie am <hi rendition="#i">Pic</hi> von <hi
                        rendition="#i">Teneriffa</hi> und am <hi rendition="#i">Siebengebirge,</hi>
                    wo sich<lb/>etwas Albit dem Feldspath beigesellte,&#x2014;Feldspath-Trachyte,
                    die<lb/>als thätige Vulkane häufig Obsidian und Bimsstein erzeugen;
                    bald<lb/>sind es Melaphyre, doleritartige Gemenge von Labrador und Au-<lb/>git,
                    der Basaltformation näher stehend, wie am <hi rendition="#i">Ätna,
                        Stromboli</hi><lb/>und <hi rendition="#i">Chimborazo;</hi> bald ist Albit
                    mit Hornblende vorherrschend,<lb/>wie in den neuerlich sogenannten <hi
                        rendition="#g">Andesiten</hi> der Vulkane<lb/>von <hi rendition="#i"
                        >Chili,</hi> in den prächtigen als Diorit-Porphyr beschriebe-<lb/>nen Säulen
                    von <hi rendition="#i">Pisoje</hi> bei <hi rendition="#i">Popayan,</hi> am Fusse
                    des Vulkans<lb/>von <hi rendition="#i">Purace</hi> oder im <hi rendition="#i"
                        >mexikanischen</hi> Vulkan von <hi rendition="#i">Tolucca;</hi>
                    bald<lb/>sind es endlich <hi rendition="#g">Leucitophyre,</hi> Gemenge von
                    Leucit und<lb/>Augit, wie in der <hi rendition="#i">Somma,</hi> der alten Wand
                    des Erhebungs-<lb/>Kraters des <hi rendition="#i">Vesuvs.</hi> Über diese
                    wichtige Unterscheidung<lb/>der Gebirgsmassen, durch welche vulkanische
                    Ausbrüche sich<lb/>einen Weg gebahnt haben, ist durch <hi rendition="#k">Gustav
                        Rose&#x2019;s</hi> vor-<lb/>treffliche chemische und krystallographische
                    Zergliederung<lb/>der Feldspath-Gruppe ein neues, einem Theile der
                    Geognosie<lb/>wohlthätiges Licht verbreitet worden. Wenn ich in
                    diesen<lb/>Worten gleichsam nur ein gewichtvolleres Urtheil an dem-<lb/>selben
                    Orte ausgesprochen, das Urtheil meines vieljährigen<lb/>Freundes <hi
                        rendition="#k">Leopold von Buch</hi> wiederhole, so geschieht
                    es<lb/>zugleich, um an ein neues Epoche machendes und durch<lb/>viele Zusätze
                    bereichertes Werk dieses grossen Geognosten<lb/>zu erinnern, welches Alles, was
                    er über die Natur der<lb/><pb n="258" facs="#f0006"/> vulkanischen Erscheinungen
                    ergründet hat, in lichtvoller Dar-<lb/>stellung umfasst. Die französische
                    Ausgabe der <hi rendition="#g">Physika-<lb/>lischen Beschreibung der</hi>
                    <hi rendition="#i">Canarischen</hi> Inseln, welche<lb/>so eben erschienen ist,
                    enthält unter der Abtheilung &#x201E;<hi rendition="#g">Cen-<lb/>tral-</hi> und
                        <hi rendition="#g">Reihen</hi>-Vulkane&#x201C;, die lebendigste und
                    vollstän-<lb/>digste Schilderung der Feuerausbrüche des ganzen Erdkrei-<lb/>ses,
                    so weit derselbe bisher einer wissenschaftlichen Be-<lb/>strebung zugänglich
                    gewesen ist.</p><lb/><p>Die Vulkane des Hochlandes von <hi rendition="#i">Quito,</hi> mit denen ich<lb/>mich in dieser Abhandlung beschäftige, gehören wegen der<lb/>trefflichen geographischen Arbeiten von <hi rendition="#k">La Condamine,<lb/>Bouguer</hi> und <hi rendition="#k">Pedro Maldonado</hi> zu denjenigen Reihen-Vulkanen,<lb/>deren Gruppirung in zwei, durch ein schmales Längenthal<lb/>getrennten Cordilleren am frühesten richtig erkannt worden<lb/>ist. Es finden daher, mittelst der Vergleichung mit analogen<lb/>Thatsachen, meine eigenen Beobachtungen in der vorerwähn-<lb/>ten Aufzählung der gesammten Erscheinungen das, was Ver-<lb/>allgemeinerung der Idee&#x2019;n immer gewährt, erhöhtes Interesse,<lb/>Berichtigung der Ansichten und eine Klarheit, die wie aus<lb/>fernen Lichtpunkten zurückstrahlt.</p><lb/><p>Ehe ich zu der Beschreibung des Vulkans von <hi rendition="#i">Pichincha</hi><lb/>übergehe, muss ich zu besserer Orientirung und genauerer<lb/>Erläuterung der Lage der Hochebene auf einige Resultate<lb/>von Messungen aufmerksam machen, die, einzeln genommen<lb/>und auf das Niveau der nahen Südsee bezogen, freilich keine<lb/>geognostische Wichtigkeit haben würden, aber bei Betrach-<lb/>tung des stufenweisen Zunehmens der Bodenhöhe in an ein-<lb/>ander gereihten Längenthälern manchfaltiges Interesse ge-<lb/>währen. Neue Bestimmungen waren hier um so nothwen-<lb/>diger, als die barometrischen der französischen Astronomen<lb/>zur Zeit der berühmten Gradmessung, den dreifachen Fehler<lb/>einer Vernachlässigung der Temperatur-Correction, einer irri-<lb/>gen Annahme des mittlen Luftdruckes an der Meeresfläche<lb/>und einer Nicht-Berücksichtigung des Einflusses der stünd-<lb/>lichen Variationen der Barometer-Höhe darbieten. Durch<lb/>zufällige Compensationen nahen sich allerdings bisweilen<lb/><pb n="259" facs="#f0007" />
<hi rendition="#k">La Condamine&#x2019;s</hi> Resultate den immer sehr befriedigend überein-<lb/>stimmenden von <hi rendition="#k">Boussingault</hi> und mir; an den meisten anderen<lb/>Punkten sind aber die Unterschiede beträchtlich, bald posi-<lb/>tiv, bald negativ, und immer von sehr ungleichem Werthe,<lb/>so dass die älteren relativen Bestimmungen überall, wo von<lb/>der ungleich gehobenen Bergebene über dem grossen vul-<lb/>kanischen Heerde von <hi rendition="#i">Quito</hi> die Rede ist, nur wenig Ver-<lb/>trauen verdienen. Diese Mängel wirken natürlich auch auf<lb/>die absoluten Resultate trigonometrisch gemessener Höhen,<lb/>da bekanntlich bei diesen Operationen die Standlinien (Basen),<lb/>an deren Endpunkte sich die Höhen-Winkel der Berge an-<lb/>legen, nicht in der Küsten-Ebene lagen, und daher jede sol-<lb/>cher Bergmessungen in der <hi rendition="#i">Andes</hi>-Kette nothwendig aus<lb/>einer trigonometrischen und barometrischen zusammenge-<lb/>setzt ist.</p><lb/><p>Wenn man einen Blick wirft auf den Entwurf einer<lb/>hypsometrischen Karte, in der ich, nach sorgfältigen Diskus-<lb/>sionen der neuesten astronomischen Ortsbestimmungen, zuerst<lb/>versucht habe das Streichen, die Mächtigkeit und die manch-<lb/>faltige Gliederung der vorher auf allen Karten von <hi rendition="#i">Süd-<lb/>Amerika</hi> so verunstalteten <hi rendition="#i">Andes</hi>-Kette darzustellen und alle<lb/>wichtigen Höhenverhältnisse einzutragen, die bis dahin (bis<lb/>1831, also nach <hi rendition="#k">Pentland&#x2019;s</hi> Entdeckungen in <hi rendition="#i">Bolivia</hi>) bekannt<lb/>geworden waren, so sieht man, dass die seit der französi-<lb/>schen Gradmessung so berufene Bifurkation der <hi rendition="#i">Kordillere</hi><lb/>nur von 3° <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> südlicher bis 2° 20&#x2032; nördlicher Breite Statt<lb/>findet zwischen dem Bergknoten von <hi rendition="#i">Loxa,</hi> der durch die<lb/>herrlichen <hi rendition="#g">China</hi>-Wälder seines östlichen Abhanges berühmt<lb/>ist, und dem Bergknoten der Quellen des grossen <hi rendition="#i">Magdalenen-</hi><lb/>Stromes. Nördlich und südlich von dieser Parallele der<lb/>äussersten Bergknoten von <hi rendition="#i">Peru</hi> und <hi rendition="#i">Neu-Granada</hi> (<hi rendition="#i">Cundi-<lb/>nemarca</hi>) sind die <hi rendition="#i">Andes</hi> in drei minder gleichlaufende Zweige<lb/>getheilt. Die Breite der Bergketten wurde sogar ehemals<lb/>gegen Osten aus Gründen vermehrt, die man in einer wun-<lb/>dersamen Sprach-Unwissenheit suchen muss. Wo in der<lb/>Karte von <hi rendition="#i">La Cruz</hi> Olmedilla, dem Typus aller englischen,<lb/><pb n="260" facs="#f0008" />
französischen und deutschen Karten, die 40 Jahre lang<lb/>erschienen sind, die Worte standen: &#x201E;hier wächst wilder<lb/>Cacao, <hi rendition="#i">aqui hay montes de Cacao,</hi>&#x201C; haben berühmte Geogra-<lb/>phen Schneeberge in ihre Karte eingetragen, weil sie das in<lb/>der <hi rendition="#i">spanischen</hi> Kolonie allgemein übliche Wort <hi rendition="#g">Monte</hi><lb/>(Wald) für Berg (<hi rendition="#g">Cerros, Serranias</hi>) hielten und dabei<lb/>vergassen, dass <hi rendition="#g">Theobroma Cacao</hi> nur in den heissesten<lb/>Ebenen bei einer mittlen Temperatur von 23° R. gedeiht.<lb/>Auch im reinsten <hi rendition="#i">Europäisch-Spanischen</hi> Dialekt heisst <hi rendition="#g">monte<lb/>alto</hi> Wald mit hohem Baumwuchs. Das grosse Längenthal,<lb/>das sich zwischen den beiden oben genannten Bergknoten<lb/>hinzieht, hat über 60 geographische Meilen (15 auf 1°) Aus-<lb/>dehnung, aber nur eine mittle Breite von 5 Meilen. Es<lb/>ist durch Queerjöcher in fünf kleinere Becken getheilt, deren<lb/>Boden zu einer sehr ungleichen Höhe über der Meeresfläche<lb/>sich erhebt. Die Hochebenen, welche diesen Thalboden<lb/>bilden, sind: die drei südlicheren, in denen <hi rendition="#i">Cuenca, Tacunga</hi><lb/>und <hi rendition="#i">Quito</hi> liegen, 1350, 1320 und 1340 Toisen hoch, merk-<lb/>würdig übereinstimmend; dann folgt die 1582 bis 1650 Toi-<lb/>sen hohe Ebene <hi rendition="#i">de los Pastos,</hi> das vulkanische <hi rendition="#i">Tübet</hi> von<lb/><hi rendition="#i">Amerika,</hi> doch noch 355 Toisen niedriger als der Thalboden<lb/>um den von <hi rendition="#k">Pentland, Meyen</hi> und <hi rendition="#k">d&#x2019;Orbigny</hi> neuerlichst<lb/>besuchten See von <hi rendition="#i">Titicaca.</hi> Das nördlichste fünfte Bassin<lb/>von <hi rendition="#i">Almaguer</hi> sinkt plötzlich bis zu 1164 Toisen herab.<lb/>Von den Queerjöchern ist nur eines wichtig, der Pass von<lb/><hi rendition="#i">Assuay,</hi> mit Ruinen von <hi rendition="#g">Inca</hi>-Schlössern bedeckt, dessen<lb/>höchsten Punkt ich, wo der Weg über die <hi rendition="#i">Ladera de Cad-<lb/>lud</hi> führt, über 14500 Fuss (2428 Toisen) hoch fand. Nur<lb/>400 Toisen tiefer steht der Palast des Inca <hi rendition="#k">Tupayupangi</hi><lb/>mit Resten von Bädern, die (man muss es hoffen) mit war-<lb/>mem Wasser in diesem unwirthlichen Klima gefüllt wurden.<lb/>Da <hi rendition="#k">Pentland&#x2019;s</hi> Messungen in der östlichen <hi rendition="#i">Kordillere</hi> von<lb/><hi rendition="#i">Bolivia,</hi> wo der <hi rendition="#i">Sorata</hi> 3948 Toisen (23688 <hi rendition="#i">Par.</hi> Fuss),<lb/>also nur 440 Toisen niedriger als der <hi rendition="#i">Dhavalagiri</hi> des <hi rendition="#i">Hi-<lb/>malaya</hi>-Gebirges und volle 600 Toisen höher als der <hi rendition="#i">Chim-<lb/>borazo</hi> ist, zu der Meinung verleitet hat, es müssten alle<lb/><pb n="261" facs="#f0009" />
Strukturverhältnisse in jenen südlichen Breiten kolossaler<lb/>als in der dem Äquator nahen Zone seyn, so mache ich hier<lb/>darauf aufmerksam, dass der Pass über das Queerjoch des<lb/><hi rendition="#i">Assuay,</hi> wo die grosse Handelsstrasse von <hi rendition="#i">Quito</hi> nach <hi rendition="#i">Cuenca</hi><lb/>and <hi rendition="#i">Lima</hi> geht, nur von zweien unter allen von <hi rendition="#k">Pentland</hi><lb/>gemessenen Pässen (und um ein sehr Geringes) an Höhe<lb/>übertroffen wird. Der Pass über die <hi rendition="#i">Altos de Toledo</hi> ist<lb/>25 und der von <hi rendition="#i">Chullunquani</hi> 17 T. höher. Denn überall<lb/>verhalten sich die mittlen Höhen der Gebirgsrücken, deren<lb/>Minima die Pässe uns kennen lehren, nicht wie die einzel-<lb/>nen Gipfel, wie die Kulminations-Punkte der Ketten. Eine<lb/>graphische Darstellung der <hi rendition="#i">Alpen</hi> und <hi rendition="#i">Pyrenäen</hi> (die letzteren<lb/>haben bekanntlich einen sehr hohen Rücken bei geringer<lb/>Höhe der einzelnen Gipfel) bekräftigt diese Betrachtungen.</p><lb/><p>Da man von dem Felskamme des Vulkans von <hi rendition="#i">Pichincha</hi><lb/>hinweg über die menschenleeren und undurchdringlichen<lb/>Waldungen der <hi rendition="#i">Yumbos</hi> und der Provinz <hi rendition="#i">de las Esmeraldas</hi><lb/>in die Südsee hineinblickt, und da schon westlich von den<lb/>Felsinseln <hi rendition="#i">Puna</hi> und <hi rendition="#i">St. Clara</hi> (<hi rendition="#i">le Amertajado</hi>) bei sehr hei-<lb/>terem Wetter der <hi rendition="#i">Chimborazo</hi> auf der Schifffarth von <hi rendition="#i">Lima</hi><lb/>nach <hi rendition="#i">Guayaquil</hi> gesehen werden kann, so ist der wahre<lb/>Abstand der Küste von den westlichen <hi rendition="#i">Kordilleren</hi> ein Ge-<lb/>genstand, mit dem ich mich besonders beschäftigen musste.<lb/>Die zu bestimmende Entfernung hängt hauptsächlich von der<lb/>Längendifferenz zwischen den Städten <hi rendition="#i">Quito</hi> und <hi rendition="#i">Guayaquil,</hi><lb/>von dem Azimuth und dem Höhenwinkel der Spitze des<lb/><hi rendition="#i">Chimborazo,</hi> wie dieselbe auf dem Littorale von <hi rendition="#i">Guayaquil</hi><lb/>gesehen wird, ab. Ich muss mich hier begnügen, zu bemer-<lb/>ken, dass die Zweifel, welche der Kapitän <hi rendition="#k">Basil Hall</hi> ge-<lb/>gen die von mir gefundene Länge von <hi rendition="#i">Guayaquil</hi> erhoben<lb/>hatte, durch die letzte grosse englische Expedition in den<lb/>Schiffen Adventure und Beagle (Kapit. <hi rendition="#k">King, Stokes</hi> und<lb/><hi rendition="#k">Fitz Roy</hi>) zur Aufnahme der Küste von <hi rendition="#i">West-Patagonien</hi><lb/>bis <hi rendition="#i">Guayaquil</hi> völlig und zu meiner Zufriedenheit gelöst wor-<lb/>den sind. Nach den erst vor wenigen Monaten von Sir<lb/><pb n="262" facs="#f0010" />
<hi rendition="#k">John Barrow</hi> bekannt <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Journal of the Royal Geogr. Soc. T. 6, P. 2, p.</hi> 337.</note> gemachten Resultaten der Expe-<lb/>dition ist <hi rendition="#i">Guayaquil,</hi> ungeachtet die Zeit von einem sehr<lb/>fernen Punkte, <hi rendition="#i">Valparaiso,</hi> übertragen wurde, bis auf 17 Zeit-<lb/>sekunden mit meiner nun schon sehr alten Längenbestim-<lb/>mung übereinstimmend gefunden worden, ja für den Hafen<lb/><hi rendition="#i">Callao de Lima,</hi> auf den ich <hi rendition="#i">Guayaquil</hi> chronometrisch bezog,<lb/>findet die letzte <hi rendition="#i">englische</hi> Expedition, wie die Seefahrer aus-<lb/>drücklich bemerken, ein mittles Resultat, das nur um 2 Zeit-<lb/>sekunden von der Länge abweicht, welche <hi rendition="#k">Oltmanns</hi> aus<lb/>meiner Beobachtung des Durchganges des Merkur auf der<lb/>Sonnenscheibe schloss. Da bei so grossen Höhen und auf<lb/>so langen Wegen (der <hi rendition="#i">Pichincha,</hi> um weniges höher als der<lb/><hi rendition="#i">Montblanc,</hi> kann ohne Refraktion in der Entfernung von 34,<lb/>der <hi rendition="#i">Chimborazo</hi> in einer von 39 geogr. Meilen gesehen werden)<lb/>die Wahrscheinlichheit abnimmt, dass der Lichtstrahl durch<lb/>keine der neben und über einander gelagerten Wolkenschich-<lb/>ten gehindert werde, zu dem Auge zu gelangen, so geniesst<lb/>man am Ufer der Südsee selten des erfreulichen Anblicks<lb/>der majestätischen <hi rendition="#i">Andes</hi>-Kette. Ein Höhenwinkel des <hi rendition="#i">Chin-<lb/>borazo</hi> (nur 1° 57&#x2032; 40&#x2033;), den der gelehrte <hi rendition="#i">spanische</hi> See-Offi-<lb/>zier, <hi rendition="#k">Don Josef Espinosa</hi> <note place="foot" n="**)"><hi rendition="#i">Memorias de los Navegantes Espanoles, T. I, p. 187.</hi></note> während der <hi rendition="#k">Malasipna&#x2019;s</hi>chen<lb/>Weltumseegelung am Strande von <hi rendition="#i">Guayaquil</hi> erlangte, ist der<lb/>Gegenstand eines auf diesem Wege nicht zu schlichtenden<lb/>Streits über die wahre Höhe des <hi rendition="#i">Chimborazo</hi> geworden, da<lb/>Refraktion und Azimuth, wie die horizontale Entfernung<lb/>selbst, nicht gehörig erörtert wurden.</p><lb/><p>Ich habe noch einen anderen Punkt zu berühren, der<lb/>sich auf die Positions- und
                    Dimensions-Verhältnisse der <hi rendition="#i">Kor-<lb/>dilleren</hi> bezieht.
                        <hi rendition="#k">Leopold von Buch</hi> hat in seiner
                    lichtver-<lb/>breitenden Theorie des Hervortretens von Gebirgsketten<lb/>durch
                    Spalten mehrfach auf die Beziehungen hingewiesen,<lb/>die man zwischen der
                    Richtung der Gebirgsketten und naher<lb/>oder ferner Küsten bemerkt. Das
                    Phänomen thätiger,<lb/><pb n="263" facs="#f0011"/> dauernder Vulkane ist in <hi
                        rendition="#i">Süd-Amerika</hi> bekanntlich auf den<lb/>West-Rand des
                    Kontinents beschränkt, und meine hypsome-<lb/>trische Darstellung der ganzen <hi
                        rendition="#i">Andes</hi>-Kette, welche in die<lb/>neuesten Karten von <hi
                        rendition="#k">Brué</hi> übertragen, nirgends aber rich-<lb/>tiger und
                    geschmackvoller wiederholt worden ist, als in einer<lb/>leider noch immer nicht
                    erschienenen kleinen Karte von<lb/><hi rendition="#k">Berghaus</hi>
                    <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Karte des ganzen Neuen
                            Kontinents.</hi></note>, zeugt für den innigsten Zusammenhang
                    zwi-<lb/>schen der Form (dem Umriss) des Kontinents und dem<lb/>wechselnden
                    Streichen der Kette. Der Wendepunkt bei<lb/><hi rendition="#i">Arica,</hi> wo
                    die Küste ihr nordsüdliches Streichen plötzlich<lb/>in ein nordwestliches
                    verwandelt, eine Einbiegung unter<lb/>18° <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{2}</formula> südlicher Breite, welche der ganz ähnlichen
                    Einbie-<lb/>gung der Westküste des pyramidalen Kontinents von <hi rendition="#i"
                        >Afrika</hi><lb/>(in 4° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>
                    nördlicher Breite) bei <hi rendition="#i">Fernando Po,</hi> entspricht,
                    ist<lb/>in seiner geologischen Bedeutsamkeit schon mehrmals von<lb/>mir an
                    anderen Orten bezeichnet worden. Das plötzlich<lb/>veränderte Streichen der <hi
                        rendition="#i">Andes</hi>-Kette im Parallel von <hi rendition="#i"
                        >Arica</hi><lb/>ist nicht auf die der Südsee-Küste nahe westliche <hi
                        rendition="#i">Kordillere</hi><lb/>eingeschränkt; sie erstreckt sich in eben
                    dem Maase auf die<lb/>östliche Kette, welche den frühesten Sitz menschlicher
                    Kul-<lb/>tur in <hi rendition="#i">Süd-Amerika,</hi> die Hochebenen von <hi
                        rendition="#i">Titicaca,</hi> begränzt<lb/>und auf ihrem Rücken die erst
                    neuerlichst bekannt gewor-<lb/>denen Bergkolosse des <hi rendition="#i"
                        >Sorata</hi> und <hi rendition="#i">Ilimani</hi> trägt. Der
                    Pa-<lb/>rallelismus der <hi rendition="#i">Kordilleren</hi> unter sich,
                    besonders zwischen<lb/>5° südlicher und 5° nördlicher Breite ist so auffallend,
                    als<lb/>der Parallelismus mit den Sinuositäten des <hi rendition="#i"
                        >Littorals.</hi> Ein<lb/>einziges, sein Streichen veränderndes <hi
                        rendition="#g">abscharendes<lb/>Trumm</hi> vereinigt die neuere
                    Gebirgsspalte der <hi rendition="#i">Andes</hi> von<lb/><hi rendition="#i"
                        >Quito</hi> durch <hi rendition="#i">Neu-Granada,</hi> östlich von <hi
                        rendition="#i">Bogota,</hi> mit der älte-<lb/>ren Gebirgsspalte der
                    Küstenkette von <hi rendition="#i">Caracas.</hi></p><lb/><p>Westlich vom Hochlande von <hi rendition="#i">Quito</hi> scheint die Rich-<lb/>tung der Ketten selbst zu beweisen, dass ein Küsten-Ein-<lb/>schnitt, der Golf von <hi rendition="#i">Guayaquil,</hi> ein kleines zufälliges Phä-<lb/>nomen späterer Entstehung ist, als die der Ketten-Hebung.<lb/><pb n="264" facs="#f0012" />
Hier nähert sich die Küste bis auf 25 Bogen-Minuten der<lb/>westlichen <hi rendition="#i">Kordillere</hi> in der Gegend von <hi rendition="#i">Cuenca,</hi> südlich<lb/>von dem oben erwähnten Queerjoch des <hi rendition="#i">Assuay,</hi> wo die viel<lb/>besuchte Landstrasse fast die Höhe des <hi rendition="#i">Montblanc</hi> erreicht.<lb/>Kein Einfluss dieser grösseren Meeres-Nähe auf die Stel-<lb/>lung der Vulkane zeigt sich aber hier. Schon zwanzig geo-<lb/>graphische Meilen nördlicher, seit dem Parallel des <hi rendition="#i">Tunguragua,</hi><lb/>ist die lange Reihe thätiger Vulkane gegen Süden geendigt.<lb/>Hindernisse in den Gesteinschichten haben vielleicht hier,<lb/>der Seeküste näher, den Durchbruch der elastischen Kräfte<lb/>und eine permanente Verbindung mit dem Inneren gehindert.<lb/>Auffallend ist es sogar, dass das Hinderniss weniger gross<lb/>nach der von dem <hi rendition="#i">Littoral</hi> abgekehrten Seite gewesen ist;<lb/>denn am Fuss der östlichen Kette ist der <hi rendition="#i">Sangay,</hi> oder Vul-<lb/>kan von <hi rendition="#i">Macas,</hi> einen vollen halben Grad südlich vom Pa-<lb/>rallel des <hi rendition="#i">Tunguragua</hi> in einer waldreichen Ebene, an den<lb/>Quellen des <hi rendition="#i">Rio Morona,</hi> ausgebrochen. <hi rendition="#k">Rüppel</hi> gibt dem<lb/>rauchenden Kegelberge in <hi rendition="#i">Kordofan</hi> 84 Meilen Entfernung<lb/>vom Meere, während der <hi rendition="#i">Peschan</hi> in <hi rendition="#i">Inner-Asien,</hi> von dem<lb/>sich noch in späteren ganz historischen Zeiten Lavaströme<lb/>ergossen haben, und andere thätige Vulkane der Kette<lb/><hi rendition="#i">Thianschan</hi> nach meiner Skizze der Bergketten von <hi rendition="#i">Inner-<lb/>Asien</hi> drei Mal so weit, volle 260 geographische Meilen von<lb/>allen Meeren entfernt und keinesweges von grossen Binnen-<lb/>Wassern umgeben liegen.</p><lb/><p>Wenn gleich in einem grossen Theile der Welt das<lb/>Emporsteigen von Trachyt-, Andesit- und Dolrit-Massen die<lb/>höchsten Gipfel der Ketten oder Insel-Gruppen gebildet hat,<lb/>so lehren dagegen andere Zonen (z. B. der <hi rendition="#i">Himalaya</hi> und die<lb/>östliche <hi rendition="#i">Andes-Kordillere</hi> von <hi rendition="#i">Bolivia</hi>), dass dieser Zusam-<lb/>menhang zwischen dem Maximum der Erhebung und der<lb/>Natur des sichtbaren Gesteins kein nothwendiger ist. In<lb/><hi rendition="#i">Mexiko,</hi> wo alle Vulkane auf einer, den Isthmus und die Axe<lb/>der Kette fast rechtwinkelig durchschneidenden Spalte em-<lb/>porgestiegen sind (<hi rendition="#k">Leopold von Buch</hi> vergleicht diese unter-<lb/>geordnete Queerspaltung mit der im Inneren von <hi rendition="#i">Java</hi>), sind<lb/><pb n="265" facs="#f0013" />
allerdings alle Nevados, das heisst alle Gipfel, welche hoch<lb/>über die ewige Schneegränze hinausreichen Vulkane und<lb/>aus den eben genannten Gebirgsarten zusammengesetzt. Eben-<lb/>falls in dem Hochlande von <hi rendition="#i">Quito</hi> liegen die - Kulminations-<lb/>punkte der <hi rendition="#i">Kordillere</hi> allerdings in Dolerit-Glocken und Ke-<lb/>geln; aber auch in eben dem Hochlande, gegenüber dem<lb/><hi rendition="#i">Chimborazo</hi> und dem Vulkan <hi rendition="#i">Tunguragua,</hi> sind die hohen<lb/>Nevados von <hi rendition="#i">Condorasto, Cuvillan</hi> und <hi rendition="#i">Collanes</hi> Glimmer-<lb/>schiefer und Gestellstein. Die höchsten Berge der ganzen<lb/><hi rendition="#i">Andes</hi>-Kette, der <hi rendition="#i">Sorata</hi> oder <hi rendition="#i">Tusubaya</hi> etwas westlich von<lb/>der Mission <hi rendition="#i">Challana,</hi> und der <hi rendition="#i">Ilimani,</hi> südlich von dem<lb/>Missions-Dörfchen <hi rendition="#i">Ocobaya,</hi> zwei Gipfel, von denen jener<lb/>fast nur um eine grosse Thurmhöhe (78 Toisen) niedriger<lb/>ist als der zweite und einzig gut gemessene Koloss <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Jawahir</hi> 4026 Toisen, <hi rendition="#i">Sorata</hi> 3948 Toisen.</note> des<lb/><hi rendition="#i">Himalaya,</hi> bestehen aus Grauwackenschiefer, aber nach hand-<lb/>schriftlichen Noten von <hi rendition="#k">Pentland,</hi> die ich besitze, finden<lb/>sich wenigstens am westlichen Abfalle des <hi rendition="#i">Ilimani</hi> Syenit-<lb/>und Porphyr-Massen, in denen, als Zeugen des Durchbruchs,<lb/>eckige Stücke von Grauwackenschiefer eingebacken sind.<lb/>Alle diese Thatsachen beweisen, dass die absolute Höhe ein-<lb/>zelner Gipfel (ein Phänomen, welches von jeher das popu-<lb/>lärste Interesse auf sich gezogen hat) bloss eine lokale, in<lb/>mehr oder minder Widerstand gegründete Zufälligkeit ist,<lb/>geognostisch unwichtig in Vergleich mit Richtung der Axe,<lb/>Beharrlichkeit im Streichen und mittler Höhe des Rückens<lb/>einer Bergkette.</p><lb/><p>Nach diesen allgemeinen Betrachtungen der <hi rendition="#i">Andes-Kor-<lb/>dilleren</hi> gehe
                    ich zu der Schilderung einzelner Vulkane der<lb/>Hochebene von <hi
                        rendition="#i">Quito</hi> über. Ich beginne mit einem der nie-<lb/>drigsten
                    Gipfel, <hi rendition="#i">Pichincha,</hi> weil er der Stadt am
                    nächsten<lb/>liegt, weil er eine von der der meisten feuerspeienden
                    Berge<lb/>sehr abweichende Form hat, und für mich der Gegenstand<lb/>dreier
                    Expeditionen war. In <hi rendition="#i">Europa</hi> hat dieser Berg in
                    der<lb/>Mitte des vorigen Jahrhunderts einen grossen, jetzt freilich<lb/><pb
                        n="266" facs="#f0014"/> längst verhallten Ruf gehabt, da <hi rendition="#k"
                        >Bouguer</hi> und <hi rendition="#k">La Condamine</hi><lb/>auf seinem Rücken
                    drei Wochen lang eine Hütte bewohnten,<lb/>in der sie meteorologische
                    Beobachtungen anstellten. Diese<lb/>Hütte lag 2430 T. hoch, also nur 180 Fuss
                    tiefer als der<lb/>Gipfel des <hi rendition="#i">Montblanc.</hi> Derjenige Theil
                    des Längenthals zwi-<lb/>schen der östlichen und westlichen <hi rendition="#i"
                        >Kordillere</hi> oder, wie ich<lb/>mich lieber ausdrücke, zwischen der <hi
                        rendition="#i">Kordillere,</hi> des <hi rendition="#i">Antisana</hi><lb/>und
                        <hi rendition="#i">Cotopaxi</hi> und der des <hi rendition="#i"
                        >Pichincha</hi> und <hi rendition="#i">Chimborazo,</hi> in<lb/>welchem die
                    Stadt <hi rendition="#i">Quito</hi> liegt, ist wiederum durch eine
                    nie-<lb/>drige Hügelkette, die von <hi rendition="#i">Ichimbio</hi> und <hi
                        rendition="#i">Poingasi,</hi> der Länge<lb/>nach von Süden nach Norden in
                    zwei Hälften getheilt.<lb/>Östlich von diesen Hügeln liegen die fruchtbaren
                    anmuthigen<lb/>Ebenen von <hi rendition="#i">Puembo</hi> und <hi rendition="#i"
                        >Chillo,</hi> westlich dem Vulkan <hi rendition="#i">Pi-<lb/>chincha</hi>
                    näher, die öderen Grasflächen von <hi rendition="#i">In&#x0303;aquito</hi>
                        und<lb/><hi rendition="#i">Turabamba.</hi> Das Niveau beider Hälften des
                    Thals ist ver-<lb/>schieden. In der östlichen milderen ist der Thalboden
                    8040,<lb/>in der rauheren westlichen ist er fast 9000 Fuss (nach mir<lb/>1492,
                    nach <hi rendition="#k">Boussingault</hi> 1496 T.) über dem
                    Meeresspiegel<lb/>erhoben. Die lateinische Inschrift, welche die
                    französischen<lb/>Astronomen in dem Jesuiten-Kollegium aufgestellt
                    haben,<lb/>und welche die Länge von <hi rendition="#i">Quito</hi> viel zu
                    westlich setzt, gibt<lb/>auch die Höhe der Stadt aus Gründen, die ich oben
                    berührt<lb/>habe, 270 Fuss zu niedrig an. Wenn man nun erwägt, dass<lb/><hi
                        rendition="#i">Quito</hi> dicht an der Felsmauer des <hi rendition="#i"
                        >Pichincha</hi> erbaut und von<lb/>vielen sehr tiefen, offenen, meist
                    wasserleeren Spalten,<lb/>Guaycos, durchschnitten ist, die alle dem Vulkan
                    rechtwinke-<lb/>lig zulaufen, wenn man sich dazu erinnert, dass wir
                    daselbst<lb/>fast in jedem Monate, mit und ohne Erdbeben, ein
                    schreck-<lb/>haftes unterirdisches Getöse (<hi rendition="#g">bramido</hi>)
                    unter unseren Füssen<lb/>hörten, so darf man sich nicht wundern, dass der dem
                    Vulkan<lb/>nähere Thalboden in den Ebenen von <hi rendition="#i"
                        >In&#x0303;aquito</hi> und <hi rendition="#i">Turubamba</hi><lb/>durch die
                    noch heute wirkenden vulkanischen Kräfte höher<lb/>gehoben sey, als der Boden
                    von <hi rendition="#i">Chillo</hi> in dem entfernteren<lb/>östlicheren Theile
                    des Thals. Die mittle Wärme von<lb/><hi rendition="#i">Quito</hi> ist, nach
                    meinen Beobachtungen von Maximis und Mi-<lb/>nimis der Lufttemperatur in kaum
                    vier Monaten 11°,5 R.,<lb/><pb n="267" facs="#f0015"/> nach <hi rendition="#k"
                        >Boussingault,</hi> aus der Wärme der trocknen Erde ge-<lb/>schlossen, etwas
                    höher = 12°,2, Unterschied 0°,7. Das ist<lb/>fast die mittlere Wärme von <hi
                        rendition="#i">Rom,</hi> aber auf der Höhe von<lb/><hi rendition="#i"
                        >Quite</hi> und fast unter der Linie selbst; welche Verschieden-<lb/>heit in
                    der Vertheilung der Wärme! In <hi rendition="#i">Quito</hi> sind die<lb/>Extreme
                    4°,8 und 17°,6 R. Spuren von Eis oder dünne<lb/>Eisrinden sieht man unendlich
                    selten und nur als Wirkung<lb/>der Wärmestrahlung gegen einen wolkenfreien
                    Himmel. Die<lb/>französischen Akademiker schildern das Klima milder als
                    es<lb/>jetzt ist. Die Vergleichung mit dem Thalkessel von <hi rendition="#i"
                        >Caschmir</hi><lb/>scheint vollends unpassend. Nach den neuesten
                    Messungen<lb/>von <hi rendition="#k">Victor Jacquemont</hi>
                    <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Correspondance pendant son Voyage
                            dans l&#x2019;Inde, T. II, p. 58, 74.</hi></note> und Baron <hi
                        rendition="#k">Hügel</hi>
                    <note place="foot" n="**)"><hi rendition="#i">Journal of the Royal Geogr. Soc.
                            T. VI, P. 2, p. 384.</hi>
                        <hi rendition="#k">Jacquemont</hi><lb/>gibt 5350, <hi rendition="#k"
                            >Hügel</hi> 5850 <hi rendition="#i">engl.</hi> Fuss; Mittel 875
                        Toisen.</note> liegt die<lb/>Stadt <hi rendition="#i">Caschemir</hi> volle
                    3700 Fuss niedriger als <hi rendition="#i">Quito.</hi> Von<lb/>dem grossen
                    Stadtmarkte (<hi rendition="#g">Plaza major</hi>) aus sieht man in<lb/>drehender
                    Nähe die stroffen Abhänge (<hi rendition="#g">faldas</hi>) des Vulkans<lb/>von
                        <hi rendition="#i">Pichincha,</hi> nicht die Reihe der Gipfel, die wir
                    bald<lb/>beschreiben werden; man sieht auf einem kahlen hervortre-<lb/>tenden
                    Hügel, der freilich höher als der <hi rendition="#i">Pic</hi> von <hi
                        rendition="#i">Teneriffa</hi><lb/>ist, das von <hi rendition="#k">La
                        Condamine</hi> als Signal errichtete Kreuz (<hi rendition="#i">la<lb/>Cruz
                        de Pichincha</hi>) und, was einen schönen Anblick gewährt,<lb/>westlicher
                    und tiefer den silberglänzenden Wasserfall von<lb/><hi rendition="#i"
                        >Cauluna</hi> in nur 1728 Toisen Höhe. Der Fuss des Wasser-<lb/>falls bleibt
                    unter einem vorspringenden Felsen verdeckt.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Pichincha.</hi></hi></p><lb/><p>Ich habe einen topographischen Plan des Vulkans und<lb/>aller Thäler, die am südöstlichen zugänglicheren Abhange<lb/>zu seinem weit ausgedehnten Rücken führen, in <hi rendition="#i">Quito</hi> selbst<lb/>entworfen und zur Erläuterung dieser Karte eine Profil-<lb/>Ansicht geliefert, wie man sie bei heiterer Luft unfern<lb/><hi rendition="#i">Chillo</hi> in der Grasflur <hi rendition="#i">Cachapamba</hi> geniesst. Die Karte ist<lb/>in dem Atlas von <hi rendition="#i">Süd-Amerika,</hi> der meinen Reisebericht<lb/><pb n="268" facs="#f0016" />
begleitet, die pittoreske Ansicht aber in den <hi rendition="#i">Vues des Cor-<lb/>dilleres</hi> erschienen. Ausser den barometrischen Messungen<lb/>vieler einzelner Gipfel habe ich eine trigonometrische Mes-<lb/>sung aller Gipfel in der Ebene von <hi rendition="#i">Cachapamba</hi> vorgenom-<lb/>men, die vom Krater des <hi rendition="#i">Rucupichincha</hi> 14,211 Toisen ent-<lb/>fernt ist. Da mir eine eigentliche Triangulation zwischen<lb/>den engen Schluchten des Vulkans am Abhange selbst un-<lb/>möglich war und viele Wochen Zeit erfordert haben würde,<lb/>so ist die kürzere hypsometrische Methode, die sich der<lb/>Höhenwinkel und senkrechten Standlinien bedient, vorgezo-<lb/>gen worden, eine Methode, deren Genauigkeit durch meinen<lb/>Versuch den Längenunterschied von <hi rendition="#i">Mexiko</hi> und <hi rendition="#i">Veracruz</hi><lb/>in einer Entfernung von drei Längengraden hypsometrisch<lb/>zu bestimmen, empfehlenswerth scheint. Aus den Winkeln<lb/>hat sich dazu die Masse des ganzen Vulkans und der ein-<lb/>zelnen Gipfel ergeben. Die Entfernung des noch brennen-<lb/>den Kraters von dem Thurm de la Merced in <hi rendition="#i">Quito</hi> (ein<lb/>Element, das die Einwohner dieser Stadt lebhaft interessirte)<lb/>habe ich, von dem Hügel von <hi rendition="#i">Poingasi</hi> aus, wo man zugleich<lb/>den Thurm und die den Krater umgebenden drei Felsen<lb/>sieht, durch eine etwas verwickelte Triangulation bestimmt.<lb/>Ich fand sie aus mehreren Kombinationen 5586 T. Zu mei-<lb/>ner grossen Freude habe ich in <hi rendition="#i">Paris,</hi> lange nachdem mein<lb/>Plan gestochen war, den ersten Entwurf einer handschrift-<lb/>lichen Karte aus <hi rendition="#k">La Condamine&#x2019;s</hi> Nachlass erhalten, deren<lb/>Maasstab erlaubte, sich eines Abstandes von 8 bis 10 T. zu<lb/>versichern. Diese Karte enthält, ausser der Stadt <hi rendition="#i">Quito</hi><lb/>und dem Thurme der Kirche de la Merced, vom <hi rendition="#i">Pichincha</hi><lb/>selbst nur das Centrum des Kraters. Die darauf graphisch<lb/>gesuchte Entfernung war 5520 T., Unterschied 66 T. oder<lb/><formula notation="TeX">\frac{1}{84}</formula>. Magnetische Azimuthe sind fast gar nicht, oder nur in<lb/><hi rendition="#i">Poingasi</hi> für sekundäre Punkte in 1800 T. Entfernung von<lb/>dem Abhange des Vulkans, also an einem Orte benutzt wor-<lb/>den, wo ich mittelst eines <hi rendition="#k">Lambert&#x2019;s</hi>chen vierzehnzölligen<lb/>Deklinatoriums die lokale magnetische Abweichung bestimmen<lb/>konnte. Diese allgemeine, nur schon zu umständliche<lb/><pb n="269" facs="#f0017" />
Übersicht der bei der Konstruktion meiner Karte angewandten<lb/>Mittel soll die Richtigkeit der Haupt-Dimensionen eines<lb/>Vulkans bewähren, der in seiner Hauptrichtung von SW.<lb/>nach NO. eine isolirte, ununterbrochen fortlaufende Wand<lb/>bildet. Auch der Umriss des Berges in der pittoresken<lb/>Ansicht ist nach Horizontal- und Höhen-Winkeln gezeichnet,<lb/>die wiederholt mit dem Sextanten gemessen wurden.</p><lb/><p>Die Beschreibungen, welche <hi rendition="#k">La Condamine</hi> an mehreren<lb/>Stellen des <hi rendition="#i">Mesure de la Méridienne</hi> von dem Vulkan von<lb/><hi rendition="#i">Pichincha</hi> gibt, sind überaus unbestimmt. Er spricht zwar<lb/>von mehreren Gipfeln, nennt deren aber nur drei, statt vier.<lb/>Den höchsten, südwestlichsten Gipfel, aus dem allein die<lb/>grossen Ausbrüche erfolgt sind, haben die französischen<lb/>Akademiker gar nicht gemessen. Die einzige Kuppe, deren<lb/>in der Inschrift des Jesuiten-Kollegiums erwähnt ist, und<lb/>die bloss als <hi rendition="#g">Cacumen lapideum</hi> bezeichnet wird, ist<lb/>der dritte thurmähnliche Gipfel, von S.W. nach N.O. gerech-<lb/>net. Wo übrigens die Hütte stand, in der die Beobachter<lb/>mit so rühmlicher Ausdauer Wochen lang schliefen, ist nach<lb/>der angegebenen Barometerhöhe und bei aller mangelnden<lb/>Tradition schwer zu ergründen. Klarheit kann man nur in<lb/>die Beschreibung der Struktur des Berges bringen, wenn<lb/>man sich der indischen, sehr bestimmten Benennungen der<lb/>Gipfel bedient.</p><lb/><p>Was zuerst am <hi rendition="#i">Pichincha</hi> auffällt, ist seine von der ge-<lb/>wöhnlichen Kegelform der Vulkane so verschiedene Gestalt.<lb/>Den grössten Kontrast bietet der <hi rendition="#i">Pichincha</hi> mit dem <hi rendition="#i">Coto-<lb/>paxi</hi> dar, dessen Schnee-Mantel die kleinsten Unebenheiten<lb/>eines vollkommenen Kegels bedeckt, und von dem die <hi rendition="#i">spani-<lb/>schen</hi> Kreolen mit Recht sagen, er sey wie von der Dreh-<lb/>bank gekommen, <hi rendition="#i">hecho al torno</hi> (<hi rendition="#i">fait au tour</hi>) <note place="foot" n="*)">Man vergleiche meine <hi rendition="#i">Vues des Cordillères, Pl.</hi> 10 und 61.</note>. Der <hi rendition="#i">Pichincha</hi><lb/>bildet eine lange Mauer, und diese Ausdehnung in der Länge<lb/>bei einer in Verhältniss geringen Höhe (kaum 15,000 Fuss)<lb/>vermindert an Punkten, wo man das ganze isolirt stehende<lb/><pb n="270" facs="#f0018" />
Gebirge mit einem Blick umfassen kann, den majestätischen<lb/>Eindruck der Ansicht.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Pichincha</hi> liegt auf dem Rücken der westlichen <hi rendition="#i"
                        >Kordil-<lb/>leren,</hi> als ein Ganzes betrachtet allerdings in einem <hi
                        rendition="#g">Alig-<lb/>nement,</hi> d. h. in derselben Axenrichtung mit
                    den Schnee-<lb/>bergen <hi rendition="#i">Iliniza, Corazon</hi> und <hi
                        rendition="#i">Cotocachi;</hi> er bildet <hi rendition="#g">eine</hi>
                    Reihe<lb/>mit ihnen, aber bei dem jähen Absturz, den die <hi rendition="#i"
                        >Kordilleren</hi><lb/>gegen das Meer hin zeigen, kann man sagen, dass <hi
                        rendition="#i">Pichincha,</hi><lb/>speciell betrachtet, die fortlaufende <hi
                        rendition="#i">Kordillere</hi> wie mit einem<lb/>Mauer-Stücke krönt, und
                    dass die Richtung dieser Mauer<lb/>von der Richtung der Basis, auf der sie ruht
                    (von der all-<lb/>gemeinen Axe der <hi rendition="#i">Kordillere</hi>) um volle
                    35° abweicht. Die<lb/>Axe der westlichen <hi rendition="#i">Kordillere</hi>
                    liegt zwischen 0° 40&#x2032; südl.<lb/>und 0° 20&#x2032; nördl. Breite, N. 21°
                    O.; die specielle Axe des<lb/>Vulkans, durch seine Gipfelreihe gelegt, liegt N.
                    56° O. Nach<lb/>neueren Ansichten würde man daher sagen, dass die
                    später<lb/>entstandene Mauer, die wir <hi rendition="#i">Pichincha</hi> nennen,
                    auf einer en-<lb/>geren Spalte, die mehr vom Meridian gegen Osten
                    abweicht,<lb/>hervorgetreten ist. Von diesen Erscheinungen, die den
                    all-<lb/>gemeinen untergeordnet sind, gibt auch die grosse Bergebene<lb/>des <hi
                        rendition="#i">Antisana</hi> in 12,600 Fuss Höhe ein merkwürdiges
                    Beispiel.<lb/>Der schneebedeckte runde Gipfel des Berges erhebt sich
                    in-<lb/>selförmig in dieser Ebene, aber gegen Westen ist aus der-<lb/>selben, in
                    der Richtung von Norden gegen Süden, eine<lb/>schwarze Felswand hervorgestiegen,
                    der <hi rendition="#i">Chussolonge,</hi> der<lb/>im Kleinen der Form nach an den
                        <hi rendition="#i">Pichincha</hi> erinnert. Der<lb/>letztere ist zwar von
                    allen Seiten isolirt, doch ist er es<lb/>minder gegen den <hi rendition="#i"
                        >Corazon</hi> und gegen <hi rendition="#i">Iliniza</hi> hin, wo der<lb/><hi
                        rendition="#i">Atacazo</hi> sich ihm naht, als gegen Norden, gegen den <hi
                        rendition="#i">Cerro<lb/>de Cuicocha</hi> und den <hi rendition="#i">Nevado
                        de Cotocachi</hi> hin, wo in einer<lb/>weiten Öffnung der Fluss <hi
                        rendition="#i">Guallabamba</hi> sich aus der Obsidian-<lb/>reichen Hochebene
                    von <hi rendition="#i">Quinche</hi> einen Weg nach der Südsee<lb/>bahnt. Zu
                    besserer Verständigung des Folgenden füge ich<lb/>im Allgemeinen noch hinzu,
                    dass die vier Gipfel des <hi rendition="#i">Pi-<lb/>chincha,</hi> die aus der
                    Ferne theils als Kegel, theils als Thurm-<lb/>spitzen und Ruinen von
                    Bergschlössern erscheinen, von N.O.<lb/><pb n="271" facs="#f0019"/> gegen S.W.
                    folgende Reihe bilden: 1) ein ungenannter<lb/>Kegelberg, nahe bei dem Rücken <hi
                        rendition="#i">Ingapilca,</hi> den ich nach<lb/>der Frequenz der grossen
                    Condor-Geyer, und weil gegen ihn die<lb/>tiefe Spalte von <hi rendition="#i"
                        >Cundurguachana</hi> endigt, durch welche Blöcke<lb/>in die schöne Grasebene
                        (<hi rendition="#i">Exido</hi>) von <hi rendition="#i">In&#x0303;aquito</hi>
                    gekommen<lb/>siad, den <hi rendition="#i">Conder</hi>-Gipfel nenne. 2) <hi
                        rendition="#i">Guaguapichincha,</hi> das<lb/>heisst, das Kind des alten
                    Vulkans. 3) <hi rendition="#i">Picacho de los La-<lb/>erilles,</hi> wegen der
                    mauerartigen Spaltung so benannt und<lb/>durch einen schmalen Sattel mit einem
                    anderen mehr südlich<lb/>vorliegenden Kegel, <hi rendition="#i">Tablahuma,</hi>
                    zusammenhängend. 4) <hi rendition="#i">Ru-<lb/>cupickincha,</hi> der Alte oder
                    Vater, den Krater enthaltend,<lb/>und, da er etwas ausserhalb der Reihe mehr
                    gegen die<lb/>Südsee gerichtet ist, von <hi rendition="#i">Chillo</hi> oder <hi
                        rendition="#i">Poingasi</hi> aus unter<lb/>einem etwas kleineren Höhenwinkel
                    erscheinend, als der Ka-<lb/>stelartige Gipfel des <hi rendition="#i"
                        >Guaguapichincha.</hi> Die kupferfarbigen<lb/>Eingeborenen nennen Vulkane,
                    weil es für sie gleichsam<lb/>Individuen (einzelne Kegel) sind, die ganzen
                    Berg-Kolosse<lb/>des <hi rendition="#i">Coiepaxi</hi> und <hi rendition="#i"
                        >Tungurahua;</hi> aber am <hi rendition="#i">Pichincha</hi> nennen<lb/>sie
                        <hi rendition="#i">el Volcan</hi> bloss den südwestlichsten Theil, von dem
                    sie<lb/>der Tradition nach wissen, dass in den Jahren 1533, 1539,<lb/>1560,
                    1566, 1577, 1580 und 1660 so grosse Feuerausbrüche<lb/>Statt fanden, dass die
                    Stadt <hi rendition="#i">Quito</hi> ganze Tage lang durch<lb/>fallende Asche in
                    tiefe Finsterniss gehüllt war. Sie bedie-<lb/>nen sich sogar, wenn sie für mehr
                        <hi rendition="#g">lateinisirt (muy la-<lb/>tinos)</hi>, d. h. gebildet
                    gehalten werden wollen, der Benen-<lb/>nung <hi rendition="#g">Vulkan</hi> für
                    den letzten und vierten Gipfel öfter als<lb/>der Benennung <hi rendition="#i"
                        >Rucupichincka.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#g">Erste Besteigung.</hi> &#x2014; Wir machten den ersten<lb/>Versuch, an den
                    Krater des <hi rendition="#i">Pichincha</hi> zu gelangen, an einem<lb/>heiteren
                    Morgen im Monat April <note place="foot" n="*)">Den 14. April 1802.</note>.
                    Unsere Begleitung<lb/>war zahlreicher, als wir es gewünscht hätten, ein
                    Übel,<lb/>das man bei keiner Reise vermeiden kann, in welcher
                    die<lb/>Instrumente, deren man sich bedient, die Neugierde der<lb/>Einwohner des
                    Landes auf sich ziehen. Da in den unteren<lb/><pb n="272" facs="#f0020"/>
                    Revieren des Vulkans häufig gejagt wird, auch die Indianer<lb/>ein Gemisch von
                    Hagel und Schnee, freilich nicht von dem<lb/>schneebedeckten Gipfel des Kraters,
                    sondern aus tieferen<lb/>Schnee- und Eis-Höhlen zur Stadt bringen, so rühmten
                    sich<lb/>alle unsere Begleiter, Weisse und Farbige, der Gegend sehr<lb/>kundig
                    zu seyn. Ich war gerade vor einem Monat mit Hrn.<lb/><hi rendition="#k"
                        >Bonpland</hi> und dem jungen Sohne des Marquis <hi rendition="#k">de
                        Selvale-<lb/>gre, Carlos Montufar,</hi> der uns nach dem <hi rendition="#i"
                        >Amazonen</hi>-Strome<lb/><hi rendition="#i">Lima, Mexiko</hi> und <hi
                        rendition="#i">Paris</hi> begleitete, aber nach seiner Zurück-<lb/>kunft von
                        <hi rendition="#i">Europa</hi> in dem edlen Kampfe für die
                    Freiheit<lb/>seines Vaterlandes den Tod fand, auf dem <hi rendition="#i"
                        >Antisana</hi> gewesen.<lb/>Wir gelangten dort auf einem Felskamme, der über
                    die<lb/>ewige Schneegränze hinausreichte, zu der Höhe von mehr<lb/>als 17,000
                    F., so dass die Erreichung des höchsten Gipfels<lb/>des <hi rendition="#i"
                        >Pichincha,</hi> der den <hi rendition="#i">Montblanc</hi> kaum um 180 Fuss
                    über-<lb/>steigt, uns vergleichungsweise ein leicht auszuführendes
                    Un-<lb/>ternehmen schien. Der Erfolg hat gezeigt, dass die spalt-<lb/>ähnlichen
                    tiefen Thäler, welche die vier Hauptgipfel des<lb/><hi rendition="#i"
                        >Pichincha</hi> trennen, an vielen Punkten unübersteigliche
                    Hin-<lb/>dernisse darbieten. Wir nahmen unseren Weg von <hi rendition="#i"
                        >Quito</hi><lb/>aus gegen Nordwesten, um, neben dem Klostergarten <hi
                        rendition="#i">Reco-<lb/>leccion de la Merced</hi> vorbei, zu dem Wasserfall
                        <hi rendition="#i">Chorro de<lb/>la Cantuna</hi> zu gelangen. Die <hi
                        rendition="#i">Recoleccion</hi> liegt zwischen<lb/>zweien der <hi
                        rendition="#i">Guaycos</hi> oder offenen Spalten von 30 bis 40
                    Fuss<lb/>Breite, von denen ich oben sprach, und die alle dem Berg-<lb/>gehänge
                    zulaufen. Beide Spalten vereinigen sich etwas nörd-<lb/>lich von der Kirche <hi
                        rendition="#i">de la Merced,</hi> wo eine Brücke über sie<lb/>geschlagen
                    ist. Weiter hin nach dem Platze des heiligen<lb/>Franciscus, werden die <hi
                        rendition="#i">Guaycos</hi> unsichtbar, da hohe Ge-<lb/>bäude durch
                    Wölbungen sie verdecken. Einige dieser <hi rendition="#i">Guay-<lb/>cos</hi>
                    gleichen mächtigen offenen Gängen, 60 bis 80 Fuss tief.<lb/>An vielen Punkten
                    sind sie, in 30 bis 40 Lachter Länge,<lb/>gar nicht nach oben geöffnet, sondern
                    bilden natürliche Stol-<lb/>len, unterirdische Weitungen. Es ist ein Volksglaube
                        in<lb/><hi rendition="#i">Quito,</hi> dass die Stadt darum so wenig an ihren
                    prächtigen<lb/>Kirchen und hohen Häusern bei häufigen Erdbeben leidet,<lb/><pb
                        n="273" facs="#f0021"/> weil diese in anderer Hinsicht geognostisch
                    wichtigen offenen<lb/>Klüfte den (elastischen) Dämpfen, <hi rendition="#i">à los
                        vapores,</hi> freien Aus-<lb/>gang gewährten. Eine solche, auch von <hi
                        rendition="#k">Ulloa</hi> angenommene<lb/>Theorie, die mit der uralten
                    römischen Meinung vom Nutzen<lb/>der Brunnen bei Erdstössen zusammenhängt, wird
                    aber<lb/>durch die Erfahrung wenig bestätigt. Aufmerksame Beob-<lb/>achter haben
                    bemerkt, dass einige östlichere Quartiere der<lb/>Stadt <hi rendition="#i"
                        >Quito</hi> bei <hi rendition="#i">Santa Barbara</hi> und <hi rendition="#i"
                        >San Juan Evangelista,</hi><lb/>die von keinen <hi rendition="#i"
                        >Guaycos</hi> durchschnitten sind, minder leiden,<lb/>als die den <hi
                        rendition="#i">Guaycos</hi> näheren. Die wenig steilen Abhänge<lb/>(<hi
                        rendition="#g">faldas</hi>), die zum Wasserfall führen, sind mit
                    kurzem<lb/>Rasen von geselligen Grasarten (<hi rendition="#g">Podosaemum
                        debile,<lb/>Gymnothrix</hi> und <hi rendition="#g">Stipa eminens <hi
                            rendition="#k">Cavan.</hi></hi>) bedeckt. In<lb/>dem Rasen blühen
                    vereinzelt einige <hi rendition="#g">Calceolarien.</hi> Der<lb/>Wasserfall von
                        <hi rendition="#i">Cantuna,</hi> 1728 T. über dem Meere gelegen,<lb/>war
                    gerade sehr dürftig, und hatte in anderen Monaten,<lb/>von der <hi
                        rendition="#i">Plaza major</hi> aus gesehen, unsere Erwartungen
                    mehr<lb/>gespannt. Wir folgten weiter aufwärts einer engen Schlucht,<lb/>durch
                    die wir, das weit gesehene Kreuz von <hi rendition="#k">La
                        Condamine,</hi><lb/><hi rendition="#i">La Cruz de Pichincha,</hi> (2072 T.)
                    rechts zur Seite lassend,<lb/>in eine kleine, ganz horizontale Ebene (<hi
                        rendition="#i">Llano de la Toma</hi><lb/>oder <hi rendition="#i">Llano de
                        Palmascuchu</hi>) gelangten. Die absolute Höhe<lb/>dieser Ebene ist 2280 T.
                    Eine ganz ähnliche Ebene, aber<lb/>fast zur Hälfte kleiner, von kaum 300 T.
                    Breite, <hi rendition="#i">Llano de<lb/>Altarcuchu,</hi> liegt weiter westlich,
                    ebenfalls dicht an dem<lb/>Hauptkamm oder Rücken des Gebirges. Beide Ebenen,
                    al-<lb/>tem Seeboden ähnlich, bilden das Ende aufsteigender Thä-<lb/>ler und
                    sind durch ein Bergjoch getrennt, auf dessen Fort-<lb/>setzung der groteske
                    Gipfel <hi rendition="#i">Guaguapichincha</hi> emporsteigt.<lb/>Auf der ersten
                    nordöstlicher gelegenen kleinen Ebene von<lb/><hi rendition="#i"
                        >Palmascuchu</hi> genossen wir eines herrlichen Anblickes auf<lb/><hi
                        rendition="#i">Antisana,</hi> den sogenannten Vulkan von <hi rendition="#i"
                        >Ansango,</hi> auf <hi rendition="#i">Cotopaxi</hi><lb/>und <hi
                        rendition="#i">Sinchulahua,</hi> alle zur östlichen <hi rendition="#i"
                        >Kordillere</hi> gehörig. Es<lb/>war 11 Uhr Morgens, und trotz der Höhe
                    stieg das Ther-<lb/>mometer im Schatten auf 11° R. <hi rendition="#i"
                        >Guaguapichincha</hi> aus der<lb/>Ebene gesehen, erscheint wie eine
                    zertrümmerte hohe Burg.<lb/><pb n="274" facs="#f0022"/> Wir glaubten anfangs,
                    dass diese Burg aus gegliederten<lb/>senkrechten Säulen bestehe; als wir aber an
                    ihr hinauf-<lb/>klimmten, fanden wir ein pechsteinähnliches, schwarzes
                    Ge-<lb/>stein, das in ganz dünne Schichten gespalten war. Die<lb/>Schichten
                    hatten oft nur 2 bis 3 Zoll Mächtigkeit; einige<lb/>Gruppen waren 12 bis 14 Zoll
                    dick, alle fielen sehr regel-<lb/>mässig mit 85° gegen Norden. Ihr Streichen war
                    hor. 6,4<lb/>unseres deutschen Gruben-Kompasses. Querspalten gaben<lb/>dem sehr
                    frischen, glänzenden, unverwitterten Gestein, bei<lb/>der fast seigeren
                    Schichtung, in der Ferne einige Ähnlich-<lb/>keit mit einem Fels von
                    Porphyrschiefer. Ich nannte das<lb/>Gestein damals pechsteinartigen
                    Trapp-Porphyr. Wo ich<lb/>Hornblende in dem Gewebe vermuthet hatte, erkannte <hi
                        rendition="#k">Leo-<lb/>pold von Buch,</hi> der meine damals etwas
                    reichhaltigeren<lb/>Sammlungen bald nach meiner Rückkunft unter der
                    Lupe<lb/>sorgfältig untersuchte, deutlich Augitkrystalle. Er fand diese<lb/>auch
                    in den vulkanischen Gesteinen des <hi rendition="#i">Chimborazo.</hi>
                    Nach<lb/>einer neueren Untersuchung meines Freundes <hi rendition="#k">Gustav
                        Rose</hi><lb/>enthält die schwarze pechsteinartige Grundmasse von <hi
                        rendition="#i">Gua-<lb/>guapichincha</hi> in 2378 T. Höhe ausser dem Augit
                    auch La-<lb/>brador, nicht Feldspath, nicht Albit, nicht Hornblende.
                    Der<lb/>Glanz des Gesteins ist geringer als beim eigentlichen Pech-<lb/>stein;
                    die Grundmasse ist nur schimmernd, an den Kanten<lb/>schwach durchscheinend und
                    uneben im Bruch. Vor dem<lb/>Löthrohr sah sie <hi rendition="#k">Gustav
                        Rose</hi> (schwierig und nur an den<lb/>Kanten) zu einem weissen Glase
                    schmelzen. Der Labrador<lb/>findet sich daran in Zwillingskrystallen mit
                    einspringenden<lb/>Winkeln. Die Krystalle sind weiss, stark
                    durchscheinend,<lb/>auf dem Bruche stark perlmutterglänzend. Sie
                    erscheinen<lb/>nur klein und schmal, auf den Spaltungsflächen mit den
                    ein-<lb/>springenden Winkeln etwa zwei Linien lang, und sind in<lb/>der
                    Grundmasse sehr häufig zerstreut. Die Augitkrystalle<lb/>sind schwärzlichgrün,
                    nur klein und sehr sparsam einge-<lb/>wachsen. Wir haben also am <hi
                        rendition="#i">Pichincha</hi> wieder, wie am<lb/><hi rendition="#i"
                        >Ätna,</hi> ein Dolerit-Gestein mit vorwaltendem Labrador. Die<lb/>Umrisse
                    des <hi rendition="#i">Guaguapichincha</hi> sind wunderbar zackig, was
                        bei<lb/><pb n="275" facs="#f0023"/> vielem schwarzen vulkanischen Gestein
                    der <hi rendition="#i">Andes</hi> bemerkt<lb/>wird. Gegen Südwesten sahen wir
                    Zapfen und Zacken, die,<lb/>bei kaum 10 Zoll Dicke, wohl 8 bis 9 Fuss Höhe
                    hatten<lb/>und senkrecht aufstiegen. Die Zeichnung, die ich bei 80ma-<lb/>liger
                    Vergrösserung von dem Umriss des <hi rendition="#i"
                    >Guaguapichincha</hi><lb/>(aus der Ebene von <hi rendition="#i">Chillo,</hi>
                    also in einer Entfernung von<lb/>13,326 T.) mit Sorgfalt gemacht habe, lehrt,
                    dass <hi rendition="#i">Guagua-<lb/>pichincha</hi> wohl das <hi rendition="#g"
                        >acutum et lapideum cacumen</hi> der<lb/>Jesuiten-Inschrift von <hi
                        rendition="#k">La Condamine</hi> ist. Die oberste Spitze<lb/>ist thurmartig
                    abgestumpft.</p><lb/><p>Wir hatten im Hinaufsteigen durch die enge Schlucht,<lb/>die nach der kleinen Ebene <hi rendition="#i">Palmascuchu</hi> an den Fuss des<lb/><hi rendition="#i">Guaguapichincha</hi> führt, schon unterhalb dem Signal-Kreuze,<lb/>etwa in 1800 T. Höhe, den nackten Felsen hie und da mit<lb/>Bimsstein bedeckt gefunden. Diese Lagen Bimsstein wurden<lb/>häufiger, je höher wir stiegen. Es wurde uns auch bald<lb/>auffallend, dass der Bimsstein an dem grotesken Gipfel von<lb/><hi rendition="#i">Guaguapichincha</hi> sich mehr an dem westlichen und südwest-<lb/>lichen Abhange (also nach der Seite des Kraters von <hi rendition="#i">Rucu-<lb/>pichincha</hi> hin), denn in entgegengesetzter Richtung fand. Es<lb/>kontrastirte sonderbar seine weisse, bisweilen gelbliche Farbe<lb/>mit der Schwärze des Augit-Gesteins.</p><lb/><p>Die Eingebornen, die uns zu Führern dienten, gestan-<lb/>den uns bald selbst, dass sie nie bis zu
                    dem Gebirgskamme<lb/>gelangt wären: sie wussten keinen anderen Rath, um
                    zu<lb/>dem dritten Gipfel, <hi rendition="#i">Pico de los Ladrillos,</hi> und so
                    dem Kra-<lb/>ter näher zu gelangen, als uns erst in die Ebene von <hi
                        rendition="#i">Pal-<lb/>mascuchu,</hi> und dann (das steile Bergjoch von <hi
                        rendition="#i">Loma Gorda,</hi><lb/>das zwei benachbarte und ziemlich
                    parallele Spalten trennt,<lb/>überschreitend) in die Neben-Schlucht von <hi
                        rendition="#i">Altar-</hi> und <hi rendition="#i">Verde-<lb/>cuchu</hi>
                    hinabsteigen zu lassen. Ein Blick auf die Karte<lb/>wird die sonderbare, aber
                    doch eigentlich einförmige Struktur<lb/>des Berges erläutern. Viele wasserleere
                    Thäler (eigentlich<lb/>Spalten) ziehen sich vom Kamm gegen die Hochebene
                        von<lb/><hi rendition="#i">Quito</hi> herab. Es sind die Spalten von <hi
                        rendition="#i">Cundurguachana,</hi> wel-<lb/>chen, wie wir bald erwähnen
                    werden, eine gewisse Öffnung<lb/><pb n="276" facs="#f0024"/> bei <hi
                        rendition="#i">Guapulo,</hi> dem <hi rendition="#i">Pichincha</hi>
                    gegenüber, entspricht; die <hi rendition="#i">Que-<lb/>brada,</hi> die nach <hi
                        rendition="#i">Palmascucku</hi> führt; dann <hi rendition="#i"
                        >Verdecuchu</hi> und<lb/>das breitere Thal von <hi rendition="#i"
                        >Yuyucha;</hi> endlich eine fünfte Schlucht,<lb/>welche aus der
                    bimssteinreichen Ebene am Fuss des <hi rendition="#i">Rucu-<lb/>pichincha</hi>
                    in das Thal von <hi rendition="#i">Lloa Chiquito</hi> führt. Die
                    Aus-<lb/>mündungen dieser engen Schluchten sind so gelegen, dass<lb/>grosse
                    Wasserfluthen, die der schmelzende Schnee bei jedem<lb/>vulkanischen Ausbruch
                    erregt, von der Stadt <hi rendition="#i">Quito</hi> abge-<lb/>lenkt werden, und
                    nach <hi rendition="#i">Lloa</hi> und in die Ebene der <hi rendition="#i"
                        >Turu-<lb/>bamba</hi> gelangen. Nach den Ansichten der neueren
                    Geognosie<lb/>darf man auf dieses Phänomen der Spalten von <hi rendition="#i"
                        >Pichincha</hi><lb/>wohl einige Wichtigkeit legen. Ihre Entstehung hängt
                    mit<lb/>der Hebung des Berges zusammen, sie sind nicht durch<lb/>Wasser
                    eingefurcht, können aber später Wasserbecken schmel-<lb/>zenden Schnee&#x2019;s
                    eingeschlossen haben, da, wo sie durch<lb/>Querdämme getrennt waren. In der That
                    glaube ich, als<lb/>wir von der kleinen Ebene von <hi rendition="#i"
                        >Verdecuchu</hi> (2173 T.) in die<lb/>Ebene von <hi rendition="#i"
                        >Altarcuchu</hi> (2256 T.) hinaufstiegen, diese stufen-<lb/>weise Lage von
                    Becken ehemaliger kleiner Alpen-Seen, dem<lb/>Gebirgsrücken nahe, deutlich
                    erkannt zu haben.</p><lb/><p>Statt auf dem mit Bimsstein ganz überschütteten schma-<lb/>len Kamme, der <hi rendition="#i"
                        >Guaguapichincha</hi> mit dem <hi rendition="#i">Picacho de
                        los<lb/>Ladrillos</hi> (dem <hi rendition="#i">Ziegelberge</hi>) verbindet,
                    zu diesem letzteren<lb/>zu gelangen, liessen uns die Indianer aus dem von fast
                    senk-<lb/>recht abgestürzten Felswänden umgebenen Becken von <hi rendition="#i"
                        >Al-<lb/>tarcuchu</hi> auf den <hi rendition="#i">Ziegelberg</hi> selbst
                    steigen. Die relative senk-<lb/>rechte Höhe betrug nur 900 Fuss. Der Gipfel des
                        <hi rendition="#i">Ziegel-<lb/>berges</hi> ist ein fast ganz mit Bimsstein
                    bedeckter Kegel.<lb/>Diess Ersteigen erinnerte uns an den Aschenkegel (<hi
                        rendition="#g">Pan<lb/>de azucar</hi>) des <hi rendition="#i">Pics</hi> von
                        <hi rendition="#i">Teneriffa.</hi> Ein Kranz von schwar-<lb/>zem
                    pechsteinartigen Gestein, in dünne senkrechte Schichten<lb/>gespalten, hat den
                    Namen <hi rendition="#i">Pico de los Ladrillos</hi> veranlasst.<lb/>Die
                    Eingebornen nennen es ein Gemäuer. Die Ähnlichkeit<lb/>mit dünnen Basaltsäulen
                    ist, von Ferne gesehen, sehr gross.<lb/>Dieser Kranz von Dolerit-Gestein ist
                    übrigens durch eine<lb/>sonderbare Schicht von Bimsstein, die inselförmig
                        darin<lb/><pb n="277" facs="#f0025"/> liegt, unterbrochen. Ich habe die
                    Ansicht des Kegels zwei-<lb/>mal gezeichnet, einmal ganz nahe in einer Enfernung
                    von<lb/>500 T., und dann durch das Fernrohr von <hi rendition="#i">Chillo</hi>
                    aus. Beide<lb/>Skizzen sind sehr übereinstimmend, und der
                    inselförmige<lb/>Bimssteinflecken hat mich oft davor gesichert, nicht
                    einen<lb/>Gipfel mit dem andern bei Winkelmessungen zu verwech-<lb/>seln. Wir
                    fanden die Höhe des <hi rendition="#i">Pico de los Ladrillos</hi> 2402 T.<lb/>Es
                    war auf demselben Raum genug, um ein Graphometer<lb/>von <hi rendition="#k"
                        >Ramsden</hi> auf sein Gestell zu schrauben, und mittelst des<lb/>Sextanten,
                    zur Begründung der Karte des Vulkans und zur<lb/>Bestimmung der relativen Lage
                    seiner einzelnen Kuppen ge-<lb/>gen die benachbarten Schneeberge, die nöthigen
                    Winkel zu<lb/>messen. Die Kälte war sehr empfindlich, gegen 3° R. Ein-<lb/>zelne
                    Schneemassen bedeckten den Abhang. In Westsüd-<lb/>westen erblickten wir nun in
                    seiner vollen Pracht, aber lei-<lb/>der durch Abgründe von uns getrennt, den
                    ganz mit Schnee<lb/>bedeckten <hi rendition="#i">Rucupichincha.</hi> Wo der
                    Krater sich geöffnet, blieb<lb/>uns damals noch unbekannt, denn seit dem Junius
                    1742 war<lb/>Niemand an seinen Rand gelangt. Man wusste nur noch,<lb/>dass er
                    sich gegen das Südmeer hin öffne.</p><lb/><p>Nach eben dieser Seite hin geniesst man von dem Gipfel<lb/>des <hi rendition="#i">Pics de los Ladrillos</hi> einen der wundervollsten Anblicke,<lb/>die sich mir je auf allen meinen Gebirgreisen dargeboten<lb/>haben. Der südwestliche Absturz des <hi rendition="#i">Pichincha</hi> ist über-<lb/>aus jäh. Auch dort ist derselbe in parallele, auf den Kamm<lb/>senkrecht zulaufende Spalten getheilt. Wir erfuhren, bei<lb/>anderen Exkursionen, die Namen nur zweier dieser Thal-<lb/>Klöfte, der <hi rendition="#i">Quebrada de Nina Urcu,</hi> und, dem <hi rendition="#i">Rucupichincha</hi><lb/>näher, die <hi rendition="#i">Quebrada de las minas de Melizaldi.</hi> Auch in<lb/>diesen hohen Einöden mitten im vulkanischen Gestein hat<lb/>man bald nach Erzen, bald nach vergrabenen Schätzen ge-<lb/>schärft. Den Vordergrund, nach dem unteren Theile des<lb/>Abhanges zu, bildet die Waldvegetation von <hi rendition="#i">los Yumbos,</hi><lb/>die fast undurchdringlich sich bis an die Meeresküste er-<lb/>streckt und die weite heisse Ebene erfüllt. Um zu<lb/>untersuchen, welcher Theil des Littorals dem Vulkan am<lb/><pb n="278" facs="#f0026" />
nächsten liegt, kann man bis jetzt nur zu den Aufnahmen<lb/>von <hi rendition="#k">Malaspina, Espinosa</hi> und <hi rendition="#k">Bauza</hi> seine Zuflucht nehmen.<lb/>Die Expedition der <hi rendition="#g">Descubierta</hi> und <hi rendition="#g">Atrevida</hi> ist der<lb/>Küste, von <hi rendition="#i">Guayaquil</hi> an bis zum Vorgebirge <hi rendition="#i">Guasaeama,</hi> in einer<lb/>Nähe von 15 bis 16 Seemeilen (60 auf einen Grad) gefolgt.<lb/>Der Irrthum von <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> Längengrad, die meine Beobachtungen<lb/>für die Stadt <hi rendition="#i">Quito</hi> haben kennen gelehrt, und die ebenfalls<lb/>viel zu östliche Lage, welche <hi rendition="#k">Malaspina</hi> und alle späteren<lb/>Seefahrer und Geographen dem Hafen <hi rendition="#i">Guayaquil</hi> geben, ha-<lb/>ben natürlich einen wichtigen Einfluss auf die Bestimmung<lb/>der Entfernung, in der die Küste der Südsee dem Vulkan<lb/>am nächsten gelegen ist. Da die chronometrischen Längen<lb/>von <hi rendition="#k">Malaspina</hi> auf Differenzen mit dem Meridian von <hi rendition="#i">Guays-<lb/>quil</hi> beruhen, so bedurften sie einer Korrektion von 18 Be-<lb/>genminuten, woraus, wenn ich <hi rendition="#i">Pichincha</hi> auf das nahe <hi rendition="#i">Quito</hi><lb/>beziehe und diesem seine wahre Länge von 81° 4&#x2032; gebe,<lb/>folgt, dass die dem Auge nächste Küste der Südsee in einer<lb/>Entfernung von 88 Bogenminuten oder 22 geogr. Meilen liegt.<lb/>Diess ist unmittelbar westlich vom Vulkane die Entfernung<lb/>der Mündung des <hi rendition="#i">Rio de Palmar,</hi> wie gegen Nordwesten<lb/>die Entfernung der kleinen Busen <hi rendition="#i">de las Sardinas</hi> und <hi rendition="#i">San<lb/>Mateo</hi> nahe beim Fluss <hi rendition="#i">Esmeraldas.</hi> In der übrigens mit<lb/>Recht sehr belobten Karte der Provinz <hi rendition="#i">Quito</hi> von <hi rendition="#k">La Con-<lb/>damine</hi> und <hi rendition="#k">Maldonado</hi> sind leider die Küsten so falsch ver-<lb/>zeichnet, dass die zuerst genannte Entfernung gegen den<lb/><hi rendition="#i">Rio Esmeraldas</hi> hin um mehr als 30 Bogenminuten falsch<lb/>lat. Die Krümmung der Erde erlaubt für die Höhe des<lb/><hi rendition="#i">Pichincha</hi> einen Gesichtskreis von 2° 13&#x2032; Halbmesser, ohne<lb/>Refraktion; mit dieser, wie sie unter dem Äquator gewöhnlich<lb/>ist, etwa 2° 25&#x2032;. Es bleibt also kein Zweifel übrig, dass<lb/>man von dem Kamm des Vulkans weit in das Meer hinein-<lb/>sehen kann. Der Meerhorizont, welcher sich bekanntlich<lb/>bis zur Höhe des Auges erhebt, so dass alle näheren Ge-<lb/>genstände auf der Meeresfläche projicirt erscheinen, liegt<lb/>für <hi rendition="#i">Pichincha</hi> noch 56 Bogenminuten oder 14 geogr. Meilen<lb/>jenseits des Littorals. Die dichten Urwälder der <hi rendition="#i">Yumbes</hi><lb/><pb n="279" facs="#f0027" />
und der ehemaligen, von vielen Strömen durchschnittenen<lb/><hi rendition="#i">Governacion de Esmaraldas</hi> ergiessen eine ungeheure Masse<lb/>von Wasserdämpfen in die Atmosphäre. Daher fanden wir,<lb/>als wir auf den Kamm des Gebirges gelangt waren, gegen<lb/>SO., nach der Hochebene von <hi rendition="#i">Quito</hi> zu, den reinsten wol-<lb/>kenleersten Himmel (das <hi rendition="#k">Saussure&#x2019;s</hi>che Cyanometer zeigte<lb/>37°), während über der Vegetations-reichen Fläche gegen<lb/>Westen dieses Gewölk hing. In diesem Gewölk war eine<lb/>einzige Öffnung, und durch diese erblickten wir eine weite<lb/>bläuliche Fläche. War es eine der dünnen Wolkenschich-<lb/>ten, die ich über dem Ozean ausgebreitet am frühen Morgen<lb/>auf dem <hi rendition="#i">Pic</hi> von <hi rendition="#i">Teneriffa</hi> und auf mehreren Gipfeln der<lb/><hi rendition="#i">Kordilleren</hi> gesehen, und deren obere Fläche oft ganz ohne<lb/>alle Unebenheiten ist, oder war es (wie meine Begleiter be-<lb/>haupteten, und die Farbe anzudeuten schien) die Südsee<lb/>selbst? Ich wage nicht zu entscheiden. Wenn der Meer-<lb/>horizont über zwei Grad entfernt liegt, ist die Masse des<lb/>von dem Wasser reflektirten Lichts so gering, dass durch<lb/>den langen Weg bis zu dem Gipfel eines Berges, der auch<lb/>nur 15000 Fuss Höhe hat, der grössere Theil durch Ab-<lb/>sorption in der Atmosphäre verloren geht. Dann scheint die<lb/>Gränze des Gesichtskreises nicht mehr die Luft selbst, auf<lb/>einer Wasserlinie ruhend, zu seyn, sondern man sicht in<lb/>das Leere, als wäre man in einem Luftball, zu welchem<lb/>nach <hi rendition="#k">Gay-Lussac&#x2019;s</hi> Erfahrung Schallwellen höher als schwa-<lb/>ches vom Horizont reflektirtes Erdenlicht gelangen.</p><lb/><p>Bei der sehr niedrigen Temperatur von 3° (in ungefähr<lb/>gleicher Höhe und bei einer südlichen Breite von 0° 11&#x2032; ha-<lb/>ben in ihrer Hütte die französischen Astronomen das <hi rendition="#k">Reau-<lb/>mur&#x2019;s</hi>che Thermometer bei Nacht bis fast 5° unter den Ge-<lb/>frierpunkt sinken sehen) stand das <hi rendition="#k">Deluc&#x2019;s</hi>che Fischbein-<lb/>Hygrometer zwischen 12 und 1 Uhr im Schatten auf 32°. Diese<lb/>grosse Trockenheit erhielt sich zu meinem Erstaunen auch<lb/>dann, wenn wir kurz vorher in leichten Nebel, vorüberge-<lb/>hend, gehüllt gewesen waren. Das Hygrometer stieg dann<lb/>nicht über 34°. Die elektrische Spannung der Atmosphäre<lb/><pb n="280" facs="#f0028" />
bot eine sonderbare Erscheinung dar: so lange wir nicht<lb/>von Nebel umgeben waren, zeigte ein <hi rendition="#k">Volta&#x2019;s</hi>ches Elektro-<lb/>meter mit einem aufgeschrobenen metallischen Leiter, also<lb/>8 Fuss hoch über dem Felsen, 3 Linien positiver Elektricität.<lb/>Es war unnöthig, die Spitze mit rauchendem Schwamme zu<lb/>bewaffnen. So wie wir aber in eine Nebelschicht traten,<lb/>wurde plötzlich die Elektricität negativ, etwa eine Linie,<lb/>und ging dann abwechselnd während des Nebels vom nega-<lb/>tiven zum positiven über. Es war also wie ein kleiner, sonst<lb/>unbemerkbarer Gewitterprocess in den Dunstbläschen, die<lb/>wahrscheinlich in abgesonderten Schichten gelagert waren.</p><lb/><p>Von dem <hi rendition="#i">Pico de los Ladrillos,</hi> auf dem wir standen,<lb/>geht ein schmaler
                    Felskamm, ganz mit Bimsstein überschüttet,<lb/>zu der etwas niedrigeren
                    Neben-Kuppe <hi rendition="#i">Tablakuma</hi> einem<lb/>vollkommenen Kegel. Der
                    horizontale Kamm liegt 46 T.<lb/>niedriger als der <hi rendition="#i"
                        >Ziegelberg,</hi> 34 T. niedriger als <hi rendition="#i"
                    >Tablahuma.</hi><lb/>Wo das Gestein sichtbar wird, ist es wieder
                    dünngeschich-<lb/>tet, stark einfallend, dem Porphyrschiefer durch seine
                    Ab-<lb/>sonderung ähnlich. Ich hatte mir zu meiner Reise von dem<lb/>geschickten
                    Mechaniker <hi rendition="#k">Paul</hi> in <hi rendition="#i">Genf,</hi> ausser
                    dem ziemlich<lb/>unvollkommenen Cyanometer, den von <hi rendition="#k"
                        >Saussure</hi> gebrauchten<lb/>sehr schönen Apparat zur Bestimmung des
                    Siedpunktes auf<lb/>grossen Berghöhen anfertigen lassen. Ich benutzte
                        das<lb/><hi rendition="#g">Bonilloire thermoscopique</hi> nicht, wie nur zu
                    oft von<lb/>neueren Reisenden in Klein-<hi rendition="#i">Asien, Persien</hi>
                    und der <hi rendition="#i">Bacharei</hi><lb/>geschehen ist, um Höhen nach einer
                    schon 1739 von <hi rendition="#k">Le<lb/>Monniee</hi> ausgeführten Methode zu
                    bestimmen (der Fehler<lb/>eines Fahrenheit&#x2019;schen Grades in der Bestimmung
                    des beob-<lb/>achteten Siedpunktes kann einen Fehler von 340 Fuss Höhe<lb/>nach
                    sich ziehen); ich beobachtete vielmehr den Stand des<lb/>Barometers, die Luft-
                    und Quecksilber-Temperatur und den<lb/>Siedgrad des Wassers so oft ich konnte
                    gleichzeitig, um<lb/>Thatsachen zur Berichtigung der damals noch so
                    schwan-<lb/>kenden <hi rendition="#k">Deluc&#x2019;s</hi>chen Theorie von dem
                    Siedpunkte zu sam-<lb/>meln. Als der Apparat eben aufgestellt war,
                    entdeckten<lb/>wir mit Bedauern, dass der <hi rendition="#i">Indianer,</hi> der
                    das gewöhnliche<lb/><pb n="281" facs="#f0029"/> Feuerzeug trug, die Anhöhe noch
                    nicht erreicht hatte.<lb/>Glücklicherweise war heller Sonnenschein. Wir
                    wussten,<lb/>dass eine wollige, von uns zuerst beschriebene <hi rendition="#i"
                        >Alpen</hi>-Pflanze<lb/>aus der Familie der Kompositen, eine Pflanze, die
                    erst in<lb/>13,500 Fuss zu wachsen anfängt, <hi rendition="#g">Culcitium
                        rufescens,</hi><lb/>sehr leicht entzündliche, stets trockne Materie (<hi
                        rendition="#g">yesca</hi>) dar-<lb/>bietet. Dieser &#x201E;Frailejon&#x201C;
                    von <hi rendition="#i">Pichincha</hi> ist nicht mit dem<lb/>gleichnamigen und
                    eben so wolligen Frailejon von Neu-<hi rendition="#i">Gra-<lb/>nada,</hi> einer
                    Espeletia, zu verwechseln. Wir schroben das<lb/>Objectiv aus einem grossen <hi
                        rendition="#k">Dollond&#x2019;s</hi>chen Fernrohr ab und<lb/>zündeten die
                    Blattwolle des Culcitiums, die sich mit der<lb/>Oberhaut wie ein Handschuh
                    abziehen lässt, durch die Son-<lb/>nenstrahlen an. Das Gefäss mit Schneewasser
                    gefüllt, gab<lb/>den Siedpunkt zu 187°,2 Fahr., etwas unter 69°,0 R. an.<lb/>Das
                    Barometer zeigte ganz in der Nähe, auf den Nullpunkt<lb/>reducirt, 16 Zoll 4,64
                    Linien (altes französisches Maas).<lb/>Professor <hi rendition="#k"
                        >Poggendorff</hi> findet, dass meine Beobachtungen des<lb/>Siedpunkts, nach
                    einer auf <hi rendition="#k">Gay-Lussac&#x2019;s</hi> Versuchen
                    gegrün-<lb/>deten Tafel von <hi rendition="#k">August,</hi> entsprechen 199,4
                    Par. Linien, nach<lb/>der auf <hi rendition="#k">Dalton&#x2019;s</hi> Versuchen
                    gegründeten Tafel von <hi rendition="#k">Biot</hi> etwa<lb/>anderthalb Linien
                    mehr, 200,92 <hi rendition="#i">Par.</hi> Linien (die Quecksilber-<lb/>säulen
                    immer auf den Gefrierpunkt reducirt). Ich las durch<lb/>unmittelbare Beobachtung
                    auf dem Felskamme, der den <hi rendition="#i">Zie-<lb/>gelberg</hi> mit der
                    Kuppe <hi rendition="#i">Tablahuma</hi> verbindet, an meinem Ba-<lb/>rometer
                    196,64 <hi rendition="#i">Par.</hi> Lin. (auf 0° reducirt): der <hi
                        rendition="#k">Gay-Lussac-<lb/>August&#x2019;s</hi>chen Tafel also näher,
                    als der <hi rendition="#k">Dalton-Biot&#x2019;s</hi>chen;<lb/>man vergesse
                    nicht, dass in diesen Beobachtungen ein Grad<lb/>Fabrenheit schon 4,5 Linien
                    Barometerhöhe entspricht. Wäre<lb/>den jetzigen Tafeln und den
                    Elasticitäts-Bestimmungen des<lb/>Wasserdampfs unter 80° R. mehr zu trauen, so
                    würde aus<lb/>diesen Vergleichungen folgen, dass ich den Siedpunkt
                    des<lb/>Schneewassers in einem Gefäss, aus dem nach <hi rendition="#k"
                        >Saussure&#x2019;s</hi><lb/>Vorschrift die Dämpfe leicht entweichen könnten,
                    doch um<lb/>einige Bruchtheile zu hoch gefunden habe.</p><lb/><p>Der feuerspeiende Gipfel <hi rendition="#i">Rucupichincha</hi> war noch, wie<lb/>ich schon oben bemerkt, in beträchtlicher Entfernung, durch<lb/><pb n="282" facs="#f0030" />
eine ungeheure Kluft von uns getrennt. Des Wegen un-<lb/>kundig wäre es unvorsichtig gewesen, da wir nur auf drei<lb/>Stunden Tageshelle rechnen konnten, den Versuch zu wagen<lb/>die Kluft, oder vielmehr das grosse Becken des <hi rendition="#i">Sienega del<lb/>Vulcan</hi> zu umgehen. Ein zufälliger Umstand, so unwichtig<lb/>er auch war, bewog meine Begleiter auf eine sehr baldige<lb/>Rückkehr zu dringen. Ich war eine Zeit lang allein auf<lb/>dem Kamm von <hi rendition="#i">Tablahuma</hi> geblieben, um den Versuch des<lb/>Siedpunkts zu grösserer Befriedigung zu wiederholen. Er-<lb/>müdung nach zehnstündiger Wanderung zu Fuss auf steilen<lb/>Wegen, Kälte und dichter Kohlendampf, eine Gluth, über<lb/>die ich mich, um sie genau zu beobachten, unvorsichtig hin-<lb/>gebeugt (weil, wie bekannt, in Höhen von nur 15 bis 16 Zoll<lb/>Luftdruck die Flammen schwer zusammenzuhalten sind) ver-<lb/>ursachte mir Schwindel und Ohnmacht. Ich habe nie, bei<lb/>grösserer Anstrengung und viele Tausend Fuss höher, vorher<lb/>und nachher etwas Ähnliches erfahren. Der Kohlendampf<lb/>wirkte gewiss mehr, als die unbeträchtliche Höhe von 2356 T.<lb/>Meine Begleiter, die auf dem östlichen Abhange standen,<lb/>erkannten bald den Unfall und eilten mich aufzurichten, und<lb/>durch etwas Wein zu stärken. Wir stiegen nun durch das<lb/>Thal von <hi rendition="#i">Yuyucha</hi> langsam herab und wurden auf dem<lb/>Rückwege durch den Anblick des vom Monde herrlich er-<lb/>leuchteten Vulkans <hi rendition="#i">Cotopari</hi> erfreut. Unter allen Schneeber-<lb/>gen ist es der, welcher (vielleicht wegen seiner vollkomme-<lb/>nen Kegelform und wegen des gänzlichen Mangels an Un-<lb/>ebenheiten der Oberfläche) am häufigsten ganz wolkenfrei<lb/>bleibt. Wir gelangten schon um 7 Uhr Abends nach <hi rendition="#i">Quito.</hi></p><lb/><p>Die Gebirgsart des <hi rendition="#i">Pichincha</hi> ist in der unteren Region<lb/>von der der
                    oberen den Bestandtheilen nach wahrscheinlich<lb/>wenig verschieden, aber das
                    minder feinkörnige Gemenge<lb/>hat ein verschiedenes Ansehen. Ein Steinbruch
                        (<hi rendition="#i">Caniera</hi>)<lb/>nahe bei dem <hi rendition="#i"
                        >Panecillo</hi> (<hi rendition="#i">Javirac</hi>), einer freistehenden
                    rund-<lb/>lichen Kuppe, unter der die Incas einen Stollen (Durchgang)<lb/>nach
                        <hi rendition="#i">Turubamba</hi> versucht haben, ist geognostisch von
                    vielem<lb/>Interesse. Das Gestein wird dort von dem Volke <hi rendition="#g"
                        >Sand-</hi><lb/><pb n="283" facs="#f0031"/>
                    <hi rendition="#g">stein</hi> genannt; es ist ungeschichtet, meist grünlichgrau,
                    in<lb/>einzelnen Massen röthlich und mit Blättchen schwarzen Glim-<lb/>mers
                    sparsam gemengt. Ich hatte es auf der Reise einen<lb/>feinkörnigen
                    Grünsteinporphyr genannt. Nach <hi rendition="#k">Gustav</hi>
                    Ro-<lb/>se&#x2019;s genauer und mehr wissenschaftlicher Bestimmung ist
                    es<lb/>ebenfalls ein Doloritgestein voll kleiner Poren. In der<lb/>Grundmasse
                    liegen weisse Krystalle von Labrador mit deut-<lb/>lich einspringenden Winkeln,
                    und viele schwärzlichgrüne<lb/>Krystalle von Augit. Hornblende ist nicht darin
                    zu finden.<lb/>In noch tieferem Niveau habe ich, in dem Boden der Stadt<lb/><hi
                        rendition="#i">Quito</hi> selbst bei der Kirche <hi rendition="#i">San
                        Roque,</hi> in einer Ausgra-<lb/>bung von 15 Fuss Tiefe in einem Thonlager 8
                    bis 10 Zoll<lb/>dicke Streifen von Bimsstein gefunden.</p><lb/><p>Am Schluss dieser ersten Expedition nach dem Vulkan<lb/><hi rendition="#i">Pichincha</hi> muss ich noch der vielen scharfkantigen Blöcke<lb/>erwähnen, welche am nordöstlichen Ende des langen Berges<lb/>in der schönen Grasebene von <hi rendition="#i">Inaquito</hi> zerstreut liegen,<lb/>einer Ebene, welche durch die daselbst 1546 zwischen <hi rendition="#k">Gon-<lb/>zalo Pizarro</hi> und dem Vice-König <hi rendition="#k">Blasco Nunez Vela</hi><lb/>gelieferte Schlacht berühmt geworden ist. Die Blöcke von<lb/>ungeheurer Grösse, scharfkantig und nicht porös, sind dem<lb/>pechsteinartigen Gesteine von <hi rendition="#i">Guaguapichincha</hi> sehr ähnlich.<lb/>Die Eingebornen nennen sie eine <hi rendition="#g">Reventazon,</hi> ein unbe-<lb/>stimmtes Wort, mit dem sie die Folge einer vulkanischen<lb/>Erschütterung wie auch Ausbruchphänomene bezeichnen.<lb/>Die Blöcke liegen ziemlich reihenweise hinter einander, aber<lb/>immer dicht am Fuss des Vulkans. Der Ort heisst <hi rendition="#i">Rumi-<lb/>pamba.</hi> Ich glaube, dass die Blöcke vielleicht bei Erhebung<lb/>des Berges durch die Spalte <hi rendition="#i">Cundurguachana</hi> herabgestossen<lb/>worden sind. Sehr auffallend war mir, dass in derselben<lb/>Richtung die kleine Hügelkette, welche die Ebene von <hi rendition="#i">Ina-<lb/>quito</hi> oder <hi rendition="#i">Anaquito</hi> östlich begränzt, durch eine Spalte, die<lb/>einen eigenen Namen (<hi rendition="#i">Boca de Nayon</hi>) führt, durchbro-<lb/>chen ist. Ich finde in meinem Tagebuche die Worte: die-<lb/>selbe Kraft (Ursache), welche an dem Abhange des Vulkans<lb/>das enge Thal <hi rendition="#i">Gundurguachana</hi> aufgerissen hat, wird auch<lb/><pb n="284" facs="#f0032" />
wohl diese Spaltöffnung hervorgebracht haben. Die <hi rendition="#i">Boca<lb/>de Nayon,</hi> ein natürliches Thor, führt in einen kleinen Kes-<lb/>sel, dessen Boden 840 Fuss tiefer als die Ebenen der Blöcke<lb/>liegt. Ein wohlhabendes Dorf, <hi rendition="#i">Guapulo,</hi> dessen schöne Kirche<lb/>mit Säulen dorischer Ordnung geziert ist, liegt an dem en-<lb/>gen Becken. Das Ganze gleicht einer offenen Gangkluft,<lb/>und man kann sich kaum der Besorgniss erwehren, dass in<lb/>einem Lande, welches so grossen Revolutionen der Erdober-<lb/>fläche noch immer ausgesetzt ist, die Bergkluft sich einmal<lb/>schliessen, und Dorf und Kirche mit dem wunderthätigsten<lb/>aller Heiligen-Bilder von <hi rendition="#i">Quito</hi> spurlos in Schutt vergraben<lb/>werde.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="638" facs="#f0033" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head>Geognostische<lb/>und<lb/>Physikalische Beobachtungen<lb/>über die<lb/>Vulkane des Hochlandes von <hi rendition="#i">Quito,</hi><lb/>von Herrn A. v. <hi rendition="#k">Humboldt.</hi><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
(Vorgelesen in der Sitzung der Akademie der Wissenschaften zu <hi rendition="#i">Berlin</hi><lb/>am <date>10. Mai 1838</date>.)<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<hi rendition="#g">Zweite Abhandlung</hi> <note place="foot" n="*)">Als Fortsetzung der vom Herrn Vf. an uns eingesendeten ersten<lb/>Abhandlung im Jahrb. 1837, S. 253, entnommen aus <hi rendition="#k">Poggendorff&#x2019;s</hi><lb/>Annalen, <hi rendition="#i">1838,</hi> XLIV, 193&#x2014;219. <hi rendition="#et">D. R.</hi></note>.</head><lb/><p>In einer ersten Abhandlung habe ich den Zusammen-<lb/>hang geschildert, in dem die Gestaltung des vulkanischen<lb/>Hochlandes von <hi rendition="#i">Quito</hi> mit der sich durch 60 Breitengrade<lb/>gleichmässig wiederholenden Gliederung der <hi rendition="#i">Andes</hi>-Kette und<lb/>ihrer Queerjöcher oder Bergknoten steht. An diese allge-<lb/>meine geognostische Schilderung reihte sich die Angabe der<lb/>Mittel an, durch welche ich den Vulkan <hi rendition="#i">Rucu-Pichincha</hi><lb/><pb n="639" facs="#f0034" />
trigenometrisch mit dem Kirchthurm <hi rendition="#i">de la Merced</hi> (einem<lb/>der wichtigsten Punkte der alten <hi rendition="#i">Französischen</hi> Gradmes-<lb/>sung) verbunden habe, und die Erzählung vom ersten aber<lb/>vergeblichen Versuche an den Krater zu gelangen. Wie<lb/>in der organischen Welt jedes tiefere Eindringen in den<lb/>Entwickelungsgang und den Bau einzelner Organe neues<lb/>Licht über das Ganze der Lebens-Erscheinungen verbreitet,<lb/>so spiegelt sich auch gleichsam das gesammte vulkanische<lb/>Erdenleben in dem treuentworfenen Bilde einzelner Feuer-<lb/>schlünde. Aus der Einsicht in das Besondere entspringt<lb/>der Überblick des Ganzen, und je einfacher und unbefange-<lb/>ner man das Beobachtete wiedergibt, desto stärker tritt<lb/>durch die eigene, jeder Individualität inwohnende Kraft<lb/>der Natur-Charakter der Landschaft, das Bild der bald<lb/>schlummernden, bald wieder erweckten Thätigkeit der tief<lb/>gespaltenen Erdrinde hervor. Diese Betrachtungen haben<lb/>mich in der späten Bearbeitung meiner noch ungedruckten<lb/>Tagebücher geleitet, und bei der grossen Ausdehnung des<lb/>festen Landes, das ich unter den verschiedensten Klimaten<lb/>seit nun fast einem halben Jahrhundert zu durchwandern<lb/>das Glück gehabt habe, wird die Überzeugung in mir um<lb/>so lebendiger, dass in der beweglichen Ordnung der Na-<lb/>tur das Gesetzliche sich um so lichtvoller darstellt, als es<lb/>an eine sorgfältige Schilderung der einzelnen Erscheinungen<lb/>geknüpft ist.</p><lb/><p>Wenn man die nördlichste Gruppe der Vulkane von<lb/><hi rendition="#i">Süd-Amerika</hi> unter
                        einem Blicke zusammenfasst, so gewinnt<lb/>die in <hi rendition="#i"
                            >Quito</hi> oft ausgesprochene Meinung, dass die vulkani-<lb/>sche
                        Thätigkeit sich in neueren Zeiten innerhalb jener<lb/>Gruppe von Norden
                        gegen Süden fortbewegt hat, einen<lb/>gewissen Grad von Wahrscheinlichkeit.
                        Doch nicht sowohl<lb/>um diese Meinung fester zu begründen, als vielmehr um
                        die<lb/>Lage der noch offenen Feuerschlünde genauer zu erörtern,<lb/>mögen
                        hier die übersichtlichen Betrachtungen folgen, welche<lb/>eine auf Messungen
                        und astronomische Beobachtungen ge-<lb/>gründete Kenntniss der <hi
                            rendition="#i">Kordilleren</hi> und ihrer Verzweigungen<lb/><pb n="640"
                            facs="#f0035"/> darbieten. Die äussersten Punkte der Gruppe, zu der
                        das<lb/>Hochland von <hi rendition="#i">Quito</hi> gehört, sind der Vulkan
                            <hi rendition="#i">Sangay</hi> und<lb/>der <hi rendition="#i">Parume de
                            Ruiz.</hi> Trachyt-, Melaphyr- und Andesit-<lb/>Gestein ist zwar auch
                        ausserhalb dieser Gruppe hier und<lb/>da sporadisch ausgebrochen, aber
                        Eruptionen glühender<lb/>Schlacken, Rauchsäulen und heisse Dämpfe
                        (Abstufungen<lb/>des noch thätigen innern Wirkens der Erde) haben
                        sich<lb/>in neueren historischen Zeiten nur zwischen 2° südlicher<lb/>und 5°
                        nördlicher Breite gezeigt. Diese berühmte vulkani-<lb/>sche Zone hat also
                        nur die Länge von <hi rendition="#i">Messina</hi> bis <hi rendition="#i"
                            >Venedig.</hi><lb/>Von ihrer nördlichen Grenze, das heisst von dem
                        rauchen-<lb/>den <hi rendition="#i">Paramo de Ruiz</hi> an, dessen neue
                        Entzündung im Jahre<lb/>1829 von <hi rendition="#i">St. Ana</hi> und <hi
                            rendition="#i">Marmato</hi> aus, also östlich und west-<lb/>lich von der
                        mittlen <hi rendition="#i">Kordillere,</hi> gleichzeitig
                        beobachtet<lb/>wurde, bis über den <hi rendition="#i">Isthmus</hi> von <hi
                            rendition="#i">Panama</hi> hinüber zum<lb/>Anfang der vulkanischen
                        Gruppe von <hi rendition="#i">Costa Rica</hi>
                        <note place="foot" n="*)">Die Vulkane von <hi rendition="#i">Costa Rica</hi>
                            hat uns erst ganz neuerlich der Oberst<lb/>Don <hi rendition="#k">Juan
                                Galindo</hi> in seiner Skizze von <hi rendition="#i"
                                >Central-Amerika</hi> kennen<lb/>gelehrt. Östlich von den hohen
                            Gebirgs-Rücken von <hi rendition="#i">Costa Rica</hi><lb/>liegen die
                            Vulkane: <hi rendition="#i">Irasu</hi> oder <hi rendition="#i">Carthago,
                                Turriatra</hi> und <hi rendition="#i">Chirripo;</hi><lb/>westlich
                            die Vulkane <hi rendition="#i">Barba, Votos, Erradura</hi> und <hi
                                rendition="#i">Miraralles.<lb/>Irasu</hi> hat einen furchtbaren
                            Ausbruch 1723 gehabt; man glaubt,<lb/>dass es der erste war. Der
                            südlichste Vulkan der sieben, wel-<lb/>che <hi rendition="#k"
                                >Galindo</hi> nennt, ist <hi rendition="#i">Barba,</hi> nach seiner
                            Karte in Br. 9° 30&#x2032;<lb/>(<hi rendition="#i">Journal of the Grogr.
                                Soc. Vol. VI, P. II, p. 188</hi>). Gibt es<lb/>nordöstlich vom <hi
                                rendition="#i">Golfo Dulce</hi> einen <hi rendition="#i">Vulkan de
                                Barua,</hi> den <hi rendition="#k">Brué</hi> auf-<lb/>führt? <hi
                                rendition="#k">Galindo</hi> kennt dort diess einen <hi
                                rendition="#i">Rio Vara</hi> zwischen <hi rendition="#i"
                                >Tor-<lb/>rara</hi> und <hi rendition="#i">Baltar,</hi> keinen
                            Vulkan <hi rendition="#i">Barua.</hi></note> und<lb/><hi rendition="#i"
                            >Guatemala</hi> findet sich auf einer Ausdehnung von 4<formula
                            notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Breite-<lb/>graden ein zwar von
                        Erdstössen oft erschüttertes, aber<lb/>von Ausbrüchen bisher freies Land. Zu
                        diesem gehören<lb/>der nördliche Theil von <hi rendition="#i">Cundinamarca,
                            Darien, Panama</hi> und<lb/><hi rendition="#i">Veragna.</hi> Eine
                        bogenförmige Krümmung des Kontinents<lb/>gibt dieser Mittelzone 140
                        geograph. Meil. Länge. Anders<lb/>ist es gegen Süden. Der vulkanische
                        Zwischenraum, wel-<lb/>cher die zwei furchtbar thätigen Gruppen von <hi
                            rendition="#i">Quito</hi> und<lb/><hi rendition="#i">Bolivia</hi> oder
                            <hi rendition="#i">Alto-Peru</hi> von einander trennt, ist zwei
                            Mal<lb/><pb n="641" facs="#f0036"/> grösser, als der vulkanfreie
                        Zwischenraum im Norden, von<lb/><hi rendition="#i">Ruiz</hi> bis <hi
                            rendition="#i">Costa Rica.</hi> Vom <hi rendition="#i">Tunguragua</hi>
                        und <hi rendition="#i">Sangay</hi> (Br.<lb/>1° 59&#x2032; Süd) an bis zum
                            <hi rendition="#i">Charcani</hi> (Br. 16° 4&#x2032; Süd)
                        nordöst-<lb/>lich von <hi rendition="#i">Arequipa</hi>
                        <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#k">Leopold de Buch,</hi>
                            <hi rendition="#i">Description physique des &#x00EE;les Canaries, p.
                                488.</hi></note> kennt man keinen brennenden Vulkan.<lb/>Dieser
                        Abstand ist grösser, als der Abstand von <hi rendition="#i"
                        >Messina</hi><lb/>bis <hi rendition="#i">Berlin.</hi> So komplizirt und
                        verschiedenartig muss in<lb/>einer und derselben Gebirgskette das
                        Zusammentreffen von<lb/>Umständen gewesen seyn, von welchen die Bildung
                        perma-<lb/>nent offener Spalten abhängt. Zwischen den Gruppen
                        von<lb/>Trachyt-, Dolerit- und Andesit-Bergen, durch welche
                        die<lb/>vulkanischen Kräfte thätig werden, liegen Strecken zwei<lb/>Mal so
                        lang als die <hi rendition="#i">Pyrenäen,</hi> in denen Granit,
                        Syenit,<lb/>Glimmerschiefer, Thonschiefer, Konglomerate und
                        Kalkstein<lb/>(nach <hi rendition="#k">Leopold von Buch&#x2019;s</hi>
                        Untersuchungen der von mir mit-<lb/>gebrachten Petrefakten: alte Kreide und
                        vielleicht Jura-<lb/>Schichten) herrschen. Allmähliches Häufigerwerden
                        von<lb/>Labrador-, Pyroxen- und Albit-haltigen Formationen ver-<lb/>kündigt
                        in den <hi rendition="#i">Kordilleren</hi> dem aufmerksamen
                        Reisenden<lb/>jeglichen Übergang der in sich abgeschlossenen,
                        friedliche-<lb/>ren, metallreicheren Zone in die noch frei mit dem
                        Innern<lb/>des Erdkörpers kommunizirenden Regionen.</p><lb/><p>Indem ich die vulkanische Gruppe, zu der das Hoch-<lb/>land, das heisst der grosse gemeinsame
                        Herd der Vulkane<lb/>von <hi rendition="#i">Quito</hi> gehört, als die
                        nördlichste des <hi rendition="#i">Süd-Amerikani-<lb/>schen</hi> Kontinents
                        bezeichne, erinnere ich, so weit der jetzige<lb/>Zustand unserer
                        topographischen Kenntnisse es erlaubt, an<lb/>die Reihenfolge der Punkte,
                        welche von Norden nach Sü-<lb/>den, zwischen den Bergknoten von <hi
                            rendition="#i">Antioquia</hi> und <hi rendition="#i"
                        >Assuay,</hi><lb/>zwischen den Parallelen von <hi rendition="#i">Honda</hi>
                        und <hi rendition="#i">Guayaquil,</hi> die<lb/>frischesten Spuren von
                        Ausbruchs-Phänomenen und allgemeiner<lb/>vulkanischer Thätigkeit darbieten:
                        Rücken des <hi rendition="#i">Paramo de Ruiz</hi><lb/>(Br. ungefähr 4°
                        57&#x2032; N.); Kegelberg von <hi rendition="#i">Tolima</hi> nach
                        tri-<lb/>gonometrischer Messung 17,190 Fuss hoch und vielleicht
                        der<lb/>höchste Berg des neuen Kontinents nördlich vom Äquator,<lb/><pb
                            n="642" facs="#f0037"/> dessen grosse Eruption vom 12. März 1595 erst
                        vor Kurzem<lb/>durch ein aufgefundenes Manuskript des Historikers
                            von<lb/><hi rendition="#i">Neu-Granada,</hi> Fray <hi rendition="#k"
                            >Pedro Simon,</hi> bekannt geworden ist<lb/>(Br. 4° 46&#x2032; N.); <hi
                            rendition="#i">Quebrada del Azufral</hi> im <hi rendition="#i"
                            >Andes</hi>-Pass von<lb/><hi rendition="#i">Quindiu,</hi> ein
                        perpetuirlicher Ausbruch heisser Schwefel-<lb/>dämpfe in Glimmerschiefer und
                        desshalb um so merkwür-<lb/>diger; <hi rendition="#i">Purace</hi> bei <hi
                            rendition="#i">Popayan</hi> (13,650 Fuss, Br. 2° 20&#x2032; N.);<lb/>der
                        Vulkan von <hi rendition="#i">Pasto</hi> (12,620 Fuss, Br. 1° 11&#x2032;
                        N.); <hi rendition="#i">El<lb/>Azufarl, Cumbal</hi> (14,717 Fuss, Br. 0°
                        53&#x2032; N.) und <hi rendition="#i">Chiles</hi> in<lb/>der Provinz <hi
                            rendition="#i">de los Pastos;</hi> endlich in dem
                        eigentlichen<lb/>Hochlande von <hi rendition="#i">Quito</hi> die nicht
                        erloschenen Vulkane <hi rendition="#i">Pichincha,<lb/>Cotopaxi,
                            Tunguragua</hi> und <hi rendition="#i">Sangay.</hi> Die Vertheilung
                        von<lb/>Dampf- und Feuer-ausstossenden Spalten in der Verzweigung<lb/>der
                            <hi rendition="#i">Andes</hi> ist aber dergestalt, dass da, wo nördlich
                        vom<lb/>Bergknoten von <hi rendition="#i">Popayan</hi> die Kette sich in
                        drei Zweige<lb/>theilt, die Vulkane der mittlen Kordillere, also nicht
                        der<lb/>der Meeresküste näheren, zugehören. Südlich von
                        jenem<lb/>Bergknoten, der zugleich die nahen Quellen des <hi rendition="#i"
                            >Magdale-<lb/>nen-</hi> und <hi rendition="#i">Cauca</hi>-Stromes
                        enthält, da wo die <hi rendition="#i">Andes</hi> nur<lb/>zwei parallele
                        Ketten bilden, liegen die drei Vulkane der<lb/>Provinz <hi rendition="#i">de
                            los Pastos,</hi> und <hi rendition="#i">Pichincha,</hi> an dessen Fuss
                            <hi rendition="#i">Quito</hi><lb/>gebaut ist, auf dem westlicheren, <hi
                            rendition="#i">Cotopaxi, Tunguragua</hi> und<lb/><hi rendition="#i"
                            >Sangay</hi> auf dem östlicheren Zweige oder demselben
                        nahe.<lb/>Grössere Meeresnähe bestimmt demnach hier nicht, wie in<lb/><hi
                            rendition="#i">Bolivia</hi> und <hi rendition="#i">Chili,</hi> die
                        Lokalität der Ausbruchs-Phänomene.<lb/>In der Hochebene von <hi
                            rendition="#i">Quito</hi> sind seit den letzten 100 Jah-<lb/>ren die
                        thätigsten und am meisten gefürchteten Vulkane<lb/>die gegen O. und S.
                        gelegenen. <hi rendition="#i">Cotopaxi, Turguragua</hi> und<lb/><hi
                            rendition="#i">Sangay,</hi> letzterer gewöhnlich der Vulkan von <hi
                            rendition="#i">Macas</hi> ge-<lb/>nannt und zwischen 1739 und 1745 fast
                        ununterbrochen<lb/>speiend, wie <hi rendition="#i">Stromboli</hi> und einst
                            <hi rendition="#i">Massaya</hi>
                        <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Gomara,</hi>
                            <hi rendition="#i">ed. de Saragoza 1553, Fol. CX, b.</hi></note>,
                        gehören der<lb/>Meer-ferneren Kordillere zu. <hi rendition="#i">Sangay,</hi>
                        über 16,000 Fuss<lb/>hoch, ist sogar in der Ebene am östlichen Fuss der
                        östlich-<lb/>sten Kordillere, 4 geogr. Meilen von derselben
                            entfernt,<lb/><pb n="643" facs="#f0038"/> ausgebrochen, zwischen der
                        Quelle des <hi rendition="#i">Rio Morona</hi> und<lb/>dem rechten Ufer des
                            <hi rendition="#i">Pastaza.</hi> Ja zwei vom Meere noch<lb/>entferntere
                        und noch östlichere Beispiele vulkanischer Thä-<lb/>tigkeit habe ich in
                        meiner General-Karte der <hi rendition="#i">Andes</hi>-Kette<lb/>angegeben,
                        nämlich den Vulkan <hi rendition="#i">de la Fragua,</hi> bei <hi
                            rendition="#i">Santa<lb/>Rosa</hi> (Br. 1° 47&#x2032; N.), welchen die
                        Missionäre des <hi rendition="#i">Caqueta,</hi><lb/>wenn sie von dem
                        Franziskaner-Kloster <hi rendition="#i">la Ceja</hi>
                        kommen,<lb/>ununterbrochen <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i"
                                >Relat. hist. T. II, n. 452.</hi></note> rauchen sehen, und den <hi
                            rendition="#i">Guacamayo</hi> in<lb/>den <hi rendition="#i">Llanos</hi>
                        (Ebenen) <hi rendition="#i">de San Xavier</hi> der Provinz <hi
                            rendition="#i">Quixos</hi>
                        <note place="foot" n="**)">Mein Atlas, n. <hi rendition="#i"
                        >X.</hi></note>.<lb/>Nach Itinerarien und Kombinationen, welche sich auf
                        astro-<lb/>nomische Beobachtungen gründen, finde ich den Abstand<lb/>des <hi
                            rendition="#i">Guacamayo</hi> von <hi rendition="#i">Chillo,</hi> dem
                        anmuthigen Landsitze<lb/>des <hi rendition="#i">Marquès</hi>
                        <hi rendition="#k">de Sevalegre,</hi> in gerader Richtung 18 Mei-<lb/>len,
                        und doch habe ich einmal Wochen lang in <hi rendition="#i">Chillo,</hi>
                        fast<lb/>zu jeder Stunde, den unterirdischen Donner oder, wie
                        die<lb/>Eingeborenen sagen, &#x201E;das Brüllen&#x201C; (<hi rendition="#i"
                            >los bramidos</hi>) des <hi rendition="#i">Guaca-<lb/>mayo</hi>
                        vernommen.</p><lb/><p>Die jetzige, schon oben erwähnte, wenigstens schein-<lb/>bare Konzentration der vulkanischen
                        Thätigkeit im S. der<lb/>Hochebene von <hi rendition="#i">Quito,</hi>
                        zwischen den Parallelen des <hi rendition="#i">Cotopaxi</hi><lb/>und <hi
                            rendition="#i">Sangay,</hi> verglichen mit der Häufigkeit der
                        Ausbrüche<lb/>des <hi rendition="#i">Pichincha</hi> im 16. Jahrhundert, hat
                        die Meinung von der<lb/>progressiven Wanderung jener Thätigkeit von N. nach
                        S.<lb/>erzeugt. Diese Meinung fand ihre Bestätigung in dem<lb/>furchtbaren
                        Ereigniss der Zerstörung von <hi rendition="#i">Riobamba</hi>
                        (der<lb/>Katastrophe vom 4. Februar 1797, welche in einem so spar-<lb/>sam
                        bevölkerten Lande 30,000 Menschen das Leben kostete).<lb/>Ein Bergvolk, das
                        zwischen einer doppelten Reihe von<lb/>Feuerschlünden lebt, hat sich aus
                        wahren und falschen Beob-<lb/>achtungen Theorie&#x2019;n gebildet, denen es
                        eben so hartnäckig<lb/>anhängt, als den seinen der wissenschaftliche
                        Beobachter.<lb/>Um die durch Erdbeben zerstörten Städte nicht an
                        densel-<lb/>ben Punkten wieder aufzubauen, sucht man nach trüglichen<lb/><pb
                            n="644" facs="#f0039"/> Kennzeichen eine Gegend, unter der das Gestein,
                        wie man<lb/>zu sagen pflegt, &#x201E;ausgebrannt und das Brennmaterial,
                        der<lb/>Schwefel (<hi rendition="#i">los solfos</hi>), verzehrt ist&#x201C;,
                        wo die Dämpfe nicht<lb/>mehr nach einem Ausgang streben. Die Schlünde der
                        Vul-<lb/>kane (<hi rendition="#i">las calderas</hi>) werden nach diesem
                        alten Volksglauben<lb/>sehr richtig als Sicherheits-Ventile grosser
                        unterirdischer<lb/>Dampfbehälter betrachtet, ganz wie schon <hi
                            rendition="#k">Strabo</hi> thut,<lb/>wenn er der in <hi rendition="#i"
                            >Sizilien</hi> seltener gewordenen Erdbeben er-<lb/>wähnt <note
                            place="foot" n="*)">Der geistreiche Geograph von <hi rendition="#i"
                                >Amasea,</hi> nachdem er von der Tren-<lb/>nung von <hi
                                rendition="#i">Sizilien</hi> und <hi rendition="#i"
                                >Unter-Italien</hi> durch Erdbeben gesprochen<lb/>hat, fügt folgende
                            Betrachtung (<hi rendition="#i">lib VI, p. 258 Cas.</hi>)
                            hinzu:<lb/>&#x201E;jetzt zwar, sagt man, seitdem die Mündungen (des <hi
                                rendition="#i">Ätna</hi>) geöffnet<lb/>sind, durch welche das Feuer
                            emporbläst, und seitdem Glüh-Massen<lb/>und Wasser hervorstürzen können,
                            wird das Land am Meeres-<lb/>strande nur selten erschüttert. Damals
                            hingegen, als noch alle<lb/>Ausgänge auf der Oberfläche verstopft waren,
                            bewirkten Feuer<lb/>und Luft, unter der Erde eingeschlossen, heftige
                            Erschütterungen,<lb/>die Erddecken aber wichen endlich der Gewalt der
                            (unterirdischen)<lb/>Winde. Zerrissen nahmen sie von beiden Seiten das
                            Meer auf.<lb/>Einige Inseln sind Bruchstücke des festen Landes, andere
                            sind aus<lb/>dem Meere, wie noch jetzt sich zuträgt, hervorgegangen.
                            Denn<lb/>die Hochsee-Inseln (die weit hinaus im Meere liegenden)
                            wurden<lb/>wahrscheinlich aus der Tiefe emporgehoben; hingegen die an
                            Vor-<lb/>gebirgen liegenden und durch eine Meerenge getrennten
                            scheinen<lb/>(vernunftgemäss) dem Festlande abgerissen.&#x201C; <hi
                                rendition="#et">(<hi rendition="#k">Groskurd.</hi>)</hi></note>.
                        &#x201E;Das Unglück der furchtbaren Erschütterung vom<lb/>4. Februar 1797
                        würde nicht erfolgt seyn, hörte ich oft<lb/>wiederholen, wenn der Gipfel des
                            <hi rendition="#i">Chimborazo</hi> sich geöffnet,<lb/>wenn <hi
                            rendition="#i">Tunguragua</hi> oder <hi rendition="#i">Cotopaxi</hi>
                        gespieen hätten, wenn die<lb/>Erde sich der Dämpfe hätte entledigen
                        können&#x201C; (<hi rendition="#i">desahogarse<lb/>de los vapores</hi>)
                            <note place="foot" n="**)">Dieselben Ansichten hatte das Römische
                            Alterthum. <hi rendition="#i">Neque alind<lb/>est in terra tremor quam
                                in nube tonitruum. Nec hiatus aliud,<lb/>quam cum fulmen erumpit,
                                incluso, spiritu luctante et ad liber-<lb/>tatem exire nitents.</hi>
                            <hi rendition="#k">Plin.</hi> II, 79. Der Keim zu allem, was
                            in<lb/>neueren Zeiten über die Ursachen der Erdbeben gesagt
                            worden<lb/>ist, findet sich bei <hi rendition="#k">Seneca</hi> (<hi
                                rendition="#i">Nat. Quaest. VI, 4&#x2014;31</hi>).</note>. Eben
                        diese Einsicht in den Zusammen-<lb/>hang der Erscheinungen sollte aber auch
                        die Einwohner<lb/>daran erinnert haben, dass Erdstösse äusserst selten
                        auf<lb/>einen kleinen Erschütterungskreis beschränkt sind, dass sie<lb/><pb
                            n="645" facs="#f0040"/> fast immer als Wirkung sehr entfernter Ursachen
                        auftreten.<lb/>Wenn in einem neuerwählten Wohnsitze (und zu
                        solchen<lb/>Städtewanderungen ist das ganze <hi rendition="#i">Spanische
                            Amerika</hi> son-<lb/>derbar geneigt) man sich eine Zeit lang völlig
                        sieher ge-<lb/>glaubt und plötzlich wellenförmige Erschütterungen
                        gespört<lb/>werden, so schwindet alles Vertrauen zu der
                        gepriesenen<lb/>Unbeweglichkeit eines Bodens, auf dem der Neubau
                        von<lb/>Kirchen und Klöstern vielleicht noch nicht einmal vollendet<lb/>ist;
                        man verwünscht dann die sogenannten <hi rendition="#g"
                        >Erfahrenen,</hi><lb/>die <hi rendition="#g">Praktiker</hi> (<hi
                            rendition="#i">Expertos</hi>), auf deren Rath die
                        Translation<lb/>geschehen ist, und sehnt sich nach den Trümmern der
                        alten<lb/>Heimath zurück, weil dort &#x201E;durch die letzte grosse
                        Kata-<lb/>strophe Alles ausgetobt habe, weil alle brennbare und
                        elasti-<lb/>sche Materie konsumirt sey&#x201C;. Ein solches Schwanken
                        der<lb/>Volksmeinung, Folge geognostischer Phantasieen, habe ich<lb/>in der
                        neuen Stadt <hi rendition="#i">Riobamba</hi> erlebt, welche in die
                        ungeheure<lb/>Bimsstein-Ebene von <hi rendition="#i">Tapia</hi> am Fuss des
                        ausgebrannten Ko-<lb/>losses <hi rendition="#i">Capac Urcu</hi>
                        <note place="foot" n="*)">Nach der Tradition und einigen Anzeigen der
                            Gestaltung im zer-<lb/>trümmerten Gipfel einst weit höher als der <hi
                                rendition="#i">Chimborazo.</hi></note> verlegt war. Heftige
                        Erdstösse, be-<lb/>gleitet von ungewöhnlich krachenden, intermittirenden,
                        un-<lb/>terirdischen Donnerschlägen weckten uns aus dem Schlafe.<lb/>Es war
                        die erste Erschütterung, die man dort fühlte, und mit<lb/>diesem Gefühl
                        verschwand der Glaube an die Nützlichkeit<lb/>des neuen Anbaues. Es ist eine
                        seltsam-kühne Anforderung<lb/>sich in einem vulkanischen Lande vor
                        Erdstössen, wie vor Lava-<lb/>strömen sichern zu wollen. Die letzteren sind
                        auf dem Hoch-<lb/>lande von <hi rendition="#i">Quito</hi> nicht zu fürchten,
                        und vor dem Erdbeben kann<lb/>selbst vieljährige Erfahrung der Ruhe keine
                        absolute Sicher-<lb/>heit gewähren, da man nach genauen von mir
                        gesammelten<lb/>Beobachtungen neue unterirdische Kommunikationen
                        sich<lb/>eröffnen und das Erdbeben gleichsam <hi rendition="#g"
                            >fortschreiten</hi> sieht.<lb/>Die Erschütterungskreise erweitern sich
                        bisweilen derge-<lb/>stalt nach einer Explosion von ausserordentlicher
                        Stärke,<lb/>dass in gewissen Richtungen, von dieser Epoche an,
                            entfernte<lb/><pb n="646" facs="#f0041"/> Punkte, die vorher völlig
                        ruhig blieben, regelmässig mit-<lb/>schwingen.</p><lb/><p>Zahlreiche Beispiele bezeugen, dass Vulkane nach schein-<lb/>barem mehr als hundertjährigem Frieden <note place="foot" n="*)">Unter <hi rendition="#k">Nero (Seneca,</hi> <hi rendition="#i">Epist. 79</hi>) war man in <hi rendition="#i">Rom</hi> schon geneigt,<lb/>den <hi rendition="#i">Ätna</hi> in die Klasse allmählich verlöschender Vulkane zu setzen,<lb/>und später behauptete <hi rendition="#k">Aelian</hi> (<hi rendition="#i">hist. VIII, 11</hi>) sogar, die Seefah-<lb/>rer fingen an, den einsinkenden Gipfel weniger weit vom hohen<lb/>Meere aus zu sehen. Dennoch hat sich seit jenen Zeiten der<lb/><hi rendition="#i">Ätna</hi> eben nicht mit abnehmender Kraft in seiner vulkanischen<lb/>Thätigkeit gezeigt.</note>, selbst wenn<lb/>schon das Innere der Krater-Wände mit Vegetation bedeckt<lb/>ist, urplötzlich wieder zu speien beginnen. Spekulationen<lb/>aber die Wanderung vulkanischer Thätigkeit und die Rich-<lb/>tung ihrer fortschreitenden Kraft-Äusserungen sind daher<lb/>so ungewiss, als für ächt vulkanische Gruppen die Klassi-<lb/>fikation in thätige und erloschene Feuerberge. Während<lb/>dass jetzt die südlichsten Kegelberge des Hochlandes von<lb/><hi rendition="#i">Quito, Tunguragua</hi> und <hi rendition="#i">Cotopaxi,</hi> zu ruhen scheinen (von<lb/>dem letzten erlebte ich den donnernden, weit in der Südsee<lb/>vernehmbaren Ausbruch im Februar 1803), hat sich gerade<lb/>an dem entgegengesetzten nördlichen Ende derselben Gruppe<lb/>der <hi rendition="#i">Paramo de Ruiz</hi> entzündet. Seine hohe Rauchsäule<lb/>wird nun schon 9 Jahre lang ununterbrochen in Entfernun-<lb/>gen von 15 bis 16 geogr. Meilen gesehen. Dass aber in<lb/>solchen Gruppen von <hi rendition="#g">Reihen-Vulkanen,</hi> trotz ihrer gros-<lb/>sen Ausdehnung, die äussersten Glieder durch unterirdische<lb/>Kommunikationen mit einander verbunden sind, dass nach<lb/><hi rendition="#k">Seneca&#x2019;s</hi> <note place="foot" n="**)"><hi rendition="#i">Epist. l. c.</hi></note> trefflichem altem Ausspruche: &#x201E;der Feuerberg<lb/>nur der <hi rendition="#g">Weg</hi> der tiefer liegenden vulkanischen Kräfte ist&#x201C;,<lb/>hat sich, wie ich an einem anderen Orte gezeigt <note place="foot" n="***)"><hi rendition="#i">Rel. hist. Vol. II, p. 16</hi> und <hi rendition="#i">19</hi> (<hi rendition="#i">éd. in 4to.</hi>).</note>, in<lb/>einer denkwürdigen Erscheinung zu Anfang dieses Jahr-<lb/>hunderts manifestirt. In der Stadt <hi rendition="#i">Pasto</hi> sah man am 4.<lb/>Februar 1797 an dem Morgen, wo 50 Meilen südlicher die<lb/>Stadt <hi rendition="#i">Riobamba</hi> durch ein furchtbares Erdbeben zerstört<lb/><pb n="647" facs="#f0042" />
wurde, die Rauchsäule plötzlich verschwinden, welche schon<lb/>einen Monat lang ununterbrochen aus dem Krater des Vul-<lb/>kans von <hi rendition="#i">Pasto</hi> aufstieg. Auch <hi rendition="#i">Tunguragua</hi> erlitt damals<lb/>ungeheure Senkungen an seinem Abhange und wurde durch<lb/>eine wundersame Verschiebbarkeit des Bodens eines Theils<lb/>seiner herrlichen Waldbegränzung beraubt.</p><lb/><p>Die Darstellung des Zusammenhanges vulkanischer Er-<lb/>scheinungen (ein Theil der grossen noch
                            ungeschriebenen<lb/><hi rendition="#g">Geschichte des Erdkörpers,</hi>
                        der streng traditionellen,<lb/>nicht hypothetisch-mythischen) erheischt ein
                        sehr sorgfäl-<lb/>tiges Aufsuchen einzelner Thatsachen und
                        Begebenheiten.<lb/>In dem neuen Kontinent ist es allerdings schwer über
                        den<lb/>Zeitpunkt der Entdeckung und der <hi rendition="#i">Spanischen</hi>
                        Konquista<lb/>hinauszugehen: nur einzelne Begebenheiten
                        (Schrecken-erre-<lb/>gende Natur-Ereignisse) finden sich an die bekannten
                        Re-<lb/>gierungsjahre der Herrscher aus der Dynastie der <hi rendition="#k"
                            >Incas</hi><lb/>oder des aztekischen Königs-Geschlechts angereiht. Für
                        den<lb/>der Stadt <hi rendition="#i">Quito</hi> nächsten Vulkan, welcher der
                        besondere<lb/>Gegenstand auch dieser zweiten Abhandlung ist, kann
                        ich<lb/>sechs Ausbrüche nachweisen, deren 5 allein in das 16.
                        Jahr-<lb/>hundert fallen. Die Epochen sind: 1534; 1539; 17. Okto-<lb/>ber
                        1566; 1577; 1580, und 27. Oktober 1660. Als der<lb/>durch seine Kriegsthaten
                        und seinen Sprung <note place="foot" n="*)">S. mein <hi rendition="#i">Essai
                                politique, T. II, p. 73</hi> (<hi rendition="#i">8. éd. in
                            8vo</hi>), und <hi rendition="#i">Denk-<lb/>würdigkeiten des Bernal <hi
                                    rendition="#k">Diaz de Castillo,</hi> 1838, T. II, S.
                            67.</hi><lb/>Noch jetzt heisst eine Gegend in der Stadt <hi
                                rendition="#i">Mexico: Salto de<lb/>Alvarado.</hi> Ein merkwürdiges
                            Wort des tapfern und an alle<lb/>menschlichen Leiden gewöhnten
                            Kriegsmannes hat uns <hi rendition="#k">Gomara</hi><lb/>(<hi
                                rendition="#i">fol. CXII, b</hi>) aufbewahrt. Man fragte ihn im
                            Sterben &#x201E;was ihn<lb/>schmerze&#x201C;, er antwortete: (nicht der
                            Leib, sondern) die Seele (das<lb/>Gemüth), <hi rendition="#i">la
                                alma.</hi></note> berühmte<lb/>mexikanische Konquistador, <hi
                            rendition="#k">Pedro de Alvarado,</hi> 1534 das<lb/>grosse Wagstück
                        machte, mit seiner Reiterei durch dichte<lb/>Wälder von dem Südsee-Hafen <hi
                            rendition="#i">Pueblo Viejo</hi> nach der Hoch-<lb/>Ebene
                        hinaufzusteigen, wurden die Spanier durch einen<lb/>Aschenregen erschreckt,
                        den der der Stadt <hi rendition="#i">Quito</hi> nächste<lb/><pb n="648"
                            facs="#f0043"/> Vulkan (<hi rendition="#i">Pichincha</hi>) ausstiess.
                            <hi rendition="#k">Gomara</hi> (<hi rendition="#i">fol. LXIX, b</hi>)
                        ver-<lb/>sichert: &#x201E;der Aschenregen habe sie schon in 80 <hi
                            rendition="#i">Leguas</hi><lb/>Entfernung erreicht, dabei seyen Flammen
                        nebst vielem<lb/>Donner aus dem <hi rendition="#g">siedenden</hi> Berge (<hi
                            rendition="#i">monte, que hierve</hi>) aus-<lb/>gebrochen&#x201C; (<hi
                            rendition="#k">Herrkra,</hi>
                        <hi rendition="#i">Dec. V, lib. VI, cap. 2</hi>). Wie viel<lb/>älter mögen
                        die Ausbrüche seyn, die eine Bimssteinsehicht<lb/>hervorgebracht haben,
                        welche man unter dem Strassen-<lb/>pflaster von <hi rendition="#i"
                            >Quito</hi> mit Lettenschichten von 15 Fuss bedeckt<lb/>findet. Die
                        Eruption des <hi rendition="#i">Pichincha</hi> vom 17. Oktober 1566<lb/>gab
                        wieder einen Asehenregen, der 20 Stunden dauerte<lb/>und alle Viehweiden in
                        der Provinz zerstörte. Einen Mo-<lb/>nat darauf, am 16. November, fiel noch
                        mehr Asche. Die<lb/>Indianer flohen vor Schrecken auf die Berge, und
                        man<lb/>musste mit Karren die Strassen von der Asche reinigen.<lb/>(<hi
                            rendition="#k">Herrera,</hi>
                        <hi rendition="#i">Dec. V, Lib. X, cap. 10</hi>). Im ganzen 16.
                        Jahr-<lb/>hunderte war die <hi rendition="#i">Andes</hi>-Kette von <hi
                            rendition="#i">Chili, Quito</hi> und <hi rendition="#i"
                            >Gua-<lb/>temals</hi> in furchtbarer vulkanischer Aufregung. Zwei
                        überaus<lb/>seltene, von den Jesuiten <hi rendition="#k">Jacinto Moran de
                            Butron</hi> und<lb/><hi rendition="#k">Thomas de Gijon</hi> 1721 und
                        1754 herausgegebene <hi rendition="#g">Biogra-<lb/>phieen</hi>
                        <note place="foot" n="*)">Die Titel sind: <hi rendition="#i">La Azucena de
                                Quito que broto el florido campo<lb/>de la Iglesia en las Indias
                                occidentales, por <hi rendition="#k">Jacinto Moran de<lb/>Butron,
                                    Soc.</hi> Jesu (Madrid 1781);</hi> und <hi rendition="#i"
                                >Compendio historico de<lb/>la prodigiosa vida, virtudes y milagros
                                    <hi rendition="#k">de Mariana Jesus Flo-<lb/>res y Paredes,</hi>
                                escrito por <hi rendition="#k">Thomas de Gijon</hi> 1754.</hi> Die
                                <hi rendition="#k">Beata</hi><lb/>ward 1618 geboren, und da sie nur
                            26 Jahre alt wurde, erlebte<lb/>sie nicht den grossen Ausbruch von 1660,
                            ja nicht einmal die<lb/>erste Zerstörung von <hi rendition="#i"
                                >Riobamba</hi> (1654), während welcher auch<lb/>die Stadt <hi
                                rendition="#i">Quito</hi> viel durch Erdbeben litt. <hi
                                rendition="#k">Gijon</hi> behauptet fälsch-<lb/>lich (p. 38), dass
                                <hi rendition="#i">Pichincha</hi> zum ersten Male 1580 Feuer
                            ge-<lb/>spieen habe.</note> der wunderthätigen Nonne <hi rendition="#k"
                            >Beata Mariana de<lb/>Jesus,</hi> unter dem mystischen Namen <hi
                            rendition="#k">la Azucena</hi> (Lilie) <hi rendition="#k"
                            >de<lb/>Quito</hi> bekannt, beschäftigen sich im Allgemeinen viel
                        mit<lb/>dem <hi rendition="#i">Pichincha,</hi> enthalten aber bloss die
                        besondere und si-<lb/>chere Angabe <note place="foot" n="**)" xml:id="fn1-1"
                            next="#fn1-2"><hi rendition="#k">Butron,</hi> p. 67. An dem Fronton des
                            Klosters des heiligen <hi rendition="#k">Augu-<lb/>stus</hi> las ich
                            folgende Inschrift: &#x201E;<hi rendition="#i">An&#x0303;o de 1660 a 27
                                de Octobre<lb/>rebento el Volcan de Pichincha a las 9 del
                            dia</hi>&#x201C;. Auch eines</note> des Ausbruches von 1660.
                        &#x201E;Seit der<lb/><pb n="649" facs="#f0044"/> Schreckens-Szene von
                        1580&#x201C;, sagt <hi rendition="#k">Butrun,</hi> &#x201E;ruhte der
                        Vulkan;<lb/>aber am 27. Oktober 1660, zwischen 7 und 8 Uhr Morgens,<lb/>war
                        die Stadt <hi rendition="#i">Quito</hi> auf das Neue in grösster
                        Gefahr.<lb/>Unter vielem Donner-ähnlichen Krachen flossen am Abhange<lb/>des
                            <hi rendition="#i">Rucu-Pichincha</hi> Felsstücke, Theer und Schwefel
                            (<hi rendition="#i">brea y<lb/>solfos</hi>) in das Meer. Flammen stiegen
                        hoch aus dem Kra-<lb/>ter auf, konnten aber wegen der geographischen Lage
                        der<lb/>Stadt und wegen des <hi rendition="#g">Erde-Regens</hi> in <hi
                            rendition="#i">Quito</hi> selbst nicht<lb/>gesehen werden. Dahin nämlich
                        wurden bloss kleines Ge-<lb/>stein (<hi rendition="#i">cuscayo</hi>) und
                        Asche geschleudert. Das Strassenpflaster<lb/>bewegte sich auf und nieder,
                        wie die Wogen des Meeres.<lb/>Menschen und Thiere konnten sich mit Mühe auf
                        den Füs-<lb/>sen erhalten. Das grässliche Schwanken dauerte
                        ununter-<lb/>brochen 8 bis 9 Stunden. Dazu war die Stadt wegen
                        der<lb/>fallenden Asche oder des <hi rendition="#g">Erde-Regens</hi> (<hi
                            rendition="#i">lluvia de tierra</hi>)<lb/>in dicke Finsterniss gehüllt.
                        Man lief mit den Laternen in<lb/>den Gassen umher; aber die Lichter hatten
                        Mühe zu bren-<lb/>nen und machten nur die nächsten Gegenstände
                        erkennbar.<lb/>Die Vögel erstickten in der schwarz-verdickten Luft
                        und<lb/>fielen todt zur Erde&#x201C;. In diesem etwas lebhaft
                        kolorirten<lb/>Gemälde des Jesuiten darf man so wenig, als in <hi
                            rendition="#k">La Conda-<lb/>mine&#x2019;s</hi> Beschreibung der
                        Eruption des <hi rendition="#i">Cotopaxi</hi> von 1744,<lb/>die
                        &#x201E;Ströme von gebrannten Felsstücken, Theer und Schwe-<lb/>fel, die am
                            <hi rendition="#i">Pichinchi</hi> sogar das ferne Meer sollten
                        erreicht<lb/>haben&#x201C;, für Lavaströme halten. Das bewegende Prinzip
                        in<lb/>diesen Erscheinungen ist der geschmolzene Schnee,
                        welcher<lb/>Schlacken, Rapilli und Asche breiartig gemengt in schma-<lb/>len
                        Bächen fortführt. Ein vortrefflicher Beobachter, der<lb/>Oberst <hi
                            rendition="#k">Hall,</hi> erwähnt einer ganz ähnlichen Ergiessung
                        aus<lb/>dem <hi rendition="#i">Rucu-Pichincha.</hi> &#x201E;Der
                        Gebirgsstock&#x201C;, sagt er, &#x201E;wird<lb/>oft von Erschütterungen
                        heimgesucht und neuerlichst (wahr-<lb/>scheinlich also zwischen 1828 und
                        1831) ist ein Weg, der<lb/>nach dem Dorfe <hi rendition="#i">Mindo</hi> (in
                        die waldreichen <hi rendition="#i">Yumbos</hi>) führt<lb/><note place="foot"
                            n="**)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">furchtbaren Erdbebens von 1662
                            erwähnt diese Inschrift. Das Da-<lb/>tum des Monats ist verwischt und
                            unleserlich geworden.</note><lb/><pb n="650" facs="#f0045"/> und sich
                        längs dem Ufer eines vom <hi rendition="#i">Pichincha</hi>
                        herabkom-<lb/>menden, mit seiner Kraterkluft in Verbindung
                        stehenden<lb/>Flusses <note place="foot" n="*)">Vielleicht <hi
                                rendition="#i">Nina-yacu</hi> (Feuer-Fluss), einer der oberen
                            Zuflüsse des<lb/><hi rendition="#i">Rio des Esmeraldas?</hi> Auch ein
                            Strom von trockner vulkanischer<lb/>Asche, den man von weitem für eine
                            Masse heissen Wassers<lb/>hielt, ergoss sich am 26. Oktober 1822 aus dem
                            Krater des <hi rendition="#i">l&#x2019;-<lb/>suvs.</hi> Ich habe dieses
                            seltene, von <hi rendition="#k">Monticelli</hi> genau
                            beobachtete<lb/>Phänomen in meiner Abhandlung über den <hi
                                rendition="#g">Bau der Vulkane</hi><lb/>beschrieben.</note>
                        hinzieht, durch einen <hi rendition="#g">Schlammauswurf</hi> ver-<lb/>wüstet
                        worden&#x201C;. Die wahre Natur dieser sogenannten<lb/><hi rendition="#g"
                            >Schlammauswürfe</hi> (<hi rendition="#i">eruptions boueuses</hi>)
                        bedürfte einer<lb/>neueren oryktognostischen und chemischen
                        Untersuchung,<lb/>besonders weil fest steht, dass die von <hi rendition="#k"
                            >Klaproth</hi> bearbei-<lb/>tete <hi rendition="#g">Moya</hi> von <hi
                            rendition="#i">Pelileo</hi> brennbar ist (ich sah die Indianer<lb/>ihre
                        Speisen bei der frischen <hi rendition="#g">Moya</hi> kochen), und
                        gleich-<lb/>zeitig Kohlenstoff und Krystall-Bruchstücke von
                        Feldspath<lb/>enthält.</p><lb/><p>Wenn man bedenkt, dass die Stadt <hi rendition="#i">Quito</hi> in gerader<lb/>Richtung nur 5500
                        Toisen von dem Krater des <hi rendition="#i">Rucu-<lb/>Pichincha</hi>
                        entfernt liegt, dass die Einwohner dort fast in<lb/>jedem Monate durch
                        Erdstösse oder, was auf mich immer<lb/>einen tieferen Eindruck machte, durch
                        unterirdisches Kra-<lb/>chen oder kettenartiges Klirren ohne Begleitung von
                        Erd-<lb/>stössen an die Nähe des vulkanischen Heerdes <note place="foot"
                            n="**)">Der Heerd selbst ist das ganze Hochland von <hi rendition="#i"
                                >Quito.</hi> Die einzel-<lb/>nen Verbindungs-Öffnungen mit der
                            Atmosphäre sind die Berge,<lb/>die wir <hi rendition="#i">Pichincha,
                                Cotopaxi</hi> oder <hi rendition="#i">Tunguragua</hi> nennen. Sehr
                            tref-<lb/>fend sagt <hi rendition="#k">Seneca</hi> im 79. Briefe, in dem
                            er ebenfalls von der oben<lb/>berührten problematischen Erniedrigung des
                                <hi rendition="#i">Ätna</hi>-Gipfels handelt:<lb/><hi rendition="#i"
                                >potest hoe accidere, non quia montis altitudo desedit, sed
                                quia<lb/>ignis evanuit, et minus vehemens ac largus effertur: ob
                                ean-<lb/>dem causam fumo quoque per diem segnior. Neutrum
                                autem<lb/>incredibile est, nec montem qui devoretur quotidie minni,
                                nec<lb/>ignem non manere eundem: qui non ipse ex se est, sed in
                                ali-<lb/>qua inferna valle conceptus exaestunt et aliis pascitur: in
                                ipse<lb/>monte non alimentum habet, sed viam. (<hi rendition="#k"
                                    >Ed. Ruhkopfiana,</hi> T.<lb/>III, p. 32.</hi>)</note>
                        gemahnt<lb/>werden, so scheint es beinahe fabelhaft, dass während
                            meines<lb/><pb n="651" facs="#f0046"/> Aufenthaltes in <hi
                            rendition="#i">Quito</hi> kein weisser oder kupferfarbener<lb/>Mensch
                        existirte, der die Lage des Kraters aus eigener An-<lb/>schauung kannte.
                        Niemand hatte versucht an den Rand<lb/>des Feuerschlundes zu gelangen, seit
                            <hi rendition="#k">Bouguer</hi> und <hi rendition="#k">La
                            Con-<lb/>damine,</hi> also seit 60 Jahren. In derselben Unkunde
                        trafen<lb/>die letztgenannten Reisenden die Einwohner von <hi rendition="#i"
                            >Quito</hi> 1742,<lb/>und doch waren bei ihrer Ankunft nur 78 Jahre seit
                        dem<lb/>grossen letzten Ausbruch des <hi rendition="#i">Rucu-Pichincha</hi>
                        verflossen. <hi rendition="#k">La<lb/>Condamine</hi>
                        <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Voyage à l&#x2019;Equateur, p.
                                147&#x2014;156.</hi></note> erzählt mit der anmuthigen Lebendigkeit,
                        die<lb/>ihm eigenthümlich ist, wie sieben Jahre lang er nicht er-<lb/>fahren
                        konnte, in welcher Richtung der Krater-Rand zu<lb/>erreichen sey; wie lange
                        umherirrend und durch sogenannte<lb/>Führer getäuscht er endlich selbst die
                        Aufgabe löste, aber<lb/>durch die furchtsame Bedenklichkeit von <hi
                            rendition="#k">Bouguer</hi> an allen<lb/>genaueren Beobachtungen
                        gehindert wurde.</p><lb/><p>Ich hatte seit meiner ersten Exkursion nach dem Ge-<lb/>birgsstock <hi rendition="#i">Pichincha</hi> den Vulkan <hi rendition="#i">Cotopaxi</hi> bis zu einer<lb/>Höhe von 2263 T. über der Meeresfläche und den klassi-<lb/>schen Boden der Ebene von <hi rendition="#i">Yaruqui</hi> besucht, in der die<lb/>französischen Astronomen und Gradmesser die Unvorsicht<lb/>begingen, durch ihren kleinen Pyramidenbau die übermässig<lb/>reitzbaren spanischen National-Gefühle zu beleidigen und<lb/>einen Prozess zu veranlassen, der weitschweifig beschrie-<lb/>ben, dennoch bei dem damaligen Mangel politischer Be-<lb/>gebenheiten den <hi rendition="#i">Französischen</hi> Hof und das <hi rendition="#i">Pariser</hi> Publi-<lb/>kum lebhaft interessirte. Die Zeit meiner Abreise nach<lb/><hi rendition="#i">Lima,</hi> wo ich den Durchgang des Merkurs beobachten sollte,<lb/>rückte heran; es schien mir schimpflich, die Hochebene von<lb/><hi rendition="#i">Quito</hi> zu verlassen, ohne mit eigenen Augen den Zustand des<lb/>Kraters von <hi rendition="#i">Pichincha</hi> erforscht zu haben. Ich machte neue<lb/>und glücklichere Versuche am Ende des Mai-Monats <note place="foot" n="**)">Den 26. Mai 1802.</note>,<lb/>während dass mein Reisegefährte, Hr. <hi rendition="#k">Bonpland,</hi> abwesend<lb/>war, um in der Einsamkeit von <hi rendition="#i">Chillo</hi> das Skelet eines<lb/><pb n="652" facs="#f0047" />
Lama&#x2019;s zu bereiten. Herr <hi rendition="#k">Xavier Ascasobi,</hi> der häufig an<lb/>dem Abhange des <hi rendition="#i">Pichincha</hi> (<hi rendition="#i">en les faldas</hi>) zu jagen pflegte,<lb/>versprach mir, mich an den Fuss des kastellartigen Theiles<lb/>des Berges zu führen, der wahrscheinlich den Krater ein-<lb/>schliesse. Dort angekommen, möchte ich dann allein mein<lb/>Glück versuchen, um nach der oberen Zinne zu gelangen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Zweite Besteigung.</hi> &#x2014; Wir traten unsere Reise<lb/>von vielen Indianern, welche die Instrumente trugen, be-<lb/>gleitet <note place="foot" n="*)">Von meinen weissen Begleitern, Don <hi rendition="#k">Pedro Urquinaona,</hi> Don<lb/><hi rendition="#k">Vicente Aguirre</hi> und dem damals sehr jungen Marquis <hi rendition="#k">de Maenza,</hi><lb/>lebt der letzte allein noch in <hi rendition="#i">Europa</hi> als Zeuge des Unterneh-<lb/>mens. Er führt jetzt, als Grande erster Klasse, den ererbten Titel<lb/>eines Grafen v. <hi rendition="#k">Punonrostra.</hi></note> vor 6 Uhr Morgens an. Das Wetter schien sehr<lb/>günstig, kein Gewölk trübte die tiefe Bläue des Himmels,<lb/>und die Temperatur war 12°,3 R. Die uralten mächtigen<lb/>Stämme von <hi rendition="#g">Cedrela,</hi> hier wegen Ähnlichkeit der schönen<lb/>Holzfarbe <hi rendition="#g">Cedern</hi> genannt, welche am Ufer des <hi rendition="#i">Rio Ma-<lb/>changara</hi> stehen, erinnerten an die ehemalige stärkere Be-<lb/>waldung dieser Gegend. Diese Stämme mit bärtigen Til-<lb/>landsien und blühenden Orchideen moosartig bedeckt, sind<lb/>der Tradition nach älter als die <hi rendition="#i">Spanische</hi> Eroberung: es<lb/>sind Reste des Cedrelen-Waldes, der niedergehauen wurde,<lb/>als man das erste Kloster des heiligen Franciscus er-<lb/>baute. Viele Bäume dienten damals zur Bedachung des<lb/>Klosters, und auf die gerodete Waldstelle säete der Pater<lb/><hi rendition="#k">Jodocus Rixi de Gante</hi> (aus <hi rendition="#i">Gent</hi>) den ersten Weizen. Ich<lb/>habe den irdenen Topf in Händen gehabt, in welchem der<lb/>Mönch die ersten Saamen der Cerealien brachte. Man be-<lb/>wahrt ihn als eine ehrwürdige Reliquie. In den <hi rendition="#g">Ansich-<lb/>ten der Natur</hi> ist der deutschen Inschrift erwähnt, die<lb/>auf dem Gefässe steht und die ein blosser Trinkspruch ist.<lb/>Gegenwärtig findet man den Abhang des <hi rendition="#i">Pichincha</hi> meist nur<lb/>mit kurzem Grase bewachsen, in dem einzelne Sträucher<lb/>von Barnadesia und Duranta, gemengt mit dem schönen Aster<lb/>rupestris und mit Eupatorium pichinchense wuchern. Der<lb/><pb n="653" facs="#f0048" />
Weg, den man uns führte, war anfangs ganz derselbe, den<lb/>wir auf der ersten Exkursion genommen hatten. Wir stie-<lb/>gen wieder von dem grossen Wasserfall <hi rendition="#i">Cantuna</hi> nach der<lb/>13,680 Fuss hohen Ebene von <hi rendition="#i">Palmascuchu</hi> auf, wo unter<lb/>der grotesken Bergkruppe, <hi rendition="#g">Fenster</hi> (<hi rendition="#i">Ventanillas</hi>) des <hi rendition="#i">Gua-<lb/>guapichincha</hi> genannt, ich den mir sehr nothwendigen Win-<lb/>kel zwischen dem östlichsten Thurme des Krater-Randes<lb/>von <hi rendition="#i">Rucu-Pichincha</hi> und der Kirche de la Merced, dem<lb/>Meridian der <hi rendition="#i">Französischen</hi> Akademiker, wiederholt messen<lb/>konnte. Um den jähen Absturz der <hi rendition="#i">Loma gorda</hi> nach der<lb/><hi rendition="#i">Llanura de Verdecuchu</hi> hin zu vermeiden, hielten wir uns<lb/>nördlicher und gelangten durch den alten Seeboden von<lb/><hi rendition="#i">Aitarcuchu</hi> (nach vieler Anstrengung und lebhaftem Streite<lb/>unter den Führern, die wieder alle der Gegend gleich un-<lb/>kundig waren), ein zweites Bergjoch südlich vom <hi rendition="#i">Tablauma</hi><lb/>übersteigend, zuerst in das sich nach <hi rendition="#i">Quito</hi> hin ausmündende<lb/>Thal von <hi rendition="#i">Yuyucha</hi> und dann, jenseits des <hi rendition="#i">Alto de Chuquira</hi><lb/>in die langerwünschte-<hi rendition="#i">Sienega del Volhan.</hi> Meine Karte des<lb/>Vulkans, eine blosse geognostische Skizze, hat wenigstens<lb/>das Verdienst, die jedesmal eingeschlagene Richtung des<lb/>Weges in ewigem Auf- und Absteigen graphisch verfolgen<lb/>zu können. Über die Hochebene von <hi rendition="#i">Verdecuchu</hi> bis fast<lb/>13,500 Fuss Höhe waren noch einzelne Stämme einer Baum-<lb/>artigen Verbesina gesehen worden. Das ist die merkwür-<lb/>dige Baumgruppe <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#k">Poeppig</hi> (Reise, T. II, S. 80) erwähnt nach <hi rendition="#k">Benjamin Scott</hi> klei-<lb/>ner Holzungen, wirklicher, aber niedriger Bäume bei <hi rendition="#i">Huaylillas<lb/>de Potosi</hi> und <hi rendition="#i">Uchusuma</hi> auf dem <hi rendition="#i">Peruanischen</hi> Gebirge, von<lb/>14,800 bis 14,930 Fuss Höhe. Wenn bei <hi rendition="#i">Bolivin</hi> hin gegen 18°<lb/>südl. Breite, als Folge eigener meteorischer Prozesse (<hi rendition="#i">Frag-<lb/>mens asiatiques, p. 540&#x2014;549</hi>), die untere Gränze des ewigen<lb/>Schnee&#x2019;s steigt, so scheint auch die untere Gränze der Baum-Vege-<lb/>tation sich zu erheben.</note>, die ich in dem <hi rendition="#i">Essai sur la Géogra-<lb/>phie des Plantes</hi> (p. 69) beschrieben. Das weite Becken<lb/>der <hi rendition="#i">Sienega</hi> (es hat eine Länge von wenigstens 1800 Toi-<lb/>sen von N.N.O. gegen S.S.W., und mündet in das Thal von<lb/><hi rendition="#i">Lloa</hi>) ist ohne Spur von Organismus. Sein Boden ist meist<lb/><pb n="654" facs="#f0049" />
söhlig und fast in gleicher Höhe mit dem <hi rendition="#i">Llanito de Altar-<lb/>cuchu.</hi> Es ist ganz mit Bimsstein in dicken Schichten von<lb/>blendender Weisse oder etwas ins Gelbliche spielend be-<lb/>deckt. Der Bimsstein ist theils in zollgrosse Fragmente,<lb/>theils in wahren Sand zerfallen, in den man bis an das<lb/>Knie einsinkt. Aus diesem Aschen- und Bimsstein-Meere<lb/>erhebt sich nun der <hi rendition="#i">Vater</hi> &#x2014; oder <hi rendition="#i">Alte, &#x2014; Rucu-Pichin-<lb/>cha,</hi> gegen eine Axe, die man durch die Bergzinnen von<lb/><hi rendition="#i">Ingapilca,</hi> das <hi rendition="#i">Kind</hi> &#x2014; oder <hi rendition="#i">Guagua-Pichincha</hi> und den<lb/><hi rendition="#i">Ziegelberg</hi> (<hi rendition="#i">Picacho de los Ladrillos</hi>) legt, westlich zurück-<lb/>tretend. Die Konstruktion dieses fast ganz isolirten Ge-<lb/>birgsstockes erregt Bewunderung, wenn man an seinem<lb/>Fusse steht. Ich erkannte drei schmale Thurm-ähnliche,<lb/>ganz Schnee-lose Felsen, von denen der mittle mit den<lb/>beiden anderen einen stumpfen Winkel von 130° bildet.<lb/>Die schwarzen Thürme sind durch etwas niedrigere Berg-<lb/>Gehänge, damals grösstentheils mit Schnee bedeckt, unter<lb/>einander verbunden. Wir werden bald sehen, dass hier<lb/>der östliche Rand des Kraters ist, und dass jene zwei<lb/>Berg-Gehänge zwei Seiten eines Dreiecks sind. Der untere<lb/>Theil des steilen Gebirgsstockes, zwischen den Felsthürmen,<lb/>ist mit Bimsstein bedeckt und trägt ungeheure Blöcke von<lb/>gebranntem Dolerit. Sie liegen vereinzelt. Einige dieser<lb/>Blöcke sind 22 Fuss lang, 18&#x2032; breit und 12 Fuss hoch. Ich<lb/>fand sie halb eingesunken in die vulkanische Asche auf<lb/>Abhängen von 20° bis 30° Böschung. In diese Lage sind<lb/>sie gewiss nicht durch den Stoss geschmolzenen Schneewas-<lb/>sers gekommen, wie viele gebrannte Blöcke um den <hi rendition="#i">Coto-<lb/>paxi.</hi> Die des <hi rendition="#i">Pichincha</hi> sind da liegen geblieben, wohin<lb/>sie aus dem Krater geschleudert wurden. Das Gewebe die-<lb/>ser pyroxenhaltenden Massen ist an einzelnen Fragmenten<lb/>parallel faserig. Die lichteren aschgraueren Stücke sind<lb/>sogar seidenartig glänzend. Von Obsidian konnte ich nichts<lb/>auffinden.</p><lb/><p>Die Führer mit den grösseren Instrumenten waren, wie<lb/>gewöhnlich, zurückgeblieben. Ich war
                        allein mit einem sehr<lb/><pb n="655" facs="#f0050"/> gebildeten Kreolen,
                        Hrn. <hi rendition="#k">Urquinaona</hi> und dem Indianer <hi rendition="#k"
                            >Fe-<lb/>lipe Aldas.</hi> Wir sassen missmuthig am Fusse des
                        Berg-<lb/>schlosses. Der Krater, den wir suchten, war gewiss hin-<lb/>ter
                        der Felswand in Westen, aber wie sollten wir dahin<lb/>gelangen und zu der
                        Wand selbst emporsteigen? Die thurm-<lb/>ähnlichen Massen schienen zu steil,
                        ja theilweise senkrecht<lb/>abgestürzt. Am Pic von <hi rendition="#i"
                            >Teneriffa</hi> hatte ich mir das Er-<lb/>klimmen des Aschenkegels (<hi
                            rendition="#i">Pan de Azucar</hi>) dadurch erleich-<lb/>tert, dass ich
                        meinen Weg längs dem Rande eines vorstehen-<lb/>den Felsgrahtes nahm <note
                            place="foot" n="*)">Auch <hi rendition="#k">Leopold v. Buch</hi> erwähnt
                            dieses Felsgrahtes, der aber nicht<lb/>Obsidian ist. <hi rendition="#i"
                                >Phys. Beschr der Canarischen Inseln, S. 231.</hi></note>, an
                        welchem ich mich mit den Hän-<lb/>den (freilich nicht ohne Verletzung)
                        festhielt. So beschloss<lb/>ich auch hier an dem Bimsstein-Abhange, dicht an
                        dem<lb/>Rande des mittlen Felsenthurmes aufzusteigen. Wir mach-<lb/>ten zwei
                        mühvolle Versuche, einmal etwa 300, ein anderes<lb/>Mal über 700 Fuss hoch.
                        Die Schneedecke schien uns si-<lb/>cher zu tragen, und wir glaubten um so
                        mehr bis an den<lb/>Rand des Kraters zu gelangen, als vor 60 Jahren <hi
                            rendition="#k">Bouguer</hi><lb/>und <hi rendition="#k">La Condamine</hi>
                        denselben Weg über das Schneefeld des<lb/>Aschenkegels eingeschlagen hatten.
                        Die Beschreibung <note place="foot" n="**)">&#x201E;<hi rendition="#i">Je
                                proposai à Mr. <hi rendition="#k">Boucuer</hi></hi>&#x201C;, sagt
                                <hi rendition="#k">La Condamine</hi> (<hi rendition="#i">Voyage,
                                p.<lb/>154</hi>), &#x201E;<hi rendition="#i">un chemin tres court:
                                c&#x2019;étoit de monter tout droit par<lb/>dessus la neige à
                                l&#x2019;enceinte de la bouche du Volcan. Je sondois<lb/>la
                                profondeur de la niege avec un b&#x00E2;ten, elle étoit très
                                profonde,<lb/>mais elle pouvoit nous porter:
                                j&#x2019;enfen&#x00E7;ai tant&#x00F4;t plus tant&#x00F4;t
                                moins,<lb/>mais jamais beaucoup au dessus du genou. Je
                                m&#x2019;approchai<lb/>du rocher nud qui dominoit l&#x2019;enceinte
                                et je parvins à en atteindre<lb/>la
                        cime</hi>&#x201C;.</note><lb/>der französischen Reisenden passte
                        vortrefflich auf die<lb/>Lokal-Verhältnisse, welche fast unverändert
                        schienen. Die<lb/>Schneedecke war so fest, dass wir eher fürchten
                        mussten,<lb/>bei einem Fall auf der schiefen Fläche mit
                        beschleunigter<lb/>Geschwindigkeit herabzurollen und gegen einen der
                        scharf-<lb/>kantigen Blöcke zu stossen, die aus dem Bimsstein
                        empor-<lb/>ragen. Plötzlich und mit grossem Angstgeschrei brach
                        der<lb/>Indianer <hi rendition="#k">Aldas,</hi> welcher dicht vor mir ging,
                        durch die<lb/><pb n="656" facs="#f0051"/> gefrorene Schneerinde durch. Er
                        war bis an den Leib ver-<lb/>sunken, und da er versicherte, dass seine Füsse
                        keines<lb/>Widerstand fänden, so fürchteten wir, er hänge in
                        einer<lb/>offenen Spalte. Glücklicherweise war die Gefahr geringer.<lb/>Weit
                        ausschreitend hatte der Mann eine grosse Masse<lb/>Schnee zwischen den
                        Schenkeln durch sein Gewicht Sattel-<lb/>förmig zusammengepresst. Er ritt
                        gleichsam auf dieser<lb/>Masse, und da wir bemerkten, dass er nicht tiefer
                        sank, so<lb/>konnten wir desto besonnener daran arbeiten, ihn
                        heraus-<lb/>zuziehen. Es gelang, indem wir ihn hinten über warfen<lb/>und
                        dann bei den Schultern aufhoben. Der Vorfall hatte<lb/>uns etwas verstimmt.
                        Der Indianer, bei seiner abergläubi-<lb/>schen Furcht vor der Nähe des
                        Feuerschlundes, protestirte<lb/>gegen alle weitern Versuche auf dem
                        trügerischen Schnee.<lb/>Wir stiegen herab, um aufs Neue Rath zu pflegen.
                        Der<lb/>östlichste Thurm am Umkreise des Kraters schien bei nähe-<lb/>rer
                        Betrachtung nur an dem unteren Theile sehr steil, nach<lb/>oben hin mehr
                        verflächt und treppenförmig durch Absätze<lb/>unterbrochen. Ich hat Hrn. <hi
                            rendition="#k">Urquinaona,</hi> auf einem Fels-<lb/>block unten in der
                            <hi rendition="#i">Sienega</hi> ruhig sitzen zu bleiben und
                        ab-<lb/>zuwarten, ob er mich, nach einiger Zeit, hoch an der
                        thurm-<lb/>förmigen, schneefreien Masse würde erscheinen sehen;
                        dann<lb/>erst sollte er mir nachkommen. Der gutmüthige Indianer<lb/>liess
                        sich bereden, mich nochmals zu begleiten. Die ganze<lb/>Höhe des Felsens
                        über dem Boden der <hi rendition="#i">Sienega del Volcan</hi><lb/>beträgt,
                        wie spätere Messungen gaben, allerdings noch 1560<lb/>Fuss, aber der aus dem
                        Bimsstein-Mantel frei hervorragende<lb/>Theil des Thurmes erreicht kaum
                            <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> dieser Höhe. Als
                        wir<lb/>das nackte Gestein erreicht hatten und mühevoll, des We-<lb/>ges
                        unkundig, auf schmalen Simsen und zapfenartigen Her-<lb/>vorragungen
                        emporstiegen, wurden wir in einen immer<lb/>dichter werdenden, aber noch
                        geruchlosen Dampf gehüllt.<lb/>Die Gesteinplatten gewannen an Breite, das
                        Ansteigen wurde<lb/>minder steil. Wir trafen zu unserer grossen Freude
                        nur<lb/>einzelne Schneeflecke. Sie hatten 10 bis 12 Fuss Länge<lb/>und kaum
                        8 Zoll Dicke. Wir fürchteten nach dem, was wir<lb/><pb n="657" facs="#f0052"
                        /> erfahren, nichts so sehr als den halbgefrorenen Schnee. Der<lb/>Nebel
                        erlaubte uns nur den Felsboden zu sehen, den wir<lb/>betraten; kein ferner
                        Gegenstand war sichtbar. Ein ste-<lb/>chender Geruch von schwefliger Säure
                        verkündigte uns<lb/>nun zwar die Nähe des Kraters, aber wir ahneten
                        nicht,<lb/>dass wir gewissermassen schon über demselben standen.<lb/>Auf
                        einem kleinen Schneefelde schritten wir langsam in<lb/>nordwestlicher
                        Richtung, der Indianer <hi rendition="#k">Aldas</hi> voran, ich<lb/>hinter
                        ihm, etwas zur Linken. Wir sprachen keine Sylbe<lb/>mit einander, wie diess
                        immer geschieht, wenn man durch<lb/>lange Erfahrung des Bergsteigens auf
                        schwierigen Pfaden<lb/>kundig ist. Gross war meine Aufregung, als ich
                        plötzlich<lb/>dicht vor uns auf einen Steinblock sah, der frei in
                        einer<lb/>Kluft hing, und als zugleich zwischen dem Steine und
                        dem<lb/>äussersten Rande der Schneedecke, die uns trug, in
                        grosser<lb/>Tiefe, ein Licht erschien, wie eine kleine sich
                        fortbewe-<lb/>gende Flamme. Gewaltsam zog ich den Indianer bei
                        seinem<lb/>Poncho (so heisst ein Hemde aus Lama-Wolle) rückwärts<lb/>und
                        zwang ihn, sich mit mir zur Linken platt auf den Bo-<lb/>den zu werfen. Es
                        war ein Schnee-freies Felsenstück<lb/>mit horizontaler Oberfläche von kaum
                        12 Fuss Länge und<lb/>7 bis 8 Fuss Breite. Der Indianer schien schnell zu
                        erra-<lb/>then, was die Vorsicht erheischt hatte. Wir lagen nun<lb/>beide
                        auf einer Steinplatte, die altanartig über dem Krater<lb/>gewölbt schien.
                        Das ungeheure, tiefe, schwarze Becken<lb/>war wie ausgebreitet vor unseren
                        Augen, in schaudervoller<lb/>Nähe. Ein Theil des hier senkrecht abgestürzten
                        Schlun-<lb/>des war mit wirbelnden Dampfsäulen erfüllt. Gesichert<lb/>über
                        unsere Lage fingen wir bald an zu untersuchen, wo<lb/>wir uns befanden. Wir
                        erkannten, dass die Schnee-freie<lb/>Steinplatte, auf die wir uns geworfen,
                        von der Schnee-<lb/>bedeckten Masse, über die wir gekommen waren, durch
                        eine,<lb/>kaum zwei Fuss breite Spalte getrennt wurde. Die Spalte<lb/>war
                        aber nicht ganz bis zu ihrem Ende mit gefrorenem<lb/>Schnee brückenartig
                        überdeckt. Eine Schneebrücke hatte<lb/>uns, so lange wir in der Richtung der
                        Spalte gingen,<lb/><pb n="658" facs="#f0053"/> mehrere Schritte weit
                        getragen. Eine kleine Zeichnung,<lb/>die ich bei einer dritten Besteigung
                        entwarf und noch jetzt<lb/>besitze, zeigt diesen sonderbaren Weg. Das Licht,
                        wel-<lb/>ches wir zuerst durch einen Theil der Kluft zwischen
                        der<lb/>Schneedecke und dem eingeklemmten Steinblocke gesehen,<lb/>war nicht
                        Täuschung. Wir sahen es wieder bei der drit-<lb/>ten Besteigung an demselben
                        Punkte und durch dieselbe<lb/>Öffnung. Es ist eine Region des Kraters, in
                        dem damals<lb/>in dem dunkeln Abgrund kleine Flammen, vielleicht
                        von<lb/>brennendem Schwefelgas, am häufigsten aufloderten.
                        Son-<lb/>nen-Reflexe auf der spiegelnden Oberfläche konnten an die-<lb/>sen
                        Licht-Erscheinungen keinen Theil haben; denn bei der<lb/>Beobachtung war die
                        Sonne durch Gewölk verdeckt. Es<lb/>gelang uns, durch heftiges Klopfen mit
                        einem Steine auf<lb/>die Schneebrücke, die kleine Öffnung zu erweitern.
                        Es<lb/>fiel eine beträchtliche Masse Eis und Schnee durch die<lb/>Kluft
                        herab. Ihre Dicke schien an der Stelle wo wir<lb/>klopften, wieder nur acht
                        Zoll. Wo die Eisbrücke uns<lb/>getragen, war sie gewiss dicker gewesen. Ich
                        würde bei<lb/>der Erzählung dieses kleinen Ereignisses <note place="foot"
                            n="*)">Siehe mein <hi rendition="#i">Recueil d&#x2019;Observations
                                astronomiques, T. 1, p. 309,<lb/>n. 184.</hi></note> nicht
                        ver-<lb/>weilt haben, wenn nicht die sonderbare Gestaltung eines<lb/>Theils
                        des Krater-Randes dadurch gewissermassen verdeut-<lb/>licht würde.</p><lb/><p>Den chaotischen Anblick, den der Feuerschlund von<lb/><hi rendition="#i">Rucu-Pichincha</hi> gewährt, kann man nicht unternehmen mit<lb/>Worten zu beschreiben. Es ist ein ovales Becken, das von<lb/>Norden nach Süden an der grossen Axe über achthundert<lb/>Toisen misst. Diese Dimension allein konnte durch die<lb/>trigonometrische Operation von <hi rendition="#i">Poingasi</hi> genauer bestimmt<lb/>werden, indem dort der Winkel zwischen den zwei Fel-<lb/>senthürmen, die gegen Norden und Osten den Feuerschlund<lb/>begrenzen, gemessen wurden. Wenn, wie ich bereits frü-<lb/>her bemerkt, der östliche Krater-Rand zwei Seiten eines<lb/><pb n="659" facs="#f0054" />
stumpfen Dreiecks darbietet, so ist dagegen der gegenüber-<lb/>stehende Rand mehr gerundet, weit niedriger und in der<lb/>Mitte fast Thal-förmig gegen die Südsee hin geöffnet. Die<lb/>kleine Axe von Osten gegen Westen habe ich kein Mittel<lb/>gehabt trigonometrisch zu bestimmen; eben so wenig die<lb/>Tiefe. Man blickt von der hohen Zinne auf verglaste, zum<lb/>Theil zackige Gipfel von Hügeln, die sich gewiss vom Bo-<lb/>den selbst des Kraters erheben. Zwei Drittel des Beckens<lb/>waren völlig von dichten Wasser- und Schwefel-Dämpfen<lb/>umhüllt. Alle Schätzungen sehr grosser Krater-Tiefen sind<lb/>unsicher und gewagt; sie sind es um so mehr, als unsere<lb/>Urtheile unter dem Einfluss einer aufgeregten Einbildungs-<lb/>kraft stehen. Es war mir damals, als blickte ich von der<lb/>Höhe des <hi rendition="#g">Kreuzes</hi> von <hi rendition="#i">Pichincha</hi> auf die Häuser der<lb/>Stadt <hi rendition="#i">Quito</hi> hinab. Dennoch ist der sichtbare Theil des<lb/>Kraters vielleicht kaum 1200 oder 1500 Fuss tief. <hi rendition="#k">La<lb/>Condamine</hi> glaubte 1742, also 82 Jahre nach dem letzten<lb/>grossen Ausbruche, den Krater ganz erloschen zu sehen.<lb/>Wir dagegen sahen 60 Jahre nach <hi rendition="#k">La Condamine&#x2019;s</hi> Bestei-<lb/>gung und 148 Jahre nach dem letzten Ausbruche die<lb/>deutlichsten Spuren des Feuers. Bläuliche Lichter beweg-<lb/>ten sich hin und her in der Tiefe, und obgleich damals<lb/>Ostwind herrschte (trotz der Höhe nicht der Gegenstrom<lb/>der Passate), so empfanden wir doch am östlichen Krater-<lb/>Rande den Geruch der schwefligen Säure, der abwech-<lb/>selnd stärker oder schwächer wurde. Der Punkt, auf dem<lb/>ich mich befand, war nach einer später von mir angestell-<lb/>ten Barometer-Messung 14,940 Fuss über dem Meere.<lb/><hi rendition="#i">Rucu-Pichincha</hi> reicht kaum 35 T. hoch über die ewige<lb/>Schnee-Grenze hinaus, und einige Male habe ich ihn von<lb/><hi rendition="#i">Chillo</hi> aus völlig Schnee-frei gesehen.</p><lb/><p>Der Indianer stieg von dem Felsthurme in die <hi rendition="#i">Sienega</hi><lb/>herab, um meinen
                        Begleiter, Hrn. <hi rendition="#k">Urquinanoa,</hi> zu holen.<lb/>Es
                        bedurfte keiner Empfehlung, dass er die Spalte über-<lb/>schreiten solle,
                        ohne die schmale Schneebrücke zu betreten.<lb/>Indem ich nun allein an dem
                        Rande des Kraters sass,<lb/><pb n="660" facs="#f0055"/> bemerkte ich, dass
                        meine Fussbekleidung, die wegen der<lb/>früheren Ersteigungs-Versuche ganz
                        mit Schnee-Wasser ge-<lb/>tränkt war, schnell durch den Zudrang warmer, aus
                        dem<lb/>Krater aufsteigender Luftströme trocknete. Das Thermo-<lb/>meter,
                        welches in der <hi rendition="#i">Sienega</hi> 4° R. zeigte, stieg oben
                        bis-<lb/>weilen auf 15° <formula notation="TeX">\frac{3}{10}</formula>, wenn
                        ich es liegend über den Abgrund<lb/>hielt. Dass an den Krater-Rändern
                        selbst, welche die drei<lb/>Thürme verbinden, der Schnee bis auf wenige
                        Fusse vor-<lb/>dringt, ist wohl eine Folge der Dicke der Schichten
                        und<lb/>der sehr ungleichen Luftströmung. <hi rendition="#k">La
                            Condamine</hi> behaup-<lb/>tet sogar, auf dem Gipfel der im Becken
                        stehenden Hügel<lb/>Schneeflecke zwischen schwarzen Schlacken deutlich
                        er-<lb/>kannt zu haben. Ich bemerkte nirgends Schnee im Innern,<lb/>aber die
                        manchfaltigsten Färbungen weisser, gelber und ro-<lb/>ther Massen, wie sie
                        Metalloxyde in allen Kratern darbie-<lb/>ten. Als nach langem, einsamem
                        Harren Hr. <hi rendition="#k">Urquinaona</hi><lb/>endlich erschien, wurden
                        wir bald in den dichtesten Nebel<lb/>gehüllt, in einen Wasserdampf, den
                        wahrscheinlich die Mi-<lb/>schung von Luftströmen sehr ungleicher Temperatur
                        er-<lb/>zeugte. Es war nur noch eine Stunde bis zum Untergang<lb/>der Sonne.
                        Wir eilten daher, zufrieden unseren Zweck er-<lb/>reicht zu haben, in das
                        mit Bimsstein gefüllte Thal der<lb/><hi rendition="#i">Sienega del
                            Volcan</hi> zurück. In diesem Bimsstein-Sande<lb/>zeigte uns der
                        Indianer Spuren von der Tatze des kleinen<lb/>ungemähnten Berglöwen (<hi
                            rendition="#i">Leoncito de monte</hi> oder <hi rendition="#i">Puma
                            chi-<lb/>quito</hi> nennen ihn die <hi rendition="#i">Spanier</hi>),
                        eines Thieres, das noch unbe-<lb/>schrieben <note place="foot" n="*)">Wohl
                            sehr von <hi rendition="#g">Felis unicolor</hi>
                            <hi rendition="#k">Lesson</hi> verschieden, da dieser<lb/>dem heissen
                                <hi rendition="#i">Guyana,</hi> der kleine Berglöwe aber Höhen, die
                            8000<lb/>Fuss übersteigen, angehört. Aus dem Neuen Kontinent sind
                            nun<lb/>schon an zwanzig ihm eigenthümliche Felis-Arten bekannt.</note>,
                        und von dem grossen <hi rendition="#i">Amerikanischen</hi> Löwen<lb/>Cuguar,
                            <hi rendition="#g">Felis concolor,</hi> sehr verschieden ist.
                        Nach<lb/>Exemplaren, die ich später sah, und die uns von <hi rendition="#i"
                            >Lloa</hi> am<lb/>Abhange des <hi rendition="#i">Pichincha</hi> gebracht
                        wurden, ist der Berglöwe<lb/>sehr niedrig, kaum 1<formula notation="TeX"
                            >\frac{1}{2}</formula> Fuss hoch, aber sein Kopf ist dick<lb/>und bei
                        den Augen 5<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> Zoll breit. Im
                        starken Gebiss<lb/><pb n="661" facs="#f0056"/> haben die Eckzähne dieser
                        kleinen, ungefleckten, gelbrothen<lb/><hi rendition="#g">Felie</hi>-Art eine
                        Länge von 13 Linien. Das dem Menschen<lb/>völlig unschädliche Thier scheint
                        die öde, obere Berg-Region<lb/>des Vulkans zu lieben; denn auch <hi
                            rendition="#k">La Condamine</hi> sah an<lb/>demselben Punkte die Spur
                        seiner Tatzen. Wir überstie-<lb/>gen glücklicherweise vor Einbruch der Nacht
                        das steile<lb/>Joch, welches die <hi rendition="#i">Sienega</hi> von dem
                        Thal von <hi rendition="#i">Yuyucha</hi><lb/>trennt. Aber durch dieses Thal
                        gelangten wir in grosser<lb/>Finsterniss (kein Stern liess sich blicken),
                        nach zahllosem<lb/>Fallen auf dem rauhen Pfade, Nachts um halb zwölf
                        Uhr<lb/>nach <hi rendition="#i">Quito.</hi> Wir waren auf der beschwerlichen
                        Exkursion<lb/>von 18 Stunden fast 14 zu Fuss gegangen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Dritte Besteigung.</hi> &#x2014; Den 27. Mai, also den Tag<lb/>nach unserer
                        zweiten Expedition, spürte man Abends in<lb/><hi rendition="#i">Quito</hi>
                        einige sehr heftige Erdstösse. Die Nachricht von der<lb/>Wiederentzündung
                        des nahen Kraters hatte bei den Ein-<lb/>wohnern viel Interesse, aber
                        zugleich auch Missvergnügen<lb/>erregt. Man verbreitete, &#x201E;die fremden
                        Ketzer (<hi rendition="#i">los hereges</hi>)<lb/>hätten gewiss Pulver in den
                        Krater geworfen&#x201C;. Die letzten<lb/>Erdstösse wären der Wirkung dieser
                        Pulver zuzuschreiben.<lb/>Meine Reise-Begleiter waren seitdem von dem
                            Landsitze<lb/><hi rendition="#i">Chillo</hi> zurückgekommen, und am 28.
                        Morgens um halb fünf<lb/>Uhr waren wir schon wieder auf dem Wege nach <hi
                            rendition="#i">Rucu-<lb/>Pichincha:</hi>
                        <hi rendition="#k">Bonpland, Caelos Montufar</hi> und der gelehrte<lb/><hi
                            rendition="#k">Jose Caldas,</hi> Schüler des grossen Botanikers <hi
                            rendition="#k">Mutis,</hi> den<lb/>wenige Jahre nachher, wie unser
                        Freund <hi rendition="#k">Montufar,</hi> als<lb/>Gefangener des Generals <hi
                            rendition="#k">Morillo,</hi> erschossen wurde. Der<lb/>Weg, den wir
                        verfolgten, war derselbe wie bei unserer<lb/>ersten Besteigung. Von dem
                        Damme, der den Ziegelberg<lb/>von der Bergkuppe <hi rendition="#i"
                            >Tablauma</hi> scheidet, und auf dem ich<lb/>den Siedpunkt des Wassers
                        zu 68°,97 R. gefunden, stiegen<lb/>wir in die Bimsstein-Ebene der <hi
                            rendition="#i">Sienega del Voltan</hi> hinab.<lb/><hi rendition="#k"
                            >Bonpland,</hi> der unsere schöne <hi rendition="#g">Sida
                            pichinchensis</hi> in 2356<lb/>Toisen Höhe sammelte und, um die Wurzeln
                        des wolligen<lb/><hi rendition="#g">Culeitium rufescens</hi> zu untersuchen,
                        bis zum unteren<lb/>Rande des ewigen Schnee&#x2019;s aufklimmen musste,
                        wurde zwei<lb/><pb n="662" facs="#f0057"/> Mal ohnmächtig &#x2014; gewiss
                        nur als Folge der Anstrengung,<lb/>nicht wegen Mangel an Luftdruck. Auch
                        bluteten weder<lb/>das Zahnfleisch, noch die Augen.</p><lb/><p>In der Mittagsstunde hatten wir die bereits so oft be-<lb/>sprochene Steinplatte neben oder vielmehr über dem Kra-<lb/>ter erreicht. Das Ersteigen an dem Felsthurme schien uns<lb/>nun ganz leicht, wie immer, wenn, der Örtlichkeit genau<lb/>kundig, man sicher auftritt. Die bei der ersten Besteigung<lb/>beschriebene Spalte war nun ganz offen, frei von Schnee.<lb/>Wegen ihrer Schmalheit (nicht viel über zwei Fuss) wurde<lb/>sie leicht überschritten. Wie übrigens die Steinplatte<lb/>selbst, auf der wir ein Graphometer neben dem Barometer<lb/>bequem aufstellen konnten, mit dem Krater-Rande nach un-<lb/>ten zusammenhängt, wurde uns auch dieses Mal nicht ganz<lb/>deutlich. Ist die Warte ein vorspringender Altan oder der<lb/>flache Gipfel eines Felsens, der aus dem Boden des Ab-<lb/>grundes selbst aufsteigt? Ich wage es nicht zu entschei-<lb/>den, weiss aber durch Briefe aus <hi rendition="#i">Quito,</hi> dass noch in den<lb/>nächsten Jahren nach meiner Abreise die Einwohner jene<lb/>Steinplatte als einen <hi rendition="#g">Mirador</hi> (<hi rendition="#i">Belvedere</hi> des Kraters)<lb/>mehrmals besucht haben. Die bläulichen beweglichen Lich-<lb/>ter wurden wieder von allen Anwesenden im finsteren<lb/>Theile des Kraters deutlich erkannt. &#x2014; Was aber diese<lb/>dritte Besteigung am interessantesten machte und die fort-<lb/>dauernde oder erneuerte Thätigkeit des Vulkans am meisten<lb/>charakterisirt, war der Umstand, dass seit 1<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Uhr nach<lb/>Mittag der Fels, auf dem wir standen, heftig durch Erd-<lb/>stösse erschüttert wurde. Von donnerartigem Geräusche<lb/>war dabei nichts zu vernehmen. Ich zählte 18 Stösse in<lb/>36 Minuten. Dieses Erdbeben wurde, wie wir an dem-<lb/>selben Abend erfuhren, in der Stadt <hi rendition="#i">Quito</hi> nicht gefühlt;<lb/>es war bloss dem Rande des Kraters eigen. Diese Er-<lb/>fahrung ist ganz dem analog, was man sehr gewöhnlich am<lb/><hi rendition="#i">Vesuv</hi> erfährt, wenn derselbe Schlacken auswirft. Sitzt<lb/>man am Innern des Kraters, am Fusse eines der kleinen<lb/>Eruptions-Kegel, so fühlt man Erdstösse einige Sekunden<lb/><pb n="663" facs="#f0058" />
vor jeglichem Schlacken-Auswurfe. Diese lokalen Erschüt-<lb/>terungen werden dann beim Eremiten oder in <hi rendition="#i">Portici</hi> nicht<lb/>gespürt. Es sind Phänomene, deren Ursache der Erd-<lb/>Oberfläche im Krater ganz nahe ist: sie sind von den Stös-<lb/>sen, die aus grossen Tiefen wirken und einen Erschüt-<lb/>terungskreis von 50, 60, ja 100 Meilen haben, ganz ver-<lb/>schieden. Am Krater-Rande des <hi rendition="#i">Pichincha</hi> spürten wir,<lb/>nach jeder sehr heftigen Schwankung, einen stärkeren,<lb/>stechenderen Schwefelgeruch. Die Temperatur der hohen<lb/>Bergluft war gewöhnlich 4°,2 bis 5°,8 R.; sobald aber die<lb/>mit schwefliger Säure gemischten warmen Dämpfe uns<lb/>umhüllten, sahen wir auf kurze Zeit das Thermometer, über<lb/>den Krater gehalten, zu 10° bis 12°,3 steigen. Während<lb/>der Erdstösse hatte ich die Luft-Elektrizität mehrmals un-<lb/>tersucht. Die Ableiterstange war, nach <hi rendition="#k">Volta&#x2019;s</hi> Methode,<lb/>mit brennendem Schwamm bewaffnet. Die Kork-Kügelchen<lb/>divergirten 4 Linien. Dio + Elektrizität ging plötzlich in<lb/>Null über, wurde aber, was mich bei dem oftmaligen Wech-<lb/>sel wunderte, nie &#x2014; Elektrizität. Die Aussicht über den<lb/>niedrigen westlichen Krater-Rand nach der Waldgegend <note place="foot" n="*)">In dieser Waldgegend der <hi rendition="#i">Yumbos</hi> finden sich auch Stämme des<lb/>merkwürdigen <hi rendition="#g">Kuhbaumes</hi> (<hi rendition="#i">Palo de Vaca</hi>), unseres <hi rendition="#g">Galacto-<lb/>dendron,</hi> dessen nahrhafte, Wachs oder Galactine enthaltende Milch<lb/>von <hi rendition="#k">Boussingault</hi> und <hi rendition="#k">Solly</hi> chemisch analysirt worden ist, wäh-<lb/>rend dass eine vollständige botanische Beschreibung der Pflanze,<lb/>trotz so vieler naturhistorischen Reisen, nun schon volle 35 Jahre<lb/>vergebens erwartet wird.</note><lb/>und dem <hi rendition="#i">stillen Ozean</hi> hin war durch die schönste Heiter-<lb/>keit und Trockenheit der Luft verherrlicht. Das Fischbein-<lb/>Hygrometer zeigte 30°,8 = 66° des Haar-Hygrometers<lb/>bei 5°,3 R. auf einer Höhe von 2490 Toisen, und doch<lb/>fand ich 27 Jahre später im nördlichen <hi rendition="#i">Asien,</hi> in einer<lb/>Steppe, die wenig über dem Meere erhaben ist, durch das<lb/>Psychrometer von <hi rendition="#k">August</hi> eine Trockenheit, in der das<lb/><hi rendition="#k">Saussure&#x2019;s</hi>che Haar-Hygrometer bei einer Temperatur von 19°<lb/>R. zwischen 28° und 30° gezeigt haben würde <note place="foot" n="**)">S. meine <hi rendition="#i">Fragmens ásiatiques, p. 378.</hi></note>. Der<lb/><pb n="664" facs="#f0059" />
eben genannte, dem Meere zugewandte Krater-Rand er-<lb/>schien uns dieses Mal mehr geöffnet, mehr mit den Thälern<lb/>und Schluchten am nordwestlichen Abhange des <hi rendition="#i">Pichincha</hi><lb/>verschmolzen. Um 6<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Uhr Abends waren wir schon über<lb/><hi rendition="#i">Lloa</hi> nach <hi rendition="#i">Quito</hi> herabgestiegen. Ein flüchtiger Blick auf<lb/>die geognostische Skizze des ganzen Gebirgsstockes gewor-<lb/>fen lehrt, dass der Vulkan hauptsächlich nach der, <hi rendition="#i">Quito</hi><lb/>entgegengesetzten Seite wirkt, ja dass die Schlamm-Fluthen<lb/>(<hi rendition="#i">avenidas</hi>), die er bei grossen Ausbrüchen veranlasst, durch<lb/>das Thal von <hi rendition="#i">Lloa Chiquite</hi> nach der Gras-Ebene von <hi rendition="#i">Tu-<lb/>rubamba</hi> im Südwesten der Hauptstadt gefahrlos abgelei-<lb/>tet werden. Neuere Besteigungen von <hi rendition="#k">Boussingault</hi> und<lb/><hi rendition="#k">Hall</hi> in den Jahren 1831 und 1832 haben die Entzündung<lb/>und fortdauernde innere Thätigkeit des Kraters von <hi rendition="#i">Rucu-<lb/>Pichincha</hi> bestätigt.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>
