<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="411" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">OBSERVATIONS</hi><lb/><hi rendition="#i">géognostiques et physiques sur les volcans du<lb/>plateau de Quito</hi>;<lb/>Par M. <hi rendition="#k">Alexandre</hi> DE HUMBOLDT.<lb/>(Traduit de l&#x2019;allemand par M. L. LALANNE, Ingénieur des ponts<lb/>et chaussées <note place="foot" n="(1)">Cette traduction a été revue par M. de Humboldt.</note>.)</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Si l&#x2019;on attribue à <hi rendition="#i">l&#x2019;action volcanique</hi> <note place="foot" n="(2)">Littéralement <hi rendition="#i">vulcanisme,</hi> le <hi rendition="#i">volkanismus</hi> que les<lb/>géologues allemands opposent au <hi rendition="#i">neptunisme.</hi></note>, dans<lb/>le sens le plus étendu de cette expression, tous les<lb/>phénomènes qui dépendent de la réaction de la<lb/>partie intérieure d&#x2019;une planète demeurée liquide,<lb/>contre la cro&#x00FB;te superficielle oxydée et durcie par<lb/>la déperdition de la chaleur, peu de contrées<lb/>pourraient présenter des effets variés de cette ac-<lb/>tion, sur une échelle aussi étendue que le plateau<lb/>de Quito. Les mesures et les aper&#x00E7;us géologiques,<lb/>recueillis pendant un séjour de huit mois dans cette<lb/>contrée, se trouvent disséminés dans plusieurs<lb/>parties de mon ouvrage sur l&#x2019;Amérique équi-<lb/>noxiale, principalement dans le nivellement géo-<lb/>gnostique et barométrique de la cha&#x00EE;ne des Andes,<lb/>dans l&#x2019;<hi rendition="#i">Essai sur le gisement des roches dans les<lb/>deux hémisphères,</hi> et dans un Mémoire intitulé:<lb/><hi rendition="#i">Esquisse d&#x2019;un tableau géologique de l&#x2019;Amé-<lb/>rique méridionale au nord de la rivière des<lb/>Amazones.</hi> Les descriptions topographiques par-<lb/>ticulières des volcans, leurs monographies, sont<lb/>encore demeurées inédites. La description géo-<lb/>gnostique des différentes régions de la terre repose<lb/><pb n="412" facs="#f0002" />
sur deux ordres de faits entièrement distincts, dont<lb/>les uns dépendent du temps et de l&#x2019;état variable<lb/>des progrès des sciences physiques et minéralo-<lb/>giques, et dont les autres sont invariables, parce<lb/>qu&#x2019;ils fixent seulement les rapports locaux (en<lb/>grandeur et en position); et si par hasand les ré-<lb/>volutions de la nature altèrent la configuration de<lb/>la surface du globe, ces derniers sont d&#x2019;autant plus<lb/>importants qu&#x2019;ils fournissent les éléments d&#x2019;une<lb/>évaluation numérique des résultats de ces chan-<lb/>gements. Là où l&#x2019;on exige une séparation rigou-<lb/>reuse des formations, selon les caractères <hi rendition="#i">zoolo-<lb/>giques,</hi> c&#x2019;est-à-dire, d&#x2019;après l&#x2019;association et la<lb/>classification organique par époque des &#x00EA;tres anté-<lb/>diluviens, ou selon les caractères <hi rendition="#i">oryctognostiques,</hi><lb/>c&#x2019;est-à-dire, d&#x2019;après la nature de la contexture<lb/>cristalline des roches; là, l&#x2019;observation publiée<lb/>perd de son prix et de son importance scientifique,<lb/>si on la sépare du temps et des idées sous l&#x2019;in-<lb/>fluence desquelles elle a été recueillie. Celui qui<lb/>porte un intér&#x00EA;t sincère à la science qu&#x2019;il cultive<lb/>ne se plaint pas, lorsque jetant un regard sur ses<lb/>travaux antérieurs, il reconna&#x00EE;t cet effet du temps<lb/>sur une matière qui a vieilli. A c&#x00F4;té du désir bien<lb/>vif de revoir encore une fois, et muni de nou-<lb/>velles connaissances, ce qu&#x2019;il n&#x2019;avait pu saisir qu&#x2019;à<lb/>demi, il éprouve aussi le sentiment d&#x2019;une douce<lb/>satisfaction en voyant les progrès que la science a<lb/>faits depuis l&#x2019;époque de son voyage. Une autre<lb/>partie des observations, la partie topographique,<lb/>qui décrit l&#x2019;espace, est indépendante de l&#x2019;époque<lb/>à laquelle on les a recueillies. Elle s&#x2019;appuie, non<lb/>sur des principes variables, mais sur la base inal-<lb/>térable des sciences mathématiques. Sans doute,<lb/>avec des instruments plus perfectionnés, on<lb/><pb n="413" facs="#f0003" />
    obtient aussi une plus grande rigueur dans la<lb/>détermination astronomique des positions, dans<lb/>les mesures trigonométriques ou barométriques<lb/>de différentes hauteurs du globe. Les besoins de<lb/>la science géognostique et orographique sont plus<lb/>faciles à satisfaire que les besoins de l&#x2019;astronomie,<lb/>lorsque celle-ci doit déterminer la position ou<lb/>l&#x2019;orbite des corps célestes, la figure ou la densité<lb/>de notre planète, mesurer et peser la terre. De-<lb/>puis la fin du siècle dernier les instruments d&#x2019;as-<lb/>tronomie et de géodésie que peuvent choisir les<lb/>voyageurs sont parfaitement suffisants, surtout<lb/>lorsqu&#x2019;ils sont habilement maniés, pour donner,<lb/>dans la mesure des angles, des résultats numéri-<lb/>ques dont l&#x2019;approximation est en dedans des li-<lb/>mites exigées par la nature m&#x00EA;me des problèmes<lb/>qu&#x2019;on veut résoudre. Cette partie orographique et<lb/>géométrique des observations présente, de plus,<lb/>l&#x2019;avantage précieux que, si (comme cela devrait<lb/>toujours avoir lieu) le détail numérique des me-<lb/>sures a été publié, ou s&#x2019;il se trouve au moins con-<lb/>signé dans le journal du voyageur, elle offre en-<lb/>core, après un grand nombre d&#x2019;années, la mesure<lb/>de la confiance que l&#x2019;on doit avoir dans le travail<lb/>entier, et que m&#x00EA;me elle peut conduire à des<lb/>combinaisons nouvelles et meilleures <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Nous ne pouvons résister au désir de citer à ce sujet<lb/>les paroles qu&#x2019;un juge compétent, M. Biot, pronon&#x00E7;ait<lb/>devant l&#x2019;Académie des sciences le 30 avril 1838, en com-<lb/>muniquant ses recherches sur la constitution comparée de<lb/>l&#x2019;atmosphère à Paris et à l&#x2019;équateur. &#x00AB;Je me suis aper&#x00E7;u,<lb/>&#x00AB;dit-il, qu&#x2019;on pouvait se servir pour ce but des observa-<lb/>&#x00AB;tions que M. de Humboldt a faites sous l&#x2019;équateur, quoi-<lb/>&#x00AB;que lui-m&#x00EA;me n&#x2019;ait pas cherché à leur donner tous les<lb/>&#x00AB;caractères que je viens de rappeler. Ce ne sera pas la</note>.</p><lb/><pb n="414" facs="#f0004" />
    <p>En faisant avec franchise une distinction essen-<lb/>tielle entre la partie des observations géognosti-<lb/>ques qui vieillit promptement et celle qui ne dé-<lb/>pend pas du temps, j&#x2019;ai dépeint l&#x2019;infériorité rela-<lb/>tive du travail que je présente aujourd&#x2019;hui. Tout<lb/>voyageur qui reste confiné seulement trois ou<lb/>quatre ans, hors d&#x2019;Europe, dans un pays où il<lb/>est privé de relations scientifiques avec sa patrie,<lb/>sent, dès les premiers jours de son retour, com-<lb/>bien, par le perfectionnement des aper&#x00E7;us géné-<lb/>raux sur la classification des terrains et sur la for-<lb/>mation des masses de montagnes, la terminologie<lb/>géologique et le langage adapté à un nouvel ordre<lb/>d&#x2019;idées, ont d&#x00FB; éprouver de changements. Delà<lb/>na&#x00EE;t souvent une malheureuse disposition à faire<lb/>plier et à interpréter les faits; et comme à chaque<lb/>époque il n&#x2019;y a que ce qui s&#x2019;accorde avec les<lb/>opinions dominantes qui plaise généralement, la<lb/>simple observation finit par dispara&#x00EE;tre et suc-<lb/>comber peu à peu devant les efforts de l&#x2019;interpré-<lb/>tation hasardée, et les spéculations théoriques. Un<lb/>tel danger (auquel il est difficile de se soustraire<lb/>entièrement, parce qu&#x2019;un désir louable pousse les<lb/>hommes à vouloir dominer par la pensée l&#x2019;obser-<lb/>vation brute et empirique); ce danger, dis-je,<lb/>est d&#x2019;autant plus mena&#x00E7;ant, qu&#x2019;il s&#x2019;est écoulé un<lb/>plus grand nombre d&#x2019;années depuis l&#x2019;époque à la-<lb/>quelle les résultats ont été recueillis. Lorsque,<lb/>après les explications que je viens de donner, je<lb/>n&#x2019;hésite point à choisir pour sujet de mes Mé-<lb/><note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">&#x00AB;première fois que ce célèbre voyageur aura recueilli des<lb/>&#x00AB;documents dont il ne pouvait prévoir l&#x2019;utilité future,<lb/>&#x00AB;et qui ont étonné, par leur exactitude, ceux qui les<lb/>&#x00AB;ont employés.&#x00BB; (L. L.)</note><lb/><pb n="415" facs="#f0005" />
moires académiques quelques fragments encore<lb/>inédits de mon journal de voyage dans l&#x2019;Amérique<lb/>du Sud; cette résolution est fondée sur le projet<lb/>arr&#x00EA;té de rendre les observations presque unique-<lb/>ment avec les m&#x00EA;mes expressions et les m&#x00EA;mes<lb/>formes qui leur furent appliquées sur les lieux<lb/>m&#x00EA;mes, de les séparer des explications tirées de<lb/>théories récentes; cette résolution est fondée sur<lb/>la rectification de la nomenclature des roches qu&#x2019;a<lb/>permise l&#x2019;examen oryctognostique des petites col-<lb/>lections de roches que j&#x2019;ai rapportées; elle est en-<lb/>fin fondée (et c&#x2019;est le principal motif de la publi-<lb/>cation) sur cette considération, que la plus grande<lb/>partie de mes travaux géognostiques, dans le pla-<lb/>teau qui entoure les volcans de Quito, s&#x2019;attache<lb/>préférablement à l&#x2019;hypsométrie et aux rapports<lb/>dans l&#x2019;espace, à la description des inégalités de la<lb/>surface du globe, à l&#x2019;orographie physique qui ne<lb/>vieillit pas, et dont l&#x2019;intér&#x00EA;t augmente par les<lb/>merveilles d&#x2019;une région qui, depuis mon voyage,<lb/>n&#x2019;a été décrite nulle part.</p><lb/><p>Dans la longue cha&#x00EE;ne des Andes, s&#x2019;élevant en<lb/>forme de mur, tant&#x00F4;t simple, tant&#x00F4;t divisée en<lb/>deux ou trois rameaux, et alors articulée par<lb/>d&#x2019;étroites ar&#x00EA;tes transversales, le voisinage des vol-<lb/>cans actifs se manifeste régulièrement et presque<lb/>périodiquement par l&#x2019;apparition subite et l&#x2019;inter-<lb/>calation de certaines roches entre les formations<lb/>jadis nommées <hi rendition="#i">primitives,</hi> de m&#x00EA;me qu&#x2019;entre des<lb/>roches schisteuses et arénacées, appelées <hi rendition="#i">de tran-<lb/>sition</hi> et <hi rendition="#i">de sédiment.</hi> Un fait aussi facile à ob-<lb/>server devait, de bonne heure, faire na&#x00EE;tre la per-<lb/>suasion que ces roches intercalées et sporadiques<lb/>étaient le véritable siége des phénomènes volca-<lb/>niques, et que leur présence était une condition<lb/><pb n="416" facs="#f0006" />
essentielle des éruptions de cette nature. Pour rap-<lb/>peler ici la composition minéralogique sous un<lb/>point de vue de géologie plus restreint, je dois faire<lb/>observer que ce que l&#x2019;on décrivit alors dans l&#x2019;Amé-<lb/>rique méridionale, comme une espèce particulière<lb/>de <hi rendition="#i">porphyre syénitique</hi> ou <hi rendition="#i">dioritique</hi> dépourvu<lb/>de quartz <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Quarzlose Grünstein-und syenit-porphyr.</hi> L&#x2019;ab-<lb/>sence totale du quartz est le caractère essentiel que j&#x2019;ai in-<lb/>diqué le premier.</note>, prit plus tard, en Europe, la déno-<lb/>mination de <hi rendition="#i">trachyte,</hi> qui fut substituée par Haüy,<lb/>dans sa <hi rendition="#i">distribution minéralogique des roches,</hi><lb/>au nom ancien plus caractéristique de <hi rendition="#i">domite.</hi><lb/>L&#x2019;époque la plus récente a appris que ces masses<lb/>d&#x2019;éruption (tant&#x00F4;t élevées en forme de d&#x00F4;me ou de<lb/>cloche sans cratère, tant&#x00F4;t tellement ouvertes par<lb/>les puissances volcaniques qu&#x2019;il se forme une com-<lb/>munication permanente entre l&#x2019;intérieur de la terre<lb/>et l&#x2019;atmosphère) n&#x2019;offrent pas toujours la m&#x00EA;me<lb/>composition sous des zones différentes. Ce sont<lb/>tant&#x00F4;t des trachytes proprement dits, que carac-<lb/>térise le feldspath, comme au pic de Ténériffe et<lb/>aux Sept Montagnes (près de Bonn), où un peu<lb/>d&#x2019;albite se joint au feldspath, des trachytes à feld-<lb/>spath qui, en qualité de volcans actifs, donnent sou-<lb/>vent naissance à de l&#x2019;obsidienne et à de la pierre<lb/>ponce; tant&#x00F4;t du mélaphyre, mélange doléritique<lb/>de labrador et de pyroxène, qui se rapproche du<lb/>basalte par sa composition, comme à l&#x2019;Etna, à<lb/>Stromboli et au Chimborazo; parfois domine l&#x2019;al-<lb/>bite avec l&#x2019;amphibole, comme dans les roches vol-<lb/>caniques du Chili, nouvellement nommées <hi rendition="#i">Andé-<lb/>sites,</hi> dans les magnifiques colonnes de Pisojè,<lb/>près de Popayan, décrites comme un porphyre<lb/><pb n="417" facs="#f0007" />
dioritique, au pied du volcan de Puracé, ou au<lb/>volcan mexicain de Tolucca; ailleurs enfin, ce sont<lb/>des leucitophyres, mélanges de leucite et de py-<lb/>roxène, comme à la Somma, qui est le vieux mur<lb/>du cratère d&#x2019;élévation du Vésuve. M. Gustave Rose,<lb/>par son excellente analyse chimique et cristallo-<lb/>graphique du groupe feldspathique, a répandu un<lb/>nouveau jour sur la texture des roches à travers<lb/>lesquelles les éruptions volcaniques se sont frayé<lb/>un chemin: il a rendu par là un service signalé<lb/>aux progrès de la géognosie. Cette opinion a été<lb/>émise déjà, au sein de cette académie, par un<lb/>juge plus compétent, M. Léopold de Buch, dont<lb/>le dernier ouvrage embrasse dans un m&#x00EA;me tableau<lb/>l&#x2019;ensemble de ces roches et des formations volca-<lb/>niques. L&#x2019;édition fran&#x00E7;aise de la <hi rendition="#i">Description phy-<lb/>sique des &#x00EE;les Canaries</hi> qu&#x2019;on vient de publier<lb/>offre, dans le chapitre intitulé: <hi rendition="#i">Volcans centraux<lb/>et volcans groupés par séries</hi> <note place="foot" n="(1)">Central und reihen vulcane.</note>, la plus vivante<lb/>et la plus complète peinture des éruptions qui ont<lb/>eu lieu sur le globe entier.</p><lb/><p>Les volcans du plateau de Quito, qui fait le<lb/>sujet de ce Mémoire, appartiennent, d&#x2019;après les<lb/>travaux géographiques de La Condamine, Bou-<lb/>guer et Pedro Maldonado, à la classe des volcans<lb/>en séries. On a déjà reconnu très-anciennement<lb/>qu&#x2019;ils sont divisés en deux groupes par une étroite<lb/>vallée longitudinale assise entre les Cordillières.<lb/>En comparant avec des faits analogues les résul-<lb/>tats de mes propres observations, je t&#x00E2;cherai de<lb/>donner à la monographie des volcans de Quito<lb/>cet intér&#x00EA;t qui répond toujours à la généralité des<lb/>idées, et à la rectification des premiers aper&#x00E7;us.<lb/><pb n="418" facs="#f0008" />
C&#x2019;est comme une clarté qui rayonne de points lu-<lb/>mineux très-éloignés.</p><lb/><p>Avant de m&#x2019;étendre sur la description du volcan<lb/>du Pichincha, pour que l&#x2019;on puisse mieux s&#x2019;orien-<lb/>ter et se figurer la position du plateau, je dois<lb/>faire remarquer quelques résultats de mesures,<lb/>qui pris isolément n&#x2019;auraient assurément aucune<lb/>importance géognostique, mais qui en acquièrent<lb/>si l&#x2019;on examine l&#x2019;accroissement graduel des hau-<lb/>teurs du sol des vallées longitudinales qui se suc-<lb/>cèdent comme par échelons. De nouvelles déter-<lb/>minations hypsométriques étaient d&#x2019;autant plus<lb/>nécessaires, que les évaluations barométriques des<lb/>astronomes fran&#x00E7;ais, au temps de la célèbre me-<lb/>sure d&#x2019;un arc de méridien, présentaient des er-<lb/>reurs dues à trois causes différentes: 1° à l&#x2019;omission<lb/>de la correction de température; 2° à une fausse<lb/>valeur de la pression atmosphérique moyenne au<lb/>niveau de la mer; 3° à l&#x2019;ignorance où l&#x2019;on était<lb/>alors de la variation horaire de la hauteur baro-<lb/>métrique. Par suite de compensations accidentelles<lb/>dans les causes d&#x2019;erreur, les résultats de La Con-<lb/>damine se rapprochent parfois de ceux qui ont<lb/>été obtenus et calculés avec beaucoup de soin par<lb/>M. Boussingault et par moi; mais dans la plupart<lb/>des autres points les différences sont considéra-<lb/>bles, tant&#x00F4;t positives, tant&#x00F4;t négatives, et tou-<lb/>jours d&#x2019;une valeur très-inégale; de sorte que les<lb/>déterminations anciennes des hauteurs relatives<lb/>ne méritent que peu de confiance partout où il est<lb/>question de ces plateaux partiels inégalement éle-<lb/>vés au-dessus du grand foyer volcanique. Les er-<lb/>reurs que je viens de signaler influent naturelle-<lb/>ment aussi sur les résultats absolus des mesures<lb/>trigonométriques des hauteurs; car on sait que<lb/><pb n="419" facs="#f0009" />
pour ces opérations les lignes fondamentales (bases)<lb/>aux extrémités desquelles les angles de hauteur se<lb/>rattachent aux sommets des montagnes ne sont<lb/>pas placées dans la plaine le long de la c&#x00F4;te, et<lb/>que chaque mesure de montagnes, dans la cha&#x00EE;ne<lb/>des Andes, est nécessairement composée de deux<lb/>mesures, l&#x2019;une trigonométrique, l&#x2019;autre baromé-<lb/>trique.</p><lb/><p>Si l&#x2019;on jette un regard sur l&#x2019;esquisse de la <hi rendition="#i">carte<lb/>hypsométrique</hi> dans laquelle, d&#x2019;après la discussion<lb/>approfondie des déterminations astronomiques les<lb/>plus récentes, j&#x2019;ai cherché à exprimer, pour la<lb/>première fois, le relief et la structure variée de la<lb/>cha&#x00EE;ne des Andes si étrangement défigurée aupa-<lb/>ravant dans toutes les cartes de l&#x2019;Amérique méri-<lb/>dionale, et à consigner toutes les relations im-<lb/>portantes de hauteur connues jusqu&#x2019;alors (jusqu&#x2019;en<lb/>1831, c&#x2019;est-à-dire, en profitant des découvertes<lb/>de Pentland en Bolivie); on voit que la fameuse<lb/>bifurcation des Andes n&#x2019;a lieu que de 3° <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> de lati-<lb/>tude sud à 2° 20&#x2032; de latitude nord, entre le n&#x0153;ud<lb/>de montagnes de Loxa, célèbre par les magnifiques<lb/>for&#x00EA;ts de quinquina du versant oriental, et le<lb/>n&#x0153;ud de montagnes qui est la source du grand<lb/>fleuve de la Magdalena. Au nord et au sud des<lb/>parallèles à l&#x2019;équateur qui passent par les n&#x0153;uds<lb/>de montagnes extr&#x00EA;mes du Pérou et de la Nou-<lb/>velle-Grenade (Cundinamarca), les Andes sont<lb/>divisées en trois branches qui ne sont pas tout à<lb/>fait parallèles entre elles. Quelquefois m&#x00EA;me sur<lb/>les cartes, on augmentait considérablement la lar-<lb/>geur des cha&#x00EE;nes de montagnes, par suite d&#x2019;une<lb/>singulière méprise linguistique. Partout où la carte<lb/>de La Crux Olmedilla, le type de toutes les cartes<lb/>anglaises, fran&#x00E7;aises et allemandes qui ont paru<lb/><pb n="420" facs="#f0010" />
pendant quarante ans, portait ces mots: &#x00AB;Ici<lb/>cro&#x00EE;t le cacao sauvage, <hi rendition="#i">aqui hay montes de cu-<lb/>cao,</hi>&#x00BB; de célèbres géographes ont placé des mon-<lb/>tagnes de neige, prenant pour montagnes (<hi rendition="#i">Cerros,<lb/>serranias</hi>) le mont <hi rendition="#i">monte</hi> (for&#x00EA;t), qui est géné-<lb/>ralement usité dans les colonies espagnoles; ils<lb/>oubliaient que le cacao ne réussit que dans des<lb/>plaines br&#x00FB;lantes, sous la température moyenne<lb/>de 23° Réaumur. Dans le dialecte espagnol le plus<lb/>pur d&#x2019;Europe, une for&#x00EA;t avec de hautes futaies<lb/>s&#x2019;appelle aussi <hi rendition="#i">Monte alto.</hi> La grande vallée lon-<lb/>gitudinale qui s&#x2019;étend entre les deux n&#x0153;uds de<lb/>montagnes désignés précédemment, a une lon-<lb/>gueur de plus de 60 milles géographiques (de 15<lb/>au degré), mais seulement une largeur moyenne<lb/>de 5 milles. Elle est partagée par des ar&#x00EA;tes trans-<lb/>versales en cinq petits bassins, dont le sol s&#x2019;élève à<lb/>une hauteur très-inégale au-dessus du niveau de la<lb/>mer. Les hauteurs respectives des plateaux, qui con-<lb/>stituent le fond de ces vallées, sont pour les trois<lb/>plus méridionaux, dans lesquels se trouvent situées<lb/>les villes de Tuenca, Tacunga et Quito, de 1.350,<lb/>de 1.320 et 1.340 toises, par conséquent concor-<lb/>dantes d&#x2019;une manière assez remarquable; vient<lb/>ensuite la plaine de Los Pastos, haute de 1.582 à<lb/>1.650 toises, le Tübet volcanique de l&#x2019;Amérique,<lb/>et cependant encore de 355 toises inférieure au<lb/>fond de la vallée qui renferme le lac de Titicaca,<lb/>visité récemment par MM. Pentland, Meyer et<lb/>d&#x2019;Orbigny. Le bassin d&#x2019;Almaguer, le cinquième et<lb/>le plus septentrional, décro&#x00EE;t subitement à 1.164<lb/>toises. De toutes les ar&#x00EA;tes ou digues transversales,<lb/>une seule est importante; c&#x2019;est le passage de l&#x2019;As-<lb/>suay, couvert des ruines des ch&#x00E2;teaux des Incas:<lb/>j&#x2019;en ai trouvé le point culminant de 14.500 pieds<lb/><pb n="421" facs="#f0011" />
(2.428 toises), là où le chemin conduit sur la La-<lb/>dera de Cadlad. C&#x2019;est seulement à 400 toises plus<lb/>bas que se trouve le palais de l&#x2019;Incas (<hi rendition="#i">Tupayu-<lb/>pangi</hi>) avec des restes de bains, qui (il faut le<lb/>supposer) étaient alimentés avec l&#x2019;eau chaude, dans<lb/>ce climat &#x00E2;pre et inhospitalier. Comme les me-<lb/>sures de M. Pentland, dans la Cordillière orientale<lb/>de Bogota, où le Sorata est à 3.918 toises (23.688<lb/>pieds de Paris), et par conséquent à 440 toises<lb/>seulement plus bas que le Dhavalagiri de la cha&#x00EE;ne<lb/>de l&#x2019;Himalaya, et de 600 toises plus haut que le<lb/>Chimborazo, ont fait na&#x00EE;tre l&#x2019;opinion que tous les<lb/>éléments hypsométriques devaient, à cette lati-<lb/>tude méridionale, avoir des dimensions plus gi-<lb/>gantesques que dans la zone la plus voisine de<lb/>l&#x2019;équateur, je dois faire remarquer ici, à ce sujet,<lb/>que le passage à travers l&#x2019;ar&#x00EA;te transversale de l&#x2019;As-<lb/>suay, situé sur la grande route de commerce de<lb/>Quito à Tuenca et à Lima, n&#x2019;est surpassé en hau-<lb/>teur que par deux des passages semblables me-<lb/>surés par M. Pentland; encore la différence est-elle<lb/>très-petite. En Bolivie, le passage au-dessus des<lb/>Altos de Toledo est plus élevé de 25 toises, et celui<lb/>de Chullunquani de 17 toises. Il s&#x2019;ensuit que par-<lb/>tout les hauteurs moyennes des cr&#x00EA;tes ou dos de<lb/>montagnes, dont les passages nous font conna&#x00EE;tre<lb/>les minima d&#x2019;élévation, ne sont pas en rapport direct<lb/>avec les points culminants ou sommets isolés des<lb/>cha&#x00EE;nes. Une représentation graphique des Alpes<lb/>et des Pyrénées, que j&#x2019;ai publiée dans les <hi rendition="#i">Annales<lb/>des sciences naturelles,</hi> confirme cette considé-<lb/>ration. Les dernières surtout ont une cr&#x00EA;te fort<lb/>élevée en comparaison de la petite hauteur des<lb/>points culminants.</p><lb/><p>Du sommet rocailleux du volcan du Pichincha,<lb/><pb n="422" facs="#f0012" />
la vue s&#x2019;étend au loin jusqu&#x2019;à la mer du Sud, au-<lb/>dessus des for&#x00EA;ts inhabitées et impénétrables des<lb/>Jumbos et de la province de Los Esmeraldas. D&#x2019;un<lb/>autre c&#x00F4;té, encore à l&#x2019;ouest des &#x00EE;les calcaires de<lb/>Puna et de Sainte-Clara (el Amertajado), on com-<lb/>mence à apercevoir le Chimborazo par un temps<lb/>très-clair dans la navigation de Lima à Guayaquil.<lb/>Ces faits donnent un grand intér&#x00EA;t à la connais-<lb/>sance précise de la véritable distance de la c&#x00F4;te à<lb/>la Cordillière occidentale, et j&#x2019;ai d&#x00FB; m&#x2019;en occuper<lb/>particulièrement. L&#x2019;intervalle à évaluer dépend de<lb/>la différence de longitude entre les villes de Quito<lb/>et de Guayaquil, comme de l&#x2019;azimuth et de l&#x2019;angle<lb/>de hauteur du sommet du Chimborazo, mesurés<lb/>sur la plage du littoral de Guayaquil. Je me con-<lb/>tenterai de remarquer ici que les doutes émis par<lb/>le capitaine Basil Hall, sur ma longitude de Guaya-<lb/>quil, ont été entièrement dissipés, à ma satisfac-<lb/>tion, par la dernière grande expédition anglaise<lb/>sur les b&#x00E2;timents l&#x2019;<hi rendition="#i">Aventure</hi> et le <hi rendition="#i">Beagle</hi> (capi-<lb/>taines King, Stokel et Fitz Roy) pour le relève-<lb/>ment des c&#x00F4;tes de la Patagonie occidentale jusqu&#x2019;à<lb/>Guayaquil. D&#x2019;après les résultats de l&#x2019;expédition pu-<lb/>bliés depuis peu de mois par sir John Barrow <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Journal of the Royal Geogn. Soc.,</hi> t. 6, P. 2,<lb/>p. 337.</note>,<lb/>on a trouvé pour Guayaquil, à 17 secondes de<lb/>temps près, la longitude que donne ma détermi-<lb/>nation déjà très-ancienne, quoique le temps ait<lb/>été transporté d&#x2019;un point fort éloigné, de Valpa-<lb/>raiso. Pour le port de Callao de Lima, auquel<lb/>j&#x2019;avais rapporté chronométriquement la position<lb/>de Guayaquil, l&#x2019;accord est encore plus satisfaisant;<lb/>la dernière expédition anglaise ayant obtenu,<lb/><pb n="423" facs="#f0013" />
comme les navigateurs le remarquent expressé-<lb/>ment, un résultat moyen qui ne diffère que de<lb/>deux secondes de la longitude que M. Oltmanns<lb/>a conclue de mon observation du passage de Mer-<lb/>cure sur le disque du soleil. Comme à d&#x2019;aussi<lb/>grandes hauteurs et à d&#x2019;aussi longues distances<lb/>(le Pichincha, qui est un peu plus élevé que le<lb/>Mont-Blanc peut, sans réfraction, &#x00EA;tre aper&#x00E7;u à<lb/>34 milles géographiques, et le Chimborazo à 39)<lb/>le nombre des couches de nuages superposées les<lb/>unes aux autres diminue la probabilité que les<lb/>rayons de lumière puissent parvenir à l&#x2019;&#x0153;il, on<lb/>jouit rarement, sur le rivage de la mer du Sud,<lb/>du beau spectacle de la cha&#x00EE;ne majestueuse des<lb/>Andes. Un angle de hauteur du Chimborazo (seu-<lb/>lement 1° 57&#x2032; 40&#x2033;) qu&#x2019;un marin espagnol très-<lb/>instruit, don Joseph Espinosa <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Memorias de los navegantes espan&#x0303;oles,</hi> t. 1,<lb/>p. 187.</note>, a pris sur le<lb/>rivage de Guayaquil, pendant la navigation de<lb/>Malaspina autour du monde, a été le sujet d&#x2019;une<lb/>controverse qu&#x2019;il ne s&#x2019;agit pas de discuter à fond<lb/>ici, au sujet de la véritable hauteur du Chimbo-<lb/>razo; il suffit de faire remarquer que la réfrac-<lb/>tion, l&#x2019;azimuth, et m&#x00EA;me la distance horizontale<lb/>n&#x2019;ont pas été déterminés avec précision.</p><lb/><p>J&#x2019;ai encore à mentionner un autre point relatif<lb/>aux rapports de position et de dimension des<lb/>Cordillières. M. Léopold de Buch, dans l&#x2019;expo-<lb/>sition lumineuse de sa théorie du surgissement<lb/>des cha&#x00EE;nes de montagnes par des crevasses, a<lb/>montré plusieurs fois les relations que l&#x2019;on re-<lb/>marque entre la direction des cha&#x00EE;nes et celle<lb/>des c&#x00F4;tes voisines ou éloignées. On sait que le<lb/><pb n="424" facs="#f0014" />
phénomène des volcans actifs est limité dans<lb/>l&#x2019;Amérique méridionale au bord occidental du<lb/>continent. Le tracé hypsométrique de toute la<lb/>cha&#x00EE;ne des Andes, qui a été copié de mon Atlas<lb/>de l&#x2019;<hi rendition="#i">Amérique méridionale</hi> dans la dernière<lb/>grande carte de Brué, mais qui nulle part n&#x2019;a été<lb/>rendu plus exactement que dans une petite carte<lb/>malheureusement encore inédite de M. Ber-<lb/>ghaus <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Karte des ganzen neuen continents.</hi> Cette carte de<lb/>M. Berghaus a été présentée à l&#x2019;Académie en février 1837.</note>, prouve la plus entière dépendance<lb/>entre la forme (le contour) du continent et<lb/>la direction variable de la cha&#x00EE;ne. Le coude que<lb/>présente le littoral d&#x2019;Arica, où la direction S.-N.<lb/>de la c&#x00F4;te change brusquement en S.E.-N.O.,<lb/>sinuosité qui correspond par les 18° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> de latitude<lb/>méridionale à une déviation entièrement sem-<lb/>blable de la c&#x00F4;te occidentale du continent pyra-<lb/>midal de l&#x2019;Afrique (vers les 4° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> de latitude nord),<lb/>près de l&#x2019;&#x00EE;le de Fernando P&#x00F4;, est un point dont<lb/>j&#x2019;ai déjà signalé plusieurs fois la grande impor-<lb/>tance géologique. Le changement brusque d&#x2019;al-<lb/>lure de la cha&#x00EE;ne des Andes dans le parallèle<lb/>d&#x2019;Arica n&#x2019;est pas borné à la Cordillière occiden-<lb/>tale voisine de la mer du Sud; il s&#x2019;étend égale-<lb/>ment à la direction de la cha&#x00EE;ne orientale qui<lb/>borde le plateau de Titicaca, site ancien de cul-<lb/>ture humaine dans l&#x2019;Amérique du sud, au pied<lb/>des montagnes colossales de Sorata et d&#x2019;Ilimani.<lb/>Le parallélisme qu&#x2019;observent les Cordillières entre<lb/>elles, surtout entre le 5° de latitude sud et le 5°<lb/>de latitude nord, est aussi frappant que leur pa-<lb/>rallélisme avec les sinuosités du littoral. Une<lb/>seule branche de la cha&#x00EE;ne, qui change d&#x2019;allure,<lb/><pb n="425" facs="#f0015" />
semblable au <hi rendition="#i">trum dévié</hi> <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Abscharendes trumm,</hi> dans le langage du mineur<lb/>allemand.</note> d&#x2019;un sillon, réunit<lb/>en parcourant la Nouvelle-Grenade, à l&#x2019;est de la<lb/>ville de Bogota, la crevasse de formation plus<lb/>récente des Andes de Quito avec la crevasse plus<lb/>ancienne de la cha&#x00EE;ne littorale de Caracas.</p><lb/><p>A l&#x2019;ouest du plateau de Quito, la direction<lb/>m&#x00EA;me des cha&#x00EE;nes para&#x00EE;t indiquer que l&#x2019;angle<lb/>rentrant de la c&#x00F4;te au golfe de Guayaquil, est un<lb/>petit phénomène accidentel d&#x2019;une origine pos-<lb/>térieure au soulèvement des cha&#x00EE;nes. En cet en-<lb/>droit la c&#x00F4;te approche jusqu&#x2019;à 25 minutes (en<lb/>arc) de la Cordillière de l&#x2019;ouest, dans la contrée<lb/>de Cuenca, au sud de l&#x2019;ar&#x00EA;te transversale de<lb/>l&#x2019;Assuay, où une route très-fréquentée atteint<lb/>presque la hauteur du Mont-Blanc. On n&#x2019;aper&#x00E7;oit<lb/>là aucune influence du voisinage de la mer sur la<lb/>position relative des volcans. Déjà à 20 milles<lb/>géographiques plus au nord, le parallèle de Tun-<lb/>guragua termine vers le sud la longue rangée des<lb/>volcans actifs. Des obstacles provenant de la na-<lb/>ture des roches y ont peut-&#x00EA;tre emp&#x00EA;ché<lb/>que, dans le voisinage de la mer, les forces élas-<lb/>tiques ne se fissent jour, et n&#x2019;établissent une<lb/>communication permanente avec l&#x2019;intérieur du<lb/>globe. Il est m&#x00EA;me très-remarquable que l&#x2019;ob-<lb/>stacle ait été moins grand dans une partie très-<lb/>éloignée du littoral; car au pied de la cha&#x00EE;ne<lb/>orientale s&#x2019;élève le Sangay ou volcan de Macas,<lb/>un demi-degré au sud du parallèle de Tungu-<lb/>ragua, dans une plaine ombragée par d&#x2019;épaisses<lb/>for&#x00EA;ts, aux sources du Rio-Morona. M. Rüppel<lb/>donne à la montagne conique du Kordofan, qui<lb/><pb n="426" facs="#f0016" />
jette de la fumée, 84 milles de distance à la mer;<lb/>le Peschan dans l&#x2019;Asie centrale, qui a vomi des<lb/>torrents de lave à une époque récente, dans des<lb/>temps historiques, et d&#x2019;autres volcans actifs<lb/>de la cha&#x00EE;ne du Thianschant ou monts célestes,<lb/>sont placés environ trois fois aussi loin, à une<lb/>distance de 260 milles géographiques <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Voyez</hi> mon Esquisse des cha&#x00EE;nes de montagnes de<lb/>l&#x2019;Asie intérieure dans les <hi rendition="#i">Fragments de géologie et de mé-<lb/>téorologie asiatiques.</hi></note>, de<lb/>toute mer, et sans aucune communication avec<lb/>un grand bassin intérieur.</p><lb/><p>Quoique, dans une grande partie du monde, le<lb/>soulèvement de masses de trachyte, d&#x2019;andésite et<lb/>de dolérite ait formé les sommets les plus élevés<lb/>des cha&#x00EE;nes ou des groupes d&#x2019;&#x00EE;les, on voit, par ce<lb/>qui a lieu dans les autres zones (celles de l&#x2019;Hi-<lb/>malaya et de la Cordillière orientale des Andes<lb/>de Bolivia), qu&#x2019;il n&#x2019;existe pas de dépendance<lb/>nécessaire entre le maximum d&#x2019;élévation et la<lb/>nature de la roche mise au jour. Au Mexique, où<lb/>tous les volcans ont surgi le long d&#x2019;une crevasse<lb/>qui coupe l&#x2019;isthme et l&#x2019;axe de la cha&#x00EE;ne presque<lb/>à angle droit (M. de Buch compare cette crevasse<lb/>d&#x2019;un ordre secondaire aux ar&#x00EA;tes transversales de<lb/>l&#x2019;intérieur de Java), il est vrai que tous les som-<lb/>mets volcaniques (Nevados), qui s&#x2019;élèvent au-<lb/>dessus des limites des neiges éternelles, sont com-<lb/>posés de l&#x2019;une des trois roches que l&#x2019;on vient de<lb/>nommer. Il est vrai encore que, sur le plateau de<lb/>Quito, les points culminants de la Cordillière sont<lb/>parmi les c&#x00F4;nes et les cloches de dolérite; mais<lb/>aussi sur le m&#x00EA;me plateau, à peu de distance du<lb/>Chimborazo et du volcan de Tunguragua, s&#x2019;é-<lb/><pb n="427" facs="#f0017" />
lèvent les hauts Nevados de Condorasto, Cu-<lb/>villan et Collanes, composés de micaschiste<lb/>quartzeux. Les plus hautes montagnes de toute<lb/>la cha&#x00EE;ne des Andes, le Sorata ou Tusubaya, un<lb/>peu à l&#x2019;ouest de la mission de Challana, et l&#x2019;Ili-<lb/>mani, au sud du petit village de la mission d&#x2019;Oco-<lb/>buya, sommets dont le dernier n&#x2019;est inférieur<lb/>que d&#x2019;environ une hauteur de clocher (78 toises)<lb/>au second colosse de l&#x2019;Himalaya <note place="foot" n="(1)">Le Jawahir a 4.026 toises, le Sorata a 3.948 toises<lb/>de hauteur au-dessus du niveau de l&#x2019;Océan.</note>, mesuré avec<lb/>une extr&#x00EA;me précision, sont composées de grau-<lb/>wacke schisteuse; mais d&#x2019;après d&#x2019;intéressantes notes<lb/>manuscrites de M. Pentland, que je possède sur le<lb/>versant occidental de l&#x2019;Ilimani, on trouve des<lb/>masses de syénite et de porphyre dans lesquelles<lb/>des fragments anguleux de grauwacke schisteuse<lb/>sont emp&#x00E2;tés comme des preuves de l&#x2019;apparition<lb/>postérieure de ces masses. Tous ces faits démon-<lb/>trent que la hauteur absolue des sommets isolés<lb/>(phénomène qui, dans tous les temps, a excité de<lb/>préférence l&#x2019;intér&#x00EA;t populaire) n&#x2019;est qu&#x2019;un ac-<lb/>cident local dépendant seulement d&#x2019;une résistance<lb/>plus ou moins considérable des couches rocheuses<lb/>à travers lesquelles le surgissement a eu lieu. L&#x2019;im-<lb/>portance géognostique de la hauteur absolue de<lb/>ces points culminants est très-petite en com-<lb/>paraison de l&#x2019;importance que l&#x2019;on doit attacher à<lb/>la direction de l&#x2019;axe, à la constance de sa direc-<lb/>tion, et de la hauteur moyenne du fa&#x00EE;te d&#x2019;une<lb/>cha&#x00EE;ne de montagnes.</p><lb/><p>Après ces considérations générales sur les Cor-<lb/>dillières des Andes, je vais tracer le tableau de<lb/>quelques volcans du plateau de Quito. Je com-<lb/><pb n="428" facs="#f0018" />
mence par un des sommets les moins élevés, le<lb/>Pichincha, parce qu&#x2019;il est le plus rapproché de la<lb/>capitale, parce qu&#x2019;il a une forme très-différente de<lb/>celle des montagnes qui vomissent du feu, de nos<lb/>jours, et qu&#x2019;il fut pour moi l&#x2019;objet de trois expé-<lb/>ditions. En Europe, cette montagne a eu dans le<lb/>milieu du siècle dernier un grand renom, qui, il<lb/>est vrai, a disparu depuis longtemps, les astronomes<lb/>Bouguer et La Condamine ayant séjourné trois<lb/>semaines entières sur son sommet dans une ca-<lb/>bane où ils firent des observations météorologiques.<lb/>Cette cabane était placée à 2.430 toises de hauteur,<lb/>et par conséquent seulement de 180 pieds plus bas<lb/>que le sommet du Mont-Blanc. La portion de la<lb/>vallée longitudinale qu&#x2019;occupe la ville de Quito,<lb/>entre les Cordillières orientales et occidentales, ou,<lb/>pour m&#x2019;exprimer plus correctement, entre la Cor-<lb/>dillière d&#x2019;Antisana et de Cotopaxi et celle du Pi-<lb/>chincha et du Chimborazo, est de nouveau divisée<lb/>en deux parties, dans le sens de sa longueur du<lb/>sud au nord, par une cha&#x00EE;ne de collines peu éle-<lb/>vées, celle d&#x2019;Ichimbio et de Poingazi. A l&#x2019;est de<lb/>ces collines sont placées les fertiles et charmantes<lb/>plaines de Puembo et de Chillo; à l&#x2019;ouest, plus<lb/>près du volcan du Pichincha, s&#x2019;étendent les savanes<lb/>arides d&#x2019;Inaquito et de Turabamba. Ces deux val-<lb/>lées secondaires ne sont pas au m&#x00EA;me niveau. Dans<lb/>celle de l&#x2019;est, où le climat est plus doux, le sol est<lb/>à 8.040 pieds de hauteur; dans celle de l&#x2019;ouest, où<lb/>le climat est plus &#x00E2;pre, le sol s&#x2019;élève presque à 9.000<lb/>pieds (d&#x2019;après mes observations à 1.492 toises,<lb/>d&#x2019;après M. Boussingault à 1.496 toises) au-dessus<lb/>du niveau de la mer. L&#x2019;inscription latine que les<lb/>astronomes fran&#x00E7;ais ont placée dans le collége des<lb/>jésuites, et qui donne à Quito une longitude beau-<lb/><pb n="429" facs="#f0019" />
coup trop occidentale, donne aussi à cette ville<lb/>une hauteur trop basse de 270 pieds; j&#x2019;ai men-<lb/>tionné plus haut les causes de cette erreur. Si l&#x2019;on<lb/>considère maintenant que Quito est b&#x00E2;ti sur les<lb/>flancs rocailleux du Pichincha et entrecoupé par<lb/>des fentes très-profondes, ouvertes, et la plupart<lb/>privées d&#x2019;eau, les <hi rendition="#i">guaycos,</hi> descendant à angle<lb/>droit de la cr&#x00EA;te du volcan; si l&#x2019;on se rappelle que<lb/>presque tous les mois, dans cette ville, nous en-<lb/>tendions sous nos pieds un épouvantable fracas in-<lb/>térieur (<hi rendition="#i">bramido</hi>), parfois accompagné de trem-<lb/>blements de terre, on ne s&#x2019;étonnera point que dans<lb/>la partie du plateau de Quito qui est plus voisine<lb/>du volcan, dans les plaines d&#x2019;Inaquito et de Turu-<lb/>bamba, le sol ait été soulevé par ces m&#x00EA;mes forces<lb/>volcaniques, qui agissent encore aujourd&#x2019;hui, à une<lb/>plus grande hauteur absolue que le sol de Chillo<lb/>dans la partie orientale et plus éloignée de la<lb/>vallée. La température moyenne de Quito est<lb/>de 11°,5 R., d&#x2019;après mes observations de maxima<lb/>et de minima de la température de l&#x2019;air, embras-<lb/>sant à peine quatre mois; elle est de 12°,2 d&#x2019;après<lb/>les expériences ingénieuses de M. Boussingault sur<lb/>la température du sol à 12 ou 14 pouces de<lb/>profondeur dans un terrain extr&#x00EA;mement sec:<lb/>différence 0°,7. C&#x2019;est presque la température<lb/>moyenne de Rome, mais à la hauteur de Quito,<lb/>presque sous l&#x2019;équateur m&#x00EA;me. La distribution de<lb/>la chaleur dans les différentes parties de l&#x2019;année,<lb/>très-constante et uniforme pour les mois, varie<lb/>dans les extr&#x00EA;mes des jours de 4°,8 à 17°,6 R. Il<lb/>est extr&#x00EA;mement rare d&#x2019;y voir de la glace, m&#x00EA;me<lb/>en cro&#x00FB;tes minces; encore est-ce seulement par<lb/>l&#x2019;effet du rayonnement nocturne sous un ciel sans<lb/>nuages. Les académiciens fran&#x00E7;ais dépeignent le<lb/><pb n="430" facs="#f0020" />
climat comme plus doux qu&#x2019;il ne l&#x2019;est aujourd&#x2019;hui.<lb/>La comparaison avec la vallée circulaire de Cache-<lb/>mir ne para&#x00EE;t aucunement fondée. D&#x2019;après les<lb/>mesures récentes de M. Victor Jacquement <note place="foot" n="(1)">Correspondance pendant son voyage dans l&#x2019;Inde,<lb/>t. II, p. 58, 74.</note> et<lb/>du baron de Hügel <note place="foot" n="(2)"><hi rendition="#i">Journal of the Royal Geogn. Soc.,</hi> t. VI, P. 2,<lb/>p. 348. Jacquemont donne 5.350, M. de Hügel 5.850 pieds<lb/>anglais: moyenne 875 toises.</note>, la ville de Cachemir est<lb/>placée de 3.700 pieds plus bas que Quito. Du<lb/>grand marché de la ville (<hi rendition="#i">Plaza mayor</hi>), on aper-<lb/>&#x00E7;oit dans un voisinage mena&#x00E7;ant les flanes escar-<lb/>pés (<hi rendition="#i">faldas</hi>) du volcan du Pichincha, sans voir<lb/>cependant la série des sommets que nous devons<lb/>bient&#x00F4;t décrire; on aper&#x00E7;oit aussi une colline pelée,<lb/>qui surpasse en hauteur le pic de Ténériffe et où<lb/>La Condamine avait placé une croix pour servir de<lb/>signal dans la triangulation. La cascade aux reflets<lb/>argentés de Cantuna, placée à l&#x2019;ouest de la <hi rendition="#i">cruz</hi><lb/>de Pichincha à une hauteur de 1.728 toises, offre<lb/>aussi un beau coup d&#x2019;&#x0153;il aux habitants de Quito.<lb/>Le pied seul de la cascade reste caché derrière un<lb/>rocher saillant.</p><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#k">le pichincha.</hi></head><lb/><p>J&#x2019;ai tracé à Quito m&#x00EA;me, d&#x2019;après des relève-<lb/>ments très-complets, un plan topographique du<lb/>volcan et de toutes les vallées qui conduisent le<lb/>long du versant du sud-est jusqu&#x2019;à son fa&#x00EE;te pro-<lb/>longé comme un mur ou comme la cr&#x00EA;te d&#x2019;un<lb/>filon dans son affleurement. Pour servir à l&#x2019;intel-<lb/>ligence de cette carte, j&#x2019;y ai ajouté une vue gé-<lb/>nérale de l&#x2019;aspect que présente par un ciel serein,<lb/><pb n="431" facs="#f0021" />
non loin de Chillo, dans la savane de Cacha-<lb/>pamba, le volcan de Pichincha. Là on peut en<lb/>saisir tous les contours à la fois. La carte fait<lb/>partie de l&#x2019;atlas de l&#x2019;Amérique méridionale, qui<lb/>accompagne la relation de mon voyage; la vue<lb/>pittoresque a paru dans les <hi rendition="#i">vues des Cordillières.</hi><lb/>Outre les mesures barométriques de plusieurs<lb/>sommets ou roches qui forment la cr&#x00EA;te, j&#x2019;ai<lb/>pris une mesure trigonométrique de toute la<lb/>montagne, dans la plaine de Cachapamba, qui<lb/>est éloignée du cratère du Rucupichincha de<lb/>14.211 toises. Comme il m&#x2019;était impossible de<lb/>faire, dans les ravins et vallées étroites du volcan,<lb/>sur son versant m&#x00EA;me, une triangulation précise<lb/>qui aurait d&#x2019;ailleurs exigé plusieurs semaines,<lb/>je préférai la méthode hypsométrique ou des<lb/>angles de hauteur, méthode plus courte, dont<lb/>l&#x2019;exactitude a été démontrée de la manière la plus<lb/>évidente par l&#x2019;application que j&#x2019;en ai faite à la dé-<lb/>termination des longitudes de Mexico et de Vera-<lb/>Cruz, dans un intervalle de 3 degrés de longi-<lb/>tude. Les angles pris dans la plaine de Cacha-<lb/>pamba m&#x2019;ont fait conna&#x00EE;tre en outre la masse<lb/>et les dimensions de tout le volcan, comme celles<lb/>des sommets détachés. Sur les coteaux de Poin-<lb/>gasi où l&#x2019;on aper&#x00E7;oit à la fois les trois rochers<lb/>qui entourent le cratère du volcan et le clocher<lb/>de l&#x2019;église de la Merced, à Quito, j&#x2019;ai réussi à<lb/>trouver, par une triangulation assez compliquée,<lb/>la distance du cratère à ce clocher (distance qui<lb/>intéresse vivement les habitants de la ville à cause<lb/>des dangers que peuvent offrir les éruptions du<lb/>Pichincha). Plusieurs combinaisons différentes<lb/>m&#x2019;ont donné 5.586 toises. A ma grande satisfac-<lb/>tion, longtemps après que mon plan avait été<lb/><pb n="432" facs="#f0022" />
gravé, j&#x2019;ai trouvé à Paris la première ébauche<lb/>d&#x2019;une carte manuscrite provenant de la succes-<lb/>sion de La Condamine; l&#x2019;échelle permettait<lb/>d&#x2019;évaluer une différence de 8 à 10 toises. Cette<lb/>carte présente, outre la ville de Quito et le<lb/>clocher de l&#x2019;église de la Merced, le centre m&#x00EA;me<lb/>du cratère du Pichincha. Les autres sommets de<lb/>la longue cr&#x00EA;te du volcan n&#x2019;y sont pas marqués.<lb/>La distance mesurée graphiquement sur la<lb/>carte fut trouvée de 5.520 toises, différence:<lb/>66 toises ou <formula notation="TeX">\frac{1}{84}</formula>. Je dois faire remarquer aussi que<lb/>je n&#x2019;ai employé des azimuths magnétiques que<lb/>dans l&#x2019;opération de Poingasi et pour des points<lb/>secondaires. On y est placé à 1.800 toises de dis-<lb/>tance du versant du volcan, et j&#x2019;ai eu soin d&#x2019;y<lb/>évaluer la déclinaison magnétique absolue au<lb/>moyen d&#x2019;un déclinatoire de 14 pouces, muni,<lb/>sclon la méthode de Lambert, d&#x2019;un gnomon fi-<lb/>laire. Ces considérations générales sur les moyens<lb/>employés à la construction de ma carte, déjà trop<lb/>étendues peut &#x00EA;tre, suffiront pour apprécier le<lb/>degré de confiance que peut mériter l&#x2019;évaluation<lb/>des principales dimensions d&#x2019;un volcan qui, dans<lb/>sa direction principale du S.-O. au N.-E., se pré-<lb/>sente comme une muraille isolée et non inter-<lb/>rompue. Quant au contour de la montagne, dans<lb/>la vue pittoresque, je l&#x2019;ai dessiné en employant<lb/>scrupuleusement les angles horizontaux et de hau-<lb/>teur, mesurés plusieurs fois et à différentes heures<lb/>du jour avec le sextant.</p><lb/><p>La description que La Condamine donne dans<lb/>la <hi rendition="#i">mesure de la méridienne,</hi> du volcan du Pi-<lb/>chincha, est extr&#x00EA;mement vague. Il parle, à la<lb/>vérité, de plusieurs sommets, mais il n&#x2019;en nomme<lb/>que trois au lieu de quatre. Les académiciens<lb/><pb n="433" facs="#f0023" />
fran&#x00E7;ais n&#x2019;ont point mesuré le sommet le plus<lb/>élevé, situé à l&#x2019;extrémité sud-ouest du mur, le<lb/>seul d&#x2019;où sortent des éruptions. La cime unique<lb/>dont il est fait mention dans l&#x2019;inscription du col-<lb/>lége des jésuites, et qui y est désignée seulement<lb/>comme un <hi rendition="#i">cacumen lapideum,</hi> est le troisième<lb/>sommet en forme de tour, si l&#x2019;on compte les som-<lb/>mets du S.-O. au N.-E. Il est difficile de fixer<lb/>exactement, d&#x2019;après les hauteurs barométriques<lb/>indiquées par La Condamine, et en l&#x2019;absence de<lb/>toute tradition, la position qu&#x2019;occupait la hutte<lb/>où les observateurs habitèrent plusieurs semaines<lb/>de suite, avec une si courageuse persévérance. On<lb/>ne peut &#x00EA;tre clair dans la description de la struc-<lb/>ture de la montagne, qu&#x2019;en désignant d&#x2019;une ma-<lb/>nière précise, les sommets par leurs noms in-<lb/>diens.</p><lb/><p>Ce qui frappe tout d&#x2019;abord dans le Pichincha,<lb/>c&#x2019;est sa configuration si différente de la forme or-<lb/>dinaire conique des volcans. Le Pichincha pré-<lb/>sente le contraste le plus prononcé avec le c&#x00F4;ne<lb/>parfait du Cotopaxi, dont les moindres inégalités<lb/>sont cachées sous un manteau de neige, et dont<lb/>les créoles espagnols disent avec raison qu&#x2019;il est<lb/>venu comme fait au tour (<hi rendition="#i">hecho al torno</hi>). Le Pi-<lb/>chincha se prolonge en mur allongé, et cette éten-<lb/>due, considérable pour une hauteur qui est de<lb/>15.000 pieds à peine, nuit à l&#x2019;effet majestueux du<lb/>paysage aux endroits où l&#x2019;on peut embrasser d&#x2019;un<lb/>seul coup d&#x2019;&#x0153;il toute cette ar&#x00EA;te isolée.</p><lb/><p>Le Pichincha est situé sur le dos de la Cordillière<lb/>occidentale. En embrassant la cha&#x00EE;ne dans son<lb/>ensemble, on peut dire que le Pichincha se trouve<lb/>dans un m&#x00EA;me <hi rendition="#i">alignement</hi> c&#x2019;est-à-dire dans la<lb/>m&#x00EA;me direction d&#x2019;axe que les montagnes nei-<lb/><pb n="434" facs="#f0024" />
geuses d&#x2019;<hi rendition="#i">Iliniza,</hi> du <hi rendition="#i">Corazon</hi> et de <hi rendition="#i">Cotocachi</hi>;<lb/>il forme une rangée <hi rendition="#i">unique</hi> avec elles; mais à<lb/>cause des précipices escarpés qu&#x2019;oppose la Cor-<lb/>dillière au rivage de la mer du Sud, on peut dire<lb/>aussi que le Pichincha, considéré à part, cou-<lb/>ronne la cha&#x00EE;ne des Cordillières comme une mu-<lb/>raille, et que la direction spéciale de cette mu-<lb/>raille dévie de la direction de la base sur laquelle<lb/>elle repose (c&#x2019;est-à-dire de l&#x2019;axe général des Cor-<lb/>dillières) de près de 35°. L&#x2019;axe de la Cordillière<lb/>occidentale de Quito se dirige N. 21° E. entre<lb/>0° 40&#x2032; de latitude australe, et 0° 20&#x2032; de latitude<lb/>boréale. L&#x2019;axe particulier du volcan, mené par<lb/>les points culminants de ses sommets, court<lb/>N. 56° E. D&#x2019;après les aper&#x00E7;us géologiques les plus<lb/>répandus de nos jours, la muraille d&#x2019;origine plus<lb/>récente, que nous nommons Pichincha, a été<lb/>soulevée le long d&#x2019;une crevasse qui s&#x2019;écarte davan-<lb/>tage du méridien vers l&#x2019;est que le dos de la Cor-<lb/>dillière. La grande plaine qui entoure la mon-<lb/>tagne de l&#x2019;Antisana, à 12.600 pieds de hauteur,<lb/>offre aussi le phénomène remarquable de sur-<lb/>gissements partiels, indépendants de la forme<lb/>générale du relief. Le sommet arrondi et neigeux<lb/>de la montagne s&#x2019;élève en forme d&#x2019;&#x00EE;le circulaire au<lb/>milieu du plateau d&#x2019;Antisana; mais à l&#x2019;ouest, est<lb/>sorti sur ce m&#x00EA;me plateau, dans la direction du<lb/>nord au sud, un mur de rochers noir et étroit;<lb/>c&#x2019;est le Chussolongo qui, par sa forme, quoique<lb/>en petit, ressemble au Pichincha. Le dernier est<lb/>à la vérité isolé de toutes parts, cependant il l&#x2019;est<lb/>moins du c&#x00F4;té du Corazon et de l&#x2019;Iliniza où<lb/>l&#x2019;Atacazo s&#x2019;en approche beaucoup, que vers le<lb/>nord, près le Cerro de Cuicocha et le Nevado de<lb/>Cotocachi, là où la rivière de Guallabamba se<lb/><pb n="435" facs="#f0025" />
fraye, à travers une large ouverture, un passage<lb/>du plateau de Quniche, riche en obsidiennes, à<lb/>la mer du Sud. Pour la parfaite intelligence de ce<lb/>qui va suivre, je dois encore ajouter que les quatre<lb/>sommets du Pichincha, qui apparaissent dans l é-<lb/>loignement, partie comme desc&#x00F4;nes, partie comme<lb/>des pointes de rocher et des ruines de forteresses, se<lb/>présentent dans l&#x2019;ordre suivant du N.-E. au S.-O.<lb/>1° Une montagne conique sans nom, près du fa&#x00EE;te<lb/>d&#x2019;Ingapilca, que je nommerai Pic des Condors, à<lb/>cause du nombre considérable de ces grands vau-<lb/>tours que l&#x2019;on y aper&#x00E7;oit, et parce qu&#x2019;elle termine<lb/>la profonde crevasse de Cundurguachana, par la-<lb/>quelle des blocs erratiques sont descendus jusque<lb/>dans l&#x2019;Exido de Inaquito, vaste et belle plaine<lb/>couverte de graminées. 2° Le Guaguapichincha,<lb/>ce qui signifie l&#x2019;enfant du vieux volcan. 3° Le Pica-<lb/>cho de Los Ladrillos, ainsi nommé à cause des<lb/>fentes parallèles qui divisent le mur du rocher en<lb/>couches très-minces. Ce Picacho est réuni par un<lb/>fa&#x00EE;te étroit, à un autre c&#x00F4;ne qui s&#x2019;étend plus au sud,<lb/>celui de Tablahuma. 4° Le Rucupichincha (l&#x2019;an-<lb/>cien ou le père), qui contient le cratère. Comme<lb/>il sort un peu de l&#x2019;alignement général des autres<lb/>sommets, et se rapproche davantage de la mer du<lb/>Sud, il appara&#x00EE;t, vu de Chillo ou de Poingasi,<lb/>sous un angle de hauteur un peu moindre que la<lb/>cime en forme de castel du Guaguapichincha.</p><lb/><p>Les naturels du pays, à la peau cuivrée, indi-<lb/>vidualisant, pour ainsi dire, dans leur nomencla-<lb/>ture, chaque c&#x00F4;ne isolé, nomment volcans de<lb/>Cotopaxi et de Tungurahua les massifs entiers de<lb/>ces montagnes colossales; mais sur le Pichincha,<lb/>ils ne donnent le nom de <hi rendition="#i">el volcan</hi> qu&#x2019;à la seule<lb/>partie méridionale, de laquelle, suivant leurs tra-<lb/><pb n="436" facs="#f0026" />
ditions, sortirent des éruptions si fortes dans les<lb/>années 1533, 1539, 1560, 1566, 1577, 1580<lb/>et 1660, que la ville de Quito fut longtemps<lb/>plongée, en plein jour, dans la plus profonde ob-<lb/>scurité, par les pluies de cendres. Lorsque les<lb/>indigènes veulent passer pour plus <hi rendition="#i">latinisés</hi><lb/>(<hi rendition="#i">muy latinos</hi>), c&#x2019;est-à-dire instruits, ils se servent<lb/>m&#x00EA;me de préférence du mot <hi rendition="#i">vulkan</hi> pour désigner<lb/>la dernière et quatrième cime; ils s&#x2019;en servent plus<lb/>souvent que du nom de Rucupichincha.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Première ascension.</hi> Nous f&#x00EE;mes la première<lb/>tentative, pour parvenir au cratère du Pichincha,<lb/>dans une sereine matinée du mois d&#x2019;avril <note place="foot" n="(1)">Le 14 avril 1802.</note>. Notre<lb/>escorte était plus nombreuse que nous ne l&#x2019;aurions<lb/>souhaité, inconvénient que l&#x2019;on ne peut éviter<lb/>dans aucun voyage où la curiosité des habitants<lb/>du pays est excitée par les instruments dont on se<lb/>sert. Comme on chasse en troupe dans les contrées<lb/>inférieures du volcan, et que les Indiens apportent<lb/>aussi à la ville un mélange de gr&#x00EA;le et de neige<lb/>qu&#x2019;ils prennent vraisemblablement, non pas sur les<lb/>sommets couverts de neige du cratère, mais dans de<lb/>profondes cavités de neige et de glace, tous les<lb/>hommes de notre escorte, blancs et rouges, se<lb/>vantaient de conna&#x00EE;tre parfaitement la contrée.<lb/>J&#x2019;avais été à l&#x2019;Antisana précisément un mois avant,<lb/>avec M. de Bonpland et le jeune fils du marquis<lb/>de Salvalègre, Carlos Montufar, qui nous avait<lb/>accompagnés à la rivière des Amazones, à Lima,<lb/>à Mexico et à Paris, et qui, après son retour d&#x2019;Eu-<lb/>rope, trouva la mort dans les glorieux combats pour<lb/>la liberté de sa patrie. Nous étions arrivés sur l&#x2019;An-<lb/>tisana bien au-dessus de la limite des neiges, à<lb/><pb n="437" facs="#f0027" />
une ar&#x00EA;te de rochers qui avait plus de 17.000 pieds<lb/>de hauteur absolue, de sorte qu&#x2019;il nous paraissait<lb/>comparativement bien facile de parvenir au som-<lb/>met le plus élevé du Pichincha, qui surpasse le<lb/>Mont-Blanc de 180 pieds à peine. L&#x2019;expérience<lb/>nous montra que les profondes vallées en forme de<lb/>crevasses qui séparent les quatre sommets princi-<lb/>paux du Pichincha, présentent en beaucoup de<lb/>points des obstacles infranchissables.</p><lb/><p>Nous nous dirige&#x00E2;mes d&#x2019;abord de Quito vers<lb/>le N.-O. pour parvenir à la cascade <hi rendition="#i">Chorro de<lb/>la Cantana,</hi> en passant à c&#x00F4;té du jardin du cou-<lb/>vent <hi rendition="#i">Recolleccion de la Merced.</hi> La Recolleccion<lb/>est située entre deux des <hi rendition="#i">guaycos</hi> ou crevasses<lb/>ouvertes de 30 à 40 pieds de largeur, dont j&#x2019;ai<lb/>parlé plus haut, et qui toutes se rattachent au<lb/>versant de la montagne. Les deux crevasses se<lb/>rejoignent un peu au nord de l&#x2019;église de <hi rendition="#i">la Mer-<lb/>ced,</hi> où l&#x2019;on peut les franchir sur un pont. Plus<lb/>loin, vers la place de Saint-Fran&#x00E7;ois, les guaycos<lb/>deviennent invisibles, parce que des constructions<lb/>élevées les cachent sous des vo&#x00FB;tes. Quelques-uns<lb/>de ces guaycos paraissent de larges filons entr&#x2019;ou-<lb/>verts de 60 à 80 pieds de profondeur. En beau-<lb/>coup de points, sur une longueur de 30 à 40 toi-<lb/>ses, ils ne sont pas ouverts à leur partie supérieure,<lb/>mais ils ressemblent à des aqueducs ou à des gale-<lb/>ries souterraines. C&#x2019;est une croyance populaire à<lb/>Quito que, si les magnifiques églises et les édi-<lb/>fices élevés de la ville souffrent si peu des fré-<lb/>quents tremblements de terre, cela tient à ce que<lb/>ces crevasses ouvertes, importantes sous un autre<lb/>point de vue géognostique, offrent une issue libre<lb/>aux vapeurs élastiques (<hi rendition="#i">à los vapores</hi>). Cette théo-<lb/>rie, adoptée aussi par Ulloa, et liée à l&#x2019;ancienne<lb/><pb n="438" facs="#f0028" />
croyance des Romains sur l&#x2019;utilité des puits pen-<lb/>dant les tremblements de terre, est peu confirmée<lb/>par l&#x2019;expérience. Des observateurs attentifs ont<lb/>remarqué que quelques-uns des quartiers orien-<lb/>taux de la ville de Quito, près de <hi rendition="#i">Santa Barbara</hi><lb/>et de <hi rendition="#i">San Juan Evangelista,</hi> qui ne sont entre-<lb/>coupés par aucun des guaycos, souffrent moins<lb/>que ceux qui en sont plus rapprochés. Les coteaux<lb/>peu escarpés (<hi rendition="#i">faldas</hi>) qui conduisent à la chute<lb/>d&#x2019;eau de la Cantuna sont couverts de gazons et de<lb/>groupes de plantes <hi rendition="#i">sociales</hi> (<hi rendition="#i">Podosaemum de-<lb/>bile, Gymnotrix</hi> et <hi rendition="#i">Stipa eminens, Cavan</hi>).<lb/>Quelques calcéolaires fleuris apparaissent isolés<lb/>dans la savane. La chute d&#x2019;eau de Cantuna, éle-<lb/>vée de 1.728 toises au-dessus du niveau de la mer,<lb/>était alors très-pauvre, et entrevue de la <hi rendition="#i">Plaza<lb/>mayor,</hi> dans d&#x2019;autres saisons, elle avait excité da-<lb/>vantage notre curiosité. Plus loin, nous suiv&#x00EE;mes<lb/>en montant une étroite fondrière par laquelle<lb/>nous parv&#x00EE;nmes à une petite plaine entièrement<lb/>horizontale (<hi rendition="#i">Llano de la Torca</hi> ou <hi rendition="#i">Llano de<lb/>Palmascuchu</hi>); nous laiss&#x00E2;mes à notre droite la<lb/>croix de La Condamine, la <hi rendition="#i">crux de Pichincha,</hi><lb/>que l&#x2019;on voit de très-loin. La hauteur absolue de<lb/>la plaine de Palmascuchu est de 2.280 toises. Une<lb/>plaine entièrement semblable, mais presque de<lb/>moitié plus petite (au plus de 300 toises de lar-<lb/>geur), le <hi rendition="#i">Llano de Altarcuchu,</hi> est située à l&#x2019;ouest,<lb/>également très-près de la cr&#x00EA;te principale de la<lb/>montagne.</p><lb/><p>Ces deux plaines, semblables à un àncien fond<lb/>de lac, terminent les vallées ascendantes, et sont<lb/>séparées par un contrefort au dessus duquel s&#x2019;élève<lb/>le rocher à formes bizarres de Guaguapichincha.<lb/>De la première petite plaine de Palmascuchu,<lb/><pb n="439" facs="#f0029" />
située au nord-est, nous e&#x00FB;mes une vue magnifi-<lb/>que sur l&#x2019;Antisana, sur la cime appelée le volcan<lb/>d&#x2019;Ansango, sur le Cotopaxi et le Sinchulahua,<lb/>appartenant tous à la Cordillière de l&#x2019;est. Il était<lb/>onze heures du matin, et malgré la hauteur où<lb/>nous étions, le thermomètre marquait à l&#x2019;ombre<lb/>jusqu&#x2019;à 11° R. Le Guaguapichincha, vu de la<lb/>plaine, ressemble à un ch&#x00E2;teau fort en ruine. Nous<lb/>croyions d&#x2019;abord que cet aspect était d&#x00FB; à des co-<lb/>lonnes verticales articulées; mais lorsque nous<lb/>e&#x00FB;mes gravi jusqu&#x2019;à cet endroit, nous trouv&#x00E2;mes<lb/>une roche noire, semblable à du pechstein, et<lb/>fendue en couches très-minces. Ces couches n&#x2019;a-<lb/>vaient souvent que 2 à 3 pouces de puissance;<lb/>quelques groupes étaient épais de 12 à 14 pouces;<lb/>tous plongent d&#x2019;une manière très-régulière de<lb/>85° au nord. La direction des couches était<lb/><hi rendition="#i">hora</hi> 6, 4, selon la boussole du mineur alle-<lb/>mand. Des fentes transversales donnaient dans<lb/>l&#x2019;éloignement, à la roche luisante non décomposée<lb/>et à couches presque perpendiculaires, quelque<lb/>ressemblance avec la roche de phonolite ou por-<lb/>phyre schisteux. Je nommai alors cette roche un<lb/>trapp-porphyre à base de pechstein. Là où je n&#x2019;a-<lb/>vais soup&#x00E7;onné que de l&#x2019;amphibole, M. de Buch<lb/>qui examina attentivement à la loupe, bient&#x00F4;t<lb/>après mon retour en Europe, mes collections alors<lb/>beaucoup plus riches, reconnut distinctement des<lb/>cristaux de pyroxène. Il trouva aussi cette m&#x00EA;me<lb/>substance dans les roches volcaniques du Chimbo-<lb/>razo. D&#x2019;après les recherches récentes de M. Gustave<lb/>Rose, la base noire de la roche piciforme dont se<lb/>compose le Guaguapichincha, à 2.378 t. de hau-<lb/>teur, renferme du labrador outre le pyroxène;<lb/>mais elle ne contient ni feldspath, ni albite, ni<lb/><pb n="440" facs="#f0030" />
amphibole. L&#x2019;éclat de la roche n&#x2019;atteint pas celui<lb/>du pechstein proprement dit; seulement la masse,<lb/>faiblement translucide aux ar&#x00EA;tes, est d&#x2019;une cas-<lb/>sure inégale. Au chalumeau, M. Rose l&#x2019;a vue se<lb/>transformer en un verre blanc, mais difficilement<lb/>et seulement aux ar&#x00EA;tes. Le labrador s&#x2019;y trouve<lb/>dans des cristaux accouplés à angles rentrants. Les<lb/>cristaux sont blancs, fortement translucides, et ont<lb/>à la cassure un bel état nacré. Ils paraissent seule-<lb/>ment petits et étroits aux plans de joint à angles<lb/>rentrants, longs d&#x2019;environ deux lignes, et souvent<lb/>dispersés dans la masse. Les cristaux d&#x2019;augite sont<lb/>d&#x2019;un vert noir&#x00E2;tre, ordinairement petits et en petit<lb/>nombre. Voilà donc aussi au Pichincha comme à<lb/>l&#x2019;Etna, une roche doléritique dans laquelle domine<lb/>le labrador. Les contours du Guaguapichincha<lb/>sont singulièrement dentelés, ce que l&#x2019;on remar-<lb/>que pour beaucoup de roches noires volcaniques<lb/>des Andes. Du c&#x00F4;té du sud-ouest, nous v&#x00EE;mes des<lb/>aiguilles et des dentelures qui, avec 10 pouces<lb/>d&#x2019;épaisseur à peine, s&#x2019;élevaient à une hauteur ver-<lb/>ticale de 8 à 9 pieds. Le dessin que j&#x2019;ai fait soi-<lb/>gneusement du contour du Guaguapichincha (en<lb/>l&#x2019;examinant par une lunette grossissant quatre-<lb/>vingts fois, de la plaine de Chillo à une distance de<lb/>13.326 t.), montre que le Guaguapichincha est<lb/>bien le <hi rendition="#i">acutum</hi> et <hi rendition="#i">lapideum cacumen</hi> de l&#x2019;in-<lb/>scription placée au couvent des jésuites par La Con-<lb/>damine. Le pic le plus élevé est taillé en forme de<lb/>clocher mais tronqué au sommet.</p><lb/><p>Dans notre ascension par le ravin étroit qui con-<lb/>duit à la petite plaine de Palmascuchu, au pied du<lb/>Guaguapichincha, nous avions déjà trouvé à moitié<lb/>chemin de la croix qui servit autrefois de signal,<lb/>environ à 1.800 t. de hauteur, le rocher nu, cou-<lb/><pb n="441" facs="#f0031" />
vert &#x00E7;à et là de pierre ponce. Ces gisements de<lb/>pierre ponce devenaient plus fréquents à mesure<lb/>que nous montions davantage. Il fut bient&#x00F4;t évi-<lb/>dent pour nous que, sur le sommet du Guaguapi-<lb/>chincha, la pierre ponce est plus abondante le long<lb/>des pentes ouest et sud-ouest, par conséquent vis-<lb/>à-vis le cratère de Rucupichincha, que sur le ver-<lb/>sant opposé. Elle contraste d&#x2019;une manière remar-<lb/>quable, par sa couleur blanche, quelquefois jau-<lb/>n&#x00E2;tre, avec la couleur noire de la roche pyroxé-<lb/>nique.</p><lb/><p>Les naturels du pays qui nous servaient de<lb/>guides, nous avouèrent bient&#x00F4;t d&#x2019;eux-m&#x00EA;mes qu&#x2019;ils<lb/>n&#x2019;avaient jamais atteint la cime de la montagne:<lb/>ils ne pouvaient nous donner d&#x2019;autre conseil pour<lb/>parvenir au troisième pic, <hi rendition="#i">pico de los Ladrillos,</hi><lb/>le plus rapproché du cratère, que de descendre<lb/>d&#x2019;abord dans la plaine de Palmascuchu, et ensuite<lb/>dans les gorges secondaires d&#x2019;Altarcuchu et de<lb/>Verdecuchu (marchant au-dessus du rapide contre-<lb/>fort de Loma-Gorda, qui sépare deux crevasses voi-<lb/>sines et sensiblement parallèles).</p><lb/><p>Un coup d&#x2019;&#x0153;il jeté sur la carte fera concevoir la<lb/>structure particulière, mais, à proprement parler,<lb/>uniforme de la montagne. Beaucoup de vallées sè-<lb/>ches (véritables crevasses) se détachent de la cime<lb/>vers le plateau de Quito. Ce sont les gorges de<lb/>Cundurguachana, auxquelles, comme nous le di-<lb/>rons bient&#x00F4;t, correspond une ouverture près de<lb/>Guapulo, au pied du Pichincha; la Quebrada, qui<lb/>conduit à Palmascuchu; enfin la vallée de Verde-<lb/>cuchu, et la vallée plus large de Juyucha; enfin<lb/>une cinquième fondrière qui conduit à une plaine<lb/>couverte de pierres ponces au pied du Rucupichin-<lb/>cha, dans la vallée de Lloa Chiquito. Les embou-<lb/><pb n="442" facs="#f0032" />
chures de ces vallées sont disposées de telle sorte<lb/>que les inondations produites par la fonte des neiges<lb/>à chaque éruption volcanique, sont détournées<lb/>de la ville de Quito, et arrivent à Lloa et dans la<lb/>plaine du Turubamba. D&#x2019;après les vues de la nou-<lb/>velle géognosie, on ose attacher quelque impor-<lb/>tance à ce phénomène des fentes du Pichincha.<lb/>Leur origine remonte au soulèvement de la mon-<lb/>tagne qui les a déterminées; elles n&#x2019;ont point été<lb/>creusées par les eaux, mais elles peuvent avoir ren-<lb/>fermé plus tard des bassins d&#x2019;eau de neige fondue,<lb/>partout où ces eaux étaient maintenues par des<lb/>barrages naturels. En effet, lorsque nous mon-<lb/>tions de la petite plaine de Verdecuchu (2.173 toi-<lb/>ses) à la plaine d&#x2019;Altarcuchu (2.256 toises), je<lb/>crois avoir reconnu distinctement, près du fa&#x00EE;te<lb/>de la montagne, cette disposition d&#x2019;anciens bas-<lb/>sins qui se suivent par gradins, et présentent le<lb/>fond de petits lacs alpins desséchés.</p><lb/><p>Au lieu de nous diriger sur le Picacho de los<lb/>Ladrillos (la montagne des Briques) par la cr&#x00EA;te<lb/>étroite entièrement recouverte de pierres ponces<lb/>qui joint le Guaguapichincha avec ce sommet, les<lb/>Indiens nous firent gravir sur les parois de rocher<lb/>presque verticales des bassins environnants de<lb/>l&#x2019;Altarcuchu, sur la montagne m&#x00EA;me des La-<lb/>drillos.</p><lb/><p>La hauteur verticale relative n&#x2019;est que de<lb/>900 pieds. Le sommet de la montagne des La-<lb/>drillos est un c&#x00F4;ne presque entièrement recouvert<lb/>de pierres ponces. Cette ascension nous rappelait<lb/>le c&#x00F4;ne de cendres du pic de Ténériffe (Pan de<lb/>Azucar). Une bande de pierre noire éclatante<lb/>comme le pechstein, et divisée en minces couches<lb/>verticales, a valu à cette partie du Pichincha le<lb/><pb n="443" facs="#f0033" />
nom de <hi rendition="#i">Pico de los Ladrillos.</hi> Les naturels la<lb/>nomment une <hi rendition="#i">muraille naturelle.</hi> La ressem-<lb/>blance des strates verticaux, lorsqu&#x2019;on les voit de<lb/>loin, avec des colonnes minces de basalte, est<lb/>très-frappante. La zone de roches doléritiques qui<lb/>entoure le c&#x00F4;ne au-dessous de son sommet est<lb/>entrecoupée, à sa partie inférieure, par une cou-<lb/>che orbiculaire de pierre ponce, qui g&#x00EE;t là en forme<lb/>d&#x2019;&#x00EE;le, et se détache sur un fond noir. J&#x2019;ai dessiné<lb/>deux fois la vue du sommet de los Ladrillos, une<lb/>fois très-près, à un intervalle de 500 toises, et<lb/>une autre fois à travers un télescope, en l&#x2019;exami-<lb/>nant de Chillo. Ces deux esquisses concordent<lb/>parfaitement, et la tache de pierre ponce en forme<lb/>d&#x2019;&#x00EE;le m&#x2019;a souvent emp&#x00EA;ché de confondre un som-<lb/>met avec un autre dans la mesure des angles.<lb/>Nous trouv&#x00E2;mes 2.402 toises pour la hauteur du<lb/>pic de los Ladrillos. Il y avait assez d&#x2019;espace sur la<lb/>cime pour y établir un graphomètre de Ramsden<lb/>sur son pied, et pour mesurer en outre, au moyen<lb/>d&#x2019;un sextant, les angles nécessaires au canevas de<lb/>la carte du volcan et à la détermination de la po-<lb/>sition relative de ses sommets isolés, comparés au<lb/>gisement des montagnes de neige voisines. Le<lb/>froid était sensible (d&#x2019;environ + 3° R.). Des masses<lb/>de neige isolées couvraient la pente de la monta-<lb/>gne. Vers le sud-ouest, nous aper&#x00E7;&#x00FB;mes alors<lb/>dans toute sa splendeur, mais séparé par des pré-<lb/>cipices qui paraissaient inaccessibles, le volcan<lb/>du Rucupichincha entièrement couvert de neige.<lb/>Le lieu de l&#x2019;ouverture du cratère restait encore<lb/>inconnu pour nous, car depuis le mois de juin<lb/>1742, personne n&#x2019;était parvenu à son bord. On<lb/>savait seulement à cette époque que le cratère<lb/>s&#x2019;ouvrait vers la mer du Sud.</p><lb/><p>On jouit également de ce c&#x00F4;té, du haut du<lb/><pb n="444" facs="#f0034" />
sommet du pic de los Ladrillos, d&#x2019;une des vues<lb/>les plus magnifiques qui se soient jamais offertes<lb/>à moi dans tous mes voyages de montagnes. Le<lb/>versant sud-ouest du Pichincha est très-escarpé.<lb/>Là il est aussi divisé par des gorges parallèles en-<lb/>tre elles et perpendiculaires à la cr&#x00EA;te. Nous ap-<lb/>pr&#x00EE;mes, dans une autre excursion, seulement les<lb/>noms de deux de ces ravins, la Quebrada de Nina<lb/>urcu, et du plus rapproché du Rucupichincha, la<lb/>Quebrada de las Minas de Melizaldi. Dans ces so-<lb/>litudes élevées, au milieu de roches volcaniques,<lb/>on a aussi fait des fouilles pour chercher tant&#x00F4;t des<lb/>mines, tant&#x00F4;t des trésors en&#x017F;ouis. L&#x2019;aspect du sol,<lb/>à la partie inférieure du versant, présente la vé-<lb/>gétation forestière de los Jumbos, qui, presque<lb/>impénétrable, s&#x2019;étend jusqu&#x2019;au rivage de la mer,<lb/>et remplit des plaines vastes et br&#x00FB;lantes. Pour<lb/>découvrir quelle est la partie du littoral qui se<lb/>rapproche le plus du volcan, on ne peut avoir re-<lb/>cours jusqu&#x2019;à présent qu&#x2019;aux déterminations de<lb/>Malaspina, Espinosa et Bauza.</p><lb/><p>L&#x2019;expédition des navires <hi rendition="#i">Descubierta</hi> et <hi rendition="#i">Atre-<lb/>vida</hi> a longé la c&#x00F4;te depuis Guayaquil jusqu&#x2019;en<lb/>face du promontoire de Guasacama, à une distance<lb/>de 15 à 16 milles marins (de 60 au degré). L&#x2019;er-<lb/>reur de <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula> de degré en longitude, que mes obser-<lb/>vations astronomiques ont fait conna&#x00EE;tre pour la<lb/>ville de Quito, et la position également beaucoup<lb/>trop orientale que Malaspina et tous les naviga-<lb/>teurs et géographes postérieurs donnent au port<lb/>de Guayaquil, ont naturellement une grande in-<lb/>fluence sur l&#x2019;évaluation de la distance à laquelle le<lb/>littoral de la mer du Sud est le plus rapproché<lb/>du volcan. Comme les longitudes chronométri-<lb/>ques de Malaspina dépendent des différences avec<lb/>le méridien de Guayaquil, elles avaient besoin<lb/><pb n="445" facs="#f0035" />
d&#x2019;une correction de 18 minutes en arc; ensuite,<lb/>en rapportant le volcan de Pichincha à Quito,<lb/>qui en est voisin, et en donnant à ce dernier point<lb/>sa véritable longitude de 81° 4&#x2032;, il s&#x2019;ensuit que la<lb/>c&#x00F4;te de la mer du Sud la plus rapprochée de l&#x2019;&#x0153;il<lb/>est située à une distance de 88 minutes en arc,<lb/>ou de 22 milles géographiques de 15 au degré<lb/>équatorial.</p><lb/><p>Telle est immédiatement à l&#x2019;ouest du volcan la<lb/>distance de l&#x2019;embouchure du Rio del Palmar,<lb/>ainsi qu&#x2019;au nord-ouest; c&#x2019;est la distance du petit golfe<lb/>de Las Sardinas et San Mateo, près de la rivière des<lb/>Esmeraldas. Dans la carte de la province de Quito<lb/>par La Condamine et Maldonado, à laquelle nous<lb/>avons donné précédemment des éloges mérités,<lb/>les c&#x00F4;tes sont malheureusement dessinées avec tant<lb/>d&#x2019;inexactitude, que la position des c&#x00F4;tes les plus<lb/>voisines de la rivière des Esmeraldas est erronée<lb/>de plus de 30 minutes en arc. La courbure de la<lb/>terre fournit, pour la hauteur du Pichincha, un<lb/>horizon visuel de 2° 13&#x2032; de rayon, sans réfraction,<lb/>et d&#x2019;environ 2° 25&#x2032; en supposant des effets de ré-<lb/>fraction tels qu&#x2019;on les observe ordinairement sous<lb/>l&#x2019;équateur. Il n&#x2019;est donc pas douteux que l&#x2019;on ne<lb/>puisse voir bien au loin dans la mer, du sommet<lb/>du volcan. L&#x2019;horizon de la mer qui s&#x2019;élève toujours,<lb/>comme on sait, à la hauteur de l&#x2019;&#x0153;il, de telle<lb/>sorte qu&#x2019;au Pic de Ténériffe, par exemple, les ob-<lb/>jets voisins paraissent comme projetés et peints sur<lb/>la surface de la mer, s&#x2019;étend, pour le volcan de Pi-<lb/>chincha, encore à 56 minutes en arc, ou à 14 milles<lb/>géographiques de distance du littoral de la mer du<lb/>Sud. Les épaisses for&#x00EA;ts vierges des Jumbos, et de<lb/>l&#x2019;ancienne <hi rendition="#i">Governacion</hi> de las Esmeraldas, sillon-<lb/>nées par beaucoup de fleuves, versent une pro-<lb/>digieuse quantité de vapeurs dans l&#x2019;atmosphère.<lb/><pb n="446" facs="#f0036" />
Ainsi, lorsque nous e&#x00FB;mes atteint la cr&#x00EA;te de la<lb/>montagne, nous trouv&#x00E2;mes vers le sud-est, du<lb/>c&#x00F4;té du plateau de Quito, un ciel pur et entière-<lb/>ment dépouillé de nuages (le cyanomètre de Saus-<lb/>sure marquait 37°), tandis qu&#x2019;un banc d&#x2019;épaisses<lb/>vapeurs s&#x2019;étendait sur les plaines de l&#x2019;ouest, recou-<lb/>vertes d&#x2019;une riche végétation. Dans cette zone de<lb/>nuages se trouvait une ouverture unique, à travers<lb/>laquelle nous aper&#x00E7;&#x00FB;mes une large surface bleu&#x00E2;-<lb/>tre. Était-ce une de ces rangées de nuages déliés<lb/>que j&#x2019;ai vus répandus le matin sur l&#x2019;Océan, du haut<lb/>du Pic de Ténériffe et de plusieurs sommets des<lb/>Cordillières, et dont la surface supérieure ne pré-<lb/>sente aucune inégalité, ou bien était-ce la mer<lb/>du Sud elle-m&#x00EA;me (comme nos compagnons<lb/>l&#x2019;affirmaient, et comme la couleur semblait l&#x2019;in-<lb/>diquer)? Je n&#x2019;oserais trancher la question. Si<lb/>l&#x2019;horizon de mer est placé à une distance de plus<lb/>de deux degrés, la lumière totale réfléchie par<lb/>l&#x2019;eau est trop faible pour que dans le long trajet<lb/>jusqu&#x2019;à la cime d&#x2019;une montagne de 15.000 pieds<lb/>de hauteur, la plus grande partie n&#x2019;en soit pas<lb/>perdue par absorption dans l&#x2019;atmosphère. Alors<lb/>la limite de l&#x2019;horizon visible, l&#x2019;air reposant sur une<lb/>ligne d&#x2019;eau, on voit, pour ainsi dire, dans le vide,<lb/>comme si l&#x2019;on était dans un aérostat, où, d&#x2019;après<lb/>l&#x2019;expérience de M. Gay-Lussac, les ondes sonores<lb/>montent plus haut que la faible lumière terrestre<lb/>réfléchie par l&#x2019;horizon.</p><lb/><p>Par la très-basse température de 3°, l&#x2019;hygromè-<lb/>tre à baleine de Deluc marquait 32° entre midi et<lb/>une heure (à une hauteur à peu près égale, et par<lb/>une latitude de 0° 11&#x2032; sud, les astronomes fran&#x00E7;ais,<lb/>dans leur hutte, ont vu le thermomètre de Réau-<lb/>mur descendre, pendant la nuit, presque jusqu&#x2019;à<lb/>5° au-dessous de o.). Une grande sécheresse s&#x2019;était<lb/><pb n="447" facs="#f0037" />
aussi manifestée peu de temps auparavant, à ma<lb/>grande surprise, lorsque nous étions enveloppés<lb/>parfois dans un brouillard léger. L&#x2019;hygromètre ne<lb/>marqua pas alors au-dessus de 34°. La tension<lb/>électrique de l&#x2019;atmosphère offrit une observation<lb/>remarquable: longtemps après que nous n&#x2019;étions<lb/>plus entourés par une couche de vapeurs, l&#x2019;élec-<lb/>tromètre de Volta, muni d&#x2019;un conducteur mé-<lb/>tallique vissé, d&#x2019;environ 8 pieds de hauteur au-<lb/>dessus du rocher, marquait 3 lignes d&#x2019;électricité<lb/>positive. Il était inutile d&#x2019;armer les pointes avec<lb/>de l&#x2019;amadou fumant. Mais lorsque nous entr&#x00E2;mes<lb/>dans une couche de brouillards, l&#x2019;électricité de-<lb/>vint subitement négative, d&#x2019;environ une ligne, et<lb/>varia alors en changeant de l&#x2019;état négatif au positif,<lb/>durant le passage du nuage. Ce phénomène rap-<lb/>pelait, sur une échelle fort petite, ce que l&#x2019;on<lb/>observe pendant l&#x2019;orage; la vapeur vésiculaire<lb/>était sans doute distribuée par couches distinctes.</p><lb/><p>Du pic de Los Ladrillos, sur lequel nous étions,<lb/>se détache une cr&#x00EA;te étroite de rochers, entière-<lb/>ment recouverte de pierre ponce, qui va jusqu&#x2019;à<lb/>une cime voisine un peu plus basse et parfaitement<lb/>conique, <hi rendition="#i">le Tablahuma.</hi> La cr&#x00EA;te horizontale est<lb/>placée 46 toises plus bas que la montagne des Ladril-<lb/>los, et 34 toises plus bas que le Tablahuma. Là où<lb/>la roche se montre à nu, elle est encore partagée<lb/>en strates minces, fortement inclinés, et sembla-<lb/>bles au phonolite par sa structure. J&#x2019;avais fait<lb/>construire pour mon voyage, par l&#x2019;habile méca-<lb/>nicien Paul, à Genève, outre le cyanomètre de<lb/>Saussure (instrument bien imparfait), un très-bel<lb/>appareil pour l&#x2019;évaluation du point d&#x2019;ébullition sur<lb/>de hautes montagnes. Je ne me servais pas de la<lb/><hi rendition="#i">bouilloire thermoscopique,</hi> comme l&#x2019;ont fait des<lb/><pb n="448" facs="#f0038" />
voyageurs modernes dans l&#x2019;Asie mineure, dans la<lb/>Perse et dans la Boukharie, pour évaluer les hau-<lb/>teurs par une méthode déjà publiée en 1739, par<lb/>Lemonnier (l&#x2019;erreur d&#x2019;un degré Fahrenheit, dans<lb/>l&#x2019;observation du point d&#x2019;ébullition, peut donner<lb/>lieu à une erreur de 340 pieds dans l&#x2019;estimation<lb/>de la hauteur); je préférais observer simultané-<lb/>ment la hauteur du baromètre, la température de<lb/>l&#x2019;air et du mercure, et le point d&#x2019;ébullition de l&#x2019;eau,<lb/>aussi souvent que je le pouvais, pour réunir des<lb/>faits propres au perfectionnement de la théorie<lb/>alors encore si incertaine de Deluc, des variations<lb/>du point d&#x2019;ébullition. L&#x2019;appareil venait d&#x2019;&#x00EA;tre ins-<lb/>tallé lorsque nous reconn&#x00FB;mes, avec regret, que<lb/>l&#x2019;Indien qui portait les matières ordinairement em-<lb/>ployées à faire du feu, n&#x2019;avait point encore atteint<lb/>le sommet. Par un heureux hasard, le soleil se<lb/>montra avec une lumière éclatante. Nous savions<lb/>qu&#x2019;une plante alpestre laineuse, de la famille des<lb/>composées, et qui ne commence à se montrer qu&#x2019;à<lb/>une hauteur de 13.500 pieds, le <hi rendition="#i">culcitium rufes-<lb/>cens,</hi> décrit pour la première fois dans nos <hi rendition="#i">Icones<lb/>plantarum &#x0153;quinoxialium,</hi> fournit une espèce<lb/>d&#x2019;amadou (<hi rendition="#i">yesca</hi>), matière très-facilement inflam-<lb/>mable, et toujours sèche. Ce <hi rendition="#i">Frailejon</hi> du Pichin-<lb/>cha ne doit pas &#x00EA;tre confondu avec une plante de<lb/>la Nouvelle-Grenade, laineuse aussi, et portant le<lb/>m&#x00EA;me nom, mais qui appartient au genre Espele-<lb/>tia. Nous enlev&#x00E2;mes l&#x2019;objectif d&#x2019;une grande lunette<lb/>de Dollond, et nous enflamm&#x00E2;mes au soleil la<lb/>laine des feuilles du <hi rendition="#i">culcitium,</hi> qui se laisse en-<lb/>lever avec l&#x2019;épiderme, comme un gant. Le vase<lb/>rempli d&#x2019;eau de neige, donna pour le point d&#x2019;é-<lb/>bullition 187°,2 Fahrenheit (un peu moins de<lb/>69° Réaumur). A très-peu de distance de là, le<lb/><pb n="449" facs="#f0039" />
baromètre indiquait 16 pouces 4,64 lignes (an-<lb/>cienne mesure fran&#x00E7;aise), réduction faite à la<lb/>température de o. D&#x2019;après les calculs de M. Pog-<lb/>gendorf, mon observation du point d&#x2019;ébullition<lb/>indique, d&#x2019;après la table psychrométrique de<lb/>M. Auguste, fondée sur les recherches de M. Gay-<lb/>Lussac, une hauteur barométrique de 199, 4 lignes<lb/>de Paris. D&#x2019;après la table de M. Biot, fondée sur<lb/>les recherches de Dalton, on trouverait environ<lb/>une ligne et demie de plus, ou 200, 92 lignes de<lb/>Paris (les hauteurs du mercure étant toujours ra-<lb/>menées à la température 0). Une observation im-<lb/>médiate faite sur l&#x2019;ar&#x00EA;te de rocher qui joint la<lb/>montagne des Ladrillos avec la cime du Tablahu-<lb/>ma, me donna avec mon baromètre 196, 64 lignes<lb/>de Paris (réduction faite à 0°), résultat plus rappro-<lb/>ché de la table de M. Gay-Lussac et de M. Auguste<lb/>que de celle de MM. Dalton et Biot; il ne faut pas<lb/>oublier cependant, que dans ce genre d&#x2019;observa-<lb/>tions très-délicates, un degré Fahrenheit corres-<lb/>pond déjà à 4, 5 lignes de hauteur du baromètre.</p><lb/><p>Si l&#x2019;on pouvait avoir une pleine confiance à nos<lb/>tables actuelles et aux évaluations de la force élas-<lb/>tique de la vapeur d&#x2019;eau au-dessous de 80° Réau.,<lb/>il résulterait de ces comparaisons, que j&#x2019;aurais<lb/>trouvé de quelques fractions de degré trop élevé<lb/>le point de l&#x2019;ébullition de l&#x2019;eau de neige, quoique<lb/>je mé fusse servi d&#x2019;un vase construit d&#x2019;après le<lb/>modèle de la bouilloire de Saussure, et duquel<lb/>les vapeurs pouvaient s&#x2019;échapper très-librement.</p><lb/><p>Le sommet ignivome du Pichincha était encore,<lb/>comme je l&#x2019;ai fait observer plus haut, à une dis-<lb/>tance considérable, séparé de nous par une cre-<lb/>vasse infranchissable. Comme nous ignorions le<lb/>chemin, et que nous pouvions compter seulement<lb/>sur trois heures de jour, il aurait été imprudent<lb/><pb n="450" facs="#f0040" />
de poursuivre notre exploration et de contourner<lb/>le ravin ou plut&#x00F4;t le grand bassin de la <hi rendition="#i">Sienega<lb/>del vulcan.</hi> Une circonstance fortuite, si peu im-<lb/>portante qu&#x2019;elle f&#x00FB;t alors, engagea mes compa-<lb/>gnons à insister pour un prompt retour. J&#x2019;étais<lb/>resté très-longtemps seul, sur le sommet de Ta-<lb/>blahuma, pour déterminer, avec plus de soin en-<lb/>core, le point d&#x2019;ébullition. La fatigue d&#x2019;une marche<lb/>de dix heures, à pied, par des chemins escarpés,<lb/>le froid, et les vapeurs épaisses de charbon que<lb/>dégageait le brasier sur lequel je me tenais pen-<lb/>ché (on sait que sous la faible pression atmosphé-<lb/>rique de 15 à 16 pouces la flamme se divise, et<lb/>s&#x2019;élève difficilement), me causèrent des vertiges<lb/>et une défaillance. Jamais, après de plus grandes<lb/>fatigues et à des hauteurs plus élevées de quel-<lb/>ques milliers de pieds, auparavant ni plus tard,<lb/>je n&#x2019;ai éprouvé un accident semblable. Les vapeurs<lb/>de charbon avaient assurément produit plus d&#x2019;effet<lb/>que la hauteur peu considérable de 2.356 toises.<lb/>Mes compagnons de voyage qui se trouvaient sur<lb/>la pente occidentale du sommet, s&#x2019;aper&#x00E7;urent bien-<lb/>t&#x00F4;t de l&#x2019;accident: ils accoururent pour me relever<lb/>et me rendre les forces, en me faisant prendre un<lb/>peu de vin. Nous descend&#x00EE;mes lentement par la<lb/>vallée de Juyucha, jouissant pendant le retour,<lb/>de l&#x2019;admirable vue que nous offrit le volcan de<lb/>Cotopaxi éclairé par les rayons de la lune; c&#x2019;est<lb/>de toutes les montagnes de neige, sans doute à<lb/>cause de sa forme parfaite de c&#x00F4;ne et du manque<lb/>absolu des inégalités de surface, celle qui se mon-<lb/>tre le plus souvent entièrement libre de nuages.<lb/>Nous arriv&#x00E2;mes à Quito vers les 7 heures du soir.</p><lb/><p>La composition de la roche du Pichincha est,<lb/>suivant toute probabilité, peu différente à la par-<lb/>tie inférieure de ce qu&#x2019;elle est dans la région plus<lb/><pb n="451" facs="#f0041" />
élevée; mais le mélange est à grains moins fins,<lb/>et présente un aspect différent. Une carrière (<hi rendition="#i">Can-<lb/>tera</hi>) voisine du Panecillo de Javirac (sommet<lb/>arrondi isolé, au-dessous duquel les Incas avaient<lb/>essayé de creuser une galerie pour ouvrir un pas-<lb/>sage à Turubamba), offre beaucoup d&#x2019;intér&#x00EA;t<lb/>sous le rapport géognostique. La roche de la Can-<lb/>tera est désignée sous le nom de grès par le peuple;<lb/>elle est disposée en couches, d&#x2019;une couleur ordi-<lb/>nairement gris-verd&#x00E2;tre, avec des rognons rouge&#x00E2;-<lb/>tres, et mélangée &#x00E7;à et là de petites lames de mica<lb/>noir. Je l&#x2019;avais nommée, pendant mon voyage,<lb/>grünstein porphyrique à grains très-fins; mais d&#x2019;a-<lb/>près l&#x2019;examen plus soigneux de M. Rose, c&#x2019;est éga-<lb/>lement une roche doléritique criblée d&#x2019;un grand<lb/>nombre de pores très-petits. On distingue dans la<lb/>masse quelques cristaux blancs de labrador avec<lb/>des angles distinctement rentrants, et beaucoup<lb/>de cristaux de pyroxène d&#x2019;un vert noir&#x00E2;tre. L&#x2019;am-<lb/>phibole n&#x2019;y para&#x00EE;t pas. A un niveau inférieur à<lb/>celui de la Cantera, sous le sol de la ville de Quito<lb/>m&#x00EA;me, auprès de l&#x2019;église de Saint-Roch, dans<lb/>une excavation de 15 pieds de profondeur, j&#x2019;ai<lb/>trouvé au milieu d&#x2019;une couche d&#x2019;argile un banc<lb/>de pierre ponce de 8 à 10 pouces d&#x2019;épaisseur.</p><lb/><p>Pour terminer le récit de cette première expé-<lb/>dition au volcan du Pichincha, je dois encore<lb/>parler des nombreux blocs à ar&#x00EA;tes très-vives qui<lb/>gisent à l&#x2019;extrémité nord-ouest de la montagne,<lb/>dans la belle savane d&#x2019;Inaquito, célèbre par la<lb/>bataille qui s&#x2019;y livra en 1516, entre Gonzalve Pi-<lb/>zarre et le vice-roi Blasco-Nun&#x0303;ez-Vela. Ces blocs,<lb/>d&#x2019;une grosseur extraordinaire, nullement arron-<lb/>dis et non poreux, ressemblent, comme la roche<lb/>du Guaguapichincha, à un pechstein noir et lustré.<lb/><pb n="452" facs="#f0042" />
Les habitants nomment le phénomène de cette<lb/>accumulation de blocs, la <hi rendition="#i">Reventazon,</hi> mot diffi-<lb/>cile à traduire, et par lequel ils désignent à la fois<lb/>l&#x2019;effet d&#x2019;un ébranlement et d&#x2019;une éruption volca-<lb/>nique. Les blocs gisent par rayons, sensiblement<lb/>alignés, mais toujours accumulés en plus grand<lb/>nombre au pied m&#x00EA;me du volcan. Ce lieu s&#x2019;appelle<lb/><hi rendition="#i">Rumipamba.</hi> Je crois que les blocs, peut-&#x00EA;tre,<lb/>lors du premier soulèvement de la montagne, ont<lb/>été rejetés à travers la crevasse des Condors. Il m&#x2019;a<lb/>paru très-digne d&#x2019;attention que, dans la m&#x00EA;me di-<lb/>rection de la crevasse, la petite cha&#x00EE;ne de collines<lb/>qui termine la plaine d&#x2019;Inaquito ou d&#x2019;Anaquito<lb/>à l&#x2019;ouest, présente une fente qui porte un nom<lb/>particulier (Boca de Nayon). La m&#x00EA;me cause, ai-je<lb/>dit dans mon journal, qui à la pente de Pichin-<lb/>cha a ouvert la vallée étroite de Cundurguachana,<lb/>aura sans doute aussi produit le Boca de Nayon.<lb/>C&#x2019;est comme une pente naturelle qui conduit<lb/>dans un bassin étroit, dont le fond, d&#x2019;après une<lb/>mesure barométrique, est placé à 840 pieds plus<lb/>bas que la plaine où gisent les blocs erratiques. Le<lb/>joli petit village, Guapulo, dont l&#x2019;église est ornée<lb/>de colonnes d&#x2019;ordre dorique, s&#x2019;élève dans ce bas-<lb/>sin. Le tout ressemble à une cavité de filon, et<lb/>l&#x2019;on peut à peine s&#x2019;emp&#x00EA;cher de craindre, que<lb/>dans un pays soumis à de si grands et si fréquents<lb/>bouleversements, cette cavité ne vienne un jour<lb/>à se fermer et à ensevelir sous les décombres le<lb/>village de Guapulo, ses jardins si riches en arbres<lb/>fruitiers, et l&#x2019;église qui renferme une des images<lb/>les plus révérées de la province de Quito.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>
