<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-20" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <dateline>
                <hi rendition="#c">JUEVES 25 DE JULIO DE 1839.</hi>
            </dateline>
            <lb break="yes"/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">noticia acerca de dos tentativas de subi-<lb break="no"/>da al monte Chimborazo.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">POR M. DE HUMBOLDT.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>P<hi rendition="#i">rimer articulo.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Suele ser de poco interés para la ciencia el lle-<lb break="no"/>gar á grandes alturas, cuando estas se hallan situa-<lb break="no"/>das en puntos muy superiores al límite de las nie-<lb break="no"/>ves y no pueden visitarse sino durante un tiempo<lb break="yes"/>muy limitado; porque las medidas tomadas con el<lb break="yes"/>barómetro tienen la ventaja de dar muy prontos re-<lb break="no"/>sultados, pero pueden producir errores considera-<lb break="no"/>bles en los mismos resultados en razon á las cor-<lb break="no"/>rientes de aire ascendentes y descendentes que se<lb break="yes"/>hallan en los costados de la montan&#x0303;a, y de las va-<lb break="no"/>riaciones de temperatura que las mismas ocasionan;<lb break="yes"/>la naturaleza de la roca se oculta á las observaciones<lb break="yes"/>jeognósticas por la nieve perpétua que la cubre, pues<lb break="yes"/>solo rompen la cubierta algunos picos de rocas ais-<lb break="no"/>ladas que suelen presentar capas descompuestas, y<lb break="yes"/>en fin la vida orgánica se halla como desterrada de<lb break="yes"/>aquellas elevadas soledades de la superficie del glo-<lb break="no"/>bo, pues apenas se vé perderse en las enrarecidas<lb break="yes"/>capas de la atmósfera el condor ó algunos insectos,<lb break="yes"/>y aun estos son muchas veces arrebatados á ellas<lb break="yes"/>por corrientes de aire. Mas si los sábios apenas<lb break="yes"/>
                        <cb/> conceden un sério interés á los esfuerzos de los que<lb break="yes" />tratan de escalar las cimas mas elevadas, la opinion<lb break="yes" />general toma una parte muy viva en las tentativas<lb break="yes"/>de esta especie, porque lo que parece inaccesi-<lb break="no"/>ble, tiene por ese mismo hecho cierto atractivo mis-<lb break="no"/>terioso.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>El estracto que vamos á dar de la subida de<lb break="yes"/>M. de Humboldt al Chimborazo, se halla todavia<lb break="yes"/>inédito y destinado al cuarto y último tomo del<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Via</hi>j<hi rendition="#i">e á las re</hi>j<hi rendition="#i">iones equinocciales,</hi> y su autor se<lb break="yes" />ha decidido á publicarle en el <hi rendition="#i">Eco del mundo sá-<lb break="no"/>bio,</hi> presentándole como complemento del tra-<lb break="no"/>bajo del mismo género que ha dado á luz en los<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Anales de quimi</hi>c<hi rendition="#i">a y de fisica,</hi> el sábio viajero<lb break="yes"/>M. Boussingault, del cual haremos tambien un<lb break="yes"/>estracto.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>El autor empezó su escursion el 22 de junio de<lb break="yes"/>1802 en la llanura de Tapia, que se halla á 2890<lb break="yes"/>metros (10375 pies espan&#x0303;oles) sobre el nivel del<lb break="yes"/>Occéano. Esta elevada llanura es parte del fondo<lb break="yes"/>del valle comprendido entre dos cadenas de los An-<lb break="no"/>des, la del Cotopaxi y del Tungurahua, volcanes<lb break="yes"/>gigantescos al este, y la del Illiniza y del Chimbo-<lb break="no"/>razo al oeste. Subieron por una pendiente bastante<lb break="yes"/>suave hasta el pie de esta última montan&#x0303;a, y pasa-<lb break="no"/>ron la noche en un pueblecito indio llamado Calpí.<lb break="yes"/>El camino que recorrieron esta cubierto, aunque<lb break="yes"/>bastante escasamente, de tallos de <hi rendition="#i">cactus</hi> y de <hi rendition="#i">schi-<lb break="no" />nus molle,</hi> que se asemeja al sauce lloron, y cor@<lb break="yes" />ren por él numerosos reban&#x0303;os de llamas de diversos<lb break="yes" />colores, que buscan un alimento mezquino y poco<lb break="yes"/>abundante, pues á una altura tan considerable, el<lb break="yes"/>fuerte calor radiante del terreno durante la noche<lb break="yes"/>es muy perjudicial á la agricultura, por el enfria-<lb break="no"/>miento que produce.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <cb/>
                    <p>Antes de llegar á Calpí visitaron á Lican, que<lb break="yes"/>en el dia es una simple aldea, pero que era una<lb break="yes"/>ciudad importante, residencia del príncipe de los<lb break="yes"/>Purnay, antes que conquistase el pais el undécimo<lb break="yes"/>inca Tupac Inpanguy, cuyo cuerpo vió Garcilaso<lb break="yes"/>de la Vega perfectamente conservado todavía en<lb break="yes"/>1559, en el sepulcro de su familia en Cuzco.<lb break="yes"/>Cerca de Calpia, al noroeste de Lican, se eleva en<lb break="yes"/>una llanura árida el Yana-Urcu (<hi rendition="#i" >Mon</hi>t<hi rendition="#i">e negro</hi>),<lb break="yes" />pequen&#x0303;a colina aislada, cuyo nombre no anotaron<lb break="yes" />los académices franceses, y que es muy digna de<lb break="yes"/>atencion bajo el aspecto geognóstico. Hállase al<lb break="yes"/>sud-sudeste, distante del Chimborazo, menos de<lb break="yes"/>tres leguas geográficas de quince al grado, pues<lb break="yes"/>solo le separa de aquel coloso la elevada llanura de<lb break="yes"/>Luisa. Si no se quiere reconocer aquel cono como<lb break="yes"/>una erupcion lateral del Chimborazo, por lo menos<lb break="yes"/>no puede dejarse de atribuir su orígen á las fuerzas<lb break="yes"/>subterráneas que por espacio de millares de an&#x0303;os<lb break="yes"/>han buscado inútilmente una salida por debajo del<lb break="yes"/>gigante. El Yana-Urcu es de orígen mas moderno<lb break="yes"/>que el levautamiento de la gran montan&#x0303;a campani-<lb break="no"/>forme, y junto con el Naguanguachi, colina algo<lb break="yes"/>mas septentrional, constituyen una línea de la for-<lb break="no"/>ma de una herradura, cuyo arco es algo mas abier-<lb break="no"/>to que el de un círculo, y su concavidad mira al<lb break="yes"/>Oriente.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>El nombre de Yana-Urcu pertenece propiamente<lb break="yes"/>al punto culminante meridional del antiguo borde<lb break="yes"/>del cráter, que apenas se eleva 130 metros (466<lb break="yes"/>pies) sobre la llanura de Calpi, y el estremo sep-<lb break="no"/>tentrional, mas bajo, se llama Naguanguachi. Di-<lb break="no"/>cha masa volcánica recuerda por su forma, aunque<lb break="yes"/>no por la naturaleza de su roca, el Javirac ó el P<hi rendition="#i">ane-<lb break="no"/>cillo de Quito,</hi> colina un poco mas elevada y situada<lb break="yes"/>
                        <cb/> al pie de del volcan Pichincha, en la llanura de Tu-<lb break="no" />rubamba, la cual en la carta de Lacondamine ó mas<lb break="yes"/>bien de Morainville, se representa equivocadamen-<lb break="no"/>te como un cono perfecto. Segun la tradicion de<lb break="yes"/>los indios, y con arreglo á varios manuscritos que<lb break="yes"/>poseia el cacique ó <hi rendition="#i">Apu</hi> de Lican, descendiente del<lb break="yes" />primer príncipe ó <hi rendition="#i">conchocando</hi> del pais, la última<lb break="yes"/>erupcion volcánica del Yana Urcu ocurrió p@co<lb break="yes"/>tiempo despues de la muerte del inca Tupac-Yu-<lb break="no"/>pangui, y por consiguiente á mediados del siglo <hi rendition="#k">xv.</hi>
                        <lb break="yes"/>La tradicion refiere que cayó del cielo un globo de<lb break="yes"/>fuego, ó segun otros una estrella, que incendió la<lb break="yes"/>montan&#x0303;a, siendo de observar que estos <hi rendition="#i">mytos</hi> que<lb break="yes"/>enlazan incendios de la tierra con caidas de aeroli-<lb break="no"/>tos son igualmente comunes entre las tribus indíge-<lb break="no"/>nas de Méjico.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La roca del Yana-Urcu es una masa de escoria<lb break="yes"/>porosa de un pardo oscuro, y á veces enteramente<lb break="yes"/>negra, que se confunde fácilmente con el basalto<lb break="yes"/>poroso, faltando en ella enteramente la olivina; los<lb break="yes"/>cristales blancos que se hallan son generalmente<lb break="yes"/>pequen&#x0303;os, y tiene acá y allá inconstadas algunas pi-<lb break="no"/>ritas. Todo esto corresponde al pórfi@o piroxénico ne-<lb break="no"/>gro, del mismo modo que toda la formacion del Chim-<lb break="no"/>borazo, de que hablaremos despues, y no se le pue-<lb break="no"/>de llamar traquita, porque no contiene absoluta-<lb break="no"/>mente feldespato, como las traquitas de las siete<lb break="yes"/>montan&#x0303;as, que se hallan cerca de Bonn. Las masas<lb break="yes"/>porosas, relucientes y escoriformes del Yana-Urcu,<lb break="yes"/>alteradas por un fuego muy activo, son estrema-<lb break="no"/>mente ligeras; pero el volcan no ha lanzado verda-<lb break="no"/>dera piedra pomez; la erupcion se ha verificado al<lb break="yes"/>traves de una masa de dolerita, de capas irregula-<lb break="no"/>res, que compone la meseta y es semejante á la ro-<lb break="no"/>ca de Penipe al pie del volcan de Tungarahua en<lb break="yes"/>
                        <pb facs="#f0002"/>
                        <cb/> que ha atravesado simultáneamente la sienita y un<lb break="yes" />micasquisto granatífero.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En la falda oriental del Yana-Urcu, ó mas bien<lb break="yes"/>al pie de la colina, por la parte de Lican, los in-<lb break="no"/>dios condugeron á los viageros á una roca saliente<lb break="yes"/>que presenta una abertura semejante á la entrada<lb break="yes"/>de una galeria hundida. Oyese en ella á la distancia<lb break="yes"/>de mas de diez pasos un ruido subterráneo muy<lb break="yes"/>f@erte, acompan&#x0303;ado de una corriente de aire que sa-<lb break="no"/>le de debajo de tierra, pero que es demasiado débil<lb break="yes"/>para que pueda atribuirse á ella un ruido tan estra-<lb break="no"/>n&#x0303;o; lo mas probable es que el ruido provenga de<lb break="yes"/>un arroyo subterráneo que se precipita en alguna<lb break="yes"/>cabidad profunda, y al caer produce la corriente de<lb break="yes"/>aire. Un fraile, cura de Calpi, fundado en esta su-<lb break="no"/>posicion, empezó hace mucho tiempo á construir<lb break="yes"/>una galería, con el fin de proporcionar agua á su<lb break="yes"/>parroquia, mas la dureza de la roca negra piroxé-<lb break="no"/>nica le obligó sin duda á que abandonase los traba-<lb break="no"/>jos. El Chimborazo á pesar de la masa enorme de<lb break="yes"/>nieve que en él se reune, envia á la llanura arro-<lb break="no"/>yos tan insignificantes que se puede suponer, casi<lb break="yes"/>con certeza, que la mayor parte de sus aguas cae<lb break="yes"/>en simas interiores. En el pueblo de Calpi se oia<lb break="yes"/>en otro tiempo un gran ruido debajo de una casa<lb break="yes"/>que no tenia cuev@, y antes del famoso terremoto<lb break="yes"/>de 4 de febrero de 1797 salió de repente un arroyo<lb break="yes"/>del punto mas bajo que se halla al sud-oeste del<lb break="yes"/>pueblo, el cual se creyó que fuese parte del agua<lb break="yes"/>que corre por debajo del Yana Urcu. Dicho arroyo<lb break="yes"/>desapareció por efecto del referido terremoto. La<lb break="yes"/>elevacion de Calpi, segun la medida barométrica de<lb break="yes"/>nuestros viajeros, es de 3158 metros (11337<lb break="yes" />pie@).</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>El 23 por la man&#x0303;ana emprendieron su apcension<lb break="yes"/>
                        <cb/> al Chimborazo, y trataron de subir por la parte de<lb break="yes" />sud-este, tanto porque les pareció la mas convenien-<lb break="no"/>te, como porque los indios que debian servirles de<lb break="yes"/>guias, pero de los cuales muy pocos habian llegado<lb break="yes"/>antes al límite de las nieves perpetuas, daban tam-<lb break="no"/>bien la preferencia á dicho camino. M. de Hum-<lb break="no"/>boldt y sus compan&#x0303;eros reconocieron que el Chim-<lb break="no"/>borazo está rodeado de grandes llanuras, dispues-<lb break="no"/>tas por escalones unas sobre otras. Primero atra-<lb break="no"/>vesaron los llanos de Luisa, hallaron despues una<lb break="yes"/>subida, poco escarpada, y que podria tener de lar-<lb break="no"/>go 1625 metros (5833 pies), y entraron en el lla-<lb break="no"/>no de Sisgun, que consta de dos picos, el prime-<lb break="no"/>ro que se halla á 3313 metros (11893 pies), y el<lb break="yes"/>segundo á 3800 metros (13642 pies) de elevacion<lb break="yes"/>sobre el mar. Estas llanuras, cubiertas de cesped,<lb break="yes"/>vienen, pues, á ser tan altas, la primera como el<lb break="yes"/>pico Nethon, que es la cima mas e@evada de los Pi-<lb break="no"/>rineos, y la segunda como el volcan de Tenerife, y<lb break="yes"/>su perfecta horizontalidad da motivo para suponer<lb break="yes"/>que han estado por mucho tiempo cubiertas por<lb break="yes"/>aguas tranquilas, y que han podido formar el fon-<lb break="no"/>do de un lago. En las laderas de los Alpes suizos<lb break="yes"/>se observa este mismo fenómeno de llanuras peque-<lb break="no"/>n&#x0303;as dispuestas por pisos unos sobre otros, las cuales<lb break="yes"/>parecen lagos alpinos desecados, y comunican en-<lb break="no"/>tre sí por aberturas bastante estrechas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Unos prados inmensos que alli llaman <hi rendition="#i">los pa</hi>j<hi rendition="#i">o-<lb break="no"/>nales</hi> ofrecen sobre el Chimborazo, de la misma<lb break="yes"/>menera que sobre las demas cimas de los Andes,<lb break="yes"/>una superficie tan uniforme, que la familia de las<lb break="yes"/>gramineas, que en aquellos parages se compone<lb break="yes"/>principalmente de especies de los géneros <hi rendition="#i">Paspa-<lb break="no"/>lum, Andropagon, Bromus,</hi> D<hi rendition="#i">e</hi>j<hi rendition="#i">euxia</hi> y <hi rendition="#i" >Stipa,</hi>
                        <lb break="yes"/>rara vez se halla meze@ada con plantas dicotiledo-<lb break="no"/>
                        <cb/> nes, y su naturaleza es casi la misma que la de los<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">steppes,</hi> que se encuentran en los parages mas ári-<lb break="no"/>dos del Asia septentrional. La flora del Chimbora-<lb break="no"/>zo, parece en general menos rica que la de las otras<lb break="yes"/>montan&#x0303;as que rodean la ciudad de Quito; un corto<lb break="yes"/>número de calceolarias, compuestas, y gencianas,<lb break="yes"/>entre las cuales brilla la hermosura <hi rendition="#i">gentiana</hi> c<hi rendition="#i">er-<lb break="no" />nua,</hi> con flores de un encarnado purpúreo, son las<lb break="yes" />únicas que crecen en la elevada llanura de Sisgun,<lb break="yes"/>entre las gramineas, que se agrupan como plantas<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">sociales.</hi> Estas pertenecen la mayor parte á los gé-<lb break="no"/>neres de la Europa septentrional.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La temperatura aerea que domina ordinariamen-<lb break="no"/>te en aquella region, á una altura de 5847 metros<lb break="yes"/>(20990 pies), varía de dia entre 4 y 16 grados<lb break="yes"/>centígrados, y de noche entre cero y 10 grados; la<lb break="yes"/>temperatura media de todo el an&#x0303;o, á la altura de<lb break="yes"/>3508 metros (12593 pies), segun las observacio-<lb break="no"/>nes hechas en las inmediaciones del Ecuador, pare-<lb break="no"/>ce que es de 9 grados. En las llanuras de la zona<lb break="yes"/>templada, esta temperatura es la de la Alemania<lb break="yes"/>septentrional, por ejemplo, la de Luneburgo, á los<lb break="yes"/>53° de latitud; pero la reparticion del calor en los<lb break="yes"/>diferentes meses, que es la que presenta el carác-<lb break="no"/>ter mas importante para determinar la fisonomía de<lb break="yes"/>la vegetacion de un distrito, es tan desigual en la<lb break="yes"/>zona templada, que el calor medio de febrero es de<lb break="yes"/>1, 8° y el de julio 18°.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>M. de Humboldt pensaba hacer una operacion<lb break="yes"/>trigonométrica en la hermosa llanura de Sisgun, y<lb break="yes"/>ya se habia preparado para medir en ella una base;<lb break="yes"/>los ángulos de altura hubieran sido bastante consi-<lb break="no"/>derables, pues estaba ya tan cerca de la cumbre del<lb break="yes"/>Chimborazo, y solo habia que determinar una ele-<lb break="no"/>vacion vertical de menes de 2748 metros (9865<lb break="yes"/>
                        <cb/> pies), que es la altura del Canigou en los Pirineos.<lb break="yes" />La masa de cada montan&#x0303;a de la cadena de los An-<lb break="no"/>des es tan considerable, que toda determinacion de<lb break="yes"/>altura sobre el nivel del mar se compone necesa-<lb break="no"/>riamente de una medida barométrica y otra trigono-<lb break="no"/>métrica; mas en este caso no sirvieron de nada á<lb break="yes"/>M. de Humboldt el sestante y los demas instrumen-<lb break="no"/>tos, porque la cima del Chimborazo quedaba oculta<lb break="yes"/>entre una espesa niebla.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>De la llanura alta de Sisgun se sube bastante<lb break="yes"/>bruscamente á la laguna de Yanacoche, lago peque-<lb break="no"/>n&#x0303;o que ni aun merece el nombre de tal, pues no es<lb break="yes"/>mas que un estanque circular, que podrá tener 42<lb break="yes"/>metros (150 pies), de diámetro. El cielo se oscu-<lb break="no"/>recia cada vez mas, y entre las capas de niebla y<lb break="yes"/>encima de ellas se veian esparcidos algunos grupos<lb break="yes"/>de nubes aisladas; sin embargo, la cima del Chim-<lb break="no"/>borazo se presentó á la vista por algunos minutos.<lb break="yes"/>Como la noche anterior habia caido mucha nieve,<lb break="yes"/>nuestros viageros echaron pie á tierra en aquel lí-<lb break="no"/>mite, que no debe confundirse con el de las nieves<lb break="yes"/>perpetuas. El barómetro les indicaba que habia lle-<lb break="no"/>gado á la altura de 4288 metros (15393 pies) so-<lb break="no"/>bre otras montan&#x0303;as; por consiguiente nada tenia de<lb break="yes"/>particular que hubiese nieve, pues ya en otros pa-<lb break="no"/>sages cerca del ecuador habian visto nevar hasta<lb break="yes"/>los 3638 metros (13060 pies), pero nunca mas<lb break="yes" />abajo. Los indios que les acompan&#x0303;aban no bajaron<lb break="yes" />de sus mulas hasta el limite de las nieves perpetuas,<lb break="yes"/>es decir, hasta la altura del monte Blanco, cuya ci-<lb break="no"/>ma, si se encontrase á aquella latitud de 1° 27&#x2033;<lb break="yes"/>apenas permaneceria constantemente cubierta de<lb break="yes"/>nieve. A dicha altura dejaron hasta la vuelta sus<lb break="yes"/>caballos y mulas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb facs="#f0003"/>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#c">DOMINGO 28 DE JULIO DE 1839.</hi>
                    </dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <cb/>
                </div>
            </div>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">noticia acerca de dos tentativas de su-<lb break="no"/>bida al monte Chimborazo.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">POR M. DE HUMBOLDT.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Segundo articulo</hi>
                        <note place="foot" n="(1)">Véase nuestro numero de 25 del actual.</note>.</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>A 150 toesas mas arriba de la laguna de Yana-<lb break="no"/>coche se percibe al fin la roca desnuda. Hasta<lb break="yes"/>este punto la alfombra de cesped habia ocultado el<lb break="yes"/>suelo á las investigaciones geognósticas, mas aqui<lb break="yes"/>se presentaban grandes murallas de roca en la di-<lb break="no"/>reccion del nordeste el sudoeste, partidas de trecho<lb break="yes"/>en trecho y formando como toscas columnas, de una<lb break="yes"/>masa pirroxénica negruzca y brillante. Estas colum-<lb break="no"/>nas que atraviesan la cubierta de nieve perpetua<lb break="yes"/>eran bastante delgadas y tendrian de altura como<lb break="yes"/>de 16 á 20 metros (de 58 á 70 pies), poco mas ó<lb break="yes"/>menos como las columnas traquíticas de Tabla-Uma<lb break="yes"/>sobre el volcan de Pichincha. Estas paredes escar-<lb break="no"/>padas conducen por entre la region de las nieves á<lb break="yes"/>una arista estrecha que sube hácia la cima, y que<lb break="yes"/>forma una cresta de rocas, único punto por donde<lb break="yes"/>se puede avanzar; dicha arista es de una roca muy<lb break="yes"/>descompuesta y quebradiza, y muchas veces celu-<lb break="no"/>losa como una amigdaloide basáltica.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Como el sendero iba siendo cada vez mas estre-<lb break="no"/>cho y empinado, todos los nidos escepto uno solo,<lb break="yes"/>abandonaron á los viageros, á la altura de 4068<lb break="yes"/>metros (14604 pies), sin que pudiesen detenerlos ni<lb break="yes"/>ruegos ni amenazas, pues pretestaban que sufrian<lb break="yes"/>mucho mas que los otros viageros, y aun de estos<lb break="yes"/>no quedaron mas que cuatro, á saber, M. Bomplan,<lb break="yes"/>el hijo menor del marqués de Selva-alegre D. Cár-<lb break="no"/>los Montufar que despues fue fusilado por órden<lb break="yes"/>del general Morillo, un mestizo de un pueblecito<lb break="yes"/>inmediato llamado San Juan, y M. de Humboldt. A<lb break="yes"/>fuerza de trabajo y paciencia consiguieron llegar<lb break="yes"/>mas arriba de lo que habian creido posible, pues<lb break="yes"/>ademas de todos los otros obstáculos se hallaban<lb break="yes"/>rodeados de niebla. La arista de la roca, llamada<lb break="yes"/>
                        <cb/> en espan&#x0303;ol <hi rendition="#i">cuchilla</hi> con mucha propiedad, no tenia<lb break="yes"/>á veces mas que de 21 á 27 centímetros (de 9 pul<lb break="yes"/>gadas á un pie) de ancho; á la izquierda se formaba<lb break="yes"/>una especie de rampa cubierta de nieve helada pre-<lb break="no"/>sentando una superficie lisa y reluciente con una<lb break="yes"/>inclinacion de 30 grados, y á la derecha se veia<lb break="yes"/>un precipicio de 325 metros (1166 pies) de profun-<lb break="no"/>didad, del cual se elevaban verticalmente algu-<lb break="no"/>nas masas de rocas que no estaban cubiertas de<lb break="yes"/>nieve. A pesar de todo, los viageros se inclinaban<lb break="yes"/>á este lado, pues la rampa de la izquierza no pre-<lb break="no"/>sentaba la probabilidad de poderse agarrar á ningu-<lb break="no"/>na punta de roca, y la capa de hielo que la cubria<lb break="yes"/>no era bastante fuerte para evitar el sumergirse<lb break="yes"/>en la nieve, pues solo corrian por encima de su<lb break="yes"/>superficie algunos pedacil os ligeros de dolerita po-<lb break="no"/>rosa, y dicha superficie era tan dilatada que las<lb break="yes"/>piedras se perdian de vista antes de detenerse. El<lb break="yes"/>no haber nieve en la arista ni en las rocas situadas<lb break="yes"/>á la derecha, no tanto debe atribuirse á lo escarpa-<lb break="no"/>do de las masas y al efecto de los vientos, como á<lb break="yes"/>las muchas hendiduras que hay por alli y exhalan<lb break="yes"/>aire caliente de las capas profundas de lo interior<lb break="yes"/>de la tierra.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La marcha iba siendo cada vez mas dificil, por-<lb break="no"/>que la roca se iba haciendo sumamente quebradi-<lb break="no"/>za, y muchas veces era menester ap@icar manos y<lb break="yes"/>pies á la especie de elevados escalones que presen-<lb break="no"/>taba la arista, lo cual sucede con frecuencia tam-<lb break="no"/>bien en las subidas de los Alpes.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La poca cohesion de las partículas de la roca en<lb break="yes"/>la superficie de la arista exigia un aumento de pru-<lb break="no"/>dencia, pues varias masas que se podia suponer<lb break="yes"/>que estuviesen sólidamente fijadas en la roca se<lb break="yes"/>hallaban separadas de ella y únicamente cubiertas<lb break="yes"/>de arena. Nuestros viajeros caminaban en fila, y con<lb break="yes"/>tanta mas lentitud, cuanto que tenian que probar<lb break="yes"/>los parajes que parecian poco seguros. Por fortuna,<lb break="yes"/>la tentativa de llegar á la cima del Chimborazo era<lb break="yes"/>la última de sus viages por las montan&#x0303;as de la<lb break="yes"/>América meridional, y la esperiencia que habian<lb break="yes"/>adquirido podia guiarles y darles alguna confianza<lb break="yes"/>en sus fuerzas. Es un carácter particular de todas<lb break="yes"/>las escursiones en la cadena de los Andes, que en<lb break="yes"/>pasando de la línea de las nieves perpetuas, los<lb break="yes"/>blancos se encuentran constantemente sin guias y<lb break="yes"/>
                        <cb/> por consiguiente sin conocimiento de las localida-<lb break="no"/>des y en la posicion mas peligrosa.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Las mas veces no percibian la cima del Chim-<lb break="no"/>borazo, y esto escitaba la curiosidad que sentian<lb break="yes"/>de saber cuánto les quedaba que subir. Abrieron el<lb break="yes"/>barómetro de Cubeta en un sitio en que la anchura<lb break="yes"/>de la arista permitia estar de pie á dos personas, una<lb break="yes"/>al lado de otra, y encontraron que se hallaban á<lb break="yes"/>5620 metros (20175 pies) es decir, 65 metros<lb break="yes"/>mas arriba del punto á que habian llegado tres me-<lb break="no"/>ses antes, escalando una arista semejante de Anti-<lb break="no"/>sana.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En la determinacion de las alturas cuando se su-<lb break="no"/>be á las montan&#x0303;as sucede como en la del calor en<lb break="yes"/>medio de los ardores del verano, que parece siem-<lb break="no"/>pre que el termómetro no está tan alto, ni el baró-<lb break="no"/>metro tan bajo como se habia creido. Como el aire<lb break="yes"/>á pesar de la grande elevacion estaba muy saturado<lb break="yes"/>de humedad, el termómetro se sostenia á 2,8° sobre<lb break="yes"/>el punto de congelacion. Un poco antes habian po-<lb break="no"/>dido los viageros enterrar el inst@umento á 81 mi-<lb break="no"/>límetros (unas tres y media pulgadas) de profundi-<lb break="no"/>dad en un sitio algo mas seco, y se habia manteni-<lb break="no"/>do á 5,8° sobre cero. El resultado de estas obser-<lb break="no"/>vaciones, hechas á unos 5575 metros de altura<lb break="yes" />(20014 pies) es muy notable, pues 780 metros<lb break="yes"/>mas abajo (2800 pies) en el límite de las nieves<lb break="yes"/>perpétuas, el calor medio de la atmósfera, segun<lb break="yes"/>las observaciones hechas por M. Humboldt y M.<lb break="yes"/>Boussingauit, no es mas que de 1, 6.° sobre cero.<lb break="yes"/>La temperatura de la tierra á 5, 8.°, debe, pues,<lb break="yes"/>atribuirse al calor interior de la montan&#x0303;a de Dole-<lb break="no"/>vita, y no precisamente al de su masa total, sino<lb break="yes"/>al que comunican á ciertos puntos las corrientes de<lb break="yes"/>aire que salen de las capas inferiores de la costra<lb break="yes"/>sólida del globo.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Despues de haber trepado con mucha precaucion<lb break="yes"/>por espacio de una hora, la arista se hizo menos<lb break="yes"/>pendiente, pero por desgracia la niebla permanecia<lb break="yes"/>tan espesa como antes. Todos los viajeros empeza-<lb break="no"/>ron á ponerse malos, y á las náuseas acompan&#x0303;aban<lb break="yes"/>vértigos aun mas penosos que la dificultad de res-<lb break="no"/>pirar. El mestizo de San Juan, que solo por bon-<lb break="no"/>dad, y no por motivo alguno interesado, no habia<lb break="yes"/>querido abandonar á los viajeros, y era un aldeano<lb break="yes"/>pobre pero muy robusto, sufria mas que ninguno<lb break="yes"/>
                        <cb/> de los otros, arrojando sangre por las encías y los<lb break="yes" />labios. La vena conjuntiva estaba en todos, sin es-<lb break="no" />cepcion, llena de sangre, mas no les inquietaba<lb break="yes"/>esto, como tampoco la estravasacion de sangre en<lb break="yes"/>los ojos y la erupcion sanguínea de las encías y la-<lb break="no"/>bios, pues habian ya conocido un gran número de<lb break="yes"/>ejemplos de ella, y en Europa misma M. Zums-<lb break="no"/>tein empezó á echar sangre en el monte Rosa, á<lb break="yes"/>una altura mucho menos considerable. En la época<lb break="yes"/>en que se conquistó la region equinocial de Améri-<lb break="no"/>ca, los guerreros espan&#x0303;oles no subieron nunca mas<lb break="yes"/>allá del límite inferior de las nieves perpet@as, y<lb break="yes"/>sin embargo, Acosta en su H<hi rendition="#i">istoria nu</hi>t<hi rendition="#i">ural da<lb break="yes"/>las Indias,</hi> especie de Geografia fisica que puede<lb break="yes"/>mirarse como una de las obras maestras d@l si-<lb break="no"/>glo XVI, habla mny circunstanciadamente del mal<lb break="yes"/>estar, y de los calambres en el estómago, como d-<lb break="no"/>síntomas dolorosos del <hi rendition="#i" >mal de las montan&#x0303;as,</hi> que<lb break="yes"/>dice se puede comparar con el <hi rendition="#i">mareo.</hi> M. de Hum-<lb break="no" />boldt refiere que una vez junto al volcan de Pi-<lb break="no"/>chincha, sufrió, sin ninguna salida de sangre, un<lb break="yes"/>dolor de estómago tan violento acompan&#x0303;ado de vér-<lb break="no"/>tigos, que sus compan&#x0303;eros le encontraron te@dido<lb break="yes"/>en tierra sin conocimiento, á poco de haberse sepa@<lb break="yes"/>rado de ellos, en un pedazo de roca sobre la que-<lb break="no"/>br@dura de Verdecuchu, adonde habia ido con el<lb break="yes"/>objeto de hacer algunos esperimentos electro-@é-<lb break="no"/>tricos en un punto compietamente @ibre, y la altu-<lb break="no"/>@a á que se hall@ba no era muy elevada, pues no<lb break="yes"/>pasaba de 4483 metros (16093 pies). Cuando su-<lb break="no"/>bió al Antisana D. Carlos Montufar, arrojó tam-<lb break="no"/>bien bastante sangre de las encias: mas todos estos<lb break="yes"/>fenómenos varían mucho segun la edad de los indi-<lb break="no"/>viduos, su constitucion, la finura de su piel, y los<lb break="yes"/>esfuerzos musculares que se hayan hecho anterior-<lb break="no"/>mente. Segun las observaciones de M. de Hum-<lb break="no" />boldt, se manifiestan en los Andes, en los hom-<lb break="no"/>bres blancos, cuando el barómetro se halla entre<lb break="yes"/>378 y 430 mi ímetros (entre 16 y 19 pulgadas).<lb break="yes"/>Se sabe que la valuacion de las alturas á que supo-<lb break="no"/>nen haber subido los aeronautas, merece por lo co-<lb break="no"/>mun poco crédito; y si M. Gay-Lussac, observa-<lb break="no"/>dor fidedigno y sumamente exacto, subió el 16 de<lb break="yes"/>setiembre de 1804 á la prodigiosa altura de 7016<lb break="yes"/>metros (25187 pies) sin arrojar sangre, acaso debe-<lb break="no"/>rá atribuirse á la falta de movimientos musculare@</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb facs="#f0004"/>
                    <cb/>
                    <p>En el estado actual del eudiómetro, el aire pare-<lb break="no"/>ce que es tan rico en oxígeno en las regiones eleva-<lb break="no"/>das como en las inferiores; pero como la presion en<lb break="yes"/>el barómetro en aquel aire enrarecido es la mitad<lb break="yes"/>de la que ordinariamente se observa en las llanuras,<lb break="yes"/>resulta que en cada aspiracion la sangre recibe una<lb break="yes"/>cantidad menor de oxígeno, y de aqui la sensacion<lb break="yes"/>general de debil dad. No es esta la ocasion de in-<lb break="no"/>vestigar por qué esta astenia escita en las montan&#x0303;as<lb break="yes"/>el malestar y las náuseas, ni tampoco de demostrar<lb break="yes"/>que la erupcion de sangre por los labios, las encías<lb break="yes"/>y los ojos, que no esperimentan indistintamente to<lb break="yes"/>dos los individuos á tan grandes alturas, no puede<lb break="yes"/>esplicarse satisfactoriamente por la falta progresiva<lb break="yes"/>de un contrapeso mecánico que comprima el siste-<lb break="no"/>ma vascular; pero sí diremos que convendria mu-<lb break="no"/>cho examinar mas estos fenómenos y estudiar el in-<lb break="no"/>flujo que la presion menor del aire ejerce en el can-<lb break="no"/>sancio que se siente cuando las piernas se mueven<lb break="yes"/>en una region en que la atmósf@ra se halla muy en-<lb break="no"/>rarecida, puesto que, segun el descubrimiento de<lb break="yes"/>dos ingeniosos sabios, los sen&#x0303;ores Guillermo y<lb break="yes"/>Eduardo Weber, la pierna unida al cuerpo está sos-<lb break="no"/>tenida cuando se mueve únicamente por la presion<lb break="yes"/>del aire atmosfé@ico.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Las capas de niebla que impedian ver los obje-<lb break="no"/>tos lejanos se separaron repentinamente á pesar de<lb break="yes"/>la completa calma de la atmósfera, acaso por efecto<lb break="yes"/>de un cambio de tension eléctrica. Los viageros re-<lb break="no"/>conocieron de nuevo y muy cerca de sí, la cima<lb break="yes"/>del Chimborazo en forma de cúpula ó media na-<lb break="no"/>ranja, y la esperanza de llegar á aquel punto, ob-<lb break="no"/>jeto de todos sus deseos, reanimó sus fuerzas. La<lb break="yes"/>arista de pen&#x0303;a que empezaba á cubrirse algo de nie-<lb break="no"/>ve, se ensanchaba un poco y empezaban á caminar<lb break="yes"/>por ella con alguna mayor seguridad, cuando de<lb break="yes"/>repente un barranco de unos 20 metros de ancho<lb break="yes"/>(72 pies) y 130 á lo menos (467 pies) de pro@un-<lb break="no"/>didad, opuso á su empresa un obstáculo insupera-<lb break="no"/>ble. Al otro lado del abismo vieron que continuab@<lb break="yes"/>la arista en la misma direccion, aunque no es pro-<lb break="no"/>bable que llegase hasta la cima, pero como quiera<lb break="yes"/>que sea, no habia medio de poder salvar el bar-<lb break="no"/>ranco. En el Antisana, habia podido M. Bomplan<lb break="yes"/>despues de una noche muy fria atravesar un espa-<lb break="no"/>cio considerable sobre la nieve que le habia soste-<lb break="no"/>
                        <cb/> nido, pero aquí no era posible arriesgarse á una<lb break="yes" />tentativa semejante, en razon de la poca solidez<lb break="yes"/>de las masas de nieve, y la forma del abismo im-<lb break="no"/>pedia que se pudiera bajar á él. A la una del dia<lb break="yes"/>colocaron el barómetro con grandes precauciones<lb break="yes"/>y marcaba 0, 3771 metros (16 pulgadas y 3 lineas).<lb break="yes"/>La temperatura del aire era de 1, 6 grados sobre<lb break="yes"/>cero, pero despues de una permanencia de muchos<lb break="yes"/>an&#x0303;os en los paises mas cálidos de la zona tórrida,<lb break="yes"/>aquel frio les pareció glacial á lo que contribuian<lb break="yes"/>no poco el que llevaban las botas penetradas por el<lb break="yes"/>agua de nieve que no dejaba de haber mezclada con<lb break="yes"/>la arena que cubria la arista por donde caminaban.<lb break="yes"/>Segun la fórmula barométrica de Laplace habian<lb break="yes"/>llegado á una altura de 5878, 617 metros (21104<lb break="yes"/>pies.) Si la determinacion de la altura del Chimbo-<lb break="no"/>razo, tal como se hallaba marcada en una piedra<lb break="yes"/>que se conserva en Quito en la iglesia que fué de<lb break="yes"/>los jesuitas, es exacta, faltaban todavia hasta la<lb break="yes"/>cúspido 377 metros (1353 pies) en línea vertical ó<lb break="yes"/>sea tres veces la altura de la basílica de San Pedro<lb break="yes"/>en Roma. Lacondamine y Bouguer dicen espresa@<lb break="yes"/>mente que en el Chimborazo no llegaron á mas al-<lb break="no"/>tura que la de 4677,68 metros (16793 pies), pero<lb break="yes"/>en el corazon, uno de los <hi rendition="#i">montes nevados</hi> mas<lb break="yes"/>pintorescos de los alrededores de Quito, se alaban<lb break="yes"/>de haber visto bajar el barómetro á 0, 4285 me-<lb break="no"/>tros (18 pulgadas y 5 lineas) y an&#x0303;aden: &#x201C;Nadie<lb break="yes"/>ha visto el barómetro tan bajo, y probablemente<lb break="yes"/>nadie ha subido á una altura tan elevada.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En el punto del Chimborazo á que habian lle-<lb break="no"/>gado M. de Humboldt y sus compan&#x0303;eros, la presion<lb break="yes"/>del aire era bastante menor, y tambien era menor<lb break="yes"/>que la que obervó en 1818, es decir, 16 an&#x0303;os des-<lb break="no"/>pues, el capitan Gerard, en el punto mas alto á que<lb break="yes"/>llegó del Tahirgang, en los montes Himalayas.<lb break="yes"/>M. de Humboldt dice que en Inglaterra estuvo es-<lb break="no"/>puesto por espacio de una hora dentro de una cam-<lb break="no"/>pana de buzo, á una presion atmosférica de 1, 218<lb break="yes"/>metros (4 pies 4 pulgadas y 6 líneas.) Se vé, pues,<lb break="yes"/>que la flexibilidad de la organizacion humana sufre<lb break="yes"/>una diferencia de 0, 84 metros (3 pies y 2 líneas)<lb break="yes"/>en las presiones barométricas. &#x00BF;Podrá inferirse de<lb break="yes"/>aqui que la constitucion física del hombre iria alte-<lb break="no"/>rándose gradualmente, si obrando sobre el sistema<lb break="yes"/>del mundo causas muy enérgicas, hiciesen perma-<lb break="no"/>
                        <cb/> nente uno de estos estremos de condensacion ó de<lb break="yes" />rarefaccion del aire?</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Los viageros permanecieron poco tiempo sn<lb break="yes"/>aquel triste desierto, donde se vieron de nuevo<lb break="yes"/>completamente rodeados por una espesa niebla. El<lb break="yes"/>aire húmedo permanecia inmóvil; no se distinguia<lb break="yes"/>direccion alguna determinada en los grupos de va-<lb break="no"/>pores condensados que flotaban por el aire, y por<lb break="yes"/>consiguiente no pudieron observar si á dicha altura<lb break="yes"/>el viento poniente soplaba en direccion contraria al<lb break="yes"/>monzon. No distinguian la cima del Chimborazo,<lb break="yes"/>ni las montan&#x0303;as nevadas de los alrededores, y mu-<lb break="no"/>cho menos la meseta de Quito; en fin, el aisla-<lb break="no"/>miento de los viageros no hubiera podido ser mas<lb break="yes"/>completo en un globo aerostático. Solo algunos lí-<lb break="no"/>quenes se habian presentado á su vista mas allá del<lb break="yes"/>@ímite de las nieves perpetuas, siendo los últi-<lb break="no"/>mos vegetales criptógamos que encontraron el<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Lecidea a@rovirens (Lichen geographicus,</hi> Web.)<lb break="yes"/>y una nueva especie de Girófora (<hi rendition="#i" >Gyrophora<lb break="yes"/>rugosa</hi>), que se hallaban á unos 5457 metros<lb break="yes"/>(19590 pies) de altura. El último musgo (<hi rendition="#i">Grim-<lb break="no"/>mia longirostris</hi>) crecia 780 metros (2800 pies)<lb break="yes"/>mas abajo. M. Bompland cogió una mariposa de la<lb break="yes"/>familia de las esfinges á 4872 metros (17490 pies),<lb break="yes"/>y 530 metros (1903 pies) mas arriba percibieron<lb break="yes"/>una mosca; pero hay un hecho que prueba que di-<lb break="no"/>chos animales no viven alli, sino que son arrebata-<lb break="no"/>dos á las regiones mas elevadas de la atmósfera<lb break="yes"/>contra su voluntad, por las corrientes de aire que<lb break="yes"/>suben de las llanuras. Cuando M. Boussingault su-<lb break="no"/>bió á la Silla de Caracas para repetir la medida que<lb break="yes"/>M. de Humboldt habia tomado de aquella monta-<lb break="no" />n&#x0303;a, vió hácia la parte de Mediodia y á 2598 metros<lb break="yes" />(9326 pies) de altura algunos cuerpecillos blan-<lb break="no"/>quizcos que atravesaban de cuando en cuando la at-<lb break="no"/>mósfera, y al pronto creyó que eran pajarillos cu<lb break="yes"/>yas plumas blancas reflejaban la luz del sol. Dichos<lb break="yes"/>cuerpos subian del valle de Caracas con una gran<lb break="yes"/>velocidad, pasaban de la cima de la Silla y se diri-<lb break="no"/>gian hácia el nordeste, por cuyo lado llegaban pro-<lb break="no"/>bablemente al mar. Algunos de ellos cayeron en<lb break="yes"/>la falda meridional de la Silla, y vió el viagero que<lb break="yes"/>eran pedazos de paja que brillaban al resplandor del<lb break="yes"/>sol; M. Boussingault recogió algunos, y envió va-<lb break="no"/>rios á Paris que todavia tenian parte de la espiga,<lb break="yes"/>
                        <cb/> con una carta á M. de Humboldt. M. Kunk, amigo<lb break="yes"/>y colaborador de este último, reconoció al momen-<lb break="no"/>to que pertenecian al W<hi rendition="#i">ilfa</hi> t<hi rendition="#i" >enaci</hi>s<hi rendition="#i">sima,</hi> graminea<lb break="yes"/>que crece en el valle de Caracas, y que ha descrito<lb break="yes"/>aquel sábio botánico en la obra que ha publicado<lb break="yes"/>con M. de Humboldt bajo el título de: <hi rendition="#i">Nova gene-<lb break="no"/>ra e</hi>t <hi rendition="#i">species plantarum Americ&#x0153; &#x0153;quinoctialis.</hi>
                        <lb break="yes"/>Es de notar que nuestros viageros no encontraron<lb break="yes"/>en el Chimborazo ningun condor, ave que es tan<lb break="yes"/>comun en el Antisana y el Pichincha, y que á la<lb break="yes"/>vista del hombre muestra un gran atrevimiento. Esto<lb break="yes"/>debe consistir, sin duda, en que el condor busca un<lb break="yes"/>aire puro y un cielo sereno, á fin de reconocer fá-<lb break="no"/>cilmente y desde una grande altura la presa ó el<lb break="yes"/>cadáver que le ha de servir de pasto, pues prefiere<lb break="yes"/>los animales muertos.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Como el tiempo se iba poniendo cada vez peor,<lb break="yes"/>y la niebla iba en aumento, bajaron los viajeros<lb break="yes"/>por la misma arista que habian subido, pero con<lb break="yes"/>mayores precauciones todavia que al subir, y sin<lb break="yes"/>detenerse mas que el tiempo absolutamente nece-<lb break="no"/>sario para recojer algunos egemplares de las rocas,<lb break="yes"/>pues ya conocian que cuando volviesen á Europa<lb break="yes"/>habian de ser muchos los que les pidiesen algun<lb break="yes"/>fragmento de la cima del Chimborazo. En aquella<lb break="yes"/>época ni una sola roca se conocia por su denomina-<lb break="no"/>cion mineralógica en la América meridional, y se<lb break="yes"/>daba el nombre de granito indistintamente á las<lb break="yes"/>rocas de todas las cimas elevadas de los Andes.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Cuando se hallaban á unos 5652 metros (20290<lb break="yes"/>pies) de elevacion empezó á granizar con fuerza,<lb break="yes"/>siendo los granos de un blanco como de leche, opa-<lb break="no"/>cos y formados por capas concéntricas; algunos pa-<lb break="no"/>recia que se habian aplanado mucho por un rápido<lb break="yes"/>movimiento de rotacion. El granizo se convirtió en<lb break="yes"/>nieve unos 20 minutos antes de llegar al límite in-<lb break="no"/>ferior de las nieves esternas, y los copos eran tau<lb break="yes"/>gruesos que en muy pocos momentos se cubrió la<lb break="yes"/>arista por donde bajaban con una capa de algunas<lb break="yes"/>pulgadas, de manera que si la nevada les hubiese<lb break="yes"/>cogido mas arriba, hubieran corrido grandes ries-<lb break="no"/>gos. En fin, á las dos y algunos minutos llegaron<lb break="yes"/>al sitio donde habian dejado las mulas y caballos,<lb break="yes"/>y donde les esperaban los indios con suma in-<lb break="no" />quietud.</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 