<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Geognostische und physikalische Beobachtungen über die Vulkane des Hochlandes von Quito</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:06</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.72</idno>
        <idno type="basename">1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-3</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-3.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-4.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-6.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-7.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-8-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-9.xml" type="secondary"/>
        <relatedItem type="related">
            <bibl>als „Zweite Abhandlung. (Vorgelesen in der Sitzung der Akademie der Wissenschaften zu Berlin am 10 Mai 1838“, in: Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Kleinere Schriften. Geognostische und physikalische Erinnerungen&lt;/i&gt;, Stuttgart/Tübingen: Cotta 1853, Band 1, S. 39–71 [Überarbeitung].</bibl>
        </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Geognostische und physikalische Beobachtungen über die Vulkane des Hochlandes von Quito</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication" from="1837" to="1838">1837</date>
          <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Annalen der Physik und Chemie&lt;/i&gt; 40:2 [= 160:2] (1837), S. [161]–193; 44:2 [= 120:2] (1838), S. [193]–219.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>
            <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_geognostisch_1837">Deutsches Textarchiv</ref>
          </repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua (mit lang-s); Auszeichnung: Kursivierung, Sperrung; Fußnoten mit Ziffern; Schmuck: Initialen.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="161" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#i">Geognostische und physikalische Beobachtun-<lb/>gen über die Vulkane des Hochlandes von<lb/>Quito; von <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt.</hi></hi><lb/>(Vorgelesen in der Sitzung der Academie der Wissenschaften zu<lb/><placeName>Berlin</placeName> am <date>9. Febr. 1837</date>.)</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Erste Abhandlung.</hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>enn Vulkanismus im weitesten Sinne des Worts alle<lb/>Erscheinungen bezeichnet, die von der Reaction des In-<lb/>neren flüssig gebliebenen Theils eines Planeten gegen<lb/>seine oxydirte und durch Wärmestrahlung erhärtete Ober-<lb/>fläche abhängen, so können wohl nur wenige Gegenden<lb/>der Erde das Schauspiel von dem mannichfaltigsten Zu-<lb/>sammenwirken vulkanischer Kräfte in einem gleichgroßen<lb/>Maaßstabe darbieten, als das Hochland von Quito. Was<lb/>bei einem achtmonatlichen Aufenthalte in dieser Gegend<lb/>ich von Messungen und mir wahrscheinlichen Resultaten<lb/>gesammelt, ist in mehreren Theilen meines Amerikani-<lb/>schen Reisewerks zerstreut, vorzüglich in dem geognosti-<lb/>schen und barometrischen Nivellement der Andeskette,<lb/>in dem Buche über Schichtung und Lagerung der Ge-<lb/>birgsarten, und in einer Abhandlung: <hi rendition="#i">Esquisse d&#x2019;un<lb/>Tableau géologique de l&#x2019; Amérique méridionale au nord<lb/>de la Rivière des Amazones.</hi> Die einzelnen topographi-<lb/>schen Beschreibungen der Vulkane, gleichsam Monogra-<lb/>phien derselben, sind noch ungedruckt geblieben. Geo-<lb/>gnostische Beschreibungen einzelner Erdräume beruhen<lb/>aber auf zwei ganz verschiedenen Fundamenten, von<lb/>welchen die einen abhängig von der Zeit, von dem je-<lb/>desmaligen Zustande unseres fortschreitenden physikali-<lb/>schen und mineralogischen Wissens, die anderen durch<lb/>Beziehung auf bloß räumliche Verhältnisse (auf Größe,<lb/><pb n="162" facs="#f0002" />
Stellung oder Lage) unveränderlich, und, wenn etwa Na-<lb/>tur-Revolutionen die Configuration der Erdfläche umge-<lb/>stalten, um so wichtiger sind, als sie die Möglichkeit ei-<lb/>ner numerischen Vergleichung in dem Resultate der Um-<lb/>gestaltung gewähren. Wo strenge Unterscheidung der<lb/>Formationen nach <hi rendition="#i">zoologischen</hi> Charakteren, das ist nach<lb/>dem epochenweise Zusammenleben vorweltlicher Orga-<lb/>nismen, oder nach <hi rendition="#i">oryktognostischen</hi> Charakteren, das ist<lb/>nach der Natur der krystallinischen Gewebe einer Gebirgs-<lb/>art, erheischt werden, da verliert die <hi rendition="#i">aufgezeichnete</hi> Beob-<lb/>achtung, wenn sie der Zeit und den Ansichten entrückt<lb/>wird, unter deren Einfluß sie angestellt wurde, von ihrer<lb/>Bestimmtheit und ihrem wissenschaftlichen Werthe. Wer<lb/>ein reines und inniges Interesse für seine Wissenschaft<lb/>hegt, klagt nicht, wenn er je sich entschließen muß, ei-<lb/>nen Blick auf seine früheren Arbeiten zu werfen, über<lb/>diese Wirkung der fortschreitenden Zeit, über ein <hi rendition="#i">Ver-<lb/>altern</hi> des Stoffes. Es gewährt ihm, neben dem regen<lb/>Wunsche, das Halbgesehene noch einmal, und mit neue-<lb/>rem Wissen bereichert, wiederzusehen, das frohe aufrich-<lb/>tende Gefühl der zunehmenden Erweiterung der Wissen-<lb/>schaft. Ein anderer Theil des Gesammelten, der topo-<lb/>graphische, räumlich beschreibende, ist unabhängig von<lb/>der Epoche des Einsammelns. Er beruht nicht auf wech-<lb/>selnden Ansichten, sondern auf den alten Grundvesten<lb/>mathematischen Wissens. Mit größerer Vervollkommnung<lb/>der Instrumente erlangt allerdings auch die Weltstellung<lb/>(astronomische Position), die trigonometrische oder haro-<lb/>metrische Höhenbestimmung (Hypsometrie) eine größere<lb/>Schärfe, aber die Bedürfnisse des geognostischen und oro-<lb/>graphischen Wissens sind leichter zu befriedigen, als die<lb/>Bedürfnisse der Astronomie, wenn diese den Stand oder<lb/>Lauf der Himmelskörper bestimmen, die Gestalt und Dich-<lb/>tigkeit unseres Planeten ergründen, gleichsam &#x00BB;die Erde<lb/>messen und wiegen&#x00AB; soll. Seit dem Ende des letzten<lb/>Jahrhunderts sind die astronomischen und gaeodetischen<lb/><pb n="163" facs="#f0003" />
Instrumente, deren Auswahl dem Reisenden zu Gebote<lb/>steht, vollkommen genug, um besonders durch geschickte<lb/>Benutzung feiner und dabei sicherer Winkelbestimmun-<lb/>gen numerische Resultate zu erlangen, deren Genauigkeit<lb/>innerhalb der Gränzen liegt, welche dem Zwecke der<lb/>Untersuchung geeignet sind. Dieser orographische, mes-<lb/>sende Theil der Beobachtungen gewährt dazu den Vor-<lb/>theil, daß, wenn das Detail der Messungen (wie immer<lb/>geschehen sollte) publicirt oder wenigstens aufbewahrt<lb/>wird, es noch nach Jahren das Maaß des Vertrauens<lb/>bestimmt, welches der Arbeit zukommt, ja zu neueren<lb/>und besseren Combinationen führen kann.</p><lb/><p>Indem ich freimüthig auf den Unterschied aufmerk-<lb/>sam mache zwischen dem schnell veralternden
                    und dem<lb/>von der Zeit unabhängigen Theile geognostischer Beob-<lb/>achtungen,
                    habe ich den relativen Unwerth der Arbeit<lb/>bezeichnet, die ich Ihnen heute
                    vorlege. Jeder Reisende,<lb/>der von Europa auch nur drei oder vier Jahre in
                    Lagen<lb/>entfernt bleibt, in denen er des wissenschaftlichen Ver-<lb/>kehrs mit
                    der Heimath entbehrte, fühlt schon am Tage<lb/>seiner Rückkunft, wie sich mit
                    der raschen Erweiterung<lb/>der Ansichten über die Bildungsverhältnisse der
                    Gebirgs-<lb/>massen, auch die jene Ansichten bezeichnende Sprache<lb/>verändert
                    hat. Diese Entfremdung nun veranlaßt oft ei-<lb/>nen unseligen Trieb des
                    Anpassens und Deutens; und da<lb/>zu jeder Epoche nur das allgemein gefällt, was
                    dem herr-<lb/>schenden Glauben entspricht, so unterliegt nach und nach<lb/>das
                    einfach Wahrgenommene den Verstandes-Operatio-<lb/>nen theorisirender Deutung.
                    Eine solche Gefahr, der es<lb/>schwer ist, sich ganz zu entziehen, da ein
                    rühmliches<lb/>Bestreben den Menschen antreibt den rohen empirischen<lb/>Stoff
                    durch Ideen zu beherrschen, wird um so größer<lb/>und drohender, als die Zahl
                    der Jahre anwächst, die uns<lb/>von dem Moment der wirklichen Beobachtung
                    trennt.<lb/>Wenn ich nun, unter den bezeichneten Verhältnissen,<lb/>nicht
                    anstehe zum Gegenstand meiner Abhandlungen Frag-<lb/><pb n="164" facs="#f0004"/>
                    mente aus meinen noch ungedruckten südamerikanischen<lb/>Tagebüchern zu wählen,
                    so gründet sich dieser Muth auf<lb/>dem festen Vorsatz, das Beobachtete
                    großentheils mit den-<lb/>selben Worten wiederzugeben, in denen es an Ort
                    und<lb/>Stelle niedergeschrieben wurde, auch das Beobachtete<lb/>von den
                    späteren Deutungen zu trennen: es gründet sich<lb/>dieser Muth auf der
                    Berichtigung der Nomenclatur der<lb/>Gebirgsarten, welche die orytognostische
                    Untersuchung<lb/>der freilich nur sehr kleinen mitgebrachten
                    Sammlungen<lb/>gestattet: er gründet sich endlich (und dieß ist das
                    eigent-<lb/>liche Motiv der Bekanntmachung) auf der Ansicht, daß<lb/>der größte
                    Theil meiner geognostischen Arbeiten am Ab-<lb/>hange der Vulkane von Quito
                    vorzugsweise Raumverhält-<lb/>nisse, Gestaltbeschreibungen der Oberfläche und
                    die nicht<lb/>veralternde physikalische Orographie eines wundervollen<lb/>und
                    seitdem nirgend beschriebenen Landstrichs berührt.</p><lb/><p>In der langen, mauerartig hingedehnten, bald einfa-<lb/>chen, bald zwei- und dreifach gereihten, und dann durch<lb/>schmale Querjöcher gegliederten Andeskette verkündigt<lb/>sich regelmäßig und fast periodisch die Nähe thätiger<lb/>Vulkane, durch das plötzliche Auftreten gewisser Gebirgs-<lb/>arten, welche die vormals sogenannten uranfänglichen,<lb/>wie die schiefrigen und sandsteinartigen Uebergangs- und<lb/>Flötzformationen trennen. Ein so leicht zu beobachten-<lb/>des Phänomen mußte früh die Ueberzeugung anregen,<lb/>daß jene sporadischen Gebirgsarten der eigentliche Sitz<lb/>vulkanischer Erscheinungen wären, und daß sie die vul-<lb/>kanischen Ausbrüche bedingten. Was damals (um un-<lb/>ter einem eingeschränkteren Gesichtspunkte hier bloß an<lb/>die mineralogische Zusammensetzung zu erinnern), in<lb/>Süd-Amerika als eine eigene Art quarzloser Grünstein-<lb/>und Syenit-Porphyre beschrieben ward, nahm später in Eu-<lb/>ropa die Benennung <hi rendition="#i">Trachyt</hi> an, ein Name, durch wel-<lb/>chen <hi rendition="#g">Haüy&#x2019;s</hi> <hi rendition="#i">Distribution minéralogique des Roches</hi><lb/>den älteren mehr charakteristischen Namen <hi rendition="#i">Domit</hi> ver-<lb/>drängte. Die neueste Zeit hat gelehrt, daß jene durch-<lb/><pb n="165" facs="#f0005" />
brechenden Massen (bald als craterlose Glocken empor-<lb/>gehoben, bald durch die vulkanischen Mächte dergestalt<lb/>geöffnet, daß eine permanente Verbindung zwischen dem<lb/>Innern der Erde und dem Luftkreise gebildet wird) un-<lb/>ter verschiedenen Zonen nicht immer dieselbe Zusammen-<lb/>setzung darbieten. Es sind bald eigentliche Trachyte,<lb/>welche der Feldspath charakterisirt, wie am Pic von Te-<lb/>neriffa und am Siebengebirge, wo sich etwas Albit dem<lb/>Feldspath beigesellte, Feldspath-Trachyte, die als thätige<lb/>Vulkane häufig Obsidian und Bimstein erzeugen; bald sind<lb/>es Melaphyre, doleritartige Gemenge von Labrador und<lb/>Augit, der Basaltformation näher stehend, wie am Aetna,<lb/>Stromboli und Chimborazo; bald ist Albit mit Hornblende<lb/>vorherrschend, wie in den neuerlich sogenannten <hi rendition="#i">Ande-<lb/>siten</hi> der Vulkane von Chili, in den prächtigen als Dio-<lb/>rit-Porphyr beschriebenen Säulen von Pisoje bei Popayan,<lb/>am Fuße des Vulkans von Purace, oder im mexicanischen<lb/>Vulkan von Tolucca; bald sind es endlich <hi rendition="#i">Leucitophyre,</hi><lb/>Gemenge von Leucit und Augit, wie in der Somma, der<lb/>alten Wand des Erhebungs-Craters des Vesuvs. Ueber<lb/>diese wichtige Unterscheidung der Gebirgsmassen, durch<lb/>welche vulkanische Ausbrüche sich einen Weg gebahnt<lb/>haben, ist durch <hi rendition="#g">Gustav Rose&#x2019;s</hi> vortreffliche chemische<lb/>und krystallographische Zergliederung der Feldspath-<lb/>Gruppe ein neues, einem Theile der Geognosie wohl-<lb/>thätiges Licht verbreitet worden. Wenn ich in die-<lb/>sen Worten gleichsam nur ein gewichtvolleres Urtheil,<lb/>an demselben Orte ausgesprochen, das Urtheil meines<lb/>vieljährigen Freundes, <hi rendition="#g">Leopold von Buch,</hi> wieder-<lb/>hole, so geschieht es zugleich, um an ein neues Epo-<lb/>che machendes und durch viele Zusätze bereichertes Werk<lb/>dieses großen Geognosten zu erinnern, welches alles, was<lb/>er über die Natur der vulkanischen Erscheinungen er-<lb/>gründet hat, in lichtvoller Darstellung umfaßt. Die fran-<lb/>zösische Ausgabe der <hi rendition="#i">Physikalischen Beschreibung der<lb/>Canarischen Inseln,</hi> welche so eben erschienen ist, ent-<lb/><pb n="166" facs="#f0006" />
hält unter der Abtheilung: <hi rendition="#i">Central-</hi> und <hi rendition="#i">Reihen-</hi>Vulkane,<lb/>die lebendigste und vollständigste Schilderung der Feuer-<lb/>ausbrüche des ganzen Erdkreises, so weit derselbe bis-<lb/>her einer wissenschaftlichen Bestrebung zugänglich gewe-<lb/>sen ist.</p><lb/><p>Die Vulkane des Hochlandes von Quito, mit de-<lb/>nen ich mich in dieser Abhandlung beschäftige, gehö-<lb/>ren, wegen der trefflichen geographischen Arbeiten von<lb/><hi rendition="#g">La Condamine, Bouguer</hi> und <hi rendition="#g">Pedro Maldonado,</hi><lb/>zu den Reihen-Vulkanen, deren Gruppirung in zwei,<lb/>durch ein schmales Längenthal getrennten Cordilleren<lb/>am frühesten richtig erkannt worden ist. Es finden da-<lb/>her, mittelst der Vergleichung mit analogen Thatsachen,<lb/>meine eigenen Beobachtungen in der vorerwähnten Auf-<lb/>zählung der gesammten Erscheinungen das was Verallge-<lb/>meinerung der Ideen immer gewährt, erhöhtes Interesse,<lb/>Berichtigung der Ansichten, und eine Klarheit, die wie<lb/>aus fernen Lichtpunkten zurückstrahlt.</p><lb/><p>Ehe ich zu der Beschreibung des Vulkans von Pi-<lb/>chincha übergehe, muß ich, zu besserer Orientirung und<lb/>genauerer Erläuterung der Lage der Hochebene, auf ei-<lb/>nige Resultate von Messungen aufmerksam machen, die,<lb/>einzeln genommen und auf das Niveau der nahen Süd-<lb/>see bezogen, freilich keine geognostische Wichtigkeit ha-<lb/>ben würden, aber bei Betrachtung des stufenweisen Zu-<lb/>nehmens der Bodenhöhe in an einander gereihten Län-<lb/>genthälern mannichfaltiges Interesse gewähren. Neue Be-<lb/>stimmungen waren hier um so nothwendiger, als die ba-<lb/>rometrischen der französischen Astronomen zur Zeit der<lb/>berühmten Gradmessung, den dreifachen Fehler einer<lb/>Vernachlässigung der Temperatur-Correction, einer irri-<lb/>gen Annahme des mittleren Luftdruckes an der Meeres-<lb/>fläche und einer Nicht-Berücksichtigung des Einflusses der<lb/>stündlichen Variationen der Barometer-Höhe darbieten.<lb/>Durch zufällige Compensationen nahen sich allerdings bis-<lb/>weilen <hi rendition="#g">La Condamine&#x2019;s</hi> Resultate, den immer sehr<lb/>befriedigend übereinstimmenden von <hi rendition="#g">Boussingault</hi> und<lb/><pb n="167" facs="#f0007" />
mir; an den meisten anderen Punkten sind aber die Un-<lb/>terschiede beträchtlich, bald positiv, bald negativ, und immer<lb/>von sehr ungleichem Werthe, so daß die älteren relativen<lb/>Bestimmungen, überall, wo von der ungleich gehobenen<lb/>Bergebenen über dem großen vulkanischen Heerde von<lb/>Quito die Rede ist, nur wenig Vertrauen verdienen. Diese<lb/>Mängel wirken natürlich auch auf die absoluten Resultate<lb/>trigonometrisch gemessener Höhen, da bekanntlich bei die-<lb/>sen Operationen die Standlinien (Basen), an deren End-<lb/>punkte sich die Höhen-Winkel der Berge anlegen, nicht in<lb/>der Küsten-Ebene lagen, und daher jede solcher Berg-<lb/>messungen in der Andeskette nothwendig aus einer tri-<lb/>gonometrischen und barometrischen zusammengesetzt ist.</p><lb/><p>Wenn man einen Blick wirft auf den Entwurf ei-<lb/>ner hypsometrischen Karte, in der ich, nach sorgfältigen<lb/>Discussionen neuesten astronomischen Ortsbestimmungen,<lb/>zuerst versucht habe das Streichen, die Mächtigkeit und<lb/>die mannichfaltige Gliederung der vorher auf allen Kar-<lb/>ten von Süd-Amerika so verunstalteten Andeskette dar-<lb/>zustellen, und alle wichtigen Höhenverhältnisse einzutra-<lb/>gen, die bis dahin (bis 1831, also nach <hi rendition="#g">Pentland&#x2019;s</hi><lb/>Entdeckungen in Bolivia) bekannt geworden waren,<lb/>so sieht man, daß die seit der französischen Gradmes-<lb/>sung so berufene Bifurcation der Cordillere nur von 3° <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula><lb/>südlicher bis 2° 20&#x2032; nördlicher Breite stattfindet zwischen<lb/>dem Bergknoten von Loxa, der durch die herrlichen<lb/>China-Wälder seines östlichen Abhanges berühmt ist,<lb/>und dem Bergknoten der Quellen des großen Magdale-<lb/>nen-Stromes. Nördlich und südlich von dieser Parallele<lb/>der äußersten Bergknoten von Peru und Neu-Granada<lb/>(Cundinamarca) sind die Andes in drei minder gleich-<lb/>laufende Zweige getheilt. Die Breite der Bergketten<lb/>wurde sogar ehemals gegen Osten aus Gründen vermehrt,<lb/>die man in einer wundersamen Sprach-Unwissenheit su-<lb/>chen muß. Wo in der Karte von La Cruz Olmedilla, der<lb/>Typus aller englischen, französischen und deutschen Kar-<lb/><pb n="168" facs="#f0008" />
ten, die 40 Jahre lang erschienen sind, die Worte stan-<lb/>den: &#x00BB;hier wachse wilder Cacao, <hi rendition="#i">aqui hay montes de<lb/>Cacao,</hi>&#x00AB; haben berühmte Geographen Schneeberge in<lb/>ihre Karte eingetragen, weil sie das in der spanischen<lb/>Kolonie allgemein übliche Wort <hi rendition="#i">Monte</hi> (Wald) für Berg<lb/>(<hi rendition="#i">Cerros, Serranias</hi>) hielten, und dabei vergaßen, daß<lb/>Theobroma Cacao nur in den heißesten Ebenen bei ei-<lb/>ner mittleren Temperatur von 23° R. gedeiht. Auch im<lb/>reinsten Europaischspanischen Dialect heißt <hi rendition="#i">monte alto</hi><lb/>Wald mit hohem Baumwuchs. Das große Längenthal,<lb/>das sich zwischen den beiden oben genannten Bergkno-<lb/>ten hinzieht, hat über 60 geographische Meilen (15 auf<lb/>1°) Ausdehnung, aber nur eine mittlere Breite von 5<lb/>Meilen. Es ist durch Querjöcher in fünf kleinere Bek-<lb/>ken getheilt, deren Boden zu einer sehr ungleichen Höhe<lb/>über der Meeresfläche sich erhebt. Die Hochebenen,<lb/>welche diesen Thalboden bilden, sind die drei südliche-<lb/>ren, in denen Cuenca, Tacunga und Quito liegen, 1350,<lb/>1320 und 1340 Toisen hoch, merkwürdig übereinstim-<lb/>mend; dann folgt die 1582 bis 1650 Toisen hohe Ebene<lb/>de los Pastos, das vulkanische Tübet von Amerika, doch<lb/>noch 355 Toisen niedriger als der Thalboden um den,<lb/>von <hi rendition="#g">Pentland, Meyen</hi> und <hi rendition="#g">d&#x2019;Orbigny</hi> neuerlichst<lb/>besuchten See von Titicaca. Das nördlichste fünfte Bas-<lb/>sin von Almaguer sinkt plötzlich bis zu 1164 Toisen<lb/>herab. Von den Querjöchern ist nur eines wichtig, der<lb/>Paß von Assuay, mit Ruinen von Inca-Schlössern be-<lb/>deckt, und dessen höchsten Punkt ich, wo der Weg über<lb/>die Ladera de Cadlud führt, über 14500 Fuß (2428<lb/>Toisen) hoch fand. Nur 400 Toisen tiefer steht der Pa-<lb/>last des Inca <hi rendition="#g">Tupayupangi</hi> mit Resten von Bädern,<lb/>die (man muß es hoffen) mit warmem Wasser in<lb/>diesem unwirthlichen Klima gefüllt wurden. Da <hi rendition="#g">Pent-<lb/>land&#x2019;s</hi> Messungen in der östlichen Cordillere von Bo-<lb/>livia, wo der Sorata 3948 Toisen (23688 Par. Fußen),<lb/>also nur 440 Toisen niedriger als der Dhavalagiri des<lb/>Himalaya-Gebirges und volle 600 Toisen höher als der<lb/><pb n="169" facs="#f0009" />
Chimborazo ist, zu der Meinung verleitet hat, es müß-<lb/>ten alle Structurverhältnisse in jenen südlichen Breiten<lb/>colossaler als in der dem Aequator nahen Zone seyn,<lb/>so mache ich hier darauf aufmerksam, daß der Paß über<lb/>das Querjoch des Assuay, wo die große Handelsstraße<lb/>von Quito nach Cuenca und Lima geht, unter allen von<lb/><hi rendition="#g">Pentland</hi> gemessenen Pässen nur von zweien (und um<lb/>ein sehr Geringes) an Höhe übertroffen wird. Der Paß<lb/>über die Altos de Toledo ist 25 und der von Chul-<lb/>lunquani 17 T. höher. Denn überall verhalten sich die<lb/>mittleren Höhen der Gebirgsrücken, deren Minima die<lb/>Pässe uns kennen lehren, nicht wie die einzelnen Gipfel,<lb/>wie die Culminations-Punkte der Ketten. Eine graphi-<lb/>sche Darstellung der Alpen und Pyrenäen (die letzteren<lb/>haben bekanntlich einen sehr hohen Rücken bei geringer<lb/>Höhe der einzelnen Gipfel) bekräftigt diese Betrach-<lb/>tungen.</p><lb/><p>Da man von dem Felskamme des Vulkans von Pi-<lb/>chincha hinweg über die menschenleeren und
                    undurch-<lb/>dringlichen Waldungen der Yumbos und der Provinz de<lb/>las
                    Esmeraldas in die Südsee hineinblickt, und da schon<lb/>westlich von den
                    Felsinseln Puna und St. Clara (el Amer-<lb/>tajado) bei sehr heiterem Wetter der
                    Chimborazo auf<lb/>der Schifffahrt von Lima nach Guayaquil gesehen wer-<lb/>den
                    kann, so ist der wahre Abstand der Küste von den<lb/>westlichen Cordilleren ein
                    Gegenstand, mit dem ich mich<lb/>besonders beschäftigen mußte. Die zu
                    bestimmende Ent-<lb/>fernung hängt hauptsächlich von der Längendifferenz
                    zwi-<lb/>schen den Städten Quito und Guayaquil, von dem Azi-<lb/>muth und dem
                    Höhenwinkel der Spitze des Chimborazo,<lb/>wie dieselbe auf dem Littoral von
                    Guayaquil gesehen<lb/>wird, ab. Ich muß mich hier begnügen zu bemerken,
                    daß<lb/>die Zweifel, welche der Capitain <hi rendition="#g">Basil Hall</hi>
                    gegen die<lb/>von mir gefundene Länge von Guayaquil erhoben hatte,<lb/>durch die
                    letzte große englische Expedition in den Schif-<lb/>fen Adventure und Beagle
                    (Capit. <hi rendition="#g">King, Stokes</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Fitz
                        Roy</hi>) zur Aufnahme der Küste von West-Pata-<lb/><pb n="170"
                        facs="#f0010"/> gonien bis Guayaquil völlig und zu meiner
                    Zufriedenheit<lb/>gelöst worden sind. Nach den erst vor wenigen Mona-<lb/>ten
                    von Sir <hi rendition="#g">John Barrow</hi> bekannt <note place="foot" n="1)"
                            ><hi rendition="#i">Journal of the Royal Geogn. Soc. T.</hi> 6 <hi
                            rendition="#i">P.</hi> 2 <hi rendition="#i">p.</hi> 337.</note>
                    gemachten Resul-<lb/>taten der Expedition ist Guayaquil, ungeachtet die
                    Zeit<lb/>von einem sehr fernen Punkte, Valparaiso, übertragen<lb/>wurde, bis auf
                    17 Zeitsecunden mit meiner nun schon<lb/>sehr alten Längenbestimmung
                    übereinstimmend gefunden<lb/>worden, ja für den Hafen Callao de Lima, auf den
                    ich<lb/>Guayaquil chronometrisch bezog, findet die letzte engli-<lb/>sche
                    Expedition, wie die Seefahrer ausdrücklich bemer-<lb/>ken, ein mittleres
                    Resultat, das nur um 2 Zeitsecunden<lb/>von der Länge abweicht, welche <hi
                        rendition="#g">Oltmanns</hi> aus meiner<lb/>Beobachtung des Durchganges des
                    Mercur auf der Sonnen-<lb/>scheibe schloß. Da bei so großen Höhen und auf so
                    lan-<lb/>gen Wegen (der Pichincha, um weniges höher als der Mont-<lb/>blanc,
                    kann, ohne Refraction, in der Entfernung von 34,<lb/>der Chimborazo in einer 39
                    geogr. Meilen gesehen werden)<lb/>die Wahrscheinlichkeit abnimmt, daß der
                    Lichtstrahl durch<lb/>keine der neben und über einander gelagerten
                    Wolken-<lb/>schichten gehindert werde zu dem Auge zu gelangen, so<lb/>genießt
                    man am Ufer der Südsee selten des erfreulichen<lb/>Anblicks der majestätischen
                    Andeskette. Ein Höhen-<lb/>Winkel des Chimborazo (nur 1° 57&#x2032; 40&#x2033;),
                    den der ge-<lb/>lehrte spanische See-Officier, Don <hi rendition="#g">Josef
                        Espinosa</hi>
                    <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#i">Memorias de los Navegantes
                            Espan&#x0303;oles, T. I p.</hi> 187.</note>,<lb/>während der <hi
                        rendition="#g">Malaspina&#x2019;s</hi>chen Weltumsegelung am<lb/>Strande von
                    Guayaquil erlangte, ist der Gegenstand ei-<lb/>nes auf diesem Wege nicht zu
                    schlichtenden Streits über<lb/>die wahre Höhe des Chimborazo geworden, da
                    Refraction<lb/>und Azimuth, wie die horizontale Entfernung selbst,
                    nicht<lb/>gehörig erörtert wurden.</p><lb/><p>Ich habe noch einen anderen Punkt zu berühren,<lb/>der sich auf die Positions- und Dimensions-Verhältnisse<lb/>der Cordilleren bezieht. <hi rendition="#g">Leopold von Buch</hi> hat in<lb/><pb n="171" facs="#f0011" />
seiner lichtverbreitenden Theorie des Hervortretens von<lb/>Gebirgsketten durch Spalten mehrfach auf die Beziehungen<lb/>hingewiesen, die man zwischen der Richtung der Gebirgs-<lb/>ketten und naher oder ferner Küsten bemerkt. Das Phä-<lb/>nomen thätiger, dauernder Vulkane ist in Süd-Amerika<lb/>bekanntlich auf den Westrand des Continents beschränkt,<lb/>und meine hypsometrische Darstellung der ganzen An-<lb/>deskette, welche in die neuesten Karten von <hi rendition="#g">Brué</hi> über-<lb/>tragen, nirgends aber richtiger und geschmackvoller wie-<lb/>derholt worden ist, als in einer leider&#x2019; noch immer nicht<lb/>erschienenen kleinen Karte von <hi rendition="#g">Berghaus</hi> <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#i">Karte des ganzen Neuen Continents.</hi></note>, zeugt für<lb/>den innigsten Zusammenhang zwischen der Form (dem<lb/>Umriß) des Continents und dem wechselnden Streichen<lb/>der Kette. Der Wendepunkt bei Arica, wo die Küste<lb/>ihr nordsüdliches Streichen plötzlich in ein nordwestli-<lb/>ches verwandelt, eine Einbiegung unter 18° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> südlicher<lb/>Breite, welche der ganz ähnlichen Einbiegung der West-<lb/>küste des pyramidalen Continents von Afrika (in 4° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula><lb/>nördlicher Breite), bei Fernando Po, entspricht, ist in<lb/>seiner geologischen Bedeutsamkeit schon mehrmals von<lb/>mir, an anderen Orten, bezeichnet worden. Das plötz-<lb/>lich veränderte Streichen der Andeskette im Parallel von<lb/>Arica ist nicht auf die der Südsee-Küste nahe westliche<lb/>Cordillere eingeschränkt; sie erstreckt sich in eben dem<lb/>Maaße auf die östliche Kette, welche den frühesten Sitz<lb/>menschlicher Cultur in Süd-Amerika, die Hochebenen<lb/>von Titicaca, begränzt, und auf ihrem Rücken die erst<lb/>neuerlichst bekannt gewordenen Bergkolosse des Sorata<lb/>und Ilimani trägt. Der Parallelismus der Cordilleren un-<lb/>ter sich, besonders zwischen 5° südlicher und 5° nörd-<lb/>licher Breite ist so auffallend, als der Parallelismus mit<lb/>den Sinuositäten des Littorals. Ein einziges, sein Strei-<lb/>chen veränderndes <hi rendition="#i">abscharendes Trumm</hi> vereinigt die<lb/>neuere Gebirgsspalte der Andes von Quito durch Neu<lb/>Granada, östlich von Bogota, mit der älteren Gebirgs-<lb/>spalte der Küstenkette von Caracas.</p><lb/><pb n="172" facs="#f0012" />
<p>Westlich vom Hochlande von Quito scheint die<lb/>Richtung der Ketten selbst zu beweisen, daß ein Küsten-<lb/>Einschnitt, der Golf von Guayaquil, ein kleines zufälli-<lb/>ges Phänomen späterer Entstehung ist, als die der Ket-<lb/>ten-Hebung. Hier nähert sich die Küste bis auf 25 Bo-<lb/>gen-Minuten der westlichen Cordillere, in der Gegend<lb/>von Cuenca, südlich von dem oben erwähnten Quer-<lb/>joch des Assuay, wo die viel besuchte Landstraße fast<lb/>die Höhe des Montblanc erreicht. Kein Einfluß dieser<lb/>größeren Meeres-Nähe auf die Stellung der Vulkane<lb/>zeigt sich aber hier. Schon zwanzig geographische Mei-<lb/>len nördlicher, seit dem Parallel des Tunguragua, ist<lb/>die lange Reihe thätiger Vulkane gegen Süden geendigt.<lb/>Hindernisse in den Gesteinschichten haben vielleicht hier,<lb/>der Seeküste näher, den Durchbruch der elastischen Kräfte<lb/>und eine permanente Verbindung mit dem Inneren ge-<lb/>hindert. Auffallend ist es sogar, daß das Hinderniß we-<lb/>niger groß nach der von dem Littoral abgekehrten Seite<lb/>gewesen ist; denn am Fuß der östlichen Kette ist der<lb/>Sangay, oder Vulkan von Macas, einen vollen halben<lb/>Grad südlich vom Parallel des Tanguragua in einer wald-<lb/>reichen Ebene, an den Quellen des Rio Morona, ausgebro-<lb/>chen. <hi rendition="#g">Rüppel</hi> giebt dem rauchenden Kegelberge in Kor-<lb/>dofan 84 Meilen Entfernung vom Meere, während der Pe-<lb/>schan in Inner-Asien, von dem sich noch in späteren ganz<lb/>historischen Zeiten Lavaströme ergossen haben, und an-<lb/>dere thätige Vulkane der Kette Thianschan, nach mei-<lb/>ner Skizze der Bergketten von Inner-Asien, drei Mal so<lb/>weit, volle 260 geographische Meilen von allen Meeren<lb/>entfernt und keinesweges von großen Binnen-Wassern<lb/>umgeben liegen.</p><lb/><p>Wenn gleich in einem großen Theile der Welt das<lb/>Emporsteigen von Trachyt-, Andesit- und Dolerit-Mas-<lb/>sen die höchsten Gipfel der Ketten oder Insel-Gruppen<lb/>gebildet hat, so lehren dagegen andere Zonen (z. B. der<lb/>Himalaya und die östliche Andes-Cordillere von Bolivia),<lb/><pb n="173" facs="#f0013" />
daß dieser Zusammenhang zwischen dem Maximum der<lb/>Erhebung und der Natur des sichtbaren Gesteins kein<lb/>nothwendiger ist. In Mexico, wo alle Vulkane auf ei-<lb/>ner, den Isthmus und die Axe der Kette fast rechtwink-<lb/>lich durchschneidenden Spalte emporgestiegen sind (<hi rendition="#g">Leo-<lb/>pold von Buch</hi> vergleicht diese untergeordnete Quer-<lb/>spaltung mit der im Inneren von Java), sind allerdings<lb/>alle Nevados, das heißt, alle Gipfel, welche hoch über<lb/>die ewige Schneegränze hinausreichen, Vulkane, und aus<lb/>den eben genannten Gebirgsarten zusammengesetzt. Eben-<lb/>falls in dem Hochlande von Quito liegen die Culmina-<lb/>tionspunkte der Cordillere allerdings in Dolerit-Glocken<lb/>und Kegeln; aber auch in eben dem Hochlande, gegen-<lb/>über dem Chimborazo und dem Vulkan Tunguragua, sind<lb/>die hohen Nevados von Condorasto, Cuvillan und Col-<lb/>lanes Glimmerschiefer und Gestellstein. Die höchsten<lb/>Berge der ganzen Andes-Kette, der <hi rendition="#i">Sorata</hi> oder Tusu-<lb/>baya, etwas westlich von der Mission Challana, und der<lb/><hi rendition="#i">Ilimani,</hi> südlich von dem Missions-Dörfchen Ocobaya,<lb/>zwei Gipfel, von denen jener fast nur um eine große<lb/>Thurmhöhe (78 Toisen) niedriger ist als der zweite und<lb/>einzig gut gemessene Coloß <note place="foot" n="1)">Jawahir 4026 Toisen, Sorata 3948 Toisen.</note> des Himalaya, bestehen<lb/>aus Grauwackenschiefer, aber, nach handschriftlichen No-<lb/>ten von <hi rendition="#g">Pentland,</hi> die ich besitze, finden sich, wenig-<lb/>steus am westlichen Abfalle des Ilimani, Syenit- und Por-<lb/>phyr-Massen, in denen, als Zeugen des Durchbruchs,<lb/>eckige Stücken von Grauwackenschiefer eingebacken sind.<lb/>Alle diese Thatsachen beweisen, daß die absolute Höhe<lb/>einzelner Gipfel (ein Phänomen, welches von je her das<lb/>populärste Interesse auf sich gezogen hat) bloß eine lo-<lb/>cale, in mehr oder minder Widerstand gegründete Zu-<lb/>fälligkeit ist, geognostisch unwichtig in Vergleich mit<lb/>Richtung der Axe, Beharrlichkeit im Streichen und mitt-<lb/>lerer Höhe des Rückens einer Bergkette.</p><lb/><p>Nach diesen allgemeinen Betrachtungen der Andes-<lb/><pb n="174" facs="#f0014" />
Cordilleren gehe ich zu der Schilderung einzelner Vul-<lb/>kane der Hochebene von Quito über. Ich beginne mit<lb/>einem der niedrigsten Gipfel, Pichincha, weil er der Stadt<lb/>am nächsten liegt, weil er eine von der der meisten<lb/>feuerspeienden Berge sehr abweichende Form hat, und für<lb/>mich der Gegenstand dreier Expeditionen war. In Eu-<lb/>ropa hat dieser Berg in der Mitte des vorigen Jahrhun-<lb/>derts einen großen, jetzt freilich längs verhallten Ruf ge-<lb/>habt, da <hi rendition="#g">Bouguer</hi> und <hi rendition="#g">La Condamine</hi> auf seinem<lb/>Rücken drei Wochen lang eine Hütte bewohnten, in der<lb/>sie meteorologische Beobachtungen anstellten. Diese Hütte<lb/>lag 2430 T. hoch, also nur 180 Fuß tiefer als der Gi-<lb/>pfel des Montblanc. Derjenige Theil des Längenthals<lb/>zwischen der östlichen und westlichen Cordillere, oder,<lb/>wie ich mich lieber ausdrücke, zwischen der Cordillere<lb/>des Antisana und Cotopaxi, und der des Pichincha und<lb/>Chimborázo, in welchem die Stadt Quito liegt, ist wie-<lb/>derum durch eine niedrige Hügelkette, die von Ichimbio<lb/>und Poingasi, der Länge nach von Süden nach Norden<lb/>in zwei Hälften getheilt. Oestlich von diesen Hügeln lie-<lb/>gen die fruchtbaren anmuthigen Ebenen von Puembo und<lb/>Chillo, westlich dem Vulkan Pichincha näher, die öderen<lb/>Graßflächen von In&#x0303;aquito und Turabamba. Das Niveau<lb/>beider Hälften des Thals ist verschieden. In der östli-<lb/>chen milderen ist der Thalboden 8040, in der rauheren<lb/>westlichen ist er fast 9000 Fuß (nach mir 1492, nach<lb/><hi rendition="#g">Boussingault</hi> 1496 T.) über dem Meeresspiegel er-<lb/>hoben. Die lateinische Inschrift, welche die französischen<lb/>Astronomen in dem Jesuiten-Collegium aufgestellt haben,<lb/>und welche die Länge von Quito viel zu westlich setzt,<lb/>giebt auch die Höhe der Stadt, aus Gründen, die ich<lb/>oben berührt habe, 270 Fuß zu niedrig an. Wenn man<lb/>nun erwägt, daß Quito dicht an der Felsmauer des Pi-<lb/>chincha erbaut und von vielen, sehr tiefen, offenen, meist<lb/>wasserleeren Spalten, Guaycos, durchschnitten ist, die<lb/>alle dem Vulkan rechtwinklich zulaufen, wenn man sich<lb/><pb n="175" facs="#f0015" />
dazu erinnert, daß wir daselbst fast in jedem Monate,<lb/>mit und ohne Erdbeben, ein schreckhaftes unterirdisches<lb/>Getöse (<hi rendition="#i">bramido</hi>) unter unseren Füßen hörten, so darf<lb/>man sich nicht wundern, daß der dem Vulkan nä-<lb/>here Thalboden in den Ebenen von In&#x0303;aquito und Turu-<lb/>bamba durch die noch heute wirkenden vulkanischen<lb/>Kräfte höher gehoben sey, als der Boden von Chillo in<lb/>dem entfernteren östlicheren Theile des Thals. Die mitt-<lb/>lere Wärme von Quito ist, nach meinen Beobachtungen,<lb/>von Maximis und Minimis der Lufttemperatur in kaum<lb/>vier Monaten 11°,5 R., nach <hi rendition="#g">Boussingault,</hi> aus<lb/>der Wärme der trocknen Erde geschlossen, etwas hö-<lb/>her, 12°,2. Unterschied 0°,7. Das ist fast die mittlere<lb/>Wärme von Rom, aber auf der Höhe von Quito, und<lb/>fast unter der Linie selbst; welche Verschiedenheit in<lb/>der Vertheilung der Wärme! In Quito sind die Extreme<lb/>4°,8 und 17°,6 R. Spuren von Eis oder dünnen Eisrin-<lb/>den sieht man unendlich selten, und nur als Wirkung<lb/>der Wärmestrahlung gegen einen wolkenfreien Himmel.<lb/>Die französischen Academiker schildern das Klima milder<lb/>als es jetzt ist. Die Vergleichung mit dem Thalkes-<lb/>sel von Caschmir scheint vollends unpassend. Nach den<lb/>neuesten Messungen von <hi rendition="#g">Victor Jacquemont</hi> <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#i">Correspondance pendant son Voyage dans l&#x2019;Inde, T. II p.</hi> 58.<lb/>74.</note> und<lb/>Baron <hi rendition="#g">Hügel</hi> <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#i">Journal of the Royal Geogr. Soc. T. VI P.</hi> 2 <hi rendition="#i">p.</hi> 348. <hi rendition="#g">Jacque-<lb/>mont</hi> giebt 5350, <hi rendition="#g">Hügel</hi> 5850 engl. Fuß; Mittel 875 Toisen.</note> liegt die Stadt Caschemir volle 3700<lb/>Fuß niedriger als Quito. Von dem großen Stadtmarkte<lb/>(<hi rendition="#i">Plaza major</hi>) aus sieht man in drohender Nähe die<lb/>schroffen Abhänge (<hi rendition="#i">faldas</hi>) des Vulkans von Piachincha,<lb/>nicht die Reihe der Gipfel, die wir bald beschreiben wer-<lb/>den; man sieht auf einem kahlen hervortretenden Hügel,<lb/>der freilich höher als der Pic von Teneriffa ist, das von<lb/><hi rendition="#g">La Condamine</hi> als Signal errichtete Kreuz (<hi rendition="#i">la Cruz</hi><lb/><pb n="176" facs="#f0016" />
<hi rendition="#i">de Pichincha</hi>), und, was einen schönen Anblick gewährt,<lb/>westlicher und tiefer den silberglänzenden Wasserfall von<lb/>Cantuna in nur 1728 Toisen Höhe. Der Fuß des Was-<lb/>serfalls bleibt unter einem vorspringenden Felsen ver-<lb/>deckt.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Pichincha.</hi></hi></p><lb/><p>Ich habe einen topographischen Plan des Vulkans<lb/>und aller Thäler, die am südöstlichen
                    zugänglicheren Ab-<lb/>hange zu seinem weit ausgedehnten Rücken führen,
                    in<lb/>Quito selbst entworfen, und zur Erläuterung dieser Karte<lb/>eine
                    Profil-Ansicht geliefert, wie man sie, bei heiterer<lb/>Luft, unfern Chillo in
                    der Graßflur Cachapamba genießt.<lb/>Die Karte ist in dem Atlas von Süd-Amerika,
                    der mei-<lb/>nen Reisebericht begleitet, die pittoreske Ansicht aber in<lb/>der
                        <hi rendition="#i">Vues des Cordilleres</hi> erschienen. Außer den
                    baro-<lb/>metrischen Messungen vieler einzelner Gipfel habe ich<lb/>eine
                    trigonometrische Messung aller Gipfel in der Ebene<lb/>von Cachapamba
                    vorgenommen, die vom Crater des Ru-<lb/>cupichincha 14211 Toisen entfernt ist.
                    Da mir eine ei-<lb/>gentliche Triangulation zwischen den engen
                    Schluchten<lb/>des Vulkans, am Abhange selbst, unmöglich war, und
                    viele<lb/>Wochen Zeit erfordert haben würde, so ist die
                    kürzere<lb/>hypsometrische Methode, die sich der Höhenwinkel und<lb/>senkrechten
                    Standlinien bedient, vorgezogen worden, eine<lb/>Methode, deren Genauigkeit
                    durch meinen Versuch den<lb/>Längenunterschied von Mexico und Veracruz in
                    einer<lb/>Entfernung von drei Längengraden hypsometrisch zu be-<lb/>stimmen
                    empfehlenswerth scheint. Aus den Winkeln hat<lb/>sich dazu die Masse des ganzen
                    Vulkans und der einzelnen<lb/>Gipfel ergeben. Die Entfernung des noch
                    brennenden<lb/>Craters von dem Thurm de la Merced in Quito (ein<lb/>Element, das
                    die Einwohner dieser Stadt lebhaft interes-<lb/>sirte) habe ich, von dem Hügel
                    von Poingasi aus, wo<lb/>man zugleich den Thurm und die den Crater
                    umgeben-<lb/>den drei Felsen sieht, durch eine etwas verwickelte Trian-<lb/><fw
                        type="catch" place="bottom">gu-</fw><lb/><pb n="177" facs="#f0017"/>
                    gulation bestimmt. Ich fand sie aus mehreren Combina-<lb/>tionen 5586 T. Zu
                    meiner großen Freude habe ich in<lb/>Paris, lange nachdem mein Plan gestochen
                    war, den er-<lb/>sten Entwurf einer handschriftlichen Karte aus <hi
                        rendition="#g">La Con-<lb/>damine&#x2019;s</hi> Nachlaß erhalten, deren
                    Maaßstab erlaubte,<lb/>sich eines Abstandes von 8 bis 10 T. zu versichern.
                    Diese<lb/>Karte enthält, außer der Stadt Quito und dem Thurme,<lb/>der Kirche de
                    la Merced, vom Pichincha selbst nur das<lb/>Centrum des Kraters. Die darauf
                    graphisch gesuchte<lb/>Entfernung war 5520 T. Unterschied 66 T., oder <formula
                        notation="TeX">\frac{1}{84}</formula><lb/>Magnetische Azimuthe sind fast gar
                    nicht, oder nur in<lb/>Poingasi für secundäre Punkte in 1800 T. Entfernung
                    von<lb/>dem Abhange des Vulkans, also an einem Orte benutzt<lb/>worden, wo ich
                    mittelst eines <hi rendition="#g">Lambertis</hi>chen vierzehn-<lb/>zölligen
                    Declinatoriums die locale magnetische Abweichung<lb/>bestimmen konnte. Diese
                    allgemeine, nur schon zu umständ-<lb/>liche Uebersicht der bei der Construction
                    meiner Karte an-<lb/>gewandten Mittel soll die Richtigkeit der
                    Haupt-Dimensio-<lb/>nen eines Vulkans bewähren, der in seiner
                    Hauptrichtung<lb/>von SW. nach NO. eine isolirte, ununterbrochen
                    fortlau-<lb/>fende Wand bildet. Auch der Umriß des Berges in der<lb/>pittoresken
                    Ansicht ist nach Horizontal- und Höhen-Win-<lb/>keln gezeichnet, die wiederholt
                    mit dem Sextanten gemes-<lb/>sen wurden.</p><lb/><p>Die Beschreibungen, welche <hi rendition="#g">La Condamine</hi> an<lb/>mehreren Stellen des <hi rendition="#i">Mesure de la Méridienne</hi> von dem<lb/>Vulkan von Pichincha giebt, sind überaus unbestimmt.<lb/>Er spricht zwar von mehreren Gipfeln, nennt deren aber<lb/>nur drei, statt vier. Den höchsten, südwestlichsten Gi-<lb/>pfel, aus dem allein die großen Ausbrüche erfolgt sind,<lb/>haben die französischen Academiker gar nicht gemessen.<lb/>Die einzige Kuppe, deren in der Inschrift des Jesuiten-<lb/>Collegiums erwähnt ist, und die bloß als <hi rendition="#i">Cacumen la-<lb/>pideum</hi> bezeichnet wird, ist der dritte thurmähnliche Gipfel,<lb/>von SW. nach NO. gerechnet. Wo übrigens die Hütte<lb/>stand, in der die Beobachter mit so rühmlicher Ausdauer<lb/><pb n="178" facs="#f0018" />
Wochen lang schliefen, ist nach der angegebenen Baro-<lb/>meterhöhe und bei aller mangelnden Tradition schwer zu<lb/>ergründen. Klarheit kann man nur in die Beschreibung<lb/>der Structur des Berges bringen, wenn man sich der in-<lb/>dischen, sehr bestimmten Benennungen der Gipfel be-<lb/>dient.</p><lb/><p>Was zuerst am Pichincha auffällt, ist seine von der<lb/>gewöhnlichen Kegelform der Vulkane so verschiedene Ge-<lb/>stalt. Den größten Contrast bietet der Pichincha mit dem<lb/>Cotopaxi dar, dessen Schnee-Mantel die kleinsten Uneben-<lb/>heiten eines vollkommenen Kegels bedeckt, und von dem<lb/>die spanischen Creolen mit Recht sagen, er sey wie von<lb/>der Drehbank gekommen, <hi rendition="#i">hecho al torno</hi> (<hi rendition="#i">fait au tour</hi>) <note place="foot" n="1)">Man vergleiche meine <hi rendition="#i">Vues des Cordilleres, Pl.</hi> 10 und 61.</note>.<lb/>Pichincha bildet eine lange Mauer, und diese Ausdehnung<lb/>in der Länge bei einer in Verhältniß geringen Höhe<lb/>(kaum 15000 Fuß) vermindert, an Punkten, wo man<lb/>das ganze isolirt stehende Gebirge mit einem Blick um-<lb/>fassen kann, den majestätischen Eindruck der Ansicht.</p><lb/><p>Pichincha liegt auf dem Rücken der westlichen Cor-<lb/>dilleren, als ein Ganzes betrachtet, allerdings in einem<lb/><hi rendition="#i">Alignement,</hi> d. h. in derselben Axenrichtung mit den<lb/>Schneebergen <hi rendition="#i">Iliniza, Corazon</hi> und <hi rendition="#i">Cotocachi;</hi> er bildet<lb/><hi rendition="#i">eine</hi> Reihe mit ihnen, aber bei dem jähen Absturz, den<lb/>die Cordilleren gegen das Meer hin zeigen, kann man<lb/>sagen, daß Pichincha, speciell betrachtet, die fortlaufende<lb/>Cordillere wie mit einem Mauer-Stücke krönt, und daß die<lb/>Richtung dieser Mauer von der Richtung der Basis, auf der<lb/>sie ruht (von der allgemeinen Axe der Cordillere) um volle<lb/>35° abweicht. Die Axe der westlichen Cordillere liegt,<lb/>zwischen 0° 40&#x2032; südl. und 0° 20&#x2032; nördl. Breite, N. 21° O.,<lb/>die specielle Axe des Vulkans durch seine Gipfelreihe ge-<lb/>legt, liegt N. 56° O. Nach neueren Ansichten würde<lb/>man daher sagen, daß die später entstandene Mauer, die<lb/>wir Pichincha nennen, auf einer engeren Spalte, die mehr<lb/>vom Meridian gegen Osten abweicht, hervorgetreten ist.<lb/><pb n="179" facs="#f0019" />
Von diesen Erscheinungen, die den allgemeinen unterge-<lb/>ordnet sind, giebt auch die große Bergebene des Antisana<lb/>in 12600 Fuß Höhe ein merkwürdiges Beispiel. Der<lb/>schneebedeckte runde Gipfel des Berges erhebt sich in-<lb/>selförmig in dieser Ebene, aber gegen Westen ist aus<lb/>derselben, in der Richtung von Norden gegen Süden, eine<lb/>schwarze Felswand hervorgestiegen, der Chussolongo, der<lb/>im kleinen, der Form nach, an den Pichincha erinnert.<lb/>Der letztere ist zwar von allen Seiten isolirt, doch ist er<lb/>es minder gegen den Corazon und gegen Iliniza hin, wo<lb/>der Atacazo sich ihm naht, als gegen Norden, gegen den<lb/>Cerro de Cuicocha und den Nevado de Cotocachi hin,<lb/>wo in einer weiten Oeffnung der Fluß Guallabamba sich<lb/>aus der obsidianreichen Hochebene von Quinche einen<lb/>Weg nach der Südsee bahnt. Zu besserer Verständi-<lb/>gung des Folgenden füge ich im Allgemeinen noch hinzu,<lb/>daß die vier Gipfel des Pichincha, die aus der Ferne<lb/>theils als Kegel, theils als Thurmspitzen und Ruinen von<lb/>Bergschlössern erscheinen, von NO. gegen SW. folgende<lb/>Reihe bilden: 1) ein ungenannter Kegelberg, nahe bei<lb/>dem Rücken Ingapilca, den ich, nach der Frequenz der<lb/>großen Condor-Geyer, und weil gegen ihn die tiefe Spalte<lb/>von Cundurguachana endigt, durch welche Blöcke in die<lb/>schöne Grasebene (Exido) von In&#x0303;aquito gekommen sind,<lb/>den Condor-Gipfel nenne. 2) Guaguapichincha, das heißt,<lb/>das Kind des alten Vulkans. 3) Picacho de los Ladrillos,<lb/>wegen der mauerartigen Spaltung so benannt und durch<lb/>einen schmalen Sattel, mit einen anderen mehr südlich vor-<lb/>liegenden Kegel, Tablahuma, zusammenhängend. 4) Ru-<lb/>cupichincha, der Alte oder Vater, den Krater enthaltend,<lb/>und, da er etwas außerhalb der Reihe, mehr gegen die<lb/>Südsee gerichtet ist, von Chillo oder Poingasi aus unter<lb/>einem etwas kleineren Höhenwinkel erscheinend, als der ka-<lb/>stelartige Gipfel des Guaguapichincha. Die kupferfarbigen<lb/>Eingeborenen nennen Vulkane, weil es für sie gleichsam In-<lb/>dividuen (einzelne Kegel) sind, die ganzen Berg-Colosse des<lb/><pb n="180" facs="#f0020" />
Cotopaxi und Tungurahua; aber am Pichincha nennen sie<lb/><hi rendition="#i">el Volcan</hi> bloß den südwestlichsten Theil, von dem sie,<lb/>der Tradition nach, wissen, daß in den Jahren 1533,<lb/>1539, 1560 1566, 1577, 1580 und 1660 so große<lb/>Feuerausbrüche stattfanden, daß die Stadt Quito ganze<lb/>Tage lang durch fallende Asche in tiefe Finsterniß ge-<lb/>hüllt war. Sie bedienen sich sogar, wenn sie für mehr<lb/><hi rendition="#i">lateinisirt</hi> (<hi rendition="#i">muy latinos</hi>), d. h. gebildet gehalten werden<lb/>wollen, der Benennung <hi rendition="#i">Vulkan</hi> für den letzten und vier-<lb/>ten Gipfel öfter als der Benennung-Rucupichincha.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Erste Besteigung.</hi> &#x2014; Wir machten den ersten Ver-<lb/>such, an den
                    Crater des Pichincha zu gelangen, an ei-<lb/>nem heiteren Morgen im Monat April
                        <note place="foot" n="1)">Den 14. April 1802.</note>. Unsere
                    Beglei-<lb/>tung war zahlreicher, als wir es gewünscht hätten, ein<lb/>Uebel,
                    das man bei keiner Reise vermeiden kann, in<lb/>welcher die Instrumente, deren
                    man sich bedient, die<lb/>Neugierde der Einwohner des Landes auf sich ziehen.
                    Da<lb/>in den unteren Revieren des Vulkans häufig gejagt wird,<lb/>auch die
                    Indianer ein Gemisch von Hagel und Schnee, frei-<lb/>lich nicht von dem
                    schneebedeckten Gipfel des Craters,<lb/>sondern aus tieferen Schnee und
                    Eishöhlen, zur Stadt brin-<lb/>gen, so rühmten sich alle unsere Begleiter, Weiße
                    und Far-<lb/>bige, der Gegend sehr kundig zu seyn. Ich war gerade<lb/>vor einem
                    Monat mit Hrn. <hi rendition="#g">Bonpland</hi> und dem jungen<lb/>Sohne des
                    Marquès <hi rendition="#g">de Selvalegre, Carlos Montu-<lb/>far,</hi> der uns
                    nach dem Amazonen-Strome, Lima, Mexico<lb/>und Paris begleitete, aber nach
                    seiner Zurückkunft von Eu-<lb/>ropa, in dem edlen Kampfe für die Freiheit seines
                    Vaterlan-<lb/>des den Tod fand, auf dem Antisana gewesen. Wir gelang-<lb/>ten
                    dort auf einem Felskamme, der über die ewige Schnee-<lb/>gränze hinausreichte,
                    zu der Höhe von mehr als 17000 F.,<lb/>so daß die Erreichung des höchsten
                    Gipfels des Pichincha,<lb/>der den Montblanc kaum um 180 Fuß übersteigt, uns
                    ver-<lb/>gleichungsweise ein leicht auszuführendes Unternehmen<lb/>schien. Der
                    Erfolg hat gezeigt, daß die spaltähnlichen<lb/>tiefen Thäler, welche die vier
                    Hauptgipfel des Pichincha<lb/><pb n="181" facs="#f0021"/> trennen, an vielen
                    Punkten unübersteigliche Hindernisse<lb/>darbieten. Wir nahmen unseren Weg von
                    Quito aus<lb/>gegen Nordwesten, um, neben dem Klostergarten <hi rendition="#i"
                        >Reco-<lb/>leccion de la Merced</hi> vorbei, zu dem Wasserfall <hi
                        rendition="#i">Chorro<lb/>de la Cantuna</hi> zu gelangen. Die Recoleccion
                    liegt zwi-<lb/>schen zweien der <hi rendition="#i">Guaycos</hi> oder offenen
                    Spalten von 30<lb/>bis 40 Fuß Breite, von denen ich oben sprach, und die
                    alle<lb/>dem Berggehänge zulaufen. Beide Spalten vereinigen sich<lb/>etwas
                    nördlich von der Kirche <hi rendition="#i">de la Merced,</hi> wo eine<lb/>Brücke
                    über sie geschlagen ist. Weiter hin, nach dem<lb/>Platze des heiligen
                    Franciscus, werden die Guaycos un-<lb/>sichtbar, da hohe Gebäude durch Wölbungen
                    sie ver-<lb/>decken. Einige dieser Guaycos gleichen mächtigen
                    offenen<lb/>Gängen, 60 bis 80 Fuß tief. An vielen Punkten sind<lb/>sie, in 30
                    bis 40 Lachter Länge, gar nicht nach oben geöff-<lb/>net, sondern bilden
                    natürliche Stollen, unterirdische Wei-<lb/>tungen. Es ist ein Volksglaube in
                    Quito, daß die Stadt<lb/>darum so wenig an ihren prächtigen Kirchen und
                    hohen<lb/>Häusern bei häufigem Erbeben leidet, weil diese in an-<lb/>derer
                    Hinsicht geognostich wichtigen offenen Klüfte den<lb/>(elastischen) Dämpfen, <hi
                        rendition="#i">à los vapores,</hi> freien Ausgang gewäh-<lb/>ren. Eine
                    solche, auch von <hi rendition="#g">Ulloa</hi> angenommene Theo-<lb/>rie, die
                    mit der uralten römischen Meinung vom Nutzen<lb/>der Brunnen bei Erdstößen
                    zusammenhängt, wird aber<lb/>durch die Erfahrung wenig bestätigt. Aufmerksame
                    Beob-<lb/>achter haben bemerkt, daß einige östlichere Quartiere<lb/>der Stadt
                    Quito, bei Santa Barbara und San Juan Evan-<lb/>gelista, die von keinen Guaycos
                    durchschnitten sind minder<lb/>leiden, als die den Guaycos näheren. Die wenig
                    steilen<lb/>Abhänge (<hi rendition="#i">faldas</hi>), die zum Wasserfall führen,
                    sind mit<lb/>kurzem Rasen von geselligen Grasarten (<hi rendition="#i"
                        >Podosaemum<lb/>debile, Gymnotrix</hi> und <hi rendition="#i">Stipa eminens,
                        Cavan.</hi>) bedeckt.<lb/>In dem Rasen blühen vereinzelnt einige <hi
                        rendition="#i">Calceolarien.</hi><lb/>Der Wasserfall von Cantuna, 1728 T.
                    über dem Meere<lb/>gelegen, war gerade sehr dürftig, und hatte in
                    anderen<lb/>Monaten, von der Plaza major aus gesehen, unsere Er-<lb/><pb n="182"
                        facs="#f0022"/> wartungen mehr gespannt. Wir folgten weiter
                    aufwärts<lb/>einer engen Schlucht, durch die wir, das weit gesehene<lb/>Kreuz
                    von <hi rendition="#g">La Condamine,</hi> La Cruz de Pichincha,<lb/>(2072 T.)
                    rechts zur Seite lassend, in eine kleine, ganz<lb/>horizontale Ebene (<hi
                        rendition="#i">Llano de la Toma</hi> oder <hi rendition="#i">Llano
                        de<lb/>Palmascuchu</hi>) gelangten. Die absolute Höhe dieser Ebene<lb/>ist
                    2280 T. Eine ganz ähnliche Ebene, aber fast zur Hälfte<lb/>kleiner, von kaum 300
                    T. Breite, <hi rendition="#i">Llano de Altarcuchu,</hi><lb/>liegt weiter
                    westlich, ebenfalls dicht an dem Hauptkamm<lb/>oder Rücken des Gebirges. Beide
                    Ebenen, altem See-<lb/>boden ähnlich, bilden das Ende aufsteigender Thäler,
                    und<lb/>sind durch ein Bergjoch getrennt, auf dessen Fortsetzung<lb/>der
                    groteske Gipfel Guaguapichinchà emporsteigt. Auf der<lb/>ersten nordöstlicher
                    gelegenen kleinen Ebene von Palmos-<lb/>cuchu genossen wir eines herrlichen
                    Anblickes auf Antisana,<lb/>den sogenannten Vulkan von Ansango, auf Cotopaxi
                    und<lb/>Sinchulahua, alle zur östlichen Cordillere gehörig. Es war<lb/>11 Uhr
                    Morgens, und trotz der Hohe stieg das Thermo-<lb/>meter im Schatten auf 11° R.
                    Guaguapichincha aus der<lb/>Ebene gesehen, erscheint wie eine zertrümmerte hohe
                    Burg.<lb/>Wir glaubten anfangs, daß diese Burg aus gegliederten<lb/>senkrechten
                    Säulen bestehe, als wir aber an ihr hinauf-<lb/>klimmten, fanden wir ein
                    pechsteinähnliches, schwarzes<lb/>Gestein, das in ganz dünne Schichten gespalten
                    war. Die<lb/>Schichten hatten oft nur 2 bis 3 Zoll Mächtigkeit; ei-<lb/>nige
                    Gruppen waren 12 bis 14 Zoll dick, alle fielen sehr<lb/>regelmäßig mit 85° gegen
                    Norden. Ihr Streichen war<lb/>hor. 6,4 unseres deutschen Gruben-Compasses.
                    Quer-<lb/>spalten gaben dem sehr frischen, glänzenden, unverwit-<lb/>terten
                    Gestein, bei der fast seigeren Schichtung, in der<lb/>Ferne einige Aehnlichkeit
                    mit einem Fels von Porphyr-<lb/>schiefer. Ich nannte das Gestein damals
                    pechsteinartigen<lb/>Trapp-Porphyr. Wo ich Hornblende in dem
                    Gewebe<lb/>vermuthet hatte, erkannte <hi rendition="#g">Leopold von Buch,</hi>
                    der<lb/>meine damals etwas reichhaltigeren Sammlungen bald nach<lb/>meiner
                    Rückkunft unter der Lupe sorgfältig untersuchte<lb/><pb n="183" facs="#f0023"/>
                    deutlich Augitkrystalle. Er fand diese auch in den vul-<lb/>kanischen Gesteinen
                    des Chimborazo. Nach einer neue-<lb/>ren Untersuchung meines Freundes <hi
                        rendition="#g">Gustav Rose</hi> ent-<lb/>hält die schwarze pechsteinartige
                    Grundmasse von Gua-<lb/>guapichincha in 2378 T. Höhe, außer dem Augit,
                    auch<lb/>Labrador, nicht Feldspath, nicht Albit, nicht Hornblende.<lb/>Der Glanz
                    des Gesteins ist geringer als beim eigentlichen<lb/>Pechstein; die Grundmasse
                    ist nur schimmernd, an den<lb/>Kanten schwach durchscheinend und uneben im
                    Bruch.<lb/>Vor dem Löthrohr sah sie <hi rendition="#g">Gustav Rose</hi>
                    (schwierig<lb/>und nur an den Kanten) zu einem weißen Glase schmel-<lb/>zen. Der
                    Labrador findet sich daran in Zwillingskrystal-<lb/>len mit einspringenden
                    Winkeln. Die Krystalle sind weiß,<lb/>stark durchscheinend, auf dem Bruche stark
                    perlmutter-<lb/>glänzend. Sie erscheinen nur klein und schmal, auf
                    den<lb/>Spaltungsflächen mit den einspringenden Winkeln etwa<lb/>zwei Linien
                    lang, und sind in der Grundmasse sehr häufig<lb/>zerstreut. Die Augitkrystalle
                    sind schwärzlichgrün, nur<lb/>klein und sehr sparsam eingewachsen. Wir haben
                    also am<lb/>Pichincha wieder, wie am Aetna, ein Dolerit-Gestein
                    mit<lb/>vorwaltendem Labrador. Die Umrisse des Guaguachincha<lb/>sind wunderbar
                    zackig, was bei vielem schwarzen vulkani-<lb/>schen Gestein der Andes bemerkt
                    wird. Gegen Südwesten<lb/>sahen wir Zapfen und Zacken, die, bei kaum 10
                    Zoll<lb/>Dicke, wohl 8 bis 9 Fuß Höhe hatten, und senkrecht<lb/>aufstiegen. Die
                    Zeichnung, die ich bei 80maliger Vergrö-<lb/>ßerung von dem Umriß des
                    Guaguapichincha (aus der<lb/>Ebene von Chillo, also in einer Entfernung von
                    13326 T.)<lb/>mit Sorgfalt gemacht habe, lehrt, daß Guaguapichincha wohl<lb/>das
                        <hi rendition="#i">acutum et lapideum cacumen</hi> der
                    Jesuiten-Inschrift<lb/>von <hi rendition="#g">La Condamine</hi> ist. Die oberste
                    Spitze ist thurm-<lb/>artig abgestumpft.</p><lb/><p>Wir hatten im Hinaufsteigen durch die enge Schlucht,<lb/>die nach der kleinen Ebene Palsmascuchu an den Fuß<lb/>des Guaguapichincha führt, schon unterhalb dem <hi rendition="#i">Signal-</hi><lb/><pb n="184" facs="#f0024" />
<hi rendition="#i">Kreuze,</hi> etwa in 1800 T. Höhe, den nackten Felsen hie<lb/>und da mit Bimsstein bedeckt gefunden. Diese Lagen<lb/>Bimsstein wurden häufiger, je höher wir stiegen. Es<lb/>wurde uns auch bald auffallend, daß der Bimsstein an<lb/>dem grotesken Gipfel von Guaguapichincha sich mehr an<lb/>dem westlichen und südwestlichen Abhange (also nach<lb/>der Seite des Craters von Rucupichincha hin), denn in<lb/>entgegengesetzter Richtung fand. Es contrastirte sonder-<lb/>bar seine weiße, bisweilen gelbliche Farbe mit der<lb/>Schwärze des Augit-Gesteins.</p><lb/><p>Die Eingebornen, die uns zu Führern dienten, ge-<lb/>standen uns bald selbst, daß sie nie bis zu dem Ge-<lb/>birgskamme gelangt wären: sie wußten keinen anderen<lb/>Rath, um zu dem dritten Gipfel, <hi rendition="#i">Pico de los Ladrillos,</hi><lb/>und so dem Crater näher, zu gelangen, als uns erst in<lb/>die Ebene von Palmascuchu, und dann (das steile Berg-<lb/>joch von Loma Gorda, das zwei benachbarte und ziem-<lb/>lich parallele Spalten trennt, überschreitend) in die Ne-<lb/>ben-Schlucht von Altar- und Verdecuchu hinabsteigen zu<lb/>lassen. Ein Blick auf die Karte wird die sonderbare,<lb/>aber doch eigentlich einförmige Structur des Berges er-<lb/>läutern. Viele wasserleere Thäler (eigentlich Spalten)<lb/>ziehen sich vom Kamm gegen die Hochebene von Quito<lb/>herab. Es sind die Spalten von <hi rendition="#i">Cundurguachana,</hi> wel-<lb/>chen, wie wir bald erwähnen werden, eine gewisse Oeff-<lb/>nung bei Guapulo, dem Pichincha gegenüber, entspricht;<lb/>die Quebrada, die nach Palmascuchu führt; dann Verde-<lb/>cuchu, und das breitere Thal von Yuyucha; endlich eine<lb/>fünfte Schlucht, welche aus der bimssteinreichen Ebene am<lb/>Fuß des Rucupichincha in das Thal von Lloa Chiquito führt.<lb/>Die Ausmündungen dieser engen Schluchten sind so gele-<lb/>gen, daß große Wasserfluthen, die der schmelzende Schnee<lb/>bei jedem vulkanischen Ausbruch erregt, von der Stadt Quito<lb/>abgelenkt werden, und nach Lloa und in die Ebene der<lb/>Turubamba gelangen. Nach den Ansichten der neueren<lb/><pb n="185" facs="#f0025" />
Geognosie darf man auf dieses Phänomen der Spalten<lb/>von Pichincha wohl einige Wichtigkeit legen. Ihre Ent-<lb/>stehung hängt mit der Hebung des Berges zusammen, sie<lb/>sind nicht durch Wasser eingefurcht, können aber spä-<lb/>ter Wasserbecken schmelzenden Schnees eingeschlossen<lb/>haben, da, wo sie durch Querdämme getrennt waren. In<lb/>der That glaube ich, als wir von der kleinen Ebene von<lb/>Verdecuchu (2173 T.) in die Ebene von Altarcuchu<lb/>(2256 T.) hinaufstiegen, diese stufenweise Lage von Bek-<lb/>ken ehemaliger kleiner Alpenseen, dem Gebirgsrücken<lb/>nahe, deutlich erkannt zu haben.</p><lb/><p>Statt auf dem mit Bimsstein ganz überschütteten<lb/>schmalen Kamme, der Guaguapichincha mit dem Picacho de<lb/>los Ladrillos (dem <hi rendition="#i">Ziegelberge</hi>) verbindet, zu diesem letz-<lb/>teren zu gelangen, ließen uns die Indianer aus dem von<lb/>fast senkrecht abgestürzten Felswänden umgebenen Becken<lb/>von Altarcuchu auf den Ziegelberg selbst steigen. Die re-<lb/>lative senkrechte Höhe betrug nur 900 Fuß. Der Gipfel<lb/>des Ziegelberges ist ein fast ganz mit Bimsstein bedeckter Ke-<lb/>gel. Dieß Ersteigen erinnerte uns an den Aschenkegel<lb/>(Pan de azucar) des Pics von Teneriffa. Ein Kranz von<lb/>schwarzem pechsteinartigen Gestein, in dünne senkrechte<lb/>Schichten gespalten, hat den Namen <hi rendition="#i">Pico de los La-<lb/>drillos</hi> veranlaßt. Die Eingebornen nennen es ein Ge-<lb/>mäuer. Die Aehnlichkeit mit dünnen Basaltsäulen ist,<lb/>von fern gesehen, sehr groß. Dieser Kranz von Dolerit-<lb/>Gestein ist übrigens durch eine sonderbare Schicht von<lb/>Bimsstein, die inselförmig darin liegt, unterbrochen. Ich<lb/>habe die Ansicht des Kegels zweimal gezeichnet, einmal<lb/>ganz nahe in einer Entfernung von 500 T., und dann durch<lb/>das Fernrohr von Chillo aus. Beide Skizzen sind sehr über-<lb/>einstimmend, und der inselförmige Bimssteinflecken hat mich<lb/>oft davor gesichert, nicht einen Gipfel mit dem andern, bei<lb/>Winkelmessungen, zu verwechseln. Wir fanden die Höhe<lb/>des Pico de los Ladrillos 2402 T. Es war auf demselben<lb/>Raum genug, um ein Graphometer von <hi rendition="#g">Ramsden</hi> auf sein<lb/><pb n="186" facs="#f0026" />
Gestell zu schrauben, und mittelst des Sextanten, zur Be-<lb/>gründung der Karte des Vulkans und zur Bestimmung<lb/>der relativen Lage seiner einzelnen Kuppen gegen die be-<lb/>nachbarten Schneeberge, die nöthigen Winkel zu messen.<lb/>Die Kälte war sehr empfindlich, gegen 3° R. Einzelne<lb/>Schneemassen bedeckten den Abhang. In Westsüdwe-<lb/>sten erblickten wir nun in seiner vollen Pracht, aber<lb/>leider durch Abgründe von uns getrennt, den ganz mit<lb/>Schnee bedeckten Rucupichincha. Wo der Crater sich<lb/>geöffnet, blieb uns damals noch unbekannt, denn seit<lb/>dem Junius 1742 war Niemand an seinen Rand gelangt.<lb/>Man wußte nur noch, daß er sich gegen das Südmeer<lb/>hin öffne.</p><lb/><p>Nach eben dieser Seite hin genießt man von dem Gi-<lb/>pfel des Pics de los Ladrillos einen der
                    wundervollsten<lb/>Anblicke, die sich mir je auf allen meinen
                    Gebirgsreisen<lb/>dargeboten haben. Der südwestliche Absturz des Pichin-<lb/>cha
                    ist überaus jäh. Auch dort ist derselbe in parallele,<lb/>auf den Kamm senkrecht
                    zulaufende Spalten getheilt. Wir<lb/>erfuhren, bei anderen Excursionen, nur die
                    Namen zweier<lb/>dieser Thal-Klüfte, der Quebrada de Nina Urcu, und,<lb/>dem
                    Rucupichincha näher, die Quebrada de las minas<lb/>de Melizaldi. Auch in diesen
                    hohen Einöden, mitten im<lb/>vulkanischen Gestein, hat man bald nach Erzen,
                    bald<lb/>nach vergrabenen Schätzen geschürft. Den Vordergrund,<lb/>nach dem
                    unteren Theile des Abhanges zu, bildet die<lb/>Waldvegetation von los Yumbos,
                    die, fast undurch-<lb/>dringlich, sich bis an die Meeresküste erstreckt
                    und<lb/>die weite heiße Ebene erfüllt. Um zu untersuchen,<lb/>welcher Theil des
                    Littorals dem Vulkan am nächsten<lb/>liegt, kann man bis jetzt nur zu den
                    Aufnahmen von<lb/>Malaspina, Espinosa und Bauza seine Zuflucht neh-<lb/>men. Die
                    Expedition der Descubierta und Atrevida<lb/>ist der Küste, von Guayaquil an bis
                    zum Vorgebirge<lb/>Guasacama, in einer Nähe von 15 bis 16 Seemeilen<lb/>(60 auf
                    einen Grad) gefolgt. Der Irrthum von <formula notation="TeX"
                        >\frac{3}{4}</formula> Län-<lb/>gengrad, die meine Beobachtungen für die
                    Stadt Quito<lb/><pb n="187" facs="#f0027"/> haben kennen gelehrt, und die
                    ebenfalls viel zu öst-<lb/>liche Lage, welche <hi rendition="#g">Malaspina</hi>
                    und alle späteren See-<lb/>fahrer und Geographen dem Hafen Guayaquil geben,
                    ha-<lb/>ben natürlich einen wichtigen Einfluß auf die Bestim-<lb/>mung der
                    Entfernung, in der die Küste der Südsee dem<lb/>Vulkan am nächsten gelegen ist.
                    Da die chronometri-<lb/>schen Längen von <hi rendition="#g">Malaspina</hi> auf
                    Differenzen mit dem<lb/>Meridian von Guayaquil beruhen, so bedurften sie
                    einer<lb/>Correction von 18 Bogenminuten, woraus, wenn ich Pi-<lb/>chincha auf
                    das nahe Quito beziehe, und diesem seine<lb/>wahre Länge von 81° 4&#x2032; gebe,
                    folgt, daß die dem Auge<lb/>nächste Kü&#x017F;te der Südsee in einer Entfernung
                    von 88 Bogen-<lb/>minuten oder 22 geogr. Meilen liegt. Dieß ist
                    unmittel-<lb/>bar westlich vom Vulkane die Entfernung der Mündung des<lb/>Rio de
                    Palmar wie gegen Nordwesten die Entfernung des<lb/>kleinen Busen de las Sardinas
                    und San Mateo, nahe beim<lb/>Fluß Esmeraldas. In der übrigens mit Recht sehr
                    belobten<lb/>Karte der Provinz Quito von <hi rendition="#g">La Condamine</hi>
                    und <hi rendition="#g">Mal-<lb/>donado</hi> sind leider die Küsten so falsch
                    verzeichnet, daß<lb/>die zuerst genannte Entfernung, gegen den Rio
                    Esmaraldas<lb/>hin, um mehr als 30 Bogenminuten falsch ist. Die Krüm-<lb/>mung
                    der Erde erlaubt für die Höhe des Pichincha ei-<lb/>nen Gesichtskreis von 2°
                    13&#x2032; Halbenesser, ohne Refraction;<lb/>mit dieser, wie sie unter dem
                    Aequator gewöhnlich ist,<lb/>etwa 2° 25&#x2032;. Es bleibt also kein Zweifel
                    übrig, daß man<lb/>von dem Kamm des Vulkans weit in das Meer
                    hineinsehen<lb/>kann. Der Meerhorizont, welcher sich bekanntlich bis
                    zur<lb/>Höhe des Auges erhebt, so daß alle näheren Gegenstände<lb/>auf der
                    Meeresfläche projicirt erscheinen, liegt für Pichincha<lb/>noch 56 Bogenminuten
                    oder 14 geogr. Meilen jenseits des<lb/>Littorals. Die dichten Urwälder der
                    Yumbos und der<lb/>ehemaligen, von vielen Strömen durchschnittenen <hi
                        rendition="#i">Gover-<lb/>nacion</hi> de Esmaraldas, ergießen eine ungeheure
                    Masse<lb/>von Wasserdämpfen in die Atmosphäre. Daher fanden<lb/>wir, als wir auf
                    den Kamm des Gebirges gelangt waren,<lb/>gegen SO., nach der Hochebene von Quito
                    zu, den<lb/><pb n="188" facs="#f0028"/> reinsten wolkenleersten Himmel (das <hi
                        rendition="#g">Saussures</hi>che Cya-<lb/>nometer zeigte 37°), während über
                    der vegetationsrei-<lb/>chen Fläche gegen Westen dickes Gewölk hing.
                    In<lb/>diesem Gewölk war eine einzige Oeffnung, und durch<lb/>diese erblickten
                    wir eine weite bläuliche Fläche. War<lb/>es eine der dünnen Wolkenschichten, die
                    ich über dem<lb/>Ocean ausgebreitet am frühen Morgen auf dem Pic
                    von<lb/>Teneriffa und auf mehreren Gipfeln der Cordilleren ge-<lb/>sehen, und
                    deren obere Fläche oft ganz ohne alle Un-<lb/>ebenheiten ist, oder war es (wie
                    meine Begleiter behaup-<lb/>teten, und die Farbe anzudeuten schien) die Südsee
                    selbst?<lb/>Ich wage nicht zu entscheiden. Wenn der Meerhorizont<lb/>über zwei
                    Grad entfernt liegt, ist die Masse des von dem<lb/>Wasser reflectirten Lichts so
                    gering, daß durch den langen<lb/>Weg, bis zu dem Gipfel eines Berges, der auch
                    nur 15000<lb/>Fuß Höhe hat, der größere Theil durch Absorption in
                    der<lb/>Atmosphäre verloren geht. Dann scheint die Gränze
                    des<lb/>Gesichtskreises nicht mehr die Luft selbst, auf einer Was-<lb/>serlinie
                    ruhend, zu seyn, sondern man sieht in das Leere,<lb/>als wäre man in einem
                    Luftball, zu welchem, nach <hi rendition="#g">Gay-<lb/>Lussac&#x2019;s</hi>
                    Erfahrung, Schallwellen höher als schwaches<lb/>vom Horizont reflectirtes
                    Erdenlicht gelangen.</p><lb/><p>Bei der sehr niedrigen Temperatur von 3° (in un-<lb/>gefähr gleicher Höhe und bei einer südlichen Breite von<lb/>0° 11&#x2032; haben, in ihrer Hütte, die französischen Astrono-<lb/>men das Reaumur&#x2019;sche Thermometer bei Nacht bis fast<lb/>5° unter den Gefrierpunkt sinken sehen) stand das <hi rendition="#g">De-<lb/>luc&#x2019;s</hi>che Fischbein-Hygrometer zwischen 12 und 1 Uhr<lb/>im Schatten 32°. Diese große Trockenkeit erhielt sich<lb/>zu meinem Erstaunen auch dann, wenn wir kurz vorher<lb/>in leichten Nebel, vorübergehend, gehüllt gewesen waren.<lb/>Das Hygrometer stieg dann nicht über 34°. Die elek-<lb/>trische Spannung der Atmosphäre bot eine sonderbare<lb/>Erscheinung dar: so lange wir nicht von Nebel umgeben<lb/>waren, zeigte ein <hi rendition="#g">Volta&#x2019;s</hi>ches Elektrometer mit einem<lb/>aufgeschrobenen metallischen Leiter, also 8 Fuß hoch<lb/><pb n="189" facs="#f0029" />
                        über dem Felsen, 3 Linien positiver Elektricität. Es war<lb/>unnöthig die Spitze mit rauchendem Schwamme zu be-<lb/>waffnen. So wie wir aber in eine Nebelschicht traten,<lb/>wurde plötzlich die Elektricität negativ, etwa eine Li-<lb/>nie, und ging dann abwechselnd während des Nebels vom<lb/>negativen zum positiven über. Es war also wie ein klei-<lb/>ner, sonst unbemerkbarer Gewitterproceß in den Dunst-<lb/>bläschen, die wahrscheinlich in abgesonderten Schichten<lb/>gelagert waren.</p><lb/><p>Von dem Pico de los Ladrillos, auf dem wir stan-<lb/>den, geht ein schmaler Felskamm, ganz mit Bimsstein<lb/>überschüttet, zu der etwas niedrigeren Neben-Kuppe,<lb/><hi rendition="#i">Tablahuma,</hi> einem vollkommenen Kegel. Der horizon-<lb/>tale Kamm liegt 46 T. niedriger als der Ziegelberg, 34 T.<lb/>niedriger als Tablahuma. Wo das Gestein sichtbar wird,<lb/>ist es wieder dünngeschichtet, stark einfallend, dem Por-<lb/>phyrschiefer durch seine Absonderung ähnlich. Ich hatte<lb/>mir zu meiner Reise von dem geschickten Mechaniker <hi rendition="#g"><persName ref="https://d-nb.info/gnd/1046324365">Paul</persName></hi><lb/>in Genf, außer dem ziemlich unvollkommenen Cyanome-<lb/>ter, den von <hi rendition="#g">Saussure</hi> gebrauchten sehr schönen Appa-<lb/>rat zur Bestimmung des Siedpunktes auf großen Berghö-<lb/>hen anfertigen lassen. Ich benutzte das <hi rendition="#i">Bouilloire thermo-<lb/>scopique</hi> nicht, wie nur zu oft von neueren Reisenden in<lb/>Klein-Asien, Persien und der Bucharei geschehen ist, um<lb/>Höhen nach einer schon 1739 von <hi rendition="#g">Le Monnier</hi> ausge-<lb/>führten Methode zu bestimmen (der Fehler eines Fah-<lb/>renheitschen Grades in der Bestimmung des beobachteten<lb/>Siedpunktes kann einen Fehler von 340 Fuß Höhe nach<lb/>sich ziehen); ich beobachtete vielmehr den Stand des Ba-<lb/>rometers, die Luft- und Quecksilbertemperatur und den<lb/>Siedgrad des Wassers so oft ich konnte gleichzeitig, um<lb/>Thatsachen zur Berichtigung der damals noch so schwan-<lb/>kenden <hi rendition="#g">Deluc</hi>&#x2019;schen Theorie von dem Siedpunkte zu sam-<lb/>meln. Als der Apparat eben aufgestellt war, entdeckten<lb/>wir mit Bedauern, daß der Indianer, der das gewöhnliche<lb/>Feuerzeug trug, die Anhöhe noch nicht erreicht hatte. Glück-<lb/>licherweise war heller Sonnenschein. Wir wußten, daß<lb/><pb n="190" facs="#f0030" />
eine wollige, von uns zuerst beschriebene Alpenpflanze<lb/>aus der Familie der Compositen, eine Pflanze, die erst<lb/>in 13500 Fuß zu wachsen anfängt, <hi rendition="#i">Culcitium rufescens,</hi><lb/>sehr leicht entzündliche, stets trockne Materie (<hi rendition="#i">yesca</hi>) dar-<lb/>bietet. Dieser Frailejon von Pichincha ist nicht mit dem<lb/>gleichnamigen und eben so wolligen Frailejon von Neu-<lb/>Granada, einer Espeletia, zu verwechseln. Wir schroben<lb/>das Objectiv aus einem großen <hi rendition="#g">Dollond&#x2019;s</hi>chen Fern-<lb/>rohr ab und zündeten die Blattwolle des Culcitiums, das<lb/>sich mit der Oberhaut wie ein Handschuh abziehen läßt,<lb/>durch die Sonnenstrahlen an. Das Gefäß mit Schneewas-<lb/>ser gefüllt, gab den Siedpunkt zu 187°,2 Fahr., etwas<lb/>unter 69°,0 R. an. Das Barometer zeigte ganz in der<lb/>Nähe, auf den Nullpunkt reducirt, 16 Zoll 4,64 Linien<lb/>(altes französisches Maaß). Professor <hi rendition="#g">Poggendorf</hi> fin-<lb/>det, daß meine Beobachtungen des Siedpunkts, nach einer<lb/>auf <hi rendition="#g">Gay-Lussac&#x2019;s</hi> Versuchen gegründeten Tafel von<lb/><hi rendition="#g">August,</hi> entsprechen 199,4 Par. Linien, nach der auf<lb/><hi rendition="#g">Dalton&#x2019;s</hi> Versuchen gegründeten Tafel von <hi rendition="#g">Biot</hi> etwa<lb/>anderthalb Linien mehr, 200,92 Par. Linien (die Queck-<lb/>silbersäulen immer auf den Gefrierpunkt reducirt). Ich<lb/>las, durch unmittelbare Beobachtung, auf dem Felskamme,<lb/>der den Ziegelberg mit der Kuppe Tablahuma verbindet,<lb/>an meinem Barometer 196,64 Par. Lin. (auf 0° reducirt),<lb/>der <hi rendition="#g">Gay-Lussac-August&#x2019;s</hi>chen Tafel also näher als<lb/>der <hi rendition="#g">Dalton-Biot&#x2019;s</hi>chen; man vergesse nicht, daß in<lb/>diesen Beobachtungen in Grad Fahrenheit schon 4,5 Li-<lb/>nien Barometerhöhe entspricht. Wäre den jetzigen Ta-<lb/>feln und den Elasticitäts-Bestimmungen des Wasserdampfs<lb/>unter 80° R. mehr zu trauen, so würde aus diesen Ver-<lb/>gleichungen folgen, daß ich den Südpunkt des Schnee-<lb/>wassers in einem Gefäß, aus dem, nach <hi rendition="#g">Saussure&#x2019;s</hi><lb/>Vorschrift, die Dämpfe leicht entweichen könnten, doch<lb/>um einige Bruchtheile zu hoch gefunden habe.</p><lb/><p>Der feuerspeiende Gipfel Rucupichincha war noch,<lb/>wie ich schon oben bemerkt, in beträchtlicher Entfernung,<lb/><pb n="191" facs="#f0031" />
durch eine ungeheure Kluft von uns getrennt. Des We-<lb/>ges unkundig, wäre es unvorsichtig gewesen, da wir nur<lb/>auf drei Stunden Tageshelle rechnen konnten, den Ver-<lb/>such zu wagen, die Kluft, oder vielmehr das große Bek-<lb/>ken des <hi rendition="#i">Sienega del Vulcan</hi> zu umgehen. Ein zufälliger<lb/>Umstand, so unwichtig er auch war, bewog meine Be-<lb/>gleiter auf eine sehr baldige Rückkehr zu dringen. Ich<lb/>war eine Zeit lang allein auf dem Kamm von Tablahuma<lb/>geblieben, um den Versuch des Siedpunkts zu größerer<lb/>Befriedigung zu wiederholen. Ermüdung nach zehnstün-<lb/>diger Wanderung zu Fuß auf steilen Wegen, Kälte und<lb/>dichter Kohlendampf, eine Gluth, über die ich mich, um<lb/>sie genau zu beobachten, unvorsichtig hingebeugt (weil,<lb/>wie bekannt, in Höhen von nur 15 bis 16 Zoll Luftdruck<lb/>die Flammen schwer zusammenzuhalten sind) verursachte<lb/>mir Schwindel und Ohnmacht. Ich habe nie, bei größe-<lb/>rer Anstrengung und viele tausend Fuß höher, vorher<lb/>und nachher etwas Aehnliches erfahren. Der Kohlen-<lb/>dampf wirkte gewiß mehr, als die unbeträchtliche Höhe<lb/>von 2356 T. Meine Begleiter, die auf dem östlichen<lb/>Abhange standen, erkannten bald den Unfall und eilten<lb/>mich aufzurichten, und durch etwas Wein zu stärken.<lb/>Wir stiegen nun durch das Thal von Yuyucha langsam<lb/>herab, und wurden, auf dem Rückwege, durch den An-<lb/>blick des vom Monde herrlich erleuchteten Vulkans Co-<lb/>topaxi erfreut. Unter allen Schneebergen ist es der, wel-<lb/>cher (vielleicht wegen seiner vollkommenen Kegelform<lb/>und wegen des gänzlichen Mangels an Unebenheiten der<lb/>Oberfläche) am häufigsten ganz wolkenfrei bleibt. Wir<lb/>gelangten schon um 7 Uhr Abends nach Quito.</p><lb/><p>Die Gebirgsart des Pichincha ist in der unteren Region<lb/>von der der oberen, den Bestandtheilen
                    nach wahrscheinlich<lb/>wenig verschieden, aber das minder feinkörnige
                    Gemenge<lb/>hat ein verschiedenes Ansehen. Ein Steinbruch (<hi rendition="#i"
                        >Can-<lb/>tera</hi>) nahe bei dem Panecillo (Javirac), einer
                    freistehen-<lb/>den rundlichen Kuppe, unter der die Incas einen Stol-<lb/><pb
                        n="192" facs="#f0032"/> len (Durchgang) nach Turubamba versucht haben, ist
                    geo-<lb/>gnostisch von vielem Interesse. Das Gestein wird dort<lb/>von dem Volke
                        <hi rendition="#i">Sandstein</hi> genannt; es ist ungeschichtet,<lb/>meist
                    grünlichgrau, in einzelnen Massen röthlich und mit<lb/>Blättchen schwarzen
                    Glimmers sparsam gemengt. Ich hatte<lb/>es auf der Reise einen feinkörnigen
                    Grünsteinporphyr ge-<lb/>nannt. Nach <hi rendition="#g">Gustav
                        Rose&#x2019;s</hi> genauer und mehr wis-<lb/>senschaftlicher Bestimmung ist
                    es ebenfalls ein Doleritge-<lb/>stein voll kleiner Poren. In der Grundmasse
                    liegen<lb/>weiße Krystalle von Labrador mit deutlich einspringen-<lb/>den
                    Winkeln, und viele schwärzlichgrüne Krystalle von<lb/>Augit. Hornblende ist
                    nicht darin zu finden. In noch<lb/>tieferem Niveau habe ich, in dem Boden der
                    Stadt Quito<lb/>selbst, bei der Kirche San Roque, in einer Ausgrabung<lb/>von 15
                    Fuß Tiefe, in einem Thonlager, 8 bis 10 Zoll<lb/>dicke Streifen von Bimsstein
                    gefunden.</p><lb/><p>Am Schluß dieser ersten Expedition nach dem Vul-<lb/>kan Pichincha, muß ich noch der vielen scharfkantigen<lb/>Blöcke erwähnen, welche am nordöstlichen Ende des lan-<lb/>gen Berges in der schönen Grasebene von In&#x0303;aquito zer-<lb/>streut liegen, einer Ebene, welche durch die daselbst<lb/>1546 zwischen <hi rendition="#g">Gonzalo Pizarro</hi> und dem Vice-Kö-<lb/>nig <hi rendition="#g">Blasco Nun&#x0303;ez Vela</hi> gelieferten Schlacht berühmt<lb/>geworden ist. Die Blöcke von ungeheurer Größe, scharf-<lb/>kantig und nicht porös, sind dem pechsteinartigen Ge-<lb/>steine von Guaguapichincha sehr ähnlich. Die Einge-<lb/>bornen nennen sie eine <hi rendition="#i">Reventazon,</hi> ein unbestimmtes<lb/>Wort, mit dem sie die Folge einer vulkanischen Erschüt-<lb/>terung wie auch Ausbruchphänomene bezeichnen. Die<lb/>Blöcke liegen ziemlich reihenweise hinter einander, aber im-<lb/>mer dicht am Fuß des Vulkans. Der Ort heißt Rumi-<lb/>pamba. Ich glaube daß die Blöcke vielleicht bei Erhebung<lb/>des Berges, durch die Spalte Cundurguachana herabgesto-<lb/>ßen worden sind. Sehr auffallend war mir, daß in dersel-<lb/>ben Richtung die kleine Hügelkette, welche die Ebene von<lb/>In&#x0303;aquito oder An&#x0303;aquito östlich begränzt, durch eine Spalte,<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="193" facs="#f0033" />
die einen eigenen Namen (Boca de Nayon) führt, durch-<lb/>brochen ist. Ich finde in meinem Tagebuche die Worte:<lb/>dieselbe Kraft (Ursache), welche an dem Abhange des<lb/>Vulkans das enge Thal Cundurguachana aufgerissen hat,<lb/>wird auch wohl diese Spaltöffnung hervorgebracht ha-<lb/>ben. Die Boca de Nayon, ein natürliches Thor, führt<lb/>in einen kleinen Kessel, dessen Boden 840 Fuß tiefer<lb/>als die Ebenen der Blöcke liegt. Ein wohlhabendes<lb/>Dorf, Guapulo, dessen schöne Kirche mit Säulen dori-<lb/>scher Ordnung geziert ist, liegt an dem engen Becken.<lb/>Das Ganze gleicht einer offenen Gangkluft, und man<lb/>kann sich kaum der Besorgniß erwehren, daß in einem<lb/>Lande, welches so großen Revolutionen der Erdoberflä-<lb/>che noch immer ausgesetzt ist, die Bergkluft sich ein-<lb/>mal schließen, und Dorf und Kirche mit dem wunderthä-<lb/>tigsten aller Heiligen-Bilder von Quito spurlos in Schutt<lb/>vergraben werde.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="193" facs="#f0034" />
<div n="2"><head><hi rendition="#i">Geognostische und physikalische Beobachtun-<lb/>gen über die Vulkane des Hochlandes von<lb/>Quito; von <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt.</hi></hi><lb/>(Vorgelesen in der Sitzung der Akademie der Wissenschaften zu Berlin<lb/>am <date>10. Mai 1838</date>.)<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<hi rendition="#g">Zweite Abhandlung</hi> <note place="foot" n="1)">Die erste Abhandlung ist abgedruckt Bd. XXXX St. 2 S. 161 bis<lb/>193.</note>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>n einer ersten Abhandlung habe ich den Zusammen-<lb/>hang geschildert,
                        in dem die Gestaltung des vulkanischen<lb/>Hochlandes von Quito mit der,
                        sich durch 60 Breiten-<lb/>grade gleichmäßig wiederholenden Gliederung der
                        Andes-<lb/>kette und ihrer Querjöcher oder Bergknoten steht. An<lb/>diese
                        allgemeine geognostische Schilderung reihte sich die<lb/>Angabe der Mittel
                        an, durch welche ich den Vulkan<lb/>Rucu-Pichincha trigonometrisch mit dem
                        Kirchthurm de<lb/>la Merced (einem der wichtigsten Punkte der alten
                        fran-<lb/>zösischen Gradmessung) verbunden habe, und die Er-<lb/>zählung vom
                        ersten, aber vergeblichen Versuche, an den<lb/>Crater zu gelangen. Wie in
                        der organischen Welt je-<lb/>des tiefere Eindringen in den Entwickelungsgang
                        und den<lb/>Bau einzelner Organe neues Licht über das Ganze
                        der<lb/>Lebenserscheinungen verbreitet, so spiegelt sich auch<lb/>gleichsam
                        das gesammte vulkanische Erdenleben in dem<lb/>treuentworfenen Bilde
                        einzelner Feuerschlünde. Aus<lb/>der Einsicht in das Besondere entspringt
                        der Ueber-<lb/>blick des Ganzen, und je einfacher und unbefangener<lb/>man
                        das Beobachtete wiedergiebt, desto stärker tritt,<lb/>durch die eigenen,
                        jeder Individualität inwohnende Kraft,<lb/><pb n="194" facs="#f0035"/> der
                        Naturcharakter der Landschaft, das Bild der bald<lb/>schlummernden, bald
                        wieder erweckten Thätigkeit der tief-<lb/>gespaltenen Erdrinde hervor. Diese
                        Betrachtungen haben<lb/>mich in der späten Bearbeitung meiner noch
                        ungedruckten<lb/>Tagebücher geleitet, und bei der großen Ausdehnung
                        des<lb/>festen Landes, das ich unter den verschiedensten Klima-<lb/>ten seit
                        nun fast einem halben Jahrhundert zu durch-<lb/>wandern das Glück gehabt
                        habe, wird die Ueberzeu-<lb/>gung in mir um so lebendiger, daß in der
                        beweglichen<lb/>Ordnung der Natur das Gesetzliche sich um so
                        lichtvol-<lb/>ler darstellt, als es an eine sorgfältige Schilderung
                        der<lb/>einzelnen Erscheinungen geknüpft ist.</p><lb/><p>Wenn man die nördlichste Gruppe der Vulkane<lb/>von Süd-Amerika unter einem Blicke zusammenfaßt,
                        so<lb/>gewinnt die in Quito oft ausgesprochene Meinung, daß<lb/>die
                        vulkanische Thätigkeit sich in neueren Zeiten inner-<lb/>halb jener Gruppen
                        von Norden gegen Süden fortbe-<lb/>wegt hat, einen gewissen Grad von
                        Wahrscheinlichkeit.<lb/>Doch nicht sowohl um diese Meinung fester zu
                        begrün-<lb/>den, als vielmehr um die Lage der noch offenen
                        Feuer-<lb/>schlünde genauer zu erörtern, mögen hier die
                        übersicht-<lb/>lichen Betrachtungen folgen, welche eine, auf
                        Messungen<lb/>und astronomische Beobachtungen gegründete Kenntnniß<lb/>der
                        Cordilleren und ihrer Verzweigungen darbieten. Die<lb/>äußersten Punkte der
                        Gruppe, zu der das Hochland von<lb/>Quito gehört, sind der Vulkan Sangay und
                        der Paramo<lb/>de Ruiz. Trachyt-, Melaphyr- und Andesit-Gestein ist<lb/>zwar
                        auch außerhalb dieser Gruppe hier und da spora-<lb/>disch ausgebrochen, aber
                        Eruptionen glühender Schlak-<lb/>ken, Rauchsäulen und heiße Dämpfe
                        (Abstufungen des<lb/>noch thätigen inneren Wirkens der Erde) haben
                        sich,<lb/>in neueren historischen Zeiten, nur zwischen 2° südli-<lb/>cher
                        und 5° nördlicher Breite gezeigt. Diese berühmte<lb/>vulkanische Zone hat
                        also nur die Länge von Messina<lb/>bis Venedig. Von ihrer nördlichen Grenze,
                        das heißt,<lb/>von dem rauchenden Paramo de Ruiz an, dessen neue<lb/><pb
                            n="195" facs="#f0036"/> Entzündung im Jahre 1829 von St. Ana und Marmato
                        aus,<lb/>also östlich und westlich von der mittleren
                        Cordillere,<lb/>gleichzeitig beobachtet wurde, bis (über den Isthmus
                        von<lb/>Panama hinüber) zum Anfang der vulkanischen Gruppe<lb/>von Costa
                        Rica <note place="foot" n="1)">Die Vulkane von Costa Rica hat uns erst ganz
                            neuerlichst der Oberst<lb/>Don <hi rendition="#g">Juan Galindo</hi> in
                            seiner Skizze von Central-Amerika kennen<lb/>gelehrt. Oestlich von den
                            hohen Gebirgsrücken von Costa Rica lie-<lb/>gen die Vulkane: Irasu oder
                            Carthago, Turrialva und Chirripo; west-<lb/>lich die Vulkane: Barba,
                            Votos, Erradura und Miravalles. Irasu hat<lb/>einen furchtbaren Ausbruch
                            1723 gehabt; man glaubt, daß es der<lb/>erstere war. Der südlichste
                            Vulkan der sieben, welche <hi rendition="#g">Galindo</hi><lb/>nennt, ist
                            Barba, nach seiner Karte, Br. 9° 30&#x2032; (<hi rendition="#i">Journal
                                of the<lb/>Geogr. Soc. Vol. VI P. II p.</hi> 128). Giebt es
                            nordöstlich vom Golfo<lb/>Dulce einen <hi rendition="#i">Vulkan de
                                Barua,</hi> den <hi rendition="#g">Brué</hi> aufführt? <hi
                                rendition="#g">Galindo</hi><lb/>kennt dort bloß einen Rio Varu
                            zwischen Terrava und Balsar, kei-<lb/>nen Vulkan Barua.</note> und
                        Guatemala findet sich, auf einer<lb/>Ausdehnung von 4 <formula
                            notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Breitengraden, ein zwar von
                        Erdstö-<lb/>ßen oft erschüttertes, aber von Ausbrüchen bisher
                        freies<lb/>Land. Zu diesem gehören der nördliche Theil von
                        Cun-<lb/>dinamarca, Darien, Panama und Veragua. Eine bogenför-<lb/>mige
                        Krümmung des Continents giebt dieser Mittelzone<lb/>140 geographische Meilen
                        Länge. Anders ist es gegen<lb/>Süden. Der vulkanfreie Zwischenraum, welcher
                        die zwei<lb/>furchtbar-thätigen Gruppen von Quito und Bolivia
                        oder<lb/>Alto-Peru von einander trennt, ist zwei Mal größer als<lb/>der
                        vulkanfreie Zwischenraum im Norden, von Ruiz bis<lb/>Costa-Rica. Vom
                        Tunguragua und Sangay (Br. 1° 59&#x2032;<lb/>Süd) an bis zum Charcani (Br.
                        16° 4&#x2032; Süd) nordöstlich<lb/>von Arequipa <note place="foot" n="2)"
                                ><hi rendition="#g">Leopold de Buch,</hi>
                            <hi rendition="#i">Description physique des Iles Canaries,<lb/>p.</hi>
                            482.</note> kennt man keinen brennenden Vulkan.<lb/>Dieser Abstand ist
                        größer als der Abstand von Messina<lb/>bis Berlin. So complicirt und
                        verschiedenartig muß in ei-<lb/>ner und derselben Gebirgskette das
                        Zusammentreffen von<lb/>Umständen gewesen seyn, von welchen die Bildung
                        perma-<lb/>nent offener Spalten abhängt. Zwischen den Gruppen von<lb/><pb
                            n="196" facs="#f0037"/> Trachyt-, Dolerit- und Andesit-Bergen, durch
                        welche<lb/>die vulkanischen Kräfte thätig werden, liegen Strecken,<lb/>zwei
                        Mal so lang als die Pyrenäen, in denen Granit,<lb/>Syenit, Glimmerschiefer,
                        Thonschiefer, Conglomerate und<lb/>Kalkstein (nach <hi rendition="#g"
                            >Leopold von Buch&#x2019;s</hi> Untersuchungen<lb/>der von mir
                        mitgebrachten Petrefacten, alte Kreide und<lb/>vielleicht Juraschichten)
                        herrschen. Allmäliges Häufiger-<lb/>werden von Labrador &#x2014;, Pyroxen
                        &#x2014; und albithaltigen<lb/>Formationen verkündigt in den Cordilleren dem
                        aufmerk-<lb/>samen Reisenden jeglichen Uebergang der in sich
                        abge-<lb/>schlossenen, friedlicheren, metallreicheren Zone, in die,<lb/>noch
                        frei mit dem Innern des Erdkörpers communiciren-<lb/>den Regionen.</p><lb/><p>Indem ich die vulkanische Gruppe, zu der das Hoch-<lb/>land, das heißt der große gemeinsame Heerd
                        der Vulkane<lb/>von Quito gehört, als die nördlichsten des
                        südamerikani-<lb/>schen Continents bezeichne, erinnere ich, so weit der
                        jetzige<lb/>Zustand unserer topographischen Kenntnisse es erlaubt,<lb/>an
                        die Reihefolge der Punkte, welche von Norden nach<lb/>Süden, zwischen den
                        Bergknoten von Antioquia und As-<lb/>suay, zwischen den Parallelen von Honda
                        und Guaya-<lb/>quil, die frischesten Spuren von Ausbruchsphänomenen<lb/>und
                        allgemeiner vulkanischer Thätigkeit darbieten: Rücken<lb/>des Paramo de Ruiz
                        (Br. ungefähr 4° 57&#x2032; N.); Kegel-<lb/>berg von Tolima nach
                        trigonometrischer Messung 17190<lb/>Fuß hoch, vielleicht der höchste Berg
                        des Neuen Con-<lb/>tinents nördlich vom Aequator, dessen große
                        Eruption<lb/>vom 12. März 1595 erst vor Kurzem, durch ein
                        aufge-<lb/>fundenes Manuscript des Historikers von Neu-Granada,<lb/><hi
                            rendition="#g">Fray Pedro Simon,</hi> bekannt geworden ist (Br. 4°
                        46&#x2032;<lb/>N.); Quebrada del Azufral im Andes-Paß von Quindiu,
                        ein<lb/>perpetuirlicher Ausbruch heißer Schwefeldämpfe in
                        Glim-<lb/>merschiefer, und deshalb um so merkwürdiger; Purace<lb/>bei
                        Popayan (13650 Fuß, Br. 2° 20&#x2032; N.); der Vulkan<lb/>von Pasto (12620
                        Fuß, Br. 1° 11&#x2032; N.); El Azufarl, Cum-<lb/><note place="foot" n="1)"
                                ><hi rendition="#g">Roulin</hi> in meinen <hi rendition="#i"
                                >Fragmens asiatiques, p.</hi> 154 und 600.</note><lb/><pb n="197"
                            facs="#f0038"/> bal (14717 Fuß, Br. 0° 53&#x2032; N.) und Chiles in der
                        Pro-<lb/>vinz de los Pastos; endlich in dem eigentlichen Hoch-<lb/>lande von
                        Quito die nicht erloschenen Vulkane: Pichin-<lb/>cha, Cotopaxi, Tunguragua
                        und Sangay. Die Verthei-<lb/>lung von dampf- und feuerausstoßenden Spalten
                        in der<lb/>Verzweigung der Andes ist aber dergestalt, daß da,
                        wo<lb/>nördlich vom Bergknoten von Popayan die Kette sich in<lb/>drei Zweige
                        theilt, die Vulkane der mittleren Cordillere,<lb/>also nicht der, der
                        Meeresküste näheren zugehören. Süd-<lb/>lich von jenem Bergknoten, der
                        zugleich die nahen Quel-<lb/>len des Magdalenen- und Cauca-Stromes enthält,
                        da wo<lb/>die Andeskette nur zwei parallele Ketten bildet, liegen<lb/>die
                        drei Vulkane der Provinz de los Pastos, und Pichincha,<lb/>an dessen Fuß
                        Quito gebaut ist, auf dem westlicheren,<lb/>Cotopaxi, Tunguragua und Sangay
                        auf dem östlicheren<lb/>Zweige oder demselben nahe. Größere Meeresnähe
                        be-<lb/>stimmt demnach hier nicht, wie in Bolivia und Chili, die
                        Lo-<lb/>calität der Ausbruchsphänomene. In der Hochebene von<lb/>Quito sind
                        seit den letzten hundert Jahren die thätigsten<lb/>und am meisten
                        gefürchtetsten Vulkane, die gegen Osten<lb/>und Süden gelegenen. Cotopaxi,
                        Turguragua und Sangay,<lb/>letzterer gewöhnlich der Vulkan von Macas
                        genannt, und<lb/>zwischen 1739 und 1745 fast ununterbrochen speiend,
                        wie<lb/>Stromboli und einst Massaya <note place="foot" n="1)"><hi
                                rendition="#g">Gomara,</hi>
                            <hi rendition="#i">ed. de Saragoza</hi> 1553, <hi rendition="#i">fol.
                                CX, b.</hi></note>, gehören der meerferne-<lb/>ren Cordillere zu.
                        Sangay, über 16000 Fuß hoch, ist<lb/>sogar in der Ebene am östlichen Fuß der
                        östlichsten Cor-<lb/>dillere, 4 geogr. Meilen von derselben entfernt,
                        ausgebro-<lb/>chen, zwischen der Quelle des Rio Morona und dem rech-<lb/>ten
                        Ufer des Pastaza. Ja zwei vom Meere noch entfern-<lb/>tere und noch
                        östlichere Beispiele vulkanischer Thätig-<lb/>keit habe ich in meiner
                        General-Karte der Andeskette<lb/>angegeben, nämlich den <hi rendition="#i"
                            >Vulkan de la Fragua,</hi> bei Santa<lb/>Rosa (Br. 1° 47&#x2032; N.),
                        welchen die Missionäre des Caqueta,<lb/>wenn sie von dem Franciscanerkloster
                        la Ceja kommen,<lb/><pb n="198" facs="#f0039"/> ununterbrochen <note
                            place="foot" n="1)"><hi rendition="#i">Relat. hist. T. II n.</hi>
                            452.</note> rauchen sehen, und den <hi rendition="#i">Guacamayo</hi>
                        in<lb/>den Llanos (Ebenen) de San Xavier der Provinz Quixos <note
                            place="foot" n="2)">Mein Atlas, <hi rendition="#i">n.
                        X.</hi></note>.<lb/>Nach Itinerarien und Combinationen, welche sich
                        auf<lb/>astronomische Beobachtungen gründen, finde ich den Ab-<lb/>stand des
                        Guacamayo von Chillo, dem anmuthigen Land-<lb/>sitze des Marquès de
                        Selvalegre, in gerader Richtung 18<lb/>Meilen, und doch habe ich einmal
                        Wochen lang in Chillo,<lb/>fast zu jeder Stunde, den unterirdischen Donner,
                        oder,<lb/>wie die Eingeborenen sagen, &#x201E;das Brüllen&#x201C; (<hi
                            rendition="#i">los brami-<lb/>dos</hi>) des Guacamayo vernommen.</p><lb/><p>Die jetzige, schon oben erwähnte, wenigstens schein-<lb/>bare Concentration der vulkanischen
                        Thätigkeit im Sü-<lb/>den der Hochebene von Quito, zwischen den
                        Parallelen<lb/>des Cotopaxi und Sangay, verglichen mit der
                        Häufigkeit<lb/>der Ausbrüche des Pichincha im 16ten Jahrhundert, hat
                        die<lb/>Meinung von der progressiven Wanderung jener Thätig-<lb/>keit von
                        Norden nach Süden erzeugt. Diese Meinung fand<lb/>ihre Bestätigung in dem
                        furchtbaren Ereigniß der Zerstö-<lb/>rung von Riobamba (der Catastrophe vom
                        4ten Februar<lb/>1797, welche in einem so sparsam bevölkerten Lande
                        30000<lb/>Menschen das Leben kostete). Ein Bergvolk, das zwischen<lb/>einer
                        doppelten Reihe von Feuerschlünden lebt, hat sich<lb/>aus wahren und
                        falschen Beobachtungen Theorien gebil-<lb/>det, denen es eben so hartnäckig
                        anhängt, als den sei-<lb/>nen der wissenschaftliche Beobachter. Um die
                        durch<lb/>Erdbeben zerstörten Städte nicht an denselben Punkten<lb/>wieder
                        aufzubauen, sucht man nach trüglichen Kennzei-<lb/>chen eine Gegend, unter
                        der das Gestein, wie man zu<lb/>sagen pflegt, &#x00BB;ausgebrannt, und das
                        Brennmaterial, der<lb/>Schwefel (<hi rendition="#i">los solfos</hi>),
                        verzehrt ist,&#x00AB; wo die Dämpfe<lb/>nicht mehr nach einem Ausgang
                        streben. Die Schlünde<lb/>der Vulkane (<hi rendition="#i">las calderas</hi>)
                        werden, nach diesem alten<lb/>Volksglauben, sehr richtig als <hi
                            rendition="#i">Sicherheits-Ventile</hi> großer<lb/><pb n="199"
                            facs="#f0040"/> unterirdischer Dampfbehälter betrachtet, ganz wie
                            schon<lb/><hi rendition="#g">Strabo</hi> thut, wenn er der in Sicilien
                        seltener geworde-<lb/>nen Erdbeben erwähnt <note place="foot" n="1)">Der
                            geistreiche Geograph <hi rendition="#g">von Amasca,</hi> nachdem er von
                            der Tren-<lb/>nung von Sicilien und Unteritalien durch Erdbeben
                            gesprochen hat,<lb/>fügt folgende Betrachtung (<hi rendition="#i">lib.
                                VI p.</hi> 258 <hi rendition="#i">Cas.</hi>) hinzu: &#x201E;jetzt
                            zwar,<lb/>sagt man, seitdem die Mündungen (des Actna) geöffnet sind,
                            durch<lb/>welche das Feuer emporbläst und seitdem Glühmassen und
                            Wasser<lb/>hervorstürzen können, wird das Land am Meeresstrande nur
                            selten<lb/>erschüttert. Damals hingegen, als noch alle Ausgänge auf der
                            Ober-<lb/>fläche verstopft waren, bewirkten Feuer und Luft, unter der
                            Erde<lb/>eingeschlossen, heftige Erschütterungen, die Erddecken aber
                            wichen<lb/>endlich der Gewalt der (unterirdischen) Winde. Zerrissen
                            nahmen<lb/>sie von beiden Seiten das Meer auf. Einige Inseln sind
                            Bruch-<lb/>stücke des festen Landes, andere sind aus dem Meere, wie noch
                            jetzt<lb/>sich zuträgt, hervorgegangen. Denn die Hochseeinseln (die weit
                            hin-<lb/>aus im Meere liegenden) wurden wahrscheinlich aus der Tiefe
                            empor-<lb/>gehoben; hingegen die an Vorgebirgen liegenden und durch eine
                            Meer-<lb/>enge getrennten scheinen (vernunftgemäß) dem Festlande
                                abgerissen.&#x201C;<lb/>(<hi rendition="#g">Groskurd.</hi>)</note>.
                        &#x00BB;Das Unglück der furcht-<lb/>baren Erschütterung vom 4ten Februar
                        1797 würde nicht<lb/>erfolgt seyn, hörte ich oft wiederholen, wenn der
                        Gipfel<lb/>des Chimborazo sich geöffnet, wenn Tunguragua oder<lb/>Cotopaxi
                        gespien hätten, wenn die Erde sich der Dämpfe<lb/>hätte entledigen
                        können&#x00AB; (<hi rendition="#i">desahogarse de los vapo-<lb/>res</hi>)
                            <note place="foot" n="2)">Dieselben Ansichten hatte das römische
                            Alterthum. <hi rendition="#i">Neque aliud est<lb/>in terra tremor quam
                                in nube tonitruum. Nec hiatus aliud, quam<lb/>cum fulmen erumpit,
                                incluso spiritu luctante et ad libertatem exire<lb/>nitente.</hi>
                            <hi rendition="#g">Plin.</hi> II, 79. Der Keim zu allem, was in neueren
                            Zei-<lb/>ten über die Ursachen der Erdbeben gesagt worden ist, findet
                            sich<lb/>bei <hi rendition="#g">Seneca</hi> (<hi rendition="#i">Nut.
                                Quaest. VI,</hi> 4&#x2014;31).</note>. Eben diese Einsicht in den
                        Zusammenhang der<lb/>Erscheinungen sollte aber auch die Einwohner
                        daran<lb/>erinnert haben, daß Erdstöße äußerst selten auf einen<lb/>kleinen
                        Erschütterungskreis beschränkt sind, daß sie fast<lb/>immer als Wirkung sehr
                        entfernter Ursachen auftreten.<lb/>Wenn in einem neuerwählten Wohnsitze (und
                        zu sol-<lb/>chen Städtewanderungen ist das ganze Spanische Ame-<lb/>rika
                        sonderbar geneigt) man sich eine Zeit lang völlig<lb/><pb n="200"
                            facs="#f0041"/> sicher geglaubt, und plötzlich wellenförmige
                        Erschütterun-<lb/>gen gespürt werden, so schwindet alles Vertrauen zu
                        der-<lb/>gepriesenen Unbeweglichkeit eines Bodens, auf dem der<lb/>Neubau
                        von Kirchen und Klöstern vielleicht noch nicht ein-<lb/>mal vollendet ist;
                        man verwünscht dann die sogenannten<lb/><hi rendition="#i">Erfahrenen,</hi>
                        die <hi rendition="#i">Praktiker</hi> (<hi rendition="#i">Expertos</hi>),
                        auf deren Rath<lb/>die Translation geschehen ist, und sehnt sich nach
                        den<lb/>Trümmern der alten Heimath zurück, weil dort &#x00BB;durch<lb/>die
                        letzte große Catastrophe alles ausgetobt habe, weil<lb/>alle brennbare und
                        elastische Materie consumirt sey.&#x00AB;<lb/>Ein solches Schwanken der
                        Volksmeinung, Folge geo-<lb/>gnostischer Phantasien, habe ich in der neuen
                        Stadt Rio-<lb/>bamba erlebt, die in der ungeheuern Bimstein-Ebene
                        von<lb/>Tapia, am Fuß des ausgebrannten Colosses Capac Urcu <note
                            place="foot" n="1)">Nach der Tradition und einigen Anzeigen der
                            Gestaltung im zer-<lb/>trümmerten Gipfel einst weit höher als der
                            Chimborazo.</note><lb/>verlegt war. Heftige Erdstöße, begleitet von
                        ungewöhn-<lb/>lich krachenden, intermittirenden, unterirdischen
                        Donner-<lb/>schlägen weckten uns aus dem Schlafe. Es war die
                        erste<lb/>Erschütterung, die man dort fühlte, und mit diesem Ge-<lb/>fühl
                        verschwand der Glaube an die Nützlichkeit des neuen<lb/>Anbaues. Es ist eine
                        seltsam-kühne Anforderung, sich<lb/>in einem vulkanischen Lande vor
                        Erdstößen, wie vor<lb/>Lavaströmen sichern zu wollen. Die letzteren sind
                        auf<lb/>dem Hochlande von Quito nicht zu fürchten, und vor<lb/>dem Erdbeben
                        kann selbst vieljährige Erfahrung der Ruhe<lb/>keine absolute Sicherheit
                        gewähren, da man, nach genauen<lb/>von mir gesammelten Beobachtungen, neue
                        unterirdische<lb/>Communicationen sich eröffnen und das Erdbeben
                        gleich-<lb/>sam <hi rendition="#i">fortschreiten</hi> sieht. Die
                        Erschütterungskreise erwei-<lb/>tern sich bisweilen dergestalt nach einer
                        Explosion von<lb/>außerordentlicher Stärke, daß in gewissen
                        Richtungen,<lb/>von dieser Epoche an, entfernte Punkte, die vorher
                        völ-<lb/>lig ruhig blieben, regelmäßig mitschwingen.</p><lb/><p>Zahlreiche Beispiele bezeugen, daß Vulkane, nach<lb/><pb n="201" facs="#f0042" />
scheinbarem, mehr als hundertjährigem Frieden <note place="foot" n="1)">Unter <hi rendition="#g">Nero</hi> (<hi rendition="#g">Seneca,</hi> <hi rendition="#i">Epist.</hi> 79) war man in Rom schon ge-<lb/>neigt, den Aetna in die Klasse allmälig verlöschender Vulkane zu setzen,<lb/>und später behauptete <hi rendition="#g">Aelian</hi> (<hi rendition="#i">hist. VIII,</hi> II) sogar, die Seefah-<lb/>rer fingen an, den einsinkenden Gipfel weniger weit vom hohen<lb/>Meere aus zu sehen. Dennoch hat sich, seit jenen Zeiten, der Aetna<lb/>eben nicht mit abnehmender Kraft in seiner vulkanischen Thätigkeit<lb/>gezeigt.</note>, selbst<lb/>wenn schon das Innere der Crater-Wände mit Vegeta-<lb/>tion bedeckt ist, urplötzlich wieder zu speien beginnen.<lb/>Speculationen über die Wanderung vulkanischer Thätig-<lb/>keit und die Richtung ihrer fortschreitenden Kraft-Aeuße-<lb/>rungen sind daher so ungewiß, als für ächt vulkani-<lb/>sche Gruppen die Classification in thätige und erloschene<lb/>Feuerberge. Während daß jetzt die südlichsten Kegel-<lb/>berge des Hochlandes von Quito, Tunguragua und Co-<lb/>topaxi, zu ruhen scheinen (von dem letzten erlebte ich<lb/>den donnernden, weit in der Südsee vernehmbaren Aus-<lb/>bruch im Februar 1803), hat sich, gerade an dem ent-<lb/>gegengesetzten nördlichen Ende derselben Gruppe, der<lb/>Paramo de Ruiz entzündet. Seine hohe Rauchsäule wird<lb/>nun schon 9 Jahre lang ununterbrochen in Entfernun-<lb/>gen von 15 bis 16 geogr. Meilen gesehen. Daß aber<lb/>in solchen Gruppen von <hi rendition="#i">Reihen-Vulkanen,</hi> trotz ihrer<lb/>großen Ausdehnung, die äußersten Glieder durch unter-<lb/>irdische Communicationen mit einander verbunden sind,<lb/>daß nach <hi rendition="#g">Seneca&#x2019;s</hi> <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#i">Epist. l. c.</hi></note> trefflichem alten Ausspruche: &#x00BB;der<lb/>Feuerberg nur der <hi rendition="#i">Weg</hi> der tiefer liegenden vulkani-<lb/>schen Kräfte ist,&#x00AB; hat sich, wie ich an einem anderen Orte<lb/>gezeigt <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#i">Rel. hist. Vol. II p.</hi> 16 und 19 (<hi rendition="#i">ed. in</hi> 4<hi rendition="#i">to</hi>).</note>; in einer denkwürdigen Erscheinung zu Anfang<lb/>dieses Jahrhunderts manifestirt. In der Stadt Pasto sah<lb/>man am 4ten Februar 1797 an dem Morgen, wo 50 Meilen<lb/>südlicher die Stadt Riobamba durch ein furchtbares Erdbe-<lb/>ben zerstört wurde, die Rauchsäule plötzlich verschwinden,<lb/><pb n="202" facs="#f0043" />
welche schon einen Monat lang ununterbrochen aus dem<lb/>Crater des Vulkans von Pasto aufstieg. Auch Tungu-<lb/>ragua erlitt damals ungeheure Senkungen an seinem Ab-<lb/>hange, und wurde durch eine wundersame Verschiebbar-<lb/>keit des Bodens, eines Theils seiner herrlichen Wald-<lb/>bekränzung beraubt.</p><lb/><p>Die Darstellung des Zusammenhanges vulkanischer<lb/>Erscheinungen (ein Theil der großen noch ungeschrie-<lb/>benen <hi rendition="#i">Geschichte des Erdkörpers,</hi> der streng traditio-<lb/>nellen, nicht hypothetisch-mythischen) erheischt ein sehr<lb/>sorgfältiges Aufsuchen einzelner Thatsachen und Begeben-<lb/>heiten. In dem Neuen Continent ist es allerdings schwer<lb/>über den Zeitpunkt der Entdeckung und der spanischen<lb/><hi rendition="#i">Conquista</hi> hinauszugehen: nur einzelne Begebenheiten<lb/>(schreckenerregende Naturereignisse) finden sich an die<lb/>bekannten Regierungsjahre der Herrscher aus der Dyna-<lb/>stie der Incas oder des aztekischen Königsgeschlechts ange-<lb/>reiht. Für den der Stadt Quito nächsten Vulkan, welcher<lb/>der besondere Gegenstand auch dieser zweiten Abhandlung<lb/>ist, kann ich sechs Ausbrüche nachweisen, deren 5 al-<lb/>lein in das 16te Jahrhundert fallen. Die Epochen sind:<lb/>1534; 1539; 17te October 1566; 1577; 1580, und 27ste<lb/>October 1660. Als der durch seine Kriegsthaten und<lb/>seinen <hi rendition="#i">Sprung</hi> <note place="foot" n="1)">S. mein <hi rendition="#i">Essai politique, T. II p.</hi> 73 (2<hi rendition="#i">te ed. in</hi> 8<hi rendition="#i">vo</hi>), und <hi rendition="#i">Denk-<lb/>würdigkeiten des Bernal</hi> <hi rendition="#g">Diaz de Castillo,</hi> 1838, <hi rendition="#i">T. II S.</hi> 67.<lb/>Noch jetzt heißt eine Gegend in der Stadt Mexico: <hi rendition="#i">Salto de Al-<lb/>varado.</hi> Ein merkwürdiges Wort des tapfern und an alle mensch-<lb/>lichen Leiden gewöhnten Kriegsmannes hat uns <hi rendition="#g">Gomara</hi> (<hi rendition="#i">fol. CXII,<lb/>b</hi>) aufbewahrt. Man fragte ihn im Sterben, &#x201E;was ihn schmerze,&#x201C;<lb/>er antwortete: (nicht der Leib), sondern die Seele (das Gemüth),<lb/><hi rendition="#i">la alma.</hi></note> berühmte mexicanische Conquistador,<lb/><hi rendition="#g">Pedro de Alvarado,</hi> 1534 das große Wagstück<lb/>machte, mit seiner Reiterei durch dichte Wälder von dem<lb/>Südsee-Hafen Pueblo Viejo nach der Hochebene hinauf-<lb/>zusteigen, wurden die Spanier durch einen Aschenregen<lb/>erschreckt, den der der Stadt Quito nächste Vulkan (Pi-<lb/><pb n="203" facs="#f0044" />
    chincha) ausstieß. <hi rendition="#g">Gomara</hi> (<hi rendition="#i">fol. LXIX, b</hi>) versichert:<lb/>&#x00BB;der Aschenregen habe sie schon in 80 <hi rendition="#i">Leguas</hi> Entfer-<lb/>nung erreicht, dabei seyen Flammen nebst vielem Don-<lb/>ner aus dem <hi rendition="#i">siedenden</hi> Berge (<hi rendition="#i">monte que hierve</hi>) aus-<lb/>gebrochen.&#x00AB; (<hi rendition="#g">Herrera,</hi> <hi rendition="#i">Dec. V lib. VI cap.</hi> 2.) Wie<lb/>viel älter mögen die Ausbrüche seyn, die eine Bimstein-<lb/>schicht hervorgebracht haben, welche man, unter dem<lb/>Straßenpflaster von Quito, mit Lettenschichten von 15<lb/>Fuß bedeckt findet. Die Eruption des Pichincha vom<lb/>17ten October 1566 gab wieder einen Aschenregen, der<lb/>20 Stunden dauerte, und alle Viehweiden in der Provinz<lb/>zerstörte. Einen Monat darauf, am 16. November, fiel noch<lb/>mehr Asche. Die Indianer flohen vor Schrecken auf die<lb/>Berge, und man mußte mit Karren die Straßen von der<lb/>Asche reinigen. (<hi rendition="#g"><choice><sic>Herera</sic><corr type="editorial">Herrera</corr></choice>,</hi> <hi rendition="#i">Dec. V Lib. X cap.</hi> 10). Im<lb/>ganzen 16ten Jahrhunderte war die Andeskette von Chili,<lb/>Quito und Guatemale in furchtbarer vulkanischer Aufre-<lb/>gung. Zwei überaus seltene, von den Jesuiten <hi rendition="#g">Jacinto<lb/>Moran de Butron</hi> und <hi rendition="#g">Thomas de Gijon</hi> 1721 und<lb/>1754 herausgegebenen <hi rendition="#g">Biographien</hi> <note place="foot" n="1)">Die Titel sind: <hi rendition="#i">La Azucena de Quito que broto el florido campo<lb/>de la Iglesia en las Indias occidentales, por</hi> <hi rendition="#g">Jacinto Moran de<lb/>Butron,</hi> <hi rendition="#i">Soc. Jesu</hi> (<hi rendition="#i">Madrid</hi> 1721); und <hi rendition="#i">Compendio historico<lb/>de la prodigiosa vida, virtudes y milagros</hi> de <hi rendition="#g">Mariana Jesus<lb/>Flores y Paredes,</hi> <hi rendition="#i">escrito por</hi> <hi rendition="#g">Thomas de Gijon</hi> 1754. Die<lb/><hi rendition="#g">Beata</hi> ward 1618 geboren, und da sie nur 26 Jahr alt wurde, er-<lb/>lebte sie nicht den großen Ausbruch von 1660, ja nicht einmal die<lb/>erste Zerstörung von Riobamba (1654), während welcher auch die Stadt<lb/>Quito viel durch Erdbeben litt. <hi rendition="#g">Gijon</hi> behauptet fälschlich (<hi rendition="#i">p.</hi> 38),<lb/>daß Pichincha zum ersten Male 1580 Feuer gespien habe.</note> der wunderthä-<lb/>tigen Nonne <hi rendition="#g">Beata Mariana de Jesus,</hi> unter dem<lb/>mystischen Namen <hi rendition="#g">la Azucena</hi> (Lilie) <hi rendition="#g">de Quito</hi> be-<lb/>kannt, beschäftigen sich im Allgemeinen viel mit dem Pi-<lb/>chincha, enthalten aber bloß die besondere und sichere<lb/>Angabe <note place="foot" n="2)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2"><hi rendition="#g">Butron,</hi> <hi rendition="#i">p.</hi> 67. An dem Fronton des Klosters des heiligen An-<lb/>gustinus las ich folgende Inschrift: &#x201E;<hi rendition="#i">An&#x0303;o de</hi> 1660 <hi rendition="#i">a</hi> 27 <hi rendition="#i">de Octubre</hi></note> des Ausbruches von 1660. &#x00BB;Seit der Schrek-<lb/><pb n="204" facs="#f0045" />
    kensscene von 1580, sagt <hi rendition="#g">Butron,</hi> ruhte der Vulkan;<lb/>aber am 27sten October 1660, zwischen 7 und 8 Uhr Mor-<lb/>gens, war die Stadt Quito auf das Neue in größter Ge-<lb/>fahr. Unter vielem donnerähnlichen Krachen flossen am<lb/>Abhange des Rucu-Pichincha Felsstücke, Theer und<lb/>Schwefel (<hi rendition="#i">brea y solfos</hi>) in das Meer. Flammen stie-<lb/>gen hoch aus dem Krater auf, konnten aber wegen der<lb/>geographischen Lage der Stadt und wegen des <hi rendition="#i">Erdere-<lb/>gens</hi> in Quito selbst nicht gesehen werden. Dahin näm-<lb/>lich wurden bloß kleines Gestein (<hi rendition="#i">cascajo</hi>) und Asche<lb/>geschleudert. Das Straßenpflaster bewegte sich auf und<lb/>nieder, wie die Wogen des Meeres. Menschen und<lb/>Thiere konnten sich mit Mühe auf den Füßen erhalten.<lb/>Das gräßliche Schwanken dauerte ununterbrochen 8 bis<lb/>9 Stunden. Dazu war die Stadt wegen der fallenden<lb/>Asche oder des <hi rendition="#i">Erderegens</hi> (<hi rendition="#i">lluvia de tierra</hi>) in dicke Fin-<lb/>sterniß gehüllt. Man lief mit Laternen in den Gassen um-<lb/>her; aber die Lichter hatten Mühe zu brennen, und mach-<lb/>ten nur die nächsten Gegenstände erkennbar. Die Vögel<lb/>erstickten in der schwarz-verdickten Luft und fielen todt<lb/>zur Erde.&#x00AB; In diesem etwas lebhaft colorirten Gemälde<lb/>des Jesuiten darf man so wenig, als in <hi rendition="#g">La Condamine&#x2019;s</hi><lb/>Beschreibung der Eruption des Cotopaxi von 1744, die<lb/>&#x00BB;Ströme von gebrannten Felsstücken, Theer und Schwe-<lb/>fel, die am Pichinchi sogar das ferne Meer sollten erreicht<lb/>haben,&#x00AB; für Lavaströme halten. Das bewegende Princip<lb/>in diesen Erscheinungen ist der geschmolzene Schnee,<lb/>welcher Schlacken, Rapilli und Asche breiartig gemengt,<lb/>in schmalen Bächen fortführt. Ein vortrefflicher Beob-<lb/>achter, der Oberst <hi rendition="#g">Hall,</hi> erwähnt einer ganz ähnlichen<lb/>Ergießung aus dem Rucu-Pichincha. &#x00BB;Der Gebirgsstock,<lb/>sagt er, wird oft von Erschütterungen heimgesucht und<lb/>neuerlichst (wahrscheinlich also zwischen 1828 und 1831)<lb/><note place="foot" n="2)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1"><hi rendition="#i">rebento el Volcan de Pichincha a las</hi> 9 <hi rendition="#i">del dia.</hi>&#x0026;201C Auch eines<lb/>furchtbaren Erdbebens von 1662 erwähnt diese Inschrift. Der Da-<lb/>tum des Monats ist verwischt und unleserlich geworden.</note><lb/><pb n="205" facs="#f0046" />
ist ein Weg, der nach dem Dorfe Mindo (in die wald-<lb/>reichen Yumbos) führt, und sich längs dem Ufer eines<lb/>vom Pichincha herabkommenden, mit seiner Kraterkluft<lb/>in Verbindung stehenden Flusses <note place="foot" n="1)">Vielleicht Nina-yacu (Feuer-Fluß) einer der oberen Zuflüsse des<lb/>Rio de Esmeraldas? Auch ein Strom von trockner vulkanischer Asche,<lb/>den man von weitem für eine Masse heißen Wassers hielt, ergoß<lb/>sich am 26sten October 1822 aus dem Crater des Vesuvs. Ich habe<lb/>dieses seltene, von <hi rendition="#g">Monticelli</hi> genau beobachtete Phänomen in mei-<lb/>ner Abhandlung über den <hi rendition="#i">Bau der Vulkane</hi> beschrieben.</note> hinzieht, durch ei-<lb/>nen <hi rendition="#i">Schlammauswurf</hi> verwüstet worden.&#x00AB; Die wahre<lb/>Natur dieser sogenannten <hi rendition="#i">Schlammauswürfe</hi> (<hi rendition="#i">eruptions<lb/>boueuses</hi>) bedürfte einer neueren oryktognostischen und<lb/>chemischen Untersuchung, besonders weil fest steht, daß<lb/>die von <hi rendition="#g">Klaproth</hi> bearbeitete <hi rendition="#i">Moya</hi> von Pelileo brenn-<lb/>bar ist (ich sah die Indianer ihre Speisen bei der fri-<lb/>schen <hi rendition="#i">Moya</hi> kochen), und gleichzeitig Kohlenstoff und<lb/>Krystall-Bruchstücke von Feldspath enthält.</p><lb/><p>Wenn man bedenkt, daß die Stadt Quito in gera-<lb/>der Richtung nur 5500 Toisen von dem Crater des Rucu-<lb/>Pichincha entfernt liegt, daß die Einwohner dort fast in<lb/>jedem Monate durch Erdstöße oder, was auf mich im-<lb/>mer einen tieferen Eindruck machte, durch unterirdisches<lb/>Krachen oder kettenartiges Klirren, ohne Begleitung von<lb/>Erdstößen, an die Nähe des vulkanischen Heerdes <note place="foot" n="2)">Der Heerd selbst ist das ganze Hochland von Quito. Die einzelnen<lb/>Verbindungs-Oeffnungen mit der Atmosphäre sind die Berge, die<lb/>wir Pichincha, Cotopaxi oder Tunguragua nennen. Sehr treffend sagt<lb/><hi rendition="#g">Seneca</hi> im 79sten Briefe, in dem er chenfalls von der oben be-<lb/>rührten problematischen Erniedrigung des Aetna-Gipfels handelt: <hi rendition="#i">po-<lb/>test hoe accidere, non quia montis altitudo desedit, sed quia<lb/>ignis evanuit, et minus vehemens ac largus effertur: ob ean-<lb/>dem causam fumo quoque per diem segnior. Neutrum autem<lb/>incredibile est, nec montem qui devoretur quotidie minui, nec<lb/>ignem non manere eundem: qui non ipse ex se est, sed in ali-<lb/>qua inferna valle conceptus exaestuat et aliis pascitur: in ipso<lb/>monte non alimentum habet, sed viam.</hi> (<hi rendition="#i">Ed.</hi> <hi rendition="#g">Ruhkopfiana,</hi><lb/><hi rendition="#i">T. III p.</hi> 32.)</note> ge-<lb/><pb n="206" facs="#f0047" />
mahnt werden, so scheint es beinahe fabelhaft, daß wäh-<lb/>rend meines Aufenthaltes in Quito kein weißer oder ku-<lb/>pferfarbener Mensch existirte, der die Lage des Craters<lb/>aus eigener Anschauung kannte. Niemand hatte versucht<lb/>an den Rand des Feuerschlundes zu gelangen, seit <hi rendition="#g">Bou-<lb/>guer</hi> und <hi rendition="#g">La Condamine,</hi> also seit 60 Jahren. In der-<lb/>selben Unkunde trafen die letztgenannten Reisenden die<lb/>Einwohner von Quito 1742, und doch waren bei ihrer An-<lb/>kunft nur 78 Jahre seit dem großen letzten Ausbruch des<lb/>Rucu-Pichincha verflossen. <hi rendition="#g">La Condamine</hi> <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#i">Voyage à l&#x2019;Equateur, p.</hi> 147&#x2014;156.</note> erzählt<lb/>mit der anmuthigen Lebendigkeit, die ihm eigenthümlich<lb/>ist, wie sieben Jahre lang er nicht erfahren konnte, in<lb/>welcher Richtung der Crater-Rand zu erreichen sey, wie<lb/>lange umherirrend und durch sogenannte Führer getäuscht,<lb/>er endlich selbst die Aufgabe löste, aber durch die furcht-<lb/>same Bedenklichkeit von <hi rendition="#g">Bouguer</hi> an allen genaueren<lb/>Beobachtungen gehindert wurde.</p><lb/><p>Ich hatte seit meiner ersten Excursion nach dem Ge-<lb/>birgsstock Pichincha den Vulkan Cotopaxi bis zu einer<lb/>Höhe von 2263 T. über der Meeresfläche und den clas-<lb/>sischen Boden der Ebene von Yaruqui besucht, in der<lb/>die französischen Astronomen und Gradmesser die Unvor-<lb/>sicht begingen, durch ihren kleinen Pyramidenbau die über-<lb/>mäßig reizbaren spanischen Nationalgefühle zu beleidigen,<lb/>und einen Proceß zu veranlassen, der, weitschweifig be-<lb/>schrieben, dennoch, bei dem damaligen Mangel politischer<lb/>Begebenheiten, den französischen Hof und das Pariser Pu-<lb/>blicum lebhaft interessirte. Die Zeit meiner Abreise nach<lb/>Lima, wo ich den Durchgang des Mercurs beobachten sollte,<lb/>rückte heran; es schien mir schimpflich, die Hochebene<lb/>von Quito zu verlassen, ohne mit eigenen Augen den<lb/>Zustand des Craters von Pichincha erforscht zu haben.<lb/>Ich machte neue und glücklichere Versuche am Ende<lb/><pb n="207" facs="#f0048" />
des Mai-Monats <note place="foot" n="1)">Den 26. Mai 1802.</note>, während daß mein Reisegefährte,<lb/>Hr. <hi rendition="#g">Bonpland,</hi> abwesend war, um in der Einsamkeit<lb/>von Chillo das Skelett eines Lamas zu bereiten. Herr<lb/><hi rendition="#g">Xavier Ascasobi,</hi> der häufig an dem Abhange des Pi-<lb/>chincha (<hi rendition="#i">en les faldas</hi>) zu jagen pflegte, versprach mir,<lb/>mich an den Fuß des kastellartigen Theiles des Berges<lb/>zu führen, der wahrscheinlich den Crater einschließe.<lb/>Dort angekommen, möchte ich dann allein mein Glück<lb/>versuchen, um nach der oberen Zinne zu gelangen.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Zweite Besteigung.</hi> &#x2014; Wir traten unsere Reise, von<lb/>vielen
                        Indianern, welche die Instrumente trugen, beglei-<lb/>tet <note place="foot"
                            n="2)">Von meinen weißen Begleitern, Don <hi rendition="#g">Pedro
                                Urquinaona,</hi> Don<lb/><hi rendition="#g">Vicente Aguirre</hi> und
                            dem damals sehr jungen Marquès <hi rendition="#g">de
                            Maenza,</hi><lb/>lebt der letztere allein noch in Europa, als Zeuge des
                            Unternehmens.<lb/>Er führt jetzt, als Grande erster Classe, den ererbten
                            Titel eines Gra-<lb/>fen von Pun&#x0303;onrostro.</note>, vor 6 Uhr
                        Morgens an. Das Wetter schien sehr<lb/>günstig, kein Gewölk trübte die tiefe
                        Bläue des Him-<lb/>mels, und die Temperatur war 12°,3 R. Die
                        uralten<lb/>mächtigen Stämme von Cedrela, hier, wegen Aehnlich-<lb/>keit der
                        schönen Holzfarbe, <hi rendition="#i">Cedern</hi> genannt, welche<lb/>am
                        Ufer des Rio Machangara stehen, erinnerten an die<lb/>ehemalige stärkere
                        Bewaldung dieser Gegend. Diese<lb/>Stämme mit bärtigen Tillandsien und
                        blühenden Orchi-<lb/>deen moosartig bedeckt, sind, der Tradition nach,
                        älter<lb/>als die spanische Eroberung: es sind Reste des
                        Cedrelen-<lb/>Waldes, der niedergehauen wurde, als man das erste
                        Klo-<lb/>ster des heiligen Franciscus erbaute. Viele Bäume dien-<lb/>ten
                        damals zur Bedachung des Klosters, und auf die ge-<lb/>rodete Waldstelle
                        säte der Pater <hi rendition="#g">Jodocus Rixi de<lb/>Gante</hi> (aus Gent)
                        den ersten Weizen. Ich habe den irde-<lb/>nen Topf in Händen gehabt, in
                        welchem der Mönch die er-<lb/>sten Saamen der Cerealien brachte. Man bewahrt
                        ihn als<lb/>eine ehrwürdige Reliquie. In den <hi rendition="#i">Ansichten
                            der Natur</hi> ist<lb/>der deutschen Inschrift erwähnt, die auf dem
                        Gefäße steht,<lb/><pb n="208" facs="#f0049"/> und die ein bloßer Trinkspruch
                        ist. Gegenwärtig findet<lb/>man den Abhang des Pichincha meist nur mit
                        kurzem<lb/>Grase bewachsen, in dem einzelne Sträucher von Barna-<lb/>desia
                        und Duranta, gemengt mit dem schönen Aster ru-<lb/>pestris und mit
                        Eupatorium pichinchense wuchern. Der<lb/>Weg, den man uns führte, war
                        anfangs ganz derselbe, den<lb/>wir auf der ersten Excursion genommen hatten.
                        Wir stie-<lb/>gen wieder von dem großen Wasserfall Cantuna nach<lb/>der
                        13680 Fuß hohen Ebene von Palmascuchu auf, wo<lb/>unter der grotesken
                        Bergkuppe, <hi rendition="#i">Fenster</hi> (<hi rendition="#i"
                            >Ventanillas</hi>)<lb/>des Guaguapichincha genannt, ich den mir sehr
                        nothwen-<lb/>digen Winkel zwischen dem östlichsten Thurme des
                        Cra-<lb/>ter-Randes von Rucu-Pichincha und der Kirche de la<lb/>Merced, dem
                        ersten Meridian der französischen Acade-<lb/>miker, wiederholt messen
                        konnte. Um den jähen Ab-<lb/>sturz der Loma gorda nach der Llanura de
                        Verdecuchu<lb/>hin zu vermeiden, hielten wir uns nördlicher, und
                        ge-<lb/>langten, durch den alten Seeboden von Altarcuchu (nach<lb/>vieler
                        Anstrengung und lebhaftem Streite unter den Füh-<lb/>rern, die wieder alle
                        der Gegend gleich unkundig wa-<lb/>ren), ein zweites Bergjoch südlich vom
                        Tablauma über-<lb/>steigend, zuerst in das sich nach Quito hin
                        ausmündende<lb/>Thal von Yuyucha, und dann, jenseits des Alto de
                        Chu-<lb/>quira, in die langerwünschte Sienega del Volcan. Meine<lb/>Karte
                        des Vulkans, eine bloße geognostische Skizze, hat we-<lb/>nigstens das
                        Verdienst, die jedesmal eingeschlagene Rich-<lb/>tung des Weges, in ewigem
                        Auf- und Absteigen, graphisch<lb/>verfolgen zu können. Ueber der Hochebene
                        von Ver-<lb/>decuchu bis fast 13500 Fuß Höhe waren noch einzelne<lb/>Stämme
                        einer baumartigen Verbesina gesehen worden.<lb/>Das ist die merkwürdige
                        Baumgruppe <note place="foot" n="1)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2"><hi
                                rendition="#g">Poeppig</hi> (Reise, T. II S. 80) erwähnt, nach <hi
                                rendition="#g">Benjamin Scott,</hi><lb/>kleiner Holzungen,
                            wirklicher, aber niedriger Bäume bei Huaylillas<lb/>de Potosi und
                            Uchusuma auf dem Peruanischen Gebirge, von 14800<lb/>bis 14930 Fuß Höhe.
                            Wenn bei Bolivia hin gegen 18° südl.</note>, die ich in dem<lb/><fw
                            type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Es-</hi></fw><lb/><pb
                            n="209" facs="#f0050"/>
                        <hi rendition="#i">Essai sur la Geographie des Plantes</hi> (<hi
                            rendition="#i">p.</hi> 69) beschrie-<lb/>ben. Das weite Becken der
                        Sienega (es hat eine Länge<lb/>von wenigstens 1800 Toisen von NNO. gegen
                        SSW.,<lb/>und mündet in das Thal von Lloa) ist ohne Spur von<lb/>Organismus.
                        Sein Boden ist meist sölig und fast in glei-<lb/>cher Höhe mit dem Llanito
                        de Altarcuchu. Es ist ganz<lb/>mit Bimsstein in dicken Schichten, von
                        blendender Weiße<lb/>oder etwas in&#x2019;s Gelbliche spielend, bedeckt. Der
                        Bims-<lb/>stein ist theils in zollgroße Fragmente, theils in wah-<lb/>ren
                        Sand zerfallen, in den man bis an das Knie ein-<lb/>sinkt. Aus diesem
                        Aschen- und Bimsstein-Meere erhebt<lb/>sich nun der <hi rendition="#i"
                            >Vater</hi> &#x2014; oder <hi rendition="#i">Alte</hi> &#x2014;,
                        Rucu-Pichincha, gegen<lb/>eine Axe, die man durch die Bergzinnen von
                        Ingapilca, das<lb/><hi rendition="#i">Kind</hi> &#x2014; oder
                        Guagua-Pichincha und den <hi rendition="#i">Ziegelberg</hi> (Pi-<lb/>cacho
                        de los Ladrillos) legt, westlich zurücktretend. Die<lb/>Construction dieses
                        fast isolirten Gebirgsstockes erregt<lb/>Bewunderung, wenn man an seinem
                        Fuße steht. Ich er-<lb/>kannte drei schmale thurmähnliche, ganz schneelose
                        Fel-<lb/>sen, von denen der mittlere mit den beiden anderen ei-<lb/>nen
                        stumpfen Winkel von 130° bildet. Die schwarzen<lb/>Thürme sind durch etwas
                        niedrigere Berggehänge, damals<lb/>größtentheils mit Schnee bedeckt, unter
                        einander verbun-<lb/>den. Wir werden bald sehen, daß hier der östliche
                        Rand<lb/>des Craters ist, und daß jene zwei Berggehänge zwei
                        Seiten<lb/>eines Dreiecks sind. Der untere Theil des steilen
                        Ge-<lb/>birgsstockes, zwischen den Felsthürmen, ist mit
                        Bimsstein<lb/>bedeckt, und trägt ungeheure Blöcke von gebranntem
                        Do-<lb/>lerit. Sie liegen vereinzelt. Einige dieser Blöcke sind 22<lb/>Fuß
                        lang, 18 breit und 12 Fuß hoch. Ich fand sie halb<lb/>eingesunken in die
                        vulkanische Asche auf Abhängen von<lb/>20° bis 30° Böschung. In diese Lage
                        sind sie gewiß nicht<lb/>durch den Stoß geschmolzenen Schneewassers
                            gekommen,<lb/><note place="foot" n="1)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1"
                            >Breite, als Folge eigener meteorologischer Processe (<hi rendition="#i"
                                >Fragmens asia-<lb/>tiques, p.</hi> 540&#x2014;549), die untere
                            Gränze des ewigen Schnees steigt,<lb/>so scheint auch die untere Gränze
                            der Baum-Vegetation sich zu er-<lb/>heben.</note><lb/><pb n="210"
                            facs="#f0051"/> wie viele gebrannte Blöcke um den Cotopaxi. Die
                        des<lb/>Pichincha sind da liegen geblieben, wohin sie aus dem<lb/>Crater
                        geschleudert wurden. Das Gewebe dieser py-<lb/>roxenhaltenden Massen ist an
                        einzelnen Fragmenten pa-<lb/>rallel fasrig. Die lichteren aschgraueren
                        Stücke sind so-<lb/>gar seidenartig glänzend. Von Obsidian konnte ich
                        nichts<lb/>auffinden.</p><lb/><p>Die Führer mit den größeren Instrumenten waren,<lb/>wie gewöhnlich, zurück geblieben. Ich war allein mit<lb/>einem sehr gebildeten Creolen, Hrn. <hi rendition="#g">Urquinaona</hi> und<lb/>dem Indianer <hi rendition="#g">Felipe Aldas.</hi> Wir saßen mißmu-<lb/>thig am Fuße des Bergschlosses. Der Crater, den wir<lb/>suchten, war gewiß hinter der Felswand in Westen, aber<lb/>wie sollten wir dahin gelangen, und zu der Wand selbst<lb/>emporsteigen? Die thurmähnlichen Massen schienen zu<lb/>steil, ja theilweise senkrecht abgestürzt. Am Pic von<lb/>Teneriffa hatte ich mir das Erklimmen des Aschenkegels<lb/>(Pan de Azucar) dadurch erleichtert, daß ich meinen<lb/>Weg längs dem Rande eines vorstehenden Felsgrathes <note place="foot" n="1)">Auch <hi rendition="#g">Leopold von Buch</hi> erwähnt dieses Felsgrathes, der aber<lb/>nicht Obsidian ist. <hi rendition="#i">Phys. Beschr. der Canarischen Inseln, S.</hi> 231.</note>,<lb/>an welchem ich mich mit den Händen (freilich nicht<lb/>ohne Verletzung) festhielt. So beschloß ich auch hier<lb/>an dem Bimsstein Abhange, dicht an dem Rande des mittle-<lb/>ren Felsenthurmes aufzusteigen. Wir machten zwei mühe-<lb/>volle Versuche, einmal etwa 300, ein anderes Mal über<lb/>700 Fuß hoch. Die Schneedecke schien uns sicher zu<lb/>tragen, und wir glaubten um so mehr bis an den Rand<lb/>des Craters zu gelangen, als vor 60 Jahren <hi rendition="#g">Bouguer</hi><lb/>und <hi rendition="#g">La Condamine</hi> denselben Weg über das Schnee-<lb/>feld des Aschenkegels eingeschlagen hatten. Die Beschrei-<lb/>bung <note place="foot" n="2)" xml:id="fn3-1" next="#fn3-2">&#x201E;<hi rendition="#i">Je proposai à Mr.</hi> <hi rendition="#g">Bouguer,</hi> sagt <hi rendition="#g">La Condamine</hi> (<hi rendition="#i">Voyage,<lb/>p.</hi> 154), <hi rendition="#i">un chemin tres court: c&#x2019;étoit de monter tout droit<lb/>par dessus la neige à l&#x2019;enceinte de la bouche du Volcan. Je<lb/>sondois le profondeur de la niege avec un b&#x00E2;ton, elle étoit très</hi></note> der französischen Reisenden paßte vortrefflich auf<lb/><pb n="211" facs="#f0052" />
        die Localverhältnisse, welche fast unverändert schienen.<lb/>Die Schneedecke war so fest, daß wir eher fürchten<lb/>mußten, bei einem Fall auf der schiefen Fläche, mit be-<lb/>schleunigter Geschwindigkeit, herabzurollen und gegen ei-<lb/>nen der scharfkantigen Blöcke zu stoßen, die aus dem<lb/>Bimsstein emporragen. Plötzlich und mit großem Angst-<lb/>geschrei brach der Indianer <hi rendition="#g">Aldas,</hi> welcher dicht vor<lb/>mir ging, durch die gefrorene Schneerinde durch. Er<lb/>war bis an den Leib versunken, und da er versicherte,<lb/>daß seine Füße keinen Widerstand fänden, so fürchte-<lb/>ten wir, er hänge in einer offenen Spalte. Glücklicher-<lb/>weise war die Gefahr geringer. Weit ausschreitend,<lb/>hatte der Mann eine große Masse Schnee zwischen den<lb/>Schenkeln durch sein Gewicht sattelförmig zusammenge-<lb/>preßt. Er ritt gleichsam auf dieser Masse, und da wir<lb/>bemerkten, daß er nicht tiefer sank, so konnten wir<lb/>desto besonnener daran arbeiten, ihn herauszuziehen. Es<lb/>gelang, indem wir ihn hinten über warfen und dann bei<lb/>den Schultern aufhoben. Der Vorfall hatte uns etwas ver-<lb/>stimmt. Der Indianer, bei seiner abergläubischen Furcht<lb/>vor der Nähe des Feuerschlundes, protestirte gegen alle<lb/>weiteren Versuche auf dem trügerischen Schnee. Wir<lb/>stiegen herab, um auf&#x2019;s Neue Rath zu pflegen. Der öst-<lb/>lichste Thurm am Umkreise des Craters schien, bei nähe-<lb/>rer Betrachtung, nur an dem unteren Theile sehr steil,<lb/>nach oben hin mehr verflächt und treppenförmig durch<lb/>Absätze unterbrochen. Ich bat Hrn. <hi rendition="#g">Urquinaona,</hi> auf<lb/>einem Felsblock unten in der Sienega ruhig sitzen zu<lb/>bleiben und abzuwarten, ob er mich, nach einiger Zeit,<lb/>hoch an der thurmförmigen, schneefreien Masse würde<lb/>erscheinen sehen; dann erst sollte er mir nachkommen.<lb/>Der gutmüthige Indianer ließ sich bereden, mich noch-<lb/><note place="foot" n="2)" xml:id="fn3-2" prev="#fn3-1"><hi rendition="#i">profonde, mais elle pouvoit nous porter: j&#x2019;enfoncai tantot plus<lb/>tantot moins, mais jamais beaucoup au dessus du genou. Je<lb/>m&#x2019;approchai du rocher nud qui dominoit &#x2019;enceinte et je par-<lb/>vins à en atteindre la cime.</hi>&#x201C;</note><lb/><pb n="212" facs="#f0053" />
mals zu begleiten. Die ganze Höhe des Felsens über<lb/>dem Boden der Sienega del Volcan beträgt, wie spätere<lb/>Messungen gaben, allerdings noch 1560 Fuß, aber der aus<lb/>dem Bimsstein-Mantel frei hervorragende Theil des Thur-<lb/>mes erreicht kaum <formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> dieser Höhe. Als wir das nackte Ge-<lb/>stein erreicht hatten und mühevoll, des Weges unkundig,<lb/>auf schmalen Simsen und zapfenartigen Hervorragungen<lb/>emporstiegen, wurden wir in einen immer dichter werden-<lb/>den, aber noch geruchlosen Dampf gehüllt. Die Gestein-<lb/>platten gewannen an Breite, das Ansteigen wurde minder<lb/>steil. Wir trafen zu unserer großen Freude nur einzelne<lb/>Schneeflecke. Sie hatten 10 bis 12 Fuß Länge und kaum<lb/>8 Zoll Dicke. Wir fürchteten, nachdem was wir erfahren,<lb/>nichts so sehr als den halbgefrorenen Schnee. Der Nebel<lb/>erlaubte uns nur den Felsboden zu sehen, den wir betra-<lb/>ten; kein ferner Gegenstand war sichtbar. Ein stechender<lb/>Geruch von schweflichter Säure verkündigte uns nun zwar<lb/>die Nähe des Craters, aber wir ahneten nicht, daß wir ge-<lb/>wissermaßen schon über demselben standen. Auf einem<lb/>kleinen Schneefelde schritten wir langsam in nordwestlicher<lb/>Richtung, der Indianer <hi rendition="#g">Aldas</hi> voran, ich hinter ihm, et-<lb/>was zur Linken. Wir sprachen keine Sylbe mit einander,<lb/>wie dieß immer geschieht, wenn man, durch lange Erfah-<lb/>rung, des Bergsteigens auf schwierigen Pfaden kundig ist.<lb/>Groß war meine Aufregung, als ich plötzlich dicht vor<lb/>uns auf einen Steinblock sah, der frei in einer Kluft hing,<lb/>und als zugleich zwischen dem Steine und dem äußer-<lb/>sten Rande der Schneedecke, die uns trug, in großer<lb/>Tiefe, ein Licht erschien, wie eine kleine sich fortbewe-<lb/>gende Flamme. Gewaltsam zog ich den Indianer bei sei-<lb/>nem Poncho (so heißt ein Hemde aus Lamawolle) rück-<lb/>wärts, und zwang ihn, sich mit mir zur Linken platt auf den<lb/>Boden zu werfen. Es war ein schneefreies Felsenstück<lb/>mit horizontaler Oberfläche von kaum 12 Fuß Länge und<lb/>7 bis 8 Fuß Breite. Der Indianer schien schnell zu erra-<lb/>then, was die Vorsicht erheischt hatte. Wir lagen nun<lb/>beide auf einer Steinplatte, die altanartig über dem Crater<lb/><pb n="213" facs="#f0054" />
gewölbt schien. Das ungeheure, tiefe, schwarze Becken<lb/>war wie ausgebreitet vor unseren Augen, in schaudervol-<lb/>ler Nähe. Ein Theil des hier senkrecht abgestürzten<lb/>Schlundes war mit wirbelnden Dampfsäulen erfüllt. Ge-<lb/>sichert über unsere Lage fingen wir bald an zu untersu-<lb/>chen, wo wir uns befanden. Wir erkannten, daß die<lb/>schneefreie Steinplatte, auf die wir uns geworfen, von<lb/>der schneebedeckten Masse, über die wir gekommen wa-<lb/>ren, durch eine, kaum zwei Fuß breite Spalte getrennt<lb/>wurde. Die Spalte war aber nicht ganz bis zu ihrem Ende<lb/>mit gefrorenem Schnee brückenartig überdeckt. Eine<lb/>Schneebrücke hatte uns, so lange wir in der Richtung der<lb/>Spalte gingen, mehrere Schritte weit getragen. Eine kleine<lb/>Zeichnung, die ich bei einer dritten Besteigung entwarf und<lb/>noch jetzt besitze, zeigt diesen sonderbaren Weg. Das<lb/>Licht, welches wir zuerst durch einen Theil der Kluft zwi-<lb/>schen der Schneedecke und dem eingeklemmten Steinblocke<lb/>gesehen, war nicht Täuschung. Wir sahen es wieder bei<lb/>der dritten Besteigung an demselben Punkte und durch<lb/>dieselbe Oeffnung. Es ist eine Region des Craters, in dem<lb/>damals in dem dunkeln Abgrund kleine Flammen, vielleicht<lb/>von brennendem Schwefelgas, am häufigsten aufloderten.<lb/>Sonnen-Reflexe auf der spiegelnden Oberfläche konnten an<lb/>diesen Lichterscheinungen keinen Theil haben; denn bei<lb/>der Beobachtung war die Sonne durch Gewölk verdeckt.<lb/>Es gelang uns, durch heftiges Klopfen mit einem Steine auf<lb/>die Schneebrücke, die kleine Oeffnung zu erweitern. Es<lb/>fiel eine beträchtliche Masse Eis und Schnee durch die Kluft<lb/>herab. Ihre Dicke schien an der Stelle wo wir klopften,<lb/>wieder nur acht Zoll. Wo die Eisbrücke uns getragen,<lb/>war sie gewiß dicker gewesen. Ich würde bei der Er-<lb/>zählung dieses kleinen Ereignisses <note place="foot" n="1)">S. mein <hi rendition="#i">Recueil d&#x2019;Observations astronomiques, T. I, p.</hi> 309<lb/><hi rendition="#i">n.</hi> 184.</note> nicht verweilt haben,<lb/>wenn nicht die sonderbare Gestaltung eines Theils des Cra-<lb/>ter-Randes dadurch gewissermaßen verdeutlicht würde.</p><lb/><p>Den chaotischen Anblick, den der Feuerschlund von<lb/><pb n="214" facs="#f0055" />
Rucu-Pichincha gewährt, kann man nicht unternehmen, mit<lb/>Worten zu beschreiben. Es ist ein ovales Becken, das<lb/>von Norden nach Süden an der großen Axe über achthun-<lb/>dert Toisen mißt. Diese Dimension allein konnte durch<lb/>die trigonometrische Operation von Poingasi genauer be-<lb/>stimmt werden, indem dort der Winkel zwischen den<lb/>zwei Felsenthürmen, die gegen Norden und Osten den<lb/>Feuerschlund begrenzen, gemessen wurden. Wenn, wie<lb/>ich bereits früher bemerkt, der östliche Crater-Rand<lb/>zwei Seiten eines stumpfen Dreiecks darbietet, so ist da-<lb/>gegen der gegenüberstehende Rand mehr gerundet, weit<lb/>niedriger und, in der Mitte, gegen die Südsee hin fast<lb/>thalförmig geöffnet. Die kleine Axe von Osten gegen We-<lb/>sten habe ich kein Mittel gehabt trigonometrisch zu be-<lb/>stimmen; &#x2014; eben so wenig die Tiefe. Man blickt von der<lb/>hohen Zinne auf verglaste, zum Theil zackige Gipfel von<lb/>Hügeln, die sich gewiß vom Boden selbst des Craters er-<lb/>heben. Zwei Drittel des Beckens waren völlig von dichten<lb/>Wasser- und Schwefel-Dämpfen umhüllt. Alle Schätzungen<lb/>sehr großer Crater-Tiefen sind unsicher und gewagt; sie<lb/>sind es um so mehr, als unsere Urtheile unter dem Einfluß<lb/>einer aufgeregten Einbildungskraft stehen. Es war mir da-<lb/>mals, als blickte ich von der Höhe des <hi rendition="#i">Kreuzes</hi> von Pichin-<lb/>cha auf die Häuser der Stadt Quito hinab. Dennoch ist der<lb/>sichtbare Theil des Craters vielleicht kaum 1200 oder 1500<lb/>Fuß tief. <hi rendition="#g">La Condamine</hi> glaubte 1742, also 82 Jahre<lb/>nach dem letzten großen Ausbruche, den Crater ganz erlo-<lb/>schen zu sehen. Wir dagegen sahen 60 Jahre nach <hi rendition="#g">La<lb/>Condamine&#x2019;s</hi> Besteigung, und 148 Jahre nach dem letz-<lb/>ten Ausbruche, die deutlichsten Spuren des Feuers. Bläu-<lb/>liche Lichter bewegten sich hin und her in der Tiefe, und<lb/>obgleich damals Ostwind herrschte (trotz der Höhe nicht der<lb/>Gegenstrom der Passate), so empfanden wir doch am östli-<lb/>chen Crater-Rande den Geruch der schweflichten Säure, der<lb/>abwechselnd stärker oder schwächer wurde. Der Punkt,<lb/><pb n="215" facs="#f0056" />
auf dem ich mich befand, war nach einer später von<lb/>mir angestellten Barometer-Messung 14940 Fuß über dem<lb/>Meere. Rucu-Pichincha reicht kaum 35 T. hoch über<lb/>die ewige Schneegrenze hinaus, und einige Male habe ich<lb/>ihn von Chillo aus völlig schneefrei gesehen.</p><lb/><p>Der Indianer stieg von dem Felsthurme in die Sie-<lb/>nega herab, um meinen Begleiter, Hrn. <hi rendition="#g">Urquinanoa,</hi><lb/>zu holen. Es bedurfte keiner Empfehlung, daß er die<lb/>Spalte überschreiten solle, ohne die schmale Schnee-<lb/>brücke zu betreten. Indem ich nun allein an dem Rande<lb/>des Craters saß, bemerkte ich, daß meine Fußbeklei-<lb/>dung, die wegen der früheren Ersteigungs-Versuche ganz<lb/>mit Schneewasser getränkt war, schnell durch den Zu-<lb/>drang warmer, aus dem Crater außteigender Luftströme<lb/>trocknete. Das Thermometer, welches in der Sienega<lb/>4° R. zeigte, stieg oben bisweilen auf 15° <formula notation="TeX">\frac{8}{10}</formula>, wenn ich<lb/>es liegend über den Abgrund hielt. Daß an den Cra-<lb/>terrändern selbst, welche die drei Thürme verbinden,<lb/>der Schnee bis auf wenige Fuße vordringt, ist wohl eine<lb/>Folge der Dicke der Schichten und der sehr unglei-<lb/>chen Luftströmung. <hi rendition="#g">La Condamine</hi> behauptet sogar,<lb/>auf dem Gipfel der im Becken stehenden Hügel Schnee-<lb/>flecke zwischen schwarzen Schlacken deutlich erkannt<lb/>zu haben. Ich bemerkte nirgends Schnee im Inneren,<lb/>aber die mannichfaltigsten Färbungen weißer, gelber und<lb/>rother Massen, wie sie Metalloxyde in allen Cratern<lb/>darbieten. Als nach langem, einsamen Harren Hr. <hi rendition="#g">Ur-<lb/>quinaona</hi> endlich erschien, wurden wir bald in den<lb/>dichtesten Nebel gehüllt, in einen Wasserdampf, den<lb/>wahrscheinlich die Mischung von Luftströmen sehr un-<lb/>gleicher Temperatur erzeugte. Es war nur noch eine<lb/>Stunde bis zum Untergang der Sonne. Wir eilten da-<lb/>her, zufrieden unseren Zweck erreicht zu haben, in das<lb/>mit Bimsstein gefüllte Thal der Sienega del Volcan zurück.<lb/>In diesem Bimsstein-Sande zeigte uns der Indianer Spu-<lb/>ren von der Tatze des kleinen ungemähnten Berglöwen<lb/><pb n="216" facs="#f0057" />
(<hi rendition="#i">Leoncito de monte</hi> oder <hi rendition="#i">Puma chiquito</hi> nennen ihn die<lb/>Spanier), ein Thier das noch unbeschrieben <note place="foot" n="1)">Wohl sehr von <hi rendition="#i">Felis unicolor, Lesson</hi> verschieden, da dieser dem<lb/>heißen Guyana, der kleine Berglöwe aber Höhen, die 8000 Fuß über-<lb/>steigen, angehört. Aus dem Neuen Continent sind nun schon an zwan-<lb/>zig ihm eigenthümliche Felis-Arten bekannt.</note>, und von<lb/>dem großen amerikanischen Löwen Cuguar, <hi rendition="#i">Felis con-<lb/>color,</hi> sehr verschieden ist. Nach Exemplaren, die ich<lb/>später sah, und die uns von Lloa, am Abhange des Pi-<lb/>chincha, gebracht wurden, ist der Berglöwe sehr niedrig,<lb/>kaum 1<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Fuß hoch, aber sein Kopf ist dick und bei<lb/>den Augen 5<formula notation="TeX">\frac{1}{4}</formula> Zoll breit. Im starken Gebiß haben die<lb/>Eckzähne dieser kleinen, ungefleckten, gelbrothen <hi rendition="#i">Felis-</hi><lb/>Art eine Länge von 13 Linien. Das dem Menschen völlig<lb/>unschädliche Thier scheint die öde, obere Bergregion des<lb/>Vulkans zu lieben; denn auch <hi rendition="#g">La Condamine</hi> sah an<lb/>demselben Punkte die Spur seiner Tatzen. Wir überstie-<lb/>gen glücklicherweise vor Einbruch der Nacht das steile<lb/>Joch, welches die Sienega von dem Thal von Yuyucha<lb/>trennt. Aber durch dieses Thal gelangten wir in großer<lb/>Finsterniß (kein Stern ließ sich blicken), nach zahllosem<lb/>Fallen auf dem rauhen Pfade, Nachts um halb zwölf Uhr<lb/>nach Quito. Wir waren auf der beschwerlichen Excur-<lb/>sion von 18 Stunden fast 14 zu Fuß gegangen.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Dritte Besteigung.</hi> &#x2014; Den 27sten Mai, also den<lb/>Tag nach unserer zweiten Expedition, spürte man Abends<lb/>in Quito einige sehr heftige Erdstöße. Die Nachricht<lb/>von der Wiederentzündung des nahen Craters hatte bei<lb/>den Einwohnern viel Interesse, aber zugleich auch Miß-<lb/>vergnügen erregt. Man verbreitete, &#x00BB;die fremden Ketzer<lb/>(<hi rendition="#i">los hereges</hi>) hätten gewiß Pulver in den Crater gewor-<lb/>fen.&#x00AB; Die letzten Erdstöße wären der Wirkung die-<lb/>ser Pulver zuzuschreiben. Meine Reisebegleiter waren<lb/>seitdem von dem Landsitze Chillo zurückgekommen, und<lb/>am 28sten Morgens um halb fünf Uhr waren wir schon<lb/>wieder auf dem Wege nach Rucu-Pichincha, <hi rendition="#g">Bonpland,</hi><lb/><pb n="217" facs="#f0058" />
<hi rendition="#g">Carlos Montufar</hi> und der gelehrte <hi rendition="#g">Jose Caldas,</hi><lb/>Schüler des großen Botanikers <hi rendition="#g">Mutis,</hi> der wenige Jahre<lb/>nachher, wie unser Freund <hi rendition="#g">Montufar,</hi> als Gefangener des<lb/>Generals <hi rendition="#g">Morillo,</hi> erschossen wurde. Der Weg, den<lb/>wir verfolgten, war derselbe wie bei unserer ersten Bestei-<lb/>gung. Von dem Damme, der den Ziegelberg von der<lb/>Bergkuppe Tablauma scheidet, und auf dem ich den Sied-<lb/>punkt des Wassers zu 68°,97 R. gefunden, stiegen wir in<lb/>die Bimsstein-Ebene der Sienega del Volcan hinab. <hi rendition="#g">Bon-<lb/>pland,</hi> der unsere schöne <hi rendition="#i">Sida pichinchensis</hi> in 2356<lb/>Toisen Höhe sammelte, und um die Wurzeln der wolli-<lb/>gen <hi rendition="#i">Culcitium rufescens</hi> zu untersuchen, bis zum unteren<lb/>Rande des ewigen Schnees aufklimmen mußte, wurde<lb/>zwei Mal ohnmächtig &#x2014; gewiß nur als Folge der An-<lb/>strengung, nicht wegen Mangel an Luftdruck. Auch blu-<lb/>teten weder das Zahnfleisch, noch die Augen.</p><lb/><p>In der Mittagsstunde hatten wir die bereits so oft<lb/>besprochene Steinplatte neben oder
                        vielmehr über dem<lb/>Crater erreicht. Das Ersteigen an dem Felsthurme
                        schien<lb/>uns nun ganz leicht, wie immer, wenn, der Oertlichkeit<lb/>genau
                        kundig, man sicher auftritt. Die bei der ersten<lb/>Besteigung beschriebene
                        Spalte war nun ganz offen,<lb/>frei von Schnee. Wegen ihrer Schmalheit
                        (nicht viel<lb/>über zwei Fuß) wurde sie leicht überschritten.
                        Wie<lb/>übrigens die Steinplatte selbst, auf der wir ein Gra-<lb/>phometer
                        neben dem Barometer bequem aufstellen konn-<lb/>ten, mit dem Crater-Rande
                        nach unten zusammen-<lb/>hängt, wurde uns auch dieses Mal nicht ganz
                        deutlich.<lb/>Ist die Warte ein vorspringender Altan oder der fla-<lb/>che
                        Gipfel eines Felsens, der aus dem Boden des Ab-<lb/>grundes selbst
                        aufsteigt? Ich wage es nicht zu entschei-<lb/>den, weiß aber durch Briefe
                        aus Quito, das noch in<lb/>den nächsten Jahren nach meiner Abreise die
                        Einwoh-<lb/>ner jene Steinplatte als einen <hi rendition="#i">Mirador</hi>
                            (<hi rendition="#i">Belvedere</hi> des<lb/>Craters) mehrmals besucht
                        haben. Die bläulichen be-<lb/>weglichen Lichter wurden wieder von allen
                        Anwesen-<lb/>den im finsteren Theile des Craters deutlich erkannt.
                            &#x2014;<lb/><pb n="218" facs="#f0059"/> Was aber diese dritte
                        Besteigung am interessantesten<lb/>machte und die fortdauernde oder
                        erneuerte Thätigkeit<lb/>des Vulkans am meisten charakterisirt, war der
                        Umstand;<lb/>daß seit 1 <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Uhr
                        nach Mittag der Fels, auf dem wir<lb/>standen, heftig durch Erdstöße
                        erschüttert wurde. Von<lb/>donnerartigem Geräusche war dabei nichts zu
                        vernehmen.<lb/>Ich zählte 18 Stöße in 36 Minuten. Dieses Erdbeben<lb/>wurde,
                        wie wir an demselben Abend erfuhren, in der<lb/>Stadt Quito nicht gefühlt;
                        es war bloß dem Rande des<lb/>Craters eigen. Diese Erfahrung ist ganz dem
                        analog, was<lb/>man sehr gewöhnlich am Vesuv erfährt, wenn
                        derselbe<lb/>Schlacken auswirft. Sitzt man im Innern des Craters,<lb/>am
                        Fuße eines der kleinen Eruptions-Kegel, so fühlt<lb/>man Erdstöße einige
                        Secunden vor jeglichem Schlacken-<lb/>Auswurfe. Diese localen
                        Erschütterungen werden dann<lb/>beim Eremiten oder in Portici nicht gespürt.
                        Es sind<lb/>Phänomene, deren Ursache der Erdoberfläche im Crater<lb/>ganz
                        nahe ist: sie sind von den Stößen, die aus großen<lb/>Tiefen wirken und
                        einen Erschütterungskreis von 50, 60, ja<lb/>100 Meilen haben, ganz
                        verschieden. Am Crater-Rande<lb/>des Pichincha spürten wir, nach jeder sehr
                        heftigen Schwan-<lb/>kung, einen stärkeren, stechenderen Schwefelgeruch.
                        Die<lb/>Temperatur der hohen Bergluft war gewöhnlich 4°,2 bis<lb/>5°,8 R.;
                        sobald aber die mit schweflichter Säure gemisch-<lb/>ten warmen Dämpfe uns
                        umhüllten, sahen wir auf kurze<lb/>Zeit das Thermometer, über den Crater
                        gehalten, zu 10°<lb/>bis 12°,3 steigen. Während der Erdstöße hatte ich
                        die<lb/>Luftelektricität mehrmals untersucht. Die Ableiterstange<lb/>war,
                        nach <hi rendition="#g">Volta&#x2019;s</hi> Methode, mit brennendem
                        Schwamm<lb/>bewaffnet. Die Korkkügelchen divergirten 4 Linien. Die<lb/>+
                        Elektricität ging plötzlich in Null über, wurde aber, was<lb/>mich bei dem
                        oftmaligen Wechsel wunderte, nie &#x2014; Elektri-<lb/>cität. Die Aussicht
                        über den niedrigeren westlichen Cra-<lb/>ter-Rand nach der Waldgegend <note
                            place="foot" n="1)" xml:id="fn4-1" next="#fn4-2">In dieser Waldgegend
                            der Yumbos finden sich auch Stämme des<lb/>merkwürdigen <hi
                                rendition="#i">Kuhbaumes</hi> (<hi rendition="#i">Palo de
                            Vuea</hi>), unseres <hi rendition="#i">Galactoden-</hi></note> und dem
                        Stillen Ocean<lb/><pb n="219" facs="#f0060"/> hin ward durch die schönste
                        Heiterkeit und Trockenheit<lb/>der Luft verherrlicht. Das
                        Fischbein-Hygrometer zeigte<lb/>30°,8 = 66° des Haarhygrometers bei 5°,3 R.
                        auf einer<lb/>Höhe von 2490 Toisen, und doch fand ich, 27 Jahre
                        später,<lb/>im nördlichen Asien, in einer Steppe, die wenig über
                        dem<lb/>Meere erhaben ist, durch das Psychrometer von <hi rendition="#g"
                            >August</hi><lb/>eine Trockenheit, in der das <hi rendition="#g"
                            >Saussur&#x2019;s</hi>che Haarhygrometer<lb/>bei einer Temperatur von
                        19° R., zwischen 28° und 30°<lb/>gezeigt haben würde <note place="foot"
                            n="1)">S. meine <hi rendition="#i">Fragmens asiatiques, p.</hi>
                            378.</note>. Der eben genannte, dem Meere<lb/>zugewandte Crater-Rand
                        erschien uns dieses Mal mehr ge-<lb/>öffnet, mehr mit den Thälern und
                        Schluchten am nord-<lb/>westlichen Abhange des Pichincha verschmolzen.
                        Um<lb/>6 <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Uhr Abends waren wir
                        schon über Lloa nach Quito<lb/>herabgestiegen. Ein flüchtiger Blick auf die
                        geognosti-<lb/>sche Skizze des ganzen Gebirgsstockes geworfen,
                        lehrt,<lb/>daß der Vulcan hauptsächlich nach der, Quito
                        entge-<lb/>gengesetzten Seite wirkt, ja daß die Schlammfluthen (<hi
                            rendition="#i">ave-<lb/>nidas</hi>), die er bei großen Ausbrüchen
                        veranlaßt, durch<lb/>das Thal von Lloa Chiquito nach der Grasebene
                        von<lb/>Turubamba, im Südwesten der Hauptstadt, gefahrlos ab-<lb/>geleitet
                        werden. Neuere Besteigungen von <hi rendition="#g">Boussin-<lb/>gault</hi>
                        und <hi rendition="#g">Hall</hi> in den Jahren 1831 und 1832 haben<lb/>die
                        Entzündung und fortdauernde innere Thätigkeit des<lb/>Craters von
                        Rucu-Pichincha bestätigt.</p><lb/><note place="foot" n="1)" xml:id="fn4-2" prev="#fn4-1"><hi rendition="#i">dron,</hi> dessen nahrhafte, Wachs oder Galactine enthaltende Milch<lb/>von <hi rendition="#g">Boussingault</hi> und <hi rendition="#g">Solly</hi> chemisch analysirt worden ist, wäh-<lb/>rend daß eine vollständige botanische Beschreibung der Pflanze, trotz<lb/>so vieler naturhistorischen Reisen, nun schon volle 35 Jahre verge-<lb/>bens erwartet wird.</note></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>
