<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/103788910X">
                        <surname>Metz</surname>
                        <forename>Bernhard</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-20" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-09-24" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="33" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <date>9. Februar.</date>
                    <hi rendition="#g">Gesammtsitzung der Akademie.</hi>
                    <lb break="yes"/>Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> las eine erste Abhandlung <hi rendition="#g">über die<lb break="yes"/>Vulkane des Hochlandes von Quito.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn Vulkanismus, im weitesten Sinne des Worts, alle Er-<lb break="no" />scheinungen bezeichnet, die von der Reaction des inneren flüssig-<lb break="maybe"/>gebliebenen Theils eines Planeten gegen seine oxydirte, durch<lb break="yes"/>Wärmestrahlung erhärtete Oberfläche abhängen, so können nur<lb break="yes"/>wenige Erdstriche das Schauspiel von dem mannichfaltigsten Zu-<lb break="no"/>sammenwirken vulkanischer Kräfte in einem gleichgroßen Maß-<lb break="no"/>stabe darbieten, als das Hochland von Quito. Die geognostischen<lb break="yes"/>Beobachtungen, welche Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> mittheilt, sind seinen<lb break="yes"/>
                    <pb n="34" facs="#f0002"/> noch ungedruckten Tagebüchern entnommen. Zur Bestimmung<lb break="yes"/>des relativen Werthes dieser Beobachtungen ist zu beachten, daß<lb break="yes"/>orographische Beschreibungen auf zwei ganz verschiedenartigen<lb break="yes"/>Fundamenten beruhen, von denen die einen abhängig von der<lb break="yes"/>Zeit, von dem jedesmaligen Zustande unseres mineralogischen und<lb break="yes"/>allgemein physikalischen Wissens, von dem sich höher entwickeln-<lb break="no"/>den Geiste der Geognosie, die anderen durch Beziehung auf bloß<lb break="yes"/>räumliche Verhältnisse (auf Größe und Stellung) unveränderlich<lb break="yes"/>und, wenn etwa Natur-Revolutionen die Configuration der Erd-<lb break="no"/>oberfläche umgestalten, um so wichtiger sind, als sie die Mög-<lb break="no"/>lichkeit einer numerischen Vergleichung in dem Resultate der<lb break="yes"/>Umgestaltung gewähren. Wo strenge Unterscheidung der Forma-<lb break="no"/>tionen nach zoologischen Characteren, das ist, nach dem epochen-<lb break="no"/>weisen Zusammenleben vorweltlicher Organismen, oder nach<lb break="yes"/>oryktognostischen Characteren, das ist, nach der Natur der kry-<lb break="no"/>stallinischen Gewebe einer Gebirgsart, erheischt werden, verliert<lb break="yes"/>die aufgezeichnete Beobachtung, wenn sie der Zeit und den An-<lb break="no"/>sichten entrückt wird, unter deren Einfluß sie angestellt wurde,<lb break="yes"/>von ihrer Bestimmtheit und ihrem wissenschaftlichen Werthe.<lb break="yes"/>Sie kann jedoch durch spätere Untersuchung mitgebrachter Samm-<lb break="no"/>lungen einigermaaßen ergänzt und berichtigt werden. Ein ande-<lb break="no"/>rer Theil der aufgezeichneten Beobachtungen, der topographische,<lb break="yes"/>räumlich beschreibende, ist dagegen unabhängig von der Epoche<lb break="yes"/>des Einsammelns. Er bezieht sich auf Bestimmung der mittleren<lb break="yes"/>Axe und der ganzen Gestaltung eines Gebirges, auf astronomische<lb break="yes"/>Positionen, auf barometrische und trigonometrische Hypsometrie;<lb break="yes"/>er beruht auf den alten Grundfesten mathematischen Wissens.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Abhandlung des Hrn. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> zerfällt in zwei<lb break="yes"/>Abschnitte. Der erste enthält allgemeine Betrachtungen über die<lb break="yes"/>Structur der Andeskette, ihre Absonderung in zwei oder drei<lb break="yes"/>neben einander hin laufende, durch Hochthäler getrennte, durch<lb break="yes"/>Querjöcher im Bergknoten verbundene, gleichsam gegliederte<lb break="yes"/>Reihen: er zeigt den Parallelismus der einzelnen Cordilleren un-<lb break="no"/>ter sich, wobei das abscharende <choice>
                        <sic>nordösstlich</sic>
                        <corr type="editorial">nordöstlich</corr>
                    </choice> streichende Trumm<lb break="yes"/>der Cordillere von Neu-Granada und Merida, welche die ältere<lb break="yes"/>Gebirgsspalte am Littoral von Caracas mit der neueren von Quito<lb break="yes"/>und Popayan verbindet, eine denkwürdige Ausnahme macht; er<lb break="yes"/>untersucht den Einfluß, den die Sinuositäten der Südsee-Küste,<lb break="yes"/>
                    <pb n="35" facs="#f0003"/> besonders im Golf von Arica (einer Wiederholung der Einbie-<lb break="no"/>gung welche der ebenfalls pyramidale Continent von Africa in<lb break="yes"/>dem Busen von Biafra bei Fernando Po darbietet) auf das plötz-<lb break="no"/>lich veränderte Streichen selbst der ferneren östlichen Cordillere<lb break="yes"/>ausüben. Betrachtet man die lange mauerartig hingedehnte Andes-<lb break="no"/>kette, nördlich vom Amazonen-Strome, als ein Ganzes, so sieht<lb break="yes"/>man sie regelmäßig und fast periodisch die Nähe thätiger Vul-<lb break="no"/>kane durch das plötzliche Auftreten gewisser Gebirgsarten ver-<lb break="no"/>kündigen, welche die vormals sogenannten uranfänglichen, wie<lb break="yes"/>die schiefrigen und sandsteinartigen Übergangs- und Flöz-For-<lb break="no"/>mationen trennen. Ein so leicht zu beobachtendes Phaenomen<lb break="yes"/>mußte früh die Überzeugung anregen, daß jene sporadischen<lb break="yes"/>Gebirgsarten der eigentliche Sitz vulkanischer Erscheinungen wä-<lb break="no"/>ren und die vulkanischen Ausbrüche auf irgend eine Weise be-<lb break="no"/>dingten. Was damals (um unter einem eingeschränkteren Gesichts-<lb break="no"/>punkte hier bloß an die mineralogische Zusammensetzung zu er-<lb break="no"/>innern) in Süd-Amerika als eine eigene Art quarzloser Grünstein-<lb break="maybe"/>und Syenit-Porphyre beschrieben ward, nahm später die Benen-<lb break="no"/>nung Trachyt an, durch welche die ältere, vielleicht characteri-<lb break="no"/>schere des Domits verdrängt ward. Die neueste Zeit, die sich<lb break="yes"/>einer völligen Umwandlung der Geognosie erfreut, hat gelehrt,<lb break="yes"/>daß jene durchbrechenden Massen (bald als kraterlose Glocken<lb break="yes" />emporgehoben, bald durch die vulkanischen Mächte dergestalt ge-<lb break="no" />öffnet, daß eine permanente Verbindung zwischen dem Inneren<lb break="yes" />der Erde und dem Luftkreise gebildet wird) unter verschiedenen<lb break="yes" />Zonen nicht immer dieselbe Zusammensetzung darbieten. Es sind<lb break="yes" />bald eigentliche <hi rendition="#g">Trachyte,</hi> welche der Feldspath characterisirt,<lb break="yes"/>wie am Pic von Teneriffa und am Sieben-Gebirge (wo sich et-<lb break="no"/>was Albit dem Feldspath beigesellt), Feldspath-Trachyte, die als<lb break="yes"/>thätige Vulkane häufig Obsidian und Bimstein erzeugen; bald<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Melaphyre,</hi> doleritartige Gemenge von Labrador und Augit;<lb break="yes"/>der Basalt-Formation näher stehend, wie am Aetna und Strom-<lb break="no"/>boli, am Chimborazo und Pichincha; bald ist Albit mit Horn-<lb break="no"/>blende vorherrschend, wie in den neuerlichst sogenannten <hi rendition="#g">An-<lb break="no"/>desiten</hi> der Vulkane von Chili, in den schönen Säulen von Pi-<lb break="no"/>sojè am Fuß des Vulkans von Puracé oder am mexicanischen<lb break="yes"/>Vulkan von Tolucca; bald endlich sind es <hi rendition="#g">Leucitophyre,</hi> Ge-<lb break="no"/>menge von Leucit und Augit, wie in der Somma, der alten Wand<lb break="yes"/>
                    <pb n="36" facs="#f0004"/> des vesuvianischen Erhebungs-Kraters. Die gegenseitigen Verhält-<lb break="no"/>nisse dieser Gesteinarten und die Wirkungen ihrer Gruppirung<lb break="yes"/>sind ein wichtiges Problem der allgemeinen Geognosie.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der zweite Abschnitt der Abhandlung ist der geognostischen<lb break="yes" />Beschreibung der nächsten Umgegend der Stadt Quito und des<lb break="yes" />Vulkans von Pichincha, an dessen Abhange die Stadt erbaut ist,<lb break="yes" />gewidmet. Viele offene, mannichfaltig verzweigte, meist wasser-<lb break="no" />leere Spalten, von den Indianern Guaycos genannt, durchschnei-<lb break="no" />den die Stadt. Sie sind 30-40 Fuß breit, gleichen unausgefüllten<lb break="yes"/>Gangklüften und haben 70-80 Fuß Tiefe. Sie laufen (was geo-<lb break="no"/>gnostisch wichtig ist und mit der Erhebung des Vulkans, der<lb break="yes"/>nicht kegelförmig ist, sondern einen 8000 Toisen langen Rücken<lb break="yes"/>bildet, zusammenhängt), alle rechtwinklich auf den Kamm des Ge-<lb break="no"/>birges. Der Volksglaube schreibt es ihnen besonders zu, daß die<lb break="yes"/>hohen Wohngebäude und prachtvoll gewölbte Kirchen von Quito<lb break="yes"/>wenig von so häufigen und mit nahem unterirdischem Getöse<lb break="yes"/>begleiteten Erdstößen leiden. Mannichfaltige Erfahrungen in den<lb break="yes"/>von den Klüften nicht durchschnittenen Stadtvierteln zeugen aber<lb break="yes"/>gegen die Richtigkeit eines Volksglaubens, dessen schon römische<lb break="yes"/>Schriftsteller erwähnen. Zur Erläuterung der drei geognostischen<lb break="yes"/>Excursionen, welche Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> auf den Pichincha machte,<lb break="yes" />wurden Plane, pittoreske Ansichten und Profile vorgelegt, die<lb break="yes" />sich auf eine trigonometrische Operation gründen, welche in der<lb break="yes" />Ebene von Cochapamba bei Chillo vorgenommen wurde. Da die<lb break="yes" />einzelnen weit sichtbaren Gipfel, welche thurmartig den Gebirgs-<lb break="no" />kamm krönen, mit Sorgfalt barometrisch gemessen waren, so<lb break="yes" />konnte die hypsometrische Methode der Höhenwinkel und senk-<lb break="no" />rechten Standlinien angewandt werden, eine Methode, deren re-<lb break="no" />lative Genauigkeit bei wohlbestimmten Azimuthen, sich dem Ver-<lb break="no" />fasser dieser Abhandlung später in Bestimmung der Meridian-<lb break="no" />differenz von Mexico und Veracruz (Entfernung volle drei Längen-<lb break="no" />graden) bewährt hat. Temperatur, Wassergehalt, electrische Span-<lb break="no" />nung und Bläue der Atmosphäre wurden bei sehr heiterem Him-<lb break="no"/>mel auf dem Gebirgskamm geprüft. Der Südpunct des Schnee-<lb break="no"/>wassers fand sich zu 187°, 2 Fahr. (ohngefähr 68°, 9 Reaum.) auf<lb break="yes"/>einem mit Bimstein bedeckten schmalen Kamme von Dolerit-<lb break="maybe"/>Gestein, der den Kegel von Tablahuma, in 2356 Toisen Höhe,<lb break="yes"/>mit dem Pico de los Ladrillos (dem Ziegelberge) verbindet. Von<lb break="yes"/>
                    <pb n="37" facs="#f0005"/> dem Bergrücken des Vulkans von Pichincha genießt man, in Süd-<lb break="no"/>west, einer herrlichen Aussicht auf die mit einem fast undurch-<lb break="no"/>dringlichen, menschenleeren Urwald (<hi rendition="#i">los Yumbos</hi> in der <hi rendition="#i">Governa-<lb break="no"/>cien de las Esmeraldas</hi>) bedeckte Ebene, wie auf die Küste der<lb break="yes"/>Südsee. Durch eine genauer ausgemittelte Längen-Differenz von<lb break="yes"/>Callao und Guayaquil wurde die, von <hi rendition="#g">Malaspina&#x2019;s</hi> Expedition<lb break="yes" />aufgenommene Carte der Küste berichtigt und so die Entfernung<lb break="yes" />(88 Bogenminuten) des Theils des Littorals gefunden, welcher<lb break="yes" />auf dem genannten Standpuncte sichtbar wird. Die Höhe des<lb break="yes" />Pichincha, die im Vergleich mit anderen Vulkanen von Quito<lb break="yes" />sehr unbeträchtlich ist, da sie die Höhe des Montblanc wenig<lb break="yes" />übersteigt und die Landstraße von Quito nach Cuenca und Lima<lb break="yes" />im Bergpaß vom Assuay fast dieselbe Höhe erreicht, gewährt<lb break="yes" />einen Gesichtskreis, dessen Halbmesser (ohne Refraction) 2° 13&#x2032;<lb break="yes"/>beträgt. Dickes Gewölk stand über der heißen vegetations-<lb break="no"/>reichen Ebene der Yumbos, die eine ungeheure Masse von Wasser-<lb break="no"/>dampf in den Luftkreis ergießt. Ein bestimmter Meerhorizont,<lb break="yes"/>die Scheidung von Luft und Wasser, war nicht zu erkennen; man<lb break="yes"/>sah gleichsam in das Leere, weil die Quantität des, vom Wasser<lb break="yes"/>reflectirten Lichts zu gering ist, um auf einem so langen Wege<lb break="yes"/>durch die (Licht absorbirende) Atmosphäre zum Auge zu ge-<lb break="no"/>langen. Die tiefen Schluchten oder offenen wasserleeren Spalten,<lb break="yes"/>welche in rechtem Winkel dem Kamme des Pichincha zulaufen,<lb break="yes"/>machen dies Gebirge sehr unzugänglich. Die Reisenden (Hr. v.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Humboldt, Aimé Bonpland</hi> und <hi rendition="#g">Don Carlos Montufar</hi>)<lb break="yes"/>fanden hier mehr Hindernisse, als auf dem schneebedeckten Gipfel<lb break="yes"/>des Antisana, den sie kurz vorher bis zu mehr als 17000 Fuß<lb break="yes"/>Höhe erstiegen hatten. Die einbrechende Nacht, völlige Unkunde<lb break="yes"/>des Weges und tiefe Abgründe hinderten sie, auf dieser ersten<lb break="yes"/>Excursion bis zu der, von den französischen Astronomen nicht<lb break="yes"/>gemessenen südwestlichsten vierten Kuppe zu gelangen, zu der<lb break="yes"/>Kuppe Rucu-Pichincha (2490 Toisen), aus der in den Jahren 1539,<lb break="yes"/>1566, 1577 und 1660 Flammen ausgebrochen sind. Der Krater,<lb break="yes"/>von drei Felsen kastellartig umschlossen, wurde erst bei der<lb break="yes"/>zweiten Excursion erreicht. Auch Blöcke hat der Berg, vielleicht<lb break="yes"/>schon bei seiner ersten Erhebung auf einer langen Spalte (Rich-<lb break="no"/>tung: N 56° O) ausgestoßen. Sie liegen reihenweise in der Ebene<lb break="yes"/>Rumipamba und kamen aus dem nordöstlichsten Thale der Condor-<lb break="no"/>
                    <pb n="38" facs="#f0006"/> geyer (<hi rendition="#i">Cundurguachana</hi>). Diesem Thale entspricht in einer gegen-<lb break="no"/>überliegenden Hügelreihe eine andere Kluft, die in das tiefe Becken<lb break="yes"/>von Guapulo führt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="85" facs="#f0007"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <date>10. Mai.</date>
                        <hi rendition="#g">Gesammtsitzung der Akademie.</hi>
                        <lb break="yes"/>Hr. <hi rendition="#g">von Humboldt</hi> las eine <hi rendition="#g">zweite Abhandlung,</hi> ent-<lb break="no"/>haltend: <hi rendition="#g">geognostische und physikalische Beobach-<lb break="no" />tungen über die Vulkane des Hochlandes von Quito.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>In der ersten Abhandlung (gelesen am 3. Febr. 1837) wurde<lb break="yes"/>der Zusammenhang geschildert, in dem die Gestaltung des vul-<lb break="no" />kanischen Hochlandes von Quito mit der sich durch 60 Breiten-<lb break="no"/>grade gleichmäßig wiederholenden Gliederung der Andeskette<lb break="yes"/>und ihrer Querjöcher (Bergknoten) steht. Wie in der organi-<lb break="no"/>schen Welt jedes tiefere Eindringen in den Entwickelungsgang<lb break="yes"/>und den Bau einzelner Organe neues Licht über das Ganze der<lb break="yes"/>Lebenserscheinungen verbreitet, so spiegelt sich auch das ganze<lb break="yes"/>vulkanische Erdenleben in dem treu-entworfenen Bilde einzelner<lb break="yes"/>Feuerschlünde. Aus der Einsicht in das Besondere entspringt der<lb break="yes"/>Überblick des Ganzen und je einfacher und unbefangener man<lb break="yes"/>das Beobachtete wiedergiebt, desto stärker tritt durch die eigene,<lb break="yes"/>jeder Individualität inwohnende Kraft der Naturcharakter der<lb break="yes" />Landschaft, das Bild der bald schlummernden, bald wieder er-<lb break="no" />wachten Thätigkeit der tiefgespaltenen Erdrinde hervor.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die äußersten Punkte der Gruppe von Vulkanen, zu der das<lb break="yes" />Hochland von Quito gehört (und diese Gruppe ist die nördlichste<lb break="yes"/>des ganzen südamerikanischen Continents), sind der Vulkan San-<lb break="no"/>gay und der Paramo de Ruiz. Trachyt-, Melaphyr- und Andesit-<lb break="maybe"/>Gestein ist zwar auch außerhalb dieser Begrenzung hier und da<lb break="yes"/>sporadisch ausgebrochen, aber eigentliche Eruptionen glühender<lb break="yes"/>Schlacken, Rauchsäulen und heiße Dämpfe (Abstufungen des noch<lb break="yes"/>thätigen, innern Wirkens der Erde) haben sich in den uns zugäng-<lb break="no"/>lichen historischen Zeiten nur zwischen 2° südlicher und 5° nörd-<lb break="no"/>licher Breite offenbaret. Die berühmte vulkanische Zone von<lb break="yes"/>Quito, Pasto, Popayan und Cundinamarca hat die Länge von Mes-<lb break="no"/>sina bis Venedig. Von ihrer nördlichen Grenze, das heißt von<lb break="yes"/>dem seit 1829 wiederentzündeten Paramo de Ruiz (nahe bei dem<lb break="yes"/>großen Kegelberge Tolima) bis zum Anfang der vulkanischen<lb break="yes"/>Gruppe von Costa-Rica und Guatemala findet sich, auf einer Aus-<lb break="no" />dehnung von 4<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Breitengraden, ein zwar von Erdstößen oft er-<lb break="no"/>
                        <pb n="86" facs="#f0008"/> schüttertes, aber von Ausbrüchen bisher freigebliebenes Land.<lb break="yes"/>Eine bogenförmige Krümmung der Andeskette giebt dieser Mittel-<lb break="no"/>zone eine Länge von 140 geographischen Meilen. Anders ist es<lb break="yes"/>gegen Süden. Der vulkanfreie Zwischenraum, welcher die zwei<lb break="yes" />furchtbar-thätigen Gruppen von Quito und Bolivia (Alto-Perù)<lb break="yes"/>trennt, ist zwei Mal länger, als der vulkanfreie Zwischenraum im<lb break="yes"/>Norden. Vom Tunguragua und Sangay bis zum Charcani (nord-<lb break="no"/>östlich von Arequipa) kennt man keinen brennenden Vulkan in<lb break="yes"/>einem Abstande, der größer ist, als der von Messina bis Berlin.<lb break="yes"/>So verschiedenartig muß in einer und derselben Gebirgskette das<lb break="yes"/>Zusammentreffen von Umständen gewesen sein, von denen die<lb break="yes"/>Bildung permanent-offener Spalten abhängt. Zwischen den<lb break="yes"/>Gruppen von Trachyt-, Dolerit- und Andesit-Bergen, durch<lb break="yes"/>welche die vulkanischen Kräfte thätig werden, liegen Strecken<lb break="yes"/>zwei Mal so lang als die Pyreneen, in welchen Granit, Syenit,<lb break="yes"/>Glimmer- und Thonschiefer, Conglomerate und Kalkstein (nach<lb break="yes"/>Leopold <hi rendition="#g">von Buch:</hi> alte Kreide und Juraschichten) herrschen.<lb break="yes"/>Allmäliges Häufigerwerden von Labrador-, Pyroxen- und Albit-<lb break="maybe"/>haltigen Formationen verkündigen hier dem aufmerksamen Rei-<lb break="no"/>senden jeglichen Übergang der gleichsam in sich abgeschlossenen,<lb break="yes"/>friedlicheren, metallreichen Zone, in die noch frei mit dem<lb break="yes"/>Innern der Erde communicirende Region.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Nach diesen allgemeinen Betrachtungen untersuchte Hr. v. H.<lb break="yes" />die Frage über die progressive Wanderung der vulkanischen<lb break="yes" />Thätigkeit (in der Gruppe des Pichincha und Cotopaxi) von Nor-<lb break="no"/>den gegen Süden; er zeigt die allmälige Erweiterung der Er-<lb break="no"/>schütterungskreise und nennt die <choice>
                            <sic>einzelneu</sic>
                            <corr type="editorial">einzelnen</corr>
                        </choice> Vulkane, welche, ob-<lb break="no"/>gleich weit von einander entfernt, doch in unterirdischer Ver-<lb break="no"/>bindung mit einander stehen, da die ganze Provinz Quito als ein<lb break="yes"/>vulkanischer Heerd zu betrachten ist und nach Seneca&#x2019;s treflichem,<lb break="yes" />alten Ausspruche &#x201E;jeglicher Feuerberg nur der Weg der tiefer-<lb break="no"/>liegenden vulkanischen Kräfte ist.&#x201D; <hi rendition="#i">In ipso monte ignis non ali-<lb break="no"/>mentum habet, sed viam.</hi> Die Abhandlung schließt mit der Er-<lb break="no" />zählung einer zweiten und dritten Besteigung des Pichincha, Ex-<lb break="no"/>peditionen, in denen der Verfasser mit vieler Anstrengung an den<lb break="yes"/>steil abgestürzten, wiederentzündeten Crater gelangte, der seit<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">La Condamine&#x2019;s</hi> Zeiten nicht wieder besucht worden war.</p>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="245" facs="#f0009"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <date>23. November.</date>
                        <hi rendition="#g">Gesammtsitzung der Akademie.</hi>
                        <lb break="yes"/>Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> las eine dritte Abhandlung enthaltend:<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Geognostische und physikalische Beobachtungen<lb break="yes"/>über die Vulkane der Hochebene von Quito.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die ersten zwei Abhandlungen, vorgetragen am 9. Februar 1837<lb break="yes" />und 10. Mai 1838, entwickelten die gegliederte Construction der<lb break="yes"/>Andeskette, ihre Verhältnisse zu der Form des ganzen Continents<lb break="yes"/>und die geognostischen Resultate von drei Besteigungen des Vul-<lb break="no"/>kans von Pichincha, dessen noch entzündeter Krater seit 60 Jah-<lb break="no"/>ren nicht besucht worden war. Die dritte Abhandlung enthält die<lb break="yes"/>Beschreibung von drei großen Naturphänomenen, vom Einsturze<lb break="yes"/>des Vulkans <hi rendition="#g">Capac-Urcu</hi> oder <hi rendition="#g">Altar de los Collanes</hi> im<lb break="yes"/>Jahre 1462, eines Berges, der wahrscheinlich ehemals den Chim-<lb break="no"/>borazo an Höhe übertroffen hat; von dem Einsinken des <hi rendition="#g">Carguai-<lb break="no" />razo</hi> im Jahr 1698, wobei viele Quadratmeilen mit schlammigem,<lb break="yes"/>kleine Fische <hi rendition="#i">(Pimclodus Cyclopum)</hi> enthaltenden Letten bedeckt<lb break="yes"/>wurden, und endlich von der <hi rendition="#g">Catastrophe von Riobamba,</hi>
                        <lb break="yes"/>das ist von einem die ganze Provinz verheerenden Erdbeben (4. Fe-<lb break="no"/>bruar 1797). Das erste dieser drei Naturphänomene war fast ganz<lb break="yes"/>unbekannt geblieben, obgleich es im genauesten Zusammenhange<lb break="yes"/>mit der politischen Geschichte des Landes, mit der Eroberung des<lb break="yes"/>Hochlandes von <choice>
                            <sic>Qnito</sic>
                            <corr type="editorial">Quito</corr>
                        </choice> durch den Inca Tupac Yupanqui steht; Hr.<lb break="yes"/>v. H. gründet seine Beschreibung auf die Traditionen der Einge-<lb break="no" />bornen und auf ein Manuscript, welches, um die Mitte des 16ten<lb break="yes"/>Jahrhunderts, über die Schicksale seines Hauses der erste Christ<lb break="yes"/>(<hi rendition="#g">Juan Seplay Curi,</hi> Urenkel des letzten einheimischen Königs<lb break="yes"/>der Puruguay von Quito) niederschrieb. Die jetzige Gestaltung<lb break="yes"/>des eingesunkenen Vulkans Capac-Urcu und die geognostischen<lb break="yes" />Verhältnisse der Umgegend wurden mit dem verglichen, was in<lb break="yes" />den Sagen des Landvolks sich noch erhalten hat. Des Bergsturzes des<lb break="yes"/>Carguairazo haben die französischen Akademiker zwar Erwähnung<lb break="yes"/>gethan, aber bei dem damaligen Zustande der physikalischen Wis-<lb break="no"/>senschaften nicht die analogen Erscheinungen der Schlamm-Aus-<lb break="no"/>würfe des Cotopaxi und Imbaburu zu deuten gewußt. Die große<lb break="yes"/>Catastrophe von Riobamba, in welcher über 30,000 Menschen den<lb break="yes"/>Untergang fanden, und deren zerstörende Wirkungen die des Erd-<lb break="no"/>bebens von Calabrien (5. Februar 1785) weit übertrafen, ist von<lb break="yes"/>
                        <pb n="246" facs="#f0010"/> niemand beschrieben worden, der den Schauplatz jener Verhee-<lb break="no"/>rungen und Umwandlungen selbst besuchen konnte. Der sonst so<lb break="yes"/>genaue Botaniker <hi rendition="#g" >Cavanilles</hi> hat allein in den <hi rendition="#i">Icones plantarum<lb break="yes"/>rariorum</hi> eine eben so kurze als ungenaue Notiz des Erdbebens<lb break="yes"/>von Riobamba gegeben. Der Name des brennbaren Schlammes<lb break="yes"/>(<hi rendition="#g">Moya</hi>) wird sogar, in dieser Notiz, als der Name eines Berges<lb break="yes" />aufgeführt.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die Darstellung des Zusammenhanges vulkanischer Erschei-<lb break="no" />nungen erheischt das sorgfältigste Aufsuchen einzelner Thatsachen,<lb break="yes"/>sie mögen die Gestaltung der Oberfläche, die wechselnde Richtung<lb break="yes"/>der vulkanischen Thätigkeit, die Erweiterung oder temporäre Un-<lb break="no"/>terbrechung der Erschütterungskreise, die Erhebung oder das Her-<lb break="no"/>vortreten <hi rendition="#g" >endogener</hi> Gebirgsmassen betreffen. &#x201E;Wie in der or-<lb break="no"/>ganischen Welt jedes tiefere Eindringen in den Entwickelungsgang<lb break="yes"/>und den Bau der einzelnen Organe neues Licht über das Ganze der<lb break="yes"/>Lebenserscheinungen (gleichsam der <hi rendition="#g">Lebensprozesse</hi>) ver-<lb break="no"/>breitet, so spiegelt sich auch das gesammte Erdenleben in dem<lb break="yes" />treuentworfenen Bilde einzelner Feuerschlünde und oft erschüt-<lb break="no"/>terter Länderstriche.&#x201C; Was in den einzelnen Thatsachen noch in<lb break="yes"/>scheinbarem Widerspruche mit früheren Abstractionen steht, muß<lb break="yes"/>darum nicht immer als ein Beweis der Unsicherheit von die-<lb break="no"/>sen betrachtet werden. Der Widerspruch hat oft nur seinen<lb break="yes"/>Grund in der Unvollständigkeit der Beobachtung selbst. Wenn<lb break="yes"/>man schon viele Jahre lang, wie am Ufer stehend, auf den Strom<lb break="yes" />wechselnder Meinungen und bestrittener Thatsachen herabblickt, so<lb break="yes"/>bleibt man von dem Gefühle durchdrungen, daß die Fortschritte<lb break="yes"/>der Naturwissenschaften weniger durch gewagte Abstractionen als<lb break="yes"/>durch unvollständig beobachtete Thatsachen gehindert worden<lb break="yes"/>sind, ja daß man sich jener leichter, als dieser entledigen kann.<lb break="yes"/>Die Geognosie hat sich aber, seit den letzten Jahrzehenden, vor-<lb break="no"/>zugsweise eines Zustandes zu erfreuen, in dem aus den entfernte-<lb break="no"/>sten Weltgegenden die chronometrische Reihung von Flöz- und<lb break="yes" />Tertiär-Gebirgsarten, die Aufzählung der organischen Reste,<lb break="yes" />welche dieselben enthalten, die Schilderung der Trennung der<lb break="yes"/>Sedimentschichten durch körnige endogene (plutonische und<lb break="yes"/>vulkanische) Gebilde, des Einflusses dieser Eruptions-Gebilde auf<lb break="yes"/>die Lage und das Gewebe der durchbrochenen Massen, des Zusam-<lb break="no"/>menhanges der vulkanischen Erscheinungen (als Erhebungs-Cra-<lb break="no"/>
                        <pb n="247" facs="#f0011"/> tere, Auswurfs-Kegel, Schlamm- und Gas-Quellen, Ausdehnung<lb break="yes"/>der gleichzeitigen Erschütterungskreise) in einen befriedigenden<lb break="yes"/>Einklang treten. Dieser vervollkommnete Zustand der Wissen-<lb break="no"/>schaft, zu dem das jetzt allgemein gefühlte Bedürfniß geo-<lb break="no"/>gnostischer Profile und geognostischer Karten so kräftig beigetra-<lb break="no"/>gen, kann denen nicht entgehen, die das Neuere mit dem noch<lb break="yes"/>nicht sehr Veralteten zu vergleichen bemüht sind. Die Schärfe<lb break="yes"/>der Beobachtungen, denen die messenden und experimentirenden<lb break="yes" />Disciplinen längst ihre unbestrittenen Vorzüge verdanken, ist in<lb break="yes"/>anderen Bestrebungen endlich auch ein nothwendiges Erforderniß<lb break="yes"/>geworden, und während daß frühere Reisende in der Schilderung<lb break="yes"/>tropischer Klimate, der Verheerungen der Vulkane und der Wir-<lb break="no"/>kungen des Erdbebens vorzugsweise das Sonderbare hervor-<lb break="no"/>hoben, sucht, wenigstens die größere Zahl der neueren Reisenden,<lb break="yes"/>nach der Vorschrift des <hi rendition="#g">amasischen Geographen</hi> &#x201E;das Wahre<lb break="yes"/>mehr als das Erstaunliche zu sammeln.&#x201C;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die Hochebene von Quito gehört, wie Japan, die Insel Java<lb break="yes" />und, in einem kleineren Maßstabe, San Miguel der Azoren und Lan-<lb break="no"/>cerote unter den Canarischen Inseln, zu den Theilen der bekann-<lb break="no"/>ten Erde, in denen die Menschen, seit den frühesten Zeiten, am<lb break="yes"/>häufigsten daran gemahnt wurden, daß die sogenannten <hi rendition="#g">Festen</hi>
                        <lb break="yes"/>verschiebbar sind, daß unter der alten Erdrinde, vielleicht in nicht<lb break="yes"/>sehr großer Tiefe, noch dieselben Mächte walten, welche, entfes-<lb break="no"/>selt oder minder eingezwängt, in urweltlicher Zeit, den ganzen<lb break="yes"/>Continenten, wie einzelnen Bergzügen, Form und Richtung, dem<lb break="yes"/>Luftmeere seinen periodisch-fluthenden Druck und seine Mischung,<lb break="yes"/>den Typen des organischen Lebens üppige Fülle, epochenweis-wech-<lb break="no"/>selnde Gestalten und doch schon eine fixe geographische Begren-<lb break="no"/>zung gaben. Hr. v. H. untersucht nach einander die Analogien,<lb break="yes"/>welche Vulkane ohne eigentliche Lavaströme darbieten, er schil-<lb break="no"/>dert geographisch und hypsometrisch den Schauplatz der großen<lb break="yes" />Erschütterungskreise in den nördlichen Anden, wie die Lage und<lb break="yes"/>
                        <choice>
                            <sic>Ümgebungen</sic>
                            <corr type="editorial">Umgebungen</corr>
                        </choice> des <hi rendition="#g">Capac-Urcu,</hi> dessen Einsturz eine der wich-<lb break="no"/>tigsten Begebenheiten der politischen Geschichte des Hochlandes<lb break="yes"/>von Quito, die Epoche des Unterganges der Nationalität eines ein-<lb break="no"/>gebornen Volksstammes (der Puruguay), die Zerstörung des Reichs<lb break="yes"/>des <hi rendition="#g" >Conchocando</hi> vor Lican <hi rendition="#g" >Guayn&#x0303;a-Abomatta</hi> durch die<lb break="yes"/>von Cuzco aus eindringenden Incas bezeichnet. Durch synchronisti-<lb break="no"/>
                        <pb n="248" facs="#f0012"/> sche Anknüpfung mehrerer Begebenheiten, besonders der ersten<lb break="yes"/>Landung des Franzisco Pizarro an der Insel Punà und des Todes-<lb break="no"/>jahres des Incas Huayna-Capac, wird die große Catastrophe an das<lb break="yes"/>Jahr 1462 geknüpft. Man erhält wenigstens mit Gewißheit eine<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Fehlergrenze,</hi> ein numerisches <hi rendition="#g" >Maximum,</hi> über <choice>
                            <sic>welhes</sic>
                            <corr type="editorial">welches</corr>
                        </choice> hin-<lb break="no"/>aus die merkwürdige Naturbegebenheit nicht gesetzt werden kann.<lb break="yes"/>Der jetzige Gipfel des <hi rendition="#g">Capac-Urcu (Altar de los Collanes)</hi>
                        <lb break="yes"/>erreicht kaum noch 16,200 Fuß Höhe, aber wenn man sich die ge-<lb break="no"/>neigten Hörner, Reste des alten Kraterrandes, verlängert und con-<lb break="no"/>vergirend denkt, so erhält man allerdings einen Berg-Coloß, der<lb break="yes"/>höher als der Chimborazo (21,100 F.), wenn auch nicht höher, als<lb break="yes"/>der, von Pentland in Bolivia gemessene Sorata (23,690 F.) war.<lb break="yes"/>Die vulkanische Bergkette des Andes bietet, in physiognomischer<lb break="yes"/>Hinsicht, drei pittoreske, aber sehr verschiedene Typen dar. Diese<lb break="yes"/>Typen bilden den Zauber des wundervollen Landes. Die thäti-<lb break="no"/>gen Vulkane mit einem Feuerschlunde im Gipfel sind Kegelberge,<lb break="yes" />wie der Cotopaxi; eine zweite Form sind hochgewölbte Dome,<lb break="yes" />Alpenkuppeln, wie der Chimborazo; eine dritte Form sind die zer-<lb break="no"/>rissenen Gipfel, die zackigen Ränder eingestürzter Crater, fast ca-<lb break="no"/>stellartige Ruinen darstellend, Denkmäler alter Verheerung; so der<lb break="yes"/>Carguairazo, die Zwillings-Pyramiden des Ilinissa und der <hi rendition="#g">Altar,</hi>
                        <lb break="yes"/>welcher, nach des Verfassers Ausspruch, in dem Contour seines<lb break="yes"/>eingesunkenen Feuerschlundes den großartigsten Anblick darbie-<lb break="no"/>tet, den er in beiden Welttheilen gesehen. Auf der Hochebene von<lb break="yes"/>Tapia, 9042 Fuß über dem Spiegel der Südsee, von der neuen<lb break="yes"/>Stadt Riobamba aus, ruht der Blick in Osten <choice>
                            <sic>anf</sic>
                            <corr type="editorial">auf</corr>
                        </choice> dem noch bren-<lb break="no"/>nenden Vulkan Tungurahua, wie auf dem Altar de los Collanes, in<lb break="yes"/>Westen auf dem Chimborazo und Carguairazo. Wenn die Son-<lb break="no"/>nenscheibe sich schon hinter die westliche Cordillere gesenkt hat,<lb break="yes"/>so glimmen auf, wie in röthlichem Feuer, die Schneemassen des<lb break="yes"/>tiefeingeschnittenen Gipfels des Altar. Zwei Hörner erheben sich<lb break="yes"/>symmetrisch zu beiden Seiten, sanft gegen einander geneigt, wahr-<lb break="no"/>scheinlich die Form des alten Kegels andeutend. Diese Hörner<lb break="yes"/>verbindet, nach hinten zu, eine niedere und jäh abgestürzte Felswand,<lb break="yes" />von Norden nach Süden sich hinziehend. In der Mitte der Wand<lb break="yes"/>steht eine thronartige Erhebung, im Umrisse stumpf ausgeschweift,<lb break="yes"/>mit zwei nach außen gesenkten sehr kleinen Seitenflügeln. Diese<lb break="yes"/>thronartige Erhebung hat die spanische Benennung des Berges<lb break="yes"/>
                        <pb n="249" facs="#f0013"/> veranlaßt. Hr. v. H. legte der Academie eine sehr charakteristi-<lb break="no"/>sche Zeichnung des Berges vor, die er seinem vieljährigen<lb break="yes"/>Freunde, Hrn. <hi rendition="#g" >Schinkel,</hi> verdankt. Sie ist nach einer Skizze<lb break="yes" />ausgeführt, welche der Verfasser der Abhandlung in dem <hi rendition="#g" >Llano<lb break="yes"/>de Tapia</hi> entworfen hatte. Die Vergleichung dieses Berg-<lb break="no"/>gipfels mit denen von zehen anderen Berggipfeln der Andes-<lb break="no"/>kette, welche früher gestochen wurden, leitet auf Betrachtungen<lb break="yes"/>über die Ursachen, die nach Winkelmessungen aufgetragene<lb break="yes"/>Contoure dem Anblick, welchen Berge tief am Horizont gewäh-<lb break="no"/>ren, ganz unähnlich machen. Pittoreske Darstellungen sind ihrer<lb break="yes"/>Natur nach von Profilen völlig verschieden: es müssen die erste-<lb break="no"/>ren so entworfen werden, wie die mit Schnee bedeckten oder<lb break="yes"/>nackten Theile sich dem Auge darstellen, unbefreit von den Täu-<lb break="no"/>schungen, welche die Farben-Contraste und die verflächt schei-<lb break="no"/>nende Gestalt der Himmelswölbung in den Verhältnissen der Höhe<lb break="yes"/>und horizontalen Ausdehnung hervorbringen. Alle physischen Ur-<lb break="no" />sachen der Täuschung bei domartigen Schneebergen, schroffen<lb break="yes" />Alpenhörnern oder mit Wald bekränzten Bergrücken, unter ver-<lb break="no" />schiedenartiger Beleuchtung, bei Sonnenschein oder Mondenlicht,<lb break="yes"/>trockner oder mehr durchscheinender, regenverkündender At-<lb break="no"/>mosphäre, sind noch nicht hinlänglich ergründet und doch beruht,<lb break="yes"/>in jeglicher Zone, die Mannigfaltigkeit des Naturgenusses, der<lb break="yes"/>ewige Zauber einer Gebirgs-Landschaft, auf diesem lieblichen<lb break="yes"/>Wechsel, der, uns selbst fast unbewußt, die Sinne täuscht<lb break="yes"/>und unsere Gemüthsstimmung bedingt.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Der Beschreibung des Einsturzes des Capac-Urcu und der<lb break="yes" />vieljährigen Erdbeben, welche ihn begleiteten, folgt die Beschrei-<lb break="no"/>bung des Versinkens der Kraterränder des Carguairazo am 20. Ju-<lb break="no"/>nius 1698 und der dadurch veranlaßte <choice>
                            <sic>Ausbrnch</sic>
                            <corr type="editorial">Ausbruch</corr>
                        </choice> von Schlamm und<lb break="yes"/>todten unterirdischen Fischen, Pimelodus Cyclopum. Das letztere<lb break="yes"/>luftverpestende Phänomen, wird mit vielen ähnlichen, die der<lb break="yes"/>neuesten Zeit angehören, verglichen. Zugleich untersucht der<lb break="yes"/>Verfasser das Maximum der Höhe, auf denen Alpenbäche und<lb break="yes"/>Alpenseen in der Andeskette und in den Pyrenäen Fische nähren.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die dritte Catastrophe, das Erdbeben von Riobamba (4. Fe-<lb break="no" />bruar 1797), ist nicht wie die beiden vorigen (1462 und 1698) von<lb break="yes"/>dem Einsturz hoher Berggipfel begleitet gewesen. Man hat mit<lb break="yes"/>Unrecht das Erdbeben von Riobamba als die Reaction eines ein-<lb break="no"/>
                        <pb n="250" facs="#f0014"/> zigen Vulkans (z. B. des Tungurahua) geschildert. Die vulkani-<lb break="no"/>schen Mächte, welche erschütternd wirken, hausen unter dem<lb break="yes"/>ganzen Gewölbe des Hochlandes von Quito. Was wir dort ein-<lb break="no"/>zelne Vulkane nennen, sind Öffnungen, die zu einem und dem-<lb break="no"/>selben Heerde führen. <hi rendition="#i">Ignis in aliqua interna valle conceptus<lb break="yes" />exaestuat,</hi> sagt <hi rendition="#g">Seneca</hi> sehr treffend, <hi rendition="#i">in ipso monte non alimentum<lb break="yes"/>habet, sed viam.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Wenn man einen allgemeinen Blick auf die geognostische<lb break="yes" />Constitution des Hochlandes von Quito wirft, in so weit es sich<lb break="yes"/>zwischen zwei Cordilleren, vom Bergknoten der vulkanischen Pro-<lb break="no"/>vinz de los Pastos bis zu dem Querjoch des Assuay, in einer Länge<lb break="yes"/>von 50 geographischen Meilen, von Norden nach Süden hinzieht, so<lb break="yes"/>sind, bis auf wenige, aber sehr wichtige Ausnahmen, deren gleich<lb break="yes"/>besondere Erwähnung geschehen soll, alle bisher untersuchten Mas-<lb break="no"/>sen der Vulkane (namentlich die Massen des langen Rückens von Pi-<lb break="no"/>chincha, des Gebirgsstocks von Antisana, des Cotopaxi, des Chimbo-<lb break="no"/>razo, des einst feuerspeienden Yana-Urcu, der Gegend von Penipe,<lb break="yes"/>wie der von Riobamba-nuevo in dem Llano de Tapia, einer Ebene,<lb break="yes"/>welche die alten Ausbrüche des Capac-Urcu überdeckt haben) aus ei-<lb break="no" />nem porphyrartigen Gemenge von Augit und Labrador-Krystallen zu-<lb break="no"/>sammengesetzt. Dieses Resultat gründet sich auf die neuesten Unter-<lb break="no"/>suchungen, denen Hr. <hi rendition="#g">Gustav Rose</hi> die oryktognostische Zu-<lb break="no"/>sammensetzung der Felsarten in der Sammlung, des Hr. v. H., wie<lb break="yes"/>in der sehr zahlreichen Sammlung des Hrn. <hi rendition="#g">Boussingault</hi> aus der<lb break="yes"/>Hochebene von Quito und der Provinz de los Pastos, unterworfen hat.<lb break="yes"/>Da beide Reisende (Hr. v. H. und Boussingault) zu sehr verschiede-<lb break="no"/>nen Zeiten und meist auf ganz verschiedenen Wegen zu den Berg-<lb break="no"/>gipfeln aufgestiegen sind, so gewähren die abgeschlagenen Stücke<lb break="yes"/>ein vollständigeres Bild der vorherrschenden Gesteine. Selbst der<lb break="yes" />Vulkan von Purace bei Popayan, 2<formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> Grad nördlich von Quito, ge-<lb break="no"/>hört noch zu diesen doleritartigen Gesteinen, die von eigentlichem<lb break="yes" />Trachyt oder Andesit völlig verschieden sind. So mannigfaltig auch<lb break="yes"/>die Farbe und Dichtigkeit der Massen ist, compact oder porös (voll<lb break="yes"/>kleiner Höhlungen und Risse), pechsteinartig, graulichschwarz und<lb break="yes"/>fettglänzend, wie am Cotopaxi, oder schwarz und zugleich eben<lb break="yes"/>und matt, wie am Antisana, der <hi rendition="#g">allgemeine</hi> Charakter ist über-<lb break="no"/>all derselbe und wird bloß modificirt durch die relative Menge des<lb break="yes"/>Labrador und Augit. Nur in einem Fragmente des Vulkan Tungu-<lb break="no"/>
                        <pb n="251" facs="#f0015"/> rahua, das Hr. v. H. in einer Höhe von 12,480 Fuß vom<lb break="yes"/>Felskamme von Guandisava abgeschlagen, hat Herr <hi rendition="#g">Gustav<lb break="yes"/>Rose</hi> den Augit durch Uralit ersetzt gefunden. Es ist dies das<lb break="yes"/>erste Mal, daß dieses Fossil, welches eine so große Rolle in dem<lb break="yes"/>langgedehnten Rücken des Uralgebirges spielt, dem Altai fehlt,<lb break="yes"/>aber in Tyrol bei Predazzo und Claussen vorkommt, in dem<lb break="yes"/>neuen Welttheile erkannt worden ist. Eine ähnliche Ge-<lb break="no" />steinsverschiedenheit als der Tungurahua, ein einzelner vulkani-<lb break="no"/>scher Kegelberg, darbietet, zeigt die Umgegend des alten durch<lb break="yes"/>das Erdbeben von 1797 ganz zerstörten Riobamba. Bei der Stadt<lb break="yes"/>selbst, am Cerro de la Cantera, steht ein Gestein an von grünlich-<lb break="no"/>grauer matter Grundmasse mit unebenem Bruche, enthaltend, wie<lb break="yes"/>am gewöhnlichsten im Hochlande von Quito, viele sehr kleine<lb break="yes"/>Krystalle von Labrador neben großen sparsam eingesprengten Kry-<lb break="no"/>stallen von schwärzlichgrauem Augit, also wieder ein Dolerit-Ge-<lb break="no"/>stein. Von diesem sehr verschieden, und deshalb um so merkwürdiger,<lb break="yes" />hat sich eine andere Felsart gezeigt, welche in der Ebene (<hi rendition="#g">Exido</hi>)<lb break="yes"/>östlich vom Flüßchen Quilluyacu, also ebenfalls in der unmittelbaren<lb break="yes"/>Nähe des alten Riobamba, gesammelt wurde. Diese letztere Felsart<lb break="yes" />besteht, nach Hrn. <hi rendition="#g">Gustav Rose&#x2019;s</hi> Untersuchung, aus Hornblende<lb break="yes"/>und zwei bis drei Linien langen sehr glänzenden Albit-Krystallen.<lb break="yes"/>Eine noch nicht ganz vollendete chemische Analyse hat in den für Albit<lb break="yes"/>gehaltenen Krystallen mehr Kalkerde gezeigt, als man sonst dem<lb break="yes"/>Albit, wie zufällig, beigemengt findet. Auch ein Bimstein des Co-<lb break="no" />topaxi, an dem Abhange dieses Vulkans, im Alto de Suniguaicu, in<lb break="yes"/>fast 13,600 Fuß Höhe gesammelt, enthält Hornblende, die aber in<lb break="yes"/>den großen Bimsteinbrüchen (<hi rendition="#g">Lomas de Guapulo y de Zum-<lb break="no"/>balica</hi>) unfern des Städtchens Lactacunga, ohngefähr drei geogra-<lb break="no"/>phische Meilen in Südwesten vom Fuß des Cotopaxi nicht be-<lb break="no"/>merkt wurde. In diesen unterirdischen Brüchen findet man dem<lb break="yes"/>Bimstein beigemengt nur schwarze oder tombackbraune, vielleicht<lb break="yes"/>spät entstandene Glimmerblättchen, wie kleine weiße Krystalle,<lb break="yes" />die man für Albit halten kann.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die eben bezeichneten Verhältnisse, das Vorkommen der<lb break="yes" />Hornblende in einigen Massen vom alten Riobamba und im Bim-<lb break="no" />stein des Cotopaxi, wie die Abwesenheit der Augitkrystalle in allen<lb break="yes"/>von Hrn. v. H. gesammelten Bimsteinen können mit vielem Rechte<lb break="yes"/>auf die Anwesenheit von <hi rendition="#g" >Andesit</hi> zwischen den sichtbar allgemeiner<lb break="yes"/>
                        <pb n="252" facs="#f0016"/> verbreiteten <hi rendition="#g" >doleritartigen</hi> Gesteinen von Quito leiten. Ande-<lb break="no" />site (Gemenge von Albit und Hornblende) kommen in prächtigen<lb break="yes"/>Säulen bei Pisoje, nicht sehr fern von dem doleritartigen Vulkan<lb break="yes"/>von Purace vor. Andesite erscheinen in der Andeskette nördlich<lb break="yes"/>vom Isthmus von Panama in dem mexikanischen Vulkan von To-<lb break="no"/>luca. Vielleicht ist die große Bimsteinmasse der Steinbrüche von<lb break="yes"/>Zumbalica bei Lactacunga dem Cotopaxi ganz fremd, vielleicht ge-<lb break="no"/>hört seine Bildung älteren Erscheinungen an, Revolutionen, bei<lb break="yes"/>denen sich noch nicht die Kegelberge erhoben hatten. Hr. <hi rendition="#g">Bous-<lb break="no"/>singault</hi> läugnet das Vorkommen des Obsidians am Cotopaxi selbst<lb break="yes"/>und glaubt, daß die Obsidianstücke, die Hr. v. H. bei Mulalo, also<lb break="yes"/>in noch 1<formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> Meilen Entfernung vom Cotopaxi gesammelt hat, und<lb break="yes"/>welche die Königl. Mineralien-Sammlung enthält, weder den Aus-<lb break="no"/>brüchen des Vulkans, noch den Anschwemmungen seiner Schnee-<lb break="no"/>wasser zuzuschreiben sind. Wie nach den jetzt herrschenden Ansich-<lb break="no"/>ten ganze Gebirgsketten oft das Product verschiedenartiger partiel-<lb break="no"/>ler Hebungen zu sein scheinen, so mögen auch wohl, in mächtigen<lb break="yes"/>Gebirgsstöcken, Felsarten von verschiedener Zusammensetzung<lb break="yes"/>einander genahet worden sein. Neue Untersuchungen an Ort und<lb break="yes"/>Stelle können allein Probleme der Lagerung und des relativen Al-<lb break="no"/>ters befriedigend lösen. Durch Zergliederung des Einzelnen wer-<lb break="no"/>den, wie ein geistreicher Forscher, Herr v. <hi rendition="#g">Dechen,</hi> sich aus-<lb break="no"/>drückt, <hi rendition="#g">Felsarten,</hi> aber nicht <hi rendition="#g">Gebirgsformationen</hi> be-<lb break="no"/>stimmt.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Der Schluß der Abhandlung ist der Natur der <hi rendition="#g">Moya</hi> gewid-<lb break="no"/>met, einer brennbaren Masse, welche an mehreren Punkten,<lb break="yes"/>besonders aber bei Pelileo und Igualata, während des Erdbebens<lb break="yes"/>von Riobamba, breiartig und kleine fortschreitende Kegel bildend,<lb break="yes"/>aus dem Innern der Erde hervorgequollen ist. Nach Hrn. <hi rendition="#g">Ehren-<lb break="no" />bergs</hi> genauen microscopischen Zergliederungen besteht die Moya,<lb break="yes"/>welche Jahre lang den Indianern zum Kochen der Speise gedient<lb break="yes"/>hat, beinahe zur Hälfte aus Trümmern verkohlter organischer Ge-<lb break="no"/>bilde. Drei Tafeln wurden vorgezeigt, welche diese Trümmer dar-<lb break="no"/>stellen. Reste von dicotyledonischen Pflanzen sind allerdings auch<lb break="yes"/>unter die Labradorkrystalle der Moya vertheilt, aber die Haupt-<lb break="no"/>masse der Kohle bildenden Fragmente gehört zerstörten Gräsern<lb break="yes"/>zu. Diese Fragmente enthalten deutlich sichtbar lange Spalt-<lb break="no" />öffnungen, und sehr charakteristisch die wellenförmigen Zellrän-<lb break="no"/>
                        <pb n="253" facs="#f0017"/> der in der Epidermis der Stängel und Blätter der Gramineen.<lb break="yes"/>Auch Kieselschalen von Infusionsthierchen (<hi rendition="#i">Navicula</hi> und <hi rendition="#i">Fragila-<lb break="no"/>ria</hi>) hat Hr. <hi rendition="#g">Ehrenberg</hi> in der Moya erkannt. Die Mengung<lb break="yes"/>der gekohlten Pflanzenreste mit den losen Labradorkrystallen<lb break="yes"/>ist so gleichförmig und innig, daß die räthselhafte Moya von<lb break="yes"/>Pelileo eine Schicht zerstörten Labrador-Gesteins zu sein scheint,<lb break="yes"/>eine Schicht, die, in alten Erdrevolutionen, am Abhang der Vulkane<lb break="yes"/>mit den Trümmern von Pflanzentheilen und thierischen Kiesel-<lb break="no"/>panzern geschwängert und, wie der Bimstein der Thalebene, durch<lb break="yes" />Wasser abgesetzt wurde. Das ganze weite Becken von Hambato<lb break="yes" />bis Pelileo ist mit diesen Sedimentlagen angefüllt: tief vergraben<lb break="yes"/>und überschüttet, wird die Moya durch die propulsive Kraft der<lb break="yes"/>Erdstöße an die Oberfläche emporgedrängt, wo ihre fortschrei-<lb break="no"/>tende Bewegung oft den Hütten der Eingebornen verderblich<lb break="yes"/>geworden ist.</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 