<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Sur les volcans du plateau de Quito</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:06</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.72</idno>
        <idno type="basename">1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-8-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-3.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-4.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-6.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-7.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-8-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1837-xxx_Ueber_die_Vulkane-9.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>als „Zweite Abhandlung. (Vorgelesen in der Sitzung der Akademie der Wissenschaften zu Berlin am 10 Mai 1838“, in: Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Kleinere Schriften. Geognostische und physikalische Erinnerungen&lt;/i&gt;, Stuttgart/Tübingen: Cotta 1853, Band 1, S. 39–71 [Überarbeitung].</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Sur les volcans du plateau de Quito</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1839</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;L’Écho du Monde Savant. Journal analytique des nouvelles et des cours scientifiques&lt;/i&gt; 6:5:441 (25. Mai 1839), S. 331–332.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="331" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>GEOGNOSIE.</head>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>Sur les volcans du plateau de Quito.</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>M. de Humboldt a communiqué, il y a environ un an, à<lb break="yes" />l&#x2019;Académie de Berlin, un extrait d&#x2019;une partie encore inédite<lb break="yes"/>de son journal. Cet extrait, traduit sous les yeux de l&#x2019;auteur,<lb break="yes"/>a paru dans l&#x2019;avant-dernier numéro des <hi rendition="#i">Annales de chimie<lb break="yes"/>et de physique.</hi> En voici les passages les plus intéressants:</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Si l&#x2019;on attribue à l&#x2019;action volcanique, dans le sens le plus<lb break="yes"/>étendu de cette expression, tous les phénomènes qui dé-<lb break="no"/>pendent de la réaction de la partie intérieure d&#x2019;une planète<lb break="yes"/>demeurée liquide contre la cro&#x00FB;te superficielle oxydée<lb break="yes"/>et durcie par la déperdition de la chaleur, peu de contrées<lb break="yes"/>pourraient présenter des effets variés de cette action sur<lb break="yes"/>une échelle aussi étendue que le pays élevé de Quito. Pour<lb break="yes"/>apprécier la valeur relative de ces observations, il faut re-<lb break="no"/>marquer que les descriptions de ce qui appartient aux mon-<lb break="no"/>tagnes reposent sur deux ordres de faits d&#x2019;une nature en-<lb break="no"/>tièrement différente: les uns dépendent du temps, de l&#x2019;état<lb break="yes"/>variable de nos connaissances en minéralogie, en physique<lb break="yes"/>générale, et de la hauteur à laquelle s&#x2019;élève l&#x2019;esprit de la géo-<lb break="no" />gnosie; les autres sont invariables, parce qu&#x2019;ils portent seu-<lb break="no"/>lement sur des rapports d&#x2019;étendue en grandeur et en posi-<lb break="no"/>tion; et si, par hasard, les révolutions naturelles viennent<lb break="yes"/>opérer des changements de configuration à la surface du<lb break="yes"/>globe, ils sont d&#x2019;autant plus importants qu&#x2019;ils fournissent la<lb break="yes"/>possibilité d&#x2019;évaluer numériquement les résultats du chan-<lb break="no"/>gement opéré là où l&#x2019;on exige rigoureusement la séparation<lb break="yes"/>des formations selon les caractères zoologiques, c&#x2019;est à-dire<lb break="yes"/>en classant, d&#x2019;après leur organisation, les &#x00EA;tres de chaque<lb break="yes"/>époque antédiluvienne, ou bien selon les caractères orycto-<lb break="no"/>gnostiques, c&#x2019;est-à-dire d&#x2019;après la nature des roches cristal-<lb break="no"/>lines d&#x2019;un terrain, alors l&#x2019;observation publiée perd de son<lb break="yes"/>prix et de son intér&#x00EA;t scientifique si on la sépare du temps et<lb break="yes"/>du point de vue sous l&#x2019;influence desquels elle a été établie.<lb break="yes"/>Elle peut cependant &#x00EA;tre complétée et corrigée, en quelque<lb break="yes"/>sorte, par l&#x2019;examen postérieur d&#x2019;autres observations réunies.<lb break="yes"/>Une autre partie des observations écrites, la partie topogra-<lb break="no"/>phique ou descriptive de l&#x2019;espace, est, au contraire, indé-<lb break="no" />pendante de l&#x2019;époque où elle a été recueillie. Elle s&#x2019;appuie<lb break="yes"/>sur l&#x2019;estimation de l&#x2019;axe moyen et de tout le relief d&#x2019;une<lb break="yes"/>cha&#x00EE;ne de montagnes, sur les positions astronomiques, sur<lb break="yes"/>les mesures barométriques et trigonométriques; elle est fon-<lb break="no"/>dée sur les premiers principes des connaissances mathéma-<lb break="no"/>tiques.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Le traité de M. de Humboldt se divise en deux parties:<lb break="yes"/>la première renferme des considérations générales sur la<lb break="yes" />structure de la cha&#x00EE;ne des Andes, sur sa division en deux<lb break="yes" />ou trois rameaux réunis, et, pour ainsi dire, articulés par<lb break="yes" />des cr&#x00EA;tes transversales en n&#x0153;uds de montagnes, et séparés<lb break="yes"/>par de hautes vallées.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L&#x2019;auteur montre le parallélisme des différentes Cordil-<lb break="no" />lières entre elles, tout en signalant l&#x2019;exception remarquable<lb break="yes"/>offerte par le chemin qui descend au nord-ouest de la Cor-<lb break="no"/>dillière de la Nouvelle-Grenade et de Mérida, er qui réunit<lb break="yes"/>
                        <pb n="332" facs="#f0002"/>
                        <cb/>l&#x2019;ancienne fente de montagne, sur le littoral de Caracas, à la<lb break="yes"/>nouvelle fente de Quito et de Popayan; il recherche l&#x2019;in-<lb break="no"/>fluence exercée sur le changement brusque de direction de<lb break="yes"/>la Cordillière occidentale, m&#x00EA;mé plus éloignée, par la sinuo-<lb break="no"/>sité de la c&#x00F4;te de la mer du Sud. Le continent africain,<lb break="yes"/>terminé lui m&#x00EA;me en pyramide, présente une rentrée sem-<lb break="no"/>blable dans le golfe de Biafra, près de Fernando-P&#x00F4;. Con-<lb break="no"/>sidère-t-on comme un tout la longue cha&#x00EE;ne qui s&#x2019;étend,<lb break="yes"/>semblable à une muraille, au nord de la rivière des Ama-<lb break="no"/>zones, on la verra annoncer régulièrement et presque pério-<lb break="no"/>diquement le voisinage de volcans actifs par l&#x2019;apparition<lb break="yes"/>subite de certaines espèces minérales qui séparent les for-<lb break="no"/>mations jadis nommées <hi rendition="#i">primitives,</hi> ainsi que les formations<lb break="yes"/>des dép&#x00F4;ts de transition, tels que l&#x2019;ardoise et le grès. Pour<lb break="yes"/>rappeler seulement ici la composition minéralogique sous<lb break="yes"/>un point de vue restreint, un phénomène aussi facile à<lb break="yes"/>observer devait de bonne heure faire na&#x00EE;tre la persuasion<lb break="yes"/>que ces montagnes d&#x2019;espèce sporadique étaient le véritable<lb break="yes"/>siége des indices volcaniques, et devaient amener d&#x2019;une ma-<lb break="no" />nière quelconque des éruptions de cette nature. Ce qui, à<lb break="yes" />cette époque, fut décrit dans l&#x2019;Amérique du Sud comme<lb break="yes"/>une espèce particulière de porphyre syénitique et de gruns-<lb break="no"/>tein porphyrique privé de quartz, prit plus tard la dénomi-<lb break="no"/>nation de trachyte, moins expressive peut-&#x00EA;tre que celle de<lb break="yes"/>domite. L&#x2019;époque moderne, qui peut se glorifier d&#x2019;une trans-<lb break="no"/>formation totale de la géognosie, a enseigné que ces masses<lb break="yes" />aigu&#x00EB;s, élevées les unes en forme de cloches sans cratères,<lb break="yes"/>les autres tellement ouvertes par les puissances volcaniques,<lb break="yes"/>qu&#x2019;il se forme une communication permanente entre l&#x2019;inté-<lb break="no"/>rieur de la terre et l&#x2019;atmosphère, n&#x2019;offrent pas toujours la<lb break="yes" />m&#x00EA;me composition sous différentes zones. Ce sont tant&#x00F4;t<lb break="yes"/>de véritables trachytes que caractérise le feldspath, comme<lb break="yes"/>au pic de Ténériffe et aux Sept-Montagnes, où un peu d&#x2019;al-<lb break="no"/>bite se joint au feldspath; des trachytes feldspathiques qui<lb break="yes"/>engendrent souvent de l&#x2019;obsidienne, et de la pierre ponce<lb break="yes"/>en qualité de volcans actifs; tant&#x00F4;t ce sont des mélaphyres,<lb break="yes" />mélanges dolériques de labrador et d&#x2019;augite, comme à l&#x2019;Etna<lb break="yes"/>et au Stromboli, ou au Chimborazo et au Pichincha; tant&#x00F4;t<lb break="yes"/>prédomine l&#x2019;albite avec l&#x2019;amphibole noir, comme dans les<lb break="yes"/>roches tout récemment nommées andésites, des volcans du<lb break="yes"/>Chili, dans les belles colonnes de Pisoje, au pied du volcan<lb break="yes"/>de Puracée, ou au volcan mexicain de Tolucca; tant&#x00F4;t, enfin,<lb break="yes"/>ce sont des leucitophyres, mélanges de leucite et d&#x2019;augite,<lb break="yes" />comme à la Somma, ce vieux mur du cratère d&#x2019;élévation du<lb break="yes"/>Vésuve. Les rapports mutuels de ces espèces minérales et<lb break="yes"/>les effets de leur groupement sont un problème important<lb break="yes"/>de la géognosie générale.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La seconde partie du traité de M. de Humboldt est con-<lb break="no"/>sacrée à la description géognostique des environs les plus<lb break="yes" />rapprochés de la ville de Quito et du volcan du Pichincha,<lb break="yes" />sur la pente duquel la ville est élevée. Beaucoup de fentes<lb break="yes" />ouvertes, la plupart sans eau, embranchées d&#x2019;une infinité<lb break="yes"/>de manières différentes, nommées guaycos par les Indiens,<lb break="yes"/>entrecoupent la ville. Elles sont larges de 30 à 40 pieds;<lb break="yes"/>elles ressemblent à des crevasses de filon non remplies, et<lb break="yes"/>ont une profondeur de 60 à 80 pieds. Elles sont toutes di-<lb break="no"/>rigées à angle droit vers la cr&#x00EA;te de la montagne, ce qui est<lb break="yes"/>important sous le rapport géognostique, et correspond à<lb break="yes"/>l&#x2019;élévation du volcan, qui n&#x2019;est pas en forme de c&#x00F4;ne, mais<lb break="yes"/>bien d&#x2019;un dos long de 800 toises. C&#x2019;est à leur influence que<lb break="yes"/>le préjugé populaire attribue le peu de dommage que font<lb break="yes"/>éprouver aux habitations élevées et aux églises magnifique-<lb break="no"/>ment vo&#x00FB;tées de Quito, les tremblements de terre fréquents,<lb break="yes"/>toujours accompagnés d&#x2019;un bruit souterrain rapproché.<lb break="yes"/>L&#x2019;expérience de ce qui se passe dans les quartiers de la ville<lb break="yes"/>qui ne sont pas coupés par ces fentes, témoigne contre la<lb break="yes"/>justesse d&#x2019;une croyance populaire déjà mentionnée par les<lb break="yes" />historiens latins. Pour l&#x2019;explication des trois excursions<lb break="yes"/>géognostiques faites par M. de Humboldt sur le Pichincha,<lb break="yes"/>on a présenté des plans, des vues pittoresques et des profils,<lb break="yes"/>fondés sur une opération trigonométrique entreprise dans<lb break="yes"/>la plaine de Cochapamba, près de Chillo. Comme on avait<lb break="yes"/>mesuré soigneusement, à l&#x2019;aide d&#x2019;un baromètre, les sommets<lb break="yes" />particuliers et visibles au loin, qui couronnent en forme de<lb break="yes"/>tours la cha&#x00EE;ne de montagnes, on peut appliquer la mé-<lb break="no"/>
                        <cb/>thode hypsométrique des angles de hauteur et des lignes<lb break="yes" />horizontales, méthode dont l&#x2019;exactitude relative, quand les<lb break="yes"/>azimuths étaient bien fixés, a été démontrée à l&#x2019;auteur du<lb break="yes"/>présent traité dans la détermination de l&#x2019;intervalle des mé-<lb break="no"/>ridiens de Mexico et de Vera-Cruz (dont l&#x2019;éloignement est<lb break="yes"/>de trois degrés entiers de longitude). La température, la ten-<lb break="no"/>sion hygrométrique, l&#x2019;intensité électrique et le bleu de l&#x2019;at-<lb break="no" />mosphère furent observés, sur le sommet de la montagne,<lb break="yes" />par un ciel très-clair. Le point d&#x2019;ébullition de l&#x2019;eau de neige<lb break="yes"/>fondue se trouve à 187&#x00B0; 2 Fahr. (environ 68&#x00B0;9 Réaum.), <choice><sic>surune</sic><corr type="editorial">sur une</corr></choice><lb break="yes"/>cr&#x00EA;te étroite de roches doléritiques couvertes de pierres<lb break="yes"/>ponces, qui réunit le c&#x00F4;ne de Tablahuma, à la hauteur de<lb break="yes"/>2,356 toises, au pic de Los Ladrillos (montagne d&#x2019;ardoises.)<lb break="yes"/>Du sommet de la montagne du volcan du Pichincha, vers le<lb break="yes"/>sud-est, on jouit d&#x2019;une vue magnifique sur la plaine, couverte<lb break="yes" />d&#x2019;une for&#x00EA;t primitive presque impénétrable et inhabitée<lb break="yes"/>(Los Jambos, dans le gouvernement de Las Esméraldas),<lb break="yes"/>ainsi que sur la c&#x00F4;te de la mer du Sud.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Par une différence de longitude déterminée avec préci-<lb break="no"/>sion entre Callao et Guayaquil, on rectifia la carte du littoral<lb break="yes" />levée lors de l&#x2019;expédition de Malaspina, et l&#x2019;on trouva ainsi<lb break="yes"/>l&#x2019;intervalle de la partie du littoral visible du point nommé<lb break="yes"/>(88&#x2032; de degré).</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La hauteur du Pichincha, qui est très-peu considérable<lb break="yes"/>en comparaison des autres volcans de Quito, puisqu&#x2019;elle<lb break="yes" />ne surpasse que peu celle du Mont-Blanc, et que la grande<lb break="yes" />route de Quito à Cuenza et à Sima atteint presque le m&#x00EA;me<lb break="yes"/>niveau dans le col de Assuay, donne un horizon dont le<lb break="yes"/>demi-diamètre, sans réfraction, est de 2&#x00B0; 13. Des nuages<lb break="yes"/>épais s&#x2019;élevaient au-dessus de la plaine chaude et cou-<lb break="no"/>verte d&#x2019;une riche végétation des Jambos, qui verse une<lb break="yes"/>énorme quantité de vapeurs d&#x2019;eau dans l&#x2019;atmosphère.<lb break="yes"/>L&#x2019;on ne put reconna&#x00EE;tre un horizon de mer bien distinct à<lb break="yes"/>la séparation de l&#x2019;air et de l&#x2019;eau; l&#x2019;on voyait, pour ainsi<lb break="yes"/>dire, dans le vide, parce que la quantité de lumière réfléchie<lb break="yes"/>par l&#x2019;eau est trop peu considérable pour arriver à l&#x2019;&#x0153;il à<lb break="yes"/>une distance aussi éloignée après avoir été absorbée dans<lb break="yes"/>l&#x2019;atmosphère. Les gorges profondes ou les fentes ouvertes<lb break="yes"/>et sans eau qui se dirigent à angle droit vers la cr&#x00EA;te du Pi-<lb break="no" />chincha, rendent l&#x2019;accès de cette montagne très-difficile.<lb break="yes"/>Les voyageurs (MM. de Humboldt, Aimé Bonpland et don<lb break="yes"/>Carlos Montufar) trouvèrent là plus d&#x2019;obstacles que sur le<lb break="yes"/>sommet couvert de neige de l&#x2019;Antisana, qu&#x2019;ils avaient gravi<lb break="yes"/>peu de temps auparavant à une hauteur de plus de 17,000<lb break="yes"/>pieds. La nuit qui survint, l&#x2019;ignorance absolue du chemin<lb break="yes"/>et des précipices profonds les emp&#x00EA;chèrent, lors de cette<lb break="yes"/>première excursion, d&#x2019;arriver jusqu&#x2019;au quatrième sommet<lb break="yes" />au sud-ouest, qui porte le nom de Rucu-Pichincha (2,490<lb break="yes" />toises), qui n&#x2019;avait point été mesuré par les astronomes<lb break="yes"/>fran&#x00E7;ais, et qui vomit des flammes dans les années 1539,<lb break="yes"/>1566, 1577 et 1660. Le cratère, enfermé entre trois ro-<lb break="no"/>chers, comme une forteresse, ne fut atteint qu&#x2019;à la seconde<lb break="yes"/>excursion. La montagne présente aussi des blocs sur une<lb break="yes"/>longue fente dirigée vers N. 56&#x00B0; E., et qu&#x2019;elle a poussée en<lb break="yes"/>dehors peut-&#x00EA;tre déjà à sa première élevation. Ils gisent en<lb break="yes"/>file dans la plaine Roumi-Pambo, et vinrent de la vallée la<lb break="yes"/>plus au nord-ouest, nommée des Condors (<hi rendition="#i">Condor Gua-<lb break="no" />chana</hi>). A cette vallée répond donc une ligne de collines<lb break="yes"/>situées vis-à-vis une autre excavation qui conduit dans le<lb break="yes"/>profond bassin du Guapulo.</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 