<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="1" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#g">UBER<lb/>EINIGE WICHTIGE PUNKTE<lb/>DER<lb/>GEOGRAPHIE GUYANA&#x2019;S.<lb/>VON</hi><lb/>ALEXANDER VON HUMBOLDT.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Die unermessliche Landstrecke, welche sich zwischen<lb/>den drei Flussgebieten des Rupunury, des Caroni und des<lb/>Rio Branko, d. h. zwischen den Zuflüssen des Essequibo,<lb/>des untern Orinoko und des Amazonenstroms ausbreitet,<lb/>hat glücklicherweise seit sechs Jahren die Aufmerksamkeit<lb/>der Geographen von Neuem auf sich gezogen, und Arbei-<lb/>ten, die sich auf astronomisch bestimmte Lagen stützen,<lb/>werden nach und nach die Stelle von Kombinationen ein-<lb/>nehmen, welche nur auf unsichern Reiseberichten beru-<lb/>hen. Im Jahre 1831 untersuchte Herr William Hillhouse,<lb/>von uneigennützigem Eifer geleitet, den Lauf des Mas-<lb/>saruni. Der Kapitain Owen fuhr im Jahre 1833 auf dem<lb/>Demerari bis zu der Stelle hinauf, wo sich bei dem gros-<lb/>sen Katarakt der Fluss unter 5° 25&#x2032; nördl. Breite dem<lb/>Essequibo, westlich von den Yéyabergen, bis auf eine<lb/>Entfernung von vier Meilen nähert und hat der Geogra-<lb/>phie dieser wilden Gegenden durch Mittel, welche das<lb/>höchste Vertrauen verdienen, einen Längenpunkt erwor-<lb/><pb n="2" facs="#f0002" />
ben, der den Reisenden zum Ausgangspunkte dienen<lb/>kann, welche westlich und südöstlich vordringen und bei<lb/>ihren Arbeiten den Chronometer in Anwendung bringen,<lb/>um die Zeit von einem Orte zum andern zu tragen. Gegen<lb/>das Ende des Jahres 1834 brachte die königl. geographi-<lb/>sche Gesellschaft zu London bei der Regierung eine Expe-<lb/>dition in Vorschlag, deren doppelter Zweck es sein sollte,<lb/>das Innere von britisch Guyana in Beziehung auf Geogra-<lb/>phie und Naturkunde im Allgemeinen zu durchforschen<lb/>und die bereits richtig bestimmten Punkte <note place="foot" n="1">Journal der königl. geographischen Gesellschaft Bd. 6. Th. II.<lb/>S. 7. u. 10. in den Zusätzen. Die von dem Gesellschaftssekretair, Ka-<lb/>pitain Maconochie, redigirte Instruction sagt, &#x201E;dass der Reisende, an-<lb/>statt den Rio Branko hinab in den Rio Negro und mittels desselben in<lb/>den Siapa oder Casiquiare (Herr Schomburgk schlägt den Padaviri vor,<lb/>indem er diesen mit dem Siapa oder Idapa verwechselt) hinaufzufahren<lb/>und auf solche Weise die Mission Esmeralda zu erreichen, den Orinoko<lb/>von seiner Quelle bis Esmeralda hinabzuschiffen versuchen sollte, in-<lb/>dem der Hauptzweck der Expedition die Verbindung der östlichsten von<lb/>Herrn von Humboldt bestimmten Punkte mit denen des Essequibo sei.&#x201C;</note> in den briti-<lb/>schen Besitzungen mit dem östlichsten Theile des oberen<lb/>Orinoko in der Nähe der Mission Esmeralda und dem<lb/>Cerro-Duida zu verbinden, bis zu welcher ich meine<lb/>Instrumente mittels einer Flussfahrt von mehr als 480<lb/>französische Meilen <note place="foot" n="2">Zwanzig Meilen auf einen Grad; diese ganze Strecke fasst, mit<lb/>Ausnahme der Portage bei Javita, eine ununterbrochene Flussschiff-<lb/>fahrt auf dem Apure, Orinoko, Atabapo, Temi, Tuamini, Rio Negro<lb/>und Casiquiare in sich; diese ungeheure Linie von chronometrisch<lb/>verbundenen Punkten ist durch die Reise der Herren Boussingault und<lb/>Roulin auf dem Meta und durch die Uebertragung der Zeit von Bogota<lb/>bis zum Zusammenfluss des Meta und des Orinoko mit dem System der<lb/>bestimmten Punkte von Neu-Grenada verknüpft worden.</note> getragen hatte. Da es für die astro-<lb/>nomische Geographie vom lebhaftesten Interesse ist, die<lb/>Grundlagen nicht aus den Augen zu verlieren, auf wel-<lb/><pb n="3" facs="#f0003" />
    chen die Zeichnung von Karten des mittäglichen Amerika,<lb/>nördlich vom Amazonenstrome, beruht, so muss ich hier<lb/>erinnern: wenn es sich durch zuverlässige Beobachtungen,<lb/>deren Einzelnheiten veröffentlicht würden, herausstellte,<lb/>dass der Zusammenfluss des Orinoko und des Casiquiare<lb/>(in der Nähe der Mission von Esmeralda) sich ungefähr<lb/>unter 68° 37&#x2032; westlicher Länge von Paris befände, dann<lb/>würde man zugleich den Felsen der Geduld (<hi rendition="#i">piedra de la<lb/>Paciencia</hi>) an der Mündung des Rio Meta, der im Jahre<lb/>1824 zu Santa Fe de Bogota (Oltmanns astronomische<lb/>und hypsometrische Grundlagen der Erdbeschreibung 1831<lb/>Theil I, S. 290.), im Innern des Landes, chronometrisch<lb/>bestimmt worden ist, und Guayaquil, den Hafen des stil-<lb/>len Meeres, mit der Hauptstadt von britisch Guyana an<lb/>der Küste des atlantischen Oceans verbunden haben. Der<lb/>Längenunterschied dieser beiden Punkte beträgt 21° 46&#x2032;;<lb/>denn die Hauptstadt von britisch Guyana (Georgestown<lb/>auf dem rechten Ufer der Mündung des Demerari) liegt<lb/>nach dem Kapitain Owen unter 60° 31&#x2032; 54&#x2033; westl. Länge,<lb/>und ich habe für Guayaquil <note place="foot" n="1" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Die wichtigen Leistungen, welche vom Jahre 1825&#x2014;36 auf<lb/>der Expedition der Adventure und des Beagle unter den Kapitains King,<lb/>Stokes und Fitz-Roy erzielt worden sind, bestätigen bis auf etwa 4<lb/>Meilen diesen Längengrad für Guayaquil, welcher vor Kurzem Zweifel<lb/>erregt hatte. Die Tabelle des Beagle (Journal der geographischen Ge-<lb/>sellschaft L. c. S. 342.) gibt an, 0<hi rendition="#sup">h</hi> 32&#x2032; 48&#x2033; westlich von Valparaiso,<lb/>folglich 82° 13&#x2032; 40&#x2033; westlich von Paris, da Valparaiso nach den Be-<lb/>rechnungen der Expedition des Beagle unter 74° 1&#x2032; 39&#x2033;, nach den<lb/>frühern des Herrn Oltmanns unter 74° 2&#x2032; 0&#x2033; und nach Herrn Lartigue<lb/>unter 74° 3&#x2032; 47&#x2033; liegt. Dieselbe englische Expedition gibt für Callao<lb/>5<hi rendition="#sup">h</hi> 18&#x2032; 15&#x2033; an. Der Durchgang des Merkur durch die Sonnenscheibe<lb/>(d. 9. Nov. 1802) hat mir durch den äussern Berührungskreis, der im-<lb/>mer am sichersten ist, 5<hi rendition="#sup">h</hi> 18&#x2032; 18&#x2033;, durch das Mittel der zwei Berüh-<lb/>rungskreise 5<hi rendition="#sup">h</hi> 18&#x2032; 16&#x2033; gegeben. Von dem Grade der Genauigkeit,</note>, gestützt auf meine Beobach-<lb/><pb n="4" facs="#f0004" />
    tungen zu Callao de Lima und auf die neue, für Quito<lb/>angegebene Lage, 82° 18&#x2032; 10&#x2033; gefunden.</p><lb/><p>Bei einem Festlande, dessen Umrisse allein durch<lb/>Umschiffungen oder Expeditionen zur See festgestellt wor-<lb/>den sind, ist es von grosser Wichtigkeit, die Lagen des<lb/>Innern (Stromgebiete und Gebirgssysteme) zugleich auf<lb/>die zwei entgegengesetzten Küsten zu stützen. Die geo-<lb/>graphische Gesellschaft in London fängt an die Früchte<lb/>der Unterstützungen zu ernten, welche sie furchtlosen<lb/>Reisenden bietet. Sie hat in Herrn Schomburgk, dem wir<lb/>schon eine interessante Arbeit über die Jungfrauinseln<lb/>verdankten, zugleich Kenntniss und Eifer gefunden. Die<lb/>beiden Berichte dieses Reisenden, welche er eben veröf-<lb/>fentlicht hat, sind um so interessanter, als sie zugleich<lb/>die Beobachtungen des Doctor Hancock über die Vegeta-<lb/>tion des Landes enthalten. Andere nicht weniger lobens-<lb/>werthe Forschungen, welche die pariser geographische<lb/>Gesellschaft unterstützt hat, sind im französischen Guyana<lb/>unternommen worden; doch neben dem Vortheile eines<lb/>südlichern Ausgangspunktes haben die Schifffahrten auf<lb/>dem obern Maroni und dem obern Oyapok den Nachtheil,<lb/>dass sie in eine Gegend führen, deren Länge 4° östlicher<lb/>ist, als der Meridian des See&#x2019;s Amucu und des obern Ru-<lb/>punuri. Den vor Kurzem versuchten Expeditionen des<lb/>königl. Marineapothekers Herrn Leprieur nach Arawa<lb/>(Araoua) haben die Emerillauindianer und die flüchtigen<lb/><note place="foot" n="1" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">welche die eben verglichenen Bestimmungen erreichen, hängt die Ge-<lb/>staltung des südlichen Amerika in seiner Ausdehnung vom Demerari bis<lb/>zu den Küsten von Quito ab. Dies sind die allgemeinen Züge der Ge-<lb/>staltung eines Festlandes, welches genau zu bestimmen wohl der Mühe<lb/>lohnt.</note><lb/><pb n="5" facs="#f0005" />
Neger am Maroni unübersteigliche Hindernisse in den<lb/>Weg gelegt.</p><lb/><p>Das Terrain, über welches gegenwärtig direkte For-<lb/>schungen angestellt werden, war seit langen Jahren Ge-<lb/>genstand meiner Untersuchungen. Die neuen Expeditio-<lb/>nen auf dem Rupunuri nach dem See Amucu und den<lb/>Quellen des Rio Mahu auf der kleinen Cordillere von Pa-<lb/>curaina, welche Herr Hillhouse das St. Georgesgebir-<lb/>ge nennt, bestätigen die aus der geographischen Mythe<lb/>vom Eldorado, aus den Reisebeschreibungen Nicolas<lb/>Hortsmann&#x2019;s und Don Antonio Santos&#x2019; und aus den por-<lb/>tugiesischen Manuscriptkarten des astronomischen Geo-<lb/>graphen Pontes und des Ingenieurkapitains Almeida de<lb/>Serra geschöpfte Vermuthung vollkommen. Ein einziger<lb/>Blick auf die interessante Karte der Expedition Herrn<lb/>Schomburgk&#x2019;s und auf meine Karte der Republik Kolom-<lb/>bia vom Jahre 1825, die der Atlas von Brué wiedergibt,<lb/>wird zum Beweise meiner Behauptung genügen. Es<lb/>scheint mir förderlich für den Fortgang der Forschungen,<lb/>die ihrer Natur nach nur von kurzer Dauer sein können,<lb/>die Aufmerksamkeit auf einige besonders zweifelhafte<lb/>Punkte zu richten, z. B. auf den Zusammenhang der Er-<lb/>hebung eines Landes, welches ich an einem andern Orte <note place="foot" n="1">Buch IX. Kap. 26. der historischen Erzählung meiner Reise in<lb/>Amerika (Ausgabe in 4.), Theil III. S. 220.&#x2014;28.</note><lb/>als ein alleinstehendes Gebirgssystem unter dem Namen<lb/>Sierra Parime dargestellt habe</p><lb/><p>So nahe immer die Zuflüsse des Essequibo, des Rio<lb/>Branko (der Rio de Aquas blancas oder Rio Parime des<lb/>Pater Caulin) und des Caroni und Paragua sein mögen,<lb/><pb n="6" facs="#f0006" />
die drei Becken dieser grossen Flüsse sind völlig von ein-<lb/>ander gesondert. Nur die Gabeltheilung des Orinoko oder<lb/>die Verbindung des Casiquiare mit dem Rio Negro und<lb/>die Vereinigung des Pacimoni mit dem Cababuri mittels<lb/>eines natürlichen Abzugskanals (des Baria) <note place="foot" n="1">Corograph. Brasil. Bd. II. S. 354.</note>, würde auf<lb/>einem ausserordentlichen Umwege von 750 Meilen eine<lb/>ununterbrochene Wasserverbindung von dem Mahu und<lb/>den Quellen des Rio Branko bis zu der Mündung des<lb/>Caroni möglich machen. Portagen, welche quer durch<lb/>die Schwellen oder Kämme von Wasserscheiden (<hi rendition="#i">di-<lb/>vortia aquarum</hi>) gehen, periodische Ueberschwem-<lb/>mungen, welche in der Regenzeit Zuflüsse, die zu an-<lb/>dern Stromgebieten gehören, vereinigen, haben den Ge-<lb/>danken an mehre Gabeltheilungen und Verbindungen von<lb/>Flüssen erweckt, die niemals existirt haben oder wenig-<lb/>stens heutigen Tags nicht mehr vorhanden sind. Alle Ge-<lb/>birgsabhänge haben die Tendenz, ihre Stromverzweigungen<lb/>zu vermindern und ihre Wasserbecken zu isoliren. Was<lb/>Anfangs nur ein Arm war, wird ein besonderer Fluss (Re-<lb/>cipient); und bei den Gebirgsabhängen, deren Gewässer<lb/>nur eine unbedeutende Schnelligkeit besitzen, verschwin-<lb/>den die Gabeltheilungen oder Verzweigungen zwischen<lb/>zwei Wassersystemen auf dreierlei Weise, entweder in-<lb/>dem der Abfluss oder der Verbindungskanal den ganzen<lb/>getheilten Fluss, der aus verschiedenen mehr oder weni-<lb/>ger parallelen Rinnen besteht, in sein Basin aufnimmt,<lb/>oder indem der Kanal durch Anschwemmungen sich dort<lb/>verstopft, wo er aus dem Hauptstrome heraustritt, oder<lb/><pb n="7" facs="#f0007" />
endlich weil er mitten in seinem Laufe (wie z. B. der<lb/>Arno im Chianathale) einen Theilungspunkt bildet, der<lb/>der obern Partie einen Gegenhang gibt, so dass das Was-<lb/>ser in entgegengesetzter Richtung zurückfliesst. Beson-<lb/>ders die Savannen und grossen Ebenen im südlichen Ame-<lb/>rika bieten diese Veränderungen oder Jahrhunderte brau-<lb/>chenden Fortschritte der Entwickelung bei den Binnen-<lb/>flusssystemen dar.</p><lb/><p>Die Gestaltung des Landes, welche wir eben be-<lb/>schrieben haben, macht es möglich, mit Canoes und<lb/>flachen Piroguen bis auf unermessliche Entfernungen her-<lb/>beizufahren und hat daher die friedlichen Anwohner des<lb/>Casiquiare und des Rio Negro seit Jahrhunderten den<lb/>Einfällen der Karaiben ausgesetzt, deren zahlreiche Stäm-<lb/>me verschiedene Namen führen. Diese Einfälle von Osten<lb/>und Nordosten (aus einer Entfernung von mehr als 200<lb/>Meilen) hatten zu gleicher Zeit den Handel mit mancherlei<lb/>Waaren und die Wegführung von Sklaven zum Zweck.<lb/>Die mächtige Nation der Karaiben, die man aus Irrthum<lb/>als ursprünglich nur den kleinen Antillen angehörig be-<lb/>trachtet hat, bewohnte nach der Entdeckung von Ame-<lb/>rika einen grossen Theil des Ufergebiets auf dem Festlande<lb/>(das Caria&#x00EF; und Caribana der ersten Eroberer), so wie das<lb/>östliche Terrain zwischen dem Oyapok, dem Cuyuni und<lb/>dem Guarapiche. Sie machten sich zu gleicher Zeit den<lb/>Bewohnern von Haiti und denen der Flüsse des obern<lb/>Orinoko furchtbar. Seitdem die europäischen Kolonisten<lb/>auf den Grenzen dieses untern Theils der Parime, der<lb/>sich (zwischen den Parallelen des 2° und 7°) vom 61sten<lb/>bis zum 65sten Längengrade erstreckt, feste Niederlassun-<lb/><pb n="8" facs="#f0008" />
gen gegründet haben, ist es den Spaniern gelungen, durch<lb/>den Caroni und den Paragua, einen Nebenfluss des Ca-<lb/>roni, nach Süden vorzudringen; den Holländern, durch<lb/>den Essequibo und den Cuyuni nach Westen und Südwe-<lb/>sten; den Portugiesen durch den Rio Branko, der sich in<lb/>den Rio Negro ergiesst. Dieser Umstand bot natürlich in<lb/>Folge der beschränkenden Handelsgesetze, welche selbst<lb/>heute noch in den Kolonien gelten, eine bedeutende Lok-<lb/>kung zum Schmuggelhandel dar. Da die Karaiben, ver-<lb/>möge ihrer Wanderlust und der langen Erfahrung, die sie<lb/>sich auf ihren Flussfahrten erworben, die einzigen Geo-<lb/>graphen des Landes waren, so bedienten sich die Weissen<lb/>derselben zur Eröffnung der Wege für diesen Schleich-<lb/>handel. Nach den Traditionen, welche ich zu Ende des<lb/>vorigen Jahrhunderts habe sammeln können, und nach<lb/>den Belehrungen, welche ich in den Archiven von St.<lb/>Thomas in Neu-Guyana oder Angostura gefunden, las-<lb/>sen sich die Gründe der spanischen Gouverneurs, weshalb<lb/>sie von Zeit zu Zeit versuchten, in die Terra incognita<lb/>von Parime einzudringen, auf drei zurückführen. Sie<lb/>wollten die Wegführung von Sklaven und die Angriffe auf<lb/>die Missionen von Seiten der unabhängigen Karaiben ver-<lb/>hindern, die Wege und Verzweigungen der Flüsse genau<lb/>kennen lernen, auf denen Contrebande eingeführt wurde<lb/>und endlich in das reiche Goldland Eldorado gelangen,<lb/>welches die, durch die Leichtgläubigkeit oder verschlagene<lb/>Politik Raleigh&#x2019;s, Keymis und Mashans so berühmt ge-<lb/>wordene Laguna Parime umgeben sollte. Ich habe an<lb/>einem andern Orte ausführlich gezeigt, dass die Landenge<lb/>zwischen den Armen des Essequibo (Raleigh&#x2019;s Dessequebe)<lb/><pb n="9" facs="#f0009" />
und des Rio Branko, d. h. zwischen dem Rupunuri einer-<lb/>seits und dem Pirara und Mahu oder Uraricuera anderer-<lb/>seits, als der klassische Boden des Dorado von Parime zu<lb/>betrachten ist.</p><lb/><p>Es steht zu hoffen, dass der unerschrockene Reisende,<lb/>welcher in neuester Zeit durch ein Labyrinth von Wasser-<lb/>fällen auf dem Massaruni bis zu der Gebirgspartie gekom-<lb/>men ist, wo ihm selbst das Tafelland des Arthur fünf bis<lb/>sechstausend Fuss hoch geschienen, durch häufige Anzei-<lb/>gen der Windstriche und der Entfernungen den Mangel<lb/>an astronomischen Beobachtungen habe ersetzen können.<lb/>&#x201E;Wir hatten von Expeditionen sprechen hören&#x201C;, sagt<lb/>Herr Hillhouse etwas unbestimmt, &#x201E;welche aus Cayenne<lb/>und Surinam abgeschickt und bedeutend südöstlich von<lb/>den genannten Kolonien vorgedrungen seien; nach den<lb/>Angaben wäre wenigstens eine derselben bis in den Ama-<lb/>zonenstrom gekommen und zwar durch einen seiner west-<lb/>lichen Zuflüsse. Noch aber sind wir ohne Kunde über die<lb/>Quellen des Essequibo und über seinen Lauf nach der<lb/>Verbindung mit dem Rippanouni (Rupunuri). Nachdem<lb/>ich den Atlas des Herrn von Humboldt zu Rathe gezogen,<lb/>gewann ich bald die Ueberzeugung, dass der Massaruni<lb/>(Mazaroni) zwischen dem Cuyuni und dem Essequibo<lb/>fliessen müsse, und dass er, wenn man sich seine Rich-<lb/>tung südwestlich (er hätte sagen sollen, südsüdwestlich)<lb/>dächte, das berühmte Dorado oder den grossen Goldsee<lb/>der geographischen Fabel zu durchschneiden habe, der<lb/>noch entdeckt werden soll.&#x201C; Man sieht, dass der Reisende<lb/>nördlich und nordöstlich von der Granitbergkette geblie-<lb/>ben ist, die eine Schwelle oder die Wasserscheide zwischen<lb/><pb n="10" facs="#f0010" />
dem Rio Essequibo und dem Rio Blanko (dem Branko der<lb/>Portugiesen oder Quecuene der Eingebornen), und zwi-<lb/>schen dem Rio Paragua (einem Zufluss des Caroni) und<lb/>dem Uraricapara bildet, welcher bei der alten spanischen<lb/>Mission Santa Rosa vorüberfliesst. Auf der Skizze eines<lb/>geologischen Gemäldes von Amerika, nördlich vom Ama-<lb/>zonenstrome, habe ich diese Kette nach den in meinem<lb/>Besitz befindlichen ungedruckten Dokumenten, die mir<lb/>zur Konstruction der Generalkarte von Kolombia (Nr. 22.<lb/>meines Atlas) gedient haben, die Gebirgskette Pacaraina<lb/>genannt. Raleigh hatte sie schon 1596 unter dem Namen<lb/>Wacarima gekannt, was beweist, wie viel geographische<lb/>Wahrheit unter den verworrenen Erzählungen vom Eldo-<lb/>rado verborgen liegt. Die Kette scheidet das nördliche<lb/>Flussgebiet des Caroni und seines Zuflusses Paragua von<lb/>dem südlichen Flussgebiete des Rio Branko. Sie scheint<lb/>sich nach mehren von mir gemachten Combinationen<lb/>zwischen den Parallelen 4° 4&#x2032; und 4° 12&#x2032; von Osten nach<lb/>Westen zu ziehen und verbindet die Gebirgsgruppe von<lb/>holländisch und britisch Guyana mit der ausschliesslich<lb/>aus Granit und Syenit bestehenden Gebirgskette der Pa-<lb/>rime. Es ist eine Schwelle, die sich nach ihren beiden<lb/>äussersten Enden hin erweitert, und scheidet die Savannen<lb/>und niedrigen Ebenen des Caroni und Cuyuni von denen<lb/>des Rio Branko. Sie bildet einen der charakteristischsten<lb/>Züge der Topographie dieser wilden Gegenden. Der Ka-<lb/>pitain Antonio Santos hat sie im Jahre 1778 überschrit-<lb/>ten, indem er sich von einem Zuflusse des Rio Paragua,<lb/>dem Nocaprai, südlich von Guirier, nach einem Zuflusse<lb/>des Rio Branko, dem Curaricara, begab, den die Einge-<lb/><pb n="11" facs="#f0011" />
bornen auch Uraricapara nennen. In der Reisebeschrei-<lb/>bung Santos&#x2019; finde ich für die Kette, die die Wasser<lb/>scheidet, den Namen Pacaraymo. Die Manuscriptkarten<lb/>des Fregattenkapitains Sylva Pontes Leme und Ingenieur-<lb/>kapitains Almeida de Serra, die im Jahre 1804 beendigt<lb/>worden sind, nennen Sierra Pacarahina die Schwelle,<lb/>welche man überschreiten muss, um vom Araicuque, einem<lb/>Zufluss des Uraricapara, nach dem Anocapra, einem Zu-<lb/>fluss des Paraguamussi zu gelangen. Man muss mit der<lb/>Synonymie dieser barbarischen Gebirgs- und Flussnamen<lb/>sehr gewissenhaft sein; denn wenn die Karten von Guya-<lb/>na, wie schon La Condamine gesagt hat, &#x201E;von eben so<lb/>falschen als umständlich angegebenen Einzelnheiten wim-<lb/>meln&#x201C;, so ist oft die ausserordentliche Ungenauigkeit der<lb/>Nomenclatur und der Wunsch, für jeden Namen einen<lb/>Fluss zu schaffen, schuld daran. Man hat Mühe, im Xia<lb/>den Guaicia und im Flusse Europa des Raleigh den Rio<lb/>Guarapo wieder zu erkennen. Da die Geographen für<lb/>jedes dieser Synonymen einen Fluss erfunden und ange-<lb/>geben haben, so wiederholt sich der Name Jahrhunderte<lb/>lang auf den Karten, die von derselben Musterkarte nach-<lb/>gebildet sind. Ein conservativer Geist gefällt sich darin,<lb/>die Irrthümer vergangener Zeiten fortwährend zu erhalten.</p><lb/><p>Die Karte von Kolombien, die ich 1825 herausgege-<lb/>ben und die Herr Brué nach meinen Zeichnungen und den<lb/>Materialien, welche ich diesem tüchtigen Geographen an-<lb/>vertraut, zusammengestellt hat, enthält die Früchte mei-<lb/>ner Forschungen. Die obern Partien des Rio Branko<lb/>und des Rio Caroni gewähren dort einen ganz neuen An-<lb/>blick. Bei meiner Absicht, die Mythe vom Eldorado ins<lb/><pb n="12" facs="#f0012" />
    Reine zu bringen, welches allmälig von Westen nach<lb/>Osten, von den Quellen des Rio Negro (Guainia), des<lb/>Guape (Uaupès) und des Supura (Caqueta) an die Quellen<lb/>des Orinoko versetzt worden war, musste ich grosses Ge-<lb/>wicht auf den Lauf des Rio Rupunury oder Rupunuwini<lb/>(weni oder wini bedeutet in den verwandten Maypure-, Ca-<lb/>bre- und Guypunaresprachen Wasser, Fluss) legen um so<lb/>mehr, als die Karten seit dem Ende des sechzehnten<lb/>Jahrhunderts dem See Parime oder Dorado <note place="foot" n="1">S. die 14te Platte meines geographischen Atlas unter dem Titel:<lb/>Geschichte der Geographie des Orinoko seit der Karte des Jodocus<lb/>Hondius vom J. 1599 bis zu der Karte des Buache vom J. 1798. Der<lb/>Ursprung der Mythe vom Eldorado findet sich im 7ten Buch 24sten<lb/>Kapitel der Geschichte meiner Reise. (Bd. II. S. 674.&#x2014;712).</note> den Namen<lb/>Rupunuwini beigelegt hatten. Die Idee eines ausnehmend<lb/>reichen Goldlandes, welches zuerst im Jahre 1535 (nach<lb/>den Erzählungen des Don Luis Daze) in die Gebirge von<lb/>Neu-Grenada (Cundirumarca und Cundinamarca) gelegt<lb/>wurde, wo &#x201E;ein Herr, dessen Körper mit Goldstaub <note place="foot" n="2" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">Dies ist der Mann, von welchem Oviedo in einem Briefe an den<lb/>Kardinal Bembo den Gonzalo Pizarro sagen lässt, &#x201E;dass er, vom Kopfe<lb/>zu Fuss mit Goldstaub bedeckt, einer goldenen Statue von der Hand<lb/>eines vortrefflichen Künstlers (<hi rendition="#i">a una figura d&#x2019;ora lavorata di mano<lb/>d&#x2019;un buonissimo artifice</hi>) gleiche, und dass der vergoldete Herr, in<lb/>Folge der Unbequemlichkeit der Kleidung, zu welcher er verdammt sei,<lb/>häufige Waschungen vornehme.&#x201C; Es kommt mir wahrscheinlich vor,<lb/>dass dies ursprünglich eine Ceremonie des religiösen Oberhauptes von<lb/>Cundinamarca war, welches, eine Art Grosslama der Secte Bochica<lb/>oder Ilacanzas, zu Iraca (heutzutage Sogamozo) residirte. Ich habe an<lb/>einem andern Orte darüber gesprochen, ob die Waschungen in der<lb/>Laguna von Tota östlich von Tunja (dem alten Huncahua), wo das<lb/>weltliche Oberhaupt von Cundinamarca residirte, oder in dem heiligen<lb/>See von Guatavita, etwas südlich von Bogota, Statt fanden. Zu der Zeit,<lb/>wo sich in England zur Bearbeitung der Minen Amerika&#x2019;s mit unklugem<lb/>Eifer Gesellschaften bildeten, sind einige Zeilen in meinen Ansichten<lb/>der Cordilleren pl. 67., in denen das historische Factum erzählt ist,<lb/>&#x201E;dass im 16ten Jahrh. ein Dammbruch versucht worden sei, um den</note> be-<lb/><pb n="13" facs="#f0013" />
    deckt war, seine religiösen Abwaschungen in einem Al-<lb/>pensee vornahm&#x201C;, ist seit der Expedition Antonio&#x2019;s de<lb/>Berrio, Schwiegersohns des Grossadelantado Quesada, auf<lb/>dem Casanare, Meta und Orinoko mit der Hypothese eines<lb/>grossen Binnensee&#x2019;s verknüpft worden, der seine Gewässer<lb/>zugleich dem Rio Essequibo, Rio Branko und Orinoko ge-<lb/>ben sollte. Ich glaube, es ist mir gelungen, durch ge-<lb/>nauere Ortskenntniss, durch langes und mühevolles Stu-<lb/>dium der spanischen Autoren, welche von dem Dorado<lb/>und dem See Parime handeln, und vorzüglich durch Ver-<lb/>gleichung einer grossen Anzahl alter, chronologisch ge-<lb/>ordneter Karten, die Quelle dieser Irrthümer zu ent-<lb/>decken. Die Fabeln, welche sich auf gewisse Oertlichkei-<lb/>ten beziehen, haben im Allgemeinen einen wirklichen<lb/>Grund; die Sage von dem Dorado (d. h. von dem vergol-<lb/>deten Manne, <hi rendition="#i">del hombre dorado</hi>) gleicht den Mythen<lb/>des Alterthums, welche auf ihrer Wanderung von Land<lb/>zu Land allmälig verschiedenen Gegenden angepasst wor-<lb/>den sind. Um die Wahrheit von dem Irrthume zu unter-<lb/>scheiden, genügt es sehr häufig in den Wissenschaften,<lb/>die Geschichte von gewissen Meinungen aufzusuchen und<lb/>ihre allmälige Entwickelung zu verfolgen. Die eingebor-<lb/>nen Nationen malten, um sich desto leichter ihrer unbe-<lb/>quemen Gäste zu entledigen, unaufhörlich das Dorado als<lb/>leicht erreichbar und gaben ihm eine nur unbedeutende<lb/>Entfernung. Es war eine Art Phantom, welches die Spa-<lb/><note place="foot" n="2" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">See auszutrocknen und die Schätze herauszuholen, welche nach der<lb/>Sage bei der Ankunft Queseda&#x2019;s die Eingebornen darein versenkt&#x201C;, zu<lb/>meinem grossen Bedauern und ohne mein Wissen die Ursache beträcht-<lb/>licher Geldverluste geworden.</note><lb/><pb n="14" facs="#f0014" />
    nier zu fliehen und dennoch unaufhörlich zu locken schien.<lb/>Es liegt in der Natur der auf der Erde umherirrenden<lb/>Menschen sich das Glück über den Grenzen zu denken,<lb/>welche sie kennen. Das Dorado ist, wie der Atlas und<lb/>die Hesperiden, nach und nach aus dem Reiche der Dich-<lb/>tung herausgetreten, um eine Stelle in dem der systemati-<lb/>schen Geographie einzunehmen.</p><lb/><p>Die grosse Berühmtheit eines goldreichen Landes<lb/>zwischen dem Caqueta (Papamene) und dem Guaupe,<lb/>einem Zufluss des Rio Negro, hat die Lage des ersten<lb/>Dorado, des westlichen, des Dorado der Omaguas <note place="foot" n="1">Die Namen der drei mächtigen Nationen, der Om-Aguas oder<lb/>Dit-Aguas oder Aguas, der Manaos oder Manoas und der Guaypres<lb/>oder Uaupès, längs der Ufer des Uaupe oder Guaupe, sind noch heute<lb/>in den Bassins des Amazonenstroms und des Rio Negro bekannt.</note> und<lb/>der Manoa, entschieden. Ich sehe mit Vergnügen, dass<lb/>die Vorstellungen, die ich zu San Carlos del Rio Negro<lb/>in Bezug auf diesen gebirgigen und goldhaltigen Land-<lb/>strich gesammelt habe, vor Kurzem von dem Schiffslieu-<lb/>tenant der englischen Marine, Herrn W. Smyth, bestä-<lb/>tigt worden sind. Dieser Offizier hat in Gemeinschaft mit<lb/>Herrn Lowe beinahe den ganzen Lauf des Rio Huallaga,<lb/>einen Theil des Ucayali und den Amazonenstrom von<lb/>Nanta und Omaguas bis zur Mündung des Rio Negro mit<lb/>grosser Genauigkeit aufgenommen. In einer am 14ten<lb/>Dezember 1835 in der königl. geographischen Gesellschaft<lb/>zu London <note place="foot" n="2" xml:id="fn3-1" next="#fn3-2">Journal der geographischen Gesellschaft 1836. Bd. 6. Theil I.<lb/>S. 21. Ich bedaure, dass der Lieutenant Smyth sowohl meine astrono-<lb/>mischen Beobachtungen auf den Ufern des obern Rio Negro und des<lb/>Casiquiare, als auch meine 1814 (Atlas Nr. 6.) erschienene Reisekarte</note> vorgelesenen Denkschrift versichert Herr<lb/><pb n="15" facs="#f0015" />
        Smyth nach einem Manuscript des Pater André Fernan-<lb/>dez de Souza, &#x201E;dass die Tarianaindianer die reichen Gold-<lb/>geschmeide, die man unter ihnen findet, von dem Stamme<lb/>der Panenoa erhalten, die weiter als sie in der Civilisation<lb/>vorgeschritten sind und an den Quellen des Rio Uaupès<lb/>(Guepe) wohnen.&#x201C; Diese Goldwäschen zwischen den Uau-<lb/>pès, Iguiare und Yurubeche <note place="foot" n="1">Man hat oft die Frage aufgeworfen, welches die Flüsse Juru-<lb/>beche und Squiare der Patres Acun&#x0303;a und Fritz seien. Ich glaube sie<lb/>in den Hyurubaxi und Iguiari der portugiesischen, im hydrographischen<lb/>Depot zu Rio Janeiro gezeichneten Manuscriptkarten erkannt zu haben.<lb/>Der erstere ergiesst sich bei St. Isabelle in den Rio Negro, der letztere<lb/>in den Issana, einen Zufluss des Rio Negro.</note> sind der Schauplatz der Un-<lb/>ternehmungen Pedro&#x2019;s de Ursua und Philipps von Huten,<lb/>eines Deutschen, den die spanischen Autoren in Felipe de<lb/>Urre und Utre umgewandelt haben. Indianer von San<lb/>Jose de Maravitanos, einem Orte, der &#x2014; Meilen südlich<lb/>von San Carlos am Rio Negro liegt, hatten dem Kapitain<lb/>Poblador Don Appollinario Diaz de la Fuente, der die<lb/>Ufer des obern Orinoko, des Casiquiare und des Rio Ne-<lb/><note place="foot" n="2" xml:id="fn3-2" prev="#fn3-1">vom Orinoko und seiner Gabeltheilung nicht gekannt hat, er würde ohne<lb/>Zweifel durch einige genauere Angaben die rohe Zeichnung des Casi-<lb/>quiare und der Zuflüsse des Rio Negro berichtigt haben, die er zu Bar-<lb/>ra erhalten und die er in seinem interessanten Werke (Erzählung einer<lb/>Reise von Lima nach Para 1836. S. 293.) hat abstechen lassen. Die<lb/>Versicherung des Pater André Fernandez de Souza rücksichtlich der<lb/>Verbindung des Uaupès (Vaupé) mit dem Auiyari (Guaviare) ermangelt<lb/>aller Wahrscheinlichkeit. Siehe meinen Atlas Nr. 21. Vielmehr nä-<lb/>hert sich der Inirida, ein Zufluss des Guaviare, vermöge seiner Rich-<lb/>tung den Quellen des Rio Negro. Um die Verwirrung der hydrogra-<lb/>phischen Nomenclatur dieser Gegenden nicht noch zu vergrössern,<lb/>muss ich hier darauf aufmerksam machen, dass das Manuscript des Pa-<lb/>ter Souza den Casiquiare Guxiquiari, den Tuamini Tiniuini, den Ata-<lb/>bapo Yatauapu, den Pimichin Yaita nennt, den letztern wahrscheinlich<lb/>wegen der nahegelegenen Mission Savita: da ich die eben genannten<lb/>Flüsse befahren habe, kann ich mit einiger Sicherheit darüber<lb/>sprechen.</note><lb/><pb n="16" facs="#f0016" />
gro ein halbes Jahrhundert vor mir besucht und dessen<lb/>Reisetagebuch ich mir zu Quito verschafft, weiss gemacht,<lb/>&#x201E;dass, wenn man 14 Tage nordwestlich auf dem Uaupès<lb/>fährt, man zu einer berühmten Laguna de Oro kommt, die<lb/>von Bergen umgeben und so gross ist, dass man das ent-<lb/>gegengesetzte Ufer nicht zu erkennen vermag. Die wilde<lb/>Nation der Guanés lässt das Gold in dem sandigen Boden,<lb/>der das Seeufer bildet, nicht aufsammeln.&#x201C; Das oft über-<lb/>schwemmte Land zwischen den Quellen des Yurubeche<lb/>und des in den Caqueta mündenden Rio Marahi, wo La<lb/>Condamine einem andern Goldsee seine Stelle anweist,<lb/>den er Parahi <note place="foot" n="1">S. meine Karte von Kolumbien, 1° 5&#x2032; S. B.; 68° 10&#x2032; L. Auch<lb/>Pater Fritz hat durch seine Reise im J. 1637 dieses goldreiche Land<lb/>berühmt gemacht. Ich habe unter den kostbaren Sammlungen d&#x2019;Anvil-<lb/>le&#x2019;s, die in den Archiven der auswärtigen Angelegenheiten zu Paris<lb/>aufbewahrt werden, unter Nr. 9545. eine höchst merkwürdige Manu-<lb/>scriptkarte gefunden, auf welcher die Reise des Pater Fritz verzeich-<lb/>net ist. Sie führt den Titel: <hi rendition="#i">Tabula geographica del Maran&#x0303;on,</hi> 1690;<lb/>und ich habe zu meinen Untersuchungen über die Geschichte der Geo-<lb/>graphie von Amerika davon Gebrauch gemacht.</note> (d. h. der See Wasser!) nennt, kann durch<lb/>eine Versetzung der Oertlichkeiten Veranlassung zu dem<lb/>abgeschmackten Mährchen von der Unermesslichkeit des<lb/>Uaupès-See&#x2019;s gegeben haben. Soviel scheint mir als ge-<lb/>wiss anzunehmen, dass es zwischen den unbekannten Quel-<lb/>len des Rio Negro und seinen Zuflüssen, dem Xié und<lb/>Uaupès (1°&#x2014;2&#x00BD;° nördl. Breite, 71&#x00BD;°&#x2014;74° Länge),<lb/>ein kleines bergiges Plateau gibt, welches Lager von gold-<lb/>haltigen Anschwemmungen enthält. Einst wird die Ci-<lb/>vilisation in diese Gegenden dringen, sei es nun von Osten<lb/>nach Westen durch die brasilianischen oder kolumbischen<lb/>Missionen am Rio Negro und Atabapo, die heutigen Tages<lb/><pb n="17" facs="#f0017" />
gleich elend sind, oder von Westen nach Osten durch die<lb/>Missionen von Caguan und Guayavero am Fusse der Cor-<lb/>dilleren von Cundinamarca; und dann wird man sehen,<lb/>ob sich diese goldhaltigen Sandlager der Behandlung<lb/>durch die Wäsche verlohnen und ob in geographischer Be-<lb/>ziehung das erste Dorado, das der Omaguas, das Ziel aller<lb/>Expeditionen von 1535&#x2014;1560, von mir richtig bestimmt<lb/>worden ist. In dem letztgenannten Jahre nahm Pedro de<lb/>Ursua den prunkenden Titel eines Governader del Dorado<lb/>y de Omagua <note place="foot" n="1">Fray Pedro Simon Not. VI. Kap. X. S. 348.</note> an. Er hörte, dass sein Gouvernement <hi rendition="#i">in<lb/>partibus</hi> sich über eine Provinz erstreckte, die die Einge-<lb/>bornen mit dem Namen des Landes von Caricuri <note place="foot" n="2">Am angegebenen Orte S. 422.</note> bezeich-<lb/>neten; und dieser Name allein, dessen Bedeutung er zwei-<lb/>felsohne nicht kannte, beweist die folgenreichen Einfälle<lb/>der Karaiben in diesen westlichen Landstrichen. In der<lb/>Tamanaksprache heisst das Gold Caricuri, bei den Karai-<lb/>ben Carucuru &#x2014; zwei Sprachen, deren Verwandtschaft<lb/>schon der gelehrte Forscher des Mithridat, Herr Vater,<lb/>bemerkt hat. Curi (cori) ist aber auch das peruvianische<lb/>Wort für dasselbe Metall, so dass wir hier eine der einge-<lb/>brachten Wurzeln finden, die mittels der wandernden<lb/>Stämme eine Strecke von 400&#x2014;500 Meilen von Südwest<lb/>nach Nordost durchlaufen haben. Zu Ende des sechzehn-<lb/>ten Jahrhunderts überschritt Antonio de Berrio, der Erbe<lb/>des Grossadelantado Gonzalo Ximenez de Quesada die Cor-<lb/>dilleren von Neu-Grenada (Cundinamarca) östlich von<lb/>Tunja und gelangte vermittels des Rio Casanare, des Meta<lb/><pb n="18" facs="#f0018" />
und des untern Orinoko zu der Trinitätsinsel. Von der<lb/>Zeit an fixirte sich die Mythe vom Dorado in dem östli-<lb/>chen Theile von Guyana zwischen dem 62 und 66° der<lb/>Länge, in der Gegend, welche erst neuerdings Gegenstand<lb/>nützlicher und schwieriger Forschungen geworden ist.<lb/>Dieselben Namen wurden andern Oertlichkeiten zuge-<lb/>theilt; die geographische Mythe modifizirte sich nach der<lb/>Gestaltung eines Landes, welches, am Fusse des Pacarai-<lb/>nagebirges gelegen, häufigen Ueberschwemmungen ausge-<lb/>setzt ist. Wie überhaupt immer die Quellen grosser Flüsse<lb/>die menschliche Neugier gereizt haben, indem sie ein un-<lb/>begrenztes Feld zu den gewagtesten Hypothesen darbieten,<lb/>so zeigt sich auch die Frage von den Quellen des Orinoko<lb/>eng verbunden mit der Entdeckung des Dorado im östli-<lb/>chen Guyana. Die von einem gewissen Martinez erdichte-<lb/>ten, von Raleigh verbreiteten und in der abenteuerlichen<lb/>Geschichte Martin Juan&#x2019;s de Albujar nachgeahmten Sa-<lb/>gen, hatten im Jahre 1595 die Phantasie Antonio&#x2019;s de Ber-<lb/>rio und seines Maese de Campo, Domingo de Vera, ent-<lb/>flammt. Dieser Martinez war nämlich von den Karaiben<lb/>&#x201E;von Stadt zu Stadt geführt worden, bis er nach Manoa,<lb/>der Hauptstadt des Dorado kam, wo er einen Verwandten<lb/>des Inka Atabalipa (Atahualpa) zu sehen glaubte, den er<lb/>schon in Caxamarca gekannt zu haben behauptete.&#x201C; Da<lb/>Martinez am obern Caroni wohnte, der von dem Pacaraina-<lb/>gebirge herabkommt, und nach langer Abwesenheit unter<lb/>den Indianern auf der Trinitätsinsel vom Rio Essequibo<lb/>aus wieder erschien, so hat er ohne Zweifel dazu beigetra-<lb/>gen, den See Manoa auf dem Isthmus des Rupunuri oder<lb/>Rupunuwini genau zu bestimmen. Dieser See wurde nach<lb/><pb n="19" facs="#f0019" />
und nach zu einem Binnenmeer (die Laguna Parime oder<lb/>Roponowini des Jodocus Hondius) vergrössert. In dem<lb/>Jahre, wo ich diese Zeilen schreibe, tragen noch viele<lb/>ganz neue Karten Spuren von dieser alten geographischen<lb/>Mythe, wie sie auch die Mythe von einem grossen Plateau<lb/>in Central-Asien, das sich ununterbrochen vom Hima-<lb/>layagebirge bis zum Altaigebirge fortziehen soll, gewissen-<lb/>haft fortpflanzen.</p><lb/><p>Das zweite Dorado, das östliche, kann mit dem Namen<lb/>Dorado de la Parime oder Raleigh&#x2019;s bezeichnet werden:<lb/>denn dieser grosse Mann unternahm von 1595 bis 1617<lb/>vier Expeditionen auf dem untern Orinoko. Er war ge-<lb/>wiss selbst hintergangen; aber wenn es sich darum han-<lb/>delte, die Einbildungskraft der Königin Elisabeth zu ent-<lb/>flammen und die Pläne seiner ehrgeizigen Politik in Aus-<lb/>führung zu bringen, dann vernachlässigte er keinen<lb/>Kunstgriff der raffinirtesten Schmeichelei. Er schilderte<lb/>der Königin das Entzücken dieser barbarischen Völker<lb/>beim Anblick ihres Bildes; er will, dass der Name der<lb/>erhabenen Jungfrau, welche Königreiche zu besiegen<lb/>weiss, bis zu den Landen der kriegerischen Weiber<lb/>(Amazonen) in Guyana gelange; er versichert, dass zu der<lb/>Zeit, wo die Spanier den Thron des Cuzco gestürzt, eine<lb/>alte Prophezeihung aufgefunden worden sei, nach wel-<lb/>cher die Dynastie der Inkas ihre Wiederherstellung eines<lb/>Tages Grossbritannien verdanken werde; er gibt den<lb/>Rath, unter dem Vorwande das Land gegen äussere Feinde<lb/>zu vertheidigen, alle drei oder vier englische Meilen in<lb/>die Städte des Inka Garnisonen zu legen und diesen Für-<lb/>sten für solch grossmüthigen Schutz zur Abtragung eines<lb/><pb n="20" facs="#f0020" />
jährlichen Tributs von 300,000 LSterl. an die Königin<lb/>Elisabeth zu verpflichten; und fügt endlich als ein Pro-<lb/>phet der Zukunft hinzu, dass all die ungeheuren Strecken<lb/>des mittäglichen Amerika eines Tages dem englischen<lb/>Volke gehören werden <note place="foot" n="1">Cayley&#x2019;s Leben Raleigh&#x2019;s Th. I. S. 7, 17, 51 und 100.</note>.</p><lb/><p>Der östliche Theil von Guyana erlangte neue Be-<lb/>rühmtheit, als im Jahre 1770 der Gouverneur Don<lb/>Manuel Centurion, verführt von indianischen Häupt-<lb/>lingen, die sich mit Hülfe der Spanier an einem<lb/>feindlichen Stamme zu rächen hofften, auf dem obern<lb/>Cauca neue Einfälle machte. Das Volk der Majenaos<lb/>wurde damals durch unrichtige Aussprache in Manaos<lb/>verwandelt und dieser Name, berühmt durch die Expedi-<lb/>tion Urre&#x2019;s und Jorge&#x2019;s de Espira (Georg von Speier) im<lb/>Thale des Rio Branko wieder gefunden.</p><lb/><p>Bis zur Mitte des achtzehnten Jahrhunderts war die<lb/>ungeheure Strecke zwischen den Bergen von französisch<lb/>Guyana und den wilden Cacao- und Juviawäldern (<hi rendition="#i">juvia,<lb/>Bertholletia excelsa</hi>) des obern Orinoko, zwischen den<lb/>Quellen des Rio Caroni und dem Amazonenstrome (vom<lb/>0° bis 4&#x00BD;° N. Br. und von 57° bis 68° L.) so wenig be-<lb/>kannt, dass die Geographen nach Gutdünken Seen darauf<lb/>anbringen und Flussverbindungen dafür erfinden konnten.<lb/>Heutigen Tags ist das Feld der Hypothesen beschränkt.<lb/>Man hat die Länge von Esmeralda am obern Orinoko be-<lb/>stimmt und östlich von diesem Punkte mitten in den Ebe-<lb/>nen und Savannen der Parime einen zwanzig Meilen brei-<lb/>ten Strich von Norden nach Süden, längs der Ufer des<lb/><pb n="21" facs="#f0021" />
Caroni und des Rio Branko, durchforscht. Dies ist der<lb/>gefahrvolle Weg, den im Jahre 1739 der Chirurg Nikolas<lb/>Hortsmann aus Hildesheim machte; im Jahre 1775 der<lb/>Spanier Don Antonio Santos und sein Freund Nicolas Ro-<lb/>driguez; im Jahre 1793 der Obristlieutenant des ersten<lb/>Linienregiments von Para, Don Francisco Jose Rodriguez<lb/>Barata; und nach Manuscriptkarten <note place="foot" n="1">Die Brasilianer haben aus politischen Gründen seit Anfang des<lb/>neunzehnten Jahrhunderts ein lebhaftes Interesse für die weiten Ebe-<lb/>nen östlich vom Rio Branko an den Tag gelegt. Siehe das Memoire,<lb/>welches ich auf Verlangen des portugiesischen Hofes im Jahre 1817<lb/>verfertigte, <hi rendition="#i">sur les limites de la Guyane fran&#x00E7;aise.</hi> (Schöll: Politi-<lb/>sches Archiv oder ungedruckte Aufsätze Th. I. S. 48 &#x2014; 58.)</note>, die ich dem vor-<lb/>maligen portugiesischen Gesandten zu Paris, Chevalier de<lb/>Brito, verdanke, mehre englische und holländische Kolo-<lb/>nisten, die im Jahre 1811 durch die Portage des Rupunuri<lb/>und durch den Rio Branko von Surinam nach Para gelangten.<lb/>Dieser Weg theilt die Terra incognita der Parime in zwei<lb/>ungleiche Hälften, und steckt zugleich für die Geographie<lb/>dieser Gegenden einem sehr wichtigen Punkt, den Quellen<lb/>des Orinoko, Grenzen, die ins Blaue hinein nach Osten<lb/>zurückzuschieben nun nicht mehr möglich ist, ohne das<lb/>Bett des Rio Branko zu durchschneiden, der von Norden<lb/>nach Süden durch das Bett des obern Orinoko fliesst, wel-<lb/>cher eine ostwestliche Richtung nimmt. Wegen der Lage<lb/>von Santa Rosa am Uraricapara, dessen Lauf von den<lb/>portugiesischen Ingenieurs ziemlich genau bestimmt zu<lb/>sein scheint, können sich die Quellen des Orinoko nicht<lb/>östlich vom Meridian 65&#x00BD;° befinden. Dies ist die Ost-<lb/>grenze, über welche hinaus sie nicht gesetzt werden dür-<lb/>fen, und gestützt auf den Zustand des Flusses bei dem<lb/><pb n="22" facs="#f0022" />
Raudal der Guaharibos (oberhalb Can&#x0303;o Chiguire, in<lb/>dem Lande der Guaycasindianer mit ausnehmend weisser<lb/>Haut, 52&#x2032; östlich von dem grossen Cerro Duida), dünkt es<lb/>mir wahrscheinlich, dass der Orinoko in seinem obern<lb/>Laufe höchstens den Meridian 66&#x00BD;° erreicht. Dieser<lb/>Punkt ist nach meinen Combinationen um 4° 12&#x2032; westli-<lb/>cher als der kleine See Amucu, bis zu welchem Herr<lb/>Schomburgk neulich vorgedrungen ist. Wenn man den<lb/>Lauf des Rio Branko in seiner ganzen Länge verfolgt, von<lb/>den beiden Flüssen Uraricuera und Tacutu <note place="foot" n="1">Sie verbinden sich bei St. Joaquim do Rio Branko; die Zuflüsse<lb/>des Tacutu, welche den Mahu und Xurumu, so wie die Zuflüsse des<lb/>Uraricuera, die den Parime, Mayari und Uraricapara bilden, entsprin-<lb/>gen unmittelbar am südlichen Abhange der kleinen Cordillere Pacaraina,<lb/>so dass die Gewässer des Rio Branko, dessen Zusammenfluss mit dem<lb/>Rio Negro nach dem Astronomgeographen Pontes Leme unter 1° 26&#x2032;<lb/>S. Br. Statt findet, vom vierten nördlichen Breitengrade hervorströmen.</note> an gerech-<lb/>net, welche diesen eben bilden, und von der Bergkette<lb/>Pacaraina durch den schmalen angebauten oder vielmehr<lb/>bewohnten Landstrich herabsteigt, der unter der Capitania<lb/>general von Gran-Para steht, so kann man die theils er-<lb/>dachten, theils von den Geographen vergrösserten Seen<lb/>in zwei bestimmte Gruppen unterscheiden. Die erste die-<lb/>ser Gruppen umfasst diejenigen, welche man zwischen<lb/>Esmeralda, die östlichste Mission am obern Orinoko, und<lb/>dem Rio Branko setzt; zur zweiten gehören die Seen,<lb/>welche man in dem Landstrich zwischen dem Rio Branko<lb/>und dem französischen, holländischen und britischen<lb/>Guyana annimmt. Diese Uebersicht, welche die Reisen-<lb/>den nie aus den Augen verlieren dürfen, beweist, dass<lb/>die Frage, ob es noch einen andern See Parime östlich<lb/><pb n="23" facs="#f0023" />
vom Rio Branko gebe, als den See Amucu, den Horts-<lb/>mann, Santos, Obrist Barata und Herr Schomburgk ge-<lb/>sehen, mit dem Probleme der Orinokoquellen gar nichts<lb/>zu thun hat. Da der Name meines berühmten Freundes,<lb/>des vormaligen Direktors des hydrographischen Bureaus<lb/>zu Madrid, Don Felipe Bauza, in der Geographie von<lb/>grossem Gewicht ist, so verpflichtet mich die Unpartei-<lb/>lichkeit, welche jede wissenschaftliche Erörterung beherr-<lb/>schen soll, in Erinnerung zu bringen, dass sich dieser<lb/>gelehrte Mann zu der Ansicht hinneigte, dass westlich<lb/>vom Rio Branko, ziemlich in der Nähe der Quellen des<lb/>Orinoko, Seen liegen müssten. Er schrieb mir kurz vor<lb/>seinem Tode aus London: &#x201E;Ich wünschte Sie hier zu wis-<lb/>sen, um mit Ihnen über die Geographie des obern Ori-<lb/>noko sprechen zu können, welche Sie so viel beschäftigt<lb/>hat. Ich bin so glücklich gewesen, die dem Marine-Ge-<lb/>neral Don Jose Solano, dem Vater des zu Cadix so trau-<lb/>rig umgekommenen Solano, gehörigen Dokumente vom<lb/>völligen Untergang zu retten. Diese Dokumente beziehen<lb/>sich auf die Grenztheilung <note place="foot" n="1">Als Botaniker dieser Expedition kam der berühmte Schüler<lb/>Linné&#x2019;s, Löffling, nach Cumana. Er starb, nachdem er die Missionen<lb/>am Piritu und Caroni durchstreift, am 22sten Februar 1756 in der<lb/>Mission Santa Eulalia de Murucuri, etwas südlich vom Zusammenfluss<lb/>des Orinoko und Caroni.</note> zwischen den Spaniern und<lb/>Portugiesen, womit Solano in Verbindung mit dem Es-<lb/>cadrechef Yturriaga und Don Vicente Doz seit dem Jahre<lb/>1754 beauftragt war. Auf allen diesen Plänen und Ent-<lb/>würfen sehe ich eine Laguna Parime, bald als Quelle des<lb/>Orinoko, bald als völlig gesondert von diesen Quellen<lb/><pb n="24" facs="#f0024" />
dargestellt. Darf man aber zugeben, dass drüber hinaus<lb/>nach Osten und nordöstlich von Esmeralda noch irgend<lb/>ein See existirt?&#x201C;</p><lb/><p>Die Dokumente, von denen Bauza spricht, sind die-<lb/>selben, welche der grossen Karte de la Cruz Olmedilla&#x2019;s<lb/>zu Grunde liegen, dem Muster aller Karten des mittägli-<lb/>chen Amerika, welche zu Ende des vorigen Jahrhunderts<lb/>in England, Frankreich und Deutschland erschienen sind;<lb/>sie haben auch zu den beiden im Jahre 1756 von Pater<lb/>Caulin, Historiographen der Expedition Solano&#x2019;s, und von<lb/>Herrn de Surville, Archivar des Staatssekretariats zu Ma-<lb/>drid, einem ungeschickten Compilator, gezeichneten Kar-<lb/>ten gedient. Den Widerspruch, den diese Karten dar-<lb/>bieten, beweist das Widersprechende, was sich in den<lb/>Plänen und Entwürfen, die ihnen zur Grundlage dienten,<lb/>vorfand. Noch mehr: Pater Caulin, der Historiograph<lb/>der Expedition, entschleiert mit Scharfsinn die Umstände,<lb/>welche zu der Fabel vom See Parime Veranlassung gege-<lb/>ben haben; und die Karte Surville&#x2019;s, welche sein Werk<lb/>begleitet, stellt nicht allein diesen See unter dem Namen<lb/>des weissen Meeres und des Mar Dorado wieder her, son-<lb/>dern gibt auch noch einen andern kleinen an, aus wel-<lb/>chem, zum Theil durch Seitenausflüsse, der Orinoko,<lb/>Siapa und Ocamo hervorkommen. Ich habe mich an Ort<lb/>und Stelle von der in den Missionen sehr bekannten That-<lb/>sache überzeugen können, dass Don Jose Solano bloss die<lb/>Katarakte von Atures und Maypure überschritten hat, dass<lb/>er aber nicht über den Zusammenfluss des Guaviare und<lb/>Orinoko unter 4° 3&#x2032; Br. und 70° 31&#x2032; Länge gekommen<lb/>ist und dass die astronomischen Instrumente der Grenz-<lb/><pb n="25" facs="#f0025" />
expedition weder bis zum Isthmus des Pimichin und zum<lb/>Rio Negro, noch bis zum Casiquiare und am Hachorinoko<lb/>über die Mündung des Atabapo getragen worden sind.<lb/>Dieses ungeheure Land, in welchem vor meiner Reise<lb/>keine genauen Beobachtungen versucht worden waren,<lb/>wurde seit der Zeit Solano&#x2019;s nur noch von einigen Solda-<lb/>ten durchstreift, die man auf Entdeckungen ausschickte,<lb/>und Don Appollinario de la Fuente, dessen Tagebücher<lb/>ich aus den Archiven der Provinz Quixos erhalten, sam-<lb/>melte ohne Kritik aus den lügenhaften Erzählungen der<lb/>Indianer Alles, was der Leichtgläubigkeit des Gouverneurs<lb/>Centurion nur schmeicheln konnte. Kein Mitglied der<lb/>Expedition hat einen See gesehen und Don Appollinario<lb/>konnte nicht weiter als bis zum Cerro Yumariquin und<lb/>Gehette kommen.</p><lb/><p>Nachdem nun in der ganzen Ausdehnung des Lan-<lb/>des, auf welches man den forschenden Eifer der
                    Reisenden<lb/>hinzulenken wünscht, eine Theilungslinie festgestellt
                    ist,<lb/>welche das Bassin des Rio Branko bildet, bleibt noch zu<lb/>bemerken
                    übrig, dass seit einem Jahrhundert unsere geo-<lb/>graphischen Kenntnisse über
                    das Land westlich von die-<lb/>sem Thale, zwischen 64 und 68° Länge, um Nichts
                    vor-<lb/>geschritten sind. Die Versuche, welche das Gouverne-<lb/>ment von
                    spanisch Guyana seit der Expedition Iturria&#x2019;s<lb/>und Solano&#x2019;s
                    wiederholt gemacht hat, die Pacarainagebirge<lb/>zu erreichen und zu
                    überschreiten, hat nur ein sehr unbe-<lb/>deutender Erfolg gekrönt. Indem die
                    Spanier nach den<lb/>Missionen der katalonischen Kapuziner von
                    Barceloneta,<lb/>am Zusammenfluss des Caroni mit dem Rio Paragua, auf<lb/>dem
                    letztgenannten Flusse nach Süden bis zu seiner Ver-<lb/><pb n="26" facs="#f0026"
                    /> einigung mit dem Paraguamusi hinauffuhren, gründeten<lb/>sie an der Stelle
                    dieser Vereinigung die Mission Guirion,<lb/>die anfangs den prunkenden Namen
                    Ciudad de Guirion<lb/>erhielt. Ich setze sie ungefähr unter 4&#x00BD;° nördl.
                    Breite.<lb/>Von dort setzte der Gouverneur Centurion, den die
                    über-<lb/>triebenen Erzählungen zweier indianischer Häuptlinge,<lb/>Paranacare
                    und Arimuicaipi von dem mächtigen Volke der<lb/>Ipurucotos, zur Aufsuchung des
                    Dorados anreizten, die<lb/>zu jener Zeit sogenannten geistigen Eroberungen
                    noch<lb/>weiter fort und gründete jenseits der Pacarainagebirge die<lb/>zwei
                    Dörfer Santa Rosa und San Bauptista de Caudacacla,<lb/>das erstere am obern
                    östlichen Ufer des Uraricapara, einem<lb/>Zuflusse des Uraricuera, den ich in
                    dem Reiseberichte des<lb/>Rodriguez Rio Curaricara genannt finde; das zweite
                    sechs<lb/>bis sieben Meilen weiter Ostsüdost. Der Astronomgeo-<lb/>graph der
                    portugiesischen Grenzcommission, Fregattenca-<lb/>pitain Don Antonio Pires de
                    Sylva Pontes Leme, und der<lb/>Ingenieurcapitain Don Riccardo Franco
                    d&#x2019;Alme&#x00EF;da de Ser-<lb/>ra <note place="foot" n="1">Zwei Karten
                        dieser portugiesischen Offiziere, welche das ganze<lb/>Detail der
                        trigonometrischen Aufnahme der Krümmungen des Rio Bran-<lb/>ko, des
                        Uraricuera, des Takutu und des Mahu enthalten, hat dem<lb/>Obrist Lapie und
                        mir der Graf von Linhares gefälligst mitgetheilt. Diese<lb/>kostbaren
                        ungedruckten Dokumente, welche ich benutzt, befinden sich<lb/>noch in den
                        Händen des gelehrten Geographen, welcher vor langer<lb/>Zeit auf eigene
                        Kosten den Stich hat anfangen lassen.</note>, welche von 1787 bis 1804 mit
                    der äussersten Sorg-<lb/>falt den ganzen Lauf des Rio Branko und seiner
                    obern<lb/>Verzweigungen aufgenommen haben, nennen den west-<lb/>lichsten Theil
                    des Uraricapara das Thal der Ueberschwem-<lb/>mung. Sie setzen die spanische
                    Mission Santa Rosa unter<lb/>30° 46&#x2032; nördl. Br. und bezeichnen den Weg,
                    welcher von<lb/><pb n="27" facs="#f0027"/> dort nördlich über die Bergkette an
                    den Can&#x0303;o Anocapra<lb/>führt, einen Zufluss des Paraguamusi, mittels
                    dessen man<lb/>aus dem Bassin des Rio Branko in das des Caroni gelangt.<lb/>Man
                    findet ausser dem eben genannten Thale der Ueber-<lb/>schwemmung noch andere
                    grosse Seen zwischen dem Rio<lb/>Xurumu und der Parime <note place="foot" n="1"
                        >Die Portugiesen nennen bald den ganzen Rio Branko Rio Pari-<lb/>me, bald
                        beschränken sie diese Benennung auf den einzigen Zufluss<lb/>Uraricuera,
                        etwas unterhalb des Can&#x0303;o Mayari und oberhalb der alten<lb/>Mission
                        San Antonio. Da die Wörter Paragua und Parime zugleich<lb/>Wasser, grosses
                        Wasser, See und Meer bedeuten, so darf man sich<lb/>nicht wundern, dieselben
                        bei den Omaguas am obern Maragnon, bei<lb/>den westlichen Guaranis und bei
                        den Karaiben, folglich bei den am<lb/>weitesten von einander wohnenden
                        Völkern so oft wiederholt zu finden.<lb/>Unter allen Zonen heissen die
                        grossen Flüsse bei den Uferbewohnern<lb/>der Fluss, ohne andre besondre
                        Bezeichnung. Paragua, ein Zweig<lb/>des Caroni, ist auch der Name, welchen
                        die Eingebornen dem obern<lb/>Orinoko geben. Der Name Orinuku ist
                        tamanaquisch und Diego de Or-<lb/>daz hörte ihn zum erstenmal im Jahre 1531
                        aussprechen, als er bis an<lb/>die Mündung des Meta hinauffuhr.</note>. Eine
                    dieser Buchten ist ein<lb/>Zufluss des Takutu und die andere des Uraricuera.
                    Selbst<lb/>am Fusse des Pacarainagebirges sind die Flüsse
                    grossen<lb/>periodischen Ueberschwemmungen unterworfen, und der<lb/>See Amucu,
                    von welchem weiterhin die Rede sein wird,<lb/>bietet gerade diesen Charakter der
                    Lage am Anfange der<lb/>Ebenen. Die spanischen Missionen Santa Rosa und
                    San<lb/>Bauptista de Caudacacla oder Cayacaya, gegründet in den<lb/>Jahren 1770
                    und 1773 von dem Gouverneur Don Manuel<lb/>Centurion, wurden noch vor dem Ende
                    des vorigen Jahr-<lb/>hunderts zerstört und seit dieser Zeit ist kein neuer
                    Ver-<lb/>such gemacht worden, von dem Bassin des Caroni nach<lb/>dem südlichen
                    Abhang der Pacarainagebirge vorzudringen.</p><lb/><p>Das östlich von dem Thal des Rio Branko gelegene<lb/>Terrain allein hat in den letztern Jahren zu glücklichen<lb/><pb n="28" facs="#f0028" />
Untersuchungen Veranlassung gegeben. Herr Hillhouse<lb/>hat den Massaruni bis zu der Bucht von Caranang befah-<lb/>ren, von wo ein Pfad den Reisenden, wie er sagt, in zwei<lb/>Tagen bis zur Quelle des Massaruni und in drei Tagen zu<lb/>den Zuflüssen des Rio Branko geführt haben würde. Hin-<lb/>sichtlich der Krümmungen des grossen Flusses Massaruni,<lb/>welche Herr Hillhouse beschrieben hat, bemerkt er in<lb/>einem an mich gerichteten Briefe (Demerary, den 1sten<lb/>Januar 1831), &#x201E;dass der Massaruni von seinen Quellen an<lb/>gerechnet, zuerst westlich, dann einen Breitengrad We-<lb/>ges nördlich, nachher fast 200 englische Meilen östlich<lb/>und endlich nördlich und nordnordöstlich fliesse, um sich<lb/>mit dem Essequibo zu vereinigen.&#x201C; Da Herr Hillhouse den<lb/>südlichen Abhang der Pacarainakette nicht hat erreichen<lb/>können, so kennt er auch den See Amucu nicht: er er-<lb/>zählt selbst in seinem gedruckten Bericht, dass &#x201E;er nach<lb/>den Belehrungen, die er von den Accaouais erhalten, die<lb/>beständig das zwischen dem Gestade und dem Amazonen-<lb/>strom gelegene Land durchstreifen, die Ueberzeugung<lb/>gewonnen habe, dass es in diesen Gegenden gar keinen<lb/>See gebe.&#x201C; Diese Versicherung überraschte mich einiger-<lb/>massen; sie stand in direktem Widerspruche mit den Vor-<lb/>stellungen, welche ich über den See Amucu gewonnen,<lb/>aus welchem nach den Reiseberichten Hortsmann&#x2019;s, San-<lb/>tos&#x2019; und Rodriguez&#x2019;, die mir um so mehr Vertrauen ein-<lb/>geflösst hatten, als sie ganz mit den neuen portugiesischen<lb/>Manuscriptkarten übereinstimmten, der Can&#x0303;o Pirara strö-<lb/>men sollte. Endlich nach fünf Jahren der Erwartung hat<lb/>die Reise Herrn Schomburgk&#x2019;s alle Zweifel zerstreut.</p><lb/><p>&#x201E;Es ist schwer zu glauben,&#x201C; sagt Herr Hillhouse in<lb/><pb n="29" facs="#f0029" />
seinem interessanten Mémoire über den Massaruni, &#x201E;dass<lb/>die Sage von einem grossen Binnensee gar keinen Grund<lb/>haben sollte. Nach meiner Ansicht kann vielleicht folgen-<lb/>der Umstand zu dem Glauben an die Existenz des fabel-<lb/>haften See&#x2019;s Parime Veranlassung gegeben haben. In<lb/>ziemlich grosser Entfernung von dem Felssturz Teboco<lb/>bieten die Gewässer des Massaruni dem Auge keine stär-<lb/>kere Bewegung, als der ruhige Spiegel eines See&#x2019;s. Wenn<lb/>in einer mehr oder weniger entfernten Epoche die hori-<lb/>zontalen Granitlager von Teboco völlig kompact und ohne<lb/>Spalt waren, dann mussten die Gewässer sich wenigstens<lb/>50 Fuss über ihr gegenwärtiges Niveau erheben und es<lb/>wird sich ein ungeheurer See von 10&#x2014;12 Meilen Breite<lb/>und 1500 bis 2000 Meilen Länge gebildet haben. <note place="foot" n="1">Annalen der Reisen 1836. Sept. S. 316.</note>&#x201C;<lb/>Nicht allein die Ausdehnung der angenommenen Ueber-<lb/>schwemmung hindert mich dieser Erklärung beizutreten.<lb/>Ich habe Ebenen (Llanos) gesehen, wo zur Regenzeit die<lb/>Ueberschwemmung der Zuflüsse des Orinoko alljährlich<lb/>eine Fläche von 400 QMeilen mit Wasser bedecken. Das<lb/>Labyrinth von Verzweigungen zwischen dem Apure,<lb/>Arauca, Capanaparo und Sinaruco <note place="foot" n="2">Siehe die Karten 17. und 18. meines geographischen und physi-<lb/>schen Atlas.</note> verschwindet dann<lb/>gänzlich; die Gestalt der Flussbetten ist verwischt und<lb/>Alles erscheint als ein ungeheurer See. Doch die Lokali-<lb/>tät der Mythe vom Dorado und dem See Parime gehört<lb/>historisch einer ganz andern Gegend von Guyana, sie ge-<lb/>hört dem Süden des Pacarainagebirges. Es sind, wie ich<lb/><pb n="30" facs="#f0030" />
an einem andern Orte (vor 15 Jahren) bewiesen zu haben<lb/>glaube, die glimmerartigen Felsen des Ucucuamo, der<lb/>Name des Rio Parime (Rio Branko), die Ueberschwem-<lb/>mungen seiner Zuflüsse und besonders die Existenz des<lb/>See&#x2019;s Amucu, der sich in der Nähe des Rio Rupunuwini<lb/>(Rupunuri) befindet und durch den Pirara mit dem Rio<lb/>Parime in Verbindung steht, welche zu der Fabel vom<lb/>weissen Meere und dem Dorado der Parime die Veranlas-<lb/>sung gegeben haben.</p><lb/><p>Ich habe mit Vergnügen gesehen, dass die Reise des<lb/>Herrn Schomburgk diese ersten Ansichten vollkommen be-<lb/>stätigt. Der Theil seiner Karte, welcher den Lauf des<lb/>Essequibo und des Rupunuri gibt, ist ganz neu und von<lb/>hoher Wichtigkeit für die Geographie. Sie stellt die Pa-<lb/>carainakette vom 3° 52&#x2032; bis zum 4° der Breite dar; ich<lb/>hatte ihre mittlere Richtung unter 4° bis 4° 10&#x2032; angege-<lb/>ben. Die Kette erreicht den Zusammenfluss des Essequibo<lb/>und Rupunuri <note place="foot" n="1">Herr Schomburgk nennt ihn nach der Aussprache der Macusis<lb/>Rupununi. Er gibt als Synonyme Rupunuri, Rupunuwini und Opununy,<lb/>indem die karaibischen Stämme dieser Gegenden den Buchstaben <hi rendition="#i">r</hi> nur<lb/>schwer aussprechen können.</note> unter 3° 57&#x2032; nördl. Breite und 60° 23&#x2032;<lb/>westl. Länge <note place="foot" n="2">Immer nach dem Meridian von Paris berechnet.</note>; ich hatte denselben um &#x00BD;° zu weit nörd-<lb/>lich gesetzt. Die Lage des See&#x2019;s Amucu und seine Be-<lb/>ziehungen zu dem Mahu (Maou) und Takutu (Takoto) stim-<lb/>men ganz mit meiner Karte von Kolumbien vom Jahre<lb/>1825 überein. In gleicher Uebereinstimmung sind wir<lb/>über den Breitengrad des See&#x2019;s Amucu. Der Reisende<lb/>findet 3° 33&#x2032;; ich glaubte bei 3° 35&#x2032; stehen bleiben zu<lb/><pb n="31" facs="#f0031" />
müssen; doch der Can&#x0303;o Pirara (Pirarara), der den Amucu<lb/>mit dem Rio Branko verbindet, strömt nördlich und nicht<lb/>westlich aus dem See heraus. <note place="foot" n="1">Der Sibarana meiner Karte, welchen Hortsmann bei einer schö-<lb/>nen Mine von Bergkrystallen etwas nördlich vom Cerro Ucucuamo ent-<lb/>springen lässt, ist der Siparuni der schomburgkischen Karte. Der Waa-<lb/>Ekuru derselben ist der Tavaricuru des portugiesischen Geographen<lb/>Pontes Leme; es ist der Zufluss des Rupunuri, welcher sich dem See<lb/>Amucu am meisten nähert.</note></p><lb/><p>Folgende Bemerkungen aus dem Bericht Herrn<lb/>Schomburgk&#x2019;s werfen einiges Licht auf den uns beschäfti-<lb/>genden Gegenstand: &#x201E;Der See Amucu&#x201C;, sagt dieser Rei-<lb/>sende, &#x201E;ist ohne Widerrede der Nucleus des See&#x2019;s Parime<lb/>und des vorgeblichen weissen Meeres. Im Dezember und<lb/>Januar, als wir ihn besuchten, war er kaum eine Meile<lb/>lang und halbbedeckt mit Binsen (dieser Ausdruck findet<lb/>sich schon auf d&#x2019;Anville&#x2019;s Karte von 1748). Der Pirara<lb/>strömt aus dem See westnordwestlich von dem indiani-<lb/>schen Dorfe Pirara hervor und fällt in den Maou oder<lb/>Mahu. Der letztgenannte Fluss entspringt nach den von<lb/>mir eingezogenen Erkundigungen nördlich von der Schwelle<lb/>des Pacarainagebirges, das in seinem östlichen Theile sich<lb/>nur 1500 Fuss erhebt. Die Quellen befinden sich auf<lb/>einem Plateau, worauf der Fluss einen schönen Wasser-<lb/>fall, Namens Corona, bildet. Wir waren im Begriff,<lb/>denselben zu besuchen, als mich am dritten Tage dieses<lb/>Ausfluges in die Berge das Unwohlsein eines meiner Ge-<lb/>fährten nöthigte, nach der Station am See Amucu zurück-<lb/>zukehren. Der Mahu hat schwarzes (kaffeefarbenes) Was-<lb/>ser und seine Strömung ist reissender als die des Rupu-<lb/>nuri. In den Bergen, durch die er sich seinen Weg<lb/><pb n="32" facs="#f0032" />
bahnt, hat er ungefähr 60 Yards Breite und seine Umge-<lb/>bungen sind ungemein malerisch. Dieses Thal, so wie<lb/>die Ufer des Buroburo, der dem Siparuni zuströmt, wer-<lb/>den von den Macusis bewohnt. Im April sind die ganzen<lb/>Savannen überschwemmt und bieten dann die eigenthüm-<lb/>liche Erscheinung dar, dass sich die, zwei verschiedenen<lb/>Flussgebieten angehörenden Gewässer mit einander vermi-<lb/>schen. Wahrscheinlich hat die ungeheure Ausdehnung<lb/>dieser zeitweiligen Ueberschwemmung Veranlassung zu<lb/>der Mythe vom See Parime gegeben. Während der Re-<lb/>genzeit bietet sich im Innern des Landes eine Wasserver-<lb/>bindung vom Essequibo nach dem Rio Branko und Gran-<lb/>Para dar. Einige Baumgruppen erheben sich gleich Oa-<lb/>sen auf den Sandhügeln der Savannen und erscheinen zur<lb/>Zeit der Ueberschwemmungen gleich in einem See zer-<lb/>streut herum liegende Inseln: dies sind ohne Zweifel &#x201E;die<lb/>Ipomucenainseln des Don Antonio Santos.&#x201C;</p><lb/><p>In den Manuscripten d&#x2019;Anville&#x2019;s, dessen Erben mir<lb/>die Durchsicht derselben gütigst gestatteten, habe ich ge-<lb/>funden, dass der Chirurg Hortsmann aus Hildesheim, der<lb/>diese Gegenden mit grosser Sorgfalt beschrieben, noch<lb/>einen zweiten Alpensee gesehen, den er zwei Tagereisen<lb/>oberhalb des Zusammenflusses des Mahu mit dem Rio Pa-<lb/>rime (Takutu?) setzt. Es ist ein Schwarzwassersee auf<lb/>dem Gipfel eines Berges. Er unterscheidet ihn bestimmt<lb/>von dem See Amucu, den er &#x201E;mit Binsen bedeckt&#x201C; an-<lb/>gibt. Die Reiseberichte Hortsmann&#x2019;s und Santos&#x2019; lassen<lb/>eben so wenig an eine beständige Verbindung zwischen<lb/>dem Rupunuri und dem See Amucu denken, als die por-<lb/>tugiesischen Manuscriptkarten des Marinebureaus zu Rio<lb/><pb n="33" facs="#f0033" />
Janeiro. So ist auch auf den Karten d&#x2019;Anville&#x2019;s die Zeich-<lb/>nung der Flüsse in der ersten Ausgabe des &#x201E;mittäglichen<lb/>Amerika&#x201C; von 1778 in dieser Beziehung besser als die<lb/>weiter verbreitete vom Jahre 1760. Herr Schomburgk&#x2019;s<lb/>Reise bestätigt diese Unabhängigkeit des Bassins des Rupu-<lb/>nuri und Essequibo vollkommen, macht aber bemerklich,<lb/>dass &#x201E;während der Regenzeit der Rio Waa-Ecuru, ein<lb/>Zufluss des Rupunuri, mit dem Can&#x0303;o Pirara in Verbin-<lb/>dung steht. Dies ist der Zustand dieser Bassins von Flüs-<lb/>sen, die noch wenig entwickelt und beinahe ganz von<lb/>Trennungsschwellen (Kämmen) entblösst sind.</p><lb/><p>Der Rupunuri und das Dorf Anai (3° 56&#x2032; Br. 60°<lb/>56&#x2032; Länge) sind gegenwärtig als die politische Grenze des<lb/>britischen und brasilianischen Gebietes in diesen wüsten<lb/>Gegenden anerkannt. Herr Schomburgk, schwer erkrankt,<lb/>fand sich zu einem längern Aufenthalt zu Anai genöthigt;<lb/>er stützt die chronometrische Lage des See&#x2019;s Amucu auf<lb/>das Mittel von mehren Mondabständen, die er (nach Osten<lb/>und nach Westen) während seines Verweilens zu Anai<lb/>gemessen. Die Längen dieses Reisenden sind im Allge-<lb/>meinen für diese Punkte der Parime beinahe einen Grad<lb/>östlicher als die Längen meiner Karte von Kolumbien.<lb/>Weit entfernt, das Resultat der Mondabstände von Anai<lb/>in Zweifel zu ziehen, muss ich nur darauf aufmerksam<lb/>machen, dass die Berechnung dieser Abstände wichtig<lb/>wird, wenn man die Zeit vom See Amucu nach Esmeralda<lb/>tragen will, welches ich unter 68° 23&#x2032; 19&#x2033; Länge gefun-<lb/>den habe.</p><lb/><p>Herr Schomburgk nimmt es Wunder, an den Ufern<lb/>des Essequibo, weit über seiner Vereinigung mit dem Ru-<lb/><pb n="34" facs="#f0034" />
punuri, unter 3° 50&#x2032; nördl. Breite, in der Nähe der Bucht<lb/>Primoso <note place="foot" n="1">Journal der geographischen Gesellschaft, Bd. VI. Th. I. S. 263.</note> die Spuren eines holländischen Etablissements<lb/>zu finden. Dieser Posten wurde früher gegen die Einfälle<lb/>der Karaiben befestigt. Es ist nicht ohne Interesse, zu<lb/>erfahren, dass Don Antonio Santos in seinem Reisebericht<lb/>von 1775 von derselben holländischen Niederlassung am<lb/>obern Essequibo spricht. Die europäischen Niederlassun-<lb/>gen waren damals weiter nach Süden und Westen vorge-<lb/>rückt, als sie es heutigen Tages sind. Man findet aus jener<lb/>Zeit drei Landwege vom Bassin des Rio Branko nach dem<lb/>Demerary angezeigt, nämlich vom Mahu durch die Berge<lb/>zum Benamo, einem Zufluss des Cuyuni; vom Can&#x0303;o Pi-<lb/>rara zum Tavaricuru (Waa-Ecuru) und vom Sarauru, der<lb/>in den Takutu fällt, an den Rupunuri etwas südlich von<lb/>den Bergen Cumucumu, die vielleicht gleich sind mit dem<lb/>Conocongebirge (Conoconu) der schomburgkischen Karte.</p><lb/><p>So sehen wir denn durch neuere Forschungen das<lb/>grosse <hi rendition="#i">Mer de la Parima,</hi> welches so schwer von unsern<lb/>Karten zu entfernen war, dass man ihm nach meiner<lb/>Rückkehr aus Amerika sogar noch 40 Meilen Länge zu-<lb/>setzte, auf den zwei oder drei Meilen umfassenden See<lb/>Amucu <note place="foot" n="2">Die Wichtigkeit, welche seit dem Alterthum die Völker auf<lb/>die Quellen der Flüsse und auf Flüsse, die aus einem See hervorströ-<lb/>men, gelegt haben, ist so gross, dass mir schon während meines kur-<lb/>zen Aufenthaltes im Fort San Carlos del Rio Negro ein Bewohner von<lb/>Barcelos, ein Farbiger, &#x201E;einen kleinen See bezeichnete, aus welchem<lb/>der Rio Tacueu (Takutu) hervorströme und mit einem andern Flusse<lb/>(dem Uraricuera) den Rio Branko bilde.&#x201C; Er verwechselt nur den Ta-<lb/>kutu mit dem Mahu und betrachtet den Pirara als den Anfang des Mahu.</note> zurückgeführt! Die Täuschungen, die beinahe<lb/>zwei Jahrhunderte hindurch gehegt wurden (die letzte<lb/><pb n="35" facs="#f0035" />
spanische Expedition im Jahre 1775 zur Entdeckung des<lb/>Dorado kostete mehren hundert Menschen das Leben),<lb/>haben sich damit beendigt, dass die Geographie einige<lb/>Früchte daraus gezogen hat. Im Jahre 1512 kamen Tau-<lb/>sende von Soldaten bei der Expedition um, welche Ponce<lb/>de Leon unternahm, um die Quelle der Jugend auf der<lb/>kleinen Insel Bahama zu entdecken, die Bimini heisst,<lb/>und die man kaum auf unsern Karten findet. Diese Expe-<lb/>dition führte zur Eroberung von Florida und zur Kennt-<lb/>niss des grossen Seestroms, des Gulfstroms, der durch<lb/>den Kanal von Bahama mündet. Der Durst nach Schätzen<lb/>und der Wunsch nach Verjüngung, das Dorado und die<lb/>Quellen der Jugend, haben beinahe wetteifernd die Leiden-<lb/>schaften der Völker gereizt.</p><lb/><p>In der Sitzung der alterthumsforschenden Gesellschaft<lb/>zu London wurde den 17ten November 1836 eine Denk-<lb/>schrift des Herrn Schomburgk über die religiösen Sagen<lb/>der Macusiindianer verlesen, welche den obern Mahu und<lb/>einen Theil der Pacarainagebirge bewohnen, eine Nation,<lb/>die folglich seit einem Jahrhundert (seit der Reise des<lb/>kühnen Hortsmann) ihre Wohnsitze nicht verändert hat.<lb/>&#x201E;Die Macusis&#x201C;, sagt Herr Schomburgk, &#x201E;glauben, dass<lb/>der einzige Mensch, der eine allgemeine Ueberschwem-<lb/>mung überlebt, die Erde wieder bevölkert, indem er die<lb/>Steine in Menschen verwandelt habe.&#x201C; Wenn diese My-<lb/>the, die Frucht der lebendigen Phantasie dieser Völker,<lb/>an Deukalion und Pyrrha erinnert, so zeigt sie sich unter<lb/>einer etwas veränderten Form bei den Tamanaquen des Ori-<lb/>noko. Wenn man diese fragt, wie das Menschengeschlecht<lb/>diese grosse Fluth, das Zeitalter der Wasser der Mexika-<lb/><pb n="36" facs="#f0036" />
ner, überlebt habe, dann antworten sie ohne Zögern,<lb/>&#x201E;dass sich ein Mann und eine Frau auf den Gipfel des<lb/>hohen Berges Tamanacu an den Ufern des Asiveru geret-<lb/>tet und dann die Früchte der Mauritiapalme über ihre<lb/>Köpfe hinter sich geworfen, aus deren Kernen Männer<lb/>und Weiber entsprungen wären, welche die Erde wieder<lb/>bevölkerten.&#x201C; Einige Meilen von Encaramada erhebt sich<lb/>mitten aus der Savanne der Felsen Tepu-Mereme, d. h.<lb/>der gemalte Felsen; er zeigt mehre Figuren von Thieren<lb/>und symbolische Züge, die viel Aehnlichkeit mit denen<lb/>haben, welche wir in einiger Entfernung oberhalb Enca-<lb/>ramada bei Caycara (7° 5&#x2032; bis 7° 40&#x2032; Br., 68° 50&#x2032; bis<lb/>69° 45&#x2032; Länge) gesehen. Dieselben ausgehauenen Felsen<lb/>findet man zwischen dem Casiquiare und dem Atabapo<lb/>(2° 5&#x2032; bis 3° 20&#x2032; Br., 69° 70&#x2032; Länge) und was am meisten<lb/>auffallen muss, auch 140 Meilen weiter in Osten in der<lb/>Einsamkeit derselben Parime, welche den Gegenstand<lb/>unserer Abhandlung bildet. Ich habe die letztere Thatsa-<lb/>che in dem Tagebuche des Nikolas Hortsmann aus Hildes-<lb/>heim, von dem ich eine Copie von der Hand des berühm-<lb/>ten d&#x2019;Anville gesehen, ausser allen Zweifel gesetzt. Dieser<lb/>schlichte, bescheidene Reisende schrieb alle Tage an Ort<lb/>und Stelle dasjenige nieder, was ihm bemerkenswerth er-<lb/>schien; und er verdient um so grössern Glauben, als er<lb/>voll Missvergnügen, das Ziel seiner Forschungen, näm-<lb/>lich den See Dorado, die Goldklumpen und eine Diamant-<lb/>mine, welche sich bloss für sehr reinen Bergkrystall ergab,<lb/>verfehlt zu haben, mit einer gewissen Verachtung auf Al-<lb/>les herabblickt, was ihm auf seinem Wege begegnet. Am<lb/>Ufer des Rupunuri, dort, wo der Fluss mit kleinen Kasca-<lb/><pb n="37" facs="#f0037" />
den angefüllt sich zwischen dem Macaranagebirge hin-<lb/>schlängelt, findet er am 16ten April 1749, bevor er in die<lb/>Umgebungen des See&#x2019;s Amucu kommt, &#x201E;Felsen mit Figu-<lb/>ren, oder wie er portugiesisch sagt, <hi rendition="#i">de varias letras</hi> be-<lb/>deckt.&#x201C; Man hat uns auch bei dem Felsen Culimacari am<lb/>Ufer des Casiquiare Zeichen gezeigt, die man nach der<lb/>Schnur abgemessene Charaktere nannte; es waren aber<lb/>weiter nichts als unförmliche Figuren von Himmelskör-<lb/>pern, Krokodillen, Boaschlangen und Werkzeugen zur Be-<lb/>reitung des Maniocmehls. Ich habe in diesen gemalten<lb/>Felsen (<hi rendition="#i">piedras pintadas</hi>) keine symmetrische Ordnung<lb/>oder regelmässige, räumlich abgemessene Charaktere gefun-<lb/>den. Das Wort <hi rendition="#i">Letras</hi> im Tagebuch des deutschen Chi-<lb/>rurgen darf daher nicht, wie es mir scheint, im strengsten<lb/>Sinne genommen werden.</p><lb/><p>Herr Schomburgk ist nicht so glücklich gewesen, die<lb/>von Hortsmann gesehenen Felsen wieder zu finden, doch<lb/>hat er andere am Ufer des Essequibo bei der Kaskade Wa-<lb/>raputa beschrieben. &#x201E;Diese Kaskade,&#x201C; sagt er, &#x201E;ist nicht<lb/>allein durch ihre Höhe berühmt, sie ist es auch durch die<lb/>grosse Menge der in Stein eingehauenen Figuren, die viel<lb/>Aehnlichkeit mit denen haben, die ich zu St. John, einer<lb/>der Jungfraueninseln, gesehen und unbedenklich für das<lb/>Werk der Karaiben halte, die vor Zeiten diesen Theil der<lb/>Antillen bevölkert haben. Ich that das Unmögliche, um<lb/>einen dieser Felsen zu zerhauen, der Inschriften trägt und<lb/>den ich mit mir nehmen wollte; doch der Stein war zu<lb/>hart und das Fieber hatte mich entkräftet. Weder Dro-<lb/>hungen noch Versprechungen konnten die Indianer dahin<lb/>bringen, einen einzigen Hammerschlag gegen diese Fel-<lb/><pb n="38" facs="#f0038" />
senmassen, die ehrwürdigen Denkmäler der Bildung und<lb/>der Ueberlegenheit ihrer Vorfahren, zu thun. Sie halten<lb/>dieselben für das Werk des grossen Geistes und die ver-<lb/>schiedenen Stämme, welche wir angetroffen, sind ungeach-<lb/>tet der grossen Entfernung, doch damit bekannt. Schrek-<lb/>ken malte sich auf den Gesichtern meiner indianischen<lb/>Begleiter, die jeden Augenblick zu erwarten schienen,<lb/>dass das Feuer des Himmels auf mein Haupt herabfallen<lb/>würde. Ich sah nun wohl, dass mein Bemühen fruchtlos<lb/>war, und musste mich daher begnügen, eine vollständige<lb/>Zeichnung derselben mitnehmen zu können.&#x201C; Der letzte<lb/>Entschluss war ohne Zweifel das Beste und der Herausge-<lb/>ber des englischen Journals fügt zu meiner grossen Freude<lb/>in einer Note hinzu: &#x201E;Es ist zu wünschen, dass es Andern<lb/>nicht besser als Herrn Schomburgk gelingen und dass kein<lb/>Reisender einer civilisirten Nation ferner an die Zerstörung<lb/>dieser Denkmäler der schutzlosen Indianer Hand anlegen<lb/>wird.&#x201C;</p><lb/><p>Ungeachtet der weiten Ausdehnung, welche die Ein-<lb/>fälle der Karaibenstämme erlangten und der alten Macht<lb/>dieses schönen Menschenschlages kann ich doch nicht<lb/>glauben, dass dieser ganze ungeheure Gürtel von einge-<lb/>hauenen Felsen, der einen grossen Theil Südamerika&#x2019;s<lb/>von Westen nach Osten durchschneidet, das Werk der<lb/>Karaiben sein solle. Es sind vielmehr Spuren einer alten<lb/>Civilisation, die vielleicht einer Epoche angehört, wo die<lb/>Racen, welche wir heutzutage unterscheiden, nach Namen<lb/>und Verwandtschaft noch unbekannt waren. Selbst die<lb/>Ehrfurcht, welche man überall gegen diese rohen Sculptu-<lb/>ren der Altvordern hegt, beweist, dass die heutigen India-<lb/><pb n="39" facs="#f0039" />
ner keinen Begriff von der Ausführung solcher Werke ha-<lb/>ben. Noch mehr: zwischen Encaramada und Caycara an<lb/>den Ufern des Orinoko befinden sich häufig diese hiero-<lb/>glyphischen Figuren in bedeutender Höhe auf Felsenwäl-<lb/>len, die jetzt nur mittels ausserordentlich hoher Gerüste<lb/>zugänglich sein würden. Fragt man die Eingebornen, wie<lb/>diese Figuren haben eingehauen werden können, dann<lb/>antworten sie lächelnd, als erzählten sie eine Sache, die<lb/>nur ein Weisser nicht wissen könne, &#x201E;dass in den Tagen<lb/>der grossen Wasser ihre Väter auf Kanoes in solcher Hö-<lb/>he gefahren wären <note place="foot" n="1">Gemälde der Natur, Bd. I. S. 240. 2te Ausgabe. 1828. bei<lb/>Gide.</note>.&#x201C; Dies ist ein geologischer Traum,<lb/>der zur Lösung des Problems von einer längst vergange-<lb/>nen Civilisation dient. <note place="foot" n="2">Entnommen den: <hi rendition="#i">Les nouvelles Annales des Voyages.</hi> Paris.<lb/>1837.</note></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>
