<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Notice sur deux tentatives d’Ascension du Chimborazo</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:06</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.66</idno>
        <idno type="basename">1837-Ueber_zwei_Versuche-13</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-02.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-03.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-11.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-13.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-14-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-15.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-16-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-17-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1837-Ueber_zwei_Versuche-18-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Notice sur deux tentatives d’Ascension du Chimborazo</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1838</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in:&lt;i&gt; Annales de chimie et de physique&lt;/i&gt; 69 (1838), S. 401–434.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Ziffern.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
    <pb n="401" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#i">Notice sur deux tentatives d&#x2019;Ascension du<lb/><placeName>Chimborazo</placeName>;</hi><lb/><hi rendition="#k">Par <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Alexandre de Humboldt</persName></hi> <note place="foot" n="(1)">Le pied employé dans ce mémoire est le pied de Paris, et le<lb/>thermomètre est le centigrade. (Le mémoire est traduit de l&#x2019;allemand<lb/>et a paru pour la première fois dans <bibl><hi rendition="#i">Schumacher, <choice><sic>Iahrbuch</sic><corr type="editorial">Jahrbuch</corr></choice> für</hi> 1837</bibl>.)</note>.</head><lb/><p>Personne n&#x2019;a encore atteint aux cimes des plus hautes<lb/>montagnes des deux continens: le <placeName>Dhavalaghiri</placeName> (Mont-<lb/>Blanc) et le <placeName>Djavahir</placeName> dans l&#x2019;ancien, le <placeName>Sorata</placeName> et l&#x2019;<placeName>Illi-<lb/>mani</placeName> dans le nouveau sont restés inaccessibles. Le point<lb/>le plus élevé auquel, dans les deux continens, on soit<lb/>parvenu, est la pente sud-est du <placeName>Chimborazo</placeName>, dans l&#x2019;<placeName>A-<lb/>mérique</placeName>. Des voyageurs sont arrivés presque à 18,500<lb/>pieds, savoir une fois en 1802, à 3016 toises, et une<lb/>autre fois, en décembre 1831, à 3080 toises d&#x2019;altitude.<lb/>Des mesures barométriques ont été effectuées, dans les<lb/><pb n="402" facs="#f0002" />
<placeName>Andes</placeName>, à une hauteur de 3720 pieds au dessus de la cime<lb/>du <placeName>Mont-Blanc</placeName>. L&#x2019;élévation de ce dernier est si peu con-<lb/>sidérable en comparaison de la forme des <placeName>Cordillières</placeName>,<lb/>que dans celles-ci des cols très fréquentés, et m&#x00EA;me le<lb/>quartier haut de la grande ville de <placeName>Potosi</placeName>, ne sont que<lb/>de 323 toises plus bas que la cime du <placeName>Mont-Blanc</placeName>. J&#x2019;ai<lb/>pensé qu&#x2019;il était nécessaire d&#x2019;exposer d&#x2019;abord ce petit<lb/>nombre de données numériques, afin de pouvoir présen-<lb/>ter à l&#x2019;imagination des points déterminés qui la mettent<lb/>en état de considérer la surface du <placeName>globe</placeName> sous le rapport<lb/>hypsométrique et en quelque sorte plastique.</p><lb/><p>Atteindre à de grandes hauteurs est de peu d&#x2019;intér&#x00EA;t<lb/>pour la science quand elles sont situées beaucoup au<lb/>dessus de la limite des neiges et qu&#x2019;elles ne peuvent &#x00EA;tre<lb/>visitées que pendant un temps très limité. Des mesures<lb/>faites au moyen du baromètre assurent, à la vérité, l&#x2019;a-<lb/>vantage d&#x2019;obtenir promptement des résultats; toutefois<lb/>les cimes sont généralement entourées de plateaux con-<lb/>venables pour une opération trigonométrique, et où tous<lb/>les élémens de la mesure peuvent &#x00EA;tre vérifiés à plusieurs<lb/>reprises, tandis qu&#x2019;une mesure par le baromètre peut<lb/>produire des erreurs considérables dans les résultats, à<lb/>cause des courans d&#x2019;air ascendans et descendans le long<lb/>des flancs de la montagne, et à cause des variations dans<lb/>la température qu&#x2019;ils occasionnent. La nature de la roche<lb/>est dérobée aux observations géognostiques, par la neige<lb/>perpétuelle qui la couvre, puisque seulement des ar&#x00EA;tes<lb/>de rochers isolées, et montrant des couches décomposées,<lb/>percent cette enveloppe. La vie organique est morte dans<lb/>ces hautes solitudes de la surface du <placeName>globe</placeName>. A peine<lb/>voit-on s&#x2019;égarer dans les couches raréfiées de l&#x2019;atmosphère<lb/><pb n="403" facs="#f0003" />
le condor ou des insectes ailés; encore ceux-ci sont-ils<lb/>involontairement élevés par des courans d&#x2019;air. Si les sa-<lb/>vans accordent à peine un intér&#x00EA;t sérieux aux efforts des<lb/>physiciens qui t&#x00E2;chent d&#x2019;escalader les cimes les plus<lb/>hautes, au contraire, l&#x2019;opinion générale prend une part<lb/>très vive aux tentatives de ce genre. Ce qui para&#x00EE;t inac-<lb/>cessible a un certain attrait mystérieux; on veut que<lb/>tout soit examiné, que ce qui ne peut pas &#x00EA;tre atteint soit<lb/>au moins essayé. Le <placeName>Chimborazo</placeName> est devenu l&#x2019;objet con-<lb/>tinuel des questions qui m&#x2019;ont été adressées depuis mon<lb/>premier retour en <placeName>Europe</placeName>. Établir les lois les plus im-<lb/>portantes de la nature, faire le tableau le plus animé des<lb/>zones de végétaux et des différences de climat disposées<lb/>comme par couche les unes au dessus des autres et dé-<lb/>terminant les travaux de l&#x2019;agriculture, ont rarement<lb/>été des objets assez puissans pour détourner l&#x2019;attention<lb/>de dessus la cime neigeuse que l&#x2019;on regardait, avant le<lb/>voyage de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pentland</persName> en <placeName>Bolivie</placeName>, comme le point cul-<lb/>minant de l&#x2019;immense cha&#x00EE;ne des <placeName>Andes</placeName>.</p><lb/><p>Je vais extraire de la partie encore inédite de mes jour-<lb/>naux le simple récit d&#x2019;une excursion dans les montagnes.<lb/>Le détail complet des mesures trigonométriques que j&#x2019;ai<lb/>faites dans la plaine de <placeName>Tapia</placeName>, près du <placeName>Nuevo-Riobamba</placeName>,<lb/>a été publié peu de temps après mon retour, dans le <bibl>tome<lb/>premier de mes <hi rendition="#i">Observations astronomiques</hi></bibl>. J&#x2019;ai essayé<lb/>de présenter à la vue, dans une planche de mon <hi rendition="#i"><bibl>Atlas<lb/>géographique et physique de l&#x2019;<placeName>Amérique méridionale</placeName></bibl>,</hi><lb/>le tableau de la géographie des plantes sur la pente du<lb/><placeName>Chimborazo</placeName> et des montagnes voisines, depuis le rivage<lb/>de la mer jusqu&#x2019;à 14,800 pieds d&#x2019;altitude, d&#x2019;après les<lb/>excellentes déterminations que M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Kunth</persName> a faites des<lb/><pb n="404" facs="#f0004" />
    végétaux alpins que M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName> et moi nous avions re-<lb/>cueillis sur le dos des <placeName>Andes</placeName>.</p><lb/><p>Le récit de mon ascension au <placeName>Chimborazo</placeName>, qui ne<lb/>peut offrir que peu d&#x2019;intér&#x00EA;t dramatique, était réservé<lb/>pour le quatrième et dernier tome de mon <hi rendition="#i"><bibl>Voyage aux<lb/>régions équinoxiales</bibl>.</hi> Mais M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Boussingault</persName>, l&#x2019;un des<lb/>plus capables et des plus instruits parmi les voyageurs<lb/>de notre temps, et mon ami de plusieurs années, ayant<lb/>décrit récemment dans les <hi rendition="#i"><bibl>Annales de chimie et de phy-<lb/>sique</bibl></hi> <note place="foot" n="(1)">Voyez aussi <bibl><hi rendition="#i">Poggendorf&#x2019;s Annalen der Physik,</hi> tome <hi rendition="#k">xxxii</hi><lb/>pages 193–200</bibl>.</note>, à ma prière, une entreprise entièrement sem-<lb/>blable à la mienne, et nos observations se complétant<lb/>mutuellement, j&#x2019;ose espérer que ce simple fragment d&#x2019;un<lb/>journal que je publie ici sera accueilli avec indulgence.<lb/>Je m&#x2019;abstiendrai de toute discussion de détails relative à<lb/>la géognosie et à la physique.</p><lb/><p>Le 22 juin 1799 j&#x2019;avais été dans le cratère du <placeName>pic de<lb/><placeName>Ténériffe</placeName></placeName>; trois ans après, presque jour pour jour, le 23<lb/>juin 1802, je parvins très près de la cime du <placeName>Chimbo-<lb/>razo</placeName>, plus élevée de 6700 pieds. Après un long séjour<lb/>sur le plateau de <placeName>Quito</placeName>, un des cantons les plus singu-<lb/>liers et les plus pittoresques du monde, nous pr&#x00EE;mes<lb/>notre course vers les for&#x00EA;ts de quinquina de <placeName>Loxa</placeName>, puis<lb/>vers le cours supérieur du fleuve des <placeName>Amazones</placeName>, à l&#x2019;ouest<lb/>du détroit ou <placeName>Pongo de Manseriche</placeName>, enfin à travers les<lb/>déserts sablonneux le long de la c&#x00F4;te du <placeName>Pérou</placeName> baignée<lb/>par le <placeName>Grand Océan</placeName>, afin de gagner <placeName>Lima</placeName>, où nous de-<lb/>vions observer le passage de <placeName>Mercure</placeName> sur le disque du<lb/><placeName>soleil</placeName>. Le 9 novembre 1802, dans la grande plaine cou-<lb/><pb n="405" facs="#f0005" />
        verte de pierres-ponces où l&#x2019;on commen&#x00E7;ait à reb&#x00E2;tir,<lb/>après le terrible tremblement de terre du 4 février 1797,<lb/>la nouvelle ville de <placeName>Riobamba</placeName>, nous jou&#x00EE;mes pendant<lb/>plusieurs jours de la vue magnifique de la cime du <placeName>Chim-<lb/>borazo</placeName>, qui a la forme d&#x2019;une cloche ou d&#x2019;un d&#x00F4;me; le<lb/>temps était superbe et très favorable pour les mesures<lb/>trigonométriques. Nous avions à l&#x2019;aide d&#x2019;une grande lu-<lb/>nette examiné le manteau neigeux de cette montagne,<lb/>encore éloigné de nous de 15,700 toises, et nous avions<lb/>découvert plusieurs ar&#x00EA;tes de rochers qui, semblables à<lb/>des bandes noires et arides, per&#x00E7;aient les neiges éter-<lb/>nelles, se dirigeaient vers la cime, et nous donnaient<lb/>quelque espérance de pouvoir par leur moyen poser s&#x00FB;-<lb/>rement le pied dans la région neigeuse.</p><lb/><p><placeName>Nuevo-Riobamba</placeName> est situé en vue du <placeName>Capac-Urcu</placeName>,<lb/>montagne énorme aujourd&#x2019;hui dentelée, nommée <placeName>El-<lb/>Altar</placeName> par les Espagnols, qui, suivant une tradition des<lb/>Indiens, fut jadis plus haute que le <placeName>Chimborazo</placeName>, et qui,<lb/>après avoir long-temps vomi du feu, s&#x2019;écroula. Ce phé-<lb/>nomène, qui répandit la terreur, arriva peu de temps<lb/>avant la conqu&#x00EA;te de <placeName>Quito</placeName> par l&#x2019;Inca <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Tupac Yupanqui</persName>.<lb/>Il ne faut pas confondre <placeName>Nuevo-Riobamba</placeName> avec l&#x2019;ancien<lb/><placeName>Riobamba</placeName> des grandes cartes de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">la Condamine</persName> et de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Mal-<lb/>donado</persName>. Cette dernière ville fut totalement détruite par<lb/>la catastrophe du 4 février 1797, qui en quelques mi-<lb/>nutes fit périr quarante-cinq mille hommes. <placeName><choice><sic>Nuevo-Rio<lb/>bamba</sic><corr type="editorial">Nuevo-Rio-<lb/>bamba</corr></choice></placeName> est situé, d&#x2019;après mes mesures chronométriques,<lb/>à 42 secondes en temps plus à l&#x2019;est que l&#x2019;ancien <placeName>Rio-<lb/>bamba</placeName>, mais presque sous la m&#x00EA;me latitude (1° 41&#x2032;<lb/>46&#x2033; S.).</p><lb/><p>Dans la plaine de <placeName>Tapia</placeName>, où le 22 juin nous <choice><sic>commen<lb/></sic><corr type="editorial">commen-<lb/></corr></choice><pb n="406" facs="#f0006" />
    &#x00E7;&#x00E2;mes notre excursion au <placeName>Chimborazo</placeName>, nous étions déjà<lb/>à 8898 pieds <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Par conséquent 2890 mètres. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Boussingault</persName> a trouvé 2870</note> (1480 toises) au dessus du niveau du<lb/><placeName>Grand Océan</placeName>. Cette plaine haute est une partie du fond<lb/>de la vallée comprise entre deux cha&#x00EE;nes des <placeName>Andes</placeName>, celle<lb/>du <placeName>Cotopaxi</placeName> et du <placeName>Tungurahua</placeName>, volcans gigantesques à<lb/>l&#x2019;est, et celle de l&#x2019;<placeName>Illiniza</placeName> et du <placeName>Chimborazo</placeName> à l&#x2019;ouest.<lb/>Nous mont&#x00E2;mes par une pente douce jusqu&#x2019;au pied de<lb/>cette dernière montagne, où nous pass&#x00E2;mes la nuit à<lb/><placeName>Calpi</placeName>, village indien. Elle est parsemée faiblement de<lb/>tiges de cactus et de <hi rendition="#i">schinus molle</hi> qui ressemble à un<lb/>saule pleureur. Des troupeaux de lamas aux couleurs ba-<lb/>riolées y cherchent par milliers une nourriture maigre et<lb/>peu abondante. A une hauteur si considérable, la forte<lb/>chaleur rayonnante nocturne du sol, sous un ciel dégagé<lb/>de nuages, est pernicieuse pour l&#x2019;agriculture par le re-<lb/>froidissement et la gelée.</p><lb/><p>Avant d&#x2019;arriver à <placeName>Calpi</placeName>, nous visit&#x00E2;mes <placeName>Lican</placeName>, main-<lb/>tenant simple village aussi, mais qui était une ville im-<lb/>portante et la résidence du <hi rendition="#i">Conchocando</hi> ou prince des<lb/>Puruay, avant la conqu&#x00EA;te du pays par le onzième Inca,<lb/>le m&#x00EA;me <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Tupac Yupanqui</persName>, dont il a déjà été question, et<lb/>dont <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Garcilasso de la Vega</persName> vit encore, en 1559, le corps<lb/>bien conservé dans le caveau sépulcral de sa famille à<lb/><placeName>Cuzco</placeName>. Les Indiens croient que le petit nombre de lamas<lb/>sauvages que l&#x2019;on rencontre sur la pente orientale du<lb/><placeName>Chimborazo</placeName> ne sont devenus tels que depuis la destruc-<lb/>tion de <placeName>Lican</placeName>, et proviennent des anciens troupeaux dis-<lb/>persés à cette époque.</p><lb/><p>Tout près de <placeName>Calpi</placeName>, au nord-ouest de <placeName>Lican</placeName>, s&#x2019;élève<lb/><pb n="407" facs="#f0007" />
        sur une plaine aride l&#x2019;<placeName>Yana-Urcu</placeName> (Mont-Noir), petite<lb/>colline isolée, dont les académiciens fran&#x00E7;ais n&#x2019;ont pas<lb/>noté le nom, et qui sous le rapport géognostique est di-<lb/>gne de beaucoup d&#x2019;attention. Elle est au sud-sud-est,<lb/>éloignée de moins de trois lieues géographiques (de 15<lb/>au degré) du <placeName>Chimborazo</placeName>, et séparée de ce colosse seule-<lb/>ment par la haute plaine de <placeName>Luisa</placeName>. Si l&#x2019;on ne veut pas la<lb/>reconna&#x00EE;tre pour une éruption latérale du <placeName>Chimborazo</placeName>,<lb/>l&#x2019;origine de ce c&#x00F4;ne n&#x2019;en doit pas moins &#x00EA;tre attribuée<lb/>aux forces souterraines qui pendant des milliers d&#x2019;années<lb/>ont cherché vainement à se frayer une issue par dessous<lb/>le géant. L&#x2019;<placeName>Yana-Urcu</placeName> est d&#x2019;origine plus moderne que<lb/>le soulèvement de la grande montagne campaniforme. Il<lb/>constitue, avec le <placeName>Naguanguachi</placeName>, colline plus septen-<lb/>trionale, une ligne de fa&#x00EE;te continue, de la figure d&#x2019;un<lb/>fer à cheval, dont l&#x2019;arc, plus évasé qu&#x2019;un demi-cercle, est<lb/>ouvert à l&#x2019;est. C&#x2019;est probablement au milieu de cet es-<lb/>pace qu&#x2019;est situé le point hors duquel furent rejetées les<lb/>scories noires qui aujourd&#x2019;hui sont éparpillées au loin.<lb/>Nous y avons trouvé un enfoncement infundibuliforme,<lb/>profond d&#x2019;environ 120 pieds; son intérieur renferme une<lb/>petite colline arrondie, dont la hauteur atteint à peine<lb/>celle des bords dont elle est entourée.</p><lb/><p>Le nom d&#x2019;<placeName>Yana-Urcu</placeName> appartient proprement au point<lb/>culminant méridional de l&#x2019;ancien bord du cratère, qui s&#x2019;é-<lb/>lève à peine à 400 pieds au dessus de la plaine de <placeName>Calpi</placeName>.<lb/>L&#x2019;extrémité septentrionale, plus basse, est appelée <placeName>Na-<lb/>guanguachi</placeName>. Cette masse volcanique rappelle, par sa<lb/><note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">mètres, et, d&#x2019;après la chaleur du sol, que la température moyenne<lb/>du plateau de <placeName>Tapia</placeName> est de 16°,4 C.</note><lb/><pb n="408" facs="#f0008" />
            forme de fer à cheval, mais non par la nature de sa ro-<lb/>che, le <placeName>Javirac</placeName> (<placeName>El Panecillo de Quito</placeName>), colline un peu<lb/>plus élevée et isolée au pied du volcan du <placeName>Pichincha</placeName>,<lb/>dans la plaine de <placeName>Turubamba</placeName>, et qui, sur la carte de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">la<lb/>Condamine</persName>, ou plut&#x00F4;t de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Morainville</persName>, est représentée à<lb/>tort comme un c&#x00F4;ne parfait. Suivant la tradition des In-<lb/>diens et d&#x2019;anciens manuscrits que possédait le Cacique<lb/>ou <hi rendition="#i">Apu</hi> de <placeName>Lican</placeName>, descendant du premier prince ou<lb/><hi rendition="#i">conchocandi</hi> du pays, la dernière éruption <choice><sic>volcanique</sic><corr type="editorial">volcanique de</corr></choice><lb/>l&#x2019;<placeName>Yana-Urcu</placeName> arriva peu de temps après la mort de<lb/>l&#x2019;Inca <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Tupac Yupanqui</persName>, par conséquent au milieu du<lb/>quinzième siècle. La tradition rapporte qu&#x2019;un globe de<lb/>feu ou m&#x00EA;me une étoile tomba du ciel et enflamma la<lb/>montagne. De semblables mythes, qui joignent des chutes<lb/>d&#x2019;aérolithes <choice><sic>avec</sic><corr type="editorial">à,</corr></choice> des embrasemens, sont également ré-<lb/>pandus parmi les tribus indigènes du <placeName>Mexique</placeName>. La roche<lb/>de l&#x2019;<placeName>Yana-Urcu</placeName> est une masse de scorie poreuse d&#x2019;un<lb/>brun foncé, souvent toute noire, que l&#x2019;on peut confon-<lb/>dre aisément avec le basalte poreux. L&#x2019;olivine y manque<lb/>entièrement. Les cristaux blancs, qui s&#x2019;y trouvent en<lb/>quantité minime, sont en général petits et vraisembla-<lb/>blement du labrador. J&#x2019;y vis &#x00E7;à et là des pyrites incrus-<lb/>tées. Tout cela appartient au porphyre pyroxénique noir,<lb/>de m&#x00EA;me que toute la formation du <placeName>Chimborazo</placeName>, dont<lb/>nous parlerons bient&#x00F4;t, et à laquelle je ne puis donner<lb/>le nom de trachyte, puisqu&#x2019;elle ne contient pas du tout<lb/>de feldspath avec un peu d&#x2019;albite comme les trachytes des<lb/><placeName>Sept-Montagnes</placeName> près de <placeName>Bonn</placeName>. Les masses poreuses, lui-<lb/>santes et scoriformes de l&#x2019;<placeName>Yana Urcu</placeName>, altérées par un<lb/>feu très actif, sont extr&#x00EA;mement légères; mais le petit<lb/>volcan n&#x2019;a pas rejeté de véritables pierres ponces. L&#x2019;é-<lb/><pb n="409" facs="#f0009" />
ruption s&#x2019;est faite à travers une masse de dolérite à cou-<lb/>ches irrégulières, qui compose le plateau, et ressemble<lb/>à la roche de <placeName>Penipe</placeName>, au pied du volcan de <placeName>Tungarahua</placeName>,<lb/>où la syénite et un mica-schiste grenatifère ont été si-<lb/>multanément percés.</p><lb/><p>Sur la pente orientale de l&#x2019;<placeName>Yana-Urcu</placeName>, ou plut&#x00F4;t au<lb/>pied de cette colline du c&#x00F4;té de <placeName>Lican</placeName>, les Indiens nous<lb/>conduisirent à un rocher saillant qui présente une ou-<lb/>verture ressemblant à l&#x2019;entrée d&#x2019;une galerie éboulée. On<lb/>y entend, et m&#x00EA;me à une distance de dix pas, un bruit<lb/>souterrain très fort et accompagné d&#x2019;un courant d&#x2019;air ou<lb/>d&#x2019;un vent qui sort de dessous terre, mais qui est trop fai-<lb/>ble pour qu&#x2019;on puisse lui attribuer seul un bruit si<lb/>étrange. Il est plus probable que ce dernier est occasionné<lb/>par un ruisseau souterrain qui se précipite dans une ca-<lb/>vité profonde, et par sa chute produit le courant d&#x2019;air.<lb/>Un moine, curé de <placeName>Calpi</placeName>, avait commencé depuis long-<lb/>temps, d&#x2019;après cette supposition, à creuser le long d&#x2019;une<lb/>fente ouverte une galerie, afin de procurer de l&#x2019;eau à sa<lb/>paroisse; la dureté de la roche noire et pyroxénique a<lb/>vraisemblablement fait interrompre le travail. Le <placeName>Chim-<lb/>borazo</placeName>, malgré sa masse énorme de neiges, envoie des<lb/>ruisseaux si maigres dans la plaine, que l&#x2019;on peut sup-<lb/>poser avec une espèce de certitude que la plus grande<lb/>partie de ses eaux tombe dans des gouffres de l&#x2019;intérieur.<lb/>Dans le village de <placeName>Calpi</placeName> on entendait autrefois un grand<lb/>bruit sous une maison qui n&#x2019;avait pas de cave; et avant<lb/>le fameux tremblement de terre du 4 février 1797, un<lb/>ruisseau sortit d&#x2019;un point plus bas au sud-ouest du vil-<lb/>lage. Plusieurs Indiens pensèrent que c&#x2019;était une portion<lb/><pb n="410" facs="#f0010" />
    de l&#x2019;eau qui coule sous l&#x2019;<placeName>Yana-Urcu</placeName>. Par l&#x2019;effet du trem-<lb/>blement de terre le ruisseau disparut.</p><lb/><p>Nous pass&#x00E2;mes la nuit à <placeName>Calpi</placeName>, dont l&#x2019;altitude, d&#x2019;après<lb/>ma mesure barométrique, est de 9720 pieds (1620 toi-<lb/>ses); le lendemain <choice><sic>matin</sic><corr type="editorial">matin,</corr></choice> 23, nous commen&#x00E7;&#x00E2;mes notre<lb/>ascension du <placeName>Chimborazo</placeName>; nous essay&#x00E2;mes de monter<lb/>par le c&#x00F4;té du sud-sud-est; les Indiens qui devaient nous<lb/>servir de guides, mais dont bien peu seulement étaient<lb/>parvenus auparavant à la limite des neiges perpétuelles,<lb/>donnaient également la préférence à cette route. Nous<lb/>reconn&#x00FB;mes que le <placeName>Chimborazo</placeName> est entouré de grandes<lb/>plaines, disposées par étages les unes au dessus des au-<lb/>tres. Nous travers&#x00E2;mes d&#x2019;abord les Llanos de <placeName>Luisa</placeName>; en-<lb/>suite, après une montée peu escarpée, et longue à peine<lb/>de 5000 pieds, nous entr&#x00E2;mes dans le Llano de <placeName>Sisgun</placeName>.<lb/>Le premier étage a 10,200, le second 11,700 pieds de<lb/>haut. Ces plaines tapissées de gazon atteignent ainsi, la<lb/>première, à la hauteur du pic <placeName>Nethou</placeName>, la plus haute cime<lb/>des <placeName>Pyrénées</placeName>; la seconde, à celle du <placeName>volcan de <placeName>Ténériffe</placeName></placeName>.<lb/>La parfaite horizontalité de ces plaines fait supposer que<lb/>des eaux non courantes ont pu y séjourner long-temps.<lb/>On croit voir un fond de lac. C&#x2019;est sur la pente des <placeName>Alpes</placeName><lb/><placeName>suisses</placeName> qu&#x2019;on observe ce m&#x00EA;me phénomène de petites<lb/>plaines disposées par étages les unes au dessus des autres,<lb/>et qui, semblables à des lacs alpins taris, communiquent<lb/>entre elles par d&#x2019;étroits passages ouverts.</p><lb/><p>D&#x2019;immenses pelouses (<hi rendition="#i">los pajonales</hi>) offrent sur le<lb/><placeName>Chimborazo</placeName>, de m&#x00EA;me que sur les autres sommets des<lb/><placeName>Andes</placeName>, une surface si uniforme, que la famille des gra-<lb/>minées, qui s&#x2019;y compose principalement d&#x2019;espèces de<lb/><hi rendition="#i">paspalum, andropogon, bromus, dejeuxia</hi> et <hi rendition="#i">stipa,</hi><lb/><pb n="411" facs="#f0011" />
est rarement m&#x00EA;lée de plantes dicotylédones. C&#x2019;est pres-<lb/>que la nature des steppes que j&#x2019;ai vue dans les cantons<lb/>arides de l&#x2019;<placeName>Asie septentrionale</placeName>. La flore du <placeName>Chimborazo</placeName><lb/>nous a paru en général moins riche que celle des autres<lb/>montagnes qui entourent la ville de <placeName>Quito</placeName>. Un petit nom-<lb/>bre de calcéolaires, de composées (<hi rendition="#i">bidens, eupatorium,<lb/>dumerilia paniculata, werneria nubigena</hi>), et de gen-<lb/>tianes, entre lesquelles brille la belle <hi rendition="#i">gentiana cernua</hi> à<lb/>fleurs d&#x2019;un rouge pourpre, s&#x2019;élèvent seules, dans la haute<lb/>plaine de <placeName>Sisgun</placeName>, parmi les graminées qui s&#x2019;agroupent<lb/>comme des <hi rendition="#i">plantes sociales.</hi> Celles-ci appartiennent pour<lb/>la plupart aux genres de l&#x2019;<placeName>Europe septentrionale</placeName>. La<lb/>température aérienne qui domine ordinairement dans<lb/>cette région alpine, à une élévation de 1600 et 2000 toi-<lb/>ses, varie le jour entre 4 et 16 degrés cent., et la nuit<lb/>entre 0 et 10. La température moyenne de toute l&#x2019;année<lb/>pour la hauteur de 1800 toises me para&#x00EE;t &#x00EA;tre, d&#x2019;après<lb/>les observations que j&#x2019;ai recueillies dans le voisinage de<lb/>l&#x2019;équateur, à peu près de 9 degrés. Dans les plaines de la<lb/>zone tempérée, cette température est celle de l&#x2019;<placeName>Allemagne</placeName><lb/>septentrionale, par exemple, de <placeName>Lunebourg</placeName> (53° 15&#x2032; de<lb/>latitude); mais la répartition de la chaleur entre chaque<lb/>mois, qui fournit le caractère le plus important pour dé-<lb/>terminer la physionomie de la végétation d&#x2019;un canton, est<lb/>si inégale dans la zone tempérée, que la chaleur moyenne<lb/>de février y est - 1° 8, et celle de juillet + 18.</p><lb/><p>Mon plan était de faire une opération trigonométrique<lb/>dans la belle pelouse de <placeName>Sisgun</placeName>, parfaitement unie. Je<lb/>m&#x2019;étais préparé à y mesurer une base. Les angles de hau-<lb/>teur y auraient été assez considérables, puisque l&#x2019;on est<lb/>si près de la cime du <placeName>Chimborazo</placeName>. Il ne restait plus qu&#x2019;à<lb/><pb n="412" facs="#f0012" />
déterminer une élévation verticale de moins de 8400<lb/>pieds, qui est celle du <placeName>Canigou</placeName> dans les <placeName>Pyrénées</placeName>. La<lb/>masse de chaque montagne de la cha&#x00EE;ne des <placeName>Andes</placeName> est si<lb/>énorme, que toute détermination d&#x2019;altitude au dessus<lb/>du niveau de la mer y est nécessairement composée d&#x2019;une<lb/>mesure barométrique et d&#x2019;une trigonométrique. J&#x2019;avais<lb/>inutilement apporté avec moi le sextant et les autres in-<lb/>strumens. La cime du <placeName>Chimborazo</placeName> restait cachée par un<lb/>brouillard épais.</p><lb/><p>De la plaine haute de <placeName>Sisgun</placeName>, on monte assez brus-<lb/>quement jusqu&#x2019;à la laguna de <placeName>Yana-Coche</placeName>, petit lac al-<lb/>pin. Je n&#x2019;étais descendu de mon mulet, tout le long de<lb/>la route, que pour cueillir &#x00E7;à et là des plantes avec<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName>, mon compagnon de voyage. L&#x2019;<placeName>Yana-Coche</placeName><lb/>ne mérite pas le nom de lac; c&#x2019;est un bassin circulaire<lb/>dont le diamètre est à peine de 130 pieds. Le ciel deve-<lb/>nait de plus en plus trouble; mais entre les couches de<lb/>brouillard et au dessus d&#x2019;elles, étaient épars des groupes de<lb/>nuages isolés. La cime du <placeName>Chimborazo</placeName> se montra pendant<lb/>quelques minutes. Comme dans la nuit précédente il était<lb/>tombé beaucoup de neige, je laissai mon mulet à l&#x2019;endroit<lb/>où nous rencontr&#x00E2;mes la limite inférieure de cette neige<lb/>récente, limite qu&#x2019;il faut se garder de confondre avec celle<lb/>des neiges perpétuelles. Le baromètre indiquait que nous<lb/>venions d&#x2019;atteindre à une altitude de 13,500 pieds. Sur<lb/>d&#x2019;autres montagnes j&#x2019;ai vu également, près de l&#x2019;équateur,<lb/>neiger jusqu&#x2019;à une altitude de 11,200 pieds, mais pas<lb/>plus bas. Les Indiens qui m&#x2019;accompagnaient ne quittè-<lb/>rent leurs mulets qu&#x2019;à la limite des neiges éternelles,<lb/>c&#x2019;est-à-dire à la hauteur du <placeName>Mont-Blanc</placeName>, cime qui, sous<lb/>cette latitude de 1° 27&#x2032; S., serait à peine constamment<lb/><pb n="413" facs="#f0013" />
couverte de neige. Nos chevaux et nos mulets restèrent<lb/>là pour nous attendre à notre retour.</p><lb/><p>A 150 toises au dessus du petit bassin d&#x2019;<placeName>Yana-Coche</placeName>,<lb/>nous v&#x00EE;mes enfin la roche nue. Jusque-là le tapis de gazon<lb/>avait dérobé le sol à toute recherche géognostique; de<lb/>grands murs de rochers, dirigés du nord-est au sud-<lb/>ouest, en partie fendus en colonnes informes, offraient<lb/>une masse pyroxénique d&#x2019;un noir tirant sur le brun, et<lb/>brillante comme du porphyre résinite. Ces colonnes,<lb/>per&#x00E7;ant l&#x2019;enveloppe de neige perpétuelle, étaient très<lb/>minces, hautes de 50 à 60 pieds, à peu près comme les<lb/>colonnes trachytiques du <placeName>Tabla-Uma</placeName>, sur le volcan du<lb/><placeName>Pichincha</placeName>. Un groupe isolé représentait, vu dans le loin-<lb/>tain, un m&#x00E2;t et des troncs d&#x2019;arbres. Ces parois escarpées<lb/>nous conduisirent, à travers la région des neiges, à une<lb/>ar&#x00EA;te étroite montant vers la cime; c&#x2019;était une cr&#x00EA;te de<lb/>rochers qui seule nous donnait la possibilité d&#x2019;avancer;<lb/>car la neige était si molle que nous n&#x2019;osions presque pas<lb/>marcher sur sa surface. Cette ar&#x00EA;te présentait une roche<lb/>très décomposée et friable, souvent celluleuse comme<lb/>une amygdalo&#x00EF;de basaltique.</p><lb/><p>Le sentier devenait de plus en plus resserré et raide.<lb/>Les Indiens, à l&#x2019;exception d&#x2019;un seul, nous abandonnè-<lb/>rent à une altitude de 15,600 pieds. Prières, menaces<lb/>pour les retenir furent vaines; ils prétendaient souffrir<lb/>beaucoup plus que nous. Nous ne rest&#x00E2;mes donc plus<lb/>que quatre, savoir: M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName>, notre excellent et<lb/>courageux ami; le fils cadet du marquis de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Salvalègre</persName>,<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Carlos Montufar</persName>, qui, plus tard, dans la lutte des Amé-<lb/>ricains pour conquérir leur liberté, fut fusillé par ordre<lb/>du général <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Morillo</persName>; un métis de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">San-Juan</persName>, village voi-<lb/><pb n="414" facs="#f0014" />
    sin, et moi. A force de travail et de patience, nous par-<lb/>v&#x00EE;nmes plus haut que nous n&#x2019;avions osé l&#x2019;espérer, car<lb/>nous étions presque entièrement enveloppés par le brouil-<lb/>lard. Souvent l&#x2019;ar&#x00EA;te de rocher nommée en espagnol<lb/><hi rendition="#i">cuchilla,</hi> dénomination très expressive, puisqu&#x2019;elle si-<lb/>gnifie <hi rendition="#i">dos de la lame d&#x2019;un couteau,</hi> n&#x2019;avait pas plus de<lb/>8 à 10 pouces de large; à gauche, la pente était couverte<lb/>de neige, dont la surface unie et luisante paraissait comme<lb/>glacée par la gelée, et avait une inclinaison de 30 degrés;<lb/>à droite, nos regards plongeaient avec effroi dans un<lb/>gouffre profond de 800 ou 1000 pieds, et duquel s&#x2019;éle-<lb/>vaient perpendiculairement des masses de rochers que la<lb/>neige ne couvrait pas. Nous tenions toujours le corps<lb/>penché de ce c&#x00F4;té, car la déclivité à gauche nous parais-<lb/>sait plus mena&#x00E7;ante, parce qu&#x2019;elle n&#x2019;offrait aucune chance<lb/>de s&#x2019;y retenir par les mains à quelque saillie de rocher,<lb/>et que, de plus, la légère écorce de glace ne mettait pas à<lb/>l&#x2019;abri <choice><sic>d&#x2019;</sic><corr type="editorial">de s&#x2019;</corr></choice>enfoncer dans la neige. Nous ne pouvions laisser<lb/>glisser sur cette superficie glacée que des morceaux très<lb/>légers de dolérite poreuse. La surface en pente s&#x2019;étendait<lb/>si loin, que nous perdions ces pierres de vue avant qu&#x2019;elles<lb/>se fussent arr&#x00EA;tées. L&#x2019;absence de neige sur l&#x2019;ar&#x00EA;te qui<lb/>nous guidait, ainsi que sur les rochers à notre droite à<lb/>l&#x2019;est, doit &#x00EA;tre attribuée moins à l&#x2019;escarpement des mas-<lb/>ses de rochers et à des bouffées de vent qu&#x2019;à des crevasses<lb/>qui exhalent par leurs ouvertures l&#x2019;air chaud des couches<lb/>profondes de l&#x2019;intérieur de la terre.</p><lb/><p>Bient&#x00F4;t la marche nous fut plus difficile encore, parce<lb/>que la roche devenait extr&#x00EA;mement friable. Il fallait ap-<lb/>pliquer à la fois les mains et les pieds là où l&#x2019;ar&#x00EA;te of-<lb/>frait des espèces de degrés isolés et très escarpés: cela<lb/><pb n="415" facs="#f0015" />
        arrive très ordinairement dans les voyages des <placeName>Alpes</placeName>.<lb/>Comme la roche était à angles très aigus, nous f&#x00FB;mes<lb/>blessés et nous souffr&#x00EE;mes beaucoup, surtout aux mains.<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Léopold de Buch</persName> et moi nous avons plus <choice><sic>pati</sic><corr type="editorial">p&#x00E2;ti</corr></choice> encore<lb/>de ces lésions près du cratère du <placeName>pic de <placeName>Ténériffe</placeName></placeName>, si ri-<lb/>che en obsidienne. De plus, s&#x2019;il est permis à un voya-<lb/>geur de citer ces sortes de particularités peu importantes,<lb/>je dirai que depuis plusieurs semaines j&#x2019;avais au pied une<lb/>plaie occasionnée par l&#x2019;accumulation des <hi rendition="#i">niguas</hi> <note place="foot" n="(1)">La chique des créoles fran&#x00E7;ais des <placeName>Antilles</placeName>, le sandfly des An-<lb/>glais, sandfloh des Allemands; insecte qui se niche sous la peau de<lb/>l&#x2019;homme et qui, lorsque la poche aux &#x0153;ufs de la femelle fécondée se<lb/>gonfle, produit une inflammation très douloureuse.</note> (<hi rendition="#i">pu-<lb/>lex penetrans</hi>), et beaucoup augmentée dans le Llano<lb/>de <placeName>Tapia</placeName>, où je faisais une opération géodésique, par la<lb/>poussière fine des pierres-ponces.</p><lb/><p>Le peu de cohésion des particules de la roche à la sur-<lb/>face de l&#x2019;ar&#x00EA;te commandait un redoublement de prudence,<lb/>puisque plusieurs masses, que nous supposions solide-<lb/>ment fixées au roc, en étaient détachées et simplement<lb/>recouvertes de sable. Nous marchions à la file, et avec<lb/>d&#x2019;autant plus de lenteur qu&#x2019;il fallait essayer les endroits<lb/>qui paraissaient peu s&#x00FB;rs. Heureusement, la tentative<lb/>d&#x2019;arriver à la cime du <placeName>Chimborazo</placeName> était la dernière de<lb/>notre voyage dans les montagnes de l&#x2019;<placeName>Amérique méri-<lb/>dionale</placeName>; c&#x2019;est pourquoi l&#x2019;expérience que nous avions ac-<lb/>quise pouvait nous guider et nous donner plus de con-<lb/>fiance dans nos forces. C&#x2019;est un caractère particulier de<lb/>toutes les excursions dans la cha&#x00EE;ne des <placeName>Andes</placeName>, qu&#x2019;au<lb/>dessus de la ligne des neiges perpétuelles, les hommes<lb/><pb n="416" facs="#f0016" />
    blancs se trouvent constamment sans guides et sans con-<lb/>naissance des localités dans la position la plus périlleuse.<lb/>Partout on est ici le premier dans la région à laquelle on<lb/>s&#x2019;élève.</p><lb/><p>Par intervalles nous ne pouvions plus apercevoir la<lb/>cime du <placeName>Chimborazo</placeName>; aussi étions-nous doublement cu-<lb/>rieux de savoir combien il nous restait encore à monter.<lb/>Nous ouvr&#x00EE;mes le baromètre à cuvette à un endroit où la<lb/>largeur de l&#x2019;ar&#x00EA;te rocheuse permettait que deux personnes<lb/>pussent se tenir commodément debout l&#x2019;une à c&#x00F4;té de<lb/>l&#x2019;autre. Nous étions à 17,300 pieds d&#x2019;altitude, par con-<lb/>séquent à peine à 200 pieds au dessus du point où trois<lb/>mois auparavant nous étions parvenus en escaladant une<lb/>cr&#x00EA;te semblable sur l&#x2019;<placeName>Antisana</placeName>. Il en est de la détermi-<lb/>nation des hauteurs, dans l&#x2019;ascension des montagnes,<lb/>comme de la détermination de la chaleur dans les ardeurs<lb/>de l&#x2019;été: on reconna&#x00EE;t avec chagrin que le thermomètre<lb/>n&#x2019;est pas aussi haut, ni le baromètre aussi bas qu&#x2019;on s&#x2019;y<lb/>était attendu. Comme l&#x2019;air, malgré la grande élévation,<lb/>était complétement saturé d&#x2019;humidité, nous trouv&#x00E2;mes<lb/>les pierres détachées, et le sable qui remplissait leurs in-<lb/>tervalles, extr&#x00EA;mement <choice><sic>mouillés</sic><corr type="editorial">mouillé</corr></choice>; le thermomètre se sou-<lb/>tenait encore à 2° 8 au dessus du point de congélation.<lb/>Un peu auparavant nous avions pu enterrer l&#x2019;instrument<lb/>à trois pouces de profondeur dans un lieu sec: il s&#x2019;y<lb/>tint à 5° 8 au dessus de zéro. Le résultat de cette obser-<lb/>vation, faite à peu près à 2860 toises d&#x2019;altitude, est très<lb/>remarquable; car à 400 toises plus bas, sur la limite des<lb/>neiges perpétuelles, la chaleur moyenne de l&#x2019;atmosphère<lb/>n&#x2019;est, d&#x2019;après plusieurs observations soigneusement re-<lb/>cueillies par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Boussingault</persName> et par moi, que de 1° 6 au<lb/><pb n="417" facs="#f0017" />
dessus de zéro. La température de la terre à + 5° 8 doit<lb/>donc &#x00EA;tre attribuée à la chaleur intérieure de la monta-<lb/>gne de dolérite; je ne dis pas à sa masse totale, mais aux<lb/>courans d&#x2019;air qui s&#x2019;élèvent des couches inférieures de la<lb/>cro&#x00FB;te du globe.</p><lb/><p>Après que nous e&#x00FB;mes grimpé avec précaution pen-<lb/>dant une heure, l&#x2019;ar&#x00EA;te devint moins raide; mais mal-<lb/>heureusement le brouillard resta aussi épais qu&#x2019;aupara-<lb/>vant. Nous commen&#x00E7;&#x00E2;mes tous, par degrés, à nous trou-<lb/>ver très mal à notre aise. L&#x2019;envie de vomir était accompa-<lb/>gnée de quelques vertiges, et bien plus pénible que la<lb/>difficulté de respirer. Le métis de <placeName>San-Juan</placeName>, unique-<lb/>ment par bonté d&#x2019;&#x00E2;me, et nullement par un motif inté-<lb/>ressé, n&#x2019;avait pas voulu nous quitter. C&#x2019;était un paysan<lb/>robuste et pauvre, qui souffrait plus que nous. Nos gen-<lb/>cives et nos lèvres saignaient. La tunique conjonctive des<lb/>yeux était, chez nous tous sans exception, gorgée de sang.<lb/>Ces sympt&#x00F4;mes d&#x2019;extravasation de sang dans les yeux<lb/>et d&#x2019;éruption sanguine aux gencives et aux lèvres n&#x2019;a-<lb/>vaient rien d&#x2019;inquiétant pour nous, puisque nous les con-<lb/>naissions par un grand nombre d&#x2019;exemples. En <placeName>Europe</placeName>,<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Zumstein</persName> commen&#x00E7;a à rendre du sang à une hauteur<lb/>bien moins considérable sur le <placeName>Mont-Rosa</placeName>. A l&#x2019;époque<lb/>de la conqu&#x00EA;te de la <placeName>région équinoxiale de l&#x2019;<placeName>Amérique</placeName></placeName>,<lb/>les guerriers espagnols ne montèrent pas au dessus de la<lb/>limite inférieure des neiges perpétuelles, par conséquent<lb/>pas au delà de la hauteur du <placeName>Mont-Blanc</placeName>, et cependant<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Acosta</persName>, dans son <hi rendition="#i"><bibl>Historia natural de las Indias</bibl>,</hi> es-<lb/>pèce de géographie physique, que l&#x2019;on peut appeler un<lb/>des chefs-d&#x2019;&#x0153;uvre du seizième siècle, parle en détail<lb/>&#x00AB;de malaises et de crampes d&#x2019;estomac, comme de sym-<lb/><pb n="418" facs="#f0018" />
pt&#x00F4;mes douloureux du <hi rendition="#i">mal de montagnes,</hi>&#x00BB; qu&#x2019;on peut<lb/>comparer au <hi rendition="#i">mal de mer.</hi> Une fois, sur le volcan de <placeName>Pi-<lb/>chincha</placeName>, je ressentis, sans aucun saignement, un si vio-<lb/>lent mal d&#x2019;estomac accompagné de vertige, que je fus<lb/>trouvé étendu sans connaissance à terre au moment où<lb/>je venais de me séparer de mes compagnons sur un mur<lb/>de rocher au dessus de la crevasse de <placeName>Verde-Cuchu</placeName>, afin<lb/>de faire des expériences électrométriques sur un point<lb/>complétement libre. L&#x2019;altitude n&#x2019;était que de 13,800<lb/>pieds, par conséquent peu considérable. Mais sur l&#x2019;<placeName>An-<lb/>tisana</placeName>, à la grande hauteur de 17,022 pieds, don <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Carlos<lb/>Montufar</persName> saigna beaucoup des gencives. Tous ces phé-<lb/>nomènes sont très dissemblables, suivant l&#x2019;&#x00E2;ge, la con-<lb/>stitution, la finesse de la peau, les efforts antérieurs de<lb/>force musculaire qu&#x2019;on a exercée; cependant ils sont<lb/>pour chaque individu une sorte de mesure de la raréfac-<lb/>tion de l&#x2019;air et de l&#x2019;altitude à laquelle on est parvenu.<lb/>D&#x2019;après mes observations ils se manifestent, dans les<lb/><placeName>Andes</placeName>, chez l&#x2019;homme blanc, quand le baromètre se tient<lb/>entre 14 pouces et 15 pouces 10 lignes. On sait que<lb/>l&#x2019;évaluation des hauteurs auxquelles les aéronautes<lb/>prétendent s&#x2019;&#x00EA;tre élevés mérite ordinairement peu de<lb/>croyance; et si M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gay-Lussac</persName>, observateur s&#x00FB;r et ex-<lb/>tr&#x00EA;mement exact, qui, le 16 septembre 1804, atteignit à<lb/>la hauteur prodigieuse de 21,600 pieds, par conséquent<lb/>entre celle du <placeName>Chimborazo</placeName> et de l&#x2019;<placeName>Illimani</placeName>, ne rendit pas<lb/>de sang, il faut peut-&#x00EA;tre l&#x2019;attribuer à l&#x2019;absence de tout<lb/>mouvement musculaire. Dans l&#x2019;état actuel de l&#x2019;eudiomé-<lb/>trie, l&#x2019;air para&#x00EE;t aussi riche en oxigène dans ces hautes<lb/>régions que dans les régions inférieures; mais, dans cet<lb/>air raréfié, la pression du baromètre étant moindre de<lb/><pb n="419" facs="#f0019" />
    moitié que celle à laquelle nous sommes ordinairement<lb/>exposés dans les plaines, une moindre quantité d&#x2019;oxi-<lb/>gène est re&#x00E7;ue par le sang à chaque aspiration, et on<lb/>con&#x00E7;oit parfaitement comment il en résulte un sentiment<lb/>général de faiblesse. Ce n&#x2019;est pas ici le lieu de recher-<lb/>cher pourquoi cette asthénie excite sur les montagnes,<lb/>comme dans le vertige, de préférence le malaise et l&#x2019;en-<lb/>vie de vomir, non plus que de démontrer que l&#x2019;éruption<lb/>du sang, ou le saignement des lèvres, des gencives et<lb/>des yeux, que n&#x2019;éprouvent pas tous les individus à des<lb/>hauteurs si grandes, ne peut nullement &#x00EA;tre <choice><sic>expliqué</sic><corr type="editorial">expliquée</corr></choice><lb/>d&#x2019;une manière satisfaisante par l&#x2019;enlèvement progressif<lb/>d&#x2019;un contre-poids mécanique qui comprime le système<lb/>vasculaire. Il conviendrait plut&#x00F4;t d&#x2019;examiner la vrai-<lb/>semblance de l&#x2019;influence d&#x2019;une moindre pression de l&#x2019;air<lb/>sur la lassitude lorsque les jambes se meuvent dans les<lb/>régions où l&#x2019;atmosphère est très raréfiée; puisque, d&#x2019;a-<lb/>près la découverte mémorable de deux savans ingénieux,<lb/>MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Guillaume</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Édouard Weber</persName> <note place="foot" n="(1)"><bibl>Mechanik der menschlichen Gehwerkzeuge (Mécanique des<lb/>organes de locomotion de l&#x2019;homme), 1836, § 64</bibl>. De nouvelles expé-<lb/>riences faites par MM. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Weber frères</persName> dans le vide, ont confirmé cette<lb/>proposition que la jambe est soutenue dans la cavité du bassin <choice><sic>pa</sic><corr type="editorial">par</corr></choice><lb/>l&#x2019;air <choice><sic>atomsphérique</sic><corr type="editorial">atmosphérique</corr></choice>.</note>, la jambe atta-<lb/>chée au corps n&#x2019;est supportée, quand elle se meut, que<lb/>par la pression de l&#x2019;air atmosphérique.</p><lb/><p>Les couches de brouillard qui nous emp&#x00EA;chaient de<lb/>voir les objets lointains semblèrent se séparer brusque-<lb/>ment malgré le calme complet de l&#x2019;atmosphère, peut-<lb/>&#x00EA;tre par un changement de tension électrique. Nous re-<lb/><pb n="420" facs="#f0020" />
conn&#x00FB;mes de nouveau, et très près de nous, la cime du<lb/><placeName>Chimborazo</placeName> en forme de d&#x00F4;me. C&#x2019;était un coup d&#x2019;&#x0153;il<lb/>d&#x2019;une majesté imposante. L&#x2019;espoir d&#x2019;atteindre cette cime,<lb/>objet de nos vifs désirs, ranima nos forces. L&#x2019;ar&#x00EA;te de<lb/>rocher, couverte &#x00E7;à et là de minces flocons de neige,<lb/>s&#x2019;élargissait un peu: nous nous h&#x00E2;tions d&#x2019;un pas plus as-<lb/>suré en avant, lorsque tout-à-coup un ravin profond de<lb/>400 pieds, et large de 60, opposa à notre entreprise un<lb/>obstacle insurmontable. Nous v&#x00EE;mes distinctement au<lb/>delà de cet ab&#x00EE;me l&#x2019;ar&#x00EA;te que nous suivions se prolonger<lb/>dans la m&#x00EA;me direction; toutefois je doute qu&#x2019;elle con-<lb/>duise jusqu&#x2019;à la cime. Il n&#x2019;y avait pas moyen de con-<lb/>tourner le ravin. Sur l&#x2019;<placeName>Antisana</placeName>, M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName> avait pu,<lb/>après une nuit très froide, traverser un espace considé-<lb/>rable de neige qui l&#x2019;avait porté; mais ici on ne pouvait<lb/>risquer une semblable tentative à cause du peu de soli-<lb/>dité de la masse, et la forme du gouffre emp&#x00EA;chait qu&#x2019;on<lb/>n&#x2019;y descend&#x00EE;t. Il était une heure après midi. Nous pla-<lb/>&#x00E7;&#x00E2;mes le baromètre avec de grandes précautions, il mar-<lb/>quait 13 pouces 11 lignes et deux dixièmes. La tempéra-<lb/>ture de l&#x2019;air était de 1° 6 au dessous de zéro; mais après<lb/>un séjour de plusieurs années dans les contrées les plus<lb/>chaudes de la zone torride, ce froid peu intense nous<lb/>parut glacial. De plus, nos bottes étaient entièrement pé-<lb/>nétrées par l&#x2019;eau de neige; car le sable qui quelquefois<lb/>couvrait l&#x2019;ar&#x00EA;te était m&#x00EA;lé de vieille neige. D&#x2019;après la<lb/>formule barométrique de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">La Place</persName>, nous avions atteint<lb/>une altitude de 3016 toises, ou plus exactement de<lb/>18,097 pieds. Si la détermination de la hauteur du <placeName>Chim-<lb/>borazo</placeName>, telle qu&#x2019;elle est marquée sur une tablette en<lb/>pierre conservée à <placeName>Quito</placeName> dans l&#x2019;église des jésuites, est<lb/><pb n="421" facs="#f0021" />
        exacte, il nous restait encore jusqu&#x2019;au sommet 1224<lb/>pieds en ligne perpendiculaire, ou seulement trois fois<lb/>la hauteur de l&#x2019;église de Saint-Pierre à <placeName>Rome</placeName>.</p><lb/><p><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">La Condamine</persName> et <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bouguer</persName> disent expressément que<lb/>sur le <placeName>Chimborazo</placeName> ils ne sont parvenus qu&#x2019;à une hauteur<lb/>de 2400 toises; mais sur le <placeName>Corazon</placeName>, une des montagnes<lb/>neigeuses (<hi rendition="#i">nevados</hi>) les plus pittoresques des environs<lb/>de <placeName>Quito</placeName>, ils se vantent d&#x2019;avoir vu le baromètre descen-<lb/>dre à 15 pouces 10 lignes. Ils disent: &#x00AB;Personne n&#x2019;a vu<lb/>&#x00AB;le baromètre si bas, et vraisemblablement personne<lb/>&#x00AB;n&#x2019;<choice><sic>a</sic><corr type="editorial">est</corr></choice> monté à une si grande hauteur.&#x00BB;</p><lb/><p>Au point du <placeName>Chimborazo</placeName> que nous avions atteint, la<lb/>pression de l&#x2019;air était presque de deux pouces moindre:<lb/>elle était moindre aussi qu&#x2019;à l&#x2019;endroit le plus haut où,<lb/>en 1818, par conséquent seize ans plus tard, le capitaine<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gérard</persName> s&#x2019;est élevé sur le <placeName>Tahirgang</placeName>, dans les monts <placeName>Hi-<lb/>malaya</placeName>. En <placeName>Angleterre</placeName>, j&#x2019;ai été exposé, pendant près<lb/>d&#x2019;une heure, dans une cloche à plongeur, à une pres-<lb/>sion atmosphérique de 45 pouces. La flexibilité de l&#x2019;or-<lb/>ganisation humaine supporte donc des différences, dans<lb/>les hauteurs barométriques, qui vont jusqu&#x2019;à 31 pouces.<lb/>Doit on admettre que la constitution physique de l&#x2019;homme<lb/>serait changée graduellement, si de grandes causes agis-<lb/>sant dans le système du monde rendaient <choice><sic>permanentes</sic><corr type="editorial">permanents</corr></choice><lb/>des extr&#x00EA;mes semblables de raréfaction ou de condensa-<lb/>tion de l&#x2019;air?</p><lb/><p>Nous rest&#x00E2;mes peu de temps dans ce triste désert,<lb/>complétement enveloppés de nouveau par un brouillard<lb/>épais. L&#x2019;air humide n&#x2019;éprouvait aucun mouvement. On<lb/>ne pouvait distinguer nulle direction déterminée dans<lb/>les petits groupes épars de vapeurs condensées: ainsi je<lb/><pb n="422" facs="#f0022" />
ne puis dire si à cette élévation le vent d&#x2019;ouest soufflait<lb/>en opposition au vent alisé. Nous n&#x2019;apercevions plus la<lb/>cime du <placeName>Chimborazo</placeName>, aucune des montagnes neigeuses<lb/>des environs, et encore moins le plateau de <placeName>Quito</placeName>. Nous<lb/>étions isolés comme dans la nacelle d&#x2019;un ballon. Quel-<lb/>ques lichens seulement s&#x2019;étaient montrés à nos regards<lb/>jusqu&#x2019;au-delà des limites des neiges perpétuelles. Les<lb/>derniers végétaux cryptogames que je recueillis furent le<lb/><hi rendition="#i">lecidea atrovirens</hi> (<hi rendition="#i">lichen geographicus,</hi> <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Web.</persName>), et une<lb/>nouvelle espèce de <hi rendition="#i">gyrophora</hi> d&#x2019;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Acharius</persName> (<hi rendition="#i">gyrophora<lb/>rugosa</hi>), à peu près à 2800 toises d&#x2019;altitude. La dernière<lb/>mousse, le <hi rendition="#i">grimmia longirostris</hi> croissait à 400 toises<lb/>plus bas. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName> avait pris un papillon de la divi-<lb/>sion des sphinx à 15,000 pieds d&#x2019;altitude, et nous v&#x00EE;mes<lb/>une mouche à 1600 pieds plus haut. Je vais rapporter<lb/>un fait qui prouve que ces animaux avaient été empor-<lb/>tés, malgré eux, dans ces hautes régions de l&#x2019;atmo-<lb/>sphère, par les courans d&#x2019;air qui s&#x2019;élèvent des plaines<lb/>échauffées. Quand M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Boussingault</persName> monta à la <placeName>Silla de<lb/>Caracas</placeName> pour répéter la mesure que j&#x2019;avais faite de cette<lb/>montagne, il aper&#x00E7;ut à midi, par le vent d&#x2019;<hi rendition="#i">ouest</hi> qui<lb/>régnait à 8000 pieds d&#x2019;altitude, des corps blanch&#x00E2;tres<lb/>qui de temps en temps traversaient l&#x2019;atmosphère; il<lb/>les prit d&#x2019;abord pour des oiseaux, dont le plumage blanc<lb/>réfléchissait la lumière du soleil. Ces corps s&#x2019;élevaient de<lb/>la vallée (de <placeName>Caracas</placeName>) avec une grande vitesse, et dépas-<lb/>saient la cime de la <placeName>Silla</placeName>, en se dirigeant au nord-est, où<lb/>vraisemblablement ils arrivaient à la mer. Quelques uns<lb/>tombèrent sur la pente méridionale de la <placeName>Silla</placeName>; c&#x2019;étaient<lb/>des pailles éclairées par le soleil. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Boussingault</persName> m&#x2019;en<lb/>a envoyé à <placeName>Paris</placeName>, dans une lettre, quelques unes qui<lb/><pb n="423" facs="#f0023" />
    avaient encore leurs épis; M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Kunth</persName>, mon ami et mon<lb/>collaborateur, les reconnut à l&#x2019;instant pour appartenir<lb/>au <hi rendition="#i">wilfa tenacissima,</hi> graminée qui végète dans la vallée<lb/>de <placeName>Caracas</placeName>, et que <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">ce botaniste</persName> a décrit dans notre ou-<lb/>vrage intitulé: <hi rendition="#i"><bibl>Nova Genera et species plantarum<lb/><placeName>Americ&#x00E6;</placeName> &#x00E6;quinoctialis</bibl>.</hi> Je dois remarquer aussi que<lb/>nous n&#x2019;avons rencontré, sur le <placeName>Chimborazo</placeName>, aucun con-<lb/>dor, ce puissant vautour qui est si commun sur l&#x2019;<placeName>Anti-<lb/>sana</placeName> et le <placeName>Pichincha</placeName>, et qui, ne connaissant pas l&#x2019;homme,<lb/>montre une grande hardiesse. Le condor aime l&#x2019;air le<lb/>plus pur et un ciel serein, afin de reconna&#x00EE;tre de très<lb/>haut, avec plus de facilité, sa proie ou sa p&#x00E2;ture, car il<lb/>donne la préférence aux animaux morts.</p><lb/><p>Comme le temps se g&#x00E2;tait de plus en plus, et que le<lb/>brouillard augmentait, nous descend&#x00EE;mes par la m&#x00EA;me<lb/>ar&#x00EA;te qui avait favorisé notre ascension. Il fallait mar-<lb/>cher avec bien plus de précaution qu&#x2019;en montant, à cause<lb/>du peu de s&#x00FB;reté de nos pas. Nous ne nous arr&#x00EA;tions<lb/>qu&#x2019;aussi long-temps que l&#x2019;exigeait le soin de ramasser<lb/>des échantillons de roches. Il nous était aisé de prévoir<lb/>d&#x2019;avance qu&#x2019;en <placeName>Europe</placeName> on nous demanderait souvent un<lb/>petit fragment de la cime du <placeName>Chimborazo</placeName>. A cette épo-<lb/>que, pas une seule roche n&#x2019;avait encore été désignée par<lb/>son nom minéralogique dans aucune des contrées de<lb/>l&#x2019;<placeName>Amérique méridionale</placeName>; on appelait granit les roches<lb/>de toutes les hautes cimes des <placeName>Andes</placeName>.</p><lb/><p>Pendant que nous étions à peu près à 17,400 pieds<lb/>d&#x2019;altitude, la gr&#x00EA;le commen&#x00E7;a à tomber avec violence.<lb/>C&#x2019;étaient des grains d&#x2019;un blanc laiteux, opaques, à cou-<lb/>ches concentriques. Quelques uns semblaient avoir été<lb/>considérablement aplatis par un mouvement de rotation.<lb/><pb n="424" facs="#f0024" />
Vingt minutes avant que nous fussions parvenus à la li-<lb/>mite inférieure des neiges éternelles, cette gr&#x00EA;le fut rem-<lb/>placée par la neige. Les flocons étaient si gros, que bien-<lb/>t&#x00F4;t ils couvrirent l&#x2019;ar&#x00EA;te de rochers sur laquelle nous<lb/>marchions d&#x2019;une couche de neige épaisse de plusieurs<lb/>pouces; nous aurions certainement couru de grands dan-<lb/>gers si ce météore nous e&#x00FB;t surpris à une élévation de<lb/>18,000 pieds. A deux heures et quelques minutes nous<lb/>arriv&#x00E2;mes à l&#x2019;endroit où nos mulets nous attendaient.<lb/>Les Indiens restés là s&#x2019;étaient inutilement inquiétés sur<lb/>notre sort.</p><lb/><p>La portion de voyage au delà des limites des neiges<lb/>éternelles avait duré trois heures et demie, pendant les-<lb/>quelles, malgré la raréfaction de l&#x2019;air, nous n&#x2019;avions pas<lb/>eu besoin de nous asseoir pour nous reposer. L&#x2019;épaisseur<lb/>de la cime campaniforme du <placeName>Chimborazo</placeName>, à la hauteur<lb/>des neiges éternelles, par conséquent à une altitude de<lb/>2460 toises, a encore un diamètre de 3437 toises, et plus<lb/>haut à peu près à 150 toises de distance du point culmi-<lb/>nant, le diamètre de la montagne est de 672 toises. Ce<lb/>dernier nombre est par conséquent celui du diamètre de<lb/>la partie supérieure du d&#x00F4;me ou de la cloche; le premier<lb/>exprime la largeur que présente à l&#x2019;&#x0153;il la totalité de la<lb/>masse neigeuse du <placeName>Chimborazo</placeName>, vue de <placeName>Nuevo-Rio-<lb/>bamba</placeName>, masse qui est représentée dans les planches 16<lb/>et 23 de mes <hi rendition="#i"><bibl>Vues des Cordillières</bibl>,</hi> avec les deux som-<lb/>mets de moindre hauteur qui lui sont adossés au nord.<lb/>J&#x2019;ai mesuré soigneusement, avec le sextant, les diffé-<lb/>rentes parties du contour, tel qu&#x2019;il se dessine magnifi-<lb/>quement sur l&#x2019;azur foncé du ciel des tropiques, par un<lb/>jour pur et serein dans la haute plaine de <placeName>Tapia</placeName>. Ces dé-<lb/><pb n="425" facs="#f0025" />
terminations servent à apprécier le <hi rendition="#i">volume</hi> du colosse au<lb/>dessus d&#x2019;une surface sur laquelle <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bouguer</persName> fit ses expé-<lb/>riences sur l&#x2019;attraction du pendule par la montagne.</p><lb/><p>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pentland</persName>, géognoste distingué, auquel nous de-<lb/>vons la connaissance de la hauteur du <placeName>Sorata</placeName> et de celle<lb/>de l&#x2019;<placeName>Illimani</placeName>, et qui, muni d&#x2019;excellens instrumens d&#x2019;as-<lb/>tronomie et de physique, parcourt de nouveau en ce<lb/>moment la <placeName>Bolivie</placeName> ou le Haut-<placeName>Pérou</placeName>, m&#x2019;a assuré que<lb/>mon dessin du <placeName>Chimborazo</placeName> est en quelque sorte répété<lb/>dans la figure du <placeName>Nevado de Chuquibamba</placeName>, mont trachy-<lb/>tique de la Cordillière occidentale, au nord d&#x2019;<placeName>Arequipa</placeName>,<lb/>lequel atteint à une altitude de 19,680 pieds (3280 toises).<lb/>C&#x2019;est là, entre les 15 et 18 degrés de latitude méridio-<lb/>nale, que, par la proximité, le grand nombre et la masse<lb/>des hautes cimes, existe le renflement le plus considéra-<lb/>ble de la surface de la terre que nous connaissions, après<lb/>l&#x2019;<placeName>Himalaya</placeName>, autant du moins que ce renflement dérive,<lb/>non de la forme primitive produite par le mouvement<lb/>de rotation de notre planète, mais du soulèvement des<lb/>cha&#x00EE;nes de montagnes et des d&#x00F4;mes de dolérite, de tra-<lb/>chyte à albite et de trachytes feldspathiques.</p><lb/><p>En descendant le <placeName>Chimborazo</placeName>, nous trouv&#x00E2;mes que<lb/>la neige récemment tombée avait mis accidentellement<lb/>en contact momentané la limite inférieure des neiges<lb/>perpétuelles avec les taches de neiges sporadiques, qui<lb/>au dessous de cette limite se rencontraient éparses sur la<lb/>roche nue parsemée de lichens, et sur la pelouse<lb/>(<hi rendition="#i">pajonal</hi>); néanmoins il était toujours aisé de distin-<lb/>guer, à la moindre épaisseur de la couche accidentelle,<lb/>et à sa nature particulière, la vraie limite des neiges per-<lb/>pétuelles, qui alors au <placeName>Chimborazo</placeName> avait 2470 toises d&#x2019;é-<lb/><pb n="426" facs="#f0026" />
lévation. Dans un autre ouvrage, savoir, dans un <bibl>mé-<lb/>moire sur les causes des inflexions des lignes isothermes,<lb/>inséré dans les <hi rendition="#i"><bibl>Fragmens asiatiques</bibl>,</hi></bibl> j&#x2019;ai montré que<lb/>dans la province de <placeName>Quito</placeName> la différence de hauteur de la<lb/>limite des neiges perpétuelles, sur les divers nevados,<lb/>n&#x2019;oscille, d&#x2019;après l&#x2019;accord que présentent mes propres<lb/>mesures, que de 38 toises; que la hauteur moyenne de<lb/>la limite doit &#x00EA;tre évaluée à 14,760 pieds ou 2460 toises,<lb/>et que, dans la <placeName>Bolivie</placeName>, entre 16 et 18 degrés de latitude<lb/>sud, elle se trouve encore à 2670 toises à cause du rap-<lb/>port de la température moyenne de l&#x2019;année avec la tem-<lb/>pérature des mois les plus chauds; à cause de la masse, de<lb/>l&#x2019;étendue et de la plus grande élévation des plateaux en-<lb/>vironnans qui font rayonner la chaleur; à cause de la sé-<lb/>cheresse de l&#x2019;atmosphère, et à cause de l&#x2019;absence totale de<lb/>chute de neige depuis mars jusqu&#x2019;en novembre. La li-<lb/>mite inférieure de la neige perpétuelle, qui ne co&#x00EF;ncide<lb/>nullement avec la courbe isotherme de zéro, monte ici<lb/>par exception, au lieu de descendre quand on s&#x2019;éloigne<lb/>de l&#x2019;<placeName>équateur</placeName>. Par les causes entièrement analogues du<lb/>rayonnement de la chaleur dans les plateaux voisins, la<lb/>limite des neiges perpétuelles, entre les 30 degrés 45 mi-<lb/>nutes et les 31 degrés de latitude nord, est à 2600 toises<lb/>d&#x2019;altitude sur la pente septentrionale de l&#x2019;<placeName>Himalaya</placeName>, vers<lb/>le <placeName>Tibet</placeName>, tandis que sur le versant méridional, du c&#x00F4;té<lb/>de l&#x2019;<placeName>Inde</placeName>, elle ne s&#x2019;élève qu&#x2019;à 1950 toises. Il résulte de<lb/>cette influence remarquable qu&#x2019;exercent la forme de la<lb/>surface de la terre et le rayonnement des plateaux<lb/>voisins, qu&#x2019;au delà du tropique une portion considé-<lb/>rable de l&#x2019;<placeName>Asie intérieure</placeName> est habitée par des peuples<lb/>agriculteurs du culte boudhique, gouvernés par un sys-<lb/><pb n="427" facs="#f0027" />
tème monacal, et cependant faisant des progrès en civi-<lb/>lisation là où, à la m&#x00EA;me hauteur, dans l&#x2019;<placeName>Amérique mé<lb/>ridionale</placeName>, sous l&#x2019;<placeName>équateur</placeName> m&#x00EA;me, la terre reste couverte<lb/>de glaces éternelles.</p><lb/><p>Nous rev&#x00EE;nmes au village de <placeName>Calpi</placeName> par un chemin un<lb/>peu au nord du Llano de <placeName>Sisgun</placeName> à travers le <placeName>Paramo de<lb/>Pungupala</placeName>, si riche en végétaux. Dès cinq heures nous<lb/>nous retrouv&#x00E2;mes chez notre ami le <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">curé de <placeName>Calpi</placeName></persName>.<lb/>Comme il arrive toujours, le jour le plus brumeux de<lb/>l&#x2019;expédition fut suivi du temps le plus serein. Le 25 juin,<lb/>à <placeName>Nuevo-Riobamba</placeName>, le <placeName>Chimborazo</placeName> nous apparut dans<lb/>toute sa magnificence, je pourrais dire dans cette grandeur<lb/>et cette majesté calmes qui caractérisent la nature dans<lb/>le paysage des tropiques. Une seconde tentative sur l&#x2019;a-<lb/>r&#x00EA;te rocheuse interrompue brusquement par un gouffre,<lb/>aurait certainement été aussi peu heureuse que la pre-<lb/>mière, et déjà je m&#x2019;occupais de la mesure trigonométri-<lb/>que du volcan de <placeName>Tungurahua</placeName>.</p><lb/><p>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Boussingault</persName>, accompagné de son ami M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hall</persName>,<lb/>colonel anglais, qui bient&#x00F4;t après fut assassiné à <placeName>Quito</placeName>,<lb/>fit le 16 décembre 1831 une nouvelle tentative d&#x2019;attein-<lb/>dre la cime du <placeName>Chimborazo</placeName>, d&#x2019;abord en partant de <placeName>Mo-<lb/>cha</placeName> et de <placeName>Chilapullu</placeName>, ensuite de l&#x2019;<placeName>Arenal</placeName>, ainsi par une<lb/>route différente de celle que M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bonpland</persName>, don <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Carlos<lb/>Montufar</persName> et moi nous avions suivie. Il fut obligé de cesser<lb/>de monter lorsque son baromètre ne marqua plus que<lb/>13 pouces 8 lignes et demie, la température de l&#x2019;air étant<lb/>à 7° 8 au dessus de zéro. Il vit la colonne de mercure<lb/>presque 3 lignes au dessous du point où je l&#x2019;avais obser-<lb/>vée, et parvint à 3080 toises, par conséquent à 64 toises<lb/>plus haut que moi. Écoutons ce que dit <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">ce voyageur</persName>, qui<lb/><pb n="428" facs="#f0028" />
conna&#x00EE;t si bien la cha&#x00EE;ne des <placeName>Andes</placeName>, et qui le premier,<lb/>avec une hardiesse notable, a porté des appareils de chi-<lb/>mie dans les cratères des volcans: &#x00AB;Le chemin que nous<lb/>nous fray&#x00E2;mes dans la dernière partie de notre excur-<lb/>sion, à travers la neige, ne nous permettait d&#x2019;avancer<lb/>que lentement; à droite nous pouvions nous tenir fermes<lb/>à un rocher; à gauche, l&#x2019;ab&#x00EE;me était effrayant; nous<lb/>éprouvions déjà l&#x2019;effet de la raréfaction de l&#x2019;air; tous les<lb/>deux ou trois pas nous étions obligés de nous asseoir;<lb/>mais à peine assis, nous nous relevions tout de suite, car<lb/>notre souffrance ne durait que pendant le temps que<lb/>nous étions en mouvement. La neige sur laquelle il fal-<lb/>lait marcher était molle, et au plus épaisse de 3 à 4<lb/>pouces, recouvrant une glace lisse et dure. Nous étions<lb/>contraints de tailler des marches sur cette surface. Ce<lb/>travail était fait par un nègre qui marchait en avant; il<lb/>eut bient&#x00F4;t épuisé ses forces. Voulant le dépasser pour<lb/>le remplacer, je glissai; fort heureusement M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hall</persName> et<lb/>mon nègre me retinrent. Pendant un instant nous nous<lb/>trouv&#x00E2;mes tous trois dans le plus grand danger. Plus<lb/>loin, la neige favorisa davantage notre marche, et à trois<lb/>heures et demie après midi nous étions sur la cr&#x00EA;te de<lb/>rocher après laquelle nous soupirions depuis long-<lb/>temps; elle est large d&#x2019;un petit nombre de pieds, mais<lb/>environnée de précipices. Nous nous convainqu&#x00EE;mes là<lb/>qu&#x2019;il était impossible d&#x2019;aller plus avant. Nous étions au<lb/>pied d&#x2019;un prisme de rocher dont la surface couverte d&#x2019;un<lb/>d&#x00F4;me de neige forme la cime du <placeName>Chimborazo</placeName>. Pour se<lb/>faire une image exacte de la topographie de toute la<lb/>montagne, que l&#x2019;on se représente une énorme masse de<lb/>rochers couverte de neige, et qui para&#x00EE;t soutenue de<lb/><pb n="429" facs="#f0029" />
tous c&#x00F4;tés comme par des arcs-boutans. Ces arcs-boutans<lb/>sont les cr&#x00EA;tes qui sont adossées à ces masses et s&#x2019;élèvent<lb/>au dessus des neiges éternelles.&#x00BB; La perte d&#x2019;un physi-<lb/>cien tel que M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Boussingault</persName> e&#x00FB;t été trop chèrement<lb/>achetée au prix du mince avantage que peuvent offrir à<lb/>la science des entreprises de ce genre.</p><lb/><p>Avec quelque vivacité que j&#x2019;aie exprimé depuis plus<lb/>de trente ans le v&#x0153;u que la hauteur du <placeName>Chimborazo</placeName><lb/>puisse &#x00EA;tre mesurée de nouveau par une opération trigo-<lb/>nométrique bien précise, cependant il règne encore quel-<lb/>que incertitude sur le résultat absolu. Don <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">George Juan</persName><lb/>et les académiciens fran&#x00E7;ais donnent, d&#x2019;après diverses<lb/>combinaisons des m&#x00EA;mes élémens, ou du moins d&#x2019;après<lb/>des opérations qui étaient toutes analogues, des hauteurs<lb/>de 3380 et de 3217 toises, et qui par conséquent diffè-<lb/>rent entre elles d&#x2019;un vingtième. Le résultat de mon opé-<lb/>ration trigonométrique, qui est de 3350 toises, tient le<lb/>milieu entre ces deux données, et se rapproche de la<lb/>détermination des Espagnols à un cent douzième près.<lb/>Le résultat plus petit de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bouguer</persName> se fonde, du moins en<lb/>partie, sur la hauteur de la ville de <placeName>Quito</placeName>, qu&#x2019;il fait de<lb/>30 à 40 toises trop faible. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bouguer</persName> trouve, d&#x2019;après l&#x2019;an-<lb/>cienne formule barométrique simple, sans correction<lb/>pour la chaleur, la hauteur de 1462 toises au lieu de<lb/>1507 et de 1492, nombres sur lesquels M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Boussingault</persName><lb/>et moi nous avons été d&#x2019;accord. La hauteur que je donne<lb/>à la plaine de <placeName>Tapia</placeName>, où je mesurai une base de 873 toises<lb/>de longueur <note place="foot" n="(1)"><bibl><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Humboldt</persName>, Recueil d&#x2019;Observations Astronomiques et d&#x2019;Opé-<lb/>rations Trigonométriques, t. 1, p. <hi rendition="#k">lxxii.</hi></bibl></note>, para&#x00EE;t &#x00EA;tre passablement exempte d&#x2019;er-<lb/><pb n="430" facs="#f0030" />
    reur. Je trouvai cette hauteur de 1482 toises, et<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Boussingault</persName>, dans une saison absolument différente,<lb/>par conséquent par un décroissement de chaleur très<lb/>dissemblable dans les couches d&#x2019;air superposées les unes<lb/>aux autres, trouva 1471 toises. D&#x2019;ailleurs l&#x2019;opération de<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Bouguer</persName> fut très compliquée, parce qu&#x2019;il fut obligé de<lb/>déduire la hauteur du plateau qui réunit les Cordillières<lb/>orientale et occidentale de la hauteur de la pyramide tra-<lb/>chytique <choice><sic>l</sic><corr type="editorial">d</corr></choice>&#x2019;<placeName>Illiniza</placeName>, mesurée par de très petits angles de<lb/>hauteur, dans la région c&#x00F4;tière inférieure de <placeName>Niguas</placeName>. La<lb/>seule grande montagne de la terre dont jusqu&#x2019;à présent<lb/>les mesures se sont accordées à un deux cent quarante-<lb/>sixième près, est le <placeName>Mont-Blanc</placeName>; car pour le <placeName>Mont-Rosa</placeName>,<lb/>quatre suites différentes de triangles prises par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Car-<lb/>lini</persName>, astronome et excellent observateur, lui donnèrent<lb/>pour résultat 2419, 2343, 2357 et 2374 toises, et<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Oriani</persName> trouva également par une triangulation 2390<lb/>toises: différence, un trente-quatrième.</p><lb/><p>La première mention détaillée que j&#x2019;ai rencontrée du<lb/><placeName>Chimborazo</placeName> est celle qu&#x2019;en fait <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Girolamo Benzoni</persName>, voya-<lb/>geur italien, spirituel et un peu satirique, dont l&#x2019;<bibl>ou-<lb/>vrage</bibl> fut imprimé à <placeName>Venise</placeName> en 1565. Voici ce curieux<lb/>passage tel que le rend la vieille traduction fran&#x00E7;aise:<lb/>&#x00AB;Partant une fois de <placeName>Guaiaquil</placeName> pour aller en <placeName>Quito</placeName>, je<lb/>&#x00AB;passai le grand mont de <placeName>Chimbo</placeName>, qui <choice><sic>ha</sic><corr type="editorial">a</corr></choice> plus de qua-<lb/>&#x00AB;rante mil, c&#x2019;est-à-dire dix lieues de hauteur, et <choice><sic>si</sic><corr type="editorial">qui</corr></choice> est<lb/>&#x00AB;entièrement deshabité. Là où n&#x2019;<choice><sic>eut</sic><corr type="editorial">e&#x00FB;t</corr></choice> été un Indien qui<lb/>&#x00AB;me secourut d&#x2019;un peu d&#x2019;eau, je crois que je fusse mort<lb/>&#x00AB;de soif en chemin. Quand je fus au fest de la mon-<lb/>&#x00AB;tagne, je m&#x2019;arrestay un peu pour contempler et regar-<lb/>&#x00AB;der à mon aise le pays. De quoy je fus si ravy, voyant<lb/><pb n="431" facs="#f0031" />
&#x00AB;devant moy tant de provinces et si estranges, qu&#x2019;il<lb/>&#x00AB;m&#x2019;estait proprement advis que je revoye, et que c&#x2019;é-<lb/>&#x00AB;tait quelque vision qui se présentait à mes yeux plut&#x00F4;t<lb/>&#x00AB;qu&#x2019;autre chose <note place="foot" n="(1)"><bibl>Histoire nouvelle du <placeName>Nouveau Monde</placeName>, extraite de l&#x2019;italien de<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hierosme Benzoni</persName>, Milanais, qui a voyagé <hi rendition="#k">xiiii</hi> ans en ce pays-<lb/>là, par Urbain Chaumelon. Genève, 1579, 1 vol. in-12, p. 690</bibl>.<lb/><hi rendition="#et">(Note du Traducteur.)</hi></note>.&#x00BB;</p><lb/><p>Les Indiens de <placeName>Quito</placeName> savaient long-temps avant l&#x2019;ar-<lb/>rivée des astronomes fran&#x00E7;ais, venus pour mesurer les<lb/>trois premiers degrés du méridien, que le <placeName>Chimborazo</placeName><lb/>était le plus haut des monts neigeux de leur pays. Ils<lb/>voyaient que c&#x2019;était la cime qui s&#x2019;élevait le plus au des-<lb/>sus de la limite des neiges perpétuelles. Des considéra-<lb/>tions semblables les avaient engagés plus anciennement<lb/>à regarder le <placeName>Capac-Urcu</placeName>, aujourd&#x2019;hui écroulé, comme<lb/>plus haut que le Chimborazo.</p><lb/><p>Quant à la constitution géognostique du <placeName>Chimborazo</placeName>,<lb/>je me contenterai d&#x2019;ajouter la remarque générale, que si<lb/>d&#x2019;après les résultats importans exposés par M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Léo-<lb/>pold de Buch</persName> dans son dernier <bibl>mémoire classique sur<lb/>les cratères de soulèvement et les volcans</bibl> <note place="foot" n="(2)"><bibl><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Poggendorf</persName>&#x2019;s Annalen, t. <hi rendition="#k">xxxvii,</hi> p. 188 à 190</bibl>.</note>, on doit<lb/>appeler seulement <hi rendition="#i">trachyte</hi> une masse contenant du<lb/>feldspath, et <hi rendition="#i">andésite</hi> une masse contenant de l&#x2019;albite,<lb/>la roche du <placeName>Chimborazo</placeName> ne mérite aucune de ces deux<lb/>dénominations. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Cet ingénieux et illustre géognoste</persName> a<lb/>déjà remarqué il y a plus de vingt ans, lorsque je l&#x2019;invi-<lb/>tai à examiner oryctognostiquement les roches de la<lb/>cha&#x00EE;ne des <placeName>Andes</placeName> que j&#x2019;avais rapportées en <placeName>Europe</placeName>, que<lb/>sur le <placeName>Chimborazo</placeName> le pyroxène rempla&#x00E7;ait l&#x2019;amphibole.<lb/><pb n="432" facs="#f0032" />
Ce fait est cité dans plusieurs passages de mon <hi rendition="#i"><bibl>Essai<lb/>Géognostique sur le Gisement des Roches dans les<lb/>deux hémisphères</bibl>,</hi> que j&#x2019;ai publié en 1823. M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gustave<lb/>Rose</persName>, qui m&#x2019;a accompagné dans mon voyage en <placeName>Sibérie</placeName>,<lb/>et qui par son excellent travail sur les minéraux ayant<lb/>de l&#x2019;affinité avec le feldspath, et sur l&#x2019;association de ces<lb/>minéraux avec le pyroxène et l&#x2019;amphibole, a ouvert de<lb/>nouvelles voies aux recherches géognostiques, n&#x2019;a trouvé<lb/>dans tous mes échantillons des roches du <placeName>Chimborazo</placeName> ni<lb/>albite, ni feldspath. Toute la formation de cette cime si<lb/>célèbre de la cha&#x00EE;ne des <placeName>Andes</placeName> ne consiste que dans un<lb/>mélange de labrador et de pyroxène, deux substances<lb/>qui se reconnaissent aisément à leur cristallisation. Le<lb/><placeName>Chimborazo</placeName> est, d&#x2019;après la nomenclature de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Gustave<lb/>Rose</persName>, un porphyre à pyroxène (<hi rendition="#i">augit-porphyr</hi>), une<lb/>espèce de dolérite. Il lui manque aussi l&#x2019;obsidienne et la<lb/>pierre-ponce. L&#x2019;amphibole n&#x2019;y a été observée que par<lb/>exception, et en très petite quantité, seulement dans deux<lb/>échantillons. La roche du <placeName>Chimborazo</placeName> est donc, comme<lb/>nous l&#x2019;apprennent les déterminations plus récentes de<lb/>M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Léopold de Buch</persName> et de M. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Elie de Beaumont</persName>, analogue<lb/>à celle de l&#x2019;<placeName>Etna</placeName>. Près des ruines de l&#x2019;ancien <placeName>Riobamba</placeName>,<lb/>à trois lieues géographiques vers l&#x2019;est du <placeName>Chimborazo</placeName>,<lb/>on trouve déjà un vrai porphyre dioritique, un composé<lb/>d&#x2019;amphibole noire sans pyroxène, et d&#x2019;albite blanche<lb/>vitreuse, sorte de roche qui rappelle la belle masse divi-<lb/>sée en colonnes à <placeName>Pisojé</placeName>, près de <placeName>Popayan</placeName>, et la roche<lb/>du volcan de <placeName>Toluca</placeName>, au <placeName>Mexique</placeName>, volcan dont j&#x2019;ai pu<lb/>atteindre la cime. Une portion des fragmens de porphyre<lb/>à pyroxène que j&#x2019;ai recueillis généralement déjà déta-<lb/>chés, jusqu&#x2019;à une altitude de 18000 pieds, sur l&#x2019;ar&#x00EA;te de<lb/><pb n="433" facs="#f0033" />
rocher conduisant à la cime, avait 12 à 14 pouces de<lb/>diamètre. Les fragmens avaient une texture poreuse à<lb/>petites cellules et de couleur rouge. L&#x2019;intérieur des cel-<lb/>lules était brillant. Les fragmens les plus noirs ont quel-<lb/>quefois la légèreté de la pierre ponce et semblent avoir<lb/>été altérés récemment par l&#x2019;action du feu. Ils n&#x2019;ont pas<lb/>coulé en torrent comme les laves; ils ont vraisemblable-<lb/>ment été lancés à travers des crevasses ouvertes le long<lb/>de la pente de la montagne après son soulèvement en<lb/>forme de cloche.</p><lb/><p>J&#x2019;ai toujours considéré l&#x2019;ensemble du plateau de <placeName>Quito</placeName><lb/>comme un seul grand foyer volcanique. Le <placeName>Tungurahua</placeName>,<lb/>le <placeName>Cotopaxi</placeName>, le <placeName>Pichincha</placeName> avec leurs cratères ne sont que<lb/>les bouches d&#x2019;un m&#x00EA;me foyer. Si le <hi rendition="#i">vulcanisme,</hi> dans<lb/>le sens le plus étendu de ce mot, désigne tous les phé-<lb/>nomènes qui dépendent de la réaction de l&#x2019;intérieur<lb/>d&#x2019;une planète contre sa surface oxidée, il faut en con-<lb/>clure que la portion méridionale du plateau de <placeName>Quito</placeName><lb/>est plus que toute autre contrée intertropicale de l&#x2019;<placeName>Amé-<lb/>rique du sud</placeName> exposée à l&#x2019;action permanente de ce <hi rendition="#i">vul-<lb/>canisme.</hi> M&#x00EA;me sous les d&#x00F4;mes de porphyre pyroxéni-<lb/>que qui, tels que le <placeName>Chimborazo</placeName>, n&#x2019;ont pas de cratère,<lb/>les forces volcaniques grondent sans cesse. Trois jours<lb/>après notre expédition, nous entend&#x00EE;mes à une heure<lb/>après minuit, à <placeName>Nuevo-Riobamba</placeName>, un épouvantable mu-<lb/>gissement souterrain (<hi rendition="#i">bramido</hi>) qui ne fut suivi d&#x2019;aucune<lb/>commotion sensible. Ce ne fut que trois heures plus tard<lb/>qu&#x2019;on ressentit un violent tremblement de terre précédé<lb/>d&#x2019;aucun bruit. De semblables <hi rendition="#i">bramidos,</hi> que l&#x2019;on sup-<lb/>pose venir du <placeName>Chimborazo</placeName>, avaient été entendus peu de<lb/><pb n="434" facs="#f0034" />
jours auparavant à <placeName>Calpi</placeName>. Ils sont extr&#x00EA;mement fréquens<lb/>au village de <placeName>San-Juan</placeName>, bien plus rapproché du mont<lb/>colossal. Ils n&#x2019;excitent cependant pas plus l&#x2019;attention des<lb/>Indiens que le grondement lointain du tonnerre par un<lb/>temps sombre et nuageux n&#x2019;émeut les habitans de notre<lb/>zone septentrionale.</p><lb/><p>Telles sont les remarques passagères sur deux ascen-<lb/>sions du <placeName>Chimborazo</placeName> que je me permets de communi-<lb/>quer aux géologues, simplement telles que je les ai ex-<lb/>traites d&#x2019;un journal de voyage encore inédit. Quand la<lb/>nature est si majestueuse et si puissante, et que nos<lb/>efforts sont uniquement consacrés à la science, le dis-<lb/>cours dans lequel nous les présentons peut bien se passer<lb/>de tout ornement.</p><lb/><dateline><placeName>Berlin</placeName>, septembre 1836.</dateline></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
