<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="570" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<hi rendition="#i">Ueber die Hochebene von Bogota;<lb/>von <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt.</hi></hi><lb/>(Aus den Berichten der K. Preuß. Academie der Wissenschaften.)</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie Andeskette, wie alle großen Gebirgsketten der al-<lb/>ten und neuen Welt, bietet mehr oder minder ausge-<lb/>dehnte Hochebenen dar. Sie liegen stufenweise über<lb/>einander, und sind meist durch enge Schluchten (Thä-<lb/>ler, die senkrecht die Hauptaxe des Gebirges durchschnei-<lb/>den) verbunden. Diese sehr bekannte Erscheinung wie-<lb/>derholt sich selbst am Abhange isolirt stehender Berge.<lb/>Was der Andeskette aber eigenthümlich ist, und sich in<lb/>gleichem Maaße nirgends in dem alten Continent wie-<lb/>derholt, ist der Umstand, daß dort große, reiche und<lb/>wohl bevölkerte Städte in den Hochebenen selbst ge-<lb/><pb n="571" facs="#f0002" />
gründet sind; fast reihenweise in gleichem Abstande vom<lb/>Aequator, zwischen 36° nördlicher und eben so viel süd-<lb/>licher Breite, von Neu-Mexico bis Chili. Die Ursache<lb/>dieser sonderbaren Städtegründung muß man suchen in<lb/>der Richtung der frühesten Völkerwanderungen, in der<lb/>Furcht aller Bergvölker, in die heißen Ebenen hinabzu-<lb/>steigen, in der Wahl der nährenden Pflanzen, welche<lb/>früh ein Gegenstand des Ackerbaues geworden sind. Die<lb/>eunopäischen Ansiedler folgten überall der alten Cultur:<lb/>sie haben die eroberten Städte erweitert, doch ihnen sel-<lb/>ten neue Namen gegeben. Wenn man Caracas, Popayan,<lb/>Mexico, Quito, La Paz und Potosi nennt, so reihet man<lb/>genau in dieser Folge Stationen an einander, die sich<lb/>senkrecht zu Luftschichten zwischen 2800 bis 13,000 Fuß<lb/>Höhe über- die Meeresfläche erheben, meteorologische<lb/>Warten, gewiß einst Sitze wissenschaftlicher Bildung, in<lb/>welchen durch permanente Bewohnung die wichtigsten<lb/>Aufschlüsse über den mittleren Zustand der Atmosphäre<lb/>nach Verschiedenheit der Höhe und geographischen Breite<lb/>erlangt werden können. Die asiatischen Bergländer zei-<lb/>gen uns höher bewohnte Dorfschaften und Meierhöfe am<lb/>nördlichen Abhange des Himalaya, wie in West-Tübet,<lb/>am Küenlun und in dem Plateau von Pamer gegen den<lb/>Bolor hin, aber keineswegs eine Reihe großer Städte.<lb/>Kaschmir liegt, nach <hi rendition="#g">Victor Jacquemont</hi> und Baron<lb/><hi rendition="#g">von Hügel,</hi> nur 5000 oder 5400 Par. Fuß hoch, es<lb/>erreicht also noch nicht die unbedeutende Höhe der Stadt<lb/>Popayan. Der Paß, auf dem <hi rendition="#g">Burnes</hi> zwischen Kabul<lb/>und Balkh den Hindu-Kho, bei dem alten Bamiyan, über-<lb/>schritt, ist auf dem höchsten Punkte fast 1000 Fuß nie-<lb/>driger als das Straßenpflaster der oberen Stadt Potosi.</p><lb/><p>In diesen allgemeinen Betrachtungen, welche der<lb/>Abhandlung zum Eingange dienen, untersucht Hr. v. H.<lb/>die Stellen der Alten, in denen das allgemeine Gesetz<lb/>der, unabhängig von der geographischen Breite, mit der<lb/>bloßen Erhebung des Bodens zunehmenden Kälte der<lb/><pb n="572" facs="#f0003" />
Klimate ausgesprochen ist. Der von <hi rendition="#g">Herodot</hi> geläug-<lb/>neten Schneeberge in Afrika zwischen den Wendekrei-<lb/>sen erwähnt zuerst die Adulische Inschrift. Im neuen<lb/>Continent wurde der ewige Schnee der Tropen-Region<lb/>zuerst in dem Gebirge von Citarma (jetzt <hi rendition="#i">Nevados de<lb/>Santa Marta</hi>), neun Jahr nach Columbus erster Ent-<lb/>deckung, gesehen. <hi rendition="#g">Petrus Martyr de Anghiera,</hi> in<lb/>einem für den Pabst <hi rendition="#g">Leo</hi> X geschriebenen Buche, be-<lb/>merkte zuerst, daß die <hi rendition="#i">untere Gränze</hi> des ewigen Schnees<lb/>mit abnehmender Breite sich erhebe. Neuere Beobach-<lb/>tungen lehren den Einfluß der Hochebenen auf die mitt-<lb/>lere Temperatur. Sie ist 1°,5 bis 2°,3 größer, als in<lb/>gleicher Höhe an dem ununterbrochenen Abhange der<lb/>Gebirgsketten; auch bemerkt man Unterschiede zwischen<lb/>der Mitte der Hochebene und den Rändern. Dem Acker-<lb/>bau, besonders der Cultur des Mays und der europäi-<lb/>schen Cerealien ist, in den Hochebenen, besonders wenn<lb/>sie sich über 7800 Fuß erheben, das Erfrieren durch<lb/>nächtliche Strahlung der Bodenwärme gegen einen hei-<lb/>teren, dunstfreien Himmel, durch unbewegte dünne und<lb/>sehr trockne Luft, gefahrbringend. Jedes Plateau hat<lb/>ein eigenes individuelles Klima, welches durch seinen<lb/>Vegetationszustand, die Gestalt der umgebenden nächsten<lb/>Felswände, ihre Stellung zu den herrschenden Winden<lb/>und ihre Farbe, wie durch den periodischen Gang der<lb/>Störungen im elektrischen Gleichgewicht der Atmosphäre<lb/>bedingt wird. Die numerischen Resultate der mittleren<lb/>Tag- und Nacht-Temperaturen geben allein, bei dem<lb/>verwickelten Gange des meteorologischen Processes, kein<lb/>treues Bild der localen Klimate. Auch von dieser Seite<lb/>bietet, in der glücklichen Tropenzone, die kleinste Raum-<lb/>fläche die höchstmöglichste Mannichfaltigkeit von Natur-<lb/>erscheinungen dar, sey es in den meteorisch vorüberge-<lb/>henden oder in den durch innere Entwicklung sich ewig<lb/>erneuernden des organischen Lebens.</p><lb/><p>Specielle Ansicht der Hochebene von Bogota, aus<lb/><pb n="573" facs="#f0004" />
noch ungedruckten Tagebüchern geschöpft. Bewohnhar-<lb/>keit, Klima, Physiognomik der Vegetation, geognostische<lb/>Schichtungsverhältnisse. Das Plateau, <hi rendition="#i">Llanura de Bo-<lb/>gata,</hi> nach den alten Mythen der Ureinwohner vom<lb/>Stamme der Muyscas, der Boden des ausgetrockneten<lb/>Sees Funzha, hat die mittlere Höhe von 8130 Fuß. Die<lb/>Stadt Bogata, vor dem Freiheitskriege Santa Fe de Bo-<lb/>gota genannt, liegt 2556 Fuß höher als das mildere Po-<lb/>payan und 820 Fuß tiefer als Quito. Es bietet in sei-<lb/>ner 15 bis 18 geographische Quadratmeilen großen, ganz<lb/>söligen, fast baumlosen Fläche vier merkwürdige Erschei-<lb/>nungen dar: den prachtvollen <hi rendition="#i">Wasserfall des Tequen-<lb/>dama,</hi> der von der Region immergrüner Eichen in eine<lb/>Kluft stürzt, zu welcher Palmen und baumartige Farren<lb/>bis an den Fuß der Cataracte hinaufgestiegen sind; das<lb/>mit Mastodonten-Knochen überfüllte <hi rendition="#i">Riesenfeld (Campo<lb/>de Gigantes) Steinkohlenflöze</hi> und mächtige <hi rendition="#i">Steinsalz-<lb/>schichten.</hi> Das Vorkommen der beiden letzteren For-<lb/>mationen erregt um so mehr Befremdung, als sie eine<lb/>Höhe erreichen, ungefähr der gleich, welche man erhält,<lb/>wenn man sich unseren Brocken auf den Gipfel der<lb/>Schneekoppe gethürmt denkt. Der Charakter der gan-<lb/>zen Landschaft ist großartig, aber melancholisch und öde.<lb/>Die Stadt, von Alleen riesenmäßiger Daturen umgeben,<lb/>liegt dicht an einer fast senkrecht abgestürzten Felswand,<lb/>deren östlicher Abfall über den Paramo de Chiguachi<lb/>hinüber in die Ebenen des Meta und Orinoco führt. An<lb/>dieser Felswand hängen, fast zwei tausend Fuß über der<lb/>Stadt, nesterartig zwei Capellen, Monserrata und Gua-<lb/>dalupe, besuchte Wallfahrtsorte, in absoluter Höhe fast<lb/>dem Gipfel des Aetna gleich. Gegen Südwesten sieht<lb/>man ununterbrochen eine Dampfsäule aufsteigen. Sie<lb/>bezeichnet den Punkt, wo der Wasserfall von Tequen-<lb/>dama liegt.</p><lb/><p>Die Vegetation der Hochebene contrastirt mit der<lb/>des Abhanges der Felswand, an der die Capellen hän-<lb/><pb n="574" facs="#f0005" />
gen, wo unter dem Schatten von <hi rendition="#i">Escallonia tubar, Val-<lb/>lea stipularis</hi> und Weinmannien, purpurblütige Thibau-<lb/>dien, Passifloren und Gaulterien von ewigem Nebel ge-<lb/>tränkt werden. Die mittlere Jahrestemperatur von Bo-<lb/>gota (bei 8130 Fuß Höhe und unter 4° 36&#x2032; Breite) ist<lb/>14°,5, nach hunderttheiliger Skala, also gleich der Tem-<lb/>peratur von Rom, aber in Rom sind die mittleren Grade<lb/>der wärmsten und kältesten Monate um 16° verschie-<lb/>den (Jan. 7°,8; Aug. 23°,7), während daß in der Hoch-<lb/>ebene von Bogota die Wärme so gleichmäßig vertheilt<lb/>ist, daß oft sieben auf einander folgende Monate nur<lb/>einen Unterschied von <formula notation="TeX">\frac{9}{10}</formula> Grad mittlerer Wärme dar-<lb/>bieten. Im ganzen Jahre ist der wärmste Monat 16°,6,<lb/>der kälteste 14°,2. Die klimaterischen Einflüsse auf die<lb/>Lebensprocesse des Organismus hängen mehr von der<lb/>Vertheilung der Wärme unter die verschiedenen Jahres-<lb/>und Tageszeiten, als von der mittleren Temperatur des<lb/>ganzen Jahres ab.</p><lb/><p>Die Bergebene von Bogota hat, wie ihr individuel-<lb/>les Klima, also auch ihre eigene geognostische Mythe.<lb/>Die Ebene bildet, wie die Bergebene von Mexico (Te-<lb/>nochtitlan), ein Becken, aus dem die Wasser nur in<lb/>einem einzigen Punkte einen Ausweg finden. Beide ent-<lb/>halten in ihrem Schuttboden die fossilen Knochen ele-<lb/>phantenartiger Thiere, aber die Oeffnung im Thal von<lb/>Mexico ist eine künstliche, durch die spanischen Ansied-<lb/>ler seit 1607 begonnen; der Paß, durch welchen der<lb/>Rio de Bogota oder Funzha, bei Tequendama, die Was-<lb/>ser der Hochebene ausführt, ist ein natürlicher. Mythi-<lb/>sche Traditionen des Urvolks, der Muyscas, schreiben<lb/>die Oeffnung dieses Passes und die Entstehung des gro-<lb/>ßen Wasserfalles der mächtigen Hand eines Wunder-<lb/>mannes, des Botschica (<hi rendition="#i">Bochica</hi>) zu, einem Heliaden,<lb/>wie <hi rendition="#g">Manco-Capac,</hi> der die in roher Sitte lebenden<lb/>Muyscas zum Ackerbau anregte, den Sonnendienst ein-<lb/>führte, und, wie in Tübet und Japan, die Obergewalt<lb/><pb n="575" facs="#f0006" />
unter einen weltlichen Herrscher (Zaque) und einen<lb/>geistlichen, den Ober-Lama des Sonnentempels von Iraca<lb/>(bei Sogamoso), theilte. Die Local-Fluth, Bildung und<lb/>Anschwellung des Sees Funzha wurde durch eine dem<lb/>Heliaden feindliche weibliche Gestalt, Huythaca, verur-<lb/>sacht. Was von dem Menschengeschlechte, das heißt<lb/>dem Stamme der Muyscas, übrig blieb, rettete sich auf<lb/>die nahen Berge. Der langbärtige Wundermann Botschica<lb/>öffnete die Felswand bei Tequendama und Canoas; er<lb/>trocknet die nun wieder bewohnbare Ebene. Huythaca<lb/>selbst wird der alle Feuchtigkeit anziehende Mond, wel-<lb/>cher nun erst die Erde zu begleiten beginnt. Aehnlich-<lb/>keit zwischen den drei mythischen Personen, Quelzalcoatl<lb/>in Mexico, <hi rendition="#g">Botschica</hi> in Neu-Granada und <hi rendition="#g">Manco-<lb/>Capac</hi> in Peru. Die beiden ersteren, nachdem sie ihr<lb/>Missionsgeschäft vollbracht, enden auf einsamen Bergen,<lb/>wie <hi rendition="#g">Buddha,</hi> in selbst aufgelegten strengen Büßungen.<lb/>Ueberall hat sich die symbolisirende Menschheit Perso-<lb/>nificirungen, Repräsentanteu der Gesittung, große histo-<lb/>rische Gestalten gedacht, um ihnen, einfach und bequem,<lb/>als plötzliche Erfindung, Fortschritte der Cultur, geistli-<lb/>che und bürgerliche Einrichtungen, technische Künste<lb/>und Verbesserung der Mondjahre zuzuschreiben. Was<lb/>sich allmälig entwickelt hat, wird gedacht als simultan,<lb/>wie durch fremde Wundermänner oder Ankömmlinge her-<lb/>vorgerufen.</p><lb/><p>Der <hi rendition="#i">Salto de Tequendama,</hi> um dessen Ursprung<lb/>sich der geognostische Theil der Mythe dreht, verdankt<lb/>seinen imponirenden Anblick dem Verhältniß seiner Höhe<lb/>(870 Fuß nach <hi rendition="#g">Roulin</hi>) zur herabstürzenden Wasser-<lb/>masse. Nahe bei dem Salto liegt das Steinkohlenflöz<lb/>von Canoas, wohl eines der höchsten in der bekannten<lb/>Welt, aber eben so wenig, als die Steinsalzmassen von<lb/>Zipaquira, am entgegengesetzten nordöstlichen Endpunkte<lb/>der Hochebene, ein isolirtes Phänomen. Steinkohlen und<lb/>Steinsalz wiederholen sich an beiden Abhängen der Cor-<lb/><pb n="576" facs="#f0007" />
dilleren in sehr verschiedenen Höhen. Sie zeugen, wie<lb/>die Sandsteinformation, welche ununterbrochen vom Mag-<lb/>dalenastrome auf das Plateau von Bogota hinauf-, und<lb/>dann gegen Osten über dem Rücken (Paramo de Chi-<lb/>guachi) in die Ehenen des Meta und Orinoco hinab-<lb/>steigt, für die Hebung der ganzen Andeskette. Unter<lb/>dem Sandstein, der bei Bogota gelblich-weiß, feinkörnig-<lb/>quarzig und von thonigem Bindemittel ist, in tieferen<lb/>Punkten aber mit Conglomerat-Schichten wechselt, die<lb/>eckige Stücke von Lydischem Stein, Thonschiefer und<lb/>Gneis einschließen, ist bis jetzt keine andere Flözfor-<lb/>mation gesehen worden. Er ruht unmittelbar bald auf<lb/>Uebergangs-Thonschiefer, bald auf Gneis. Der Sand-<lb/>stein ist mit schwefelhaltigem Gyps, Salzthon und Stein-<lb/>salz, an andern Punkten mit Schieferthon und Steinkoh-<lb/>lenflözen bedeckt. Wenn man die Steinzalz-Niederla-<lb/>gen und Salzquellen auf der Hochebene von Bogota, in<lb/>der smaragdrcichen Provinz Muzo und am östlichen Ab-<lb/>hange gegen die <hi rendition="#i">Llanos</hi> von Casanare hin in einem Blicke<lb/>geographisch zusammengefaßt, so zeigen sich gangartige<lb/>Spalten, die in einer eigenen, aber breiten Zone, von<lb/>Westen nach Osten, die ganze mächtige östliche Andes-<lb/>kette durchziehen, und in sehr verschiedenen Höhen Stein-<lb/>salz, gypshaltigen Salzthon und Jod führende Salzquel-<lb/>len an die Oberfläche gebracht haben. Neben den par-<lb/>tiellen Bildungen, die nur von dem bedeckt sind, was<lb/>ihnen selbst zugehört, unterteuft die allgemein verbrei-<lb/>tete Sandsteinformation einen grau- und gelblich-weißen,<lb/>in regelmäßige Bänke abgetheilten, dichten, bisweilen<lb/>Höhlen enthaltenden Kalkstein.</p><lb/><p>Die Abhandlung des Hrn. v. H., auf ältere Beob-<lb/>achtungen gegründet, beschreibt die Auflagerung dieser<lb/>Flözformationen in bloßen Raumverhältnissen, ohne sie<lb/>zu benennen nach dem Parallelismus oder der der Iden-<lb/>tität mit jetzt wohlerkannten europäischen Typen. Diese<lb/>Vorsicht schien nöthig zu einer Zeit, wo das Studium<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="577" facs="#f0008" />
zoologischen Kennzeichen und charakterisirenden Fossi-<lb/>lien der fast einzig sichere Leiter geworden ist. Soll<lb/>man jene mächtige Sandsteinformation von Bogota mit<lb/>Steinkohlen und aufliegenden Gyps- und Steinsalz-Schich-<lb/>ten für Todtes-Liegende, jenen Kalkstein an der Fels-<lb/>wand von Tequendama für Jurakalk halten, oder hat<lb/>man hier alte Kreide und Keupersandstein beschrieben?<lb/>Eine sorgfältige und glückliche Bestimmung der in unse-<lb/>ren Sammlungen sich allmälig häufenden Versteinerun-<lb/>gen der Andeskette wird bald die Identität der Forma-<lb/>tionen mit europäischen Typen befriegend aufklären.</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
