<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Ueber den Manati des Orinoko</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:06</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">V.78</idno>
        <idno type="basename">1838-Ueber_den_Manati-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Ueber den Manati des Orinoko</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1838</date>
          <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">übersetzt von Arend Friedrich August Wiegmann, in: &lt;i&gt;Archiv für Naturgeschichte&lt;/i&gt; 4:1 (1838), S. 1–18, 2 Tafeln.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>
            <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_manati_1838">Deutsches Textarchiv</ref>
          </repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua (mit lang-s); Auszeichnung: Kursivierung, Sperrung; Fußnoten mit Ziffern; Schmuck: Initialen; Besonderes: Quadrate.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">Ueber den Manati des Orinoko<lb break="yes"/>von<lb break="yes"/>Herrn A. v. Humboldt.</hi>
                    <lb break="yes"/>(Aus dessen französischen Manuscripten übersetzt vom Herausgeber <note place="foot" n="1)">Herr v. <hi rendition="#g">Humboldt,</hi> dessen zoologische Tagebücher noch so<lb break="yes"/>manche ungedruckte Notizen enthalten, hat lange angestanden, mir<lb break="yes"/>dieses Fragment über den Manati des Orinoko mitzutheilen. Ein be-<lb break="no" />sonderes Interesse wird aber diese sorgfältige Beschreibung noch<lb break="yes"/>dadurch erhalten, daß dieselbe in der Gestalt, in welcher wir sie hier<lb break="yes"/>geben, vor fast 40 Jahren am Orinoko selbst entworfen wurde. Sie war<lb break="yes"/>zu einer Abhandlung in dem <hi rendition="#i">Rec. d&#x2019;Observ. d. Zool.</hi> bestimmt, und ist<lb break="yes"/>es mithin, auf welche sich Hr. v. <hi rendition="#g" >Humboldt</hi> in seiner <hi rendition="#i">Voyag. aux<lb break="yes" />rég. equinox. VI. p.</hi> 235., als im zweiten Bande jenes Werkes er-<lb break="no"/>schienen, bezieht. <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#g">Herausgeber.</hi>
                        </hi>
                    </note>.</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">Hierzu Taf. I. und II.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">M</hi>an hat mit Recht den reisenden Naturforschern vorgewor-<lb break="no"/>fen, daß sie mehrere Arten größerer Säugethiere verwechselt<lb break="yes"/>hätten, während sie von Mollusken, Insecten und den klein-<lb break="no"/>sten froschartigen Amphibien die ausführlichsten Beschreibun-<lb break="no"/>gen geben. Es geht mit unserer Kenntniß in der Zoologie<lb break="yes"/>eben so, wie mit denen in der Botanik. Eine unzählige Menge<lb break="yes"/>von Ixien, Cypripedien u. dergl. sind mit großer Sorgfalt be-<lb break="no"/>schrieben, während dieselben tropischen Länder, welche diese<lb break="yes"/>krautartigen Pflanzen verbergen, Bäume hervorbringen, deren<lb break="yes"/>colossale Größe an die der Anacardien, Cavanillesien und Hy-<lb break="no"/>menaeen gränzt, und von welchen wir dennoch die Blüthen-<lb break="no"/>theile gar nicht kennen. Und in der That, es ist eben so<lb break="yes"/>schwer, die Blüthen dieser Bäume von 30-40 Meter Höhe<lb break="yes"/>zu erreichen, als sich die großen Arten der Cetaceen, Amphi-<lb break="no"/>bien-Säugethiere und Pachydermen zu verschaffen. Es ist<lb break="yes"/>noch nicht gar lange, daß man den großöhrigen Elephanten<lb break="yes"/>Afrikas von dem indischen Elephanten mit vertiefter Stirn<lb break="yes"/>
                    <pb n="2" facs="#f0002"/> nicht zu unterscheiden wußte, und daß man alle Krokodile,<lb break="yes"/>welche die Flüsse der heißen Zone bevölkern, unter zwei<lb break="yes"/>Arten vereinigen zu müssen glaubte. Es ist eine der zahlrei-<lb break="no"/>chen Entdeckungen <hi rendition="#g">Cuviers,</hi> zuerst die Existenz von 12-15<lb break="yes"/>Arten dieser raubgierigen Reptilien nachgewiesen zu haben.<lb break="yes"/>Wie viel Ungewißheit herrscht nicht noch immer in der Be-<lb break="no"/>stimmung der großen Phoken, Pottwalle, Wallfische und an-<lb break="no"/>derer Cetaceen, welche das hohe Meer bewohnen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mehrere reisende Botaniker hatten die genaue Prüfung<lb break="yes"/>von Pflanzen der südlichen Hemisphäre vernachlässigt, von<lb break="yes"/>denen sie annahmen, daß es dieselben Pflanzen seien, welche<lb break="yes"/>in Europa wachsen. Eben dieser Mangel an Sorgfalt ist es,<lb break="yes"/>welcher die Irrthümer veranlaßte, die sich in den Werken<lb break="yes"/>über geographische Verbreitung der Gewächse fortpflanzten.<lb break="yes"/>Man hat angegeben, daß Pflanzen Lapplands auf den graniti-<lb break="no"/>schen Felsen des Feuerlandes oder auf dem Gipfel der Anden<lb break="yes"/>wüchsen. Genauere Untersuchungen, welche man über diese<lb break="yes"/>Pflanzen von europäischer Form, oder, wenn man so sagen<lb break="yes"/>darf, von europäischer Physiognomie, anstellte, haben gezeigt,<lb break="yes"/>daß hier nur eine Analogie, nicht eine Identität der Arten ob-<lb break="no"/>waltet. Diese Quelle des Irrthumes war dieselbe für die Geo-<lb break="no"/>graphie der Pflanzen und der Thiere. Die reisenden Zoolo-<lb break="no"/>gen haben in den Thieren der heißen Zone des neuen Con-<lb break="no"/>tinents dieselben Arten zu erkennen geglaubt, welche von Na-<lb break="no"/>turforschern beschrieben wurden, die Afrika oder die Ufer des<lb break="yes"/>Ganges durchforschten. Wenn die Cataloge, denen wir den<lb break="yes"/>pomphaften Namen <hi rendition="#i">Systema naturae</hi> geben, für ein und das-<lb break="no"/>selbe Thier die Aequinoctial-Länder verschiedener Continente<lb break="yes"/>als gemeinsames Vaterland angeben, dürfen wir mit größter<lb break="yes"/>Wahrscheinlichkeit voraussetzen, daß verschiedene Arten un-<lb break="no"/>ter demselben Namen verwechselt sind.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das Thier, dessen Beschreibung der Hauptzweck dieser<lb break="yes"/>Abhandlung ist, gehört zu den großen Säugethieren, welche<lb break="yes"/>man in allen Reisebeschreibungen erwähnt findet, ohne daß<lb break="yes"/>man dahin gekommen wäre, es durch scharfe Charactere von<lb break="yes"/>analogen Arten zu unterscheiden, welche dieselben Climate be-<lb break="no"/>wohnen. Der <hi rendition="#g">Manati,</hi> welchen Namen dies Thier in den<lb break="yes" />spanischen Colonien führt, wurde bekanntlich von <hi rendition="#g">Linné</hi> und<lb break="yes"/>andern Naturforschern zu dem Wallroß (<hi rendition="#i" >Trichechus</hi>) ge-<lb break="no"/>
                    <pb n="3" facs="#f0003"/> stellt. Er unterscheidet sich von ihm schon allein durch den<lb break="yes"/>Mangel der hintern Gliedmaßen. Das Wallroß hat vier Glied-<lb break="no"/>maßen und einen ähnlichen Hals wie die Robben; beide sind<lb break="yes"/>fähig, ihren Kopf zu drehen. Der Manati hat nur vordere<lb break="yes"/>Gliedmaßen und zeigt kaum eine Spur des Halses. <hi rendition="#g">Cuvier</hi>
                    <lb break="yes"/>wies ihm, wie dem Dugong, die richtige Stelle bei den Ceta-<lb break="no"/>ceen an. In Wahrheit ähnelt der Dugong, dessen zwei ge-<lb break="no"/>waltige Vorderzähne gleich Stoßzähnen aus dem Munde her-<lb break="no"/>vortreten, dem Wallroß noch mehr als der Manati, dessen<lb break="yes"/>kahler Körper ganz die Gestalt eines zweihändigen Cetaceums<lb break="yes"/>darbietet. Beide verhalten sich in Beziehung zu den Robben<lb break="yes"/>und dem Wallroß gewissermaßen ebenso, wie die <hi rendition="#i">Siren la-<lb break="no"/>certina</hi> zu den Salamandern.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Während Robben und Wallrosse, sowie die meisten der<lb break="yes"/>beschriebenen Cetaceen, das Meer bewohnen, giebt es unter<lb break="yes"/>den Manati eine Art, die sich nur in den Flüssen findet, welche<lb break="yes"/>das Innere des neuen Continents durchschneiden. Diese, der<lb break="yes"/>Manati des Orinoko, scheint durchaus verschieden von <hi rendition="#g">Linné&#x2019;s</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Trichechus manatus australis pedibus unguiculatis.</hi> Er<lb break="yes"/>ist gemein im Orinoko bis zu Atures (unterhalb der Catarac-<lb break="no"/>ten, die er nicht zu übersteigen vermag), im Rio Meta, Apure<lb break="yes"/>und besonders im Can&#x0303;o del Manati. Wir zergliederten eines<lb break="yes"/>der größten Weibchen zu Carichana. Es hatte 9&#x2032; 2&#x2033; Länge, 2&#x2032;<lb break="yes"/>5&#x2033; Breite. Die Länge des Schwanzes betrug 2&#x2032; 3&#x2033;, die Breite<lb break="yes"/>1&#x2032; 1&#x2033;. Dieser ist sehr flach, am Rande kaum <formula notation="TeX" >\frac{1}{3}</formula>&#x2033; dick, und<lb break="yes"/>wo er am dicksten ist, hat er nur 2&#x2033; Höhe. Die Entfernung<lb break="yes"/>des Afters von der Schwanzwurzel beträgt 9&#x2033;, von dem After<lb break="yes"/>zur Geschlechtsöffnung 6&#x2033;, von dieser zum Nabel, der in einer<lb break="yes" />Spalte offen bleibt, 2&#x2032; 3&#x2033;, vom Nabel zu den Zitzen 1&#x2032; 8&#x2033;,<lb break="yes"/>von den Zitzen zur Spitze der Unterlippe 1&#x2032; 5&#x2033;. Die Ober-<lb break="no"/>lippe ragt über die Unterlippe 4&#x2033; hinaus. Die Breite der<lb break="yes"/>Schnauze beträgt am Ende 6&#x2033;. Die Breite in der Gegend der<lb break="yes"/>Flossen 1&#x2032; 6&#x2033;, am Bauche 2&#x2032; 5&#x2033;. Die Höhe des Thieres 1&#x2032; 6&#x2033;<lb break="yes"/>am Bauche, an den Flossen aber 1&#x2032; 1&#x2033;, die der abgestutzten<lb break="yes"/>Schnauze 4&#x2033;. Der Körper hat eine eiförmig-oblonge Ge-<lb break="no"/>stalt, ist oberhalb convex, auf der Unterseite verflacht, der<lb break="yes"/>wagerechte häutige Schwanz abgerundet. Die Farbe bläulich-<lb break="hyph-yes"/>grau. Der Körper ist nackt, doch ganz und besonders um<lb break="yes"/>den Mund, die Nasenlöcher und Flossen mit etwas steifen, <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>&#x2033;<lb break="yes"/>
                    <pb n="4" facs="#f0004"/> langen, gelblichen Borsten besetzt, wahren Schweinsborsten.<lb break="yes"/>Am Rücken stehen deren etwa kaum 5-6 auf einem &#x25A1;Zoll,<lb break="yes"/>an der Schnauze aber 45-60. Das Aeußere des Thieres ist<lb break="yes"/>gleichsam ein Gemisch von Pachydermen- und Fischbildung.<lb break="yes"/>Der Kopf gleicht etwas einem Schweinskopfe. Beim ersten<lb break="yes"/>Anblick begreift man es kaum, wie ein so ungeheueres Thier<lb break="yes"/>von 800 Pfd. Gewicht, gleichsam von einem Sacke umschlos-<lb break="no"/>sen und ohne Gliedmaßen schwimmen kann. Aber der hori-<lb break="no"/>zontale Schwanz, welcher mehr als 3&#x2032; im Quadrat hält, und<lb break="yes"/>die Flossen, deren Bewegung, unterstützt von starken Mus-<lb break="no"/>keln und Nerven, ungemein schnell ist, begünstigen sein<lb break="yes"/>Schwimmen. Die Hände bieten übrigens wenig Oberfläche.<lb break="yes"/>Es sind verkehrt eiförmige oder verkehrt keilförmige Flossen,<lb break="yes"/>am Ende schief abgestutzt, welche höchstens 40 &#x25A1;Zoll mes-<lb break="no"/>sen, da sie auf 1&#x2032; 4&#x2033; Länge höchstens 6&#x2033; in der Breite haben.<lb break="yes"/>Die vorragende bewegliche Schnauze gleicht in etwas einem<lb break="yes"/>Schweinsrüssel. Die Oberlippe ist quadratisch an ihrem Ende<lb break="yes"/>abgestutzt, oberhalb convex, innen am Rande umgeschlagen,<lb break="yes"/>so daß sie hier fast gespalten erscheint (T. 1. F. 2. die Darstellung des<lb break="yes"/>Thieres von der Unterseite, und die Vorderansicht des Kopfes T. 2.<lb break="yes"/>F. 1.) Die Oberlippe ist um 4&#x2033; länger als die Unterlippe.<lb break="yes"/>Die ganze Schnauze hat eine sehr zarte, mit Papillen und<lb break="yes"/>Haaren besetzte Haut. Sie bildet einen zum Tasten taugli-<lb break="no"/>chen Rüssel, geschickt die umgebenden Körper zu unterschei-<lb break="no"/>den, ein Tastorgan, welches dem Manati äußerst nöthig ist,<lb break="yes"/>da sein Körper in der Haut wie in einem Sacke steckt. Die<lb break="yes"/>Nasenlöcher sind halbmondförmig. Man kann abwärts 2-3&#x2033;<lb break="yes"/>tief in sie eindringen. Der Geruchsinn scheint recht fein zu<lb break="yes"/>sein. Ich entdeckte nichts, was einem äußeren Ohre vergli-<lb break="no"/>chen werden könnte, auch keine äußere Ohröffnung <note place="foot" n="2)">Nach Andern fehlt die äußere Ohröffnung nicht, sondern ist<lb break="yes"/>nur sehr klein. <hi rendition="#g">De la Condamine</hi> bei Büffon (<hi rendition="#i">Hist. nat. Tom.<lb break="yes"/>XIII. p.</hi> 388.) giebt ihr bei einem 7<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> Fuß langen Exemplare die<lb break="yes"/>Größe eines Nadelstiches (<hi rendition="#i" >trou d&#x2019;épingle</hi>), und weiter unten giebt er<lb break="yes" />den Durchmesser auf höchstens eine halbe Linie an, und bemerkt,<lb break="yes"/>daß das Thier sie enger zusammenziehen könne, und daher <hi rendition="#g">Adan-<lb break="no"/>son</hi> sie beim Manati des Senegal übersehen habe. Auch G. <hi rendition="#g">Cuvier</hi>
                        <lb break="yes"/>nennt sie in seiner Beschreibung <hi rendition="#i">un trou presque imperceptible.</hi>
                        <lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#g">Herausgeber.</hi>
                        </hi>
                    </note>. Die<lb break="yes"/>
                    <pb n="5" facs="#f0005"/> Mundhöhle ist sehr seltsam gebildet. Weder Vorder- noch<lb break="yes"/>Eckzähne sind vorhanden. Sechs abgestutzte, dicht gedrängte,<lb break="yes"/>wenig hervorragende Backenzähne finden sich jederseits im<lb break="yes"/>Oberkiefer, im Unterkiefer nur 5. Im Unterkiefer erblickt<lb break="yes"/>man eine röthliche, dicke, fleischige Zunge, von 5&#x2033; Länge und<lb break="yes"/><choice><sic>1&#x2032; 5&#x2033;</sic><corr type="editorial">*korrigiertes Wort*</corr></choice> Breite; sie ist aber ganz unbeweglich und durch Liga-<lb break="no"/>mente befestigt. Sie ragt nach vorn <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>&#x2033; über die Zähne hin-<lb break="no"/>aus. (T. II. F. 3. <hi rendition="#i">e.</hi> Durch <hi rendition="#i">g f</hi> sind die Gelenkfortsätze des<lb break="yes" />Unterkiefers angedeutet.)</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das Thier tastet und sucht das Gras, von dem es sich<lb break="yes"/>nährt (<hi rendition="#i">el camelote</hi>), mit den Lippen, die es verlängert, vor-<lb break="no"/>züglich mittelst der oberen. Es reißt das Gras mit dem Gau-<lb break="no"/>men ab, der verflacht ist und eine Erhabenheit, eine Art Pol-<lb break="no"/>ster, und eine Vertiefung bildet, welchen im Unterkiefer eine<lb break="yes"/>Vertiefung und ein Polster entsprechen. Das fleischige Pol-<lb break="no"/>ster der Oberkinnlade (T. II. F. 4. <hi rendition="#i">n</hi> und F. 2. <hi rendition="#i">d c</hi>), von 2&#x2033;<lb break="yes"/>Länge, tritt in eine Aushöhlung des Unterkiefers (<hi rendition="#i">a. b.</hi> T. II.<lb break="yes"/>F. 3. oder <hi rendition="#i">o</hi> in F. 4.) Eben so tritt das Polster oder die Er-<lb break="no"/>habenheit des Unterkiefers (T. II. F. 3. <hi rendition="#i">b c</hi> oder <hi rendition="#i">p</hi> in F. 4.)<lb break="yes"/>von 2<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>&#x2033; Länge in eine Concavität (<hi rendition="#i">e f</hi> F. 2. oder <hi rendition="#i">q</hi> F. 4.).<lb break="yes"/>Es findet sich mithin die Aushöhlung in der Unterkinnlade<lb break="yes"/>vor der Erhabenheit, und umgekehrt im Oberkiefer die Erha-<lb break="no"/>benheit vor der Vertiefung. Die Vertiefungen sind mit einer<lb break="yes"/>chagrinirten Haut bekleidet, besonders die der oberen, welche<lb break="yes"/>von kleinen Ritzen durchzogen ist. Das Polster der Unter-<lb break="no"/>kinnlade zeigt 3-4 Furchen. Die Länge von <hi rendition="#i">a</hi> bis <hi rendition="#i">g</hi> in<lb break="yes" />F. 3. (T. II.) beträgt 8&#x2033;. Die vielleicht etwas bewegliche Spitze<lb break="yes"/>der Zunge, welche ein wenig vor den Backenzähnen hervorragt,<lb break="yes"/>verbirgt sich auch zum Theil in der Vertiefung <hi rendition="#i">cf,</hi> aber ihr<lb break="yes"/>größter Umfang entspricht dem nicht schwieligen Theile des<lb break="yes"/>Gaumens (<hi rendition="#i">f h</hi>). Die weit nach hinten gerückten dicht gedräng-<lb break="no"/>ten Zähne (T. II. F. 2. <hi rendition="#i">h f</hi> und F. 3 <hi rendition="#i">e g</hi>), welche 3&#x2033; Länge<lb break="yes"/>einnehmen, dienen nur zum Zermalmen. Die Augen sind sehr<lb break="yes"/>klein, der Bulbus hat nur 2&#x2033;. Sie sind von Haaren umgeben<lb break="yes"/>und besitzen nur eine Nickhaut.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die beiden Zitzen sind Brustzitzen, erscheinen als 2<formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula>&#x2034;<lb break="yes"/>lange, runzlige Höcker (<hi rendition="#i">tubercules</hi>), und stehen in der Ach-<lb break="no" />selgegend an der Insertion der Flosse. Sie entsprechen einer<lb break="yes" />kleinen Drüsenmasse. Die Milch soll sehr gut und etwas<lb break="yes"/>
                    <pb n="6" facs="#f0006"/> warm sein. Die Lunge ist das, was am Manati am meisten<lb break="yes"/>Erstaunen erregt. Man würde sie, wenn man das Thier vom<lb break="yes"/>Rücken aus öffnete, unmittelbar zu oberst liegend finden.<lb break="yes"/>Denn sie liegt über dem Magen und den Eingeweiden, indem<lb break="yes"/>sie sich in zwei länglich-lanzettlichen Säcken jederseits neben<lb break="yes"/>dem Rückgrate unter den Rippen hin erstreckt. Man möchte<lb break="yes"/>sie ihrer Form und Lage nach für Schwimmblasen halten.<lb break="yes"/>Die Luftröhre hat da, wo sie sich in die beiden Bronchen<lb break="yes"/>theilt, 1<formula notation="TeX" >\frac{3}{4}</formula>&#x2033; im Durchmesser. Jeder Lungenflügel mißt 3&#x2032; in der<lb break="yes"/>Länge bei 7&#x2033; Breite, und bildet einen sich gegen die Bron-<lb break="no"/>chen verengenden Sack. Bläst man Luft ein, so sieht man,<lb break="yes"/>daß diese Säcke sehr weite Zellen und fast 4&#x2033; Höhe haben <note place="foot" n="3)">In seinem Reiseberichte (<hi rendition="#i">Voyag. aux rég. équin, VI. p.</hi> 237.)<lb break="yes" />bemerkt Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt,</hi> daß ihr Umfang, wenn sie mit Luft an-<lb break="no"/>gefüllt sind, über 1000 Kubikzoll (alt französ. Maaß) betrage.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#g">Herausgeber.</hi>
                        </hi>
                    </note>.<lb break="yes"/>Der große leere Raum, welchen sie unter dem Rücken in der<lb break="yes"/>ganzen Körperlänge bilden, begünstigt vielleicht das Schwim-<lb break="no"/>men des Manati.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In einer Entfernung von 2&#x2032; 6&#x2033; von der Unterlippe liegt<lb break="yes"/>ein wahres Zwerchfell, welches anfangs auf dieselbe Weise,<lb break="yes"/>wie bei den übrigen Säugethieren, die Ernährungsorgane von<lb break="yes"/>den Respirationsorganen als vertikale Scheidewand trennt,<lb break="yes"/>dann aber gegen den Rücken sich umschlägt und sich über<lb break="yes"/>dem Magen und den Eingeweiden der Länge nach unterhalb<lb break="yes"/>der Lunge hin erstreckt <note place="foot" n="4)">
                        <hi rendition="#g">Daubenton</hi> in seiner Anatomie des Manatifötus (<hi rendition="#g">Buff.</hi>
                        <hi rendition="#i">hist.<lb break="yes"/>nat. Tom. XIII. ed.</hi> 4<hi rendition="#i">to</hi> und <hi rendition="#i">Tom. XXVII. p.</hi> 277. <hi rendition="#i">ed.</hi> 8.) deutet auch<lb break="yes"/>auf diese eigenthümliche Bildung hin: <hi rendition="#i">Il m&#x2019;a paru que le diaphragme<lb break="yes"/>se prolongeoit en arrière entre les poumons et les autres viscères &#x2014; ainsi<lb break="yes" />l&#x2019;abdomen étoit sous une partie de la poitrine à l&#x2019;endroit des faus-<lb break="no"/>ses-c&#x00F4;tes, qui étoit fort étendu &#x2014; la partie qui étoit sous les vraies<lb break="yes" />c&#x00F4;tes avoit fort peu d&#x2019;étendue, et ne contenoit que le coeur, la tra-<lb break="no"/>chée artère etc. Les poumons étoient en entier sous les fausses-c&#x00F4;-<lb break="no"/>tes au dessus de l&#x2019;abdomen.</hi>
                        <lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#g">Herausgeber.</hi>
                        </hi>
                    </note>. Die beigegebene ideelle Zeichnung<lb break="yes"/>(T. II. F. 5.) wird dies näher erläutern. In 1 ist das Herz,<lb break="yes"/>in 2 die Lunge, in 3 und 4 Magen und Darmkanal, in 5 das<lb break="yes"/>Zwerchfell angedeutet. Die Respiration scheint nach der<lb break="yes"/>Größe der Respirationsorgane und nach der Quantität des<lb break="yes"/>
                    <pb n="7" facs="#f0007"/> sehr rothen Blutes, die man überall antrifft, sehr vollkommen<lb break="yes"/>zu sein. Auch vermag der Manati nicht lange Zeit unter dem<lb break="yes"/>Wasser zu verweilen, jedoch tritt er über demselben nur mit<lb break="yes"/>dem Rücken und dem Kopfe hervor. Sollten aber die Be-<lb break="no"/>wegungen der Lunge nicht durch die Verdauung behindert<lb break="yes"/>werden? Die Eingeweide sind von ungeheuerer Länge, wie<lb break="yes"/>bei den Wiederkäuern, und starke Blutgefäße verbreiten sich<lb break="yes"/>auf ihnen. Es findet sich ein zweitheiliger Magen. Seine erste<lb break="yes"/>Hälfte bildet einen oberhalb convexen Sack von 1&#x2032; 4&#x2033; im<lb break="yes"/>Durchmesser, die zweite Hälfte hat nur 5&#x2033; Weite. Kaum<lb break="yes"/>kann man beide als einen durch Einschnürung getheilten<lb break="yes"/>Magen betrachten, obwohl in beiden Hälften die innere Ober-<lb break="no"/>fläche von gleicher Art, nämlich etwas runzlig, aber ohne<lb break="yes"/>Blätter oder netzförmige Maschen ist. Die dünnen Därme<lb break="yes"/>haben 68&#x2032; Länge bei einem Durchmesser von 2&#x2033;. Bei Oeff-<lb break="no"/>nung des Magens fanden wir das in seinen beiden Hälften ent-<lb break="no"/>haltene Gras noch wenig verändert. In den dünnen Därmen<lb break="yes"/>wurde es mehr stinkend und braun, und zwar um so mehr,<lb break="yes"/>als es sich dem Dickdarme näherte. Dieser ist 40&#x2032; lang, 4&#x2033;<lb break="yes"/>weit und aufgetrieben. Die Excremente bilden Kugeln von 3&#x2033;<lb break="yes"/>Durchmesser. Sie sind stinkend und gleichen denen des Och-<lb break="no"/>sen. Man sieht sie öfter auf der Oberfläche des Wassers<lb break="yes"/>schwimmen. Fast der ganze Speisekanal, der Magen und die<lb break="yes"/>108&#x2032; langen Därme waren ganz mit Camelote gefüllt, woraus<lb break="yes"/>man sich von der ungeheueren Grasmenge, welche der<lb break="yes"/>Manati auf einmal zu sich nimmt, einen ungefähren Begriff<lb break="yes"/>machen kann. Der Magen hat sowohl an seiner linken Hälfte<lb break="yes"/>als an seiner Einschnürung Anhänge; nur die beiden an letz-<lb break="no"/>terer befindlichen Anhänge sind einfache Blindsäcke, der An-<lb break="no"/>hang der linken Hälfte enthält dagegen eine harte Drüsen-<lb break="no"/>masse, die auf dem Durchschnitte der <hi rendition="#i">arbor vitae</hi> ähnelt.<lb break="yes"/>Das Herz hat 6<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>&#x2033; Länge und 5&#x2033; Breite. Es ist von vielen<lb break="yes"/>Anhängen eines durchsichtigen Fettes umgeben, wodurch es<lb break="yes"/>auf seiner Oberfläche höckerig, gleichsam mit Beeren besetzt<lb break="yes"/>erscheint. Auch in seinem Innern zwischen den Muskelbal-<lb break="no"/>ken fanden wir wahres Fett. Die Flossen gleichen den Ru-<lb break="no"/>derfüßen der Seeschildkröten, sind ganzrandig und zeigen<lb break="yes"/>äußerlich keine Spur von Fingern. Im Innern erscheinen sie als<lb break="yes"/>vollkommene Hände.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="8" facs="#f0008"/>
                <table cols="3">
                    <row>
                        <cell> Die Länge des Humerus</cell>
                        <cell>7&#x2033;,</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Vorderarmknochen</cell>
                        <cell>6&#x2033;,</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>die ganze Hand</cell>
                        <cell>7&#x2033;,</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>die Handwurzel</cell>
                        <cell>1&#x2033;,</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Mittelhand</cell>
                        <cell>3&#x2033; 5&#x2034;,</cell>
                        <cell/>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>erste Phalanx</cell>
                        <cell>2&#x2033;</cell>
                        <cell rendition="#leftBraced" rows="3"><lb break="yes"/>am längsten oder Mit-<lb
                                break="no"/>telfinger gemessen.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>zweite Phalanx</cell>
                        <cell>1&#x2033;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>dritte Phalanx</cell>
                        <cell>&#x2014; 0,7&#x2034;</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die dritte Phalanx hat unläugbar ein Rudiment eines Nagels <note place="foot" n="5)">In seiner Reise (<hi rendition="#i">Voyag. etc. VI. p.</hi> 235.) hat sich Hr. v. <hi rendition="#g">Hum-<lb break="no"/>boldt</hi> noch bestimmter über die Nägel ausgedrückt: <hi rendition="#i">Nous n&#x2019;avons<lb break="yes"/>pas trouvé des vestiges d&#x2019;ongles sur la face extérieure et le bord des<lb break="yes" />nageoires, qui sont entièrement lisses; mais de petits rudimens d&#x2019;ong-<lb break="no"/>les paroissoient à la troisième phalange, lorsqu&#x2019;on &#x00F4;te la peau des<lb break="yes" />nageoires.</hi> In einer Randnote zu diesem Manuscripte unterscheidet<lb break="yes"/>der Hr. Verf. den Manati des Orinoko durch die schwächere Behaa-<lb break="no"/>rung und den Mangel äußerer Nägel vom <hi rendition="#i">Manatus australis.</hi>
                        <lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#g">Herausgeber.</hi>
                        </hi>
                    </note>.<lb break="yes"/>Der Daumen ist sehr klein, mißt von der Handwurzel ab 4&#x2033;.<lb break="yes"/>Viele Ligamente gehen von einer Phalanx zur andern, denn<lb break="yes"/>die Phalangen beugen sich nicht.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Im Ganzen findet sich nur wenig Muskelfleisch, das meiste<lb break="yes"/>am Rücken und gegen den Schwanz hin. Die Haut, mit Ein-<lb break="no"/>schluß des Fettes, zeigt eine Dicke von 1<formula notation="TeX" >\frac{3}{4}</formula>&#x2033;.</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>Wir fanden 50 Wirbel <note place="foot" n="6)">Die Wirbelzahl scheint variabel. <hi rendition="#g">Daubenton</hi> giebt 6<lb break="yes" />Hals-, 16 Rücken- und 28 Kreuz- und Schwanzwirbel, also ebenfalls<lb break="yes"/>50 an; <hi rendition="#g">Cuvier</hi> 6 Hals-, 16 Rücken- und 24 Kreuz- und Schwanzwir-<lb break="no"/>bel, im Ganzen also 46. E. <hi rendition="#g">Home</hi> zählt 7 Hals-, 17 Rücken- und<lb break="yes"/>24 Schwanzwirbel, also 48. Die Zahl der Rippenpaare ist nach <hi rendition="#g">Dauben-<lb break="no"/>ton</hi> und <hi rendition="#g">Cuvier</hi> 16, nach <hi rendition="#g">Home</hi> 17, nach <hi rendition="#g">Robert</hi> beim <hi rendition="#i">Manatus<lb break="yes"/>senegalensis</hi> 16; daher ich fast vermuthen möchte, daß die bedeu-<lb break="no"/>tende Abweichung in Hrn. v. <hi rendition="#g">Humboldts</hi> Angabe auf einem Schreib-<lb break="no"/>fehler beruhe und statt 16 hier 26 verschrieben sei.<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#et">
                                <hi rendition="#g">Herausgeber.</hi>
                            </hi>
                        </note>, nämlich:</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>7 sehr kleine Halswirbel,</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>40 Rücken- und Kreuzwirbel mit Apophysen, und</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>3 Schwanzwirbel ohne Apophysen.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>26 sehr breite Rippen.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das Fleisch ist vortrefflich und gleicht sehr dem Schin-<lb break="no"/>
                    <pb n="9" facs="#f0009"/> ken. Die Guamos und die Otomakos sind am meisten da-<lb break="no"/>nach lüstern, und diese zwei Völker sind es auch, welche<lb break="yes"/>sich vorzüglich mit der Manati-Fischerei abgeben. Die Pi-<lb break="no"/>raoos verabscheuen es; sie verbargen sich zu Carichana, um<lb break="yes"/>es nicht zu berühren. Sie behaupten, daß man nach<lb break="yes"/>seinem Genusse sterbe, und daß es Fieber hervorbringe,<lb break="yes"/>welche Erfahrung die Spanier nie gemacht haben. Das<lb break="yes"/>Fleisch wird eingesalzen und an der Sonne gedörrt, das<lb break="yes"/>ganze Jahr aufbewahrt, und da die Geistlichkeit dieses<lb break="yes"/>Säugethier unter die Fische zählt, so ist es während<lb break="yes"/>der Fastenzeit sehr begehrt. Der Manati hat ein sehr zähes<lb break="yes"/>Leben. Er wird, nachdem er harpunirt ist, gebunden, aber<lb break="yes"/>man tödtet ihn nicht eher, als bis man ihn in die Piroge ge-<lb break="no"/>bracht. Dies geschieht, zumal wenn das Thier groß ist, oft<lb break="yes"/>mitten im Strome, indem man die Piroge zu zwei Drittheil<lb break="yes"/>ihres Gehalts mit Wasser füllt, sie alsdann dem Thiere unter-<lb break="no"/>schiebt und das Wasser mittelst einer Schale von <hi rendition="#i">Grescentia Cujete</hi>
                    <lb break="yes"/>wieder ausschöpft. Der Fang dieser Thiere ist zur Zeit, wo die<lb break="yes"/>großen Ueberschwemmungen zu Ende gehen, am leichtesten:<lb break="yes"/>der Manati geht dann aus den großen Flüssen in die umlie-<lb break="no"/>genden Seen und Sümpfe, und wenn die Wasser nun schnell<lb break="yes"/>fallen, so befindet er sich wie abgeschnitten in einem enge-<lb break="no"/>ren Raume. Zur Zeit der Iesuiten-Herrschaft in den Mis-<lb break="no"/>sionen am unteren Orinoko, versammelten sich die Iesuiten<lb break="yes"/>alljährlich in Cabruta, unterhalb der Mündung des Apure, um<lb break="yes"/>mit den Indiern ihrer Missionen, am Fuße des Berges, wel-<lb break="no"/>cher jetzt El Capuchino heißt, eine große Manati-Jagd anzu-<lb break="no"/>stellen. Das Fett des Thieres ist unter dem Namen <hi rendition="#i">Manteca<lb break="yes"/>de Manati</hi> bekannt und wird zur Unterhaltung der Kirchen-<lb break="no"/>lampen benutzt. Man gebraucht es auch zur Zubereitung von<lb break="yes"/>Speisen. Es hat nicht den widrigen Geruch des Thranes der<lb break="yes"/>Wallfische oder anderer blasender Cetaceen. Die Haut der<lb break="yes"/>Seekühe wird in Riemen geschnitten und, gleich den Streifen<lb break="yes"/>der Ochsenhäute, zu vortrefflichen Stricken gebraucht, ist aber<lb break="yes"/>im Wasser der Fäulniß unterworfen. In den spanischen Co-<lb break="no"/>lonien werden Peitschen daraus verfertigt; auch sind die Worte<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">latigo</hi> und <hi rendition="#i">manati</hi> gleichbedeutend. Diese Peitschen sind ein<lb break="yes"/>grausames Strafwerkzeug der unglücklichen Sklaven und selbst<lb break="yes"/>auch der Indianer in den Missionen. &#x2014; Mit den Manatikno-<lb break="no"/>
                    <pb n="10" facs="#f0010"/> chen (den Felsenbeinen) treibt man viele Charletanerie. Das<lb break="yes"/>Gehirn ist sehr klein. Die Mundhöhle zeigt eine fühlbare<lb break="yes"/>Wärme.</p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#g">Erklärung der Abbildungen.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>Taf. I. Fig. 1. Der Manati des <choice>
                            <sic>Orenoko</sic>
                            <corr type="editorial">Orinoko</corr>
                        </choice> im Profil.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Fig. 2. von unten gesehen.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Taf. II. Fig. 1. Kopf von oben.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Fig. 2. Ansicht der Oberkinnlade von innen.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Fig. 3. Ansicht der Unterkinnlade von innen.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Fig. 4. Maulöffnung im Profil.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Fig. 5. Ideeller Längsdurchschnitt des Rumpfes.</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#g">Zusatz vom Herausgeber.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Außer den wichtigen Aufklärungen, welche uns Herr v.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Humboldt</hi> in vorstehender Beschreibung des südamerikani-<lb break="no"/>schen Manati über dessen innere Organisation und besonders<lb break="yes"/>über die merkwürdige Bildung seiner Mundhöhle giebt, setzen<lb break="yes"/>es auch seine nach sorgfältigen Messungen entworfenen Ab-<lb break="no"/>bildungen außer Zweifel, daß der Manati Südamerika&#x2019;s von<lb break="yes"/>denen der westindischen Gewässer specifisch verschieden ist.<lb break="yes"/>Hr. v. <hi rendition="#g" >Humboldt</hi> hat hierauf nicht nur im Eingange dieses<lb break="yes"/>an Ort und Stelle verfaßten Manuscripts hingedeutet, sondern<lb break="yes"/>es giebt sich diese seine Ansicht auch aus einer Anmerkung<lb break="yes"/>zu S. 235. des 6. Bandes seiner Reise zu erkennen, wo er,<lb break="yes"/>auf den 2. Band seines <hi rendition="#i">Rec. d&#x2019;Observ. d. Zool.</hi> verweisend,<lb break="yes"/>den Manati des Orinoko als vom westindischen Manati ver-<lb break="no"/>schieden aufführt <note place="foot" n="7)">
                        <hi rendition="#i">Voyage aux rég. équin. etc. Tom. VI. p.</hi> 235. <hi rendition="#i">note: &#x201E;Voyex sur<lb break="yes"/>le <hi rendition="#g">Lamantin</hi> de l&#x2019;Orénoque et <hi rendition="#g">celui des Antilles</hi>&#x201C; etc.</hi>
                    </note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Freilich ist die Verschiedenheit beider Thiere schon frü-<lb break="no"/>
                    <pb n="11" facs="#f0011"/> her ausgesprochen, aber sie gründete sich nur auf vage Ver-<lb break="no"/>muthungen, da man einen specifischen Unterschied nicht nachzu-<lb break="no"/>weisen vermochte. Zuerst scheint <hi rendition="#g" >de la Condamine</hi> eine Ver-<lb break="no"/>schiedenheit beider Thiere geahnet zu haben. Wenigstens deuten<lb break="yes"/>seine Worte <note place="foot" n="8)">
                        <hi rendition="#i">Voyage dans <choice><sic>d&#x2019;inter.</sic><corr type="editorial">l&#x2019;inter.</corr></choice> de l&#x2019;Ameriq. mérid.</hi> 1778. 8. <hi rendition="#i">p.</hi> 152.</note> darauf hin. <hi rendition="#i">&#x201E;C&#x2019;est le m&#x00EA;me,&#x201C;</hi> setzt er zur<lb break="yes"/>Beschreibung des Manati vom Amazonenstrome hinzu, <hi rendition="#i">&#x201E;qu&#x2019;on<lb break="yes"/>nommoit autrefois <hi rendition="#g">manati,</hi> et qu&#x2019;on nomme aujourd&#x2019;hui<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Lamantin</hi> à Cayenne et dans les &#x00EE;les francoises d&#x2019;Ame-<lb break="no"/>rique, <hi rendition="#g">mais je crois l&#x2019;espèce un peu differente</hi>.&#x201C;</hi>
                    <lb break="yes"/>Dies mag hauptsächlich <hi rendition="#g">Buffon</hi> bewogen haben, einen <hi rendition="#g">gro-<lb break="no"/>ßen Manati der Antillen</hi> (<hi rendition="#i">grand Lamantin des Antil-<lb break="no"/>les</hi>), und einen kleinen <hi rendition="#g">Manati Amerika&#x2019;s</hi> (<hi rendition="#i">petit Laman-<lb break="no"/>tin d&#x2019;Amerique</hi>) anzunehmen (<hi rendition="#i">Suppl. Tom. VI.</hi>), was <hi rendition="#g" >Cu-<lb break="no"/>vier</hi> geradezu umkehrt, wenn er dem <hi rendition="#g">Buffon</hi> einen <hi rendition="#g">
                        <hi rendition="#i">petit<lb break="yes"/>Lamantin des Antilles</hi>
                    </hi> zuschreibt. Auch gründete <hi rendition="#g">Buf-<lb break="no"/>fon</hi> nicht, wie <hi rendition="#g">Cuvier</hi> angiebt (<hi rendition="#i">Oss. foss.</hi> 4 <hi rendition="#i">edit. VIII. p.</hi>
                    <lb break="yes"/>59.), den Unterschied beider einzig und allein auf den ver-<lb break="no"/>meintlichen Mangel der Backenzähne bei der kleineren Art,<lb break="yes"/>sondern es war einerseits die verschiedene Größe, anderer-<lb break="no"/>seits die Verschiedenheit der Lebensweise, was bei ihm die<lb break="yes"/>Vermuthung einer specifischen Differenz beider Thiere er-<lb break="no"/>weckte. Der größere westindische Manati sollte mehr ein<lb break="yes"/>Küstenthier sein, höchstens in den Mündungen der Flüsse sich<lb break="yes"/>sehen lassen, dabei eine Länge von 12, 14, 15-20&#x2032; erreichen;<lb break="yes"/>der kleine Manati Südamerika&#x2019;s sollte um <formula notation="TeX">\frac{2}{3}</formula> kleiner sein (<hi rendition="#i">p.</hi>
                    <lb break="yes"/>404.), und sich nicht nur an den Küsten, sondern auch in den<lb break="yes"/>Flüssen und Seen des Innern von Südamerika finden, im Ori-<lb break="no"/>noko, Oyapock, Amazonenstrom, in der Campeche-Bay und<lb break="yes"/>an den kleineren südlich von Cuba belegenen Inseln. <hi rendition="#g">Buf-<lb break="no"/>fon&#x2019;s</hi> Angabe, daß sich letztere Art vom Manati des Sene-<lb break="no"/>gal und der Antillen durch den Mangel der Backenzähne un-<lb break="no"/>terscheide, steht mit seinen früheren Worten, in welchen er<lb break="yes"/>alle 3 Manati-Arten durch den Besitz wahrer Backenzähne<lb break="yes"/>vom <hi rendition="#i">Manatus borealis</hi> (<hi rendition="#i">Rhytina Ill.</hi>) unterscheidet, im ge-<lb break="no" />raden Widerspruche. Daß diese auf Mißverständniß unge-<lb break="no"/>nauer Angaben beruhenden Unterschiede vor G. <hi rendition="#g">Cuvier&#x2019;s</hi>
                    <lb break="yes"/>strenger Kritik keine Anerkennung finden konnten, leuchtet<lb break="yes"/>
                    <pb n="12" facs="#f0012"/> ein. Er verwarf sie mit Recht als Nominalarten. Als indes-<lb break="no"/>sen dieser große Naturforscher die zweite Ausgabe seiner<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Recherches sur les Ossem. fossil.</hi> besorgte, lag ihm eine Ab-<lb break="no"/>bildung vor, welche ihn wohl eines anderen hätte belehren<lb break="yes"/>können. Ich meine die Abbildung eines von Jamaica einge-<lb break="no"/>sandten Manati, welche <hi rendition="#g">Everard Home</hi> in den <hi rendition="#i">Philos.<lb break="yes"/>Transact.</hi> vom Jahre 1821 publicirt hatte. G. <hi rendition="#g">Cuvier</hi> kannte<lb break="yes"/>und citirt sie; ja er lobt sie als eine gute Abbildung. Daß<lb break="yes"/>aber die beigefügte Darstellung des Skelets in der Schädel-<lb break="no"/>form mehr mit seinem <hi rendition="#i">Manatus senegalensis,</hi> als mit seinem<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Manatus americanus</hi> übereinstimmte, entging ihm. Eben so<lb break="yes"/>wenig ist neuerlich <hi rendition="#g">Fr. Cuvier</hi> in seiner <hi rendition="#i">Hist. nat. des Cé-<lb break="no"/>tacés, Paris</hi> 1836, hierauf aufmerksam gewesen. Er betrach-<lb break="no"/>tet <hi rendition="#g">Home&#x2019;s</hi> Abbildung als die einzige gute Figur des <hi rendition="#g">süd-<lb break="no"/>amerikanischen Manati,</hi> und copirt sie auf der ersten<lb break="yes"/>Tafel seines Atlas, als den <hi rendition="#i">Manatus americanus</hi> (<hi rendition="#i">Lamantin<lb break="yes"/>de l&#x2019;Amerique méridionale</hi>) vorstellend. Und doch hätte er<lb break="yes"/>um so mehr das von <hi rendition="#g">Home</hi> abgebildete Skelet einer genauen<lb break="yes"/>Prüfung unterwerfen müssen, als dieses nicht aus Südamerika,<lb break="yes"/>sondern aus den westindischen Gewässern stammte, und in-<lb break="no"/>zwischen <hi rendition="#g" >Harlan</hi> nach zwei Schädeln eine neue Art unter<lb break="yes"/>dem Namen <hi rendition="#i">Manatus latirostris</hi> unterschieden hatte <note place="foot" n="9)">
                        <hi rendition="#i">Journ. of the Acad. of nat. sc. of Philad. III.,</hi> 2. <hi rendition="#i">p.</hi> 390. u.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Physic. medic. Research. p.</hi> 70.</note>, wel-<lb break="no"/>cher Art er Westindien als muthmaßliches Vaterland zuschreibt.<lb break="yes"/>Nach Dr. <hi rendition="#g">Burow&#x2019;s</hi> Mittheilungen an <hi rendition="#g">Harlan</hi> finden sich<lb break="yes" />nämlich diese Thiere in großer Menge an den Mündungen<lb break="yes"/>der Flüsse, in der Nähe der Vorgebirge von Ostflorida, unter<lb break="yes"/>25° nördl. Br. Die Indianer tödten sie mit Harpunen wäh-<lb break="no"/>rend der Sommermonate. Sie messen 8&#x2014;10&#x2032; und haben<lb break="yes"/>etwa das Gewicht eines fetten Ochsen. <hi rendition="#g">&#x201E;Wir haben eini-<lb break="no"/>gen Grund, anzunehmen,&#x201C;</hi> setzt <hi rendition="#g" >Harlan</hi> hinzu, <hi rendition="#g">&#x201E;daß<lb break="yes"/>diese Art auch Westindien bewohnt,</hi> und wahrschein-<lb break="no"/>lich ist es dasselbe Thier, dessen Cap. <hi rendition="#g">Henderson</hi> in seinem<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Account of the british settlement of Honduras</hi> erwähnt.&#x201C;<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Harlan&#x2019;s</hi> Abhandlung war Hrn. F. <hi rendition="#g">Cuvier</hi> nicht unbekannt; er<lb break="yes"/>führt dessen Art freilich auf, scheint jedoch in ihre specifische<lb break="yes"/>Differenz noch einige Zweifel zu setzen, aber gewiß ohne<lb break="yes"/>
                    <pb n="13" facs="#f0013"/> Grund, denn die freilich nur an zwei beschädigten Schädeln<lb break="yes"/>genommenen Dimensionen beweisen hinreichend, daß <hi rendition="#g">Har-<lb break="no"/>lan&#x2019;s</hi>
                    <hi rendition="#i">M. latirostris</hi> eben so wesentlich vom <hi rendition="#i" >M. senegalen-<lb break="no"/>sis,</hi> wie vom südamerikanischen Manati verschieden ist. Ueber-<lb break="no"/>dies ist die Form der Nasenöffnung in allen 3 Arten eine an-<lb break="no"/>dere; beim südamerikanischen Manati ist sie schmal und läng-<lb break="no"/>lich, bei <hi rendition="#i">M. latirostris</hi> breiter und länglich eiförmig, bei <hi rendition="#i">M.<lb break="yes"/>senegalensis</hi> breit eiförmig. Bei der erstgenannten und zwei-<lb break="no"/>ten Art bildet die Symphyse des Zwischenkiefers am vordern<lb break="yes"/>Theil der Nasenöffnung einen spitzen Winkel, bei <hi rendition="#i">M. sene-<lb break="no"/>galensis</hi> ist dieser abgerundet. Im Uebrigen nähert sich der<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">M. latirostris</hi> im Schädelbau mehr der westafrikanischen Art,<lb break="yes"/>als dem südamerikanischen Manati. Ein Gleiches treffen wir<lb break="yes"/>auch bei dem von <hi rendition="#g">Home</hi> abgebildeten Skelet, so viel sich<lb break="yes"/>aus der Profilansicht entnehmen läßt, denn leider hat es der<lb break="yes"/>englische Anatom weder für nöthig erachtet, seine Abbildung<lb break="yes"/>mit einer wissenschaftlichen Beschreibung zu begleiten, noch<lb break="yes"/>hat er den Schädel in verschiedenen Ansichten darstellen las-<lb break="no"/>sen. Der Kopf erscheint im Verhältniß zu seiner Höhe kür-<lb break="no"/>zer, als beim brasilischen Manati, was, wie beim <hi rendition="#i">M. senega-<lb break="no" />lensis,</hi> vorzüglich der Verkürzung der Kieferregion beizu-<lb break="no"/>messen ist. Das Scheitelbein, welches am Schädel der süd-<lb break="no"/>amerikanischen Art mit dem Stirnbeine in fast gleicher Ebene<lb break="yes"/>liegt, bildet in <hi rendition="#g">Home&#x2019;s</hi> Abbildung mit dem Stirnbeine einen<lb break="yes"/>stumpfen Winkel, indem es sich gegen das Hinterhaupt schräg<lb break="yes"/>abdacht. Der Körper des Jochbeins ist kürzer und höher, als<lb break="yes"/>bei jenem; die Form des Zwischenkiefers ähnelt mehr dem<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">M. senegalensis,</hi> daher zu erwarten steht, daß die Form<lb break="yes"/>der Nasenöffnung, welche ungleich kürzer (vielleicht gar zu<lb break="yes"/>kurz gezeichnet) ist, der des afrikanischen Manati ähnlicher<lb break="yes"/>sein werde. Noch übereinstimmender mit dem des <hi rendition="#i">M. sene-<lb break="no"/>galensis</hi> zeigt sich der Unterkiefer. Der obere Rand seines<lb break="yes"/>vorderen Theiles ist nämlich nicht geradlinig, wie beim süd-<lb break="no"/>amerikanischen Manati, sondern gekrümmt, wie beim <hi rendition="#i">M. sene-<lb break="no"/>galensis;</hi> der Unterrand seiner Aeste ist nicht fast gerade,<lb break="yes"/>wie bei ersterem, sondern tief ausgebuchtet, wenn auch nicht<lb break="yes"/>ganz so stark, wie beim letzteren. Ueberdies ist, wie beim<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">M. senegalensis,</hi> der Unterkiefer im Verhältnisse zu seiner<lb break="yes"/>Länge höher, besonders an der Symphyse, wo er in der Pro-<lb break="no"/>
                    <pb n="14" facs="#f0014"/> filansicht eine fast beilförme Gestalt zeigt. Alles angegebene<lb break="yes"/>finden wir auch am Schädel des <hi rendition="#i" >M. latirostris;</hi> nur zeigen<lb break="yes"/>die Abbildungen einige Differenzen, welche vielleicht auf Rech-<lb break="no"/>nung der Zeichner zu stellen sind. So viel geht aber aus ei-<lb break="no"/>ner Vergleichung beider hervor, daß der von <hi rendition="#g">Harlan</hi> abge-<lb break="no"/>bildete Schädel dem von Home dargestellten Manati zugehört,<lb break="yes"/>mithin <hi rendition="#g">Home&#x2019;s</hi> Abbildung nicht <hi rendition="#g" >Cuvier&#x2019;s</hi>
                    <hi rendition="#i">M. americanus,</hi>
                    <lb break="yes"/>sondern <hi rendition="#g">Harlan&#x2019;s</hi>
                    <hi rendition="#i">M. latirostris</hi> darstellt. In dieser Ansicht,<lb break="yes"/>welche sich mir bei Vergleichung der von <hi rendition="#g" >Cuvier</hi> und <hi rendition="#g">Home</hi>
                    <lb break="yes"/>abgebildeten Skelete schon früher aufgedrängt, wurde ich auf<lb break="yes"/>das überraschendste durch Hrn. v. <hi rendition="#g" >Humboldt&#x2019;s</hi> Zeichnung<lb break="yes"/>des Manati vom Orinoko bestärkt. Ein Blick auf die Zeich-<lb break="no"/>nung läßt keinen Zweifel an der specifischen Verschiedenheit<lb break="yes"/>beider Thiere übrig; und wir müssen um so mehr bedauern,<lb break="yes"/>daß E. <hi rendition="#g">Home</hi> so gut wie gar nichts von der äußeren Ge-<lb break="no"/>stalt seines Thieres aufgezeichnet hat. Ueberhaupt hat er in<lb break="yes"/>dieser Beschreibung des Manati einen glänzenden Beweis ge-<lb break="no"/>liefert, wie wenig er mit den Arbeiten seiner Vorgänger be-<lb break="no"/>kannt war. Er sagt nämlich: &#x201E;die große und kleine Zehe<lb break="yes"/>haben jede nur 2 Phalangen, die der großen Zehe zunächst<lb break="yes"/>folgende hat 3, die folgende 4, die vierte 3.&#x201C; (Hierbei sind<lb break="yes"/>immer die Mittelhandknochen als Phalangen mitgezählt.) Nun<lb break="yes"/>aber trägt, nach <hi rendition="#g" >Cuvier,</hi> der Mittelhandknochen des Daumen,<lb break="yes"/>sowohl beim südamerikanischen Manati, als beim Dugong,<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">keine</hi> Phalanx, und sämmtliche übrige Finger besitzen de-<lb break="no"/>ren 3. Nimmt man auch an, daß die oberste Phalanx des<lb break="yes"/>zweiten und vierten Fingers in der Haut stecken geblieben<lb break="yes"/>sei, so steht doch die vorhandene Phalanx des Daumens, als<lb break="yes"/>dem Typus der Familie widersprechend, entgegen, und merk-<lb break="no"/>würdiger Weise finden sich in der von <hi rendition="#g" >Home</hi> gegebenen Ab-<lb break="no"/>bildung des Dugong-Skelets dieselben Abweichungen. Ist dies<lb break="yes"/>in beiden nur dem Zeichner zuzuschreiben? Und hat <hi rendition="#g">Home</hi>
                    <lb break="yes"/>erst nach dessen Zeichnungen seine Beschreibung entworfen?<lb break="yes"/>Die Dürftigkeit der letzteren macht es fast glaublich. Eben<lb break="yes"/>so fragt es sich, ob die Verschiedenheit in der relativen Länge<lb break="yes"/>der Mittelhandknochen wirklich bei dem abgebildeten Manati-<lb break="hyph-yes"/>Skelete vorhanden ist, da sie dann eine characteristische Ei-<lb break="no"/>genthümlichkeit der Art sein würde, oder ob man sie nur dem<lb break="yes"/>Zeichner zuzuschreiben hat. Beim südamerikanischen Manati<lb break="yes"/>
                    <pb n="15" facs="#f0015"/> nehmen nämlich die Mittelhandknochen von der Radial- zur<lb break="yes"/>Ulnarseite allmälig an Länge zu, und zwar so, daß der Mit-<lb break="no"/>telhandknochen des äußern Fingers der längste, und fast dop-<lb break="no"/>pelt so lang als der des Daumens ist. Davon findet sich in<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Home&#x2019;s</hi> Zeichnung nicht die geringste Andeutung, vielmehr<lb break="yes"/>erscheinen hier sämmtliche Mittelhandknochen fast von glei-<lb break="no"/>cher Länge, und eher sind die des zweiten und Mittelfingers<lb break="yes"/>etwas länger, als die übrigen. Es wäre zu wünschen, daß<lb break="yes"/>wir hierüber von einem englischen Zootomen näheren Auf-<lb break="no"/>schluß erhielten. Endlich ist, wie ich bereits oben in der<lb break="yes"/>Anmerkung erwähnte, in beiden Manati-Arten die Zahl der<lb break="yes"/>
                    <choice>
                        <sic>Rückenwirhel</sic>
                        <corr type="editorial">Rückenwirbel</corr>
                    </choice> und Rippen verschieden, nämlich bei der von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Home</hi> abgebildeten Art (<hi rendition="#i">M. latirostris?</hi>) 17, bei dem süd-<lb break="no"/>amerikanischen nach <hi rendition="#g">Cuvier</hi> und <hi rendition="#g">Daubenton</hi> 16.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Während so die Skeletbildung beider Arten auffallende<lb break="yes" />Unterschiede darbietet, wird es schwerer, specifische Charac-<lb break="no" />tere nach der äußern Gestalt beider Thiere festzusetzen; je-<lb break="no" />doch nur deshalb, weil E. <hi rendition="#g">Home</hi> keine detaillirte Beschrei-<lb break="no"/>bung gegeben hat, und man nicht weiß, wie weit man sich<lb break="yes"/>auf seine Abbildung verlassen darf. Nach dieser ist zunächst<lb break="yes"/>die Bildung des Kopfes sehr verschieden. Während in Hrn.<lb break="yes"/>v. <hi rendition="#g">Humboldt&#x2019;s</hi> Zeichnung der Kopf gestreckter und im Ver-<lb break="no"/>hältniß zu seiner Länge niedriger ist, und hierin mit der Schä-<lb break="no"/>delform des Manati von Guiana und Brasilien übereinstimmt,<lb break="yes"/>ist dagegen der Kopf des von <hi rendition="#g">Home</hi> abgebildeten Manati viel<lb break="yes"/>kürzer und höher, besonders in seinem Schnauzentheile; die<lb break="yes"/>Schnauze selbst erscheint breiter, vorn schief abgestutzt.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Home</hi> sagt nur: &#x201E;<hi rendition="#i">the snout is flattened,</hi>&#x201C; und setzt hinzu,<lb break="yes"/>daß sich an den Flossen, am Ende der Finger, Nägel finden.<lb break="yes"/>Die Abbildung zeigt ihrer 4, wie auch ältere Beschreiber vom<lb break="yes"/>westindischen Manati angeben. Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> erwähnt in<lb break="yes" />seiner Beschreibung nur Rudimente der Nägel, und setzt in<lb break="yes"/>der angeführten Stelle seines Reiseberichts hinzu, daß sie nur<lb break="yes"/>bei Wegnahme der Haut zum Vorscheine kommen. Auch legte<lb break="yes"/>er in einer an den Rand geschriebenen Diagnose beider Ma-<lb break="no"/>nati hierauf besonders Gewicht. &#x2014; Inzwischen bleibt es noch<lb break="yes" />zweifelhaft, ob dem südamerikanischen Manati äußerlich sicht-<lb break="no" />bare Nägel durchaus abzusprechen seien. <hi rendition="#g">Daubenton,</hi> in<lb break="yes"/>seiner Beschreibung des Manati-Fötus von Guiana, sagt: <hi rendition="#i">&#x201E;on</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="16" facs="#f0016"/>
                    <hi rendition="#i">voyoit la naissance des ongles.&#x201C;</hi> In einer von <hi rendition="#g">Eduard<lb break="yes"/>Pasquet</hi> gezeichneten, von J. F. <hi rendition="#g">Schröter</hi> gestochenen Ab-<lb break="no"/>bildung eines Manati-Fötus, welche mir Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi>
                    <lb break="yes"/>gütigst mittheilte, finden sich 4 Nägel angegeben, obwohl die<lb break="yes"/>Kopfbildung mehr zum südamerikanischen Manati paßt. Auch<lb break="yes"/>G. <hi rendition="#g">Cuvier,</hi> welcher ein von Cayenne gesandtes, fast 4 Me-<lb break="no"/>ter langes Exemplar beschrieben, erwähnt 4 Nägel am Rande<lb break="yes"/>der Flosse. (<hi rendition="#i">Son bord est garni de quatre ongles plats<lb break="yes"/>et arrondis, qui n&#x2019;en depassent point la membrane etc.</hi>)<lb break="yes"/>Ein jüngeres Individuum zeigte ihm nur die Spur von 2 Nä-<lb break="no"/>geln, und bei einem Fötus sah er an der einen Seite nur 3,<lb break="yes"/>an der andern nur einen sehr kleinen vierten. Dagegen führt<lb break="yes"/>Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> in seiner Reise VI. p. 235. eine Stelle des<lb break="yes"/>Pater <hi rendition="#g">Caulin</hi> an, der ausdrücklich den Mangel der Nägel be-<lb break="no"/>merkt (<hi rendition="#i">Tiene dos brazuelos sin division de dedos y sin un&#x0303;as.</hi>)<lb break="yes" />Auch sind sie in einer ziemlich rohen Abbildung eines Manati<lb break="yes" />vom Amazonenstrome in <hi rendition="#g">Smyth</hi>
                    <hi rendition="#i">and</hi>
                    <hi rendition="#g">Lowe</hi>
                    <hi rendition="#i">Narrative of a<lb break="yes"/>Journey from Lima to Para, London</hi> 1836. 8., auf wel-<lb break="no"/>che mich Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> gütigst aufmerksam machte, nicht<lb break="yes" />angegeben, und die Beschreibung gedenkt ihrer nicht. &#x2014; Auch<lb break="yes"/>die Behaarung des westindischen Manati möchte kaum dichter<lb break="yes"/>sein, als bei der südamerikanischen Art. <hi rendition="#g" >Buffon</hi> führt (<hi rendition="#i">Suppl.<lb break="yes"/>VI. p.</hi> 396.) eine Stelle aus <hi rendition="#g">Rochefort&#x2019;s</hi>
                    <hi rendition="#i">Hist. nat. et mo-<lb break="no"/>ral. des Antill.</hi> an, in welcher die Haut <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">parsemée</hi> de pe-<lb break="no"/>tits poils</hi> genannt wird. Auch spricht für eine nur schwache<lb break="yes"/>Behaarung <hi rendition="#g">Home&#x2019;s</hi> Abbildung, da sie in dieser gar nicht an-<lb break="no"/>gedeutet ist. &#x2014; Dagegen möchte die relative Länge des<lb break="yes"/>Schwanzes und der Flossen Artunterschiede darbieten. Er-<lb break="no"/>sterer macht, nach übereinstimmenden Angaben von Hrn. v.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Humboldt, Cuvier, Smyth</hi> und <hi rendition="#g" >Lowe,</hi> etwa den vierten<lb break="yes"/>Theil der ganzen Körperlänge aus. Die Länge der Flossen<lb break="yes"/>wird bei einem 9&#x2032; 2&#x2033; langen Thiere von Hrn. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi>
                    <lb break="yes"/>auf 1&#x2032; 4&#x2033;, von <hi rendition="#g">Smyth</hi> und <hi rendition="#g">Lowe</hi> bei einem 7&#x2032; 8&#x2033; langen<lb break="yes"/>Manati des Amazonenstromes auf 1&#x2032; 3&#x2033;, und von <hi rendition="#g">de la Con-<lb break="no"/>damine</hi> bei einem Manati desselben Flusses, von 7&#x2032; 6&#x2033; Länge,<lb break="yes"/>auf 1&#x2032; 3&#x2033; angegeben. Mithin hätten sie etwa <formula notation="TeX" >\frac{1}{6}</formula> der ganzen<lb break="yes"/>Körperlänge. In <hi rendition="#g">Home&#x2019;s</hi> Abbildung mißt der Schwanz fast<lb break="yes"/>
                    <formula notation="TeX">\frac{1}{5}</formula> der ganzen Körperlänge. Die Flossen sind im Verhältniß<lb break="yes"/>zur Totallänge des Körpers etwas länger, erscheinen aber kürzer,<lb break="yes"/>
                    <pb n="17" facs="#f0017"/> da sie, besonders am Unterarme, viel dicker sind, als in Hrn.<lb break="yes"/>v. <hi rendition="#g">Humboldt&#x2019;s</hi> Abbildung. Alles dies läßt auf erhebliche<lb break="yes"/>Verschiedenheiten schließen, die, wenn sie erst vollständig ge-<lb break="no"/>kannt sind, eine sichere Charakteristik der westindischen Art<lb break="yes"/>nach äußern Merkmalen zulassen werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es fragt sich noch, welche Benennung für die südamerikani-<lb break="no"/>sche Art anzunehmen ist, da sie von einigen Zoologen, so von G.<lb break="yes"/>und <hi rendition="#g">Fr. Cuvier, Desmarest</hi> u. A. <hi rendition="#i">M. americanus,</hi> von andern<lb break="yes"/>Naturforschern, wie <hi rendition="#g">Tilesius</hi> und J. B. <hi rendition="#g">Fischer</hi>
                    <hi rendition="#i">M. australis</hi>
                    <lb break="yes"/>genannt wird, wobei jedoch immer der westindische Manati<lb break="yes"/>als nicht specifisch unterschieden mit einbegriffen ist. Die er-<lb break="no"/>stere Benennung wird minder bezeichnend, seit es kaum einem<lb break="yes"/>Zweifel unterliegt, daß noch eine zweite Art die amerikani-<lb break="no"/>schen Gewässer bewohnt. Der letztere Namen, aus <hi rendition="#g">Linné&#x2019;s</hi>
                    <lb break="yes"/>Varietät <hi rendition="#i">&#x03B2;. australis</hi> entstanden, wird dagegen bezeichnender,<lb break="yes"/>theils weil die südamerikanische Art, so weit unsere Kenntniß<lb break="yes"/>reicht, die einzige ist, welche sich in ihrer Verbreitung auf<lb break="yes"/>die südliche Hemisphäre erstreckt, theils weil diese Benennung<lb break="yes"/>zugleich ihr geographisches Verhältniß zum westindischen Ma-<lb break="no"/>nati, <hi rendition="#g">Harlan&#x2019;s</hi>
                    <hi rendition="#i">M. latirostris,</hi> auf das bestimmteste ausdrückt.<lb break="yes"/>Für die geographische Verbreitung der südamerikanischen<lb break="yes"/>Art füge ich schließlich noch eine von F. <hi rendition="#g" >Cuvier</hi> über-<lb break="no"/>gangene Notiz hinzu, die, so viel mir bekannt ist, den süd-<lb break="no"/>lichsten Punkt ihres Vorkommens bezeichnen dürfte. Sr.<lb break="yes"/>Durchlaucht der Prinz Maxim. von Neuwied, berichtet näm-<lb break="no"/>lich (Beitr. zur Naturgesch. v. Brasilien 2. p 602.), daß der<lb break="yes"/>Manati sich in den Umgebungen des Flusses St. Matthaeus,<lb break="yes"/>sowohl in diesem selbst, als in einer großen mit ihm in Ver-<lb break="no"/>bindung stehenden grasreichen Lagoa finde. Ihre Verbreitungs-<lb break="no"/>sphäre würde demnach vom Stromgebiete des Orinoko bis<lb break="yes"/>etwa zum 19° südl. Br. reichen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Hinsichtlich der Etymologie des Wortes <hi rendition="#g">Manati</hi> finden wir<lb break="yes"/>noch immer <hi rendition="#g">Oviedo&#x2019;s</hi> irrige Ansicht wiederholt, daß es aus dem<lb break="yes"/>spanischen <hi rendition="#i">Mano</hi> (Hand) gebildet sei und die handförmige Be-<lb break="no"/>schaffenheit der Flossen bezeichnen solle. Selbst G. <hi rendition="#g">Cuvier</hi>
                    <lb break="yes"/>im <hi rendition="#i">Règn. anim.</hi> 1. <hi rendition="#i" >p.</hi> 283. 2. <hi rendition="#i">edit.</hi> tritt noch dieser Ableitung<lb break="yes"/>bei, obwohl es ihm nicht unbekannt war, daß <hi rendition="#g">Hernandez</hi>
                    <lb break="yes"/>das Wort aus der Haitisprache, und <hi rendition="#g">La Condamine</hi> aus der<lb break="yes"/>Caraiben- und Galibisprache ableiten (<hi rendition="#i">Oss. foss.</hi> 4. <hi rendition="#i">edit. VIII.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="18" facs="#f0018"/> 2. <hi rendition="#i">p.</hi> 10.), und obgleich Herr v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> (<hi rendition="#i">Voyag. aux<lb break="yes"/>rég. éq. p.</hi> 235. <hi rendition="#i">not.</hi> 1.) die erstere Ableitung als ganz irrig<lb break="yes"/>nachgewiesen hatte. Auch <hi rendition="#g">Roulin</hi> (<hi rendition="#i">sur le Tapir p.</hi> 7. <hi rendition="#i">note</hi>)<lb break="yes"/>führt an, daß der Name indisch sei und schon als ein solcher<lb break="yes"/>von <hi rendition="#g">Fernando Colon,</hi> Sohn des Entdeckers, erwähnt werde.<lb break="yes"/>Nach ihm bedeutet in mehreren Dialecten der Antillen und in<lb break="yes"/>der Galibisprache von Guiana, welche ein Gemisch dieser<lb break="yes"/>Sprachen und der Guaranisprache sei, das Wort <hi rendition="#g">Manati</hi> so<lb break="yes"/>viel als Brüste (<hi rendition="#i">mamelles</hi>). Er setzt noch hinzu: &#x201E;<hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Manati<lb break="yes"/>de keirou,</hi> ses mamelles ne sont point encore abattues,</hi>
                    <lb break="yes"/>sagt P. <hi rendition="#g">Raymond Breton</hi> (<hi rendition="#i">Dict. Car. p.</hi> 349.). <hi rendition="#i">Manattoui</hi>
                    <lb break="yes"/>ist nach diesem der Name des Thieres. Nach <hi rendition="#g" >Harcourt</hi> trägt<lb break="yes"/>es in der Sprache der Yaios von Guiana den Namen <hi rendition="#i">Coju-<lb break="no"/>mero,</hi> aber in dieser Sprache bezeichnet <hi rendition="#i">Manatii</hi> ebenfalls<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">die Brüste.</hi>&#x201C; &#x2014; Nach Hrn. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> (<hi rendition="#i">l.</hi> c.) nennen<lb break="yes"/>die Indianer am Orinoko den Manati <hi rendition="#i" >Apcia</hi> und <hi rendition="#i">Avia.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#g">Nachträgliche Bemerkung zu S. 8. Note 6.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Eben nach Abdruck des ersten Bogens erhalte ich durch die<lb break="yes"/>Güte des Hrn. Prof. J. A. <hi rendition="#g">Wagner</hi> in München über die beiden dor-<lb break="no"/>tigen Manati-Skelete einige Mittheilungen, welche die in obiger Note<lb break="yes"/>ausgesprochene Ansicht, daß die Wirbelzahl des Manati variabel sei,<lb break="yes"/>bestätigen. Nach Hrn. <hi rendition="#g" >Wagner</hi> besitzen <hi rendition="#g">beide</hi> Skelete 6 Halswir-<lb break="no"/>bel, aber nur 15 Rückenwirbel und Rippenpaare, und das eine der-<lb break="no"/>selben 27 Lenden- und Schwanzwirbel, von denen die 6 letzten keine<lb break="yes"/>Apophysen haben; bei den andern ist der Schwanz defect. Ueber<lb break="yes"/>die Nägel schreibt mir derselbe: &#x201E;Nägel der Flossen nehme ich an<lb break="yes"/>unsern 3 ausgestopften Exemplaren nicht wahr. Da man indessen<lb break="yes"/>bei der Präparation derselben, wie der Augenschein lehrt, nicht sehr<lb break="yes"/>säuberlich verfahren sein mag, so können dieselben leicht ursprüng-<lb break="no"/>lich vorhanden gewesen sein.&#x201C;</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back>
            <div type="editorial">
                <head>Abbildungen</head>
                <figure facs="1838-Ueber_den_Manati-1a.jpg"/><lb/>
                <figure facs="1838-Ueber_den_Manati-1b.jpg"/>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI> 