<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-13" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="637" facs="#f0001" />
            <head>
                <hi rendition="#c"><hi rendition="#b">HUMBOLDT.</hi><lb/><lb/><lb/>SULLA<lb/><hi rendition="#b">PRODUZIONE DELL&#x2019;ORO E DELL&#x2019;ARGENTO</hi><lb/>CONSIDERATA NELLE SUE FLUTTUAZIONI.</hi>
            </head>
            <lb/>
            <p>
                Secondo un&#x2019;asserzione del vecchio Erodoto (III. 106), le più belle produzioni<lb/>toccarono alle estremità della terra, nella disuguale distribuzione dei beni e dei<lb/>tesori del suolo. Quest&#x2019;asserzione non fondavasi solamente su quel tristo sen-<lb/>timento particolare all&#x2019;umanità, che il benessere risiede lungi da noi; ma espri-<lb/>meva ancora quel fatto naturale, che gli Elleni, abitanti sotto la zona temperata,<lb/>ricevevano, nel loro commercio coi popoli, l&#x2019;oro e le droghe, l&#x2019;ambra e lo stagno,<lb/>delle contrade più remote. A misura che il commercio dei Fenicii, quello degli<lb/>Edomiti sul golfo d&#x2019;Acaba, quello dell&#x2019;Egitto sotto i Tolomei e i Romani, solle-<lb/>varono insensibilmente il velo da cui per sì lungo tempo erano state coperte le<lb/>coste dell&#x2019;Asia meridionale, si cominciò a ricevere direttamente i prodotti della<lb/>zona torrida, e la viva e mobile immaginazione degli uomini non cessò di respin-<lb/>gere sempre più verso l&#x2019;Oriente l&#x2019;esistenza dei tesori metallici della terra. Due<lb/>volte, all&#x2019;epoca, tanto importante per il commercio, dei Lagidi e dei Cesari, come<lb/>sulla fine del quindicesimo secolo, al tempo delle scoperte portoghesi, il mede-<lb/>simo popolo, gli Arabi, ha mostrato all&#x2019;Occidente la via delle Indie. A partire<lb/>da quel momento Ophir (l&#x2019;Eldorado di Salomone) fu respinto sino all&#x2019;est del<lb/>Gange. È colà che s&#x2019;immaginava Criso, il quale occupò per lungo tempo i viag-<lb/>giatori del medio evo, e che fu riguardato ora come un&#x2019;isola, ora come una<lb/>parte del Chersoneso aureo. La gran quantità d&#x2019;oro che Borneo e Sumatra met-<lb/>tono ancora oggidì in circolazione, secondo John Crawfurd, spiega l&#x2019;antica cele-<lb/>brità di quel paese. Vicino di Criso, il paese dell&#x2019;oro, scopo dei navigatori che<lb/>partivano per l&#x2019;India, doveva trovarsi, per un necessario rapporto e per una<lb/>specie di simmetria, secondo le idee d&#x2019;un geografo sistematico, un paese d&#x2019;ar-<lb/>gento, un&#x2019;isola Argira, come per riunire i due metalli preziosi (le ricchezze di<lb/>Ophir e quelle del Tarteno iberico). I miti geografici della classica antichità si<lb/>riproducono, con diverse alterazioni, nella geografia del medio evo. Troviamo, 
            </p>
            
            <pb n="638" facs="#f0002" />
            <p>
                in quella degli Arabi Edrisi e Bavini, all&#x2019;estremità del mare delle Indie,<lb/>un&#x2019;isola Sahabet, coperta di sabbia d&#x2019;oro, e allato ad essa Saila (che non si<lb/>deve confondere con Ceylan o Serendib) in cui i cani e le scimmie portano<lb/>collari d&#x2019;oro.
            </p>
            <p>
                All&#x2019;idea d&#x2019;una grande distanza si univa, come segno caratteristico della vera<lb/>patria dell&#x2019;oro, e di tutti i prodotti preziosi della terra, un&#x2019;altra idea, quella del<lb/>calore dei tropici. &#x00AB; Finché Vostra Eccellenza non troverà uomini neri, scriveva<lb/>nel 1495 un lapidario catalano, Mosson Jaime Ferrer, all&#x2019;ammiraglio Cristoforo<lb/>Colombo, non potrà aspettarsi grandi cose nè veri tesori, come le spezierie, i<lb/>diamanti e l&#x2019;oro &#x00BB;. Questa lettera si è recentemente trovata in un libro stampato<lb/>a Barcellona nel 1845 e che porta questo titolo singolare: <hi rendition="#i">Sentencias catholicas<lb/>del divin poeta Dant</hi>. La ricchezza delle miniere d&#x2019;oro dell&#x2019;Ural, che si estende<lb/>nel bacino settentrionale del Volga sino al punto in cui il suolo si disgela ap-<lb/>pena in estate, i diamanti che sono stati scoperti da due de&#x2019; miei compagni<lb/>presso il 60&#x00B0; di latitudine, sul versante europeo dell&#x2019;Ural, nella spedizione che<lb/>io ho fatta per ordine dell&#x2019;imperatore Nicola l&#x2019;anno 1829 <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Reise nach dem Ural, dem Alta&#xEF; und dem Kaspischen Meere von A. V. Humboldt,<lb/>G. Rose et G. Ehsenberg</hi>, tom. I, pag. 352-373.</note>, non vengono pre-<lb/>cisamente in appoggio all&#x2019;ipotesi, che stabilisce una connessione tra l&#x2019;esistenza<lb/>dell&#x2019;oro e dei diamanti, da un lato, e dall&#x2019;altro il calore dei tropici e gli uomini<lb/>neri. Cristoforo Colombo, che attribuisce all&#x2019;oro un valore morale e religioso,<lb/>&#x00AB; perchè, egli dice, chi lo possiede arriva a tutto in questo mondo, anche (pa-<lb/>gando senza dubbio le messe) ad aprire il paradiso per molte anime <note place="foot" n="(2)"><hi rendition="#i">El oro</hi>, scrive Colombo alla Regina Isabella, <hi rendition="#i">es excellentissimo, con el se hace<lb/>tesoro y con el tesoro quien lo tiene, hace quanto quiere en el mundo y llega a que hecha<lb/>las animas a paraiso</hi>. Vedasi intorno a questo elogio dell&#x2019;oro il mio <hi rendition="#i">Esame critico della<lb/>storia, della geografia, e dei progressi dell&#x2019;astronomia nautica, nei secoli XV, XVI</hi> (in-<lb/>foglio, pag. 38 e 131).</note> &#x00BB; ; Cri-<lb/>stoforo Colombo era affatto partigiano del sistema del lapidario Ferrer. Egli cercò<lb/>Sipangou (il Giappone), che passava per l&#x2019;isola aurea Criso; e quando, il 14<lb/>novembre 1492, passò allato alle coste di Cuba, che egli considerava come parte<lb/>del continente dell&#x2019;Asia orientale (Catay), scrisse nel suo giornale: &#x00AB; A giudi-<lb/>carne dal gran calore che io soffro, bisogna credere che il paese sia molto ricco<lb/>d&#x2019;oro &#x00BB;. È così che certe false analogie fecero dimenticare ciò che l&#x2019;antichità<lb/>classica avea raccontato sui tesori metallici dei Massageti e degli Arimaspi, alla<lb/>estremità settentrionale d&#x2019;Europa; dico <hi rendition="#i">d&#x2019;Europa</hi> <note place="foot" n="(3)">Erodoto, III, 116.</note>, perchè il paese piano e<lb/>deserto dell&#x2019;Asia settentrionale, l&#x2019;odierna Siberia, passava, colle sue foreste di<lb/>sappino, per essere una monotona continuazione delle pianure belgiche, del Bal-<lb/>tico e della Sarmazia.
            </p>
            <p>
                Abbracciando con un colpo d&#x2019;occhio la storia delle mercantili relazioni d&#x2019;Eu-<lb/>ropa, noi vediamo che l&#x2019;antichità cerca in Asia le più ricche sorgenti d&#x2019;oro,<lb/>mentre il medio evo e i tre secoli posteriori, le collocano nel nuovo continente.<lb/>Ma oggidì e dopo il principio del secolo <hi rendition="#k">xix</hi>, è di nuovo in Asia, quantunque in<lb/>zone diverse, che spuntano le più ricche sorgenti d&#x2019;oro. Questo cangiamento<lb/>nella direzione della corrente, questo compenso che le accidentali scoperte offrono
            </p>
            
            <pb n="639" facs="#f0003" />
            <p>
                nel nord, quando al sud la produzione dell&#x2019;oro sembra esaurirsi, ci chiamano ad<lb/>esaminare seriamente i dati numerici; giacché in economia politica, come nello<lb/>studio dei fenomeni della natura, i numeri costituiscono sempre l&#x2019;elemento più<lb/>decisivo; sono gli ultimi giudici, i giudici inflessibili, dei problemi diversamente<lb/>risoluti dalla scienza economica.
            </p>
            <p>
                Noi impariamo dalle profonde ricerche di B&#x0153;ckh <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Econ. pol. degli Ateniesi</hi>, vol. 1, pag. 6-31.</note> come, quando le guerre<lb/>persiche, e la spedizione d&#x2019;Alessandro Magno nell&#x2019;India, distrussero le barriere<lb/>che chiudevano l&#x2019;Oriente, l&#x2019;oro poco a poco si sia accumulato presso gli Elleni<lb/>europei; come, all&#x2019;epoca di Demostene, per esempio, i metalli preziosi valevano<lb/>quasi il quintuplo di ciò che valessero ai tempi di Solone. La corrente dirigevasi<lb/>allora d&#x2019;Oriente in Occidente, e l&#x2019;affluenza dell&#x2019;oro fu tale, che, mentre ai tempi<lb/>di Erodoto il rapporto tra l&#x2019;oro e l&#x2019;argento era come uno a tredici, alla morte di<lb/>Alessandro e cent&#x2019;anni appresso fu come uno a dieci <note place="foot" n="(2)">Veggasi la dotta rettificazione delle ipotesi monetarie di Garnier fatta da Letronne,<lb/><hi rendition="#i">Considerazioni generali sopra la valutazione delle monete greche e romane</hi>, 1847,<lb/>pag. 112.</note>.
            </p>
            <p>
                Quanto meno le relazioni commerciali eran diffuse nell&#x2019;antico mondo, tanto<lb/>più le variazioni che il valore dell&#x2019;oro e dell&#x2019;argento subiva dovevano essere<lb/>grandi e subitanee. Così, a Roma, noi troviamo che, per effetto d&#x2019;una locale ac-<lb/>cumulazione dell&#x2019;uno fra i due metalli preziosi, poco tempo dopo la conquista di<lb/>Siracusa, il rapporto tra l&#x2019;oro e l&#x2019;argento fu come 1 : 17 7/7; mentrechè sotto<lb/>Giulio Cesare, divenne per alcun tempo sino come 1 : 8 13/14. Quanto più<lb/>la quantita d&#x2019;un metallo esistente in un paese è debole, tanto più è agevole<lb/>il generarvi enormi oscillazioni, per mezzo d una importazione dall&#x2019;estero. Il<lb/>mondo attuale, per l&#x2019;universalità e la prontezza delle sue relazioni, che ren-<lb/>dono ognidove uniforme il livello, per le grandi masse d&#x2019;oro e d&#x2019;argento<lb/>già esistenti, tende a conferire la stabilità nel valore relativo dei due metalli.<lb/>Dopo le guerre dell&#x2019;indipendenza, la produzione metallica nell&#x2019;America spa-<lb/>gnuola rimase per alcuni anni al terzo di ciò che era, in termine medio, per lo<lb/>innanzi; e nondimeno non è a questa causa che si possano attribuire le deboli<lb/>oscillazioni che si osservano in un luogo o in un altro. È da dire altrimenti del<lb/>rapporto tra l&#x2019;argento ed un altro metallo che non s&#x2019;è ancora estratto se non<lb/>in piccole quantità, e che inoltre è ripartito in modo disugualissimo, voglio dire<lb/>il platino.
            </p>
            <p>
                Noi non troviamo presso gli antichi alcun dato statistico, che ci indichi qual-<lb/>che generale risultato, paragonabile a ciò che noi sappiamo della produzione<lb/>metallica attuale. La pubblica amministrazione non offriva punto i mezzi di ve-<lb/>rificazione, che nei secoli posteriori acquistarono i paesi dell&#x2019;Europa meridionale<lb/>ed occidentale, per effetto del complicato e raffinato sistema doganale, introdotto<lb/>dagli Arabi, popolo mercantile, che calcolava ogni cosa, che tutto registrava sotto<lb/>forma di tavole sinottiche. L&#x2019;asserzione di Plinio (XII, 18), secondo la quale il<lb/>commercio coll&#x2019;India, colla Serica e coll&#x2019;Yemen, traeva ogni anno dall&#x2019;Impero<lb/>Romano cento milioni di sesterzii in metalli preziosi, cioè, secondo Letronne, cal-<lb/>colandole giusta il valore dell&#x2019;argento a quell&#x2019;epoca, un peso di trentatremila
            </p>
            
            <pb n="640" facs="#f0004" />
            <p>
                marchi d&#x2019;argento (una metà soltanto di ciò che annualmente producono le<lb/>miniere argentifere della Sassonia); questa asserzione, io dico, è isolata, e, pro-<lb/>blematica.
            </p>
            <p>
                Quando i risultati generali ci mancano, importerebbe avere esempi numerici<lb/>della parziale ricchezza monetaria di certi paesi forniti di miniere, che noi po-<lb/>tremmo paragonare colla produzione odierna dei paesi più celebri per le loro<lb/>miniere, in un senso assoluto, peso per peso, senza considerare l&#x2019;oro come misura<lb/>del valore d&#x2019;una data quantità di cereali. I tesori che lascia un sovrano come<lb/>frutto d&#x2019;una conquista o di lunghe vessazioni, non rivelano se non ciò che siasi<lb/>accumulato in vasti paesi dopo una serie di secoli, il cui numero per altro ci è<lb/>ignoto. I risultati di questo genere si possono paragonare ai dati che i nostri<lb/>statistici avventurano, sulla massa dei metalli preziosi che si trovino in qualche<lb/>paese ad un&#x2019;epoca data. Quando Ciro, secondo il racconto di Plinio (XXXIII, 15),<lb/>riunì, per effetto della conquista dell&#x2019;Asia, trentaquattromila libbre d&#x2019;oro, senza<lb/>contare quello che aveva convertito in vasellame, questa quantità si ridu-<lb/>ceva appena ad uguagliare la produzione di due soli anni nelle miniere del-<lb/>l&#x2019;Ural. Da un altro lato, Appiano, appoggiandosi sopra taluni documenti, valuta<lb/>il tesoro di Tolomeo Filadelfo a 740,000 talenti, cioè 1017 milioni di talleri, se<lb/>si tratta di talenti egizii, o 254 milioni se si tratta di piccoli talenti di Tolomeo.<lb/>&#x00AB; Quest&#x2019;asserzione sembra favolosa, dice il celebre autore dell&#x2019;<hi rendition="#i">Economia politica<lb/>degli Ateniesi</hi>; ma io non oso mettere in dubbio la veracità dello storico. In<lb/>quel tesoro trovavasi una grande quantità d&#x2019;oro e d&#x2019;argento lavorati. Gli Stati di<lb/>quel principe erano allatto esausti; le imposizioni, i tributi, v&#x2019;erano a mano ar-<lb/>mata strappati dagli avidi appaltatori. I redditi soli della Celesiria, della Fenicia,<lb/>della Giudea e della Samaria, furono da Tolomeo Evergete appaltati per una<lb/>somma di ottomila talenti, ed un giudeo li comprò per il doppio &#x00BB;. M. Jacob, in<lb/>un&#x2019;eccellente opera pubblicata per incarico del ministro Huskisson, sotto il titolo<lb/>di <hi rendition="#i">Historical inquiry on precious metals</hi> <note place="foot" n="(1)">Tom. I, pag. 23.</note>, corrobora le asserzioni del gran<lb/>filosofo alemanno. La più alta delle due valutazioni si avvicinerebbe alla quan-<lb/>tità d&#x2019;argento monetato, che oggidì circola in Francia e nel Belgio; la seconda<lb/>equivarrebbe presso a poco all&#x2019;argento monetato che circola in Inghilterra <note place="foot" n="(2)">Secondo le ricerche di M. Chevalier (<hi rendition="#i">Lettere sull&#x2019;America del Nord</hi>, tom. I, pag.<lb/>394), la moneta circolante in Francia si calcola a 3 mila milioni, in Inghilterra a 1000<lb/>milioni, di franchi. Necker portava già la circolazione della Francia a 2,200 milioni di<lb/>franchi. Adamo Smith, quella della Gran Bretagna a 30 milioni di lire sterline soltanto.<lb/>Negli Stati prussiani, non vi sarebbe in circolazione, secondo Hoffmann, che da 90 a<lb/>120 milioni di talleri. L&#x2019;argento battuto in Prussia, dal 1764 al 1836, in ogni specie di<lb/>moneta, compresevi le monete d&#x2019;un quindicesimo di tallero, si eleva, togliendone ciò<lb/>che si è ritirato in questo corso di tempo dall&#x2019;amministrazione medesima delle monete,<lb/>a 182,856,020 talleri (<hi rendition="#i">die Lehre vom Gelde</hi>, 1838, pag. 171). Il confronto di somme sì<lb/>grandi può spargere qualche luce sui dati che ci pervennero dall&#x2019;antichità.</note>.
            </p>
            <p>
                Secondo Strabone (XV, 731), Alessandro sarebbe arrivato a riunire in Ecba-<lb/>tana trecentottantamila talenti <note place="foot" n="(3)" xml:id="fn1-1">Il tesoro lasciato da Ciro era quasi altrettanto considerevole. Plinio (XXX, 3) lo<lb/>calcola a 800,000 talenti d&#x2019;oro e d&#x2019;argento. Che questo tesoro siasi considerevolmente<lb/>diminuito dopo la morte di Ciro, è un fatto da cui Sainte-Croix (<hi rendition="#i">Esame critico degli</hi></note>. Non bisogna dimenticare che, mentre og-
            </p>
            
            <pb n="641" facs="#f0005" />
            <p>
                gidì i metalli preziosi sono più equabilmente ripartiti in grandi estensioni di<lb/>paesi e fra numerose popolazioni, allora erano concentrati sopra pochi punti<lb/>della terra, e nei tesori dei sovrani.
            </p>
            <p>
                <note place="foot" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1"><hi rendition="#i">storici d&#x2019;Alessandria</hi>, pag. 429) conchiude che tutti i metalli preziosi raccolti dal Mace-<lb/>done iu Persia non arrivavano che a 330 mila talenti. Sulla concentrazione, che quasi<lb/>non ha esempio, dei metalli preziosi in Italia sotto i Cesari, vedasi Letronne, <hi rendition="#i">Valuta-<lb/>zione delle monete greche e romane</hi>, pag. 121.
                </note>
                È sicuro che la gran quantità di oro, la quale affluiva verso l&#x2019;Occidente, ve-<lb/>niva dall&#x2019;interno dell&#x2019;Asia, dal nord-nord est di Ladakh, dalla parie superiore del<lb/>bacino dell&#x2019;Oxus <note place="foot" n="(1)">Burnes, <hi rendition="#i">Travels into Bolkara</hi>, tom. II, pag. 265.</note> (fra l&#x2019;IIindou Khou e le alture di Pamez, sul versante occi-<lb/>dentale del Bolor), dalla Battriana, e dalle Satrapie orientali dell&#x2019;Impero Perso;<lb/>ma egli è più facile determinare la direzione della corrente aurifera, che la par-<lb/>ticolare situazione delle varie sorgenti, e la loro relativa ricchezza. Il luogo in cui<lb/>nacque il mito delle formiche che cercano oro, sparso nelle montagne di Derden,<lb/>doveva essere lungi dai Griffoni degli Arimaspi. Questo mito sembra appartenere<lb/>alla pianura del Kascgar e di Askou, tra le catene parallele delle montagne<lb/>Celesti e del Kouenloun, dove la riviera Tarim si getta nel Lop. Noi ritorne-<lb/>remo sugli Arimaspi abitatori di un paese più settentrionale, quando parleremo<lb/>delle grandi masse d&#x2019;oro, che si trovano a fior di terra nell&#x2019;Ural. La fama della<lb/>ricchezza dell&#x2019;India echeggiava sino nella Persia, ove, in verità, era male inter-<lb/>pretata. <hi rendition="#i">Ctesia</hi> <note place="foot" n="(2)"><hi rendition="#i">Oper. reliqu., ed. Bähr</hi>, in d. cap. IV, pag. 248 o 271.</note>, della razza degli Asclepiadi, medico particolare del re Arta-<lb/>serse Mnemone, descrive, quasi senza averne egli medesimo la coscienza, sotto<lb/>l&#x2019;imagine d&#x2019;una sorgente d&#x2019;oro, un fornello da cui il metallo divenuto fluido scor-<lb/>reva in vasi (forme di argilla). Più vicino ai Greci si trovava la Lidia, presso<lb/>riviere che escono dal Tmolus, la Frigia e la Colchide, paesi ricchi d&#x2019;oro. La<lb/>natura degli strati di sabbia aurifera, così facili ad esaurirsi, fa comprendere al<lb/>pratico minerario come sia avvenuto che alcuni di questi paesi, quando furono<lb/>visitati di nuovo, si mostrarono sprovveduti d&#x2019;oro ai viaggiatori che ne andavano<lb/>in cerca. Se oggi si visitassero le vallate delle isole di Cuba e San Domingo, o<lb/>anche la costa di Veragua, quanto, senza le storiche testimonianze che ne ab-<lb/>biamo, non sarebbe facile il credere che una miserabile produzione metallica<lb/>quelle contrade abbian potuto dare nel secolo <hi rendition="#k">xv</hi>! Lo scavo sotterraneo, pro-<lb/>priamente detto, esercitandosi sopra filoni auriferi, dura più a lungo, quando<lb/>nessuna circostanza esterna viene a turbarlo. Precisamente perchè non si cono-<lb/>sce sin da principio l&#x2019;estensione dello strato, e la miniera non si scuopre se non<lb/>a misura che si procede, un più durevole alimento si offre all&#x2019;umana attività.<lb/>All&#x2019;incontro, i banchi di alluvione vengono prontamente esauriti delle ricchezze<lb/>che contengono. Fra i quaranta siti in cui l&#x2019;oro ottenevasi per via di lavatura,<lb/>così diligentemente descritti da Strabone, quanti pochi non sono quelli che an-<lb/>cora si possano riconoscere ai nostri tempi! Quest&#x2019;osservazione, fondata sopra<lb/>positive analogie e sopra i dettami della scienza delle miniere, doveva qui trovar<lb/>luogo, con tanto più di ragione, quanto che un vano scetticismo si dà il capriccio<lb/>di voler mettere in dubbio le tradizioni dell&#x2019;antichità.
            </p>
            <p>
                La parte dell&#x2019;Europa, conosciuta dagli Elleni, era, sotto il rapporto della ric-
            </p>
            
            <pb n="642" facs="#f0006" />
            <p>
                chezza metallica, tanto indietro, comparativamente all&#x2019;Asia, quanto più tardi<lb/>l&#x2019;Europa intiera lo fu comparativamente al Nuovo-Mondo. Quest&#x2019;ultimo rap-<lb/>porto <note place="foot" n="(1)">Le basi di questa valutazione sono nell&#x2019;XI cap. del mio <hi rendition="#i">Saggio politico sul regno<lb/>della Nuova Spagna</hi>, tom. III, pag. 400. La produzione relativa dell&#x2019;oro era allora<lb/>chilogr. 1300, e chilogr. 17,300. La produzione relativa in argento era chilogr. 52,700,<lb/>e chilogr. 795,600.</note>, cioè la potenza di produzione relativa, tra l&#x2019;Europa e l&#x2019;America, nel<lb/>principio del secolo <hi rendition="#k">xix</hi>, quando le miniere delle colonie spagnuole erano scavate<lb/>colla più grande atiività a cui siasi mai pervenuto, era, per l&#x2019;oro, come uno a<lb/>tredici; per l&#x2019;argento, come uno a quindici. Io presumo anche che, nel periodo<lb/>di Alessandro e dei Tolomei, il rapporto si sarebbe trovato, soprattutto relativa-<lb/>mente alla produzione dell&#x2019;oro, ancora più sfavorevole per l&#x2019;Europa, se potessimo<lb/>avere dei dati statistici su tal punto. La Grecia stessa, è vero, allato alle produt-<lb/>tivissime miniere d&#x2019;argento del Laurium, possedeva una considerevole sorgente<lb/>d&#x2019;oro nelle miniere della Tessaglia, nei monti Pangei, vicino la frontiera della Ma-<lb/>cedonia e della Tracia, ed in quelli fra i primi stabilimenti dei Fenicii <note place="foot" n="(2)">Muller, <hi rendition="#i">Storia delle tribù elleniche</hi>, tom. I, pag. 115. <hi rendition="#i">Miniera d&#x2019;oro presso Skapte<lb/>Hyle</hi> (B&#x0153;ckh, <hi rendition="#i">Corp. inscript.</hi>, tom. I, pag. 219).</note>, che<lb/>erano situati in faccia all&#x2019;isola di Tasos. L&#x2019;iberia non fu neanche un paese ar-<lb/>gentifero pei soli Fenicii e Cartaginesi. Tartessus ed Ophir (quest&#x2019;ultimo paese<lb/>era, o l&#x2019;Arabia <note place="foot" n="(3)">Veggasi, sopra un argomento così spesso trattato, uno scritto notabile per critica<lb/>filologica, del dottor Keil a Dorpat: <hi rendition="#i">della navigazione verso Ophir e Tarsis</hi>, 1834,<lb/>pag. 61, 70.</note>, o la costa orientale dell&#x2019;Africa, o anche, come vuole<lb/>Heeren, un vocabolo generico per indicare in modo indeterminato i paesi ricchi<lb/>del sud) Tartessus ed Ophir erano il doppio scopo della flotta riunita di Salo-<lb/>mone ed Hiram. Quantunque, in mezzo a tutta la ricchezza metallica della<lb/>Spagna, l&#x2019;argento della Betica e del distretto di Cartagena, città fondata da Amil-<lb/>care Barca, sia per lungo tempo rimasto l&#x2019;oggetto principale del commercio<lb/>esterno, pure vi erano molte annate, in cui la Galizia, la Lusitania, e soprat-<lb/>tutto l&#x2019;Asturia, fornivano ventimila libbre d&#x2019;oro <note place="foot" n="(4)">B&#x0153;ckh, <hi rendition="#i">Economia politica</hi>, tom. I, pag. 15. Il porto di Cartagine contiene sabbia<lb/> d&#x2019;oro rigettata dal Mediterraneo, tra il fiume Miliana ed il Capo Sidi-Bou-Sa&#xEF;d. Gli abi-<lb/>tanti, che son poveri, mettono anche oggidì a profitto questa sabbia aurifera. Dureau<lb/>de la Malle, <hi rendition="#i">Ricerche sulla topografia di Cartagine</hi>, 1835, pag. 251.</note>, cioè quasi quanto il Bra-<lb/>sile nell&#x2019;epoca più florida della sua produzione metallica. Niente dunque di me-<lb/>raviglia, se la penisola iberica, visitata di buon&#x2019;ora, acquistò presso i Fenicii e i<lb/>Cartaginesi la riputazione di un Eldorado occidentale. Egli è fuor di dubbio che<lb/>in molti luoghi i quali oggidì non mostrano le più deboli traccie metalliche, il<lb/>suolo primitivo era una volta coperto da strati di sabbia aurifera, o cosparso<lb/>di piccole pagliette d&#x2019;oro, racchiuse in un minerale solido e massiccio. L&#x2019;impor-<lb/>tanza locale di queste miniere nel sud d&#x2019;Europa, è incontestabile; ma compara-<lb/>tivamente all&#x2019;Asia, la loro produzione metallica era debole. Quest&#x2019;ultima parte<lb/>del mondo rimase per lungo tempo la principale sorgente dei metalli preziosi; e<lb/>la direzione <note place="foot" n="(5)">Letronne, pag. 105 e 123.</note> della corrente che portava l&#x2019;oro in Europa, non poteva essere che<lb/>dall&#x2019;est all&#x2019;ovest.
            </p>
            
            <pb n="643" facs="#f0007" />
            <p>
                Ma l&#x2019;Asia stessa, cioè il rumore sparsosi nel medio evo dai viaggiatori in-<lb/>torno all&#x2019;esistenza d&#x2019;immensi tesori nel Zipango (Giappone) e nell&#x2019;Arcipelago<lb/>meridionale, produsse un subitaneo cangiamento nella direzione di questa cor-<lb/>rente metallica. Fu scoperta l&#x2019;America, non, come a torto si è detto per lungo<lb/>tempo, perchè Colombo aveva presentito l&#x2019;esistenza d&#x2019;un altro continente, ma<lb/>perchè egli cercava, dalla via d&#x2019;occidente, un cammino più breve verso il Zipan-<lb/>go, così ricco in oro, e verso il paese delle droghe al sud-est dell&#x2019;Asia. Il più<lb/>grande errore geografico (cioè l&#x2019;idea della vicinanza tra la Spagna e l&#x2019;India) con-<lb/>dusse alla più grande delle scoperte geografiche. Cristoforo Colombo ed Americo<lb/>Vespucci, morirono entrambi con il fermo convincimento d&#x2019;aver toccato l&#x2019;Asia<lb/>orientale (l&#x2019;India delle sponde del Gange, la penisola in cui si trova Cattigara);<lb/>ed è perciò che non poteva sorgere fra loro alcuna contestazione sulla gloria<lb/>della scoperta d&#x2019;un nuovo continente.
            </p>
            <p>
                A Cuba, Colombo volea consegnare al gran khan dei Mongoli le lettere del<lb/>suo sovrano. Egli credevasi nel Mangi, la parte meridionale del Catay (Cina):<lb/>egli cercava Quinzay, la città celeste descritta da Marco Polo, oggi Hang-cen-fou.<lb/>&#x00AB; L&#x2019;isola Espagnola (Ha&#xEF;ti), scrive Colombo al papa Alessandro VI <note place="foot" n="(1)">Lettera del mese di febbraio del 1502, tratta dagli archivii del duca di Varaguas.<lb/>Il terzo viaggio, nel quale il continente meridionale dell&#x2019;America fu scoverto, il primo<lb/>agosto 1498, tredici mesi dopo la scoverta del continente meridionale, fatta da Seba-<lb/>stiano Cabal, ed il quarto viaggio, che diede i primi ragguagli sopra una costa occiden-<lb/>tale del nuovo paese, non fecero che confermare il vecchio ammiraglio nell&#x2019;opioione da<lb/>lui preconcepita. Non è per confusione d&#x2019;idee, che, nella sua lettera al Papa, e confor-<lb/>memente all&#x2019;inclinazione che aveva di mostrare una certa erudizione biblica, egli rap-<lb/>presenta i nomi di Tarsis, Ophir, e Zipango, come sinonimi di Santo-Domingo. Ma ciò<lb/>viene da idee sistematiche, come si vede da altre scritture di Colombo. Egli considerava,<lb/>non precisamente l&#x2019;India, ma il Giappone (Zipango) per l&#x2019;Ophir di Salomone, ch&#x2019;egli<lb/>chiama qualche volta ancora Sopora (secondo le formole impiegate da Giuseppe di So-<lb/>pheira e Saphera). Egli riguardava Tarsis (Tarschich) non come il Tartessus iberico, ma<lb/>seguendo i Settanta e molti teologi del medio evo, come un nome comune. La naviga-<lb/>zione di Salomone non era, agli occhi suoi, una doppia navigazione partita dal Mar<lb/>Rosso e dal Mediterraneo. Non aveva altro punto di partenza che l&#x2019;Aziongaber. Colombo<lb/>conosceva il Quinzay per una lettera di Toscanelli, e non per Marco Polo, ch&#x2019;egli mai<lb/>non nomina, quantunque si sia finora sostenuto il contrario.</note>, è Tarsis,<lb/>Ophir, e il Zipango. Nel mio secondo viaggio ho scoperto 1400 isole, ed un<lb/>terreno di trecentotrentatre miglia, dipendente dal continente asiatico (<hi rendition="#i">de la tierra<lb/>firme de Asia</hi>) &#x00BB;. Questo Zipango indo-occidentale conteneva ciottoli d&#x2019;oro<lb/>(<hi rendition="#i">pepitas de oro</hi>) pesanti otto, dieci, e sino a venti libbre.
            </p>
            <p>
                L&#x2019;America, recentemente scoperta, allora divenne la sorgente primaria dei<lb/>metalli preziosi. La nuova corrente si diresse dall&#x2019;ovest all&#x2019;est; e di più, traversò<lb/>l&#x2019;Europa, perchè in seguito allo svolgimento del traffico, dopo che i naviganti<lb/>avevano girato l&#x2019;Africa, bisognò dare all&#x2019;Asia meridionale ed orientale un più<lb/>considerevole equivalente, in cambio delle droghe, delle sete e delle materie co-<lb/>loranti.
            </p>
            <p>
                L&#x2019;America, prima della scoperta delle miniere argentifere di Tasco (sul ver-<lb/>sante occidentale delle Cordigliere messicane, 1522), non forniva che oro; e la<lb/>regina Isabella di Castiglia, sin dal 1497, si vide costretta a modificare di molto
            </p>
            
            <pb n="644" facs="#f0008" />
            <p>
                il rapporto legale fra i due metalli. L&#x2019;editto monetario di Medina <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Memorias de la real Acad. de la historia</hi>, tom. VI, pag. 525. L&#x2019;editto di Medina<lb/>cambiò l&#x2019;antico rapporto legale di 1 a 10 7@10.</note>, la cui data è<lb/>sì antica, ed al quale finora affiggevasi poca importanza, non può spiegarsi se non<lb/>con questo fatto dell&#x2019;accumulazione dell&#x2019;oro sopra pochi punti d&#x2019;Europa. Io ho<lb/>cercato altrove di mostrare che, dal 1492 sino al 1500, tutta la quantità d&#x2019;oro<lb/>trattasi dalle parti del Nuovo Mondo allora scovertesi, ascendeva appena, per ter-<lb/>mine medio, a 2000 marchi. Il papa Alessandro VI, il quale immaginavasi di<lb/>aver dato una metà della terra agli Spagnuoli, ricevette in cambio, come dono<lb/>di Ferdinando il cattolico, piccoli sassuoli d&#x2019;oro provenienti da Ha&#xEF;ti, &#x00AB; come<lb/>primizie del paese recentemente scoverto &#x00BB;, a fin di indorare il magnifico soffitto<lb/>della basilica di Santa Maria Maggiore. Un&#x2019;iscrizione ricorda il metallo, <hi rendition="#i">quod<lb/>primo catholici reges ex India receperant</hi>. Era tanta allora l&#x2019;attività del governo<lb/>spagnuolo, che già nel 1495, come lo ha mostrato lo storico Mun&#x0303;oz, un mine-<lb/>rario, Pablo Belvis, fu spedito ad Ha&#xEF;ti con uua provvista di mercurio onde ac-<lb/>celerare la lavatura dell&#x2019;oro per via dell&#x2019;amalgamazione. Ciò che più sorprende è<lb/>il leggere in una parte recentemente scoperta e pubblicata della geografia dello<lb/>sceriffo Edrisi <note place="foot" n="(2)">Veggasi la traduzione francese di Amedeo Jaubert (Parigi 1836), tom. I, pag. 42,<lb/>67. Le due pagine mancano nel manoscritto che servì di base alla traduzione latina di<lb/><hi rendition="#i">Sionita</hi>.</note>, &#x00AB; che i Negri dell&#x2019;interno dell&#x2019;Africa occidentale, come gli abi-<lb/>tanti della bassa e fertile terra chiamata Wadi ed Alaki (tra l&#x2019;Abissinia, Badja e<lb/>la Nubia), estraevano la sabbia d&#x2019;oro coll&#x2019;aiuto del mercurio &#x00BB;. Il geografo nubio<lb/>parla, nel mezzo del secolo <hi rendition="#k">xii</hi>, di questo modo d&#x2019;estrazione, come di cosa da<lb/>lungo tempo già nota. Questa cognizione sarebbesi forse comunicata dall&#x2019;Oriente,<lb/>passando per l&#x2019;Egitto, al paese <hi rendition="#i">nero</hi> (Chemi), dedicato all&#x2019;arte della decomposi-<lb/>zione, all&#x2019;Africa? L&#x2019;antichità greca e romana ricorda bene un uso frequentissimo<lb/>del mercurio, per levare l&#x2019;oro attaccato ai fili dei vecchi galloni, ma non parla<lb/>mai d&#x2019;un uso tecnico ed in grande, nelle particolareggiate descrizioni che ci ha<lb/>lasciate sì spesso intorno alla lavatura dell&#x2019;oro.
            </p>
            <p>
                Egli è piuttosto la scoperta delle nuove e copiose sorgenti, che la disparizione<lb/>delle antiche, ciò che ha potuto modificare il rapporto tra il valore dell&#x2019;oro e<lb/>quello dell&#x2019;argento, in un&#x2019;epoca data. A questo motivo, e posteriormente alla sco-<lb/>perta delle grandi Antille, bisogna attribuire il nuovo innalzamento di prezzo<lb/>che l&#x2019;oro sortì verso la metà del secolo <hi rendition="#k">xvi</hi>, quando le ricche miniere argentifere<lb/>del Potosi e del Zacatecas, furono aperte nel Perù e nel nord del Messico. Da<lb/>ricerche che io ho fatte con gran diligenza, risulta che l&#x2019;importazione dell&#x2019;oro<lb/>americano stette, quanto al peso, a quella dell&#x2019;argento, nel rapporto di uno a ses-<lb/>santacinque fino ai primi anni del secolo <hi rendition="#k">xviii</hi>, quando cominciò la lavatura del-<lb/>l&#x2019;oro al Brasile. Nel momento attuale, se si abbraccia con un colpo d&#x2019;occhio l&#x2019;in-<lb/>sieme del commercio metallico d&#x2019;Europa, questo rapporto non va al dissopra di<lb/>uno a quarantasette; tale è per lo meno il risultato che viene dal paragone <note place="foot" n="(3)">Vedasi un saggio politico, tom. III, pag. 400, 436, 448, 463. Jacob, <hi rendition="#i">met. prez.</hi>,<lb/>tom. II, pag. 187. Il risultato ch&#x2019;io trovai è stato dilucidato con una profonda penetra-<lb/>zione da Say (<hi rendition="#i">Trattato d&#x2019;econ. pol.</hi>, tom. II, 3, 4, cap. X), per mezzo di analogie ri-<lb/>cavate dal commercio delle mercanzie.</note>,
            </p>
            
            <pb n="645" facs="#f0009" />
            <p>
                fra le quantità dei due metalli che simultaneamente si trovano in Europa sotto<lb/>forma di pezzi coniati. I dati che l&#x2019;opera di Adamo Smith, tanto eccellente sotto<lb/>aitri riguardi, fornisce, sono di una grande inesattezza; anzi, quanto al rapporto<lb/>di cui parliamo, sono falsi per più di metà. Nel commercio, il valore relativo<lb/>dell&#x2019;oro e dell&#x2019;argento in Europa, fra i popoli inciviliti, e che si trovano in im-<lb/>mediata relazione tra loro, oscillò tra 1 : 10 <formula notation="TeX">\frac{7}{10}</formula> ed 1 : 12, nei primi cento<lb/>anni scorsi dopo la scoperta dell&#x2019;America, e tra 1 : 14 e 1 : 16, negli ultimi<lb/>due secoli. Quest&#x2019;oscillazione è ben lontana dal dipendere unicamente dalle<lb/>relative quantità dei due metalli, che si estraggono ogni anno dal seno della<lb/>terra. 11 rapporto tra il valore dei due metalli si trova ben presto modifi-<lb/>cato dalle spese di produzione, dalla richiesta o dai bisogni dei consuma-<lb/>tori, dal maggiore o minore logoramento, dall&#x2019;uso dei metalli per farne va-<lb/>sellami o altre mercanzie metalliche. L&#x2019;azione simultanea di tanti elementi,<lb/>unita alla facilità con cui i metalli si muovono nel commercio, così generale e<lb/>rapido, del mondo, nonchè all&#x2019;immensa quantità di metalli accumulatasi in Eu-<lb/>ropa, impedisce oggidì che una parziale oscillazione, nel valore relativo dell&#x2019;oro<lb/>e dell&#x2019;argento, possa riuscire grandissima o durare per lungo tempo. Di ciò si è<lb/>potuto avere una prova ad ogni subita interruzione nella produzione, come, per<lb/>esempio, all&#x2019;epoca dei rivolgimenti politici nell&#x2019;America spagnuola, ovvero nel<lb/>caso di un eccessivo impiego dell&#x2019;uno fra i metalli preziosi, per i bisogni di una<lb/>zecca in grande attività. Nei dieci anni trascorsi dal 1817 al 1827, in In-<lb/>ghilterra più di 1,294,000 marchi d&#x2019;oro si convertirono in moneta; e questa<lb/>compra d&#x2019;oro non fece nondimeno montare il rapporto tra l&#x2019;oro e l&#x2019;ar-<lb/>gento, a Londra <note place="foot" n="(1)">Vedete la nuova ed eccellente opera di Hoffman, intitolata: <hi rendition="#i">Lehre vom Gelde</hi><lb/>(scienza monetaria), 1838, pag. 7.</note>, che da 1 : 14, 97, ad l : 15, 60. Il valor di cambio del-<lb/>l&#x2019;oro, riguardo all&#x2019;argenlo, d&#x2019;allora in poi è poco disceso. Alla fine del 1837,<lb/>compravasi ancora, in Londra, una libbra d&#x2019;oro per 16, 65 libbre di argento.<lb/>Noi daremo tra poco gli elementi numerici per la soluzione di un problema, col<lb/>quale si volessero determinare le modificazioni che bisogna attendersi dall&#x2019;a-<lb/>zione graduale e simultanea delle miniere recentemente apertesi nell&#x2019;Ural, e di<lb/>quelle dell&#x2019;America settentrionale.
            </p>
            <p>
                La massa dei metalli preziosi, arrivata in Europa, dalla scoperta dell&#x2019;America<lb/>sino al principio della rivoluzione Messicana, ascende: per l&#x2019;oro a 10,400,000<lb/>marchi di Castiglia, (chilogrammi 2,381,600); per l&#x2019;argento, a 533,700,000<lb/>marchi, o chilogrammi 122,217,300; ed insieme, a un valore di 5940 milioni<lb/>di piastre. L&#x2019;argento tratto, in questo intervallo, dal suolo americano, è, secondo<lb/>questa valutazione, calcolato al valore intrinseco della piastra, cioè a 0,903;<lb/>cosicchè questi 122,217,300 chilogrammi d&#x2019;argento piastra, non fanno che<lb/>110,362,222 chilogrammi d&#x2019;argento fino. Essi formerebbero <hi rendition="#i">una sfera d&#x2019;ar-<lb/>gento fino</hi> che avrebbe 83 7@10 <hi rendition="#i">piedi di Parigi</hi> <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn2-1">Questa sfera rappresenta la massa d&#x2019;argento fino, venuta d&#x2019;America in Europa<lb/>nello spazio di 318 anni, dal 1492 al 1809. Il marco di Castiglia è chil. 0, 229. Il peso<lb/>specifico dell&#x2019;argento = 10,474. Delle due valutazioni sferiche analoghe, che contiene la<lb/>II<hi rendition="#sup">a</hi> ediz. del mio <hi rendition="#i">Saggio politico sul regno della Nuova Spagna</hi> (tom. III, pag. 418 e<lb/>459), ma che non esprimono se non la massa d&#x2019;argento all&#x2019;epoca corsa fra il 1492 ed il</note>. Una tale riduzione quanto
            </p>
            
            <pb n="646" facs="#f0010" />
            <p>
                <note place="foot" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1">1830, in argento del titolo fino della piastra, ed in argento puro, la prima è esatta; nella<lb/>seconda bisogna leggere metri 26, 37 cent., invece di 20, 47 cent, di diametro.</note>alla forma ed alla grandezza, si può ammettere come tante altre valutazioni figu-<lb/>rative. Quando si paragona il risultato della produzione di argento nell&#x2019;America<lb/>spagnuola, nel corso di 318 anni, col risultato della produzione di ferro in al-<lb/>cuni Stati europei presi isolatamente nel corso d&#x2019;un anno, si ottengono, giusta la<lb/>valutazione del mio amico M. Dechen, distinto geognosta, sfere di ferro<lb/>puro (battuto), per la Gran Bretagna, d&#x2019;un diametro di 148 piedi di Parigi;<lb/>per la Francia, di 111; per la monarchia prussiana, di 76: tanto è grande<lb/>la differenza delle quantità dei due metalli, l&#x2019;argento ed il ferro, che si tro-<lb/>vano in quella parte della crosta del globo; ove l&#x2019;uomo può penetrare <note place="foot" n="(1)">La valutazione per la Gran Bretagna si applica alla cifra media della produzione<lb/>di ferro grezzo negli anni 1828-30. (Mac Culloch, <hi rendition="#i">Dizionario del commercio</hi>, 1834, pa-<lb/>gina 736). La somma media è di 617,352 tonnellate, o 12,149,487 quintali di Prussia. Il<lb/>diametro d&#x2019;una sfera di ferro grezzo per la produzione di un anno sarebbe in conse-<lb/>guenza di 175 piedi prussiani, o 669 piedi di Parigi. Il ferro grezzo, fornisce converten-<lb/>dosi in verghe, 5@7 del suo peso. Per la Francia si è ammesso come produzione nell&#x2019;anno<lb/>1835 ( <hi rendition="#i">Riassunto de&#x2019; lavori statistici</hi>, pag. 61 ), 2,690,636 quintali metrici di ferro<lb/>grezzo; = 5,227,905 quintali di Prussia. Negli Stati prussiani, secondo statistiche uffi-<lb/>ciali, la produzione di ferro grezzo nell&#x2019;anno 1836 fu di quintali 1,651,598.</note>.<lb/>Finchè la corrente dell&#x2019;oro e dell&#x2019;argento andò dall&#x2019;est all&#x2019;ovest, non fece che<lb/>passare traverso la Spagna. Quella nazione non ritenne che una piccola quantità,<lb/>e meno ancora fu quella che rimase nel tesoro dei suoi re. Ferdinando il Catto-<lb/>lico (secondo ciò che, pochi giorni dopo la morte del gran monarca, fu scritto dal<lb/>suo ammiratore ed amico Anghiera) morì tanto povero, che non si sapeva come<lb/>fare a procurare il danaro necessario per vestire convenientemente i domestici<lb/>che dovevano accompagnare il convoglio. Ecco questo notabile passo della sua<lb/>lettera <note place="foot" n="(2)"><hi rendition="#i">Petri Mart. Epist. lib. XXIX</hi>, n&#x00B0; 556 (XXIII Jan. 1516). Nov&#x2019;anni appresso i<lb/>lavatoi erano già esauriti ad Hispaniola. Lo zucchero ed il cuoio sono i soli generi men-<lb/>zionati come articoli d&#x2019;esportazione. <hi rendition="#i">Tres habemus ab Hispaniola naves</hi> (scrive ancora<lb/>Anghiera) <hi rendition="#i">succareis panibus et coriis boum onustas</hi> (Epist. n&#x00B0; 806, cal. Martii 1525).<lb/>Questo passo è importante per la storia del commercio, giacché la prima canna da zuc-<lb/>chero non fu piantata a San Domingo, che nel 1520, da Petro Alienza.</note> al vescovo di Tuy: &#x00AB; Madrigalegium villulam regis tibi alias de-<lb/>&#x00AB; scripsi. Tot regnorum dominus, totque palmarum cumulis ornatus, christian&#x00E6;<lb/>&#x00AB; religionis amplificator et prostrator hostium rex in rusticana obiit casa, et pau-<lb/>&#x00AB; per contra hominum opinionem obiit. Vix ad funeris pompam et paucis farni-<lb/>&#x00AB; liaribus pr&#x00E6;bendas vestes pullatas, pecuni&#x00E6; apud eum, neque alibi congest&#x00E6;,<lb/>&#x00AB; repert&#x00E6; sunt, quod nemo unquam de vivente judicavit &#x00BB;. Ranke, nella sua<lb/>dissertazione sulle finanze spagnuole, ha parlato degli imbarazzi pecuniarii di<lb/>Carlo V <note place="foot" n="(3)">Ranke, <hi rendition="#i">Fürsten und Völker von Sud.-Europa</hi>, tom. I, pag. 347-55.</note>. L&#x2019;ingegnoso storico ha compiuto e confirmato con nuovi docu-<lb/>menti le prove officiali <note place="foot" n="(4)"><hi rendition="#i">Saggio politico</hi>, tom. III, pag. 361-82, 421-28. Lo scavo delle miniere non<lb/>fornì tre milioni di piastre all&#x2019;anno sino al 1545. La parzione di Atahualpa si elevò,<lb/>secondo Gomara, a 52 mila marchi d&#x2019;argento, ed il bottino (il saccheggio dei tempii a<lb/>Cuzco) secondo Herrera, ad un valore di 25,700 marchi d&#x2019;argento.</note>, da me date sulla debole quantità di metalli preziosi,<lb/>che le miniere americane e i pretesi tesori degli Incas han fornito.
            </p>
            <p>
                Una più esatta cognizione intorno alla storia della produzione metallurgica,
            </p>
            
            <pb n="647" facs="#f0011" />
            <p>
                o della graduale scoverta di grandi strati metallici nel Nuovo Mondo, ci spiega<lb/>perchè il ribasso nel valore dei metalli preziosi, o (ciò che è lo stesso) il rialzo<lb/>dei prezzi del grano e degli altri indispensabili prodotti del suolo e dell&#x2019;industria<lb/>umana, si fecero sentire più vivamente verso la metà del secolo XVI soltanto, e so-<lb/>prattutto dal 1570 al 1595. Egli è perchè allora soltanto le masse d&#x2019;argento uscite<lb/>dalle miniere di Tasco, di Zacatecas e di Pachura nella Nuova Spagna, di Potosi,<lb/>di Perco e di Oruro, nella catena delle Ande peruviane, cominciarono a diffondersi<lb/>in un modo più equabile nell&#x2019;Europa, ad influire sui prezzi del grano, della lana<lb/>grezza, e delle mercanzie manufatte. L&#x2019;apertura e lo scavo vero delle miniere di<lb/>Potosi, fatto dai <hi rendition="#i">conquistadores</hi> spagnuoli, data dall&#x2019;anno 1545; ed il celebre<lb/>sermone che il vescovo Latimer pronunziò davanti Edoardo VI <note place="foot" n="(1)">Jacob, <hi rendition="#i">On precious metals</hi>, tom. II, pag. 77, 132 e 138.</note>, e nel quale<lb/>egli esprimeva la sua collera contro il rialzo dei prezzi di tutti gli oggetti più<lb/>necessarii, data dal 17 gennaio 1548. Le leggi sui cereali, emanate in Inghilterra<lb/>dal 1554 al 1688, rivelano meglio ancora, se è possibile, che i prezzi dei ce-<lb/>reali, raccolti da Fleetwood, Dupré de Saint-Maur, da Garnier e Lloyd, l&#x2019;accu-<lb/>mulazione dei metalli. Come è noto, l&#x2019;esportazione del grano non fu permessa<lb/>che quando il prezzo d&#x2019;una data misura scendesse ad una meta determinata<lb/>dalla legge. Or questa meta sotto la regina Maria, nel 1554, fu fissata a<lb/>6 scellini il quarter, sotto Elisabetta, nel 1593, a circa 20 scellini, e nel 1604,<lb/>sotto Giacomo I, a più di 26 scellini. Queste cifre hanno sicuramente una grande<lb/>importanza; ma la loro spiegazione esige una particolare circospezione, giacché<lb/>il problema dei prezzi in fatto di cereali, e quello anche di tutti i prezzi, è un<lb/>problema complicatissimo, e la legislazione di ogni epoca si risente delle muta-<lb/>bili opinioni teoriche, dell&#x2019;influenza della nobiltà proprietaria del suolo, come<lb/>dell&#x2019;accumulazione ineguale d&#x2019;argento e mercanzie sopra punti diversi. Inoltre,<lb/>le mutazioni di temperatura (il calore medio dei mesi di primavera e d&#x2019;estate)<lb/>che favoriscono la coltura dei cereali, non si estendono nel medesimo tempo a<lb/>tutta l&#x2019;Europa agricola. I progressi medesimi della coltura, il migliore uso delle<lb/>forze produttive della terra, modificano i prezzi. L&#x2019;accrescimento notabile della<lb/>popolazione e lo svolgimento dei rapporti mercantili che ne risultano, accrescono<lb/>la ricerca dei metalli. Così, allato alla misura che si cerca e si crede trovare nei<lb/>prezzi mutabili dei cereali, bisogna ancora tener conto di due quantità che si pos-<lb/>sono simultaneamente modificare. L&#x2019;innalzamento dei prezzi dei cereali non espri-<lb/>me, anche per un paese preso isolatamente, l&#x2019;accrescimento proporzionale della<lb/>quantità d&#x2019;oro e d&#x2019;argento, come non ci dimostra lo stato generale della tempe-<lb/>ratura e (secondo l&#x2019;ipotesi d&#x2019;un grande astronomo) la quantità delle macchie del<lb/>sole. Noi manchiamo affatto di dati sincronici, che abbraccino una gran parte<lb/>dell&#x2019;Europa; e talune esatte indagini han dimostrato che, per esempio, nell&#x2019;Italia<lb/>superiore, l&#x2019;innalzamento dei prezzi del grano, del vino, e dell&#x2019;olio, è stato molto<lb/>più debole <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn3-1"><hi rendition="#i">Gian Rinaldi Carli</hi>, opere, tom. VII, pag. 190. Savigny, <hi rendition="#i">Geschichte des Rechts</hi>,<lb/>tom. III, pag. 567. I ragguagli sui prezzi delle merci nell&#x2019;Europa meridionale arrivano<lb/>certamente al XIV secolo, perchè nel 1321, Marino Sanuto presentò al papa Giovanni XXII<lb/>la valutazione delle spese d&#x2019;una crociata che doveva stornare tutto il commercio del-</note> fra il secolo XV ed il XVI, di quello che si poteva aspettare se-
            </p>
            
            <pb n="648" facs="#f0012" />
            <p>
                <note place="foot" xml:id="fn3-2" prev="#fn3-1">l&#x2019;Oriente. In questa valutazione di spese, come nei prezzi forniti da Balducci Pegoletti, il<lb/>titolo in argento delle monete può essere determinato più esattamente, di quello che<lb/>siasi fatto da coloro che si sono occupati della scienza delle mercanzie e della storia del<lb/>commercio.</note>condo ciò che sappiamo dell&#x2019;Inghilterra, della Francia e della Spagna <note place="foot" n="(1)">Clemencin, nelle <hi rendition="#i">Memorias de la Academia real de historia</hi>, tom. VI, pag. 553.<lb/>I grani (trigo) di Vanega, costavano in Ispagna, per termine medio, dal 1406 al 1502,<lb/>10 reali; dal 1793 al 1808, 62 reali, essendo la moneta ridotta al medesimo titolo di<lb/>argento. Questo risultato è d&#x2019;accordo colle indagini di Say sui prezzi dei cereali in<lb/>Francia (<hi rendition="#i">Trattato d&#x2019;econ. polit.</hi>, tom. I, pag. 352). Ai tempi della <hi rendition="#i">Pucelle d&#x2019;Orléans</hi>,<lb/>sotto Carlo VII, l&#x2019;ettolitro di grano (del peso di 75 chil.) era disceso al prezzo di 219<lb/>grani d&#x2019;argento. Il prezzo medio, poco tempo prima della scoverta dell&#x2019;America, era di<lb/>268 grani ; salì a 333 grani nel 1514; sotto Francesco I, a 731 ; sotto Enrico IV, sino a<lb/>1130 grani d&#x2019;argento. Lavoisier trovava che dal 1610 al 1789 i grani si erano elevati<lb/>nel rapporto di 1130 a 1342. Nell&#x2019;anno 1820, un ettolitro costava, in Francia, 1610 grani<lb/>d&#x2019;argento, contando 9,216 grani in una libbra, o 0,489 chilogrammi. (Vedasi anche Le-<lb/>tronne, <hi rendition="#i">Considerazioni generali sulle monete greche</hi>, pag. 118-23). Rimontando per il<lb/>medio evo, troviamo un innalzamenio nei prezzi de&#x2019; cereali. Ai tempi di Valentiniano III,<lb/>nell&#x2019;anno 446, l&#x2019;ettolitro vale 344 grani d&#x2019;argento, e alla fine della Repubblica, ai tempi<lb/>di Cicerone, sino a 528 grani. Il risultato di Dureau de la Malle dà prezzi ancora più ele-<lb/>vati. (Rendiconto dell&#x2019;Istit., luglio 1838, pag. 84).</note>, ove<lb/>i prezzi dei cereali si elevarono al quadruplo e fino al sestuplo. Non sarà qui<lb/>inutile di menzionare un risultato numerico, fondato sui prezzi medii di un pe-<lb/>riodo di quattordici anni in tutta la monarchia prussiana. Questa tavola è stata<lb/>calcolata colla più gran diligenza, dietro mia preghiera, dal direttore del nostro<lb/>ufficio di statistica, il consigliere intimo Hofmann. Nell&#x2019;anno 1838, durante il<lb/>quale, a Berlino, una libbra d&#x2019;oro compra libbre 15 9@l5 d&#x2019;argento puro, 1611<lb/>libbre di rame, e circa 9700 libbre di ferro, la libbra d&#x2019;oro, secondo le cifre me-<lb/>die di 18 16@29 e 18 24@37, vale egualmente libbre 20,794 di grano, libbre<lb/>27,655 di segala, libbre 31,717 di orzo, e libbre 32,626 di avena <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn4-1">Ecco le basi di questo dato importante: nell&#x2019;Ufficio statistico di Berlino si regi-<lb/>stra ogni mese il prezzo corrente delle quattro principali specie di frumento in tutte le<lb/>parti della Prussia, e si prendono le cifre medie per ciascuna provincia, considerata se-<lb/>paratamente. Da tutte queste medie si tirano, alla fine dell&#x2019;anno, i prezzi medii per tutto<lb/>l&#x2019;anno; e dalla serie di questi prezzi medii si deducono le medie di quattordici anni<lb/>calcolate in modo che, fra i prezzi dei quattordici anni susseguenti, si tolgano ogni volta<lb/>i due prezzi massimo e minimo, e si aggiungano i dieci restanti. Il decimo di questa<lb/>somma si riguarda allora come prezzo medio dei 14 anni che si sono considerati. Da un<lb/>tal lavoro, che abbraccia il periodo dal 1816 al 1837, risultano, per lo stajo di Prussia, i<lb/>valori seguenti:<lb/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>Grano</cell>
                            <cell>1</cell>
                            <cell>tallero,</cell>
                            <cell>23</cell>
                            <cell><choice><sic>silbegroschen</sic><corr type="editorial">silbergroschen</corr></choice></cell>
                            <cell>10</cell>
                            <cell>5@9</cell>
                            <cell>pfennig</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Segala</cell>
                            <cell>1</cell>
                            <cell>&#x00BB;</cell>
                            <cell>8</cell>
                            <cell>&#x00BB;</cell>
                            <cell>1</cell>
                            <cell>5@9</cell>
                            <cell>&#x00BB;</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Orzo</cell>
                            <cell>1</cell>
                            <cell>&#x00BB;</cell>
                            <cell>28</cell>
                            <cell>&#x00BB;</cell>
                            <cell>8</cell>
                            <cell>1@9</cell>
                            <cell>&#x00BB;</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Avena</cell>
                            <cell>1</cell>
                            <cell>&#x00BB;</cell>
                            <cell>21</cell>
                            <cell>&#x00BB;</cell>
                            <cell>8</cell>
                            <cell>1@3</cell>
                            <cell>&#x00BB;</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <lb/>
                    I punti corrispondenti alle quattro specie di cereali sono, per lo staio, una libbra di<lb/>Prussia (a 2 marchi di Colonia), 85, 80, 69 e 52. La libbra d&#x2019;oro è valutata in moneta<lb/>d&#x2019;argento di Prussia per 439 talleri, 11 silbergroschen, 6 6@13 pfennig. Il paragone dei<lb/>due periodi, 18 16@29, 18 24@37, mostra un ribasso nei prezzi dei cereali in Prussia,<lb/>di 14 2@7 per 0@0 nel grano; di 11 1@2 nella segala, di 12 nell&#x2019;orzo, e di 11 13@17<lb/>nell&#x2019;avena; diminuzione che deve in gran parte essere attribuita all&#x2019;aumento di produ-<lb/>zione ed al miglior uso del suolo. Il progresso della coltivazione è applicabile ai cereali<lb/>che hanno un valore più alto. (Dieterici, <hi rendition="#i">Uebersicht des Verkehrs</hi>, 1838, p. 474). Io con-</note>.
            </p>
            
            <pb n="649" facs="#f0013" />
            <p>
                <note place="foot" xml:id="fn4-2" prev="#fn4-1">sidero qui questa diminuzione di prezzi come affatto indipendente dall&#x2019;influenza o dallo<lb/>sbocco de&#x2019; metalli preziosi.</note>I timori che, quando fu pubblicata l&#x2019;opera di Jacob (<hi rendition="#i">sui metalli preziosi</hi>),<lb/>opera di gran valore, e che in Germania non ha trovato l&#x2019;attenzione che meri-<lb/>tava, s&#x2019;erano generati, a causa della diminuita importazione di metalli preziosi<lb/>provenienti dal Nuovo Mondo, non si sono avverati. La produzione metallica,<lb/>caduta tanto bassa dal 1809 al 1826, si è nondimeno, malgrado i torbidi del-<lb/>l&#x2019;America spagnuola, innalzata di nuovo ai tre quarti di ciò che era nell&#x2019;epoca<lb/>in cui io lasciai quel paese. Nel Messico, secondo le più recenti notizie di cui<lb/>son debitore all&#x2019;incaricato d&#x2019;affari prussiano, M. de Gerolt, la produzione si è<lb/>anche elevata a 20 e fino a 22 milioni di piastre, risultato a cui hanno con-<lb/>tribuito principalmente, oltre Zacatecas, le miniere recentemente aperte di Fres-<lb/>nillo, Chihuahua e Sonora.
            </p>
            <p>
                Nell&#x2019;ultima epoca pacifica della dominazione spagnuola, io non poteva va-<lb/>lutare il rapporto medio delle miniere messicane, più che a 23 milioni di piastre<lb/>(circa 537 mila chilogr. d&#x2019;argento, e 1600 chilogr. d&#x2019;oro). La verificazione era<lb/>allora più facile, perchè non eravi che una sola zecca centrale, e le leggi severe<lb/>restringevano il commercio metallico a un piccolo numero di porti. In alcun<lb/>altro luogo del mondo l&#x2019;attività non era allora più grande, che in quella zecca<lb/>centrale del Messico; la quale ha emesso in oro ed argento del paese, dal 1690<lb/>al 1803, non meno che 1353 milioni di piastre, e dopo la scoverta della Nuova<lb/>Spagna <note place="foot" n="(1)">È appena quest&#x2019;anno che M. Ternaux-Compans, nella sua collezione interessantis-<lb/>sima delle <hi rendition="#i">Memorie originali per servire alla storia della scoverta d&#x2019;America (Conquista<lb/>del Messico</hi>, pag. 451), ha pubblicato una lista ufficiale delle somme inviate, dal 1522 al<lb/>1587, dai vicerè della Nuova Spagna alla madre patria. Io non ho trovalo questa lista<lb/>negli archivii del Messico. Essa è notabilissima, e mostra che i miei ditti anteriori sulla<lb/>produzione metallica del Messico, dal 1521-1600 (<hi rendition="#i">Saggio politico</hi>, tom. III, pag. 414),<lb/>erano piuttosto alquanto troppo elevati. Un&#x2019;opinione contraria, poco tempo fa, è stata<lb/>espressa frequentemente. Dopo l&#x2019;amministrazione di Fernando Cortes sino all&#x2019;anno 1552,<lb/>quando le miniere di Zacatecas si aprirono, l&#x2019;esportazione si elevò di raro in un anno<lb/>a 100 mila pesos. A partire da quell&#x2019;epoca, si trova in un movimento di rapido ri-<lb/>basso. Negli anni 1569, 1578 e 1587, essa fu già di 931,564, di 1,111,202, e di<lb/>1,812,051 <hi rendition="#i">pesos de oro</hi>. Le somme son calcolate, non secondo le nostre piastre, ma se-<lb/>condo quei <hi rendition="#i">pesos de oro</hi>. Vedasi l&#x2019;opera istruttiva di Giuseppe Burkart: <hi rendition="#i">Aufenthalt u.<lb/>Reisen in Mexico in <choice><sic>des</sic><corr type="editorial">den</corr></choice> Jahren</hi> 1824, <hi rendition="#i">bis</hi> 1834, prima parte, pag. 360 e 385 ; seconda<lb/>parte, pag. 74, 152.</note> sino alla emancipazione del paese, circa 2028 milioni di piastre;<lb/>cioè i due quinti di tutti i metalli preziosi che l&#x2019;America intiera ha versato nel-<lb/>l&#x2019;antico continente in questo corso di tempo.
            </p>
            <p>
                Ciò che, per effetto dello scoraggiamento venuto da saggi infruttuosi, si al-<lb/>lega sulla pretesa esaurizione delle ricchezze minerali del Messico, è in aperto<lb/>contrasto con la condizione geognostica del paese, ed anche colle più recenti<lb/>esperienze. Lo stabilimento monetario di Zacatecas ha egli solo battuto,ai tempi<lb/>d&#x2019;agitazione corsi dal 1811 al 1838, più di 66,332,000 piastre, con 7 milioni<lb/>758 mila marchi d&#x2019;argento, e negli ultimi undici anni (dal 1822 al 1837),<lb/>ha emesso senza interruzione da 4 a 5 milioni di piastre:
            </p>
            
            <pb n="650" facs="#f0014" />
            <p>
                <table>
                    <row>
                        <cell>1829</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>4,505,108</cell>
                        <cell>piastre</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1830</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>5,189,902</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1831</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>4,469,450</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1832</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>5,012,000</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1833</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>5,720,000</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb/>
                A Zacatecas, una sola vena, la <hi rendition="#i">Veta Grande</hi>, su cui si lavora sin dal secolo<lb/>XVI, e che sino al 1738 diede sovente in un anno fino a tre milioni di piastre,<lb/>ha messo in circolazione le seguenti masse metalliche:<lb/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>1828</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>117,268</cell>
                        <cell>marchi d&#x2019;argento.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1829</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>235,741</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1830</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>279,288</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1831</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>272,095</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1832</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>258,498</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1833</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>209,192</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb/>
                <hi rendition="#i">Guanaxuato</hi> che, è ben vero, forniva già precedentemente, e al tempo mio<lb/>sino a 755 mila marchi d&#x2019;argento ogni anno, ora è disceso sino a più che la<lb/>metà di questa cifra. Ecco il suo reddito:<lb/>
                <table>
                    <row>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>Marchi d&#x2019;oro</cell>
                        <cell>Marchi d&#x2019;argento</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1829</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>852</cell>
                        <cell>269,494</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1830</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>1058</cell>
                        <cell>284,386</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1831</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>622</cell>
                        <cell>258,500</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1832</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>1451</cell>
                        <cell>300,612</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1833</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>1144</cell>
                        <cell>316,024</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb/>
                Quando finalmente queste magnifiche contrade, sotto tanti riguardi favorite<lb/>dalla natura, godranno la pace, dopo una lunga fermentazione ed una profonda<lb/>agitazione interna, nuovi strati metallici saranno necessariamente scoverti per<lb/>effetto del progresso nella coltivazione del suolo. In qual parte della terra, fuori<lb/>l&#x2019;America, si posson trovare esempii d&#x2019;una simile ricchezza in argento? Non si<lb/>dimentichi che, vicino Sombrerete, dove alcune miniere furono aperte già nel<lb/>1555, la famiglia Fagoaga (<hi rendition="#i">Marqués del Apartado</hi>) ha, nello spazio di cinque<lb/>mesi e in una estensione di 16 tese (96 piedi), ricavato dai primi saggi d&#x2019;una<lb/>miniera d&#x2019;argento un profitto netto di 4 milioni di piastre; e che nel distretto<lb/>di Catorce, in due anni e mezzo (1781-1783), in un terreno pieno di miniere<lb/>d&#x2019;argento corneo (cloruro d&#x2019;argento) e di <hi rendition="#i">colorados</hi>, che il popolo chiamava <hi rendition="#i">la<lb/>borsa di Dio Padre (la bolsa de Dios padre)</hi>, un ecclesiastico, Juan Flores,<lb/>fece ugualmente un guadagno di tre milioni e mezzo di piastre.
            </p>
            <p>
                Il prodotto dell&#x2019;oro nell&#x2019;America spagnuola e portoghese è diminuito in una<lb/>proporzione molto maggiore che quello dell&#x2019;argento; ma questa diminuzione data<lb/>da un&#x2019;epoca molto anteriore ai movimenti politici delle regioni tropicali. Io ho<lb/>già in un altro luogo mostrato in quale errore si era, fino al principio del nostro<lb/>secolo, intorno alla durata della ricchezza dei lavatoi brasiliani, e come si sia<lb/>confuso lo stato florido di questa intrapresa (dal 1752 al 1773) con la sua con-<lb/>dizione posteriore <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Saggio politico</hi>, tom. III, pag. 448-52.</note>. Il rapporto del Bullion committee <note place="foot" n="(2)"><hi rendition="#i">Report of the Bullion Committee of</hi> 1810, Append., pag. 17-22.</note>, così importante
            </p>
            
            <pb n="651" facs="#f0015" />
            <p>
                per la storia del commercio, ha cominciato a spargere qualche luce su questo<lb/>argomento. Io devo i ragguagli più sicuri alle comunicazioni private fattemi<lb/>dall&#x2019;antico direttore generale delle miniere, barone di Eschwege. L&#x2019;opera di Jacob<lb/>sui metalli preziosi non contiene che aggiunte di poca importanza <note place="foot" n="(1)">Tom. II, pag. 265 e 395.</note>. Dal<lb/>1752 al 1761, la produzione dell&#x2019;oro nelle Minas Geraes, che pagava il quinto,<lb/>oscillò tra 6400 e 8600 chilogrammi (l&#x2019;arroba portoghese equivale, secondo<lb/>Franzini, a chilogr. 14,656). La produzione è certamente notabilissima, e<lb/>molto superiore all&#x2019;attuale produzione dell&#x2019;Ural e dell&#x2019;Alta&#xEF;; ma bisogna ricor-<lb/>darsi che nel 1804 l&#x2019;America spagnuola diede egualmente quasi 10,400 chilog.<lb/>d&#x2019;oro, cioè:<lb/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>Nuova Granata</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>4700</cell>
                        <cell>chilogr.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Chilì</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>2800</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Messico</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>1600</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Perù</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>780</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Buenos Ayres</cell>
                        <cell>. . . . .</cell>
                        <cell>500</cell>
                        <cell>&#x00BB;</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>10,380</cell>
                        <cell>chilogr.</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb/>
                La produzione delle Minas Geraes era già caduta, nelle annate medie dal<lb/>1785 al 1794, a chilogr. 3300; dal 1810 al 1817, a chilogr. 1600; dal 1818<lb/>al 1820, a chilogr. 428. L&#x2019;asserzione del cavaliere de Sch&#x00E6;ffer, secondo cui,<lb/>nel 1822, non si produssero che 24 arrobas (350 chilogr.), nell&#x2019;alto fornello di<lb/>Villarica, concorda col risultato qui sopra enunciato. Da quel tempo in qua, la<lb/>produzione delle miniere d&#x2019;oro nel Brasile sembra essersi rialzata un poco per<lb/>virtù delle compagnie inglesi; ma ciò che, ha contribuito alla decadenza delle<lb/>lavature d&#x2019;oro, più che l&#x2019;esaurimento degli strati minerali, è la tendenza alla<lb/>coltura dei prodotti coloniali, favorita dall&#x2019;infame tratta dei negri tuttavia in vi-<lb/>gore. Il commercio di contrabbando ha preso una tale estensione al Brasile, che<lb/>sarebbe a desiderarsi che qualche indigeno, perfettamente informato della situa-<lb/>zione del paese, volesse aver la cura di ben verificare il rapporto generale del-<lb/>l&#x2019;annua produzione d&#x2019;oro dal 1822.
            </p>
            <p>
                Un fatto degno d&#x2019;osservazione, nella storia delle miniere scavatesi dagli<lb/>Europei, si è, che, da quando essa è caduta sì basso nel Brasile, si è elevata ad<lb/>una inaspettata altezza nell&#x2019;Asia settentrionale, e nella parte meridionale degli<lb/>Stati Uniti d&#x2019;America (sebbene in quest&#x2019;ultima in un modo ben passeggiero). La<lb/>eatena dell&#x2019;<hi rendition="#i">Ural</hi> (Meridianviett) <hi rendition="#i">prolungandosi</hi> sotto il medesimo meridiano come<lb/>una muraglia, dall&#x2019;Oust-Ourt, nella parte settentrionale dell&#x2019;istmo Truchmène, sin<lb/>verso il mar ghiacciato, ed anche, secondo le belle osservazioni del botanico<lb/>Alessandro Schrenk e di M. Baer, sino alle isole di Wa&#xEF;gatz ed alla Nuova Zem-<lb/>bla, produce un minerale d&#x2019;oro in una lunghezza di quasi 17 gradi di latitudine.<lb/>Se negli anni 1821 e 22 1&#x2019;Ural non forniva ancora che 27 a 28 pouds d&#x2019;oro<lb/>(440 a 456 chilogr.), il rapporto della sabbia d&#x2019;oro dell&#x2019;Ural si elevò già, nei<lb/>tre anni seguenti 1823, 24, 25, successivamente a 105, 266, e 237 pouds.<lb/><hi rendition="#i">Secondo il prospetto dei metalli preziosi raccolti nell&#x2019;impero russo, ed ottenuti<lb/>puri da ogni lega alla zecca di Pietroborgo</hi>, prospetto che mi si è trasmesso
            </p>
            
            <pb n="652" facs="#f0016" />
            <p>
                manoscritto dal conte di Cancrin, ministro delle finanze russe, la produzione<lb/>dell&#x2019;oro era
                
                <table>
                    <row>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>pouds</cell>
                        <cell>libbre</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>nel</cell>
                        <cell>1828</cell>
                        <cell>. . . .</cell>
                        <cell>290</cell>
                        <cell>39</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell></cell>
                        <cell>1829</cell>
                        <cell>. . . .</cell>
                        <cell>289</cell>
                        <cell>25</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell></cell>
                        <cell>1830</cell>
                        <cell>. . . .</cell>
                        <cell>347</cell>
                        <cell>27</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell></cell>
                        <cell>1831</cell>
                        <cell>. . . .</cell>
                        <cell>352</cell>
                        <cell>2</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell></cell>
                        <cell>1832</cell>
                        <cell>. . . .</cell>
                        <cell>380</cell>
                        <cell>31</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell></cell>
                        <cell>1833</cell>
                        <cell>. . . .</cell>
                        <cell>368</cell>
                        <cell>27</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell></cell>
                        <cell>1834</cell>
                        <cell>. . . .</cell>
                        <cell>363</cell>
                        <cell>10</cell>
                    </row>
                </table>
                
                Quando, per ordine dell&#x2019;imperatore Nicola, io feci, coi miei amici Gustavo<lb/>Rose ed Ehrenberg, la mia spedizione nell&#x2019;Asia settentrionale, la produzione del-<lb/>l&#x2019;oro, per via di lavatura, era ristretto a quella parte della catena dell&#x2019;Ural che<lb/>serve di limite all&#x2019;Europa. L&#x2019;Alta&#xEF; (in mongollo la catena di Montagne d&#x2019;Oro,<lb/>Alta&#xEF;n-Oola <note place="foot" n="(1)">Alta&#xEF;n è una forma geuitiva della lingua mongolla (Klaproth, <hi rendition="#i">Memorie relative<lb/>all&#x2019;Asia</hi>, tom. II, pag. 382).</note> ), non forniva che la piccola quantità d&#x2019;oro (circa 1900 marchi)<lb/>che poteva estrarsi dal minerale d&#x2019;argento, contenente pure dell&#x2019;oro (70 mila mar-<lb/>chi), dalle ricche miniere di Schlangenberg o Sme&#xEF;nogorsk, di Ridderski e di<lb/>Syrianowski. Dopo il 1844, questo risultato è stato ampiamente compensato<lb/>in quella parte media della Siberia. Si sono scoverti degli strati di sabbia d&#x2019;oro<lb/>(<hi rendition="#i">Galets</hi>), affatto simili a quelli del versante dell&#x2019;Ural. La casa Popof, la cui<lb/>influenza è stata così utile allo svolgimento del commercio nell&#x2019;Asia interna, ha<lb/>dato ancora qui un lodevole esempio. Dei 398 pouds d&#x2019;oro (27,844 marchi)<lb/>che tutto l&#x2019;impero russo forni nel 1836 <note place="foot" n="(2)">Inoltre (del pari nel 1836) in platino dell&#x2019;Ural, 118 pouds, due libbre, ossia<lb/>8,269 marchi di Colonia.</note>, 293 pouds e 26 libbre proveni-<lb/>vano dall&#x2019;Ural, e 104 pouds 15 libbre dall&#x2019;Alta&#xEF;. L&#x2019;anno appresso, nel 1837, la<lb/>produzione della Siberia orientale s&#x2019;era già tanto innalzata, che l&#x2019;Alta&#xEF; diede<lb/>130 pouds d&#x2019;oro lavato; l&#x2019;Ural (nei lavatoi imperiali e particolari) diede 309<lb/>pouds. Se a queste somme si aggiunge 30 pouds d&#x2019;oro, estratti dai minerali<lb/>friabili in istrato continuo dell&#x2019;Alta&#xEF; e di Nertschinsk, si trova, per risultato<lb/>esatto di tutta la produzione d&#x2019;oro della Russia, nell&#x2019;anno 1837, pouds 469, o<lb/>chilogr. 7644. I lavatoi dell&#x2019;Ural si trovano dunque in un periodo di deca-<lb/>denza lentissima; ma l&#x2019;Alta&#xEF; aggiunge alla massa totale una sì grande quantità,<lb/>che la sua produzione, comparativamente a quella dell&#x2019;Ural, sta come 4 a 9 1@2.
            </p>
            <p>
                Egli è appena da poco tempo, che noi abbiamo avuto ragguagli sulla estra-<lb/>zione propriamente detta, dai letti di sabbia d&#x2019;oro da un geognosta distintissimo,<lb/>il mio antico compagno di viaggio nell&#x2019;Ural meridionale, M. di Helmersen.<lb/>L&#x2019;oro lavato, che si raccoglie da alcuni anni in quantità sempre crescente, nella<lb/>parte orientale del governo di Tomsk, non appartiene al gran tronco di mon-<lb/>tagne da noi chiamate la catena principale dell&#x2019;Altai <note place="foot" n="(3)" xml:id="fn5-1">È impropriamente che si chiama il piccolo Alta&#xEF;. M. Helmersen divide ancora la<lb/>mia incredulità sull&#x2019;esistenza del grande Alta&#xEF; (<hi rendition="#i">Frammenti asiatici</hi>, tom. I, pag. 28).<lb/>&#x00AB; Una di queste grandi e lunghe vallate, egli dice, che traversa la catena centrale del-<lb/>l&#x2019;Alta&#xEF;, è la vallata della Buchtarma superiore: essa separa la parte settentrionale russa,</note>, che Ledebour, Bunge<lb/>
            </p>
            
            <pb n="653" facs="#f0017" />
            <p>
                <note place="foot" xml:id="fn5-2" prev="#fn5-1">dalla parte meridionale cinese. Quest&#x2019;ultima è stata frequentemente, e sino agli ultimi<lb/>tempi, indicata sotto il nome di grande Alta&#xEF;, in opposizione alla parte settentrionale<lb/>chiamata il piccolo Alta&#xEF;. Oltre l&#x2019;improprietà di queste denominazioni, che non sembrano<lb/>fondate in natura, e che non sono accettate dagli abitanti, esse non giovano che a perpe-<lb/>tuare l&#x2019;errore che un fabbricante di carte geografiche trasmette ad un altro. L&#x2019;Alta&#xEF;<lb/>cinese non fa coll&#x2019;Alta&#xEF; russo che un solo e medesimo tutto, e non vi sono motivi per<lb/>considerarli come due diverse catene di montagne, anche nella loro direzione &#x00BB;.</note>
                
                e Gebler han visitato; ed in cui il monte Beloucha, colle sue vette nevose, s&#x2019;in-<lb/>nalza, vicino le sorgenti della Tatouinia, sino all&#x2019;altezza di 11,000 piedi, al livello<lb/>del Wetterhorn e del picco di Teneriffa. Gli strati di sabbia aurifera si mostrano<lb/>sui due versanti; ma soprattutto sul versante orientale d&#x2019;una piccola catena di<lb/>montagne che 1&#x2019;Alta&#xEF;, la cui direzione è da oriente ad occidente, spinge verso il<lb/>nord, nel meridiano del lago di Telesk, e che si prolunga sino al parallelo di<lb/>Tomsk. &#x00AB; Sulle carte, dice il mio amico Helmersen, questa piccola catena che<lb/>contiene oro suscettibile di lavatura, è indicata sotto i nomi di montagne di<lb/>Abassanki, di Kusnezki e di Alatau. Riguardo alla sua direzione ed alla sua in-<lb/>terna composizione <note place="foot" n="(1)">Helmersen, nel <hi rendition="#i">Bullettino dell&#x2019;Accademia di Pietroburgo</hi>, tom. II, pag. 107. Ve-<lb/>dete anche Ermann, <hi rendition="#i">Reise um die Erde</hi>, tom. II, pag. 19-21.</note>, come alla sua forma, essa ha con l&#x2019;Ural la più per-<lb/>fetta rassomiglianza, ed in fatti è una ripetizione dell&#x2019;Ural, solamente in dimen-<lb/>sioni più piccole. L&#x2019;analogia è tale, che, anche lì, il versante orientale è ricco<lb/>in oro, e l&#x2019;occidentale lo è molto meno. Siccome è precisamente quest&#x2019;ultimo<lb/>che è stato riservato al lavoro della Corona, così finora gl&#x2019;intraprenditori privati<lb/>han messo a profitto soltanto la ricchezza dell&#x2019;Alatau (quel ramo dell&#x2019;Altai che<lb/>si dirige verso il nord) &#x00BB;. I geognosti che conoscono le mie indagini sulla dire-<lb/>zione dei sistemi di montagne nell&#x2019;Asia inferiore, aiutandosi delle idee ingegnose<lb/>di Elia di Beaumont sul parallelismo e sulla relativa successione nell&#x2019;età delle<lb/>catene di montagne e loro ramificazione, non posson mancare di riconoscere<lb/>l&#x2019;importanza delle osservazioni fatte da Helmersen. Io non ho visto il deposito<lb/>metallico settentrionale della sabbia d&#x2019;oro dell&#x2019;Altai (Kusnezki), perchè il mio<lb/>viaggio era diretto da Tobolsk, per Tara, ed attraverso le sleppe di Barabinski,<lb/>verso l&#x2019;Aita&#xEF; occidentale e meridionale, e di là verso il punto limitrofo della<lb/>Cina, Chounima&#xEF;lekhou (nella provincia d&#x2019;Ili, al nord del lago Sa&#xEF;san).
            </p>
            <p>
                La sabbia aurifera dell&#x2019;Alta&#xEF; è un poco più ricca in argento che l&#x2019;oro del-<lb/>l&#x2019;Ural. I negozianti siberi, molto favoriti dall&#x2019;amministrazione imperiale delle<lb/>miniere, hanno stabilito dei lavatoi d&#x2019;inverno, e l&#x2019;esercizio di questo nuovo<lb/>ramo d&#x2019;industria asiatica è tanto più notabile e soddisfacente, quantochè gli<lb/>operai non sono che volontarii, e vengono ben pagati. Secondo ragguagli recen-<lb/>tissimi, che io devo al ministro delle finanze, il conte di Cancrin, si sono scoverti<lb/>ricchi strati di sabbia, e nella catena di Salairski, e presso il fiume Biriousa,<lb/>che separa l&#x2019;uno dall&#x2019;altro i governi di Jeniseiski e di Irkoutsk <note place="foot" n="(2)">Il villaggio di Biriussinsk, sulla strada di Kansk a Nijnei-Udinsk, è in una situa-<lb/>zione assai pittoresca, fra ruscelli profondamente incassati. Anche dal lato d&#x2019;Oriente,<lb/>il suolo è molto squarciato sino alle rocche di grès del Nijnei-Udinsk (Ermann, <hi rendition="#i">Hand-<lb/>schriftliche Nachrichten</hi>).</note>. Per tutta la<lb/>Siberia, si son già distribuite 240 <hi rendition="#i">licenze</hi> (facoltazioni di lavorare negli strati<lb/>auriferi).
            </p>
            
            <pb n="654" facs="#f0018" />
            <p>
                Tale è l&#x2019;importanza che, in questi ultimi tempi, ha acquistato la corrente<lb/>dell&#x2019;oro dall&#x2019;est verso l&#x2019;ovest (scopo principale di queste indagini essendo di<lb/>rappresentare la mutazione delle correnti nel commercio dell&#x2019;oro). Questi 469<lb/>pouds d&#x2019;oro dell&#x2019;Ural e dell&#x2019;Altai (32,850 marchi di Prussia), che costitui-<lb/>scono la produzione dell&#x2019;anno 1837, vagliono in moneta prussiana d&#x2019;argento<lb/>7,211,000 talleri. Questa cifra non differisce che di un ottavo dalla produzione<lb/>in oro delle Minas Geraes al Brasile, nelle più favorevoli annate dell&#x2019;epoca felice<lb/>che si estende dal 1752 al 1761; ma è quasi di un terzo più debole che la pro-<lb/>duzione estratta dalla Nuova Granata, dal Chilì e dal Messico, poco tempo prima<lb/>che avvenisse la rivoluzione dell&#x2019;America spagnuola. Allorché si considera l&#x2019;im-<lb/>mensa superficie della Siberia, e si riflette al rapido accrescimento dell&#x2019;oro<lb/>nell&#x2019;Ural durante gli anni 1822, 1823 e 1824, si ha motivo di credere che<lb/>l&#x2019;affluenza dell&#x2019;oro di Siberia dall&#x2019;est all&#x2019;ovest, dall&#x2019;Asia all&#x2019;Europa non è ancora<lb/>arrivata al suo <hi rendition="#i">maximum</hi>. Il prodotto della Siberia orientale forse crescerà più<lb/>rapidamente di quanto decresca quello dei lavatoi dell&#x2019; Ural, dove in primo<lb/>luogo si son messi a profitto, ed in modo sventuratamente troppo rapido, i più<lb/>ricchi strati di sabbia. Col metodo della estrazione idrostatica, si perde in-<lb/>contestabilmente una grande quantità di metallo, quella che è attaccata a dei<lb/>grani d&#x2019;ossido di ferro ed altre leggiere sostanze. Non è qui il luogo di ricercare<lb/>se l&#x2019;ingegnoso metodo proposto dal colonnello Anassow, intendente a Slatoust,<lb/>il quale promette un sì bel successo, e che consisterebbe nel fondere il minerale<lb/>con del ferro, e poi trattare il ferro aurifero per mezzo dell&#x2019;acido solforico, sia<lb/>suscettibile d&#x2019;applicazione in grande, atteso le grandi masse che bisognerebbe<lb/>ridurre in fusione, e la difficoltà che s&#x2019;incontrerebbe a trasportare tanta sabbia<lb/>contenente una sì piccola quantità d&#x2019;oro, non che l&#x2019;ostacolo del combustibile che<lb/>occorrerebbe. I saggi perseveranti e ben diretti fattisi finora, sembrano tutti de-<lb/>porre contro la possibilità di esecuzione in grande.
            </p>
            <p>
                Le cognizioni acquistatesi da quindici anni appena sulla ricchezza in oro che<lb/>l&#x2019;Asia settentrionale offre ancora oggidì, fanno involontariamente pensare agli<lb/>Issedoni, agli Arimaspi ed ai griffoni, guardiani d&#x2019;immensi tesori che Aristeo di<lb/>Proconese, e circa due secoli appresso Erodoto, han reso sì celebri <note place="foot" n="(1)">Nei <hi rendition="#i">Frammenti di Alcman</hi>, che M. Welcker ha spiegati, come in quelli di Ecateo<lb/>e di Damaste, si fa menzione del pari degli Issedoni. (Hec. Mil. Frag., edizione Klausen,<lb/>num. 168, pag. 92).</note>. Io ho<lb/>avuto il piacere di visitare nell&#x2019;Ural meridionale certi luoghi in cui, a pochi<lb/>pollici sotto l&#x2019;erba, si sono scoverte, l&#x2019;una accanto all&#x2019;altra, masse brillanti d&#x2019;oro<lb/>di 13, 15, ed anche 24 libbre russe <note place="foot" n="(2)">Il più grosso ciottolo d&#x2019;oro che siasi trovato finora nell&#x2019;Ural (a Alexandrowsk,<lb/>presso Miask), è lungo otto pollici, largo 5 3@8, ed alto 4 3@4. Pesa 24 libbre russe,<lb/>69 solonik (marchi 43 1@2), e si conserva a Pietroburgo nella magnifica collezione di<lb/>minerali del corpo dei minatori. Fra i ciottoli di platino di Nischne-Tagilsk (proprietà<lb/>di M. Demidoff), se ne sono trovati d&#x2019;un peso di 13, 19, e 20 libbre. Rose, <hi rendition="#i">Reise nach<lb/>dem Ural</hi>, tom. I, pag. 41.</note>. Può ben darsi che masse anche mag-<lb/>giori si sieno altre volte trovate sotto la forma di ciottoli tondi ed intieramente<lb/>scoverti sulla superficie del suolo. Niuna meraviglia dunque, se sin dalla più<lb/>
            </p>
            
            <pb n="655" facs="#f0019" />
            <p>
                di tante ricchezze abbia echeggiato e sia penetrata nelle sponde dell&#x2019;Eusino sino<lb/>alle colonie elleniche, che di buon&#x2019;ora entrarono in relazione col nord-est del-<lb/>l&#x2019;Asia, al di qua del mar Caspio e del lago dell&#x2019;Oxus (Aral).
            </p>
            <p>
                I Greci commercianti, ed anche gli Sciti, non penetrarono essi medesimi fino<lb/>agli Issedoni; essi non trafficarono che con gli Argipeeni. Niebuhr, nelle sue ricer-<lb/>che sugli Sciti ed i Geti (ricerche che non sono affatto confermate da ciò che noi<lb/>oggidì sappiamo sulla differenza delle razze e la composizione delle lingue nei<lb/>popoli dell&#x2019;Asia settentrionale), colloca gli Issedoni e gli Arimaspi al nord d&#x2019;Oren-<lb/>bourg <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Kleine historische und philologische schriften</hi>, pag. 361. (V. anche <hi rendition="#i">Herodotische<lb/>Welt Tafel</hi> di Niebuhr).</note>, per conseguenza in quella contrada aurifera che oggidì ci è cosi ben<lb/>nota, e che si trova al versante orientale dell&#x2019;Ural meridionale. Quest&#x2019;opinione<lb/>è difesa nell&#x2019;opera sostanziosa pubblicatasi recentemente dal consigliere Eichwald<lb/>sotto il titolo: <hi rendition="#i">Dell&#x2019;antica Geografia det Mar Caspio</hi> <note place="foot" n="(2)">Eichwald fa derivare, come Reichard, il nome d&#x2019;Issedoni dal fiume Isset, e<lb/>riguarda questo popolo come una tribù di Vogulli.</note>. Heeren e V&#x0153;lcker<lb/>collocano il paese di Erodoto nella regione dell&#x2019;Alta&#xEF;, ed io confesso che questa<lb/>opinione mi sembra sempre meglio giustificata dalla configurazione dei luo-<lb/>ghi <note place="foot" n="(3)">Heeren, <hi rendition="#i">Ideen über Politik u. Verkehr</hi> (1824, t. I, sez. 2, pag. 281-87).</note>. Erodoto descrive una via commerciale, per cui l&#x2019;oro dell&#x2019;Alta&#xEF; setten-<lb/>trionale, o almeno, secondo io suppongo, la fama di quest&#x2019;oro poteva arrivare<lb/>al Ponto Eusino per mezzo degli Issedoni e degli Sciti <note place="foot" n="(4)">V&#x0153;lker, <hi rendition="#i">Mythische Geographie der Griechen u. Romer</hi>, t. 1, p. 188, e 191.<lb/>Il	commentario di quest&#x2019;opera, di Klausen, nella <hi rendition="#i">Scheuzeitung</hi> 1832, p. 653 (Voelker<lb/>ha raccolto colla più gran cura i passi degli antichi che io qui mi astengo di citare).</note>. Per penetrare sino<lb/>agli Argipeeni, che hanno la testa calva, il naso piatto, e le mascelle fortis-<lb/>sime <note place="foot" n="(5)">Questi Argipeeni vivono di frutti dell&#x2019;albero <hi rendition="#i">ponticum</hi>, il cui sugo si chiama<lb/>Aschy, e la cui massa, dopo essere stata sottoposta all&#x2019;azione dello strettoio, s&#x2019;im-<lb/>pasta e si converte in focaccie. Nemnich ed Heeren han già voluto riconoscervi il<lb/><hi rendition="#i">prunus padus</hi> (t. 1, sez. 2, p. 285). &#x2014; Vedasi pure Ermann, <hi rendition="#i">Reise um die Erde</hi>, t. I,<lb/>pag. 307.</note>, bisogna che gli Sciti ed i Greci delle colonie politiche abbiano avuto<lb/>ricorso, nel loro commercio, a sette interpreti di selle lingue diverse (Erodoto,<lb/>IV, 24).
            </p>
            <p>
                Dopo la scoverta di così ricchi strati di sabbie aurifere nella diramazione<lb/>che l&#x2019;Altai spinge verso il nord sino al parallelo di Tomsk, l&#x2019;opinione, secondo<lb/>cui gli Arimaspi avessero abitato una contrada situata all&#x2019;oriente dell&#x2019;Ural e<lb/>lontanissima da questa catena di montagne, diviene più verosimile. Secondo le<lb/>congetture di un dotto ed ingegnoso viaggiatore, Adolfo Ermann, il nido dei<lb/>griffoni si congiunge coll&#x2019;esistenza delle ossa fossili di pachidermi antediluviani,<lb/>che così frequentemente s&#x2019;incontrano nella Siberia settentrionale, e nei quali i<lb/>popoli cacciatori credono vedere gli artigli e la testa di un uccello gigantesco.<lb/>Se si consente, conchiude M. Ermann, a vedere in quest&#x2019;antica tradizione il pro-<lb/>totipo del mito greco, si ha tutta la ragione di dire che i minerarii hanno strap-<lb/>pato l&#x2019;oro ai <hi rendition="#i">griffoni</hi> ; giacché nulla di più comune oggidì, come altra volta, che<lb/>l&#x2019;incontrare sabbia aurifera negli strati di terra o di torba contenenti ossami di<lb/>tal natura. Ma quantunque plausibile fosse questa spiegazione, havvi nondimeno
            </p>
            
            <pb n="656" facs="#f0020" />
            <p>
                un fatto che la contrasta ; ed è che nei passi d&#x2019;Esiodo si la già menzione dì<lb/>questi esseri favolosi, i griffoni, i quali adornano, sotto la forma di mostri metà<lb/>lioni e metà aquile, le porte di Persepoli, e di buon&#x2019;ora arrivarono in Grecia per<lb/>via di Mileto <note place="foot" n="(1)">Carlo Otof. Muller, <hi rendition="#i">Dorier</hi> t. II, pag. 276. (Sopra il griffone di Ctesia, consi-<lb/>derato come un animale battro-indiano, vedasi Heeren, t. I, sez. 1, p. 239, e&#x2019;Bottiger<lb/><hi rendition="#i">Griechische Vasengemälde</hi>, t. I, n. 3, p. 105). Erodoto pure (IV, 79 e 152) parla due<lb/>volte dei griffoni come immagini ed ornamenti.</note>. Un celebre accademico russo, M. de Gr&#x00E6;fe, inclina a riguar-<lb/>dare un mostro dai denti enormi, l&#x2019;<hi rendition="#i">odontotyrannus</hi>, di cui parlano gli scrittori<lb/>bisantini, e Giulio Valerio, le cui opere sono state scoperte da Maj, come<lb/>una vaga reminiscenza del Mammouth sibero, come un eco lontano del mondo<lb/>primitivo <note place="foot" n="(2)">Gr&#x00E6;fe, nelle <hi rendition="#i">Memorie dell&#x2019;Accademia di Pietroburgo</hi>, 1830, pag. 71 e 74. &#x2014;<lb/>Giulio Valerio <hi rendition="#i">Res gest&#x00E6; Alexandri translat&#x00E6; ex &#x00C6;sopo</hi>, III, 33. &#x2014; Vedasi inoltre la<lb/><hi rendition="#i">Cronica Hamartol</hi>, che Hase ha raccolta nei manoscritti della Biblioteca di Parigi.</note>.
            </p>
            <p>
                Il tiranno, di cui abbiamo or ora parlato, è il mito dei griffoni; non mi<lb/>sembrano sorti dal seno ghiacciato delle terre d&#x2019;alluvione; mi paiono piuttosto<lb/>creazioni dell&#x2019;immaginativa d&#x2019;una zona meridionale e d&#x2019;un clima caldo.
            </p>
            <p>
                Io ho ricordato più sopra che nell&#x2019;Ural si trovano enormi masse d&#x2019;oro a pochi<lb/>pollici sotto la superficie del suolo. L&#x2019;acqua divenuta ruscello, o altre cause insi-<lb/>gnificanti, han potuto un giorno mettere a nudo queste masse in modo che si<lb/>presentarono alla superficie. Non dobbiamo vedere che un mito nella storia del-<lb/>l&#x2019;oro sacro presso gli Sciti, di cui parla Erodoto, ed in quella degli <hi rendition="#i">strumenti<lb/>aratorii</hi> in oro caduti dal cielo, e che i due figli di re, i quali furono i primi ad<lb/>avvicinarvisi, non poterono toccare senza bruciarsi, mentrechè il terzo Calassaine<lb/>potè senza danno condurre a casa il metallo raffreddato; ovvero sarebbe questa<lb/>la reminiscenza lontana d&#x2019;una pioggia di aeroliti allo stato d&#x2019;ignizione? <note place="foot" n="(3)">Io do qui il passo di Erodoto secondo la traduzione latina di Schweigh&#x00E6;user:<lb/>&#x00AB; Targitao filios fuisse tres Leipoxain et Arpoxain, minimumque natu Calaxain. His re-<lb/>gnantibus, de coelo delapsa aurea instrumenta, aratrum et jugum et bipennem et phia-<lb/>lam decidisse in Seythicam terram. Et illorum natu maximum, qui primus conspexisset,<lb/>propius accedentem capere ista voluisse ; sed eo accedente, aurum arsisse. Quo di-<lb/>gresso, accessisse alterum, et ilidem arsisse aurum. Hos igitur ardens aurum repudiasse;<lb/>accedente vero natu minimo fuisse extinctum, huncque illud domum suam contulisse.<lb/>Qua re intellecta, fratres majores ultro universum regnum minimo natu tradidisse. Sa-<lb/>crium autem illud aurum custodiunt reges summa cura, et quotannis conveniunt, majo-<lb/>ribus sacrificiis illud placantes. Dicuntque Scythae, si quis festis illis diebus aurum hoc<lb/>tenens obdormiverit sub dio, hunc non transigere illunm annum &#x00BB;. &#x2014; I Massageti, tribù<lb/>degli Alani, secondo Ammiano Marcellino, impiegavano per loro addobbo e per adornare<lb/>i cavalli, l&#x2019;oro, come altri popoli fanno del ferro. (Erod., I, 215). </note> Il<lb/>ferro e l&#x2019;oro sono qui scambiati l&#x2019;uno coll&#x2019;altro ; e l&#x2019;oro sacro non fu forse una<lb/>pietra meteorica, simile alla massa trovata da Pallas, colla quale si potevano<lb/>foggiare strumenti da lavoro, come gli Esquimesi della baia di Baffin si fanno<lb/>ancora nei nostri giorni i loro coltelli con degli aeroliti che si trovano mezzo<lb/>sepolti nella neve? Io so che le spiegazioni fisiche dei miti antichi e dei mira-<lb/>coli moderni oggidì non godono favore, e che io rischio di deviarmi nelle vie<lb/>erronee dei drammatici di Alessandria; ma è ben perdonabile ad un naturalista<lb/>il far menzione d&#x2019;una pioggia di bolidi. Forse il metallo caduto dal cielo non era
            </p>
            
            <pb n="657" facs="#f0021" />
            <p>
                bruciante che per allontanare i figli maggiori? Anche secondo la popolare cre-<lb/>denza sparsa in Germania, il luogo in cui un tesoro è nascosto cuoce e brucia,<lb/>ma simili considerazioni ci distornano dalle indagini puramente fisiche.
            </p>
            <p>
                Cogli strati di sabbia aurifera trovati nell&#x2019;Asia settentrionale al di qua del-<lb/>l&#x2019;Obi, quella cifra di 130 pouds o 9100 marchi di Prussia, a cui per un anno si è<lb/>elevato il prodotto dell&#x2019;oro tratto dall&#x2019;Altai o da Kusnezki, forma un avvenimento<lb/>nella storia del commercio dell&#x2019;oro, ed un avvenimento tanto più importante,<lb/>quanto che appartiene a quella parte dell&#x2019;Asia che si ritrova sotto l&#x2019;immediato do-<lb/>minio dell&#x2019;Europa, e che il suo prodotto, volgendosi verso l&#x2019;Occidente, esercita la<lb/>sua influenza su tutto il commercio dell&#x2019;oro in Europa. Per quanto sia antica in<lb/>Asia la produzione del minerale consistente, noto sotto la vaga denominazione di<lb/>filoni <hi rendition="#i">ciudichi</hi> <note place="foot" n="(1)">Quelli che si chiamano filoni ciudichi, e le miniere ciudiche dell&#x2019;Asia setten-<lb/>trionale, non appartengono alla medesima razza. Il nome di questo popolo di Cabiri,<lb/>che vanno in cerca del minerale e foggiano il metallo, non indica originariamente che<lb/><hi rendition="#i">stranieri</hi>, non <hi rendition="#i">russi</hi> (barbari), ma in un modo più determinato negli annali russi, secondo<lb/>Klaproth (<hi rendition="#i">Asia polyglotta</hi>, p. 184), secondo le più recenti e dotte indagini di Sjogren<lb/>(<hi rendition="#i">Memorie dell&#x2019;Accademia di Pietroburgo</hi>, 6. serie, t. 1, p. 308), tutte le tribù finnesi<lb/>ed uraliane.</note>, l&#x2019;esistenza di masse considerabili d&#x2019;oro lavorato, trovatesi<lb/>alla prima occupazione di questo paese, nelle tombe, e di cui le collezioni di<lb/>Pietroburgo possiedono esempii così notabili, si spiega meglio per mezzo della<lb/>scoverta, in remotissime epoche, di ciottoli d&#x2019;oro nei terreni franati, immediata-<lb/>mente al dissotto della superficie. Müller, questo eccellente storico della Siberia,<lb/>racconta che le prime scoverte d&#x2019;oro nelle tombe (Kourganoui) fecero in modo<lb/>sorprendente abbassare il valore di questo metallo a Krasnojarsk <note place="foot" n="(2)">Giornale Asiatico, t. II p. 12.</note>. L&#x2019;Asia<lb/>interna, rinserrata fra la catena dell&#x2019;Himalaya e la catena vulcanica chiamata<lb/>Montagna Celeste, forma, come la Cina, un tutto chiuso, sotto il punto di vista<lb/>politica e quasi anche sotto il punto di vista mercantile. Per quanto incerte sieno<lb/>le nozioni che noi abbiamo su questa parte del globo, pure, dalla splendida epoca<lb/>delle dinastie mongolle sino al XIII secolo, dopo il viaggio di Marco Polo, la fama<lb/>degli strati di sabbia aurifera nell&#x2019;interno dell&#x2019;Asia è penetrata sino in Europa<lb/>(al sud per la via delle Indie, al nord per la via di Siberia).
            </p>
            <p>
                I giornali di Calcutta riferiscono che, in tutto il Tibet occidentale, i fiumi<lb/>trasportano oro, e gl&#x2019;indigeni lo estraggono per mezzo dell&#x2019;amalgama. Antichi<lb/>miti indiani fanno del sovrano del nord, Kouwera, il dio della ricchezza; ed è<lb/>ben notabile che la residenza del dio (Alak&#x00E2;) si trova, non nella catena mede-<lb/>sima dell&#x2019;Himalaya, ma sul Ka&#xEF;l&#x00E2;sa, al di qua dell&#x2019;Himalaya, nel Tibet <note place="foot" n="(3)">Alberto H&#x0153;fer, <hi rendition="#i">Uebersetzung dea Urwasi, des Kalidása</hi>, 1837, p. 90.</note>. Egli<lb/>è più verso il nord-ovest al di qua della catena di montagne di Kouenloun, che<lb/>separa i distretti di Ladak e di Khotan, che Heeren <note place="foot" n="(4)">Erod., III, 102-6 (Heeren, I, parte, 2. sez., pag. 90, 102, 340-45. Compar,<lb/>Ritter, <hi rendition="#i">Asien</hi> t. II, 657-60).</note> colloca con molta ve-<lb/>rosimiglianza, secondo me, il gran deserto di sabbia così ricco in oro, che gli<lb/>Indiani limitrofi di Caspatyrus (<hi rendition="#i">Cachemir</hi>) visitavano, e nel quale le formiche,<lb/>più piccole che i cani, ma più grandi che le volpi, si scavavano la loro dimora.
            </p>
            
            <pb n="658" facs="#f0022" />
            <p>
                Il Bolor, il cui versante orientale conduce a Khoufaloun, paese che i geografi<lb/>indicano col nome di piccolo Tibet o Kashgar, ed al lago Lop in mezzo alle<lb/>steppe, ha sul suo versante occidentale offerto pure al distinto viaggiatore<lb/>che ha esplorato questa <hi rendition="#i">terra incognita</hi>, Alessandro Burnes, gli strati di<lb/>sabbia aurifera di Durrvaz e del corso superiore dell&#x2019;Oxus da lui descritti <note place="foot" n="(1)">Burnes, <hi rendition="#i">Travels</hi>, t. II, p. 165. Nel 1831 si trovavano ancora nell&#x2019;Oxus dei ciot-<lb/>toli d&#x2019;oro, grossi quanto un uovo di colomba. Come il Reno, l&#x2019;Oxus (iGhoun) trascina la<lb/>sua sabbia d&#x2019;oro fino all&#x2019;imboccatura; e l&#x2019;infelice spedizione del principe Alessandro Be-<lb/>kewitsch, fatta intraprendere da Pietro il Grande nel 1716, fu suggerita dai ragguagli<lb/>bugiardamente esagerati di Truchmena, sull&#x2019;accumulazione della sabbia d&#x2019;oro nell&#x2019;antica<lb/>imboccatura dell&#x2019;Oxus (al sud della piccola catena dei Balkan presso la riva orientale<lb/>del Mar Caspio).</note>.<lb/>Nella Cina, la produzione dell&#x2019;oro per via di lavatura data egualmente dal-<lb/>l&#x2019;antichità più remota, e nella nomenclatura mineraria di questo popolo pe-<lb/>dantesco si distinguono i <hi rendition="#i">campi d&#x2019;oro</hi> <note place="foot" n="(2)">Landresse, <hi rendition="#i">sopra le alluvioni aurifere della Cina nel Giornale Asiatico</hi>; tom. II,<lb/>pag. 99.</note> (strati di minerale d&#x2019;oro estesissimi<lb/>nelle pianure), e i ciottoli d&#x2019;oro sotto il nome di <hi rendition="#i">teste di cani, grani di fru-<lb/>mento, e polvere di miglio</hi>. Sventuratamente nel Choca, nella Sonora, e nel-<lb/>l&#x2019;Ural, come dovunque, vi sono meno <hi rendition="#i">teste di cani</hi>, di quel che siavi <hi rendition="#i">polvere di<lb/>miglio</hi>.
            </p>
            <p>
                Quasi alla medesima epoca in cui l&#x2019;Ural offriva i suoi tesori, e cominciava a<lb/>sostituire i prodotti del Brasile caduti in basso, si scoprirono nella parte meri-<lb/>dionale degli Allegani, nella Virginia, nella Carolina settentrionale e meridio-<lb/>nale, nella Georgia, nel Tennessee, e nell&#x2019; Alabama, degli strati di minerale<lb/>d&#x2019;oro che promettevano considerevoli prodotti.
            </p>
            <p>
                L&#x2019;epoca della più grande prosperità, nell&#x2019;America settentrionale, di questa<lb/>produzione ottenuta per via di lavatura, alla quale succedette ben presto lo<lb/>scavo minerario, abbraccia gli anni dal 1830 al 1835. Senza dubbio, negli<lb/>otto ultimi anni, non ha fornito molto più che quattro milioni e mezzo di<lb/>dollari ; ma l&#x2019;apparizione di terreni auriferi, ad una così grande vicinanza<lb/>dalle sponde dell&#x2019;Atlantico, merita, sotto il punto di vista geognostico, un&#x2019;atten-<lb/>zione maggiore di quella che l&#x2019;Europa le ha accordato. Essa offre inoltre un<lb/>grande interesse storico ; giacché la grande quantità d&#x2019;oro che i primi <hi rendition="#i">conqui-<lb/>stadores</hi> spagnuoli trovarono in mano agl&#x2019;indigeni della Florida, non deve più<lb/>oggi essere considerata come proveniente da antiche relazioni col Messico (An-<lb/>huac) o con Ha&#xEF;ti.
            </p>
            <p>
                M. Jacob, in un&#x2019;opera già più volte citata sui metalli preziosi, ha potuto<lb/>ancora estimare a soli 130 mila dollari il prodotto dei lavatoi dell&#x2019;America set-<lb/>tentrionale; ma pochi anni appress o si elevò ad 800,000 e fino ad 1,000,000<lb/>di dollari. Nella provincia di Cavarras (Carolina del Nord), si è trovato un<lb/>ciottolo di 28 libbre (peso inglese, <hi rendition="#i">avoir du poids</hi>) e allato ad esso parec-<lb/>chi di quattro a dieci libbre <note place="foot" n="(3)" xml:id="fn6-1">Secondo i ragguagli manoscritti, che mi sono stati comunicati dal mio più an-<lb/>tico amico M. Freiesleben, ispettore generale delle miniere, si sarebbe anche trovato nel<lb/>1821 in Auson County, in mezzo al quarzo e al grauwakenschiefer (letteralmente:<lb/>schisto di wache grigio, basalto composto), un ciottolo d&#x2019;oro del pesò di 48 libbre.</note>. Dopo il mio ritorno dalla Siberia, ho senza
            </p>
            
            <pb n="659" facs="#f0023" />
            <p>
                <note place="foot" xml:id="fn6-2" prev="#fn6-1">Questi ragguagli erano accompagnati da una collezione di minerali, che il fratello<lb/>del fu ispettore d&#x2019;accademia Kohler inviò a Freiberg. &#x2014; Perchè i dotti nord-Ameri-<lb/> non ci danno dei ragguagli più precisi su questi ciottoli d&#x2019;oro colossali, di 28 e<lb/>di 48 libbre?</note>interruzione cercato, e quasi sempre inutilmente, di procurarmi dei dati<lb/>esatti sulla continuazione delle lavature d&#x2019;oro negli Stati meridionali; e ap-<lb/>pena poco tempo fa, ho avuto il piacere di vedere coronati da un buon suc-<lb/>cesso i miei sforzi, grazie alla bontà dell&#x2019;attuale direttore del Banco, M. Albert<lb/>Gallatin, l&#x2019;uno dei più abili uomini di Stato ai nostri tempi <note place="foot" n="(1)">Nato a Ginevra, ma stabilito agli Stati-Uniti fin dall&#x2019;epoca della guerra dell&#x2019;indi-<lb/>pendenza, ministro delle finanze sotto la splendida presidenza di Jefferson, poi ambascia-<lb/>tore a Parigi, a Pietroborgo, ed a Londra.</note>. Io riporto qui<lb/>alcuni passi d&#x2019;una lettera di quest&#x2019;uomo, la cui scienza è stata da tanti viaggi<lb/>ingrandita.
            </p>
            <p>
                &#x00AB; I terreni auriferi dell&#x2019;Ural, e forse di tutta l&#x2019;Asia settentrionale, dovevano<lb/>sicuramente attirare la nostra attenzione sui lavatoi, e sulla nostra produzione<lb/>mineraria negli Stati meridionali. Io spero potere ben tosto rispondere alle vostre<lb/>quistioni geognostiche per mezzo del professore Patterson che al medesimo tempo<lb/>è direttore della zecca, e per mezzo del professore Renwick a Nuova York, en-<lb/>trambi mineralogi distintissimi. Oggi io vi spedisco, secondo i documenti uffi-<lb/>ciali, il prospetto di tutto il danaro battutosi dopo il 1824 nella nostra zecca<lb/>con oro indigeno <note place="foot" n="(2)">Questo prospetto si trova puro nel libro eminentemente istruttivo, intitolato :<lb/><hi rendition="#i">American Almanac and Repository of useful Knowledge for</hi> 1838 (Boston, Bower) p. 134.<lb/>Questa piccola opera potrebbe servire di modello a molti libri consimili in Europa.</note>.
            </p>
            <lb/>
            <lb/>
            <p>
                <hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Prospetto della annuale produzione d&#x2019;oro monetatosi,<lb/>ed estratto dalle miniere degli Stati Uniti.</hi></hi>
                <lb/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>Annate.</cell>
                        <cell>Virginia.</cell>
                        <cell>Carolina</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>Georgia.</cell>
                        <cell>Tennessee.</cell>
                        <cell>Alaba-<lb/>ma.</cell>
                        <cell><hi rendition="#i">Incerta.</hi></cell>
                        <cell><hi rendition="#k">Totale.</hi></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell></cell>
                        <cell>doll.</cell>
                        <cell>Nord<lb/>doll.</cell>
                        <cell>Sud<lb/>doll.</cell>
                        <cell>doll.</cell>
                        <cell>doll.</cell>
                        <cell>doll.</cell>
                        <cell>doll.</cell>
                        <cell>doll.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1824</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>5,000</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>5,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1825</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>17,000</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>17,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1826</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>20,000</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>20,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1827</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>21,000</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>21,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1828</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>46,000</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>46,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1829</cell>
                        <cell>2,500</cell>
                        <cell>134,000</cell>
                        <cell>3,500</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>140,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1830</cell>
                        <cell>24,000</cell>
                        <cell>204,000</cell>
                        <cell>26,000</cell>
                        <cell>212,000</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>466,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1831</cell>
                        <cell>26,000</cell>
                        <cell>294,000</cell>
                        <cell>22,000</cell>
                        <cell>176,000</cell>
                        <cell>1,000</cell>
                        <cell>1000</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>520,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1832</cell>
                        <cell>34,000</cell>
                        <cell>458,000</cell>
                        <cell>45,000</cell>
                        <cell>140,000</cell>
                        <cell>1,000</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>678,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1833</cell>
                        <cell>104,000</cell>
                        <cell>475,000</cell>
                        <cell>66,000</cell>
                        <cell>216,000</cell>
                        <cell>7,000</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>868,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1834</cell>
                        <cell>62,000</cell>
                        <cell>380,000</cell>
                        <cell>38,000</cell>
                        <cell>415,000</cell>
                        <cell>3,000</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>898,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1835</cell>
                        <cell>60,000</cell>
                        <cell>263,000</cell>
                        <cell>42,000</cell>
                        <cell>319,000</cell>
                        <cell>100</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>12,200</cell>
                        <cell>698,500</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>1836</cell>
                        <cell>62,000</cell>
                        <cell>148,000</cell>
                        <cell>55,000</cell>
                        <cell>201,000</cell>
                        <cell>300</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>467,000</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell></cell>
                        <cell>374,500</cell>
                        <cell>2,465,600</cell>
                        <cell>298,000</cell>
                        <cell>1,680,300</cell>
                        <cell>12,400</cell>
                        <cell>1000</cell>
                        <cell>12,200</cell>
                        <cell>4,844,500</cell>
                    </row>
                </table>
            </p>
            
            <pb n="660" facs="#f0024" />
            <p>
                &#x00AB; Voi domandate quanto si dovrebbe a un dipresso aggiungere ogni anno, per<lb/>compensare il contrabbando, alle somme che questa tavola presenta. Una simile<lb/>valutazione sarebbe difficile a farsi; ma io credo potervi dire, con qualche cer-<lb/>tezza, che in nessuna annata la produzione dell&#x2019;oro ha sorpassato un milione di<lb/>dollari. La perdita derivante dal contrabbando è tanto più debole, che, secondo<lb/>le più recenti fra le nostre leggi, l&#x2019;oro nel suo rapporto coll&#x2019;argento si calcola a<lb/>due per cento meno del suo prezzo ordinario. Giusta queste leggi, il rapporto<lb/>tra l&#x2019;oro e l&#x2019;argento è come 16 a 1. È per tal ragione che tutto l&#x2019;oro prodotto<lb/>dal paese entra nella nostra zecca. In generale gli antichi lavatoi decadono, so-<lb/>prattutto nella Carolina; nondimeno si scoprono sempre nuove vene ricche di<lb/>oro, e lo scavo delle miniere aurifere, propriamente detto, lascia anche più gran-<lb/>di speranze &#x00BB;.
            </p>
            <p>
                A questi ragguagli interessanti, io aggiungo che le regioni dell&#x2019;America set-<lb/>tentrionale, le quali contengono oro, sono state recentemente visitate da un te-<lb/>desco molto pratico nello scavo delle miniere, M. Carlo Degenhardt (attualmente<lb/>a Clausthal nel Harz), e da M. Featherstonhaugh che ha scoverto dello stagno<lb/>ossidato con del cinabro. Il guadagno, e con esso il gusto che si aveva per l&#x2019;e-<lb/>strazione dell&#x2019;oro in via di lavatura, e per lo scavo delle miniere aurifere, si<lb/>sono affievoliti rapidamente dal 1835 in qua. Un paese il quale, insieme ad una<lb/>prosperità sempre crescente, gode il vantaggio della massima libertà nelle sue<lb/>relazioni, ha dei mezzi più sicuri per rendere produttivi i suoi capitali. Ma nella<lb/>storia del commercio monetario le masse metalliche strappate al seno della<lb/>terra e poste in circolazione, e il movimento di affluenza e rifluenza in diverse<lb/>direzioni, interessano più che il passeggiero vantaggio derivante dallo scavo<lb/>degli strati metallici.
            </p>
            <p>
                Le correnti dei metalli preziosi, che hanno per punto di partenza l&#x2019;Asia e<lb/>l&#x2019;America, e vengono nel nostro piccolo continente, dal quale ritornano in patria<lb/>verso il paese da dove sorsero, seguono, come i liquidi, la legge dell&#x2019;equilibrio.<lb/>Le regioni feconde di oro, ma poco note agli Europei, dell&#x2019;Asia e dell&#x2019;Africa in-<lb/>terna, formano piccoli bacini, per così dire, chiusi, i quali non entrano che de-<lb/>bolmente in relazione colle coste, e da esse col commercio generale del mondo.<lb/>Da un altro lato, e sotto l&#x2019;influenza dell&#x2019;incivilimento occidentale, havvi un con-<lb/>tinuo moto di flusso e riflusso da Nertschinsk, l&#x2019;Alta&#xEF; e l&#x2019;Ural, sino al di là<lb/>dell&#x2019;Oceano Atlantico sulle sponde del Missouri. Il valor di cambio di questi<lb/>metalli, sia che vengano considerati nel loro rapporto reciproco, o come misura<lb/>del prezzo delle mercanzie (prezzo delle sostanze alimentari e degli oggetti ma-<lb/>nufatti), non è per nulla determinato unicamente ed in generale dall&#x2019;aumento<lb/>o decremento della produzione metallica. Questo valore di cambio, in mezzo<lb/>alle complicate istituzioni e relazioni della vita attuale dei popoli, è, lo<lb/>ripeto, altrettanto determinato dall&#x2019;aumento o diminuzione della popolazione,<lb/>da&#x2019; suoi progressi nella civiltà, dal bisogno di un capitale circolante, bisogno<lb/>che nondimeno dipende dalla popolazione medesima, ed è inoltre determinato<lb/>dalla frequente necessità di spedire considerevoli somme di danaro, dalla di-<lb/>rezione di tali rimesse, dalla differenza di logoramento nei due metalli, dalla<lb/>massa della carta-moneta che fa parte del capitale circolante. Un rialzo nel va-<lb/>lore relativo dell&#x2019;oro, rispetto a quello dell&#x2019;argento, può anche avvenire mentre<lb/>la produzione dell&#x2019; oro generalmente si accresca, come l&#x2019;abbassamento tran- 
            </p>
            
            <pb n="661" facs="#f0025" />
            <p>
                sitorio del barometro, ed un&#x2019;elevazione crescente di temperatura possono av-<lb/>venire ad un tempo medesimo per effetto di un vento di nord-est. Nelle va-<lb/>riazioni metereologiche dell&#x2019;atmosfera, come nel commercio generale dei metalli<lb/>preziosi, vi sono molte cause perturbatrici che agiscono simultaneamente. Il<lb/>risultato di ciascuna, presa isolatamente, in quanto innalzi o abbassi il prezzo,<lb/>si può determinare; ma ciò che non si può in mezzo all&#x2019;innumerevole quantità<lb/>di perturbazioni che si aggiungono e si accumulano, è la misura dei parziali com-<lb/>pensi, è la natura e la misura dell&#x2019;effetto totale.
            </p>
            <p>
                Gli aumenti di prodotto, dei quali la nostra immaginazione è sorpresa, spari-<lb/>scono, per così dire, come un infinitamente piccolo nella massa accumulata da<lb/>migliaia d&#x2019;anni, e che il commercio generale mantiene in circolazione, sia che<lb/>si supponga ridotta in moneta, o convertita in oggetti di oreficeria.
            </p>
            <p>
                Ogni nuovo aumento agisce, senza alcun dubbio, per un lungo corso di<lb/>tempo; ma come una popolazione maggiore ed una prosperità crescente ha bi-<lb/>sogno ancora d&#x2019;un maggior capitale circolante, così può darsi che, malgrado<lb/>l&#x2019;aumento nella quantità del metallo, si generi, per effetto della divisione, una<lb/>sensibile penuria metallica.
            </p>
            <p>
                Prima delle grandi scoperte dei filoni d&#x2019;oro nel versante orientale dell&#x2019;Ural,<lb/>la cui vera prosperità non cominciò che nel 1823 e 1824, il valor di cambio<lb/>dell&#x2019;argento, riguardo all&#x2019;oro, fu per termine medio, dal 1818-1822, come 1 a<lb/>15, 75; e nondimeno, dopo i fecondi scavi dell&#x2019;Ural, esso non cadde, negli anni<lb/>1830-34, per termine medio, che ad 1 : 15, 73. In questo intervallo, come so-<lb/>pra ho detto, 1,294,000 marchi d&#x2019;oro si erano monetati in Inghilterra, per ri-<lb/>stabilire il cambio col mezzo dell&#x2019;argento metallico. Qual è adesso la parte che<lb/>in questa variazione del valor di cambio <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn7-1">Io comunico qui i risultali di diligenti ricerche, che devo all&#x2019;amicizia d&#x2019;un uomo<lb/>egualmente pratico delle quistioni economiche, delle commerciali, e delle politiche. M.<lb/>Joseph Mendelsohn ha raccolto, a mia instanza, i prezzi ufficiali dell&#x2019;oro, e dell&#x2019;oro in<lb/>verghe (non monetato) a Londra e ad Amburgo, dal 1816 al 1837; ed ha calcolato la media<lb/>di ciascun anno. &#x00AB; A Londra i rapporti dei metalli, turbati da una lunga guerra, furono<lb/>molto anormali dal 1816 al 1819; nel 1816, furono come 1 a 15,800; e nel 1819, come<lb/>1 a 14,975. Non fu prima dell&#x2019;anno 1820 che una maggiore fermezza cominciò a farsi<lb/>sentire in Londra riguardo a tali rapporti. Gli estremi furono nel 1825 e 1833, anni nei<lb/>quali giunsero a 1 : 15, 319 e 1 : 15, 899 (differenza 7 1@26). Non vi fu movimento con-<lb/>tinuo di rialzo o ribasso. Sul mercato di Amburgo le oscillazioni furono molto più de-<lb/>boli. Il rapporto crebbe il più nel 1821, decrebbe nel 1827: nel primo anno f@ come 1<lb/>a 15, 965; nel secondo come 1 a 15, 635. Differenza in 21 anni solamente 4 1@39. Ma<lb/>il	mercato di Amburgo è molto più atto a fornire una giusta estimazione del rapporto<lb/>del valore di cambio dei metalli.<lb/>A Londra il prezzo dell&#x2019;oro non coniato e dell&#x2019;argento sono entrambi variabili: ambi<lb/>i metalli cambiano con moneta metallica inglese, o con carta rappreseutante la moneta.<lb/>All&#x2019;incontro in Amburgo l&#x2019;argento monetato non ha prezzo fisso, ed è egli medesimo la<lb/>misura da cui tutti gli altri prezzi vengono determinati. Il marco fino di Colonia a<lb/>27 3@4 marco banco, è il valore in cui tutte le merci, e per conseguenza anche l&#x2019;argento<lb/>monetato, si evalutano. I rapporti fra i prezzi dei due metalli van soggetti in Londra a<lb/>delle casuali e doppie influenze, comparativamente ad Amburgo. Quando a Londra si<lb/>deve comprare con oro una quantità considerevole d&#x2019;argento, bisogna che prima si<lb/>venda l&#x2019;argento, il che ne fa un poco decadere il prezzo. Coll&#x2019;argento acquistatosi si<lb/>compra l&#x2019;oro, e quindi il suo prezzo si eleva. Se una tale operazione è di qualche impor-</note>, ha avuta la diminuzione delle
            </p>
            
            <pb n="662" facs="#f0026" />
            <p>
                <note place="foot" xml:id="fn7-2" prev="#fn7-1">tanza, il rapporto dell&#x2019;oro riguardo all&#x2019;argento s&#x2019;innalza doppiamente, perchè l&#x2019;oro<lb/>monta, e l&#x2019;argento scende. Per una operazione consimile, ad Amburgo non si fa alcuna<lb/>vendita d&#x2019;argento. Il prezzo di questo metallo è invariabile; e il rialzo dell&#x2019;oro prodotto<lb/>dalla domanda è unicamente ciò che modifica il rapporto. Ecco qui alcune cifre tratte<lb/>dal prospetto dei rapporti di Amburgo, comunicatemi pure dal mio amico :<lb/><lb/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>1816</cell>
                            <cell>15,790</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>1817</cell>
                            <cell>15,635</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>1818</cell>
                            <cell>15,685</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>1819</cell>
                            <cell>15,642</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>1820</cell>
                            <cell>15,660</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>1825</cell>
                            <cell>15,693</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>1826</cell>
                            <cell>15,750</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>1827</cell>
                            <cell>15,727</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>1828</cell>
                            <cell>15,776</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>1829</cell>
                            <cell>15,769</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>1833</cell>
                            <cell>15,748</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>1834</cell>
                            <cell>15,663</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>1835</cell>
                            <cell>15,693</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>1836</cell>
                            <cell>15,733</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>1837</cell>
                            <cell>15,771</cell>
                        </row>
                    </table></note>
                esportazioni dei metalli preziosi provenienti dal Nuovo-Mondo? Non è necessario<lb/>ricordare i lavatoi brasiliani, perchè in questo tempo essi non fornirono die<lb/>1700 marchi ogni anno, quand&#x2019;anche si ricordasse che, nei dodici anni più<lb/>prossimi allo scoppio della rivoluzione, la produzione dell&#x2019;oro nell&#x2019;America spa-<lb/>gnuola cadde al disotto di un terzo di ciò che era nell&#x2019;ultima epoca florida<lb/>(1800-1806) il rapporto medio; la perdita per l&#x2019;importazione, negli undici anni<lb/>(1816 1827), non si eleverebbe nondimeno che a chil. 85,200. Ma da un altro<lb/>lato l&#x2019;Ural dal 1823 al 1827 ha già dato un compenso di chil. 17,300. Nel<lb/>corso di questi dodici anni dunque l&#x2019;Europa non ha ricevuto che 286,000 mar-<lb/>chi d&#x2019;oro, meno di quel che soleva. Io ho scelto ancora un esempio che offrisse<lb/>elementi numerici abbastanza sicuri. 11 risultato si è che nel corso dei dodici anni<lb/>una massa d&#x2019;oro, che tiene il mezzo fra un quarto ed un quinto dell&#x2019;oro mone-<lb/>tatosi nella zecca di Londra, si è dovuta risparmiare. Se si considera il valor di<lb/>cambio dei metalli preziosi, senza tener conto dei rischii puramente locali, per<lb/>esempio, il valore dell&#x2019;oro in verghe ad Amburgo non vi si riconosce dal 1816<lb/>al 1817, nè l&#x2019;influenza della produzione asiatica, nè la diminuzione del prodotto<lb/>dell&#x2019;America spagnuola.
            </p>
            <p>
                Il maximum che il valor di cambio dell&#x2019;oro sortì nel 1827, si è mantenuto<lb/>con deboli oscillazioni sino al 1832. A quest&#x2019;epoca un ribasso insensibile, ma<lb/>regolarmente progressivo, si fa notare. L&#x2019;oro russo, uscito dalla catena dell&#x2019;Ural<lb/>e dalla Siberia, ha prodotto una parte di questo effetto; ma non dobbiamo di-<lb/>menticare che tutta la produzione dell&#x2019;oro russo, quantunque importante sotto<lb/>un altro aspetto ci sembri, pure non si eleva, dal 1823 al 1837, che a 302 mila<lb/>marchi, cioè un diciannovesimo meno che la debole esportazione d&#x2019;oro dall&#x2019;Ame-<lb/>rica spagnuola nell&#x2019;intervallo corso fra il 1816 e il 1827.
            </p>
            <p>
                Oggi ancora nella Repubblica del Messico e dell&#x2019;America meridionale, la<lb/>produzione dell&#x2019;oro si è meno rilevata che quella dell&#x2019;argento. Inoltre gli Stati-<lb/>Uniti usciti appena dai loro grandi imbarazzi finanziarii e bancarii, abbisognano<lb/>di grandi quantità d&#x2019;oro, che loro sono spedite dall&#x2019;Europa. È questo uno sbocco<lb/>dell&#x2019;oro verso l&#x2019;occidente che, insieme all&#x2019;azione continua di molle altre cause,<lb/>maschera l&#x2019;effetto che noi siamo disposti di attribuire all&#x2019;accrescimento della<lb/>produzione asiatica. La causa principale del debole effetto della produzione d&#x2019;oro<lb/>nell&#x2019;Ural, e nell&#x2019;Asia settentrionale, si trova, come l&#x2019;ho già notato più volte,<lb/>nella relativa debolezza della importazione paragonata alla massa già circolante.<lb/>Lo sbocco verso l&#x2019;Asia, che io ebbi l&#x2019;occasione di studiare <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn8-1"><hi rendition="#i">Sulle quantità relative di metalli preziosi ridotti in oggetti d&#x2019;oreficeria, e sui<lb/>cangiamenti che prova l&#x2019;accumulazione dei metalli preziosi in Europa.</hi> Nella 2<hi rendition="#sup">a</hi> edizione</note> in un altro luogo, 
            </p>
            
            <pb n="663" facs="#f0027" />
            <p>
                <note place="foot" xml:id="fn8-2" prev="#fn8-1">del mio <hi rendition="#i">Saggio politico</hi>, t. III, p. 436-44 e p. 460-76. Una difesa delle mie <hi rendition="#i">Idee sull&#x2019;ac-<lb/>cumulazione dei metalli preziosi</hi> si trova nell&#x2019;<hi rendition="#i">Edinburg Review</hi>, 1832 aprile, p. 43-61.
                </note>
                a diverse epoche, è decisamente in decadenza. Per l&#x2019;anno 1831 M. Jacob calco-<lb/>lava ancora a 2 milioni di lire sterline la perdita annuale del bilancio commer-<lb/>ciale inglese nel traffico coll&#x2019;Asia per la via del Capo di Buona Speranza. Per<lb/>quanto io mi ricordo, era anche l&#x2019;opinione del grand&#x2019;uomo di Stato, prematura-<lb/>mente rapitoci, M. Huskisson. Malgrado il considerevole bisogno di caffè, di thè,<lb/>di zucchero, di cacao, che il <hi rendition="#k">xv</hi> secolo non conosceva, il commercio delle dro-<lb/>ghe è ancora un oggetto considerabilissimo nel bilancio passivo del commercio<lb/>europeo. Negli Stati che compongono la lega doganale germanica, il consumo<lb/>delle droghe, secondo le più recenti ricerche affatto ufficiali, è asceso, nel corso<lb/>degli anni 1834, 1835 e 1836, a un valore di <note place="foot" n="(1)">Dieterici, <hi rendition="#i">Prospetto statistico del commercio nella lega doganale</hi> nel 1838, pag.<lb/>187 a 194. Nei tre primi anni sopra enunciati, la popolazione racchiusa nello Zollverein<lb/>era di 23,478,000; ma nell&#x2019;anno 1836, fu di 25,148,000. Il consumo delle droghe in<lb/>Francia (<hi rendition="#i">Prospetto decennale del commercio della Francia</hi> pubblicato dall&#x2019;amministra-<lb/>zione delle dogane per gli anni 1827-36) è di una palpabile inferiorità rispetto a quello<lb/>degli Siati che formano lo Zollverein. La consumazione relativa delle due nazioni, prese<lb/>isolatamente che io sottopongo al lettore nella tavola che segue, in franchi e chil. per la<lb/>Francia, ed in talleri e quintali di Prussia per gli Stati alemanni, sparge qualche luce<lb/>sul modo di vivere dei due popoli vicini.<lb/><lb/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>Principali droghe<lb/>che si consumano</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>Francia 33,000,000 d&#x2019;abitanti.</cell>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                            <cell>Zollverein 23 1@3&#x2014;25,000,000 abit.</cell>
                            <cell></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell></cell>
                            <cell>1834</cell>
                            <cell>1835</cell>
                            <cell>1836</cell>
                            <cell>1834</cell>
                            <cell>1835</cell>
                            <cell>1836</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell></cell>
                            <cell>fr.</cell>
                            <cell>fr.</cell>
                            <cell>fr.</cell>
                            <cell>tall.</cell>
                            <cell>tall.</cell>
                            <cell>tall.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Pepe e pimento</cell>
                            <cell>3,267,000<lb/>(2,333,000 chil.)</cell>
                            <cell>2,322,000<lb/>(1,658,000 chil.)</cell>
                            <cell>2,796,000<lb/>(1,997,000 chil.)</cell>
                            <cell>292,100<lb/>(17,000 q.)</cell>
                            <cell>336,000<lb/>(20,200 q.)</cell>
                            <cell>440,000<lb/>(24,900 q.)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Vaniglia</cell>
                            <cell>1,178,000<lb/>(4,700 chil.)</cell>
                            <cell>1,259,000<lb/>(5,000 chil.)</cell>
                            <cell>1,412,000<lb/>(5,600 chil.)</cell>
                            <cell>584,000<lb/>(242 q.)</cell>
                            <cell>707,000<lb/>(293 q.)</cell>
                            <cell>813,000<lb/>(337 q.)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Canella</cell>
                            <cell>694,000<lb/>(158,000 chil.)</cell>
                            <cell>82,000<lb/>(18,700 chil.)</cell>
                            <cell>338,000<lb/>(77,000 chil.)</cell>
                            <cell>426,000<lb/>(1,215 q.)</cell>
                            <cell>380,000<lb/>(1,100 q.)</cell>
                            <cell>407,000<lb/>(1,160 q.)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Garofani</cell>
                            <cell>271,000<lb/>(60,300 chil.)</cell>
                            <cell>240,000<lb/>(53,000 chil.)</cell>
                            <cell>240,000<lb/>(53,000 chil.)</cell>
                            <cell>71,000<lb/>(1,800 q.)</cell>
                            <cell>83,000<lb/>(2,178 q.)</cell>
                            <cell>95,500<lb/>(2,500 q.)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Noce moscata</cell>
                            <cell>33,000<lb/>(6,200 chil.)</cell>
                            <cell>27,000<lb/>(4,600 chil.)</cell>
                            <cell>36,200<lb/>(7,200 chil.)</cell>
                            <cell>543,700<lb/>(2,400 q.)</cell>
                            <cell>553,000<lb/>(2,900 q.)</cell>
                            <cell>584,000<lb/>(3,400 q.)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                            <cell></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell></cell>
                            <cell>5,476,000<lb/>ovvero chil.<lb/>2,600,000</cell>
                            <cell>3,982,000<lb/>ovvero chil.<lb/>1,775,000</cell>
                            <cell>4,856,000<lb/>ovvero chil.<lb/>2,171,000</cell>
                            <cell>2,426,000<lb/>ovvero quint.<lb/>28,600</cell>
                            <cell>2,592,000<lb/>ovvero quint.<lb/>31,600</cell>
                            <cell>2,876,000<lb/>ovvero quint.<lb/>38,000</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <lb/>
                    Un lungo studio sulla geografia del medio evo e sull&#x2019;influenza così tardiva che il<lb/>viaggio di Gama ha esercitato sull&#x2019;intiera trasformazione del commercio delle droghe,<lb/>mi condussero ad uno speciale lavoro sull&#x2019;attuale consumo delle droghe in Europa. Il<lb/>consigliere di Stato M. Dieterici mi ha comunicato per questo lavoro, ed in manoscritto,<lb/>nuovi ed importanti materiali.</note> :<lb/><hi rendition="#c">2,426,000 talleri.<lb/>2,592,000 &#x00BB;<lb/>4,876,000  &#x00BB;</hi>
            </p>
            
            <pb n="664" facs="#f0028" />
            <p>
                In Francia il consumo non è stato, nei medesimi anni, che di<lb/><hi rendition="#c">5,476,000 franchi.<lb/>3,982,000 &#x00BB;<lb/>4,856,000 &#x00BB;<lb/></hi>
            </p>
            <p>
                Ma in tutta l&#x2019;Europa, sopra una popolazione di 228 milioni d&#x2019;anime almeno,<lb/>non si innalza probabilmente a meno di 14 a 16 milioni di talleri, somma della<lb/>quale la vaniglia, le noci moscate, il pepe, e la cannella, assorbiscono quasi i<lb/>due terzi. Quando si pensa quanto la somma del valore delle droghe, per effetto<lb/>dell&#x2019;attuale consumo europeo, dev&#x2019;esser grande comparativamente alla somma<lb/>sulla quale, nella fine del secolo <hi rendition="#k">xv</hi>, aggiravasi, per così dire la parte precipua del<lb/>commercio internazionale d&#x2019;allora, si ha un nuovo e notabile esempio della potenza<lb/>dei metalli, quando essi esercitano con una forza concentrata la loro influenza<lb/>sopra un piccolo spazio (allora sulle sponde del Mediterraneo e sull&#x2019;Europa oc-<lb/>cidentale). Il traffico delle droghe diede luogo per caso alla scoverta del Nuovo<lb/>continente. Condusse i Portoghesi, per via della punta meridionale dell&#x2019;Africa,<lb/>verso l&#x2019;India, come altra volta aveva condotto i Greci e i Romani verso Tapro-<lb/>bana. Allorché Cristoforo Colombo vuol pervenire in <hi rendition="#i">Oriente per la via d&#x2019;Occi-<lb/>dente</hi>, Paolo Toscanelli, di Firenze, gli scrive, il 24 giugno 1474: &#x00AB; Io mi rallegro<lb/>a sentire che voi nudrite il grande e bel desiderio di arrivare per una via più<lb/>breve nel paese, <hi rendition="#i">onde nacen las especerias</hi> &#x00BB;. Di quali doglianze non son pieni<lb/>gli scritti degl&#x2019; Italiani, di quali maledizioni i Portoghesi non sono sovraccaricati,<lb/>perchè han penetrato nell&#x2019;India per la via di mare, e minacciano di annientare<lb/>il commercio delle droghe dei negozianti veneziani, pisani, e genovesi! Il Cardinal<lb/>Bembo <note place="foot" n="(1)"><hi rendition="#i">Historiae venetae</hi>, libro 6&#x00B0; p, 189.</note> lo chiama un <hi rendition="#i">malum inopinatum</hi>, e cerca motivi filosofici per con-<lb/>solarsene. Pietro Martire di Anghiera <note place="foot" n="(2)">Opus epistolarum, num. CCII.</note>, scrive al suo dotto amico Pom-<lb/>ponio Leto: <hi rendition="#i">Portugalenses trans &#x00E6;quinoxium aliamque arcton, aromatum<lb/>commercia prosequuntur, Alexandrinos ac Damascenos mercatores ad medullas<lb/>extenuant</hi>. L&#x2019;opinione che i Genovesi avevano sparso, che la nuova via attorno<lb/>al Capo di Buona Speranza si sarebbe ben presto abbandonata, perchè, dicevano<lb/>essi, le droghe si guasterebbero per effetto dell&#x2019;aria marina <note place="foot" n="(3)">È quello che nel 1520 diceva in Russia Paolo Centurione (di Genova), quando<lb/>voleva stornare il commercio delle droghe, per il Mar Caspio, e i fiumi Volga, Occa, e<lb/>Mokwa : &#x00AB; <hi rendition="#i">Affirmava el Genoves corromperse las especias (especerias) en tan larga na-<lb/>vegacion</hi> &#x00BB;. (Gomara, <hi rendition="#i">historia de las Indias</hi>; Saragozza, 1553, fol. XL).</note> in un si lungo<lb/>viaggio, non trovò alcun credito; ed Americo Vespucci, quest&#x2019;uomo per tanto<lb/>tempo calunniato, aveva anche in ciò, con la sua penetrazione ordinaria, tre<lb/>anni soltanto dopo Gama, colpito il vero punto della quistione. In una lettera<lb/>recentemente scoverta <note place="foot" n="(4)">Baldelli, <hi rendition="#i">Il Milione di</hi> Marco Polo, 1827, t. I, p. LVIII. La lettera di Vespucci<lb/>è nella Biblioteca Ricardiana, manoscritto di Pier Voglienti num. 1910, p. 48.</note>, che egli scrive a Lorenzo Pier Francesco de&#x2019; Medici,<lb/>il 4 giugno 1501, presso il Capo di Buona Speranza, dopo avere incontrato il<lb/>resto della flotta Cabral <note place="foot" n="(5)" xml:id="fn9-1">Vespucci ebbe questi ragguagli sul viaggio di Cabral da un interprete che egli<lb/>chiama sempre soltanto il signor Guasparre, e che trovò sopra un a nave la quale tornava</note> che ritornava verso il Tago, dice : &#x00AB; Bentosto voi
            </p>
            
            <pb n="665" facs="#f0029" />
            <p>
                <note place="foot" xml:id="fn9-2" prev="#fn9-1">in Portogallo. Io ho recentemente mostrato che questo Guasparre era figlio di un ebreo<lb/>polacco di Posen, i cui parenti erano stati espulsi nel 1456 da Casimiro III. Vasco de<lb/>Gama aveva trovato quest&#x2019;uomo nell&#x2019;isola Anjadiva (Ankediva), presso la riva chiamata<lb/>Canara : l&#x2019;aveva dapprima sottoposto alla tortura, e poi battezzato. Vedasi il mio <hi rendition="#i">Esame<lb/>critico della storia della Geografia</hi>, in-fol., pag. 507.</note>
                saprete delle cose nuove del Portogallo. Il re avrà ben presto un immenso com-<lb/>mercio e grandi ricchezze. Possa il cielo favorirlo colle sue benedizioni (Vespucci<lb/>serviva allora al Portogallo). Ora le droghe andranno dal Portogallo in Ales-<lb/>sandria ed in Italia (invece di andare, come solevano, da Alessandria in Porto-<lb/>gallo). Così va il mondo! &#x00BB; 
            </p>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>