<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DUMMYHEADER</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="110" facs="#f0001"/>
            <lb/>
            <div n="1">
                <head><hi rendition="#i">Lettre de M. de Humboldt à la société de géographie<lb/>de
                        Londres, sur la différence du niveau entre la<lb/>Mer Noire et la Mer
                        Caspienne.</hi></head>
                <lb/>
                <dateline><hi rendition="#et">&#x00AB;Berlin, 10 janvier 1838.</hi></dateline>
                <lb/>
                <p>&#x00AB;Le beau nivellement trigonométrique entre la Mer Noire<lb/>et la mer
                    Caspienne est enfin terminé. Il y a une dépres-<lb/>sion, mais bien moins
                    considérable que M. Parrot ne l&#x2019;avait<lb/>annoncée d&#x2019;après son
                    premier nivellement barométrique<lb/>par stations; c&#x2019;est ce qui
                    m&#x2019;avait toujours semblé proba-<lb/>ble <note place="foot" n="(1)">Voyez
                        ma lettre à Parrot, insérée dans son voyage à l&#x2019;Ararat,<lb/>t. II, p.
                        192.</note>, a cause de l&#x2019;élévation de Kasan (niveau du
                    confluent<lb/>de la Kazanza et du Volga), et à cause de quelques
                    obser-<lb/>vations correspondantes que j&#x2019;obtins dans mon voyage à
                    la<lb/>Caspienne. Le nivellement effectué par MM. Fuss, Sabler<lb/>et Savitch,
                    montre que le niveau de la Caspienne est<lb/>de 101,2 pieds russes, égaux à 95,9
                    pieds de Paris (ancienne<lb/>mesure) plus bas que le niveau de la Mer Noire.</p>
                <lb/>
                <p>&#x00AB;L&#x2019;altitude de Kasan a été beaucoup discutée et tous
                    les<lb/>voyageurs en ont adopté une différente; j&#x2019;ai donné, p.
                        639<lb/><pb n="111" facs="#f0002"/> du volume publié par M. Gustave Rose,
                    les derniers ré-<lb/>sultats des travaux de M. Simonoff, astronome et
                    professeur<lb/>à Kasan. L&#x2019;altitude de la citerne du baromètre, dans le
                    b&#x00E2;-<lb/>timent de l&#x2019;université, est de 181 pieds de Paris; celle
                    du<lb/>confluent de la Kazanza et du Volga est de 53 pieds<lb/>(8, 9 toises).
                    Alors, la pente du Volga, de Kasan à la Cas-<lb/>pienne, serait de 148 pieds ou
                    24,7 toises. En ligne droite,<lb/>on compte à peu près 157 lieues géographiques
                    (de 15 au<lb/>degré), de Kasan à la Caspienne. Cette pente est plus
                    grande<lb/>que celle de l&#x2019;Amazone ou celle du Nil, et presque aussi
                    forte<lb/>que celle de l&#x2019;Oder. Le fait le plus frappant est
                    l&#x2019;altitude<lb/>peu considérable d&#x2019;une partie de l&#x2019;intérieur
                    de l&#x2019;Europe,<lb/>puisque de Kasan à la mer Glaciale on compte 135
                    lieues<lb/>géographiques. La ville de Berlin, si proche de la Baltique,<lb/>est
                    à 100 pieds au-dessus de cette Mer, d&#x2019;après un excellent<lb/>nivellement
                    trigonométrique que le chef de l&#x2019;état-major gé-<lb/>nérala, à ma demande,
                    fait exécuter l&#x2019;an passé par M. Bayer,<lb/>excellent observateur.</p>
                <lb/>
                <p>&#x00AB;Je ne puis assez féliciter la société de géographie, de
                    ce<lb/>qu&#x2019;elle a trouvé un voyageur aussi distingué que M.
                    Schom-<lb/>burgk; ses derniers travaux en remontant le cours du Cor-<lb/>mentin
                    et du Berbice, dans la Guyane, le placent très hant<lb/>dans mon opinion, et la
                    zone de figures hiéroglyphiques<lb/>sculptées sur les rochers d&#x2019;Esméralda
                    par 66° 50&#x2032; de longi-<lb/>tude à l&#x2019;O. de Greenwich, à la limite
                    orientale de la<lb/>Guyanne britannique, à une distance de près de 600
                    milles,<lb/>est un phénomène éthnographique dont l&#x2019;intér&#x00EA;t
                    s&#x2019;accro&#x00EE;t<lb/>chaque jour.</p>
                <lb/>
                <p>&#x00AB;La géographie astronomique de l&#x2019;Asie septentrionale<lb/>sera
                    bient&#x00F4;t rectifiée par la publication des travaux impor-<lb/>tans de M.
                    Federoff, élève de M. Struve, revenu récemment<lb/>après une absence de cinq
                    ans. Si je publie le détail de mes<lb/>observations astronomiques en Sibérie, ce
                    sera seulement<lb/><pb n="112" facs="#f0003"/> afin de fixer avec plus
                    d&#x2019;exactitude les points où j&#x2019;en ai fait<lb/>sur le magnétisme
                    terrestre.</p>
                <lb/>
                <p>&#x00AB;J&#x2019;apprends avec beaucoup de satisfaction que ma lettre<lb/>au duc
                    de Sussex <note place="foot" n="(1)">Cette lettre a été publiée dans les <hi
                            rendition="#i">Nouvelles Annales des<lb/>Voyages,</hi> t. LXXI, p. 61,
                        année 1836.</note> sur les observatoires magnétiques a<lb/>produit des
                    résultats utiles. Comme nous avons fait ici des<lb/>observations, tant avec les
                    aiguilles de Gambey munies de<lb/>microscopes, qu&#x2019;avec le nouvel appareil
                    de Gauss, appareil<lb/>muni d&#x2019;un miroir, nous avons une occasion de nous
                    con-<lb/>vaincre de plus en plus de la grande perfection de cet ap-<lb/>pareil à
                    miroir, qui certainement exige plus d&#x2019;adresse et<lb/>d&#x2019;instruction
                    de la part de l&#x2019;observateur; le tracé des cour-<lb/>bes des variations
                    horaires fondé sur les observations faites<lb/>dans toute l&#x2019;Europe,
                    toutes les cinq minutes de temps <note place="foot" n="(2)">Gauss und Weber, <hi
                            rendition="#i">Resultate aus den Beobachtungen des<lb/>Magnetische
                            Vereins im Yahr</hi> 1836. &#x2014; Goettingue, bei
                    Dietrich.</note>,<lb/>prouvera quel avantage on obtient de l&#x2019;usage de
                    l&#x2019;appareil<lb/>de Gauss; sans doute il sera bient&#x00F4;t employé dans
                    tous nos<lb/>grands observatoires.</p>
                <lb/>
                <p>&#x00AB;Pensant que ce sujet n&#x2019;est pas sans importance pour
                    les<lb/>navigateurs, je vous prie d&#x2019;inviter les principaux membres<lb/>de
                    la société de géographie à vouloir bien propager la mé-<lb/>thode d&#x2019;obser
                    vation de Gauss dans toutes les nouvelles sta-<lb/>tions où l&#x2019;on pourra
                    trouver des personnes intelligentes.<lb/>Les points voisins de l&#x2019;équateur
                    magnétique et ceux qui sont<lb/>dans les hautes latitudes de l&#x2019;hémisphère
                    austral, tels que<lb/>le Cap de Bonne-Espérance, l&#x2019;Australie, la terre
                    Van Die-<lb/>men, seraient à préférer, si l&#x2019;on voulait observer aux
                    m&#x00EA;mes<lb/>époques indiquées par M. Gauss et suivies dans toute
                    l&#x2019;Asie<lb/>septentrionale, en Allemagne, en Suède et à Milan.&#x00BB;</p>
                <lb/>
            </div>
            <lb/>
        </body>
        <back/>

    </text>
</TEI>
