<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-20" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="268" facs="#f0001"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">Séance du</hi>
                <date>19 <hi rendition="#i">mars</hi> 1838.</date>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#k">Géographie:</hi>
                <hi rendition="#i">Bogota.</hi> &#x2014; M. de Humboldt lit un mémoire sur<lb break="yes"/>le plateau de Bogota <note place="foot" n="(1)">Ce mémoire reu&#x017F;erme, outre les renseignements d&#x2019;histoire naturelle et<lb break="yes"/>de géographie sur Bogota, des notions ethnographiques qui peut-ètre cussent<lb break="yes"/>mieux convenu à la II<hi rendition="#sup" >e</hi> section de notre journal, mais nous n&#x2019;avons pas cru de-<lb break="no"/>voir diviser le travail de M. de Humboldt. <hi rendition="#et" >(<hi rendition="#i">Note du rédacteur:</hi>)</hi>
                </note>.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>La cha&#x00EE;ne des Andes, comme toutes les grandes cha&#x00EE;nes de mon-<lb break="no"/>tagn@s de l&#x2019;Ancien et du Nouveau Monde, présente des plateaux<lb break="yes"/>plus ou moins étendus. Ces plateaux s&#x2019;élèvent en gradins les uns<lb break="yes"/>au-dessus des autres, et communiquent pour la plupart par des<lb break="yes"/>gorges très étroites ou vallées qui coupent à angle droit l&#x2019;a@e<lb break="yes"/>principal de la montagne. Ce phénomène bien connu se reproduit<lb break="yes"/>m&#x00EA;me sur les versants de montagnes isolées. Mais un caractère<lb break="yes"/>propre à la cha&#x00EE;ne des Andes, et qu&#x2019;on ne trouve nulle part d&#x2019;une<lb break="yes"/>manière aussi prononcée dans l&#x2019;Ancien Continent, c&#x2019;est que sur<lb break="yes"/>ces plateaux on a fondé des villes grandes, riches et populeuses,<lb break="yes"/>et que ces villes sont placées à peu près sur une m&#x00EA;me ligne des<lb break="yes"/>deux c&#x00F4;tés de l&#x2019;équateur, entre le 36<hi rendition="#sup">e</hi> degré de latitude nord et<lb break="yes"/>la m&#x00EA;me latitude sud, depuis le nouveau Mexique jusqu&#x2019;a@ Chili.<lb break="yes"/>Il faut, dit l&#x2019;auteur, rechercher les causes de la singulière fonda-<lb break="no"/>tion de ces villes dans la direction qu&#x2019;out suivic les émigrations des<lb break="yes"/>anciens peuples, et dans l&#x2019;appréhension commune à tous les peu-<lb break="no"/>ples montagnards de descendre dans les plaines br&#x00FB;lantes, ainsi<lb break="yes" />que dans le choix des plantes alimentaires qui ont été conquises<lb break="yes" />dès les temps les plus reculés à l&#x2019;agriculture. Les colons européens<lb break="yes"/>ont adopté partout l&#x2019;ancienne culture; ils ont étendu les villes<lb break="yes"/>qu&#x2019;ils avaient conquises, et leur ont rarement imposé de nouveaux<lb break="yes"/>noms. Lorsqu&#x2019;on fait mention de Caracas, Popayan, Mexico,<lb break="yes"/>Quito, La Paz et Potosi, l&#x2019;esprit y voit une suite de stations<lb break="yes"/>qui s&#x2019;élèvent verticalement dans des couches d&#x2019;air placées depuis<lb break="yes"/>2,800 jusqu&#x2019;à 13,000 pieds de hauteur au-dessus de la sur&#x017F;ace de<lb break="yes"/>la mer, et où, sous le point de vue météorologique, on voit au-<lb break="no"/>tant de points dans lesquels un séjour permanent et une civilisa-<lb break="no"/>tion assez avancée doivent promettre des renseignements exacts sur<lb break="yes"/>l&#x2019;état moyen de l&#x2019;atmosphère à des hauteurs et des latitudes di-<lb break="no"/>verses. Les pays montagneux de l&#x2019;Asie nous montrent bien des<lb break="yes" />villages, des métairies très élevés sur le revers septentrional de<lb break="yes" />l&#x2019;Himalaya, comme dans le Tibet occidental, dans le Küelun et<lb break="yes"/>dans le plateau de Pamer près du Bolor, mais aucune série de<lb break="yes"/>
                <pb n="269" facs="#f0002"/> grandes villes. Kaschmir, suivant Victor Jacquemont et le baron<lb break="yes"/>de Hugel, n&#x2019;est qu&#x2019;à 5,000 ou 5,400 pieds de hauteur, et est bien<lb break="yes"/>loin d&#x2019;atteindre parconséquent l&#x2019;énorme hauteur de la ville de<lb break="yes"/>Popayan. Le col que Burnes a franchi entre Caboul et Balk, dans<lb break="yes"/>l&#x2019;Hindou-Kho près de l&#x2019;antique Bamiyan, est dans son point le<lb break="yes"/>plus élevé de 1,000 pieds au-dessous du pavé de la ville de Potosi.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Dans ces considérations générales, qui servent d&#x2019;introduction<lb break="yes" />au mémoire, M. de Humboldt recherche les passages des anciens<lb break="yes"/>dans lesquels il est question des lois générales de la température<lb break="yes"/>du climat, en tant qu&#x2019;elle se lie avec l&#x2019;élévation du sol seulement<lb break="yes"/>et indépendamment de la latitude géographique. Hérodote avait<lb break="yes"/>nié qu&#x2019;il y eùt des montagnes couronnées de neige en Afrique<lb break="yes"/>entre les tropiques, et cependant le fait est mentionné dans l&#x2019;ins-<lb break="no"/>eription d&#x2019;Adulis. Dans le Nouveau Continent on a trouvé pour la<lb break="yes"/>première fois des neiges perpétuelles dans les régions des tropiques,<lb break="yes"/>dans la montagne de Citarma (aujourd&#x2019;hui Nevados de Santa-<lb break="no"/>Marta), neuf années seulement après la découverte de Colomb.<lb break="yes"/>Pierre Martyr, dans un ouvrage écrit pour le pape Léon X, a<lb break="yes"/>remarqué le premier que la limite inférie@re des neiges perpé-<lb break="no"/>tuelles s&#x2019;élève à mesure que la latitude décro&#x00EE;t. De nouvelles<lb break="yes"/>observations ont fait connaitre l&#x2019;influence des plateaux sur la<lb break="yes"/>température moyenne qui y est de 1°, 5 à 2°,3 plus élevée, à hau-<lb break="no"/>teur égale, que sur les versants non interrompus d&#x2019;une chaine de<lb break="yes"/>montagnes; on a m&#x00EA;me observé des différences remarquables entre<lb break="yes"/>le centre des plateaux et leurs limites. L&#x2019;agriculture, surtout la<lb break="yes"/>culture du ma&#x00EF;s et des céréales d&#x2019;Europe, est, sur les plateaux,<lb break="yes" />surtout quand ils s&#x2019;élèvent au-dessus de 7,800 pieds, exposée à<lb break="yes"/>la gelée par le rayonnement nocturne de la chaleur du sol vers<lb break="yes"/>un ciel découvert, sans vapeur, et dans un air n&#x2019;ayant qu&#x2019;une<lb break="yes"/>faible densité, immobile et très sec. Chaque plateau a un climat<lb break="yes"/>individuel et qui lui est propre, en rapport avec l&#x2019;état de sa végé-<lb break="no"/>tation. la forme des parois des masses rocheuses qui le ceignent,<lb break="yes"/>leur position relativement aux vents dominants et leur couleur,<lb break="yes"/>ainsi qu&#x2019;avec la marche périodique des perturbations dans l&#x2019;é-<lb break="no"/>quilibre électrique de l&#x2019;atmosphère. Les résultats numériques<lb break="yes"/>des températures moyennes, diurnes et nocturnes, ne peuvent<lb break="yes"/>donner seules, dans la marche compliquée des phénomènes mé-<lb break="no"/>téorologiques, une idée exacte de leur climat local. Sous ce rap-<lb break="no"/>port m&#x00EA;me, la zone heureuse des tropiques présente, sur des sur-<lb break="no"/>faces de la plus faible étendue, les circonstances les plus variées<lb break="yes"/>dans les phénomènes naturels, soit quand on considère ces éléva-<lb break="no"/>tions dans leur condition météorologique, soit dans celui d&#x2019;une<lb break="yes"/>vie organique qui se reproduit perpétuellement.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>M. de Humboldt donne ensuite une description spéciale du pla-<lb break="no"/>teau de Bogota, empruntée à une partie de son journal de voyages<lb break="yes"/>encore inédite. Il en fait conna&#x00EE;tre la population, le climat, la vé-<lb break="no" />gétation et la strueture géologique.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Ce plateau (<hi rendition="#i">Llanura de Bogota</hi>), suivant les anciens mythes des<lb break="yes"/>habitants primitifs de la tribu de Muyscas, a une hauteur de 8130<lb break="yes"/>pieds. La ville de Bogota, qui avant la guerre de l&#x2019;indépendance s&#x2019;ap-<lb break="no"/>pelait <hi rendition="#i">Santa-Fé de Bogota,</hi> est de 2556 pieds plus élevée que la por-<lb break="no"/>tion moyenne de Popayan, et de 820 pieds moins haute que Quito.<lb break="yes"/>Ce plateau couvre une surface de 15 à 18 milles géographiques ear<lb break="yes"/>rós, et présente dans toute l&#x2019;étendue de sa surface, qui est aride<lb break="yes" />et presque dépourvue d&#x2019;arbres, quatre phénomènes remarquables:<lb break="yes"/>la magnifique cascade de Tequendama, qui de la région des Ch&#x00EA;nes<lb break="yes"/>toujours verts se précipite dans une coupure où les Palmiers et<lb break="yes"/>les Fougères arborescentes remontent jusqu&#x2019;au pied de la cata-<lb break="no"/>racte; le <hi rendition="#i">Campo de gigantes,</hi> riche en ossements de Mastodonte;<lb break="yes"/>les couches de houille, et enfin les bancs puissants de sel marin.<lb break="yes"/>La présence des deux dernières formations para&#x00EE;t d&#x2019;autant plus<lb break="yes"/>étrange qu&#x2019;elles atteignent une hauteur à peu près égale à celle où,<lb break="yes" />dans nos taupinières d&#x2019;Europe, nous sommes parvenus aux limites<lb break="yes"/>de l&#x2019;enveloppe neigeuse de nos pics et sommets. Le caractère du<lb break="yes"/>paysage est grandiose, mais mélancolique et vide. La ville, en-<lb break="no"/>tourée de tous c&#x00F4;tés par des Daturas gigantesques, est plaquée sur<lb break="yes"/>la paroi d&#x2019;un rocher en précipice et presque vertical, dont le re-<lb break="no"/>vers oriental conduit par le Paramo de Chiguachi dans la plaine<lb break="yes"/>de Meta et à l&#x2019;Orinoco. A cette muraille de rochers sont suspen-<lb break="no"/>dues, presque à 2000 pieds au-dessus de la ville, et comme des<lb break="yes"/>
                <cb/> nids on aires, deux chapelles, celle de Montserrate et celle de<lb break="yes" />Guadalupe, lieux de pélerinage placés à une hauteur égale à<lb break="yes"/>celle du sommet de l&#x2019;Etna. Vers le sud-ouest on voit perpétuelle-<lb break="no" />ment s&#x2019;élever une colonne de vapeur qui indique le point où est<lb break="yes"/>placée la cataracte de Tequendama.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>La végétation du plateau contraste avec celle de la paroi de<lb break="yes"/>la montagne sur laquelle sont suspendues les deux chapelles qui,<lb break="yes"/>sous l&#x2019;ombrage des <hi rendition="#i">Escallon&#x00EF;a tubar,</hi> des <hi rendition="#i">Vallea stipularis,</hi>
                <lb break="yes"/>des Weinmannies, des Thibaudies à la fleur empourprée, des<lb break="yes"/>Passiflores et des Gaulteries, sont humectées par des vapeurs<lb break="yes"/>perpétuelles. La température moyenne annuelle de Bogota,<lb break="yes"/>pour une hauteur de 8130 pieds, et par 4° 36&#x2032; de latitude,<lb break="yes"/>est 14°,5 de l&#x2019;échelle centigrade, et la m&#x00EA;me parconsé-<lb break="no"/>quent à peu près que celle de Rome; mais à Rome les degrés<lb break="yes"/>moyens des mois les plus chauds et les plus froids varient autour<lb break="yes"/>de 16° (janvier 7°,8 et ao&#x00FB;t 23°,7), tandis que sur le plateau de<lb break="yes"/>Bogota la température y est si uniformément répartie, que sou-<lb break="no"/>vent sept mois se succèdent sans qu&#x2019;il se présente une différence<lb break="yes"/>de 9/10 de degré dans la chalcur moyenne. Pendant tout le<lb break="yes"/>cours de l&#x2019;année, le mois le plus chaud s&#x2019;élève à 16°,6, et le plus<lb break="yes"/>froid descend à 14°,2. L&#x2019;influence climatérique sur l&#x2019;exercice de la<lb break="yes"/>vie dans les &#x00EA;tres organisés para&#x00EE;t dépendre davantage de la ré-<lb break="no" />partition de la température pendant les différents mois et jours de<lb break="yes" />l&#x2019;année que de la moyenne annuelle.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>La plaine de Bogota a, tout aussi bien qu&#x2019;un climat individuel,<lb break="yes" />un mythe géognostique qui lui est particulier. Cette plaine forme,<lb break="yes" />comme le plateau de Mexico (Tenochtitlan), un espèce de fond<lb break="yes"/>de coupe dans lequel les eaux ne peuvent s&#x2019;échapper que par un<lb break="yes" />seul point. Ces deux plaines hautes renferment également dans<lb break="yes" />leurs terrains de sédiment des ossements fossiles d&#x2019;animaux ap-<lb break="no"/>partenant au genre Éléphant; mais l&#x2019;ouverture qui débouche dans<lb break="yes"/>la vallée de Mexico est un travail de l&#x2019;art, entrepris par les co-<lb break="no"/>lons espagnols en 1607, tandis que la coupure par laquelle le Rio<lb break="yes"/>de Bogota ou Funzha décharge à Tequendama les eaux du plateau<lb break="yes"/>est l&#x2019;ouvrage de la nature. Les traditions mythiques des Abori-<lb break="no"/>gènes, des Muyscas, attribuent l&#x2019;ouverture de cette coupure et la<lb break="yes"/>formation de l&#x2019;immense cascade au bras puissant d&#x2019;un homme<lb break="yes" />surnaturel, le <hi rendition="#i">Botschica (Bochica),</hi> un Héliade comme Manco-<lb break="no"/>Capac, qui enseigna l&#x2019;agriculture aux Muyscas vivant encore à<lb break="yes"/>l&#x2019;état sauvage, introduisit le culte du soleil, et qui, comme au<lb break="yes"/>Tibet et au Japon, partagea le pouvoir supr&#x00EA;me entre un chef<lb break="yes"/>temporel (Zaque), et un chef spirituel ou Lama supérieur du<lb break="yes"/>temple du soleil d&#x2019;Iraca (près Sogamoso). Le déluge local, la for-<lb break="no"/>mation et le soulèvement du lac Funzha est l&#x2019;ouvrage de Huythaca,<lb break="yes"/>&#x00EA;tre féminin ennemie des Héliades. Quant aux humains, c&#x2019;est-à-<lb break="no"/>dire les individus de la tribu des Muyscas, ceux qui survécurent<lb break="yes"/>se sauvèrent sur les rochers environnants. Botschica, homme<lb break="yes"/>surnaturel à la longue barbe, coupa alors la roche à Tequendama<lb break="yes"/>et Canoas, dessécha la plaine et la rendit de nouveau habitable.<lb break="yes"/>Huythaca est la lune qui attire à elle toute l&#x2019;humidité et les va-<lb break="no"/>peurs, et qui dès-lors commen&#x00E7;a à accompagner la terre. On re-<lb break="no"/>marque ainsi une très grande ressemblance entre trois person-<lb break="no"/>nages mythiques de l&#x2019;Amérique, savoir: Quelzal@oatl à Mexico,<lb break="yes"/>Botschica dans la Nouvelle-Grenade, et Manco-Capac au Pérou.<lb break="yes"/>Les deux premiers, après avoir rempli leur mission, terminent<lb break="yes"/>leur vie materielle sur des montagnes désertes, comme Bouddha,<lb break="yes"/>dans la pénitence la plus rigoureuse. Partout l&#x2019;humanité symboli-<lb break="no"/>sant a créé des personnifications, des représentants de la civilisa-<lb break="no"/>tion, de grandes figures historiques, pour leur attribuer, comme<lb break="yes"/>découvertes soudeines de leur intelligenee, les progrès de la cul-<lb break="no"/>ture, l&#x2019;établissement des institutions religieuses et politiques, les<lb break="yes"/>arts techniques, les perfectionnements dans l&#x2019;année lunaire, etc.<lb break="yes"/>Ce qui ne s&#x2019;est développé qu&#x2019;avec lenteur a été considéré par les<lb break="yes"/>peuples primitifs comme un fait simultané et dù à des hommes sur-<lb break="no"/>naturels ou à des étrangers.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Le <hi rendition="#i">Salto de Tequendama,</hi> sur l&#x2019;origine duquel repose la partie<lb break="yes"/>géognost que du mythe, doit son aspect imposant au rapport de sa<lb break="yes"/>hauteur (870 pieds suivant M. Roulin) avec la masse d&#x2019;eau qui<lb break="yes"/>en tombe. A peu de distance du Salto gisent les couches houillères<lb break="yes"/>de Canoas, sans aucun doute les plus élevées du monde, et for-<lb break="no"/>
                <pb n="270" facs="#f0003"/> mant avec les masses de sel de Zipaquira, placées à l&#x2019;extrémité nord-<lb break="no"/>est opposée du plateau, deux phénomènes tout-à-fait isolés. La<lb break="yes"/>houille et le sel marin se retrouvent sur les deux versants des Cor-<lb break="no"/>dillières à des hauteurs très variables. Ce fait, joint à celui des<lb break="yes"/>formations de grès qui se montrent sans interruption depuis la ri-<lb break="no"/>vière Magdalena jusqu&#x2019;au plateau de Bogota, et de là vers l&#x2019;est sur<lb break="yes"/>le flanc (Paramo de Chiguachi), dans la plaine vers la Meta et l&#x2019;O-<lb break="no"/>rinoco, témoigne que la cha&#x00EE;ne des Andes a été soulevée simulta-<lb break="no" />nément. Au-dessous du grès, qui près de Bogota est blanc jaun&#x00E2;tre,<lb break="yes"/>composé de grains fins de quarz réunis par un ciment argileux, et<lb break="yes"/>qui dans les couches inférieures alterne avec des couches de con-<lb break="no"/>glomerat, renfermant des fragments anguleux de pierre lydienne,<lb break="yes"/>de schistes argileux et de gneiss, on n&#x2019;a rencontré aucune autre<lb break="yes"/>roche de sédiment. Il repose immédiatement tant&#x00F4;t sur un schiste<lb break="yes"/>argileux de trausition, tant&#x00F4;t sur le gneiss. Ce grès est recouvert<lb break="yes"/>par du gypse ren&#x017F;ermant du soufre, une argile salée et du sel en<lb break="yes"/>roche, et dans d&#x2019;autres points par du schiste argileux et des cou-<lb break="no"/>ches de houille. Quand on envisage d&#x2019;un seul coup-d&#x2019;&#x0153;il les gise-<lb break="no"/>ments de sel en roche, les sources salées du plateau de Bogota,<lb break="yes"/>celles de la province de Muzo, si riches en pierres précieuses, et<lb break="yes"/>du versant oriental vers les Llanos de Casanare, on observe des<lb break="yes"/>handes qui, comme des gangues, traversent dans une zone parti-<lb break="no"/>culière et d&#x2019;une largeur assez considérable de l&#x2019;ouest à l&#x2019;est toute<lb break="yes"/>la puissante cha&#x00EE;ne orientale des Andes, et qui, à différentes hau-<lb break="no"/>teurs, ont produit à la surface des roches de sel, des argiles gyp-<lb break="no"/>seuses et des sources contenant de l&#x2019;iode. A part ces formations<lb break="yes"/>particulières qui ne sont recouvertes que par celles qui appartien-<lb break="no"/>nent à leur série, le grès qui est répandu partout a enveloppé un<lb break="yes"/>calcaire blanc jaun&#x00E2;tre disposé en bancs réguliers, puissants et<lb break="yes"/>renfermant quelque&#x017F;ois des cavernes.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>M. de Humboldt, en terminaut son mémoire, décrit, en se &#x017F;on-<lb break="no" />dant sur d&#x2019;anciennes observations, ces différentes formations;<lb break="yes"/>mais, dit-il, ce grès puissant de Bogota avec de la houille, des cou-<lb break="no"/>ches de gypse et de sel, doit-il &#x00EA;tre attribué au <hi rendition="#i">Tod-liegende,</hi> et les<lb break="yes"/>roches calcaires des parois de Tequendama au calcaire jurassique,<lb break="yes"/>ou bien est-ce une craie ancienne et un grès du keuper? L&#x2019;auteur<lb break="yes"/>n&#x2019;ose le décider, mais il croit qu&#x2019;un examen attentif des échantil-<lb break="no" />lons de roches et de fossiles de la cha&#x00EE;ne des Andes, si communs dans<lb break="yes"/>nos cabinets, démontrera prochainement et d&#x2019;une manière satisfai-<lb break="no"/>santé l&#x2019;identité de ces formations avec leurs types curopéens.</p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 