<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/111602781X">
                        <surname>Müller-Tamm</surname>
                        <forename>Jutta</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Stobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-20" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-10-23" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="87" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <p>
                    <hi rendition="#k">The</hi> following letters from Baron Von Humboldt to the Earl of<lb break="yes"/>Minto, and from Professor Erman to Major Sabine, having been<lb break="yes"/>communicated to the Royal Society, the Committee have deemed it<lb break="yes"/>desirable that they should form a part of this publication, with the<lb break="yes"/>permission of the respective parties.</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#i">Letter from the Baron Alexander von Humboldt to the Earl of<lb break="yes"/>Minto.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <opener>
                        <salute>
                            <hi rendition="#k">Milord:</hi>
                        </salute>
                        <lb break="yes"/>
                        <dateline>
                            <hi rendition="#et">Berlin, ce 12 Oct., 1839.</hi>
                        </dateline>
                    </opener>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#k">Lorsq&#x2019;au</hi> printems de l&#x2019;année 1836, j&#x2019;adressai une lettre à S. A. R.<lb break="yes"/>Mgr. le Duc de Sussex sur les moyens propres à perfectionner la<lb break="yes" />connoissance du magnétisme terrestre par l&#x2019;établissement de <hi rendition="#i">sta-<lb break="no"/>tions magnétiques et d&#x2019;observations correspondantes,</hi> je sollicitai le<lb break="yes"/>concours puissant de la Société Royale de Londres en faveur de tra-<lb break="no"/>vaux qui, émanant à la fois de plusieurs grands centres scientifiques<lb break="yes"/>de l&#x2019;Europe, pourroient conduire progressivement à la connoissance<lb break="yes"/>précise des lois de la nature. Ma démarche fut accueillie avec bien-<lb break="no" />veillance, et la Société Royale daigna recommander à la protection<lb break="yes"/>spéciale du Gouvernement de Sa Majesté l&#x2019;établissement de plusieurs<lb break="yes"/>stations permanentes dans les régions tropicales, et dans les parties<lb break="yes"/>tempérées de l&#x2019;hémisphère austral.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Cette protection du Gouvernement a été accordée avec une mu-<lb break="no" />nificence qui dépasse de bien loin l&#x2019;espoir des hommes le plus ar-<lb break="no"/>demment occupés des variations du magnétisme terrestre, selon les<lb break="yes"/>trois coordonnées de déclinaison, d&#x2019;inclinaison, et d&#x2019;intensité absolue.<lb break="yes"/>Ce ne sont pas seulement des stations magnétiques qui seront fon-<lb break="no" />dées dans les lieux les plus propres à la manifestation des change-<lb break="no"/>mens que subit la distribution des forces; c&#x2019;est une grande <hi rendition="#i">expé-<lb break="no"/>dition antarctique</hi> qui a été ordonnée sous le commandement d&#x2019;un<lb break="yes"/>savant et intrépide navigateur, le Capitaine James Clark Ross; ex-<lb break="no" />pédition qui embrassera dans des travaux sagement preparés tous<lb break="yes"/>les probl&#x00EA;mes du magnétisme terrestre, de la configuration du globe,<lb break="yes"/>de la distribution de la chaleur, du mouvement des eaux de l&#x2019;océan,<lb break="yes"/>de la constitution géologique du sol, de la géographie des plantes et<lb break="yes"/>des animaux.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je crois remplir un devoir sacré en offrant au Premier Lord de<lb break="yes" />l&#x2019;Amirauté, à Monsieur le Comte de Minto, l&#x2019;hommage respectueux<lb break="yes"/>de la plus vive reconnoissance dont sont pénétrés tous ceux qui cul-<lb break="no"/>tivent les sciences, et leur ont voué une vie laborieuse. Cette re-<lb break="no"/>
                        <pb n="88" facs="#f0002"/> connoissance est due au Ministre qui, dans des vues élevées et si<lb break="yes"/>favorables aux progrès de l&#x2019;intelligence, a réalisé l&#x2019;exécution du voy-<lb break="no" />age antarctique. La bienveillance personnelle dont votre Excel-<lb break="no"/>lence m&#x2019;a honoré, pendant Son séjour à Paris et à la Cour de mon<lb break="yes"/>Souverain, me donne le courage de Lui communiquer en m&#x00EA;me-tems<lb break="yes"/>quelques considérations qui se rattachent au but principal d&#x2019;une<lb break="yes"/>vaste et noble entreprise. Ma franchise ne sera pas mal interprétée.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La <hi rendition="#i">variabilité</hi> des phénomènes est ce qui caractérise le plus le<lb break="yes"/>magnétisme terrestre: variabilité selon une marche lente et pério-<lb break="no"/>dique, quelquefois intermittente aussi, comme effet de perturbations<lb break="yes"/>brusques et instantanées. Il en résulte que pour approfondir les<lb break="yes"/>lois du magnétisme terrestre, il est d&#x2019;une haute importance de con-<lb break="no"/>no&#x00EE;tre l&#x2019;état magnétique du Globe à une m&#x00EA;me époque donnée: ou,<lb break="yes"/>du moins, selon des observations faites à des époques très rap-<lb break="no"/>prochées. Il y a presque déjà trente ans que, dans le <hi rendition="#i">Recueil</hi> de<lb break="yes"/>mes <hi rendition="#i">Observations astronomiques,</hi> j&#x2019;ai indiqué combien il serait pré-<lb break="no"/>cieux pour la Physique du globe, si plusieurs b&#x00E2;timens munis d&#x2019;ex-<lb break="no"/>cellens instrumens, parcouraient simultanément l&#x2019;équateur magnéti-<lb break="no"/>que et les lignes sans déclinaison, pour fixer à la m&#x00EA;me époque, dans<lb break="yes"/>le vaste bassin des mers, la déclinaison, l&#x2019;inclinaison, et l&#x2019;intensité des<lb break="yes"/>forces magnétiques. J&#x2019;insistai aussi, (malgré l&#x2019;imperfection des in-<lb break="no"/>strumens et des méthodes d&#x2019;alors,) d&#x2019;après ma propre expérience, sur<lb break="yes"/>la possibilité de déterminer sur mer, et avec une précision suffisante,<lb break="yes"/>les variations de ces deux derniers élémens. (Rel. hist. T. 1. p. 262.)<lb break="yes"/>Je montrai combien ces déterminations océaniques sembloient offrir<lb break="yes" />d&#x2019;avantages, là, où les couches d&#x2019;eau sont assez épaisses pour que l&#x2019;on<lb break="yes"/>ait moins à craindre les perturbations locales dues à la constitution<lb break="yes"/>minéralogique du fond.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Guidé par des considérations analogues, j&#x2019;ose exprimer le désir,<lb break="yes"/>que pour rendre plus fructueux encore l&#x2019;immense travail qui sera<lb break="yes"/>exécuté en trois années, soit par l&#x2019;expédition du Capitaine Ross,<lb break="yes"/>soit dans les nombreuses stations magnétiques répandues sur la<lb break="yes"/>surface des continens et des iles, Votre Excellence voul&#x00FB;t bien<lb break="yes" />ordonner simultanément quelques expéditions partielles et supplé-<lb break="no"/>mentaires. Deux savans, auxquels nous devons des travaux im-<lb break="no"/>portans sur la connoissance des variations du magnétisme terrestre,<lb break="yes"/>M. le Major Sabine et M. Lloyd, professeur à Dublin, m&#x2019;ont déjà<lb break="yes"/>donné l&#x2019;heureuse nouvelle que le Gouvernement de Sa Majesté en-<lb break="no"/>verroit à Otaheité, à cette métropole de l&#x2019;Océan pacifique, illustrée<lb break="yes"/>par d&#x2019;anciens travaux astronomiques, un officier très-instruit et muni<lb break="yes" />d&#x2019;appareils magnétiques. Le grand nombre de b&#x00E2;timens de la ma-<lb break="no"/>rine royale qui se trouvent le plus souvent en station sur les c&#x00F4;tes<lb break="yes"/>occidentales de l&#x2019;Amérique du sud, et dans les mers de l&#x2019;Inde, faci-<lb break="no"/>literont peut-&#x00EA;tre les moyens de multiplier les investigations que<lb break="yes"/>j&#x2019;appelle <hi rendition="#i" >supplementaires,</hi> et dont, pour le moment, le but principal<lb break="yes"/>seroit la connoissance expérimentale de l&#x2019;équateur magnétique, et<lb break="yes"/>des lignes sans déclinaison.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>I. Un b&#x00E2;timent muni d&#x2019;instrumens propres à mesurer l&#x2019;inclinaison,<lb break="yes"/>la déclinaison, et l&#x2019;intensité, pourroit, en partant des c&#x00F4;tes du Pérou,<lb break="yes"/>suivre l&#x2019;équateur magnétique, ou la courbe d&#x2019;inclinaison zéro, jusqu&#x2019;<lb break="yes"/>
                        <pb n="89" facs="#f0003"/> aux c&#x00F4;tes de la péninsule de Malacca, et, si le vent le permet,<lb break="yes"/>jusq&#x2019;au détroit de Bab-el-Mandel. Un second b&#x00E2;timent pour-<lb break="no"/>roit parcourir l&#x2019;équateur magnétique depuis le Golfe de Guinée<lb break="yes" />jusqu&#x2019;aux c&#x00F4;tes du Brésil. On détermineroit avec une grande pré-<lb break="no"/>cision astronomique les points du littoral où la courbe d&#x2019;inclinaison<lb break="yes"/>zéro, qui n&#x2019;est pas un grand cercle de la Sphère, coupe les continens et<lb break="yes"/>
                        <choice>
                            <sic>let</sic>
                            <corr type="editorial">les</corr>
                        </choice> iles: on apprendroit à conno&#x00EE;tre les changemens de sinuosité et<lb break="yes"/>le mouvement des <hi rendition="#i" >n&#x0153;uds</hi> (points d&#x2019;intersection des équateurs mag-<lb break="no"/>nétique et terrestre) qui ont eu lieu depuis les époques des voyages<lb break="yes"/>antérieurs. Comme les lignes isodynamiques et isoclines ne sont<lb break="yes"/>aucunement parallèles, il seroit à désirer que les intensités fussent<lb break="yes"/>aussi déterminées le long de l&#x2019;équateur magnétique, ou dans sa<lb break="yes"/>proximité la plus immédiate.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>II. Quant aux parties des lignes sans déclinaison qui deviennent<lb break="yes"/>accessibles aux navigateurs, j&#x2019;oserai, Monsieur le Comte, les indiquer<lb break="yes"/>toutes, non dans le vain espoir que des observations simultanées<lb break="yes"/>puissent les embrasser dans leur ensemble pendant la durée du séjour<lb break="yes"/>du Capt. Ross dans les hautes régions antarctiques, mais seulement<lb break="yes"/>pour faciliter le choix à Votre Excellence selon les combinaisons<lb break="yes"/>fortuites que peuvent offrir des traversées ou les stations éphémères<lb break="yes" />de b&#x00E2;timens de la marine royale. Je n&#x2019;ignore pas que d&#x2019;après les<lb break="yes"/>grandes vues sur les véritables fondemens d&#x2019;une <hi rendition="#i">Théorie générale du<lb break="yes" />magnétisme terrestre</hi> qui sont dues à M. Gauss, soit la connoissance ap-<lb break="no"/>profondie de l&#x2019;intensité horizontale, soit la multiplicité et la sage <choice><sic>répar-<lb break="no"/>partition</sic><corr type="editorial">répar-<lb break="no"/>tition</corr></choice> des points dans lesquels les trois élémens de déclinaison, d&#x2019;in-<lb break="no" />clinaison et d&#x2019;intensité ont éte simultanément mesurés, pour trouver<lb break="yes"/>la valeur de V (§. 4 et 27), et par conséquent aussi de <formula notation="TeX">\frac{V}{R}</formula>, sont les<lb break="yes"/>points vitaux du probl&#x00EA;me qu&#x2019;a résolu l&#x2019;illustre Géomètre: mais les<lb break="yes"/>besoins actuels du Pilotage, les corrections habituelles du rumb, et des<lb break="yes" />chemins parcourus, donnent encore une importance speciale et <hi rendition="#i">pra-<lb break="no"/>tique</hi> à l&#x2019;élément de la déclinaison. On apprécieroit une détermination<lb break="yes" />expérimentale, <hi rendition="#i">c. à. d.</hi> par observation immédiate, avant que l&#x2019;édifice<lb break="yes"/>théorique ait pu &#x00EA;tre complété et terminé dans son ensemble; on<lb break="yes" />l&#x2019;apprécieroit d&#x2019;autant plus que les lignes isogones ont un mouve-<lb break="no"/>ment très-inégal dans les différentes portions de leurs traces, et que<lb break="yes"/>l&#x2019;action combinée des <hi rendition="#i">petites attractions magnétiques locales</hi> cause des<lb break="yes"/>déviations partielles de la direction moyenne des lignes d&#x2019;égale dé-<lb break="no"/>clinaison, déviations qui intéressent la sécurité des routes, et qui<lb break="yes"/>resteront long-temps hors de l&#x2019;atteinte de la théorie générale la plus<lb break="yes"/>solidement établie. Je signale ici de préférence la direction des<lb break="yes" />lignes sans déclinaison, auxquelles des considérations de <hi rendition="#i">Géogra-<lb break="no"/>phie physique</hi> doivent conserver une partie de leur ancienne impor-<lb break="no"/>tance.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>(<hi rendition="#i">a.</hi>) L&#x2019;expédition antarctique, en arrivant, par l&#x2019;ouest, de la Terre<lb break="yes"/>Kerguelen à celle de Van Diemen, aura traversé la ligne sans déclinai-<lb break="no"/>son qui remonte au nord vers la Terre de Nuyts (Australie<choice><sic>.)</sic><corr type="editorial">).</corr></choice> Il seroit<lb break="yes" />important de fixer astronomiquement, comme je l&#x2019;ai fait observer pour<lb break="yes"/>l&#x2019;équateur magnétique, les points méridionaux et septentrionaux<lb break="yes"/>du littoral de la Nouvelle Hollande, où la ligne de déclinaison zéro<lb break="yes"/>
                        <pb n="90" facs="#f0004"/> traverse le continent australien, et de poursuivre cette courbe,<lb break="yes"/>d&#x2019;abord vers l&#x2019;O. N. O, et ensuite vers le nord, depuis la Baie de<lb break="yes"/>Vansittart, ou le Cap Bougainville, jusq&#x2019;aux iles Maldives, et les<lb break="yes" />attérrages de Surate dans l&#x2019;Inde. Les connoissances acquises par les<lb break="yes"/>beaux travaux de Hansteen, d&#x2019;Adolphe Erman et de George Fuss sur<lb break="yes"/>la grande sinuosité des lignes isogones de la Sibérie rendent très-<lb break="maybe"/>difficile de se former aujourd&#x2019;hui une idée exacte de la liaison de ces lignes<lb break="yes"/>avec les lignes correspondantes dans les Mers de l&#x2019;Inde et de la Chine.<lb break="yes"/>D&#x2019;après les cartes intéressantes qui accompagnent l&#x2019;exposé de la<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Théorie générale</hi> par M. Gauss, la ligne de déclinaison zéro ne coupe<lb break="yes"/>le continent asiatique que près de l&#x2019;entrée du Golfe Persique; elle<lb break="yes"/>remonte directement de là vers le nord à la Mer Caspienne et à la<lb break="yes"/>Mer Blanche. D&#x2019;après M. Barlow elle se replie du Golfe de Cam-<lb break="no"/>baye vers le N.E. et reparo&#x00EE;t dans les Mers de la Chine et du Japon,<lb break="yes"/>entre l&#x2019;extrémité septentrionale de l&#x2019;Ile Formose et la péninsule<lb break="yes"/>Seghalienne.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ce seroit jeter une vive lumière sur un des points les plus obscurs<lb break="yes"/>du magnétisme terrestre que de lever les doutes qui enveloppent le<lb break="yes"/>prolongement de cette ligne de déclinaison zéro de la mer des<lb break="yes"/>Indes, et de faire conno&#x00EE;tre par des observations précises la direction<lb break="yes"/>et la distribution des forces à l&#x2019;ouest de l&#x2019;Indus entre Candahar,<lb break="yes" />Balkh, Koundouz, et le Pendjab (la Pentapotamie). Il est probable<lb break="yes"/>que la marche victorieuse des armées de S. M. vers Caboul, et le sé-<lb break="no"/>jour des troupes dans l&#x2019;Afghanistan pourront donner lieu à des re-<lb break="no"/>cherches de ce genre, au moyen des petits appareils magnétiques<lb break="yes"/>que l&#x2019;on destine pour l&#x2019;Inde. Il resteroit à examiner pour la m&#x00EA;me<lb break="yes" />époque la position de la ligne zéro dans les mers du Japon au nord<lb break="yes"/>de l&#x2019;Isle Formose, comme dans l&#x2019;Océan Glacial dans la partie très-<lb break="maybe"/>accessible entre Spitzberg et la Mer Blanche.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Suivre les traces de l&#x2019;équateur magnétique, ou celles des lignes sans<lb break="yes"/>déclinaison, c&#x2019;est gouverner (diriger la route du vaisseau) de<lb break="yes"/>manière à couper les lignes zéro dans les intervalles les plus petits,<lb break="yes"/>en changeant de rumb chaque fois que les observations d&#x2019;inclinai-<lb break="no"/>son ou de déclinaison prouvent qu&#x2019;on a dévié.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>(<hi rendition="#i">b.</hi>) Si du système oriental, ou de l&#x2019;ancien continent, nous<lb break="yes"/>passons au système magnétique americain et atlantique, nous aurions<lb break="yes"/>à désirer la détermination simultanée des portions de la ligne sans<lb break="yes"/>déclinaison qui remonte à l&#x2019;est de la Géorgie du sud vers St. Sal-<lb break="no" />vador du Brésil, quitte le continent près de Maranham, et se<lb break="yes"/>dirige au N. O. vers le Cap Charles et la Baye de Chesapeak. Les<lb break="yes"/>mers que traverse cette ligne sont si fréquentées que de nombreuses<lb break="yes"/>observations magnétiques y ont été faites, et se trouvent conservées<lb break="yes"/>dans les archives du Dép&#x00F4;t de la Marine Royale; mais il ne suffit pas<lb break="yes" />d&#x2019;avoir coupé souvent et à différentes époques la ligne zéro, il s&#x2019;agit<lb break="yes"/>de la poursuivre, autant que les vents le permettent, dans toute son<lb break="yes"/>étendue. Je devrais hésiter, M. le Comte, à faire mention du<lb break="yes"/>prolongement le plus boréal de la ligne atlantique à travers le<lb break="yes"/>Canada et la Baie d&#x2019;Hudson, mais je dois considérer la surface<lb break="yes"/>du globe dans son ensemble, et fixer l&#x2019;attention des navigateurs sur<lb break="yes"/>les changemens qui peuvent &#x00EA;tre survenus dans les dernières années.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="91" facs="#f0005"/>
                    <p>(<hi rendition="#i">c.</hi>) La Mer du Sud, si l&#x2019;on en excepte les c&#x00F4;tes du Japon n&#x2019;a de<lb break="yes"/>nos jours pas de variation zéro. Le <hi rendition="#i">n&#x0153;ud circulaire qui renferme<lb break="yes"/>l&#x2019;archipel</hi> des <hi rendition="#i" >Marquesas</hi> près du minimum des variations orientales<lb break="yes" />(5°) mérite de nouvelles investigations dont pourroit se charger le<lb break="yes"/>b&#x00E2;timent qui suivrait l&#x2019;équateur magnétique du Pérou vers l&#x2019;Inde.<lb break="yes"/>La forme de ce n&#x0153;ud circulaire <hi rendition="#i">c. à d.</hi> l&#x2019;espacement variable des<lb break="yes"/>courbes isogones qui le constituent, et le déplacement progressif<lb break="yes"/>du n&#x0153;ud entier, sont des phénomènes également remarquables et<lb break="yes"/>qui contrastent avec le grand n&#x0153;ud circulaire de l&#x2019;Asie orientale,<lb break="yes" />auquel, selon le mémoire de M. Gauss, appartient la courbe de<lb break="yes"/>déclinaison zéro des mers du Japon et de la Chine.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je compte sur votre ancienne bienveillance, Milord, en osant<lb break="yes" />vous importuner si longuement de considérations sur l&#x2019;utilité que<lb break="yes"/>pourraient offrir des observations simultanées, par l&#x2019;emploi d&#x2019;instru-<lb break="no"/>mens et de méthodes semblables, dans les différentes régions des deux<lb break="yes" />hémisphères. J&#x2019;ai touché aux moyens de compléter les resultats<lb break="yes"/>de la grande expédition antarctique, et d&#x2019;en augmenter la valeur.<lb break="yes"/>Votre Excellence choisèra dans sa sagesse, de ce qui, parmi tant d&#x2019;ob-<lb break="no"/>jets importans pour l&#x2019;<hi rendition="#i">art nautique</hi> et pour la <hi rendition="#i">Géographie physique,</hi>
                        <lb break="yes"/>pourra lui paro&#x00EE;tre d&#x2019;une exécution facile. Je sais borner mes<lb break="yes"/>espérances.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je supplie V. E. de jetter les yeux sur quelques <hi rendition="#i">additions aux<lb break="yes"/>instructions scientifiques</hi> que j&#x2019;ose Lui adresser. C&#x2019;est presque &#x00EA;tre<lb break="yes"/>présomptueux que de vouloir ajouter à un excellent travail, rédigé<lb break="yes"/>en partie par Sir J. Herschel. J&#x2019;ai cédé aux instances amicales de<lb break="yes"/>MM. Sabine et Lloyd, et je vous supplie, Milord, de vouloir bien<lb break="yes"/>faire mettre entre les mains de Sir J. Herschel un écrit fragmentaire<lb break="yes"/>dans lequel ce grand astronome et savant physicien effacera libre-<lb break="no"/>ment tout ce qui lui paro&#x00EE;tra peu exact, ou moins digne de l&#x2019;at-<lb break="no" />tention des voyageurs.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <closer>
                        <salute>
                            <hi rendition="#et">Je suis, &amp;c., &amp;c.</hi>
                        </salute>
                        <lb break="yes"/>
                        <signed>
                            <hi rendition="#et">A. DE HUMBOLDT.</hi>
                        </signed>
                    </closer>
                    <lb break="yes"/>
                </div>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <p>
                        <hi rendition="#c">
                            <hi rendition="#i">Additions fragmentaires aux &#x201C;Instructions for the Scientific Expe-<lb break="no"/>dition to the Antarctic Regions.&#x201D;</hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les personnes qui sont chargées des observations scientifiques,<lb break="yes"/>ayant des connoissances très-variées, il suffit de leur rappeler avec<lb break="yes"/>la plus grande concision les points qui paroissent de quelque im-<lb break="no"/>portance dans le cours de leurs travaux.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">I. <hi rendition="#k">Forme de la Surface Continentale.</hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Mouvemens des terres par <hi rendition="#i">soulèvement</hi> ou par <hi rendition="#i">dépression,</hi> soit<lb break="yes"/>lents et progressifs, soit brusques et instantanés, toujours comme<lb break="yes" />effet de la réaction de l&#x2019;intérieur fluide d&#x2019;une planète vers sa cro&#x00FB;te<lb break="yes"/>plus ou moins consolidée.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il seroit important de placer des marques sur les c&#x00F4;tes des con-<lb break="no"/>tinens et des iles, à une élévation rigoureusement déterminée au<lb break="yes"/>
                        <pb n="92" facs="#f0006"/> dessus des plus hautes marées. Je préférerois des barres de cuivre<lb break="yes"/>préparées d&#x2019;avance en Angleterre, ayant une inscription de la date<lb break="yes"/>et le nom du Capitaine Ross. Un trait ou sillon creusé dans le<lb break="yes"/>rocher, réuniroit deux marques métalliques éloignées l&#x2019;une de l&#x2019;autre<lb break="yes"/>au moins de 15 pieds. Le sillon doit &#x00EA;tre très-exactement horizontal.<lb break="yes"/>Pour chaque endroit on aura vérifié l&#x2019;élévation moyenne des marées<lb break="yes"/>d&#x2019;une manière approximative. Des marques semblables, mais de fer<lb break="yes" />et de 2 pieds de long, ont été placées (à ma prière, après mon retour<lb break="yes"/>de Sibérie) par M. Lenz, membre de l&#x2019;Académie de St. Petersbourg,<lb break="yes"/>sur les c&#x00F4;tes rocheuses de la Mer Caspienne près de Bakou (voyez<lb break="yes"/>Poggendorf, Annalen, t. xxvi. p. 364.). Les barres sont scellées par<lb break="yes"/>du plomb fondu.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">II. <hi rendition="#k">Magnétisme Terrestre.</hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Tout ce qui a rapport à l&#x2019;importance de la simultanéité des dé-<lb break="no"/>terminations d&#x2019;inclinaison, de déclinaison et d&#x2019;intensité magnètiques<lb break="yes"/>a été consigné dans la lettre que j&#x2019;ai eu l&#x2019;honneur d&#x2019;adresser à M. le<lb break="yes" />Comte de Minto, Premier Lord de l&#x2019;Amirauté. J&#x2019;ai rappelé ce qui<lb break="yes"/>est relatif à la forme, et aux directions actuelles de l&#x2019;équateur mag-<lb break="no"/>nétique (courbe d&#x2019;inclinaison zéro) et des lignes sans déclinaison. Je<lb break="yes" />n&#x2019;ajoute ici que le désir que l&#x2019;on puisse observer en outre des époques<lb break="yes"/>prescrites par M. Gauss, aux époques astronomiquement importantes<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i" >solstices</hi> et des <hi rendition="#i">équinoxes,</hi> comme je l&#x2019;ai fait conjointement avec<lb break="yes"/>M. Oltmanns en 1806 et 1807, pendant 5 et 6 jours et autant de nuits.<lb break="yes"/>A cause de la plus grande précision des instrumens actuels, 24 ou 36<lb break="yes" />heures suffiroient. Je signale aussi les points suivans:&#x2014;Examiner les<lb break="yes"/>influences lunaires d&#x2019;après les indications de M. Kreil, astronome de<lb break="yes"/>Milan, aujourd&#x2019;hui à Prague; faire attention aux orages, aux<lb break="yes"/>grandes chutes de gr&#x00EA;le ou de neige, aux jours couverts ou sereins;<lb break="yes" />voir si des changemens atmosphériques modifient les phénomènes<lb break="yes"/>magnétiques d&#x2019;une manière sensible et stable; examiner si sur mer<lb break="yes"/>ou sur les glaces polaires, on remarque quelque influence de la consti-<lb break="no"/>tution minéralogique du fond; si des perturbations locales se font<lb break="yes"/>sentir sur mer, là <choice>
                            <sic>ou</sic>
                            <corr type="editorial">où</corr>
                        </choice> l&#x2019;on peut supposer que les eaux ne sont pas très-<lb break="maybe"/>profondes. L&#x2019;intensité des forces se trouvoit diminuée à la hauteur<lb break="yes"/>que M. Gay Lussac a atteinte en ballon: on reconnoit cette dimi-<lb break="no"/>nution, lorsqu&#x2019;on corrige les observations de ce savant par la tem-<lb break="no"/>pérature des couches d&#x2019;air qu&#x2019;il a parcourues. La position dans un<lb break="yes"/>vaisseau à la surface des mers est une position semblable; moins<lb break="yes"/>par rapport à la surface moyenne de la terre, que par rapport à l&#x2019;in-<lb break="no"/>dépendance relative aux attractions locales. Les observations faites<lb break="yes"/>sur de hautes montagnes, au dessus de 2500 toises, (observations d&#x2019;in-<lb break="no"/>clinaison et d&#x2019;intensité recueillies soit par moi, soit tout récemment<lb break="yes"/>par d&#x2019;autres voyageurs) donnent des résultats peu concordans à cause<lb break="yes"/>des perturbations dues aux couches soulevées de la cro&#x00FB;te terrestre.<lb break="yes"/>Ces considérations sur le décroissement très-lent des forces magné-<lb break="no"/>tiques dans le rapport hypsométrique, et sur la petitesse de la profon-<lb break="no"/>deur moyenne de l&#x2019;océan, méritent l&#x2019;attention des physiciens. M&#x00EA;me<lb break="yes"/>sur le sol volcanique de Rome, nous n&#x2019;avons pas trouvé M. Gay Lus-<lb break="no" />sac et moi, de différence sensible dans l&#x2019;intensité de la force horizon-<lb break="no"/>
                        <pb n="93" facs="#f0007"/> tale au Monte Pincio, à la Villa Borghese, et à Tivoli. Ces expéri-<lb break="no"/>ences seront très-aisées à répéter sur la glace, où l&#x2019;on peut s&#x2019;éloig-<lb break="no"/>ner à de grandes distances du navire, et où les influences du fond de<lb break="yes"/>la mer, si elles existent, doivent se manifester au milieu de la marche<lb break="yes"/>uniforme des phénomènes d&#x2019;intensité ou d&#x2019;inclinaison.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les tremblemens de terre m&#x2019;ont paru agir quelquefois sur l&#x2019;in-<lb break="no"/>clinaison. Multiplier les observations d&#x2019;inclinaison horaire là ou<lb break="yes"/>les secousses sont fréquentes.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les aurores boréales changent-elles parfois la force horizontale<lb break="yes"/>sans influer sur l&#x2019;inclinaison? Y a-t-il quelque aspect particulier à<lb break="yes"/>cette classe d&#x2019;aurores boréales ou australes, qui affectent peu les dé-<lb break="no"/>clinaisons horaires de l&#x2019;aiguille?</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Observer de préférence les variations magnétiques aux époques<lb break="yes" />où beaucoup d&#x2019;étoiles filantes entrent dans l&#x2019;atmosphère. Examiner<lb break="yes"/>si de grandes perturbations (les orages magnétiques) se répétent<lb break="yes"/>pendant plusieurs jours aux m&#x00EA;mes heures; si en général ces<lb break="yes"/>orages magnétiques ne sont pas beaucoup plus fréquens de nuit,<lb break="yes"/>lorsque le soleil ne règle et ne tempère plus par son séjour au dessus<lb break="yes"/>de l&#x2019;horizon la marche de l&#x2019;aiguille. Il est d&#x2019;un vif intér&#x00EA;t de dé-<lb break="no"/>couvrir les rapports du magnétisme terrestre (et de ses manifesta-<lb break="no"/>tions variables) avec d&#x2019;autres phénomènes physiques, soit dans les<lb break="yes" />mouvemens qui dépendent du tems vrai (du passage du soleil par le<lb break="yes"/>méridien de chaque lieu), soit dans les mouvemens isochrones, <hi rendition="#i">c. à d.</hi>
                        <lb break="yes"/>dans ceux dont on peut déduire la différence de longitude avec un<lb break="yes"/>degré de précision inattendue.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">III. <hi rendition="#k">Mers.</hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Observer les différences de température dans la haute et la basse<lb break="yes"/>mer, comme l&#x2019;influence que la pente plus ou moins rapide des accores<lb break="yes"/>produit sur le refroidissement des bas-fonds; mésurer la distance à<lb break="yes"/>laquelle les bancs de glace agissent sur la température des eaux de<lb break="yes"/>la surface. Les températures des couches inférieures de la mer ont<lb break="yes"/>acquis un nouvel intér&#x00EA;t depuis que dans le voyage de Kotzebue,<lb break="yes" />M. Lenz, muni d&#x2019;excellens instrumens, a trouvé souvent sous les tro-<lb break="no"/>piques (par 7° et par 21° de latitude, à 600 et 900 toises de profon-<lb break="no"/>deur) 2&#x00B7;21 et 2&#x00B7;44 du thermomètre centigrade, (Poggendorf, t. xx.<lb break="yes"/>p. 73,) et que l&#x2019;on sait que le maximum de densité de l&#x2019;eau pure<lb break="yes"/>n&#x2019;est pas applicable à l&#x2019;eau de mer. Le Capitaine Bérard, avec<lb break="yes"/>une ligne de sonde d&#x2019;un millimètre de diamètre, est parvenu à<lb break="yes"/>sonder jusqu&#x2019;à 1334 toises de profondeur (Bérard, <hi rendition="#i">Description<lb break="yes"/>des C&#x00F4;tes d&#x2019;Alger,</hi> 1837, p. 41). Les thermomètres à minimum et<lb break="yes"/>à maximum de M. Magnus et de M. Walferdin sont d&#x2019;un emploi<lb break="yes"/>très-précis comme l&#x2019;ont prouvé les belles expériences de M. Arago<lb break="yes"/>dans les puits artésiens. C&#x2019;est dans les courans océaniques d&#x2019;une<lb break="yes"/>haute température que les sondes thermométriques seroient surtout<lb break="yes"/>d&#x2019;un grand intér&#x00EA;t. Examiner si le courant d&#x2019;eaux froides qui<lb break="yes"/>longe les c&#x00F4;tes du Pérou jusqu&#x2019;au Cap Parin&#x0303;a, où il dévie vers les<lb break="yes"/>Galapagos, et dans lequel j&#x2019;ai trouvé par les 12° de latitude sud<lb break="yes" />l&#x2019;eau de la surface seulement à 12&#x00B7;4 Réaumur, quand hors du cou-<lb break="no"/>rant, la mer étoit à 22 R., prend sa source 75° à l&#x2019;ouest du méridien<lb break="yes"/>
                        <pb n="94" facs="#f0008"/> du Cap Horn par les 60° et 65° de latitude sud. Ce mouvement des<lb break="yes"/>eaux froides est il d&#x2019;abord dirigé vers le nord-nord-est, et puis (sur<lb break="yes"/>le parallèle de 35° sud) vers l&#x2019;ouest, en frappant contre les c&#x00F4;tes du<lb break="yes" />Chili, et se divisant sur ces c&#x00F4;tes en deux courans vers le nord et le<lb break="yes"/>sud? Examiner la température de ce fleuve pélagique loin du lit-<lb break="no"/>toral à l&#x2019;ouest du Chili. (Voyez l&#x2019;intéressante <hi rendition="#i">Carte du mouvement<lb break="yes" />des eaux dans le Grand Océan Austral, par le Capitaine Duperrey,</hi>
                        <lb break="yes"/>1831, et l&#x2019;Atlas Physique de Berghaus, Cahier I. No. 4.)</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Employer différens moyens, ou de nivellement optique le long<lb break="yes" />des m&#x00E2;ts, ou de dépression d&#x2019;horizon (si le soleil est visible), ou de<lb break="yes"/>privation du vent par les vagues en mesurant en m&#x00EA;me tems l&#x2019;incli-<lb break="no"/>naison de la m&#x00E2;ture, pour déterminer, dans une temp&#x00EA;te, loin des<lb break="yes"/>c&#x00F4;tes, le maximum si souvent contesté de la hauteur des vagues.<lb break="yes"/>J&#x2019;ai cru trouver ce maximum, par le moyen de<lb break="yes"/>la dépression de l&#x2019;horizon, dans la Mer du Sud, pendant une de ces<lb break="yes" />tempètes désignées sous le nom de Papagayos, à l&#x2019;ouest des c&#x00F4;tes<lb break="yes"/>de Guatimala de 43 piés fran&#x00E7;ais. D&#x2019;autres voyageurs croyent ce resultat de beaucoup<lb break="yes"/>trop grand.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">IV. <hi rendition="#k">Atmosphère.</hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Si la pression moyenne de l&#x2019;air au niveau des mers diminue dans<lb break="yes"/>l&#x2019;hémisphère boréal, depuis le parallèle de 55° vers les tropiques et<lb break="yes"/>vers l&#x2019;équateur, elle paro&#x00EE;t, par de certaines longitudes, diminuer<lb break="yes"/>aussi, entre les 55° et 68°, et puis augmenter de nouveau. D&#x2019;après<lb break="yes"/>les recherches de M. Schouw, on trouve à zéro de température et en<lb break="yes"/>appliquant avec M. Poggendorf la correction relative à la pesanteur,<lb break="yes"/>pour</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell>Nord.</cell>
                            <cell>Lignes <note place="foot" n="*">Ancienne mesure de France.</note>.</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Christianborg ..</cell>
                            <cell>5<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° .</cell>
                            <cell>Bar. 336&#x00B7;09</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>La Guayra ....</cell>
                            <cell>10 ....</cell>
                            <cell>6&#x00B7;16</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Palermo .....</cell>
                            <cell>38 ....</cell>
                            <cell>8&#x00B7;00?</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Naples ......</cell>
                            <cell>41 ....</cell>
                            <cell>7&#x00B7;82</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Londres .....</cell>
                            <cell>51<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> ....</cell>
                            <cell>7&#x00B7;53</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Altona ......</cell>
                            <cell>53<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> ....</cell>
                            <cell>7&#x00B7;35</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Danzig ......</cell>
                            <cell>54<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> ....</cell>
                            <cell>7&#x00B7;24</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Edinburgh ....</cell>
                            <cell>56 ....</cell>
                            <cell>6&#x00B7;46</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Christiania ....</cell>
                            <cell>60 ....</cell>
                            <cell>6&#x00B7;74</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Bergen ......</cell>
                            <cell>60 ....</cell>
                            <cell>6&#x00B7;02</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Reikiavik .....</cell>
                            <cell>64 ....</cell>
                            <cell>3&#x00B7;89</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Godthaab .....</cell>
                            <cell>64 ....</cell>
                            <cell>3&#x00B7;86</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Upermaviz ....</cell>
                            <cell>73 ....</cell>
                            <cell>5&#x00B7;49</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>L&#x2019;Ile Melville ...</cell>
                            <cell>74<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> ....</cell>
                            <cell>6&#x00B7;35</cell>
                        </row>
                        <lb break="yes"/>
                        <row>
                            <cell>Spitzbergen .....</cell>
                            <cell>75<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> ....</cell>
                            <cell>6&#x00B7;23</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En faisant abstraction de la correction relative à la pesanteur, on<lb break="yes"/>auroit, pour La Guayra 336&#x00B7;98, pour Londres 337&#x00B7;33, pour Reikia-<lb break="no"/>vik 333&#x00B7;36, pour l&#x2019;Ile Melville 335&#x00B7;61. (Poggendorf, t. xxvi. p.<lb break="yes" />241 et 475.) Il est important d&#x2019;avoir ces chiffres sous les yeux<lb break="yes"/>pour les comparer avec les hauteurs moyennes du baromètre que<lb break="yes"/>
                        <pb n="95" facs="#f0009"/> l&#x2019;on obtiendra, réduites à zéro de température, par les<lb break="yes"/>différentes latitudes et longitudes de l&#x2019;hemisphère austral.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>On comparera aussi la direction moyenne des vents de l&#x2019;année et<lb break="yes"/>des saisons avec la pression atmosphérique.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Quant à la direction du <hi rendition="#i">tournoiement</hi> du vent dans les deux hémi-<lb break="no"/>sphères, effet de la rotation du Globe et de la vitesse des molécules<lb break="yes"/>d&#x2019;air correspondant à chaque parallèle, je recommande les ingé-<lb break="no"/>nieuses recherches de M. Dove dans les <hi rendition="#i">Meteorologische Untersu-<lb break="no" />chungen,</hi> 1837, pp. 124&#x2014;138. Déjà Bacon de Verulam a dit, dans<lb break="yes"/>le chapitre <hi rendition="#i">De successione ventorum</hi>: &#x201C;Si ventus se mutet conformi-<lb break="no"/>ter ad motum solis, <hi rendition="#i">non</hi> revertitur plerumque.&#x201D; La direction du<lb break="yes"/>tournoiement est opposée dans les deux hémisphères (<hi rendition="#i">Churucca,<lb break="yes"/>Viage al Magellanes,</hi> 1793, p. 15); mais ce fait, connu depuis<lb break="yes" />long-tems des marins, n&#x2019;avoit pas été <choice><sic>examine</sic><corr type="editorial">examiné</corr></choice> sous le rapport de<lb break="yes"/>ces importantes influences météorologiques.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Examiner <choice><sic>la</sic><corr type="editorial">les</corr></choice> températures des plages et la comparer à la tempé-<lb break="no" />rature de l&#x2019;air. Placer des thermomètres dans le sol à différentes<lb break="yes"/>profondeurs, sous différentes latitudes.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L&#x2019;observation des <hi rendition="#i">réfractions</hi> par un froid très-intense seroit<lb break="yes"/>surtout très-importante, si par l&#x2019;ascension à quelque montagne voisine et<lb break="yes" />d&#x2019;une élévation considérable, on pouvoit déterminer en m&#x00EA;me-tems<lb break="yes"/>le décroissement du calorique. Dans le voyage de la corvette <hi rendition="#i">La Re-<lb break="no"/>cherche</hi> au Spitzberg et aux c&#x00F4;tes de Laponie, on a voulu se servir de ballons<lb break="yes"/>captifs et de thermomètrographes, mais des expériences de ce genre<lb break="yes"/>sont d&#x2019;une exécution peu facile. Le décroissement de la chaleur est<lb break="yes"/>si lent pendant de grands abaissemens du thermomètre, que les ob-<lb break="no"/>servations de réfraction de M. Svanberg faites en Laponie par 29°<lb break="yes" />centésimaux audessous du point de la congélation donnent, d&#x2019;après<lb break="yes"/>les formules de M. Laplace, un décroissement de 243 mètres par<lb break="yes"/>degré centésimal.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>L&#x2019;Ephéméride des étoiles filantes, publiée par M. Quetelet, sera in-<lb break="no"/>dispensable aux voyageurs, pour fixer leur attention sur d&#x2019;autres jours<lb break="yes"/>que ceux d&#x2019;Ao&#x00FB;t et de Novembre. Examiner si les jours des grandes<lb break="yes" />chutes d&#x2019;étoiles filantes il y a simultanément des traces d&#x2019;aurores<lb break="yes"/>australes. L&#x2019;Amiral Wrangel assure avoir observé souvent, dans<lb break="yes"/>son expédition aux iles des Ours et de Kolioutchin dans la Mer<lb break="yes"/>glaciale, que pendant les aurores boréales, certaines régions du<lb break="yes"/>ciel ne sont devenues lumineuses que lorsque des étoiles filantes<lb break="yes"/>les ont traversées. Les aurores australes laissent-elles des traces<lb break="yes" />pendant le jour: ces traces se manifestent-elles par une certaine<lb break="yes"/>disposition linéaire de nuages, (<hi rendition="#i" >cumulito-stratus</hi> du journal de M. le<lb break="yes"/>Capitaine Fitz-Roy,) également espacés? Ces rangées de petits<lb break="yes"/>nuages ou <hi rendition="#i">bandes polaires</hi> m&#x2019;ont paru le plus souvent dirigées dans<lb break="yes"/>le méridien magnétique, p. e. sur le plateau de Mexico, quelquefois,<lb break="yes"/>surtout dans le nord de l&#x2019;Asie, je les ai vues tourner progressivement<lb break="yes" />pendant des nuits très-calmes du N. par l&#x2019;E. N. E. à l&#x2019;Est. Ces<lb break="yes"/>apparences ne seroient-elles que des effets de perspective, des con-<lb break="no"/>vergences de stries parallèles, causées par des vents supérieurs?&#x2014;<lb break="yes"/>Cette explication me paro&#x00EE;t douteuse.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="96" facs="#f0010"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">V. <hi rendition="#k">Zoologie.</hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les mémorables travaux de mon ami et compagnon de voyage,<lb break="yes"/>M. Ehrenberg, et les rapports importans de ces travaux, soit avec la<lb break="yes"/>connoissance intime de l&#x2019;organisation d&#x2019;animaux que l&#x2019;on croyoit<lb break="yes"/>jadis d&#x2019;une structure infiniment simple, soit avec la phosphorescence<lb break="yes"/>de l&#x2019;océan, et les grandes questions de la Géologie moderne, invitent<lb break="yes"/>les naturalistes voyageurs à diriger leurs recherches sur les points<lb break="yes"/>suivans:</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Recueillir de l&#x2019;eau de mer partout où l&#x2019;on aper&#x00E7;oit à la surface des<lb break="yes"/>changemens de couleur et de densité, en forme de pellicules, de stries<lb break="yes"/>et de taches huileuses. Dans ces parages il y a abon-<lb break="no"/>dance d&#x2019;animaux microscopiques, et comme il est prouvé par l&#x2019;expé-<lb break="no"/>rience que ces petits &#x00EA;tres, m&#x00EA;me les infusoires pélagiques, peuvent,<lb break="yes"/>soit à cause de leurs carapaces siliceuses, soit à cause de la consis-<lb break="no" />tance de leurs membranes ou tissus organiques, &#x00EA;tre examinés sous le<lb break="yes"/>microscope, après avoir été conservés pendant plusieurs années, on<lb break="yes"/>t&#x00E2;chera, j&#x2019;espère, de les recueillir de deux manières. Là où l&#x2019;on<lb break="yes"/>voit les stries de différentes couleurs, l&#x2019;on enlèvera une portion de<lb break="yes"/>ces stries, en enfon&#x00E7;ant dans l&#x2019;eau de mer des lames très-minces de<lb break="yes"/>mica, ou du papier bien fort. Ces lames de mica, ou ces feuilles de<lb break="yes"/>papier seront soulevées horizontalement; on les séchera et les con-<lb break="no"/>servera dans un livre, les animaux restant attachés aux m&#x00EA;mes lames<lb break="yes" />de mica ou feuilles de papier, au moyen desquelles on les a recueil-<lb break="no"/>lis. Dans les parages où l&#x2019;eau de la mer paro&#x00EE;t entièrement pure et<lb break="yes"/>presque incolore, elle renferme souvent des acalèphes, des crustacées,<lb break="yes"/>et des infusoires microscopiques. Il s&#x2019;agit seulement de pouvoir<lb break="yes"/>examiner ces eaux dans un état pour ainsi dire concentré, d&#x2019;enfermer<lb break="yes"/>les &#x00EA;tres vivans dans un moindre volume du fluide. À cet effet, M.<lb break="yes"/>Ehrenberg a l&#x2019;habitude de faire puiser de l&#x2019;eau à la surface de la<lb break="yes"/>mer dans un seau, et de la faire filtrer ou passer à travers un linge<lb break="yes"/>très fin, de manière que chaque fois on sépare la portion concen-<lb break="no"/>trée qui n&#x2019;a pas encore pénetré entièrement à travers le filtre. Ces<lb break="yes"/>portions concentrées (plus riches en animaux invisibles à l&#x2019;&#x0153;il nu)<lb break="yes"/>sont conservées dans de petits flacons de 2 ou 3 pouces de haut.<lb break="yes"/>On laisse quelques bulles d&#x2019;air entre le bouchon et l&#x2019;eau. Si pen-<lb break="no"/>dant l&#x2019;opération de la filtration, on découvre quelques acalèphes visi-<lb break="no"/>bles à l&#x2019;&#x0153;il nu, il faudra les séparer et les placer dans l&#x2019;esprit de vin,<lb break="yes"/>afin que ces petites masses gélatineuses n&#x2019;altèrent pas l&#x2019;eau de mer<lb break="yes" />concentrée.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Comme ces opérations sont extr&#x00EA;mement faciles, il est à désirer<lb break="yes"/>que pendant toute l&#x2019;expédition, par différens degrés de latitude et de<lb break="yes"/>longitude, on recueille de l&#x2019;eau de mer surtout là où les algues ma-<lb break="no"/>rines abondent. Par les moyens qu&#x2019;on vient de proposer, on par-<lb break="no"/>viendroit à étendre d&#x2019;une manière inattendue la connaissance de la<lb break="yes" />nature intime des petites organisations et de leur distribution géo-<lb break="no"/>graphique sur le globe. Il ne faut pas oublier que les estomacs<lb break="yes"/>remplis de carmin et d&#x2019;indigo dans tous les Polygastres, que les<lb break="yes"/>yeux dans les Rotifères et <hi rendition="#i">l&#x2019;Eudorina elegans,</hi> et les dents des Hy-<lb break="no"/>datines, se conservent pendant de longues années, lorsque ces &#x00EA;tres<lb break="yes"/>
                        <pb n="97" facs="#f0011"/> microscopiques sont préparés entre des lames de mica d&#x2019;après la<lb break="yes"/>méthode de M. Ehrenberg.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Recueillir les animaux qui causent la phosphorescence de l&#x2019;océan,<lb break="yes"/>phosphorescence dans laquelle le <hi rendition="#i" >Mammaria scintillans</hi> semble jouer<lb break="yes"/>le r&#x00F4;le principal, avec d&#x2019;autres acalèphes et des infusoires pélagiques<lb break="yes"/>(especes de Peridinium, de Synch&#x00E6;ta et de Prorocentrum). Obser-<lb break="no"/>ver si la phosphorescence n&#x2019;est pas plus générale et plus fréquente<lb break="yes"/>par un ciel couvert et d&#x2019;apparence orageuse: examiner si pendant<lb break="yes"/>la phosphorescence générale de l&#x2019;Océan <hi rendition="#i" >l&#x2019;&#x00C6;quorea forskoeliana,<lb break="yes"/>A. phosphorfera,</hi> le <hi rendition="#i">Pelagia cyanella, P. noctiluca</hi> et <hi rendition="#i">P. panopyra,</hi>
                        <lb break="yes"/>luisent par scintillation c. à. d. non d&#x2019;une manière continue, mais en<lb break="yes"/>donnant des étincelles par la décharge spontanée de certains organes<lb break="yes"/>électriques cellulaires; conserver ces acalèphes et les béroés phos-<lb break="no"/>phoriques dans l&#x2019;esprit de vin; examiner si certaines espèces de<lb break="yes" />poissons, <hi rendition="#i">Chim&#x00E6;ra arctica, Clupea erythr&#x00E6;a, Coryph&#x00E6;na hippuris</hi>
                        <lb break="yes"/>et <hi rendition="#i">Scomber pelamys,</hi> sont phosphorescentes par elles-m&#x00EA;mes, ou si ce<lb break="yes" />n&#x2019;est pas plut&#x00F4;t par l&#x2019;adhérence d&#x2019;infusoires phosphorescens.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Recueillir partout celles des substances minérales qui selon les dé-<lb break="no"/>couvertes de M. Ehrenberg, sont composées d&#x2019;infusoires fossiles<lb break="yes"/>comme le tripoli, les schistes à polir, les semi-opales, les minérais de<lb break="yes"/>fer limoneux riches en <hi rendition="#i">Galionella ferruginea,</hi> les dép&#x00F4;ts colorés des<lb break="yes"/>sources salées ou ferrugineuses, les craies, les silex pyromaques, les<lb break="yes"/>marnes alternant avec la craie, les dép&#x00F4;ts siliceux, les terres que<lb break="yes"/>mangent quelques peuples, par go&#x00FB;t ou par besoin. Quoique les<lb break="yes" />infusoires à carapaces siliceuses, plus indifférens aux variations des<lb break="yes"/>latitudes et des climats, ayent manifesté généralement plus d&#x2019;aptitude<lb break="yes"/>à résister aux grands cataclysmes géologiques, plusieurs des bryozoa<lb break="yes"/>calcaires ou polythalames de la craie existent cependant aussi vivans<lb break="yes"/>dans la mer actuelle. M. Ehrenberg en a récemment trouvé de<lb break="yes"/>vivans dans la mer Baltique, identiques avec des polythalames en-<lb break="no"/>fouies dans les craies et leurs marnes. Cette circonstance d&#x2019;identité<lb break="yes"/>donne, à cause de l&#x2019;&#x00E2;ge des formations craieuses, un vif intér&#x00EA;t gé-<lb break="no"/>ologique à ce genre d&#x2019;investigations.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Recueillir et conserver avec soin, à cause des petites organisations<lb break="yes"/>qu&#x2019;ils renferment, les sables des dunes, les sables de toutes les c&#x00F4;tes<lb break="yes"/>que l&#x2019;on visite, les sables rejetés par les hautes marées, les sables<lb break="yes"/>qui s&#x2019;attachent à la sonde et à l&#x2019;ancre des vaisseaux; recueillir des<lb break="yes"/>échantillons des terres qui composent les marais et des endroits<lb break="yes"/>inondés et desséchés. Les plus petites quantités suffisent, en<lb break="yes"/>marquant bien exactement les localités où elles ont été receuillies.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">VI. <hi rendition="#k">Botanique.</hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#c">
                            <hi rendition="#i">Plantes marines qui vivent en société.</hi>
                        </hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il reste des doutes, si dans certains parages (comme au banc<lb break="yes" />d&#x2019;algues anciennement connu près des Iles Azores) le <hi rendition="#i">Fucus natans</hi>
                        <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">Sargassum vulgare</hi> et <hi rendition="#i">S. bacciferum,</hi> Agardh) continue à végéter<lb break="yes"/>sans racines, en flottant à la surface de l&#x2019;Océan au gré des vents et<lb break="yes"/>des courans, ou si le Fucus, récemment arraché à des rochers dont<lb break="yes"/>on suppose l&#x2019;existence et la proximité, ne peut conserver son état de<lb break="yes"/>
                        <pb n="98" facs="#f0012"/> fra&#x00EE;cheur que pendant un très court espace de tems. Les ingéni-<lb break="no"/>euses considérations de M. Charles Darwin (Journal, pp. 303&#x2014;305),<lb break="yes"/>ont répandu un nouvel intér&#x00EA;t sur ces &#x201C;great aquatic forests.&#x201D;<lb break="yes" />L&#x2019;analogie des Vaucheries et du <hi rendition="#i">Polysperma glomerata,</hi> la facilité<lb break="yes"/>m&#x00EA;me avec laquelle, dans l&#x2019;eau douce, des plantes phanérogames<lb break="yes" />(l&#x2019;<hi rendition="#i">Aldrovanda vesiculosa,</hi> et des branches du <hi rendition="#i">Najas major</hi>) con-<lb break="no"/>tinuent à végéter, lorsqu&#x2019;elles nagent dépourvues de racines, ont<lb break="yes"/>fait croire à un voyageur d&#x2019;une instruction très-variée, M. Meyen,<lb break="yes"/>que le <hi rendition="#i">Fucus natans</hi> peut pousser des feuilles (frondes), sans racines<lb break="yes"/>et sans adhérence au fond, mais que dans ce cas, le <hi rendition="#i">Fucus natans</hi>
                        <lb break="yes"/>flottant ne porte jamais de fruits. Recueillir les échantillons de<lb break="yes"/>Fucus qui se sont développés en forme arrondie, les branches s&#x2019;éten-<lb break="no"/>dant comme par rayons. Mesurer la température de l&#x2019;eau la plus<lb break="yes"/>froide dans laquelle végètent ces plantes sociales.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <closer>
                        <hi rendition="#et">(Signé)</hi>
                        <signed>ALEXANDRE DE HUMBOLDT.</signed>
                    </closer>
                    <lb break="yes"/>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#i">Berlin, le</hi> 26 <hi rendition="#i">Octobre,</hi> 1839.</dateline>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 