<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DUMMYHEADER</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <lb/>
            <div n="1">
                <head><hi rendition="#g">Ein früherer Brief <hi rendition="#i">Lagranges</hi> an <hi
                            rendition="#i">Laplace.</hi></hi></head>
                <lb/>
                <cb n="33"/>
                <lb/>
                <div n="2">
                    <head><hi rendition="#g">Vorwort.</hi></head>
                    <lb/>
                    <p><hi rendition="#in">D</hi>ieser merkwürdige Brief ist mir während meines
                        letzten Auf-<lb/>enthalts in Paris von der verwittweten Marquise <hi
                            rendition="#i">de Laplace,</hi><lb/>die das Andenken ihres Gatten auf
                        eine edle Weise selbst<lb/>durch wissenschaftliche Stiftungen zu feiern
                        weiß, mitgetheilt<lb/><cb n="34"/><lb/>worden. <hi rendition="#i"
                            >Laplace</hi> hatte kurz vor seinem Tode die Briefe, die<lb/>er von <hi
                            rendition="#i">Lagrange</hi> empfangen, sorgfältig geordnet und
                        selbst<lb/>abgeschrieben. Die Thatsache, daß es der Berliner
                        Akademie<lb/>fast geglückt wäre, beide große Männer in ihrem Schooße
                        zu<lb/>vereinigen, ist von großem historischen Interesse und bisher,<lb/><pb
                            facs="#f0002"/>
                        <cb n="35"/><lb/>so viel ich weiß, ganz unbekannt. Sie war mir um so
                        auf-<lb/>fallender, als <hi rendition="#i">Laplace,</hi> in dem
                        vieljährigen, so nahen Um-<lb/>gange, dessen er mich würdigte, dieses
                        Umstandes seines<lb/>früheren Lebens nie in Gesprächen erwähnt hatte.</p>
                    <lb/>
                    <closer><dateline>Berlin im October 1839.</dateline>
                    <lb/>
                    <signed><hi rendition="#et"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Al. v.
                                        Humboldt.</hi></hi></hi></signed></closer>
                    </div><lb/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb/>
                    <div n="2"><dateline><hi rendition="#et">A Berlin le 15 Mars 1773.</hi></dateline>
                    <lb/>
                    <opener><salute><hi rendition="#et">Monsieur</hi></salute></opener>
                    <lb/>
                    <p>J&#x2019;ai re&#x00E7;u votre Mémoire manuscrit sur l&#x2019;intégration
                        des<lb/>équations etc., et je l&#x2019;ai présenté à notre Académie qui
                        m&#x2019;a<lb/>d&#x2019;abord chargé de vous faire ses remercimens. Comme
                        ce<lb/>n&#x2019;est point l&#x2019;usage chez nous de faire examiner par des
                        com-<lb/>missaires les ouvrages et les pièces présentées, et
                        encore<lb/>moins d&#x2019;en délivrer aux auteurs des rapports
                        authentiques,<lb/>comme cela se pratique à l&#x2019;Académie des Sciences de
                        Paris,<lb/>je ne puis vous satisfaire à cet égard; mais il me semble
                        que<lb/>vous n&#x2019;y devez avoir aucun regret; les personnes de
                        votre<lb/>mérite n&#x2019;ont pas besoin de se faire valoir pas ces sortes
                        de<lb/>moyens; d&#x2019;ailleurs le suffrage de Mr. <hi rendition="#i"
                            >d&#x2019;Alembert</hi> ne doit vous<lb/>rien laisser à désirer, et je
                        suis très-persuadé que l&#x2019;Académie<lb/>des Sciences ne manquera pas de
                        vous rendre la justice qui<lb/>vous est due à moins que des raisons
                        étrangères ne l&#x2019;en em-<lb/>p&#x00EA;chent, au quel cas je ne vois pas
                        de quelle influence pourroit<lb/>&#x00EA;tre l&#x2019;approbation de
                        l&#x2019;Académie de Berlin.</p>
                    <lb/>
                    <p>Je suis charmé de voir par votre lettre que vous con-<lb/>serviez le dessein
                        de venir ici; je souhaite de tout mon coeur<lb/>que vous puissiez
                        l&#x2019;exécuter, et je serois très-flatté de pou-<lb/>voir y contribuer en
                        quelque chose mais ayant de nouveau<lb/>réflechi sur cette affaire, je suis
                        de plus en plus convaincu<lb/>que le meilleur, et peut &#x00EA;tre le seul
                        moyen de la faire réussir,<lb/>est celui que j&#x2019;ai conseillé à Mr. <hi
                            rendition="#i">d&#x2019;Alembert.</hi> Le Roi
                        vient<lb/>d&#x2019;assigner une pension de 500 écus sur la caisse de
                        l&#x2019;Académie<lb/>à un Mr. <hi rendition="#i">Pilati</hi> qui est auteur
                        d&#x2019;un ouvrage italien intitulé<lb/><hi rendition="#g">della Reforma
                            d&#x2019;Italia,</hi> mais il ne l&#x2019;a point mis de
                        l&#x2019;Aca-<lb/>démie; ensorte qu&#x2019;elle doit regarder cela comme une
                        perte;<lb/>c&#x2019;est pourquoi en faisant votre acquisition elle aura
                        double-<lb/>ment à se feliciter. De mon coté je serai enchanté de
                        pouvoir<lb/>lier avec vous une connoissance plus intime, et votre
                        amitié<lb/>sera pour moi un avantage auquel je serai toujours
                        infiniment<lb/>sensible.</p>
                    <lb/>
                    <p>Je n&#x2019;ai pas eu encore le loisir de lire votre Mémoire
                        d&#x2019;un<lb/>bout à l&#x2019;autre, mais ce que j&#x2019;en ai lu suffit
                        pour me donner<lb/>la plus haute idée de vos talens. Votre théorie de
                        l&#x2019;intégration<lb/>des équations linéaires à différences finies est
                        très-belle, et ne<lb/>laisse ce me semble rien a désirer, je ne sais pas si
                        vous<lb/>aurez lu ce que j&#x2019;ai donné autrefois sur cette matière
                        dans<lb/>le 1<hi rendition="#sup">er</hi> Vol. des Mélanges de Turin. Je
                        n&#x2019;avais fait alors que<lb/><cb n="36"/><lb/>l&#x2019;effleurer, et je
                        me proposois toujours de l&#x2019;approfondir davantage,<lb/>mais vous venez
                        de l&#x2019;épuiser et je suis charmé que vous ayez<lb/>si bien rempli les
                        engagemens que j&#x2019;avois contracté à cette<lb/>occasion avec les
                        géomètres. J&#x2019;ai vu surtout avec beaucoup de<lb/>plaisir
                        l&#x2019;application heureuse que vous avez faite à ces
                        sortes<lb/>d&#x2019;équations, de mon théorème sur la manière de trouver
                        les<lb/>intégrales complettes à l&#x2019;aide des particulières. Quant aux
                        séries<lb/>recurro-recurrentes à deux ou plusieurs indices variables,
                        c&#x2019;est<lb/>une matière toute neuve que vous aurez l&#x2019;honneur
                        d&#x2019;avoir dé-<lb/>friché le premier. Cependant il me semble que vous ne
                        l&#x2019;avez<lb/>pas envisagé avec toute la généralité dont elle est
                        susceptible; car<lb/>les équations de ce genre sont parmi les équations à
                        différences<lb/>finies, ce que les équations à différences partielles sont
                        parmi les<lb/>équations différentielles ordinaires si l&#x2019;on a par
                        exemple l&#x2019;é-<lb/>quation <formula notation="TeX">\frac{y}{nx}=\frac{k.y}{n-1,x-1}</formula>, <hi rendition="#i">k</hi> étant
                        une constante; il est visible<lb/>que son intégrale complette sera
                        <formula notation="TeX">\frac{y}{nx}=k^n\varphi(n-x)</formula>, &#x03C6;<lb/>désignant une fonction arbitraire, d&#x2019;où
                        l&#x2019;on voit que pour ré-<lb/>soudre ces sortes d&#x2019;équations il
                        n&#x2019;est pas nécessaire comme<lb/>vous paroissez le croire
                        d&#x2019;avoir une équation particulière pour<lb/>le cas de <hi
                            rendition="#i">n</hi> = 1 qu&#x2019;au contraire cette équation
                        particulière<lb/>empèche qu&#x2019;on ne parvienne à la solution
                        générale.</p>
                    <lb/>
                    <p>Comme notre Académie ne peut faire aucun usage de votre<lb/>Mémoire
                        puisqu&#x2019;elle ne fait point imprimer les Mémoires<lb/>présentés, je
                        vous le renverrai par la première occasion que je<lb/>pourrai trouver; Mr.
                            <hi rendition="#i">d&#x2019;Alembert</hi> pourra facilement vous
                        pro-<lb/>curer un Libraire qui se charge de l&#x2019;imprimer avec les
                        autres<lb/>dont vous me parlez, et dont d&#x2019;avance j&#x2019;ai une
                        grande idée.</p>
                    <lb/>
                    <p>A l&#x2019;égard de ma théorie de Jupiter et de Saturne, comme<lb/>ce
                        n&#x2019;est qu&#x2019;un essai il se peut que les équations
                        séculaires<lb/>que j&#x2019;en ai déduites ne soient pas assez exactes faute
                        de<lb/>n&#x2019;avoir pas poussé l&#x2019;approximation assez loin;
                        c&#x2019;est aussi une<lb/>des matières que je me proposois de discuter de
                        nouveau<lb/>lorsque je serois débarassé de quelques autres travaux, je
                        me<lb/>féliciterai d&#x2019;avoir été prévenu par vous si vos recherches
                        ne<lb/>me laissent plus rien à faire sur ce sujet.</p>
                    <lb/>
                    <p>Il est vrai que les équations séculaires doivent &#x00EA;tre
                        indé-<lb/>pendantes de la position du plan de projection, comme le
                        sont<lb/>les mouvemens moyens, mais cela ne doit proprement avoir<lb/>lieu,
                        ce me semble, que pour les équations séculaires vraies<lb/>qui augmentent
                        toujours avec le temps, et non pour celles<lb/>qui ne sont
                        qu&#x2019;apparentes, et qui dependent des sinus et des<lb/>cosinus
                        d&#x2019;angles; or celles que j&#x2019;ai trouvées par ma théorie<lb/>sont
                        de cette dernière espèce.</p>
                    <lb/>
                    <closer><salute>J&#x2019;ai l&#x2019;honneur d&#x2019;&#x00EA;tre avec la plus parfaite
                        considération.<lb/>Monsienr
                    <lb/>
                    <hi rendition="#et">votre très humble et très obéissant
                                    serviteur</hi></salute><lb/><signed><hi rendition="#g"><hi rendition="#i">De
                                        Lagrange.</hi></hi></signed></closer>
                </div>
            </div>
            <lb/>
        </body>
        <back/>

    </text>
</TEI>
