<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="129" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#g">Bericht</hi><lb/>über die<lb/>zur Bekanntmachung geeigneten Verhandlungen<lb/>der Königl. Preuß. Akademie der Wissenschaften<lb/>zu Berlin<lb/>im Monat Junius 1840.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Vorsitzender Sekretar: Hr. <hi rendition="#g">Wilken.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Nachdem durch ein Schreiben Sr. Excellenz, des Königlichen<lb/>Ministers des Innern und der Polizei, Herrn <hi rendition="#g">von Rochow,</hi> vom<lb/>29. v. M., die Akademie benachrichtigt worden war, daß des Königs<lb/>Majestät die Repräsentation sämmtlicher Behörden bei der am<lb/>1. Junius Statt findenden feierlichen Grundsteinlegung des Sr.<lb/>Hochseeligen Majestät dem Könige Friedrich II. zur Denkfeier Sei-<lb/>ner Thronbesteigung zu errichtenden Monuments Allergnädigst zu<lb/>befehlen geruht hatten, und in Folge dieses Allerhöchsten Befehls<lb/>von der Akademie eine Deputation abzuordnen sei: so wurde die<lb/>Vertretung der Akademie bei dieser feierlichen Gelegenheit von<lb/>den Herren Sekretaren <hi rendition="#g">Encke</hi> und <hi rendition="#g">Böckh</hi> und den Herren Aka-<lb/>demikern <hi rendition="#g">Mitscherlich</hi> und <hi rendition="#g">Zumpt</hi> als Deputirten übernommen.</p><lb/><p>Die Akademie feierte diesen Tag des Säkularfestes der Thron-<lb/>besteigung Friedrichs II., ihres erhabenen Erneuerers, durch ein<lb/>Festmahl, zu welchem die Mitglieder sich vereinigten. Hr. <hi rendition="#g">von<lb/>Humboldt</hi> entwickelte bei dieser Gelegenheit die Bedeutung<lb/>dieses feierlichen Tages in Beziehung auf die Akademie in folgen-<lb/>den Worten:</p><lb/><p>&#x201E;Die stille, einfache Feier zu der wir uns hier versammelt ha-<lb/>&#x201E;ben, würde ihren eigenthümlichen Charakter verlieren, wenn<lb/>&#x201E;ich es wagte, durch den Schmuck der Rede Gefühle zu bele-<lb/>&#x201E;ben, die an diesem weltgeschichtlichen Tage sich dem Inneren<lb/>&#x201E;des Gemüthes von selbst aufdrängen.</p><lb/><pb n="130" facs="#f0002" />
<p>&#x201E;Mir ist die Ehre zu Theil geworden, einige Worte an diese<lb/>&#x201E;Versammlung zu richten. Diesen Vorzug verdanke ich der<lb/>&#x201E;Zufälligkeit allein, dem alten Geschlechte anzugehören, wel-<lb/>&#x201E;chem noch aus eigener jugendlicher Anschauung das Bild des<lb/>&#x201E;großen Monarchen vor die Seele tritt.</p><lb/><p>&#x201E;Seiner geistigen Kraft und aller Kraft des Geistes kühn ver-<lb/>&#x201E;trauend, hat er gleich mächtig, so weit Gesittung und Welt-<lb/>&#x201E;verkehr die Menschheit empfänglich machten, auf die Herr-<lb/>&#x201E;scher, wie auf die Völker gewirkt. Er hat (um mich eines Aus-<lb/>&#x201E;drucks des römischen Geschichtsschreibers <note place="foot" n="*">Tac. vita Agr. cap. 3. (Hist. I, 1.).</note> zu bedienen, der<lb/>&#x201E;mit tief verhaltener Wehmuth alle Regungen des Staats- und<lb/>&#x201E;Völkerlebens durchspähte), er hat die schroffen Gegensätze,<lb/>&#x201E;&#x00AB;die widerstrebenden Elemente der Herrschaft und Freiheit&#x00BB;<lb/>&#x201E;mit einander zu versöhnen gewußt.</p><lb/><p>&#x201E;Den köstlichsten Schatz dieser Freiheit, das ungehinderte<lb/>&#x201E;Streben nach Wahrheit und Licht, hat er früh und vorzugs-<lb/>&#x201E;weise dem wissenschaftlichen Vereine anvertraut, dessen Glanz<lb/>&#x201E;er, ein Weiser auf dem Throne, durch eigene Arbeiten und<lb/>&#x201E;schützende Theilnahme erhöhte. Die Akademie, von Leibnitz<lb/>&#x201E;gestiftet, von Friedrich dem Großen erneuert, blickt mit glei-<lb/>&#x201E;cher Rührung auf jene schon vom milderen Lichte der Ferne<lb/>&#x201E;umflossene Zeit, wie auf das neunzehnte Jahrhundert, wo die<lb/>&#x201E;Huld eines theuren Monarchen, in allen Theilen des vergrö-<lb/>&#x201E;ßerten Reiches, für Begründung wissenschaftlicher Anstalten<lb/>&#x201E;und die edlen Blüthen des Kunstlebens großartigst gesorgt<lb/>&#x201E;hat. Daher ist es uns eine süße Pflicht, ein Bedürfniß des Ge-<lb/>&#x201E;fühls, &#x2014; nicht der Sitte &#x2014;, an diesem festlichen Tage, zweien<lb/>&#x201E;erhabenen Wohlthätern den Ausdruck der Bewunderung und<lb/>&#x201E;des ehrfurchtvollsten Dankes darzubringen.&#x201D;</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
