<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-20" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="466" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Lettre du baron de Humboldt au comte de<lb break="yes"/>Minto et lettre du professeur Erman au major<lb break="yes"/>Sabine.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les lettres suivantes, du baron de Humboldt au comte<lb break="yes"/>
                    <pb n="467" facs="#f0002"/> de Minto, et du professeur Erman au major Sabine,<lb break="yes"/>ont été communiquées à la Société royale de Londres;<lb break="yes"/>le comité a jugé nécessaire la publication de ces pièces,<lb break="yes"/>après acquiescement préalable de leurs auteurs.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Lettre du baron Alexandré de Humboldt au comte<lb break="yes" />de Minto</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Extrait du <hi rendition="#i">Report of the Committee of Physics, including<lb break="yes"/>Meteorology, april,</hi> 1840.</note>.</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#et">Berlin, 12 octobre 1839.</hi>
                </dateline>
                <lb break="yes"/>
                <salute>
                    <hi rendition="#et">&#x00AB;Milord,</hi>
                </salute>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Lorsqu&#x2019;au printemps de l&#x2019;année 1836, j&#x2019;adressai<lb break="yes"/>une lettre à S. A. R. Mgr. le duc de Sussex, sur les<lb break="yes"/>moyens propres à perfectionner la connaissance du<lb break="yes"/>magnétisme terrestre, par l&#x2019;établissement de stations ma-<lb break="no"/>gnétiques et d&#x2019;observations correspondantes, je sollici-<lb break="no"/>tai le concours puissant de la Société royale de Lon-<lb break="no"/>dres, en faveur de travaux qui, émanant à la fois de<lb break="yes"/>plusieurs grands centres scientifiques de l&#x2019;Europe, pus-<lb break="no"/>saient conduire progressivement à la connaissance pré-<lb break="no"/>cise des lois de la nature. Ma démarche fut accueillie<lb break="yes"/>avec bienveillance, et la Société royale daigna recom-<lb break="no"/>mander à la protection spéciale du gouvernement de<lb break="yes"/>S. M. l&#x2019;établissement de plusieurs stations permanentes,<lb break="yes"/>dans les régions tropicales et dans les parties tempérées<lb break="yes"/>de l&#x2019;hémisphère austral.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Cette protection du gouvernement a été accordée<lb break="yes"/>avec une munificence qui dépasse de bien loin l&#x2019;espoir<lb break="yes"/>des hommes les plus ardemment occupés des variations<lb break="yes"/>du magnétisme terrestre, selon les trois coordonnées de<lb break="yes"/>déclinaison, d&#x2019;inclinaison et d&#x2019;intensité absolue. Ce ne<lb break="yes"/>sont pas seulement des stations magnétiques qui seront<lb break="yes"/>fondées dans les lieux les plus propres à la manifesta-<lb break="no"/>tion des changements que subit la distribution des for-<lb break="no"/>
                    <pb n="468" facs="#f0003"/> ces, c&#x2019;est une grande expédition antarctique qui a été<lb break="yes"/>ordonnée sous le commandement d&#x2019;un savant et intré-<lb break="no"/>pide navigateur, le capitaine James Clark Ross; expé-<lb break="no"/>dition qui embrassera, dans des travaux sagement pré-<lb break="no"/>parés, tous les problèmes du magnétisme terrestre,<lb break="yes"/>de la configuration du globe, de la distribution de la<lb break="yes"/>chaleur, du mouvement des eaux de l&#x2019;Océan, de la cons-<lb break="no"/>titution géologique du sol, de la géographie des plantes<lb break="yes"/>et des animaux.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Je dois remplir un devoir sacré en offrant au pre-<lb break="no"/>mier lord de l&#x2019;amirauté, à M. le comte de Minto, l&#x2019;hom-<lb break="no" />mage respectueux de la plus vive reconnaissance dont<lb break="yes"/>sont pénétrés tous ceux qui cultivent les sciences et leur<lb break="yes"/>ont voué une vie laborieuse. Cette reconnaissance est<lb break="yes"/>due au ministre qui, dans des vues élevées et si favora-<lb break="no"/>bles au progrès de l&#x2019;intelligence, a réalisé l&#x2019;exécution<lb break="yes"/>du voyage antarctique. La bienveillance personnelle<lb break="yes"/>dont Votre Excellence m&#x2019;a honoré, pendant un séjour<lb break="yes"/>à Paris et à la cour de mon souverain, me donne le cou-<lb break="no"/>rage de lui communiquer en même temps quelques con-<lb break="no"/>sidérations qui se rattachent au but principal d&#x2019;une vaste<lb break="yes"/>et noble entreprise. Ma franchise ne sera pas mal inter-<lb break="no"/>prétée.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;La variabilité des phénomènes est ce qui caractérise<lb break="yes"/>le plus le magnétisme terrestre: variabilité selon une<lb break="yes"/>marche lente et périodique, quelquefois intermittente<lb break="yes"/>aussi, comme effets de perturbations brusques, instan-<lb break="no"/>tanées; il en résulte que pour approfondir les lois du<lb break="yes"/>magnétisme terrestre, il est d&#x2019;une haute importance de<lb break="yes"/>connaître l&#x2019;état magnétique du globe à une même épo-<lb break="no"/>que donnée, ou du moins selon des observations faites<lb break="yes"/>à des époques très-rapprochées. Il y a déjà presque<lb break="yes"/>trente ans, que, dans les <hi rendition="#i" >Recueils</hi> de mes <hi rendition="#i">Observations<lb break="yes" />astronomiques,</hi> j&#x2019;ai indiqué combien il serait précieux<lb break="yes"/>pour la physique du globe, si plusieurs bâtiments mu-<lb break="no"/>nis d&#x2019;excellents instruments parcouraient simultanément<lb break="yes"/>l&#x2019;équateur magnétique et les lignes sans déclinaison,<lb break="yes"/>pour fixer à la même époque, dans le vaste bassin des<lb break="yes"/>
                    <pb n="469" facs="#f0004"/> mers, la déclinaison, l&#x2019;inclinaison et l&#x2019;intensité des forces<lb break="yes"/>magnétiques. J&#x2019;insistai aussi (malgré l&#x2019;imperfection des<lb break="yes"/>instruments et des méthodes d&#x2019;alors), d&#x2019;après ma propre<lb break="yes"/>expérience, sur la possibilité de déterminer sur mer, et<lb break="yes"/>avec une précision suffisante, les variations de ces deux<lb break="yes"/>derniers éléments <note place="foot" n="(1)">Bel. Hist., t. 1, p. 262.</note>. Je montrai combien ces détermi-<lb break="no"/>nations océaniques semblaient offrir d&#x2019;avantages là où<lb break="yes"/>les couches d&#x2019;eau sont assez épaisses pour que l&#x2019;on ait<lb break="yes"/>moins à craindre les perturbations locales dues à la cons-<lb break="no"/>titution minéralogique du fond.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Guidé par des considérations analogues, j&#x2019;ose ex-<lb break="no" />primer mes désirs que, pour rendre plus fructueux en-<lb break="no"/>core l&#x2019;immense travail qui sera exécuté en trois années,<lb break="yes"/>soit par l&#x2019;expédition du capitaine Ross, soit dans les<lb break="yes" />nombreuses stations magnétiques répandues sur la sur-<lb break="no"/>face du continent et des îles, Votre Excellence voulût<lb break="yes"/>bien ordonner simultanément quelques expéditions par-<lb break="no"/>tielles supplémentaires. Deux savants, auxquels nous<lb break="yes"/>devons des travaux importants sur la connaissance<lb break="yes"/>des variations du magnétisme terrestre, M. le major<lb break="yes"/>Sabine et M. Lloyd, professeur à Dublin, m&#x2019;ont déjà<lb break="yes"/>donné l&#x2019;heureuse nouvelle que le gouvernement de S. M.<lb break="yes"/>enverrait à Otahiti, à cette métropole de l&#x2019;océan Pacifi-<lb break="no"/>que, illustrée par d&#x2019;anciens travaux astronomiques, un<lb break="yes"/>officier très-instruit et muni d&#x2019;appareils magnétiques. Le<lb break="yes"/>grand nombre de bâtiments de la marine royale qui se<lb break="yes"/>trouvent le plus souvent en station sur les côtes occiden-<lb break="no"/>tales de l&#x2019;Amérique du Sud et dans les mers de l&#x2019;Inde,<lb break="yes"/>faciliteront peut-être les moyens de multiplier les inves-<lb break="no"/>tigations que j&#x2019;appelle supplémentaires, et dont, pour le<lb break="yes"/>moment, le but principal serait la connaissance expéri-<lb break="no"/>mentale de l&#x2019;équateur magnétique et des lignes sans dé-<lb break="no"/>clinaison.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;I. Un bâtiment, muni d&#x2019;instruments propres à me-<lb break="no" />surer l&#x2019;inclinaison, la déclinaison et l&#x2019;intensité, pourrait,<lb break="yes"/>
                    <pb n="470" facs="#f0005"/> en partant des côtes du Pérou, sulvre l&#x2019;équateur magn@<lb break="yes"/>tique, ou la courbe d&#x2019;inclinaison zéro, jusqu&#x2019;aux côtes<lb break="yes"/>de la péninsule de Malacca, et, si le vent le permet, jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;au détroit de Bab-el-Mandeb. Un second bâtiment<lb break="yes"/>pourrait pareourir l&#x2019;équateur magnétique depuis le golfe<lb break="yes"/>de Guinée jusqu&#x2019;aux côtes du Brésil. On déterminerait<lb break="yes"/>ávec une graude précision astronomique les points du<lb break="yes"/>littoral où la courbe d&#x2019;inclinaison zéro, qui n&#x2019;est pas un<lb break="yes"/>grand cercle de la sphère, coupe les continents et les<lb break="yes"/>îles; on apprendrait à connaître les changements de si-<lb break="no"/>nuosité et le mouvement des <hi rendition="#i" >n&#x0153;uds</hi> (points d&#x2019;intersec-<lb break="no"/>tion des équateurs magnétique et terrestre) qui ont eu<lb break="yes"/>lieu depuis les époques des voyages antérieurs. Comme<lb break="yes"/>les lignes isodynamiques et isoclines ne sont aucunement<lb break="yes"/>parallèles, il serait à désirer que les intensités fussent<lb break="yes"/>aussi déterminées le long de l&#x2019;équateur magnétique, ou<lb break="yes"/>dans sa proximité la plus immédiate.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;II. Quant aux parties des lignes san@ déclinaison, qui<lb break="yes" />deviennent accessibles aux navigateurs, j&#x2019;oserai, M. le<lb break="yes" />comte, les indiquer toutes, non dans le vain espoir que<lb break="yes"/>des observations simultanées puissent les embrasser dans<lb break="yes"/>leur ensemble pendant la durée du séjour du capitaine<lb break="yes"/>Ross dans les hautes régions antarctiques, mais seule-<lb break="no"/>ment pour faciliter le@ choix à Votre Excelleuce, selon<lb break="yes"/>les combinaisons fortuites que peuvent offrir des tra-<lb break="no"/>versées ou les stations éphémères de bâtiments de la<lb break="yes"/>marine royale. Je n&#x2019;ignore pas que, d&#x2019;après les grandes<lb break="yes"/>vues sur les véritables fondements d&#x2019;une <hi rendition="#i">théorie géné-<lb break="no"/>rale du magnétisme terrestre,</hi> qui sont dues à M. Gauss,<lb break="yes"/>soit la connaissance approfondie de l&#x2019;intensité horizon-<lb break="no"/>tale, soit la multiplicité et la sage répartition des points<lb break="yes"/>dans lesquels les trois éléments de déclinaison, d&#x2019;incli-<lb break="no" />naison et d&#x2019;intensité ont été simultanément mesurés pour<lb break="yes" />trouver la valeur de V (§ 4 et 27), et par conséquent<lb break="yes"/>aussi de <formula notation="MathML">
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline">
                            <mfrac>
                                <mi>V</mi>
                                <mi>R</mi>
                            </mfrac>
                        </math>
                    </formula>, soient les points vitaux du problème qu&#x2019;a ré-<lb break="no"/>solu l&#x2019;illustre géomètre: mais les besoins actuels du<lb break="yes" />pilotage, les corrections habituelles du <hi rendition="#i">rumb</hi> et des che-<lb break="no"/>
                    <pb n="471" facs="#f0006"/> mins parcourus, donnent encore une importance spé-<lb break="no"/>ciale et <hi rendition="#i">pratique</hi> à l&#x2019;élément de la déclinaison. On ap-<lb break="no"/>précierait une détermination expérimentale, c&#x2019;est-à-dire<lb break="yes"/>par observation immédiate, avant que l&#x2019;édifice théorique<lb break="yes"/>ait pu ètre complété et terminé dans son ensemble; on<lb break="yes"/>l&#x2019;apprécierait d&#x2019;autant plus, que les lignes isogones ont<lb break="yes"/>un mouvement très-inégal dans les différentes portions<lb break="yes"/>de leurs tracés, et que l&#x2019;action combinée des <hi rendition="#i">petites at-<lb break="no" />tractions magnétiques locales</hi> cause des déviations<lb break="yes" />partielles de la direction moyenne des lignes d&#x2019;égale dé-<lb break="no" />clinaison; déviations qui intéressent la sécurité des routés<lb break="yes" />et qui resteront longtemps hors de l&#x2019;atteinte de la théorie<lb break="yes"/>générale la plus solidement établie. Je signale ici de pré-<lb break="no"/>férence la direction des lignes sans déclinaison, auxquelles<lb break="yes"/>des considérations de géographie physique doivent con-<lb break="no"/>server une partie de leur ancienne importance.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;L&#x2019;expédition antarctique, en arrivant par l&#x2019;ouest, de<lb break="yes"/>la terre de Kerguelen à celle de Van-Diémen, aura traversé<lb break="yes"/>la ligne sans déclinaison qui remonte au nord vers la<lb break="yes"/>terre de Nuyta (Australie). Il serait important de fixer<lb break="yes"/>astronomiquement, comme je l&#x2019;ai fait observer pour l&#x2019;é-<lb break="no"/>quateur magnétique, les points méridionaux et septen-<lb break="no"/>trionaux du littoral de la Nouvelle-Hollande, où la ligne<lb break="yes"/>de déclinaison zéro traverse le continent australien, et de<lb break="yes"/>poursuivre cette courbe, d&#x2019;abord vers l&#x2019;O.-N.-O. et en-<lb break="no"/>suite vers le nord, depuis la baie de Vansittart, ou le<lb break="yes"/>cap Bougainville, jusqu&#x2019;aux îles Maldives et les atterrages<lb break="yes"/>de Surate dans l&#x2019;Inde. Les connaissances acquises par les<lb break="yes"/>beaux travaux de Hansteen, d&#x2019;Adolphe Erman et de<lb break="yes"/>Geo@ Fuss sur la grande sinuosité des lignes isogones<lb break="yes"/>de la Sibérie, empêchent aujourd&#x2019;hui de se former une<lb break="yes"/>idée exacte de la liaison de ces lignes avec les lignes cor-<lb break="no"/>respondantes dans les mers de l&#x2019;Inde et de la Chine. D&#x2019;a-<lb break="no"/>près les cartes intéressantes qui accompagnent l&#x2019;exposé<lb break="yes"/>de la <hi rendition="#i">Théorie générale</hi> par M. Gauss, la ligne de décli-<lb break="no"/>naison zéro ne coupe le continent asiatique que près de<lb break="yes"/>l&#x2019;entrée du golfe Persique; elle remonte directement de<lb break="yes"/>là vers le nord, à la mer Caspienne et à la mer Blanche.<lb break="yes"/>
                    <pb n="472" facs="#f0007"/> D&#x2019;après M. Barlow, elle se replie du golfe de Cambaye<lb break="yes"/>vers le N.-E. et reparaît dans les mers de la Chine et du<lb break="yes"/>Japon, entre l&#x2019;extrémité septentrionale de l&#x2019;île Formose<lb break="yes"/>et la péninsule Séghalienne.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Ce serait jeter une vive lumière sur un des points<lb break="yes"/>les plus obscurs du magnétisme terrestre, que de lever<lb break="yes"/>les doutes qui enveloppent le prolongement de cette<lb break="yes"/>ligne de déclinaison zéro de la mer des Indes, et de faire<lb break="yes"/>connaître, par des observations précises, la direction et<lb break="yes"/>la distribution des forces à l&#x2019;ouest de l&#x2019;Indus, entre Can-<lb break="no"/>dabar, Balkh, Koundouz, et le Pendjah (la Pentapo-<lb break="no"/>tamie). Il est probable que la marche victorieuse des<lb break="yes"/>armées de S. M. vers Caboul, et le séjour des troupes<lb break="yes"/>dans l&#x2019;Afghanistan, pourront donner lieu à des recherches<lb break="yes"/>de ce genre, au moyen des petits appareils magnétiques<lb break="yes"/>que l&#x2019;on destine pour l&#x2019;Inde. Il resterait à examiner pour<lb break="yes"/>la même époque, la position de la ligne zéro dans les mers<lb break="yes"/>du Japon, au nord de l&#x2019;île Formose, comme dans l&#x2019;océan<lb break="yes"/>Glacial, dans la partie très-accessible, entre le Spitzberg<lb break="yes"/>et la mer Blanche.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Suivre les traces de l&#x2019;équateur magnétique, ou celles<lb break="yes"/>des lignes sans déclinaison, c&#x2019;est gouverner (diriger la<lb break="yes"/>route du vaisseau) de manière à couper les lignes zéro<lb break="yes"/>dans les intervalles les plus petits, en changeant de <hi rendition="#i">rumb</hi>
                    <lb break="yes"/>chaque fois que les observations d&#x2019;inclinaison ou de dé-<lb break="no"/>clinaison prouvent que l&#x2019;on a dévié.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Si du système oriental, ou de l&#x2019;ancien continent,<lb break="yes" />nous passons au système magnétique américain et atlan-<lb break="no"/>tique, nous aurions à désirer la détermination simulta-<lb break="no"/>née des portions de la ligne sans déclinaison qui remonte<lb break="yes"/>à l&#x2019;est de la Géorgie du sud, vers San Salvador du<lb break="yes"/>Brésil, quitte le continent près de Maranham, et se dirige<lb break="yes"/>au N.-O., vers le cap Charles et la baie de Chesapeak.<lb break="yes"/>Les mers que traverse cette ligne sont si fréquentées,<lb break="yes"/>que de nombreuses observations magnétiques y ont été<lb break="yes"/>faites et se trouvent conservées dans les archives du<lb break="yes"/>dépôt de la marine royale; mais il ne suffit pas d&#x2019;avoir<lb break="yes"/>coupé souvent et à différentes époques la ligne zéro, il<lb break="yes"/>
                    <pb n="473" facs="#f0008"/> s&#x2019;agit de la poursuivre, autant que les vents le permet-<lb break="no"/>tent, dans toute son étendue. Je devrais hésiter, M. le<lb break="yes"/>comte, à faire mention du prolongement le plus boréal<lb break="yes"/>de la ligne atlantique, à travers le Canada et la baie<lb break="yes"/>d&#x2019;Hudson, mais je dois considérer la surface du globe<lb break="yes"/>dans un ensemble, et fixer l&#x2019;attention des navigateurs sur<lb break="yes"/>les changements qui peuvent être survenus dans les der-<lb break="no"/>nières années.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;La mer du Sud, si l&#x2019;on en excepte les côtes du Japon,<lb break="yes"/>n&#x2019;a de nos jours pas de variation zéro. Le <hi rendition="#i">n&#x0153;ud</hi> circu-<lb break="no"/>laire qui renferme l&#x2019;archipel des Marquezas, pris du mi-<lb break="no"/>nimum des variations orientales (5°), mérite de nouvelles<lb break="yes"/>investigations, dont pourrait se charger le bâtiment qui<lb break="yes"/>suivrait l&#x2019;équateur magnétique du Pérou vers l&#x2019;Inde. La<lb break="yes"/>forme de ce n&#x0153;ud circulaire, c&#x2019;est-à-dire, l&#x2019;espacement<lb break="yes" />variable des courbes isogones qui le constituent, et le<lb break="yes" />déplacement progressif du <hi rendition="#i">n&#x0153;ud</hi> entier, sont des phéno-<lb break="no"/>mènes également remarquables, et qui contrastent avec<lb break="yes"/>le grand <hi rendition="#i">n&#x0153;ud</hi> circulaire de l&#x2019;Asie orientale, auquel,<lb break="yes"/>selon le Mémoire de M. Gauss, appartient la courbe de dé-<lb break="no"/>clinaison zéro des mers du Japon et de la Chine ......<lb break="yes"/>........................ ..................<lb break="yes"/>Je supplie Votre Excellence de jeter les yeux sur quel-<lb break="no"/>ques additions aux instructions scientifiques que j&#x2019;ose lui<lb break="yes"/>adresser. C&#x2019;est presque être présomptueux que de vou-<lb break="no"/>loir ajouter à un excellent travail, rédigé en partie par<lb break="yes"/>sir J. Herschel. J&#x2019;ai cédé aux instances amicales de<lb break="yes"/>MM. Sabine et Lloyd, etc.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Dans les additions aux instructions scientifiques pré-<lb break="no" />cédentes, j&#x2019;ai cru ne devoir prendre que celles qui con-<lb break="no" />cernent le magnétisme terrestre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;J&#x2019;ai rappelé, dans ma lettre à M. le comte de Minto,<lb break="yes"/>ce qui est relatif à la forme et aux directions actuelles<lb break="yes"/>de l&#x2019;équateur magnétique (courbe d&#x2019;inclinaison zéro) et<lb break="yes"/>des lignes sans déclinaison. Je n&#x2019;ajoute ici que le désir<lb break="yes"/>que l&#x2019;on puisse observer, en outre des époques prescrites<lb break="yes"/>par M. Gauss, aux époques astronomiquement impor-<lb break="no"/>tantes des solstices et des équinoxes, comme je l&#x2019;ai fait<lb break="yes"/>
                    <pb n="474" facs="#f0009"/> conjointement avec M. Oltmanns en 1806 et 1807, pen-<lb break="no"/>dant cinq et six jours et autant de nuits; à cause de la<lb break="yes"/>plus grande précision des instruments actuels, vingt-<lb break="no"/>quatre ou trente-six heures suffiraient. Je signale aussi<lb break="yes"/>les points suivants:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Examiner les influences lunaires d&#x2019;après les indica-<lb break="no" />tions de M. Kreil, astronome de Milan, aujourd&#x2019;hui à<lb break="yes" />Prague; faire attention aux orages, aux grandes chutes<lb break="yes"/>de grêle @u de neige, aux jours couverts ou sereins;<lb break="yes"/>voir si des changements atmosphériques modifient les<lb break="yes"/>phénomènes magnétiques d&#x2019;une manière sensible et sta-<lb break="no"/>ble; examiner si sur mer ou sur les glaces polaires, on<lb break="yes"/>remarque quelque influence de la constitution minéralo-<lb break="no"/>gique du fond; si des perturbations locales se font sentir<lb break="yes"/>sur mer, là où l&#x2019;on peut supposer que les eaux ne sont<lb break="yes"/>pas très-profondes. L&#x2019;intensité des forces se trouvait di-<lb break="no"/>minuée à la hauteur que M. Gay-Lussac a atteinte en<lb break="yes"/>ballon; on reconnaît cette diminution, lorsqu&#x2019;on corrige<lb break="yes"/>les observations de ce savant par la température des<lb break="yes"/>couches d&#x2019;air qu&#x2019;il a parcourues. La position dans un<lb break="yes"/>vaisseau à la surface des mers est une position sembla-<lb break="no"/>ble; moins par rapport à la surface moyenne de la terre,<lb break="yes"/>que par rapport à l&#x2019;indépendance relative aux attractions<lb break="yes"/>locales. Les observations faites sur de hautes montagnes,<lb break="yes"/>au-dessus de 2500 toises (observations d&#x2019;inclinaison et<lb break="yes"/>d&#x2019;intensité recueillies soit par moi, soit tout récemment<lb break="yes"/>par d&#x2019;autres voyageurs), donnent des résultats peu con-<lb break="no"/>cordants, à cause des perturbations dues aux couches sou-<lb break="no"/>levées de la croûte terrestre. Ces considérations sur le<lb break="yes"/>décroissement très-lent des forces magnétiques, dans le<lb break="yes"/>rapport hygrométrique, et sur la petitesse de la profon-<lb break="no"/>deur moyenne de l&#x2019;océan, méritent l&#x2019;attention des phy-<lb break="no"/>siciens. Même sur le sol volcanique de Rome, nous<lb break="yes"/>n&#x2019;avons pas trouvé, M. Gay-Lussac et moi, de différence<lb break="yes"/>sensible dans l&#x2019;intensité de la force horizontale au Monte<lb break="yes"/>Pincio, à la villa Borghèse et à Tivoli. Ces expériences<lb break="yes"/>seront trè@-aisées à répéter sur la glace, où l&#x2019;on peut<lb break="yes"/>s&#x2019;éloigner à de grandes distances du navire, et où les<lb break="yes"/>
                    <pb n="475" facs="#f0010"/> influences du fond de la mer, si elles existent, doivent<lb break="yes"/>se manifester au milieu de la marche uniforme des phé-<lb break="no"/>nomènes d&#x2019;intensité ou d&#x2019;inclinaison.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Les tremblements de terre m&#x2019;ont paru agir quelque-<lb break="no" />fois sur l&#x2019;inclinaison. Multiplier les observations d&#x2019;incli-<lb break="no"/>naison horaire là où les secousses sont fréquentes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Les aurores boréales changent-elles parfois la force<lb break="yes" />horizontale sans influer sur l&#x2019;inclinaison? Y a-t-il quel-<lb break="no"/>que aspect particulier à cette classe d&#x2019;aurores boréales<lb break="yes"/>ou australes, qui affectent peu les déclinaisons horaires<lb break="yes"/>de l&#x2019;aiguille?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Observer de préférence les variations magnétiques<lb break="yes"/>aux époques où beaucoup d&#x2019;étoiles filantes entrent dans<lb break="yes" />l&#x2019;atmosphère. Examiner si de grandes perturbations<lb break="yes"/>(les orages magnétiques) se répètent pendant plusieurs<lb break="yes"/>jours, aux mêmes heures; si, en général, ces orages<lb break="yes"/>magnétiques ne sont pas beaucoup plus fréquents de<lb break="yes"/>nuit, lorsque le soleil ne règle et ne tempère plus par son<lb break="yes"/>séjour au-dessus de l&#x2019;horizon la marche de l&#x2019;aiguille. Il<lb break="yes"/>est d&#x2019;un vif intérêt de découvrir les rapports du magné-<lb break="no"/>tisme terrestre (et de ses manifestations variables) avec<lb break="yes"/>d&#x2019;autres phénomènes physiques, soit dans les mouve-<lb break="no"/>ments qui dépendent du temps vrai (du passage du<lb break="yes"/>soleil par le méridien de chaque lieu), soit dans les mou-<lb break="no"/>vements isochrones, c&#x2019;est-à-dire, dans ceux dont on peut<lb break="yes"/>déduire la différence de longitude avec un degré de pré-<lb break="no"/>cision inattendu.&#x00BB;</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 