<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/111602781X">
                        <surname>Müller-Tamm</surname>
                        <forename>Jutta</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Stobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-10-23" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="III" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">
                        <hi rendition="#g">Vorwort.</hi>
                    </hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">D</hi>ie <hi rendition="#g">gesammelten Schriften</hi> meines Bru-<lb break="no"/>ders, Wilhelm von Humboldt, deren erste Theile<lb break="yes"/>mir noch die Freude geworden ist dem vater-<lb break="no" />ländischen Publikum zu übergeben, enthalten,<lb break="yes"/>neben grösseren, einzeln erschienenen Wer-<lb break="no"/>ken, diejenigen Aufsätze und Abhandlungen,<lb break="yes"/>welche in mehreren Zeitschriften zerstreut ge-<lb break="no"/>blieben waren. Ich hatte den sehnlichsten<lb break="yes" />Wunsch, diese Aufsätze bei dem Leben des<lb break="yes"/>Verfassers und unter seiner leitenden Mitwir-<lb break="no"/>kung zu sammeln; aber ein nicht zu unter-<lb break="no"/>drückendes Streben nach Gediegenheit und<lb break="yes"/>Vollendung, wie die Strenge, mit der hochbe-<lb break="no" />gabte Geister ihre eigenen Schöpfungen beur-<lb break="no"/>theilen, vereitelten diese Hoffnung. Nur das<lb break="yes"/>Gedicht Roma, das ich auf eigenen Antrieb<lb break="yes"/>im Jahre 1806, als Manuscript für Freunde,<lb break="yes"/>herausgab, wurde zum zweiten Male im Jahre<lb break="yes"/>1824 gedruckt. Die hier gesammelten Frag-<lb break="no"/>mente umfassen einen weiten Ideenkreis, phi-<lb break="no"/>losophische Erörterungen, wie sie in den ver-<lb break="no"/>
                    <pb n="IV" facs="#f0002"/> schiedensten Zeitepochen und unter den wech-<lb break="no"/>selnden Eindrücken grosser Ereignisse des<lb break="yes" />Völkerlebens erzeugt wurden. Sie offenbaren<lb break="yes"/>uns den Menschen in dem ganzen Reichthum<lb break="yes"/>seines herrlichen Gemüthes und seiner See-<lb break="no"/>lenkraft, den Politiker, gleichzeitig gestärkt, in<lb break="yes"/>seiner freien Sinnesart, durch eine tiefe Kennt-<lb break="no" />niss des Alterthums von Hellas, Latium und<lb break="yes"/>Indien, wie durch ein ernstes Eindringen in<lb break="yes"/>den Zusammenhang der neuesten Weltbege-<lb break="no"/>benheiten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die litterarische Anordnung des Ganzen<lb break="yes"/>ist nicht in chronologischer Folge, sondern<lb break="yes"/>nach einer gewissen Gleichartigkeit des Stof-<lb break="no"/>fes geschehen. An die Gleichartigkeit der<lb break="yes"/>Behandlungsweise des Stoffes brauche ich nicht<lb break="yes"/>zu erinnern. Es zeigt sich darin, wie ich schon<lb break="yes" />an einem andern Orte auszusprechen gewagt<lb break="yes"/>habe, eine eigenthümliche Grösse, die nicht<lb break="yes"/>aus intellectuellen Anlagen allein, sondern vor-<lb break="no"/>zugsweise aus der Grösse des Charakters, aus<lb break="yes"/>einem von der Gegenwart nie beschränkten<lb break="yes" />Sinne und aus den unergründeten Tiefen der<lb break="yes"/>Gefühle entspringt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Meine Lage hat mir nicht erlaubt, die Her-<lb break="no"/>ausgabe der Schriften selbst zu übernehmen.<lb break="yes"/>Ich würde haben fürchten müssen, durch Rei-<lb break="no"/>
                    <pb n="V" facs="#f0003"/> sen, und eigene, sehr heterogene Arbeiten<lb break="yes"/>zerstreut, eine mir theure Pflicht nicht sorg-<lb break="no" />sam genug erfüllen zu können. Jede er-<lb break="no"/>wünschte Sorge in Vertheilung der Materialien<lb break="yes"/>und in der Correctur der Bogen ist aber auf<lb break="yes"/>die freundlichste und zuvorkommendste Weise<lb break="yes"/>von Herrn Doctor Carl Brandes, dem Her-<lb break="no"/>ausgeber der <hi rendition="#g">literarischen Zeitung,</hi> einem<lb break="yes"/>Manne, dessen vielseitige wissenschaftliche Bil-<lb break="no"/>dung dem Publikum längst bekannt ist, über-<lb break="no"/>nommen worden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Jedem Bande soll eine poetische Zugabe<lb break="yes"/>geschenkt werden. Es sind theils schon ge-<lb break="no"/>druckte, theils dem Nachlass entnommene un-<lb break="no"/>gedruckte Gedichte meines Bruders. Das Be-<lb break="no" />dürfniss, die Ideen, die ihn an jedem Tage<lb break="yes"/>lebhaft beschäftigten, in ein dichterisches Ge-<lb break="no"/>wand zu hüllen, nahm auf eine denkwürdige<lb break="yes"/>Weise mit dem Alter und mehr noch mit der<lb break="yes"/>Stimmung zu, in welcher ein jeden Augenblick<lb break="yes" />des Daseins erfüllendes Gefühl des unersetz-<lb break="no"/>lichsten Verlustes dem Anblick der Natur, der<lb break="yes"/>ländlichen Abgeschiedenheit, dem Geiste selbst<lb break="yes"/>eine eigene Weihe giebt. Die Frucht einer<lb break="yes"/>solchen, minder trüben als gerührten und feier-<lb break="no" />lichen Stimmung war eine grosse Zahl von Ge-<lb break="no"/>dichten, alle in einer und derselben Form, de-<lb break="no"/>
                    <pb n="VI" facs="#f0004"/> ren Existenz weder mir, noch irgend einem<lb break="yes"/>anderen Gliede seiner ihn liebevoll umgebenden<lb break="yes" />Familie bekannt wurde. Er hatte mit dem<lb break="yes"/>gerechtesten Vertrauen jeden Abend, mehrere<lb break="yes"/>Jahre lang, die Sonette, selbst auf kleinen Rei-<lb break="no"/>sen, Herrn Ferdinand Schulz in die Feder<lb break="yes" />dictirt, dem jetzigen Geheimen Secretär bei<lb break="yes"/>der Hauptverwaltung der Staatsschulden. Das<lb break="yes"/>Geheimniss, mit dem der Hingeschiedene diese<lb break="yes"/>Dichtungen so vorsichtig umgeben hatte, ja<lb break="yes"/>die bei mir erregte Besorgniss, dass flüchtigen<lb break="yes"/>Erzeugnissen der Phantasie nicht immer eine<lb break="yes" />sorgsame technische Vollendung gegeben wer-<lb break="no"/>den konnte, haben uns doch nicht abgehalten,<lb break="yes"/>einen Theil der Sonette Wilhelms von Hum-<lb break="no"/>boldt zu veröffentlichen. Sie sind als ein Ta-<lb break="no"/>gebuch zu betrachten, in dem ein edles, still<lb break="yes" />bewegtes Seelenleben sich abspiegelt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <closer>
                    <dateline>Potsdam, den 15ten Mai 1841.</dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <signed>
                        <hi rendition="#et">Alexander von Humboldt.</hi>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 