<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/111602781X">
                        <surname>Müller-Tamm</surname>
                        <forename>Jutta</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Stobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-10-23" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="XV" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>VORWORT<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">VON<lb break="yes"/>ALEXANDER VON HUMBOLDT.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die denkwürdige geographische Entdeckungsreise des<lb break="yes"/>Herrn Robert Schomburgk, deren Resultate hier mitge-<lb break="no"/>theilt werden, hat mir am späten Abend eines vielbeweg-<lb break="no"/>ten Lebens einen grossen Genuss verschafft. Nach einer<lb break="yes"/>mehr als zweihundert geographische Meilen langen, nicht<lb break="yes"/>immer gefahrlosen Flussreise auf dem Meta, Orinoco, Ata-<lb break="no"/>bapo, Rio Negro und Cassiquiare (der letztere Fluss<lb break="yes"/>macht die Verbindung zwischen dem Wasserbecken des<lb break="yes"/>Orinoco und des Amazonen-Stromes), war ich an den<lb break="yes"/>Fuss des mächtigen Gebirgsstockes Duida gelangt, in die<lb break="yes"/>indische Mission der Esmeralda. Was jenseits lag <choice>
                        <sic>in</sic>
                        <corr type="editorial">im</corr>
                    </choice>
                    <lb break="yes"/>Osten gegen die Quelle des Orinoco, die Gebirgskette<lb break="yes"/>Pacaraima, den Essequibo und die Meeresufer der Guyana<lb break="yes"/>hin, war, wie eine unbekannte Welt, verschlossen. Nur<lb break="yes"/>vereinzelte Notizen über die Wanderungen ganz ungebil-<lb break="no"/>deter, unwissenschaftlicher Europäer liessen Vermuthun-<lb break="no"/>gen über das Flussnetz wagen, welches eine weite, fast<lb break="yes"/>menschenleere, aber mit der üppigsten Tropen-Vegeta-<lb break="no"/>tion geschmückte Einöde durchflicht. Ich machte damals<lb break="yes"/>Vorschläge über die Richtungen und Wege, auf welchen<lb break="yes"/>jener Theil des Süd-Amerikanischen Continents aufge-<lb break="no"/>schlossen werden könnte. Diese Wünsche, welche ich<lb break="yes"/>in meinem Reiseberichte, nach der Rückkunft aus Mexico,<lb break="yes"/>so lebendig ausdrückte, sind nach vierzig Jahren erfüllt,<lb break="yes"/>
                    <pb n="XVI" facs="#f0002"/> ja reichlich erfüllt worden. Mir ist noch die Freude ge-<lb break="no"/>worden, eine so wichtige Erweiterung unseres geogra-<lb break="no"/>phischen Wissens erlebt zu haben, die Freude auch, dass<lb break="yes"/>ein so kühnes, wohlgeleitetes, die hingebendste Ausdauer<lb break="yes"/>erheischendes Unternehmen von einem jungen Manne aus-<lb break="no"/>geführt worden ist, mit dem ich mich durch Gleichheit<lb break="yes"/>der Bestrebungen, wie durch die Bande eines gemein-<lb break="no"/>samen Vaterlandes verbunden fühle. Diese Verhältnisse<lb break="yes"/>haben mich allein bewegen können, die Scheu und Ab-<lb break="no"/>neigung zu überwinden, welche ich, mit Unrecht viel-<lb break="no"/>leicht, vor den einleitenden Vorreden fremder Hand habe.<lb break="yes"/>Es war mir ein Bedürfniss, meine innige Achtung für<lb break="yes"/>einen talentvollen Reisenden öffentlich auszusprechen, der,<lb break="yes"/>von einer Idee geleitet, von dem Vorsatze, aus dem Thal<lb break="yes"/>des Essequibo bis zur Esmeralda, von Osten gegen We-<lb break="no"/>sten, vorzudringen, nach fünfjähriger Anstrengung und<lb break="yes"/>Leiden, deren Übermaass ich aus eigener Erfahrung theil-<lb break="no"/>weise kenne, das vorgesteckte Ziel erreicht hat. Muth<lb break="yes"/>bei der augenblicklichen Ausführung einer gewagten Hand-<lb break="no"/>lung ist leichter zu finden und setzt weniger innere Kraft<lb break="yes"/>voraus, als die lange Geduld, physische Leiden zu ertra-<lb break="no"/>gen, von einem geistigen Interesse tief angeregt, <hi rendition="#g">vor-<lb break="no"/>wärts</hi> zu gehen, unbekümmert über die Gewissheit, mit<lb break="yes"/>geschwächteren Kräften auf dem Rückwege dieselben Ent-<lb break="no"/>behrungen wieder zu finden. Heiterkeit des Gemüths, fast<lb break="yes"/>das erste Erforderniss für ein Unternehmen in unwirth-<lb break="no"/>baren Regionen, leidenschaftliche Liebe zu irgend einer<lb break="yes"/>Classe wissenschaftlicher Arbeiten (seien sie naturhistori-<lb break="no"/>scher, astronomischer, hypsometrischer oder magnetischer<lb break="yes"/>Art), reiner Sinn für den Genuss, den die freie Natur<lb break="yes"/>
                    <pb n="XVII" facs="#f0003"/> gewährt, das sind die Elemente, die, wo sie in einem<lb break="yes"/>Individuum zusammentreffen, den Erfolg einer grossen<lb break="yes"/>und wichtigen Reise sichern.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Fast alle Theile der Naturwissenschaften sind durch<lb break="yes"/>die langjährigen Arbeiten Robert Schomburgk&#x2019;s berei-<lb break="no"/>chert worden. Die botanischen und zoologischen Samm-<lb break="no"/>lungen haben eine grosse Zahl neuer Formen (Typen) dar-<lb break="no"/>geboten. Durch Lindley und Georg Bentham ist bereits<lb break="yes"/>ein Theil der mitgebrachten Pflanzen beschrieben worden.<lb break="yes"/>Riesenmässige Orchideen, baumartige Grasarten und zwei<lb break="yes"/>prachtvolle Gattungen, die den Namen zweier Königin-<lb break="no"/>nen führen, Victoria und Elisabetha regia, gehören zu<lb break="yes"/>den wundervollsten Bildungen der vegetabilischen Tro-<lb break="no"/>penwelt. Das schwimmende Blatt der Victoria hat fünf<lb break="yes"/>bis sechs Fuss Durchmesser, während die Blume, im heis-<lb break="no"/>sen Strahle der Sonne geöffnet, vier Fuss im Umfange<lb break="yes"/>zählt. Ausser den wohlgetrockneten Pflanzen und den<lb break="yes"/>Sämereien, die unsere botanischen Gärten bereichert ha-<lb break="no"/>ben, hat der Reisende auch eine wichtige Sammlung von<lb break="yes"/>Pflanzen-Abbildungen mitgebracht, an Ort und Stelle<lb break="yes"/>theils von ihm selbst, theils unter seiner Direction ge-<lb break="no"/>zeichnet. Von allen Gebirgsarten in einer Strecke von<lb break="yes"/>acht Längengraden sind wohlausgewählte Fragmente ein-<lb break="no"/>geschickt worden. Da einzelne Theile dieser Sammlun-<lb break="no"/>gen, wie herrliche Kunstproducte von Federschmuck,<lb break="yes"/>durch die sorgsame Güte des Reisenden in die hiesigen<lb break="yes"/>öffentlichen Sammlungen niedergelegt worden sind, so<lb break="yes"/>kann ich den Werth und die vortreffliche Erhaltung der-<lb break="no"/>selben bezeugen. Aber der Hauptzweck der Unterneh-<lb break="no" />mung war nicht ein naturhistorischer: es war, wie ihn<lb break="yes"/>
                    <pb n="XVIII" facs="#f0004"/> die <hi rendition="#g">königliche geographische Societät</hi> zu Lon-<lb break="no"/>don im November 1834 bezeichnet hatte, die astronomi-<lb break="no"/>sche Verbindung des Littorals der britischen Guyana mit<lb break="yes"/>dem östlichsten Punkte des Ober-Orinoco, zu dem ich<lb break="yes"/>meine Instrumente gebracht hatte. Das Problem ist zur<lb break="yes"/>Zufriedenheit jener berühmten, um die allgemeine Erd-<lb break="no"/>kunde so hochverdienten Gesellschaft von Robert Schom-<lb break="no"/>burgk gelöst worden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn ich die <hi rendition="#i">Map of Guayana to illustrate the<lb break="yes" />route<choice><sic>.</sic><corr type="editorial">,</corr></choice></hi> 1840, welche dem grossen englischen Prachtwerke:<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Views in the Interior of Guiana</hi> beigegeben ist und die<lb break="yes"/>letzten Resultate des Reisenden enthält, mit meiner Karte<lb break="yes"/>des Orinoco vom Jahr 1814 (<hi rendition="#i">Atlas géogr. et phys. du<lb break="yes"/>Nouveau Continent n<hi rendition="#sup" >o</hi> XVI.</hi>) und mit der General-Karte<lb break="yes"/>der Republik Colombia 1825 (<hi rendition="#i">Atlas n<hi rendition="#sup">o</hi> XXII.</hi>), welche mei-<lb break="no"/>ne Combinationen über die Mesopotamie zwischen dem Ober-<lb break="maybe"/>Orinoco, Essequibo und Rio Branco darstellt, vergleiche, so<lb break="yes"/>ergeben sich folgende Unterschiede und Berichtigungen:</p>
                <lb break="yes"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>
                            <hi rendition="#g">Astronomische Po-<lb break="no"/>sitionen.</hi>
                        </cell>
                        <cell cols="2">
                            <hi rendition="#g">Breite.</hi>
                        </cell>
                        <cell cols="2">
                            <hi rendition="#g">Länge.</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Humboldt<lb break="yes"/>1800</cell>
                        <cell>Schomb.<lb break="yes"/>1840</cell>
                        <cell>Humboldt<lb break="yes"/>1800</cell>
                        <cell>Schomb.<lb break="yes"/>1840</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Mission Esmeralda</cell>
                        <cell>3° 11&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>3° 11&#x2032; 3&#x2033; </cell>
                        <cell>68° 23&#x2032; 19&#x2033;</cell>
                        <cell>68° 24&#x2032;</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Mündung des Padamo *</cell>
                        <cell>3° 12&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>2° 53&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>68° 8&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>68° 10&#x2032;</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Mündung des Gehette *</cell>
                        <cell>3° 16&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>2° 40&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>67° 44&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>67° 25&#x2032;</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Laguna Amucu *</cell>
                        <cell>3° 35&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>3° 40&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>62° 10&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>61° 34&#x2032;</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>San Joaquim *</cell>
                        <cell>3° 0&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>3° 1&#x2032; 46&#x2033;</cell>
                        <cell>63° 2&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>62° 23&#x2032;</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>San Carlos del Rio Negro</cell>
                        <cell>1° 53&#x2032; 42&#x2033;</cell>
                        <cell>1° 55&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>69° 58&#x2032; 39&#x2033;</cell>
                        <cell>69° 57&#x2032;</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Mündung des Rio Branco *</cell>
                        <cell>1° 22&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>1° 20&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>64° 25&#x2032; 0&#x2033;</cell>
                        <cell>63° 33&#x2032;</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Längen sind westlich vom Pariser Meridian. Die<lb break="yes"/>Mündung des Rio Branco (<hi rendition="#i">Rio de aguas blancas</hi>) in den<lb break="yes" />Rio Negro hat südliche Breite. Die fünf mit Sternen be-<lb break="no" />zeichneten Positionen gründen sich keinesweges auf meine<lb break="yes"/>
                    <pb n="XIX" facs="#f0005"/> eigenen astronomischen Beobachtungen; sie sind bloss das<lb break="yes"/>Resultat von Combinationen und Vermuthungen in einer<lb break="yes"/>Region, in der es, besonders nördlich von dem Parallel<lb break="yes"/>des dritten Breitengrades und westlich vom Essequibo, im<lb break="yes"/>Jahr 1800 ganz an astronomischen Bestimmungen fehlte.<lb break="yes"/>Die wichtige Länderstrecke im Laufe des Corentyn, Ber-<lb break="no"/>bice, Essequibo und Rupunuri, der See Amucu am Fuss<lb break="yes"/>der Gebirgskette Pacaraima, wie die ganze <hi rendition="#i" >terra incognita</hi>
                    <lb break="yes"/>zwischen dem Tacutu längs dem Rio Parime (meinem Ura-<lb break="no"/>ricuera) bis zum Einfluss des Padamo in den Orinoco, und<lb break="yes"/>der Berg Duida bei der Mission Esmeralda, den wir beide<lb break="yes"/>trigonometrisch gemessen, ist von Robert Schomburgk<lb break="yes"/>zuerst topographisch erforscht worden. Die Combinatio-<lb break="no"/>nen, die ich gewagt, gründeten sich auf das Reise-Jour-<lb break="no"/>nal des Chirurgus Nicolas Hortsmann aus Hildesheim<lb break="yes"/>(Frühjahr 1740), das ich von D&#x2019;Anville selbst abgeschrie-<lb break="no"/>ben benutzen konnte, auf Manuscripte von Antonio Santos<lb break="yes"/>(1778), der aus den Missionen vom Carony über die Kette Pa-<lb break="no"/>caraima an den Rio Branco gelangt war, und auf die vortreff-<lb break="no"/>lichen handschriftlichen Flussaufnahmen der portugiesischen<lb break="yes"/>Fregatten-Capitäne Antonio Pires de Sylva Pontes Leme<lb break="yes"/>und Ricardo Franco d&#x2019;Almeida de Serra (1787 und 1804),<lb break="yes"/>deren Mittheilung ich dem Herrn Grafen von Linhares zu<lb break="yes"/>Paris verdankte. Auch hatte ich, durch die Güte des por-<lb break="no"/>tugiesischen Botschafters Chevalier de Brito Kenntniss von<lb break="yes"/>der merkwürdigen Reise des Oberst-Lieutenants Francisco<lb break="yes"/>Jose Rodriguez Barata erhalten, der 1793 durch den Rio<lb break="yes"/>Branco, den Tacutu und Sarauru in den Rupunuri und<lb break="yes"/>nach Surinam gelangte, indem er den Isthmus südlich<lb break="yes"/>vom Berg Cunucumo überschritt. Die Gebirgskette Pa-<lb break="no"/>
                    <pb n="XX" facs="#f0006"/> caraima, die sich von Osten gegen Westen hinzieht und<lb break="yes"/>deren Gestaltung und Lage der geognostische Hauptcha-<lb break="no"/>rakter der Gegend ist, habe ich auf meinen Carten ziem-<lb break="no"/>lich richtig in der Breite angegeben. Der neueste Rei-<lb break="no"/>sende findet sie in der mittleren Richtung nur um zehen<lb break="yes"/>Minuten nördlicher als ich. Sie theilt die Wasser zwischen<lb break="yes"/>den Flussgebieten des Rio Branco und Caroni. Noch ge-<lb break="no"/>nauer habe ich die Breite der kleinen Lagune Amucu er-<lb break="no"/>rathen, welche in der Mythe des Dorado und des grossen<lb break="yes"/>Beckens der Laguna Parime, von dem die Geographen<lb break="yes"/>sich so spät und ungern getrennt haben, eine wichtige<lb break="yes"/>Rolle spielt. Aber meine Längen des Sees Amucu, des<lb break="yes"/>Laufs des Rupunuri und des Forts von San Joaquim beim<lb break="yes"/>Zusammenfluss des Uraricuera mit dem Rio Branco sind<lb break="yes"/>um 36&#x2032; und 39&#x2032; im Bogen zu westlich. Bei der östlichsten<lb break="yes"/>Mündung des Rio Branco beträgt der Fehler der portugie-<lb break="no"/>sischen Karten selbst einen vollen Grad. Ich bin nur für<lb break="yes"/>die Positionen verantwortlich, die ich durch eigene Be-<lb break="no"/>obachtungen bestimmt habe. Meine Länge von Esmeralda,<lb break="yes"/>wie alle Längen des Orinoco, des oberen Rio Negro und<lb break="yes"/>des Cassiquiare habe ich chronometrisch verbunden mit<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">absoluten,</hi> d. h. auf himmlische Phänomene (Sonnen-<lb break="no"/>finsternisse, Jupiters-Trabanten) gegründeten Positionen des<lb break="yes"/>Littorals. Die zwiefachen Bestimmungen der Länge von<lb break="yes"/>Atures und Maypure in den grossen Cataracten des Ori-<lb break="no"/>noco, bei der Hin- und Herreise, haben dazu noch den<lb break="yes"/>Vortheil dargeboten, den täglichen Gang des Chronome-<lb break="no"/>ters während der Schifffahrt südlich von den Cataracten<lb break="yes"/>(Raudales), durch Summirung und Vertheilung der Feh-<lb break="no"/>ler, zu verbessern. Da nun ein überaus genauer Beobach-<lb break="no"/>
                    <pb n="XXI" facs="#f0007"/> ter, mein Freund Hr. Boussingault, Santa Fé de Bogota<lb break="yes"/>in Neu-Grenada (Cundinamarca) mit der Mündung des<lb break="yes"/>Meta chronometrisch verbunden und die Länge dieser Mün-<lb break="no"/>dung genau, wie ich selbst, gefunden hat, so ist dadurch<lb break="yes"/>das ganze System meiner Längenbestimmungen im west-<lb break="no"/>lichen Theile von Süd-Amerika von Cartagena de Indias<lb break="yes"/>an, durch den Magdalenen-Strom bis Bogota, Quito und<lb break="yes"/>Guayaquil, ja bis zum Hafen Callao de Lima mit dem<lb break="yes"/>östlichen Längen-Systeme von Cumana, Caracas, dem<lb break="yes"/>Orinoco und Rio Negro verbunden, so dass jetzt durch<lb break="yes"/>Robert Schomburgk&#x2019;s, Boussingault&#x2019;s und meine Arbei-<lb break="no"/>ten die ganze Ausdehnung des Continents von dem Litto-<lb break="no"/>ral des Atlantischen Oceans in der Guyana bis zum Litto-<lb break="no"/>ral der Südsee astronomisch in der Länge, mittelst vieler<lb break="yes"/>Zwischen-Positionen, zu bestimmen versucht worden ist.<lb break="yes"/>Die numerischen Elemente, auf welchen diese Bestim-<lb break="no"/>mungen beruhen, liegen dem Publikum vollständig vor.<lb break="yes"/>In der messenden Geographie ist es nothwendig, bei der<lb break="yes"/>relativen Lage und wechselseitigen Abhängigkeit der Po-<lb break="no"/>sitionen von einander nicht aus dem Auge zu verlieren,<lb break="yes"/>worauf sich das gründet, was wir in jedem Zeitpuncte zu<lb break="yes"/>wissen glauben. Die Fortschritte, durch welche das Feh-<lb break="no"/>lende ersetzt, das unvollkommen Beobachtete verbessert<lb break="yes"/>wird, finden sich am lebhaftesten dann angeregt, wenn<lb break="yes"/>das Einzelne ohne Rückhalt veröffentlicht wird.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der grössere Theil der bisherigen Erforschungs-Rei-<lb break="no"/>sen hatten sich bisher in der waldigen und menschenleeren<lb break="yes"/>Wildniss des tropischen Süd-Amerika&#x2019;s auf die Flussthäler<lb break="yes"/>beschränkt. Erst Robert Schomburgk&#x2019;s Wege haben uns<lb break="yes"/>zwischen den Flussthälern Hochebenen kennen gelehrt,<lb break="yes"/>
                    <pb n="XXII" facs="#f0008"/> die ein mildes Klima, eine von Mosquitos freie Atmosphäre<lb break="yes"/>gewähren. Viele dieser Höhen sind durch die Tempera-<lb break="no"/>tur des siedenden Wassers bestimmt worden, ein Mittel,<lb break="yes"/>das auch in Persien am Hindukho und neuerlich von dem<lb break="yes"/>trefflichen Sir Alexander Burnes in Bactrien mit Recht da an-<lb break="no"/>gewandt worden ist, wo die Natur der Reise den Transport<lb break="yes"/>und die Erhaltung der Barometer fast unmöglich machte.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die ebenen Gegenden der Guyana zwischen dem Ru-<lb break="no"/>punuri, dem Amucu-See und dem Tacutu tragen alle Spu-<lb break="no"/>ren ehemaliger grosser Wasserbedeckungen an sich. Man<lb break="yes"/>kann hier fragen, wie am Aral-See und an dem Theil des<lb break="yes"/>Caspischen Meeres, den ich selbst gesehen, ob jene zu-<lb break="no"/>sammenhängenden Wasserbedeckungen erst in der soge-<lb break="no"/>nannten <hi rendition="#g">historischen Zeit</hi> durch Verdunstung ver-<lb break="no"/>schwunden sind oder ob sie nicht vielmehr zu den frühe-<lb break="no"/>sten Phänomenen der Erdbildung gehören. So viel ist<lb break="yes"/>wenigstens gewiss, dass es, seitdem Europäer in die öst-<lb break="no"/>liche Guyana vorgedrungen sind, kein <hi rendition="#g">Mar de aguas<lb break="yes"/>blancas,</hi> kein <hi rendition="#g">Mar del Dorado,</hi> keine <hi rendition="#g">Laguna<lb break="yes"/>Parime,</hi> als Quelle vieler grosser Ströme, gab. Unkennt-<lb break="no"/>niss der Sprache der Ureinwohner, vielseitige Bedeutung<lb break="yes"/>der Wörter, die <hi rendition="#g">Fluss, grosses Wasser</hi> und <hi rendition="#g">Meer</hi>
                    <lb break="yes"/>gleichzeitig bezeichnen, haben die gröbsten geographischen<lb break="yes"/>Irrthümer veranlasst. Bei dem <hi rendition="#g" >conservativen</hi> System<lb break="yes"/>der Karten-Zeichner hat sich die Laguna Parime bis zu<lb break="yes"/>meiner Reise auf den Karten von Süd-Amerika erhalten.<lb break="yes"/>Die graphischen Darstellungen bleiben immer weit hin-<lb break="no"/>ter der bereits erlangten Länderkenntniss zurück; ja, da<lb break="yes"/>die Reisenden selten selbst ihre Karten zu zeichnen wissen,<lb break="yes"/>so sind oft diese mit der Reisebeschreibung, zu der sie ge-<lb break="no"/>
                    <pb n="XXIII" facs="#f0009"/> hören, im grellsten Widerspruch. Die Mythe des Dorado<lb break="yes"/>ist von Westen gegen Osten gewandert. Ich habe sie an<lb break="yes"/>einem andern Orte in ihren einzelnen Stationen verfolgt. <note place="foot" n="*)">Siehe Einleitung.</note>
                    <lb break="yes"/>Wie alle Mythen, ist sie an bestimmte Localitäten gehef-<lb break="no"/>tet worden; und auch von dieser Seite ist das Licht, wel-<lb break="no"/>ches Robert Schomburgk über die Umgegend von Pirara<lb break="yes"/>und den See Amucu verbreitet hat, von grossem Interesse.<lb break="yes"/>Geschichte haben die rohen Stämme nicht, welche diese<lb break="yes"/>Niederung oder das angrenzende Bergland bewohnen. Ihre<lb break="yes"/>Sage &#x201E;von ehemaligen hohen Wassern&#x201C; ist nicht eine<lb break="yes"/>überlieferte Erinnerung aus einer chaotischen Urzeit. Soll<lb break="yes"/>man sie nicht vielmehr für eine der Meinungen halten,<lb break="yes"/>welche auch dem einfachen Naturmenschen bei dem An-<lb break="no"/>blick der Erdoberfläche, bei den farbigen Streifen alter<lb break="yes"/>Wasserstände, zerstreuter Muscheln auf nahen Hügeln<lb break="yes"/>sich darbieten? Die inschriftartige Reihung nachahmen-<lb break="no"/>der oder symbolischer Zeichen, welche man im Thale des<lb break="yes"/>westlichen Orinoco in beträchtlichen Höhen an schroffen<lb break="yes"/>Felswänden erblickt, können allerdings Erstaunen erregen.<lb break="yes"/>Auch über diese in Stein gehauenen Zeichen, (&#x201E;Werke<lb break="yes"/>der Vorfahren&#x201C;), Werke einer Nation, die von den jetzi-<lb break="no"/>gen Anwohnern wohl in Betriebsamkeit und Sitte verschie-<lb break="no"/>den war, theilt uns der deutsche Reisende merkwürdige<lb break="yes"/>Beobachtungen mit. Er hat am Rio Negro Abbildungen<lb break="yes"/>einer spanischen Galeote gefunden, also späteren Ursprungs<lb break="yes"/>als das 15te Jahrhundert, und in einer Region, wo seit<lb break="yes"/>der Ankunft der Spanier die Eingeborenen eben so roh<lb break="yes"/>waren als jetzt. Die <hi rendition="#g">Zone</hi> der sogenannten Inschriften,<lb break="yes"/>
                    <pb n="XXIV" facs="#f0010"/> auf die schon Hortsmann aufmerksam machte, geht von<lb break="yes"/>Osten gegen Westen, vom Gebirge Pacaraima bis Uruana,<lb break="yes"/>in mehr als sechs Längengraden quer durch die Wildnisse<lb break="yes"/>von Guyana durch. Die eingegrabenen Zeichen mögen<lb break="yes"/>aber sehr verschiedenen Zeiten und verschiedenen Natio-<lb break="no"/>nen angehören. Ein weites Feld ist hier der künftigen<lb break="yes"/>Beobachtung geöffnet. Man vergesse nur nicht, dass Völ-<lb break="no"/>ker sehr verschiedenartiger Abstammung in gleicher Roh-<lb break="no"/>heit, in gleichem Hange zum Vereinfachen und Verallge-<lb break="no"/>meinern der Umrisse, durch innere geistige Anlagen getrie-<lb break="no"/>ben, ähnliche Zeichen und Symbole hervorbringen können.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Diese wenigen Andeutungen zeigen, wie mannigfal-<lb break="no"/>tig die Richtungen sind, nach denen Hr. Robert Schom-<lb break="no"/>burgk den Erdstrich durchforscht hat, der vor seiner<lb break="yes"/>Reise gleichsam in Dunkel verhüllt lag. Den Muth, mit<lb break="yes"/>dem er sein Unternehmen vollbracht, hatte er aber, ehe<lb break="yes"/>er die Reise angetreten, schon auf eine andere und nicht<lb break="yes"/>minder edle Weise bewährt. Lange und schwer gegen<lb break="yes"/>die äusseren Hindernisse ankämpfend, welche dem Men-<lb break="no"/>schen die Welt verengen, hat er sich seine wissenschaft-<lb break="no"/>liche Bildung selbst gegeben. Was wir nicht aus Bü-<lb break="no"/>chern schöpfen können, wurde ihm durch das <hi rendition="#g">Leben im<lb break="yes"/>Freien,</hi> durch den Anblick des gestirnten Himmels in<lb break="yes"/>der Tropenwelt, durch den unmittelbaren Contact mit<lb break="yes"/>der lebendigen Natur verliehen. In dem ehrenvollen Auf-<lb break="no"/>trage einer Landvermessung und allgemeineren naturhi-<lb break="no"/>storischen Erforschung von Guyana ist er am Ende des<lb break="yes"/>verflossenen Jahres von der britischen Regierung nach<lb break="yes"/>Amerika zurückgeschickt worden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#g">Berlin,</hi> im Februar 1841.</dateline>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 