<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Carta del baron de Humboldt al Sr. D. Manuel de Guevara y Vasconcelos, gobernador y capitan general de la provincia de Caracas</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:07</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.14</idno>
        <idno type="basename">1841-Carta_del_baron-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Carta del baron de Humboldt al Sr. D. Manuel de Guevara y Vasconcelos, gobernador y capitan general de la provincia de Caracas</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1841</date>
          <pubPlace>Mexico</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Diario del gobierno de la República Mejicana&lt;/i&gt; 20:2231 (29. Juni 1841), S. 230–231.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="spa">Spanisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="230" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <cb/>
                <cb/>
                <p>Se nos ha entregado el siguiente docu-<lb break="no"/>mento como <hi rendition="#i">inédito</hi>: lo creemos interesante<lb break="yes"/>y ofrecemos con gusto su lectura.</p>
                <lb break="yes"/>
                <floatingText>
                    <body>
                        <head>
                            <hi rendition="#i">Carta del baron de Humboldt al Sr. D. Ma-<lb break="no"/>nuel de Guevara y Vasconcelos, gobernador<lb break="yes"/>y capitan general de la provincia de Ca-<lb break="no"/>racas.</hi>
                        </head>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Tengo muy presente el encargo que V.<lb break="yes"/>S. se sirvió hacerme de darle alguna noti-<lb break="no"/>
                            <cb/> cia del écsito de mi viage al alto Orinoco y<lb break="yes"/>rio Negro: voy á dar cumplimiento del me-<lb break="no"/>jor modo que me sea dable á las órdenes de<lb break="yes"/>V. S.; pero antes permítame que llevado<lb break="yes"/>de los impulsos de mi gratitud, empiece con<lb break="yes"/>reproducir á V. S. mis respetos tributándo-<lb break="no"/>le las mas espresivas gracias por la distin-<lb break="no"/>guida buena acogida que merecí á V. S. en<lb break="yes" />esa capital, el buen trato que le merecí du-<lb break="no"/>rante el tiempo de mi permanencia en ella,<lb break="yes"/>y la proteccion que V. S. se dignó dispen-<lb break="no"/>sarme para todas las provincias sujetas á su<lb break="yes"/>comando, que verdaderamente ha tenido to-<lb break="no"/>do el buen écsito que debia prometerme.<lb break="yes"/>Si los trabajos de un naturalista lo esponen<lb break="yes"/>á muchas privaciones y varios peligros, esta<lb break="yes"/>misma carrera trae su remuneracion consigo<lb break="yes"/>cuando los que gobiernan hacen aprecio de<lb break="yes"/>las ciencias, y favorecen á los sugetos que<lb break="yes"/>las cultivan. Vendrá tiempo que dando á<lb break="yes" />luz el fruto de mis empen&#x0303;os, podré espresar<lb break="yes"/>al público la bondad con que V. S. se ha<lb break="yes"/>servido considerar mis ocupaciones litera-<lb break="no"/>rias, sin mas estímulo que el de su natural<lb break="yes"/>beneficencia.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Si hubiera podido penetrar hasta Mara-<lb break="no"/>caibo y la sierra nevada de Mérida, me po-<lb break="no"/>dria lisongear de haber visitado los últimos<lb break="yes"/>límites de las vastas y ricas provincias que<lb break="yes"/>V. S. tiene bajo su mando. &#x00A1;Qué variedad<lb break="yes"/>de producciones desde la montan&#x0303;a de <hi rendition="#i">Paria</hi>
                            <lb break="yes"/>hasta el rio Negro, y la Esmeralda! Sitios<lb break="yes"/>que confinan de un lado con el Quito, y del<lb break="yes"/>otro con la Cayena y el hermoso valle de<lb break="yes" />las Amazonas. La mas frondosa y fértil<lb break="yes"/>parte de este continente, está circunscripta<lb break="yes"/>con estos límites, y si pasados los siete gra-<lb break="no"/>dos de latitud, la cultura actual no corres-<lb break="no"/>ponde á la que promete la naturaleza del<lb break="yes"/>suelo, es menester considerar que el géne-<lb break="no"/>ro humano solo transita á pasos lentos á la<lb break="yes"/>primera reunion de la vida social, y que es-<lb break="no"/>tablecida esta se fomenta el mundo con una<lb break="yes"/>celeridad desmedida.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>En la última carta que acompan&#x0303;ada de<lb break="yes"/>una coleccion de producciones naturales pa-<lb break="no"/>ra el gabinete de Madrid he dirigido á V.<lb break="yes"/>S. desde Valencia, le he puesto las razones<lb break="yes"/>que me determinaban de no entrar por Ba-<lb break="no"/>rinas y el rio de Santo Domingo en el de<lb break="yes" />Apure. Aprovechando el tiempo de las<lb break="yes"/>brisas he subido el Orinoco con una pronti-<lb break="no"/>tud estraordinaria bajando despues con la<lb break="yes"/>inmensa fuerza de la corriente 360 leguas<lb break="yes"/>en menos de 20 dias, descontando el tiempo<lb break="yes"/>de detencion en los pueblos. Comparando<lb break="yes" />mis medidas con aquellas que el ilustre La-<lb break="no"/>condamine hizo en las Amazonas resulta<lb break="yes"/>que este rio es mas ancho cerca de su boca<lb break="yes"/>que el Orinoco; pero que el último merece<lb break="yes"/>la misma consideracion en el caudal de a-<lb break="no"/>gua que ya tiene en la parte interior del<lb break="yes" />continente. A mas de 200 leguas de la mar<lb break="yes"/>el Orinoco se derrama sin formar isla á seis<lb break="yes"/>ó siete mil varas de ancho.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Desde Valencia hemos transitado todo el<lb break="yes"/>valle que divide la cordillera de la costa del<lb break="yes"/>Orinoco pasando por Güigüe, la villa de San<lb break="yes"/>Luis de Cura, y la de Calabozo á San Fer-<lb break="no"/>nando de Apure. El polvo, el ardor del<lb break="yes"/>sol que en la reverberacion del suelo hasta<lb break="yes"/>38 grados de Reaumur, la falta de aguas<lb break="yes" />limpias nos ha hecho sufrir mucho en este<lb break="yes"/>camino. El llano no tiene mas de 76 varas<lb break="yes"/>de elevacion sobre el nivel del mar. Buena-<lb break="no"/>vista 1859. La laguna de Valencia 494, y<lb break="yes"/>los Morros de San Juan en cuyas inmedia-<lb break="no"/>ciones hay mineral de cobre que merecería<lb break="yes" />mucha atencion <choice><sic>896,</sic><corr type="editorial">896</corr></choice> varas. Este nivel del<lb break="yes"/>llano permitirá algun dia cuando la provin-<lb break="no"/>cia sea mas cultivada de abrir una navega-<lb break="no"/>cion desde Valencia hasta la Cuyana por el<lb break="yes"/>rio del Pao, que desembocaba antes á la la-<lb break="no"/>guna, y que ahora uniéndose á los rios Ti-<lb break="no"/>naco, Guanarito y Chelua, mezcla sus aguas<lb break="yes"/>á las de la Portuguesa, y por consiguiente,<lb break="yes"/>á las de Apure y del Orinoco. Esta comu-<lb break="no" />nicacion sería muy interesante en tiempo de<lb break="yes"/>guerra, cuando los corsarios impidan la na-<lb break="no"/>vegacion ó el transporte de Puerto&#x2013;Cabello<lb break="yes"/>á la Angostura.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <cb/>
                        <p>En Calabozo vive un sugeto de poca for-<lb break="no"/>tuna, pero de un gran talento, mecánico, y<lb break="yes"/>de bastante instruccion en la fisica esperi-<lb break="no"/>mental: el subdelegado de la renta del taba-<lb break="no"/>co D. Cárlos del Pozo, con sus mismas ma-<lb break="no"/>nos, y sin haber visto otra cosa semejante,<lb break="yes"/>ha construido en Calabozo una máquina e-<lb break="no" />léctrica, que se puede comparar con las me-<lb break="no"/>jores que he visto en Espan&#x0303;a, ó en Francia;<lb break="yes"/>no tengo nada que an&#x0303;adir sobre este talento,<lb break="yes"/>porque ya se que V. S. le honra con su pro-<lb break="no"/>teccion.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>En los llanos de Apure hemos hecho es-<lb break="no"/>periencias muy curiosas sobre la fuerza de<lb break="yes"/>los Tembladores donde seis ó siete mataron<lb break="yes"/>dos caballos en pocos minutos. El resulta-<lb break="no"/>do de esas esperiencias ha estado muy nue-<lb break="no"/>vo, y contrario á lo que se habia pensado<lb break="yes"/>hasta ahora en Europa por la falta de ins-<lb break="no"/>trumentos finos introducidos en estas Indias.<lb break="yes"/>Este pez no está cargado de <choice><sic>elasticidad</sic><corr type="editorial">electricidad</corr></choice>, pe-<lb break="no"/>ro sí de este fluido nuevo galvánico del cual<lb break="yes"/>he entretenido á V. S. varias veces, y que<lb break="yes"/>he escrito en mi obra sobre los nérvios y el<lb break="yes"/>principio de la vitalidad.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>En San Fernando de Apure hemos en-<lb break="no"/>contrado al cun&#x0303;ado del sen&#x0303;or gobernador de<lb break="yes"/>Barinas, el capitan D. Nicolas de Soto, que<lb break="yes"/>se determinó á pasar con nosotros los tra-<lb break="no"/>bajos de Casiquiari, y rio Negro. Hemos<lb break="yes"/>cargado allí una piragua con los pocos víve-<lb break="no"/>res que hallamos, y hemos empezado una<lb break="yes"/>navegacion de mas de 700 leguas. Bajando<lb break="yes" />por el Apure en el Orinoco, hemos subido<lb break="yes"/>este último al Sur hasta los 4 grados de la-<lb break="no"/>titud, pasando los peligros y calenturas epi-<lb break="no"/>démicas de los raudales ó cataratas de May-<lb break="no"/>pures y <choice><sic>Aures</sic><corr type="editorial">Atures</corr></choice>. Salíendo el domingo de<lb break="yes"/>Ramos de la isla de <choice><sic>Parausmo</sic><corr type="editorial">Pararuma</corr></choice>, donde la<lb break="yes"/>pesca de los huevos de tortuga reune mas<lb break="yes" />de 400 indios para hacer un campamento<lb break="yes"/>en medio del rio, saliendo de esta isla he-<lb break="no"/>mos escapado de un fatal naufragio. Una<lb break="yes"/>fugada de viento volteó la piragua, el agua<lb break="yes"/>ya la llenaba á mas de la tercera parte. He<lb break="yes"/>visto nadar mis libros y manuscritos. To-<lb break="no" />dos desesperados nos preparábamos á saltar<lb break="yes"/>al agua, aunque el ancho del rio, y la fero-<lb break="no"/>cidad de tantos caimanes nos dejaban poca<lb break="yes"/>esperanza, cuando por un favor especial del<lb break="yes"/>cielo la misma fugada estendió de nuevo la<lb break="yes"/>vela y nos enderezó. Escepto algunos pa-<lb break="no"/>peles perdidos lo demas se salvó.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Pasado <choice><sic>Carithana</sic><corr type="editorial">Carichana</corr></choice> ya no se vé mas que<lb break="yes"/>alta serranía y bosques impenetrables. El<lb break="yes"/>terreno se levanta muchísimo, y desde S.<lb break="yes"/>Fernando de Atabapa ó desde el gran lla-<lb break="no"/>no que hay entre el rio Negro y Casiquia-<lb break="no" />re hasta Urbana baja el rio 414 varas. En<lb break="yes"/>los cuatro grados hemos dejado el Orinoco<lb break="yes"/>que sigue al Este para la Esmeralda, y la<lb break="yes"/>serranía de la Cayena, y hemos buscado el<lb break="yes"/>nuevo camino de tierra al rio Negro, en-<lb break="no"/>trado mas al Sur en los pequen&#x0303;os rios de<lb break="yes"/>Atabapa, Tuaminí y Temi, navegacion tan<lb break="yes" />estraordinaria que por lo espeso del bosque<lb break="yes"/>es menester abrir con el machete el canal<lb break="yes"/>por donde se debe pasar. Desde el pueble-<lb break="no"/>cillo de <choice><sic>Tavita</sic><corr type="editorial">Yavita</corr></choice>, que se halla á los dos gra-<lb break="no"/>dos se arrastraba nuestra embarcacion con<lb break="yes"/>20 indios por tres dias por las montan&#x0303;as si-<lb break="no"/>guiendo nosotros á pié. Nos embarcamos<lb break="yes" />de nuevo en el can&#x0303;o de Pimichin, que con<lb break="yes"/>89 vueltas nos condujo al fin al rio Negro<lb break="yes"/>ó Guaynia muy cerca de sus cabeceras. A-<lb break="no"/>quí se acaba la insufrible plaga de los mos-<lb break="no"/>quitos, sancudos y tempraneros, y bajo un<lb break="yes"/>cielo oscuro y melancólico pero sumamente<lb break="yes"/>sano, goza uno el fresco mas agradable. El<lb break="yes"/>termómetro de Reaumur está casi siempre<lb break="yes" />como en Caracas á los 18 ó 19 grados. Pero<lb break="yes"/>si por dos dias seguidos sale el sol descu-<lb break="no"/>bierto entonces lo abrasa todo con un calor<lb break="yes"/>africano.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Bajamos el rio Negro hasta los últimos<lb break="yes"/>límites ó hasta la fortaleza de San Cárlos<lb break="yes"/>donde nos obsequió el comandante D. Juan<lb break="yes"/>Escobar, y á donde encontramos varias em-<lb break="no"/>barcaciones portuguesas cargadas de an&#x0303;il y<lb break="yes"/>de arroz, y subidas por la Amazona desde<lb break="yes"/>
                            <pb n="231" facs="#f0002"/>
                            <cb/> el gran Pará. Aquí en S. Cárlos y á dos<lb break="yes"/>leguas de allá en la piedra Culimacon he<lb break="yes"/>tenido la fortuna de lograr observaciones<lb break="yes"/>astronómicas que pueden ser de algun inte-<lb break="no"/>res para V. S. y el real servicio. La línea<lb break="yes"/>equinoccial debe ser el límite entre las po-<lb break="no"/>sesiones portuguesas y las de S. M. C., y<lb break="yes"/>segun el mapa del Escmo. Sr. de Solano<lb break="yes" />publicado por el P. <choice><sic>Causin</sic><corr type="editorial">Caulin</corr></choice>, el fuertesillo de<lb break="yes"/>San Cárlos se halla verdaderamente en 51,<lb break="yes"/>y la línea pasa por entre S. Cárlos y la for-<lb break="no"/>taleza portuguesa de S. José de <choice><sic>Monvitanos</sic><corr type="editorial">Maravitanos</corr></choice>.<lb break="yes"/>No hay duda que hay equivocacion en este<lb break="yes"/>punto importante; equivocacion nociva al go-<lb break="no"/>bierno espan&#x0303;ol, pero muy escusable en tiem-<lb break="no"/>po de Solano. Como este gefe nunca subió<lb break="yes" />hasta el rio Negro, sus ocupaciones, dete-<lb break="no"/>niéndole en el pueblo de San Fernando de<lb break="yes"/>Atabapa, que está por los cuatro grados con-<lb break="no"/>forme á mis observaciones hechas en las no-<lb break="no"/>ches del 29 de Abril y 11 de Mayo, el fuer-<lb break="no"/>te de San Cárlos se halla en un grado 53<lb break="yes" />minutos de latitud boreal, y la isla de San<lb break="yes"/>José, como el cerro de la Gloria de Cocuy<lb break="yes"/>que son los límites actuales, se hallan toda-<lb break="no"/>via á mas de 32 leguas distantes de la línea<lb break="yes"/>equinocial. Pero segun las noticias que<lb break="yes"/>tengo adquiridas por los mismos portugue-<lb break="no"/>ses de las distancias y vueltas del rio, la lí-<lb break="no"/>nea debe pasar ó muy cerca ó ya al Sur de<lb break="yes"/>San Gabriel de las <choice><sic>Cachuclas</sic><corr type="editorial">Cachuellas</corr></choice>, de modo<lb break="yes" />que la misma fortaleza de San José de <choice><sic>Mon-<lb break="no"/>vitanos</sic><corr type="editorial">Mara-<lb break="no"/>vitanos</corr></choice>, y verosímilmente los pueblos por-<lb break="no"/>tugueses de S. Bautista, N. S. de Guia, San<lb break="yes"/>Felipe, Calderon, San Joaquin, San Miguel<lb break="yes"/>y los bosques de Puchey, Toda&#x2013;especia del<lb break="yes"/>rio <choice><sic>Guavia</sic><corr type="editorial">Guaviare</corr></choice> debian pertenecer al gobierno<lb break="yes"/>espan&#x0303;ol: terreno gobernado por religiosos y<lb break="yes"/>sumamente rico en an&#x0303;il, arroz y café. El<lb break="yes"/>recelo del gobierno portugues que actual-<lb break="no" />mente no deja saltar en tierra á los espan&#x0303;o-<lb break="no" />les de San Cárlos, me ha imposibilitado<lb break="yes"/>de penetrar con mis instrumentos mas ade-<lb break="no"/>lante, para dejar algun monumento en el<lb break="yes"/>verdadero sitio por donde pasa la equino-<lb break="no"/>cial. Parece que un monarca que tiene tan<lb break="yes"/>dilatadas y vastas colonias no necesita au-<lb break="no"/>mentarlas con un terreno de 30 ó 40 leguas,<lb break="yes"/>pero es preciso considerar que el que se ha<lb break="yes"/>perdido vale mas que todo el rio Negro<lb break="yes" />actual, el cual no comprende mas que 750<lb break="yes"/>indios reducidos de los cuatro pueblos del<lb break="yes"/>Moroa, Toma, Davique y San Cárlos. Se-<lb break="no"/>ria útil tambien entonces se atendiese mas<lb break="yes"/>á sostener los límites del Este, porque en el<lb break="yes"/>presente los portugueses sin poder ser vis-<lb break="no"/>tos de la frontera suben por los rios Cuba-<lb break="no"/>buey, Baria, <choice><sic>Pasimeni</sic><corr type="editorial">Pacimoni</corr></choice> y Joyapa hasta la la-<lb break="no"/>guna de Moyapa y la Esmeralda, mas de 60<lb break="yes" />leguas demas de los establecimientos espa-<lb break="no" />n&#x0303;oles, buscando en estos últimos la preciosa<lb break="yes" />zarza que es muy superior á toda otra cono-<lb break="no"/>cida, y que hace un ramo del comercio del<lb break="yes"/>gran Pará. Aunque no hay probabilidad<lb break="yes"/>que por las circunstancias políticas actuales<lb break="yes"/>se pueda atender á estos asuntos, parece<lb break="yes"/>siempre muy útil que el gobierno esté pun-<lb break="no"/>tualmente instruido sobre la verdadera situa-<lb break="no"/>cion y los derechos de sus límites. Del<lb break="yes" />fuerte de San Cárlos hemos regresado á la<lb break="yes"/>Guayana por el Casiguiare, brazo <choice><sic>caudala-<lb break="no"/>loso</sic><corr type="editorial">cauda-<lb break="no"/>loso</corr></choice> del Orinoco que hace la comunicacion<lb break="yes"/>del último con el rio Negro. La fuerza de<lb break="yes"/>la corriente, la inmensa cantidad de mosqui-<lb break="no"/>tos y hormigas bravas, y la falta de habitan-<lb break="no"/>tes hace esta navegacion igualmente peno-<lb break="no" />sa y llena de peligros. Entrado por el O-<lb break="no"/>rinoco hasta la Esmeralda, último estableci-<lb break="no"/>miento espan&#x0303;ol al Este circundada de in-<lb break="no"/>dios bravos, que se alimentan de la resina<lb break="yes"/>de Carana, y situado en una hermosa sabá-<lb break="no"/>na llena de pin&#x0303;as al pié del cerro Duida,<lb break="yes"/>cuya forma magestuosa de muralla hace al<lb break="yes" />parage sumamente pintoresco. Las esme-<lb break="no"/>raldas de allá no son sino cristales de roca<lb break="yes"/>coloreados de cobre; pero el cerro Duida<lb break="yes"/>da muchas sen&#x0303;ales de minerales apetecibles.<lb break="yes"/>Tiene 3.043 varas de altura sobre el nivel<lb break="yes"/>del mar, y es el único volcan en estos pai-<lb break="no"/>ses interiores, dando llamas en los meses de<lb break="yes"/>
                            <cb/> Diciembre y Enero. Las cabeceras del O-<lb break="no"/>rinoco parecen ser cerca de ella al Este; pe-<lb break="no"/>ro la nacion de Guayca, hombres muy fle-<lb break="no"/>cheros aunque de estatura muy pequen&#x0303;a<lb break="yes"/>(los he visto de apenas 4 piés dos pulgadas)<lb break="yes"/>impide á los espan&#x0303;oles subir mas allá del<lb break="yes"/>raudal de Guaharivos, el cual se halla aun<lb break="yes"/>25 leguas de distancia de la Esmeralda.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Por el mismo lado se halla tambien la la-<lb break="no"/>guna del Dorado, laguna de poca agua y<lb break="yes"/>con algunos islotes de piedra talco que no<lb break="yes"/>merecen la muerte de tantos individuos sa-<lb break="no"/>crificados á la codicia y credulidad. Des-<lb break="no"/>pues de habernos instruido bien de los in-<lb break="no" />dios carapen&#x0303;os de la fabricacion del <choice><sic>Curase</sic><corr type="editorial">Curare</corr></choice><lb break="yes"/>ó del veneno vegetal el mas activo que se<lb break="yes"/>conoce, hemos buscado el inmenso cáuce<lb break="yes"/>del Orinoco hasta la angostura, teniendo el<lb break="yes"/>dolor de ver morir segun nos acercábamos<lb break="yes"/>á la costa tantos monos y aves que en una<lb break="yes"/>piragua muy pequen&#x0303;a cargada de 14 perso-<lb break="no"/>nas nos habian hecho la navegacion bien<lb break="yes" />penosa.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Así hemos concluido un viage de mas de<lb break="yes"/>900 leguas contando desde la salida de Ca-<lb break="no"/>racas. Por mas de tres meses no hemos<lb break="yes"/>dormido sino en las orillas de los rios, ó en<lb break="yes"/>los bosques mas espesos oyendo siempre el<lb break="yes"/>bramido del tigre, y defendiéndonos de su<lb break="yes"/>asalto por el fuego puesto alrededor de las<lb break="yes"/>hamacas. La humedad del aire deja podrir<lb break="yes" />toda la provision que se trae, de <choice><sic>modo,</sic><corr type="editorial">modo</corr></choice> que<lb break="yes"/>nuestra comida ha consistido en plátanos,<lb break="yes"/>arroz, pescado y cazabe mas duro que una<lb break="yes"/>piedra. Los mosquitos, los aradores, la can-<lb break="no"/>tidad de hormigas y niguas, calientan é irri-<lb break="no"/>tan la sangre de un modo tanto mas insufri-<lb break="no"/>ble en las orillas de un rio caudaloso, y de-<lb break="no"/>seoso de un ban&#x0303;o el cuerpo no puede refres-<lb break="no"/>carse por la ferocidad de los caimanes, de<lb break="yes"/>las rayas, tembladores y culebras de agua<lb break="yes"/>ó traga&#x2013;venados; el mejor toldo de la pira-<lb break="no"/>gua no resiste á la fuerza de los aguaceros<lb break="yes"/>que se esperimentan cada noche en la ser-<lb break="no" />ranía de la línea. Como los indios monte-<lb break="no"/>ros huyen de las Misiones, se hacen 10 ó<lb break="yes"/>12 dias de navegacion sin encontrar otros<lb break="yes"/>vivientes que titíes, monos capuchinos, viu-<lb break="no"/>ditas ó tigres; pero tantos trabajos se olvi-<lb break="no"/>dan fácilmente en medio de tantas riquezas<lb break="yes"/>de la naturaleza. El fruto de este viage ha<lb break="yes"/>estado sumamente mas grande que jamas<lb break="yes" />pudiera haber esperado. &#x00A1;Qué cantidad<lb break="yes"/>de vegetales y animales nuevos descubier-<lb break="no"/>tos en este terreno! &#x00A1;Qué interesante para<lb break="yes"/>el hombre pensador es la contemplacion de<lb break="yes"/>los varios grados de cultivos en que se ha-<lb break="no"/>lla el género humano desde las naciones va-<lb break="no"/>gabundas de Meta que comen tierra y hor-<lb break="no" />migas hasta los indios monteros mas civili-<lb break="no"/>zados (los piravas <choice><sic>cutacicanos</sic><corr type="editorial">curacicanos</corr></choice>) que tejen va-<lb break="no"/>rios géneros de algodon, y los traen á las<lb break="yes"/>misiones para adquirir navajas y anzuelos!<lb break="yes"/>&#x00A1;Cuántas observaciones astronómicas he lo-<lb break="no"/>grado en un pais donde la geografía se ha-<lb break="no"/>lla en la misma infancia que la de la parte<lb break="yes"/>mas remota de Africa! An&#x0303;adiendo mis tra-<lb break="no"/>bajos á estas observaciones por la Conda-<lb break="no" />mine, en la Amazona, por Ulloa y el gran<lb break="yes"/>D. Jorge Juan en el Quito, y al que se ha<lb break="yes"/>observado en la Cayena, el Surin&#x0303;an, y últi-<lb break="no"/>mamente (de órden de S. M. C. por D. Joa-<lb break="no"/>quin Hidalgo) en esta costa hasta Cartage-<lb break="no"/>na; se podrá dar un mapa algo esácto de<lb break="yes" />la América meridional en cuanto está al<lb break="yes"/>Norte del Maran&#x0303;on, parte que comprende<lb break="yes"/>las mas ricas colonias de la monarquia.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>En tiempo de los padres Jesuitas las mi-<lb break="no"/>siones del Orinoco eran hasta los raudales su-<lb break="no"/>mamente florecientes por el comercio de San-<lb break="no"/>ta Fé. Los mismos pueblos que ahora tienen<lb break="yes"/>60 <choice><sic>ú</sic><corr type="editorial">ó</corr></choice> 80 habitantes, contaban entonces de<lb break="yes"/>600 á 700. El comercio del rio Meta por el<lb break="yes"/>cual desde su boca se llega en seis dias á la<lb break="yes"/>provincia de Casamare, y en 22 dias al puer-<lb break="no"/>to de Pachaguero que está á seis dias de dis-<lb break="no"/>tancia á la capital de Santa Fé; el comercio<lb break="yes"/>del rio Meta era libre, y muy activo entonces.<lb break="yes"/>Los comerciantes de Cartagena recelosos de<lb break="yes"/>ver introducir géneros de la Guayana han<lb break="yes"/>
                            <cb/> puesto fin á esta navegacion. El Orinoco toma-<lb break="no"/>rá un gran fomento, si algun dia se abre de<lb break="yes"/>nuevo este camino al menos hasta la provin-<lb break="no"/>cia de Casamare, y las misiones de Macuto<lb break="yes"/>y Sutimena, que están demasiado distantes<lb break="yes"/>de Cartagena, para poder lograr de allá el<lb break="yes"/>que obtienen en siete dias del <choice><sic>Orinoco</sic><corr type="editorial">Orinoco.</corr></choice> El<lb break="yes"/>alto Orinoco y rio Negro no conocen ahora<lb break="yes"/>sino alguna carne podrida que llega de la An-<lb break="no"/>gostura hasta S. Cárlos, aunque no faltan sa-<lb break="no"/>bánas para la cria del ganado vacuno en May-<lb break="no"/>pure, San Fernando de Atabapa, Santa Bár-<lb break="no" />bara, y principalmente en la Esmeralda, y<lb break="yes"/>los hermosos valles de Padamo y Ventuary.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Los padres Jesuitas tenian en Carichana<lb break="yes"/>y <choice><sic>Aures</sic><corr type="editorial">Atures</corr></choice> solo, 40 ó 50 mil reses. En tiempo<lb break="yes"/>de la espedicion de Iturriaga, se trasportaba<lb break="yes"/>el ganado al alto Orinoco. Todo esto ha to-<lb break="no"/>cado su fin; á escepcion de algunas reses en<lb break="yes"/>Santa Bárbara, todo el alto Orinoco y rio Ne-<lb break="no"/>gro no contiene actualmente sino doce pue-<lb break="no" />blos en los cuales no viven sino 1.500 almas<lb break="yes"/>donde una parte es infiel, y por consiguien-<lb break="no"/>te, casados con cuatro ó cinco mugeres, con-<lb break="no"/>forme la riqueza y el lujo de la casa: 19 pue-<lb break="no"/>blos que habia en el camino que se descubre<lb break="yes"/>por tierra desde la Esmeralda á Castra del<lb break="yes"/>tiempo de Centurion, los establecimientos<lb break="yes"/>del Erevaso y Paraguamuey se han igual-<lb break="no" />mente perdido. Estos últimos pueblos eran<lb break="yes"/>la obra de D. Antonio Gondos, hombre es-<lb break="no"/>traordinario que habló todas las lenguas de<lb break="yes"/>los indios, y que desnudo y pintado de Ono-<lb break="no"/>to pasó desconocido en medio de los indios<lb break="yes"/>mas antropófagos, hasta que saliendo portier-<lb break="no"/>ra de la Angostura y Cantony para visitar la<lb break="yes"/>laguna del Dorado, cayó en manos de los<lb break="yes" />portugueses que lo bajaron por el rio de A-<lb break="no"/>guas blancas al Amazona. Ningun europeo<lb break="yes"/>se ha internado tanto en la parte mas remo-<lb break="no"/>ta de este continente, y las noticias mas a-<lb break="no"/>preciables se han perdido con él.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>No hay duda que el pedazo pequen&#x0303;o del<lb break="yes"/>rio Negro que ocupan hoy las misiones es-<lb break="no"/>pan&#x0303;olas seria por las comunicaciones del<lb break="yes"/>gran Pará mas útiles á los portugueses que<lb break="yes"/>lo es á S. M. C., y puede ser que algun dia<lb break="yes"/>sirva para permutarla con un terreno mas a-<lb break="no"/>petecible en el rio de la Plata. Pero del<lb break="yes" />otro lado hay tambien que considerar, que<lb break="yes"/>sin enagenar terreno ninguno, y con muy po-<lb break="no"/>co gasto, se podia abreviar en mucho la na-<lb break="no"/>vegacion del rio Negro. El pasage de los<lb break="yes"/>raudales, y la remontada del Casiguiare son<lb break="yes"/>las dos grandes dificultades que se oponen.<lb break="yes"/>Ambas se vencen por dos canales donde el<lb break="yes" />uno uniese los rios de Torapa y Camecí pa-<lb break="no"/>ra evitar totalmente el raudal de Maypure,<lb break="yes"/>y el otro rio Temy con el can&#x0303;o Pimichin. He<lb break="yes"/>nivelado por este motivo el terreno en estos<lb break="yes"/>parages. El primer canal no tendrá sino<lb break="yes"/>2 mil varas de largo, y el segundo 12 mil.<lb break="yes"/>Canales que se abririan en un llano perfecto,<lb break="yes"/>en el cual hay muchos riesitos que seria fa-<lb break="no"/>cil aprovechar. Acabada esta obra, ninguna<lb break="yes"/>embarcacion necesitaria mas pasar por el<lb break="yes" />Casiguiare, y perder 14 dias y muchas ve-<lb break="no"/>ces 24 por la vuelta de este can&#x0303;o y el rio O-<lb break="no"/>rinoco.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Los indios del alto Orinoco y del rio Ne-<lb break="no"/>gro, (entre los cuales hay castas sumamente<lb break="yes"/>blancas) son una gente muy diferente de es-<lb break="no"/>tos de la costa. Son industriosos, sagaces y<lb break="yes"/>muy fáciles para reducir á pueblos. Tampo-<lb break="no"/>co la plaga de los mosquitos no hace inhabi-<lb break="no"/>tables estas tierras. En todo el tránsito del<lb break="yes"/>rio Negro, de los pequen&#x0303;os Atabapa, Juami-<lb break="no"/>ni y Tenuen, el Oricono mismo al norte de<lb break="yes" />los raudales y de Carichana en una distancia<lb break="yes"/>de mas de 200 leguas, no hay mas mosquitos<lb break="yes"/>que en Caracas ó en Cumaná. En estos pa-<lb break="no"/>rages habria menos si los pueblos estuviesen<lb break="yes"/>algo mas distantes del rio, y se desmontara<lb break="yes"/>un poco el bosque. El aire es saludable, y las<lb break="yes"/>calenturas no se conocen mas que en los tres<lb break="yes"/>pueblos de Carichana, Maypure y Atures.<lb break="yes" />Ahora no se cultiva mas que yuca y platano,<lb break="yes"/>pero la naturaleza da sin cultivo las produc-<lb break="no"/>ciones mas apreciables. Bosques de cacao<lb break="yes"/>silvestre hay en el Casiguiare y alto Orino-<lb break="no"/>
                            <cb/> co, á las bocas de <choice><sic>Daracapa</sic><corr type="editorial">Daracapo</corr></choice>, <choice><sic>Amaguapa</sic><corr type="editorial">Amaguaca</corr></choice> y<lb break="yes"/><choice><sic>Seliete</sic><corr type="editorial">Geheta</corr></choice>. Las pocas matas de cacao que se<lb break="yes"/>cultivan en el rio Negro no necesitan mas<lb break="yes"/>que cuatro ó cinco an&#x0303;os para dar ricas cose-<lb break="no"/>chas de frutos en cualquiera estacion del an&#x0303;o.<lb break="yes"/>En los pueblos de Maron, Jama y S. Carlos,<lb break="yes"/>el an&#x0303;il crece silvestre en todos los corrales,<lb break="yes"/>pero no se cultiva sino en el territorio portu-<lb break="no"/>gues. La can&#x0303;a, el arroz y el algodon, se dan<lb break="yes"/>perfectamente á donde se ha hecho la prue-<lb break="no"/>ba de sembrarlo. El café del rio Negro por-<lb break="no"/>tugues es de una calidad muy superior, y<lb break="yes" />en la serrania de Padamo y Jea hay parages<lb break="yes"/>altos para cultivar cualesquiera frutos ó ver-<lb break="no"/>duras que piden el fresco. El famoso taba-<lb break="no"/>co de andullos se da igualmente bien en el<lb break="yes"/>Orinoco, en el Guaviare y Guaymia. El ma-<lb break="no"/>ní (una especie de brea compuesta con la ca-<lb break="no"/>ran&#x0303;a y varias resinas aromáticas) y las cuer-<lb break="no"/>das de la palma Chiquichiqui son objetos del<lb break="yes"/>mayor aprecio y muy apetecidos de los na-<lb break="no" />vegantes. Estas cuerdas son mas ligeras,<lb break="yes"/>mas incorruptibles en el agua dulce, y de un<lb break="yes"/>60 por ciento mas baratas que las de cán&#x0303;a-<lb break="no"/>mo. Una cabulla de 66 varas de largo y 5<lb break="yes"/>pulgadas de diámetro vale en la Guayana 25<lb break="yes"/>pesos, en el rio Negro 13. No tengo que a-<lb break="no"/>n&#x0303;adir tantas resinas y vegetales preciosos á<lb break="yes"/>la medicina. El aceite de Zarzafrás, la le-<lb break="no"/>che de Pendose (que es un barníz muy fino)<lb break="yes"/>la corteza de la Simarruba de Caura, la qui-<lb break="no"/>na de Caroní, la zarza, las jubias, ó las al-<lb break="no"/>mendras de la esmeralda, la canela; la mori-<lb break="no"/>ma (un árbol de cuyas cortezas se hacen ca-<lb break="no"/>misas semejantes á los pan&#x0303;os de Otahiti) la<lb break="yes"/>resina elástica ó el dapiche, de la cual hemos<lb break="yes"/>descubierto una nueva especie blanca en el<lb break="yes"/>can&#x0303;o de Pimichin. Tantos palos de tinta,<lb break="yes"/>maderas finas de mueble. Siglos enteros pa-<lb break="no"/>sarán antes que el género humano se apro-<lb break="no" />veche de los bienes de que la naturaleza ha<lb break="yes" />enriquecido en todas partes las posesiones<lb break="yes"/>de S. M. C., y el fomento del interior de un<lb break="yes"/>continente no se puede racionalmente espe-<lb break="no"/>rar antes que todas las serranias de la costa<lb break="yes"/>estén ya ocupadas.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>No pido perdon á V. S. de enviarle una me-<lb break="no"/>moria en mi prusiano&#x2013;castellano en vez de<lb break="yes"/>una carta En asuntos que tocan al estado de<lb break="yes"/>las vastas provincias de su mando, V. S. no<lb break="yes"/>se enfadará de mi prolijidad: si he errado<lb break="yes"/>en algo no lo he hecho sino pensando cumplir<lb break="yes"/>con las órdenes que V. S. se ha servido dar-<lb break="no"/>me repetidamente, y que me son tanto mas<lb break="yes"/>sagradas, que me lisongeo que el cumplimien-<lb break="no"/>to mismo y mis noticias pueden en algo con-<lb break="no"/>tribuir á la utilidad pública y al bien de es-<lb break="no"/>tas colonias.&#x2014;Por el especial favor con que<lb break="yes"/>V. S. se ha dignado de recomendarnos, he-<lb break="no" />mos estado grandemente recibidos en todas<lb break="yes"/>partes, y particularmente en las misiones de<lb break="yes"/>los RR. PP. Observantes. El Sr. gober-<lb break="no"/>nador de la Guayana nos ha obsequiado mu-<lb break="no"/>chísimo, deteniéndonos en la Angostura por<lb break="yes"/>mas de tres semanas por calenturas y vómi-<lb break="no"/>tos que nos han perseguido de resulta de tan<lb break="yes"/>penosos viages. De regreso de la Guayana<lb break="yes" />para Cumaná nos hemos detenido aquí en<lb break="yes"/>Barcelona, donde gozamos diariamente del<lb break="yes"/>amigable trato del Sr. comandante D. Ramon<lb break="yes"/>Correa. Pensamos pasado man&#x0303;ana salir por<lb break="yes"/>tierra de aquí para Cumaná de donde busca-<lb break="no"/>rémos la primera ocasion que se presente<lb break="yes"/>para salir para la Habana. Mi compan&#x0303;ero<lb break="yes"/>Mr. Bonpland da á V. S. las mas respetuosas<lb break="yes"/>espresiones como yo, suplicando á V. S. de<lb break="yes"/>presentar las mias al Sr. teniente de rey, al<lb break="yes"/><choice><sic>al</sic><corr type="editorial"></corr></choice> Sr. intendente, al Sr. regente, al Sr. D.<lb break="yes"/><choice><sic>Lerenzo</sic><corr type="editorial">Lorenzo</corr></choice> Ros y su madama, y á mi amigo<lb break="yes" />Liendo. En cualquier pais del mundo que<lb break="yes"/>nos hallemos tendremos presente la memoria<lb break="yes"/>de los grandes favores y proteccion con que<lb break="yes"/>V. S. se ha servido honrarnos, y las cuales<lb break="yes"/>han contribuido tanto al feliz écsito de mis<lb break="yes"/>empresas. Nuestro Sr. guarde á V. S. mu-<lb break="no"/>chos an&#x0303;os.&#x2014;</p>
                        <closer>
                            <dateline>Nueva Barcelona, 23 de Agos-<lb break="no"/>to de 1800.</dateline>&#x2014;B. L. M. de V. S. &#x0026;c. <salute>&#x2014;El ba-<lb break="no"/>ron de Humboldt.</salute> &#x2014;Sr. D. Manuel de Gue-<lb break="no"/>vara y Vasconcelos.</closer>
                    </body>
                </floatingText>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">(Diario de la Habana.)</hi>
                    </hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 