<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="407" facs="#f0001" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#i">Versuch die mittlere Höhe der Continente zu<lb/>bestimmen; von <hi rendition="#g">Alexander v. Humboldt.</hi></hi><lb/>(Aus den Monatsbericht der Academie. <date>Juli 1842</date>.)<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/></head>
<p>&#x00BB;<hi rendition="#in">U</hi>nter den numerischen Elementen, von deren
                    genauer<lb/>Erörterung die Fortschritte der physischen Erdbeschrei-<lb/>bung
                    abhangen, giebt es eines, dessen Bestimmung bis-<lb/>her fast gar nicht versucht
                    worden ist. Der Unglaube<lb/>an die Möglichkeit einer solchen Bestimmung ist
                    viel-<lb/>leicht die Hauptursach dieser Vernachlässigung gewesen.<lb/>Die
                    Erweiterung aber unseres orographischen Wissens,<lb/>wie die Vervollkommnung der
                    Karten großer Länder-<lb/>strecken hat (sagt der Verfasser der Abhandlung)
                    mir<lb/>den Muth gegeben, mich seit Jahren einer mühevollen,<lb/>sehr steril
                    scheinenden Arbeit zu unterziehen, deren Zweck<lb/>die <hi rendition="#i"
                        >genäherte Kenntniß</hi> der mittleren Höhe der Conti-<lb/>nente, die
                    Bestimmung der Höhe des <hi rendition="#i">Schwerpunkts ihres<lb/>Volums</hi>
                    ist. Bei diesem Gegenstande, wie bei vielen<lb/>anderen der Dimensionen des
                    Weltbaues, der wahrschein-<lb/>lichen Entfernung der Fixsterne, der mittleren
                    Tempera-<lb/>tur der Erdpole oder des ganzen Luftkreises im Meeres-<lb/>Niveau,
                    der Schätzung der allgemeinen Bevölkerung der<lb/>Erde, kommt es darauf an, die
                        <hi rendition="#i">Gränz-Zahlen</hi> (<hi rendition="#i"
                        >nombres<lb/>limites</hi>) zu erlangen, zwischen welche die Resultate
                    fal-<lb/>len müssen, von dem Bekannten aus einem einzigen Lande,<lb/><pb n="408"
                        facs="#f0002"/> z. B. von der genau geometrisch und auch
                    hypsometrisch<lb/>dargestellten Oberfläche von Frankreich, allmälig zu
                    grö-<lb/>ßeren Theilen von Europa und Amerika, durch Analo-<lb/>gien geleitet,
                    überzugehen, zugleich aber allen numeri-<lb/>schen Angaben nachzuspüren, die in
                    neueren Zeiten, be-<lb/>sonders für Inner- und West-Asien, uns in so
                    erfreuli-<lb/>cher Fülle zugekommen sind. Astronomische Ortsbe-<lb/>stimmungen,
                    um die Gränzen zwischen den Gebirgs-Ab-<lb/>fällen und den Rändern der Ebenen
                    bis zu drei- oder<lb/>vierhundert Meter absoluter Höhe auszumitteln, sind
                    am<lb/>sorgfältigsten zu sammeln. Die Möglichkeit einer sol-<lb/>chen Ergründung
                    der Gränzen und der davon abhängi-<lb/>gen Vergleichung des Flächeninhalts der
                    Ebenen und der<lb/><hi rendition="#i">Gebirgs-Grundflächen</hi> habe ich früher
                    in geognostischen<lb/>Untersuchungen über Süd-Amerika gezeigt, wo die
                    lange,<lb/>auf einer ungeheueren Gangspalte mauerartig erhobene<lb/>Cordillere
                    der Andes und die Massen-Erhebungen der<lb/>Parime und Brasiliens in allen
                    älteren Karten so unrich-<lb/>tig umgränzt waren. Es ist eine allgemeine Tendenz
                    der<lb/>graphischen Darstellungen, den Gebirgen mehr Breite zu<lb/>geben, als
                    sie in der Wirklichkeit haben, ja in den Ebe-<lb/>nen die <hi rendition="#i"
                        >Plateaux</hi> verschiedener <hi rendition="#i">Ordnung</hi> mit einander
                    zu<lb/>vermengen.&#x00AB; Hr. <hi rendition="#g">von Humboldt</hi> hat zuerst im
                    Jahr<lb/>1825 in zwei Abhandlungen, die er in der Akademie
                    der<lb/>Wissenschaften zu Paris verlesen, die mittlere Höhe der<lb/>Continente
                    herührt, &#x00BB;<hi rendition="#i">l&#x2019;évaluation du volume des
                        ar&#x00EA;tes<lb/>ou soulèvemens des montagnes comparé à l&#x2019;étendue
                        de<lb/>la surface des basses regions.</hi>&#x00AB; Eine denkwürdige
                    Be-<lb/>hauptung von <hi rendition="#g">Laplace</hi> in der <hi rendition="#i"
                        >Mécanique céleste</hi> (<hi rendition="#i">T. V<lb/>livre XI chap.</hi> I,
                        <hi rendition="#i">p.</hi> 3) hatte Veranlassung zu dieser
                    Un-<lb/>tersuchung gegeben. Der große Geometer hatte den Satz<lb/>aufgestellt,
                    daß der Einklang, welcher sich findet zwi-<lb/>schen den Resultaten der
                    Pendel-Versuche und der Erd-<lb/>Abplattung, aus trigonometrischen
                    Grad-Messungen und<lb/>den Monds-Ungleichheiten hergeleitet, den Beweis
                    da-<lb/>von liefert: &#x00BB;<hi rendition="#i">que la surface du
                        sphéro&#x00EF;de terrestre seroit</hi><lb/><pb n="409" facs="#f0003"/>
                    <hi rendition="#i">à peu près celle de l&#x2019;équilibre, si cette surface
                        deve-<lb/>noit fluide. De là et de ce que là mer laisse à dé-<lb/>couvert de
                        vastes continens, on conclut qu&#x2019;elle doit &#x00EA;tre<lb/>peu
                        profonde et que sa profondeur moyenne est. du<lb/>m&#x00EA;me ordre que la
                        hauteur moyenne des continens et<lb/>des &#x00EE;les au-dessus de son
                        niveau, <hi rendition="#g">hauteur qui ne<lb/>surpasse pas mille
                        mètres</hi></hi> (3078 Par. Fuß, nur<lb/>463 F. weniger als der
                    Brocken-Gipfel nach <hi rendition="#g">Gauß,</hi><lb/>oder mehr als die höchsten
                    Bergspitzen in Thüringen).<lb/><hi rendition="#i">Cette hauteur,</hi> heißt es
                    weiter, <hi rendition="#i">est donc une petite fra-<lb/>ction de l&#x2019;excès
                        du rayon du l&#x2019;équateur sur celui du p&#x00F4;le,<lb/>excès qui
                        surpasse</hi> 20000 <hi rendition="#i">mètres. De m&#x00EA;me que
                        les<lb/>hautes montagnes recouvrent quelques parties des con-<lb/>tinens, de
                        m&#x00EA;me il peut y avoir de grandes cavités dans<lb/>le bassin des mers,
                        mais il est naturel de penser <hi rendition="#g">que<lb/>leur profondeur est
                            plus petite que l&#x2019;élévation<lb/>des hautes montagnes,</hi> les
                        dép&#x00F4;ts des fleuves et les<lb/>dépouilles des animaux marins devant
                        remplir à la lon-<lb/>gue ces grandes cavités.</hi>&#x00AB; Bei der
                    Vielseitigkeit des<lb/>gründlichstens Wissens, welche den Gründer der <hi
                        rendition="#i">Mé-<lb/>canique céleste</hi> in so hohem Grade auszeichnete,
                    war eine<lb/>solche Behauptung um so auffallender, als es ihm nicht<lb/>entging,
                    daß das höchste <hi rendition="#i">Plateau</hi> von Frankreich, das,<lb/>auf
                    welchem die ausgebrannten Vulkane von Auvergne<lb/>ausgebrochen sind, nach <hi
                        rendition="#g">Ramond</hi> nur 1044 Fuß, die<lb/>große iberische Hochebene,
                    nach meinen Messungen, nur<lb/>2100 Fuß über dem Meeresspiegel liegen. <hi
                        rendition="#g">Laplace</hi><lb/>hat die <hi rendition="#i">obere Gränze</hi>
                    auf tausend Meter nur deshalb ge-<lb/>setzt, weil er den Umfang und die Masse
                    der Gebirgs-<lb/>Erhebungen für beträchtlicher hielt als sie ist, die
                    Höhe<lb/>einzelner Pics (<hi rendition="#i">culminirender Punkte</hi>) mit der
                        <hi rendition="#i">mittleren</hi><lb/>Höhe der Gebirgs-Rücken verwechselte,
                    die <hi rendition="#i">mittlere</hi> Mee-<lb/>restiefe zu gering anzunehmen
                    besorgte, und zu seiner<lb/>Zeit keine Data aufgeführt fand, aus denen sich das
                    Ver-<lb/>hältniß des Flächeninhalts (in Quadrat-Meilen) der gan-<lb/>zen
                    Continente zu dem Flächeninhalte der Gebirgs-Grund-<lb/>flächen schließen ließ.
                    Eine sorgfältige Rechnung er-<lb/><pb n="410" facs="#f0004"/> gab, daß die Masse
                    der Andes-Kette von Süd-Amerika<lb/>auf den ganzen ebenen Theil der östlichen
                    Gras- und<lb/>Waldfluren pulverartig, aber gleichförmig zerstreut,
                    diese<lb/>Ebenen, deren Flächeninhalt genau <formula notation="TeX"
                        >frac{1}{3}</formula> größer ist als die<lb/>Oberfläche von Europa, nur um
                    486 Fuß erhöhen würde.<lb/>Hr. <hi rendition="#g">von Humboldt</hi> schloß schon
                    damals daraus: &#x00BB;<hi rendition="#i">que<lb/>la hauteur moyenne des terres
                        continentales dépend bien<lb/>moins de ces cha&#x00EE;nons ou ar&#x00EA;tes
                        longitudinales de peu<lb/>de largeur, qui travèrsent les continens, de ces
                        points<lb/>culminans ou d&#x00F4;mes qui attirent la curiosité du
                        vulgaire,<lb/>que de la configuration générale des plateaux <hi
                            rendition="#g">de dif-<lb/>férens ordres</hi> et de leur série
                        ascendante, de ces plai-<lb/>nes doucement ondulées et à pentes alternantes
                        qui in-<lb/>fluent par leur étendue et leur masse sur la
                        position<lb/>d&#x2019;une surface moyenne, c&#x2019;est-à-dire sur la
                        hauteur d&#x2019;un<lb/>plan placé de manière que la somme des ordonnées
                        po-<lb/>sitives soit égale à la somme des ordonnes
                    négatives.</hi>&#x00AB;<lb/>Die Vergleichung, welche <hi rendition="#g"
                        >Laplace</hi> in der oben ange-<lb/>führten Stelle der <hi rendition="#i"
                        >Mécanique céleste</hi> zwischen der Tiefe<lb/>des Meeres und der Höhe der
                    Continente macht, erin-<lb/>nert an eine Stelle des Plutarch im 15. Kapitel
                    seiner<lb/>Lebensbeschreibung des <hi rendition="#g">Aemilius Paulus</hi> (<hi
                        rendition="#i">ed.</hi>
                    <hi rendition="#g">Reis-<lb/>kii,</hi>
                    <hi rendition="#i">T. II p.</hi> 276). Sie ist um so merkwürdiger, als<lb/>sie
                    uns eine unter den Physikern von Alexandrien all-<lb/>gemein herrschende Meinung
                    kennen lehrt. Nachdem<lb/><hi rendition="#g">Plutarch</hi> den Inhalt einer
                    Inschrift mitgetheilt hat, wel-<lb/>che am Olympus gesetzt worden war, und das
                    Resultat<lb/>der sorgfältigen Höhenmessung des Xenagoras angab, fügt<lb/>er
                    hinzu: &#x00BB;aber die Geometer (wahrscheinlich die alexan-<lb/>drinischen)
                    glauben, man finde <hi rendition="#i">keinen Berg, der höher,<lb/>kein Meer, das
                        tiefer sey</hi> als 10 Stadien.&#x00AB; Man setzte<lb/>keinen Zweifel in die
                    Richtigkeit der Messung des <hi rendition="#g">Xena-<lb/>goras,</hi> aber man
                    drückte aus, es müsse durch den Bau<lb/>der Erde eine völlige Gleichheit geben
                    zwischen den <hi rendition="#i">po-<lb/>sitiven</hi> und <hi rendition="#i"
                        >negativen</hi> Höhen. Hier ist freilich nur von<lb/>dem Maximum der Höhe
                    und Tiefe die Rede, nicht von<lb/><pb n="411" facs="#f0005"/> einem <hi
                        rendition="#i">mittleren</hi> Zustande, eine Betrachtung, welche
                    über-<lb/>haupt sich den alten Physikern wenig darbot, und wel-<lb/>che erst bei
                    veränderlichen Größen auf eine der Astro-<lb/>nomie heilbringende Weise von den
                    Arabern eingeführt<lb/>ward. Auch in den Meteorologicis des <hi rendition="#g"
                        >Kleomedes</hi><lb/>(I. 10) ist eine Meinung geäußert, die mit der des <hi
                        rendition="#g">Plutar-<lb/>chus</hi> gleich lautet, während in den
                    Meteorologicis des<lb/>Stagiriten (<hi rendition="#g">Aristot.</hi>
                    <hi rendition="#i">met. II.</hi> 2) nur der Einfluß der<lb/>Inclination des
                    Meeresbodens von Osten nach Westen<lb/>auf die Strömung betrachtet wird.</p><lb/><p>Wenn man versucht die mittlere Höhe der Conti-<lb/>nental-Erhebungen über dem <hi rendition="#i">jetzigen</hi> Niveau der Meere<lb/>zu bestimmen, so heißt das, den <hi rendition="#i">Schwerpunkt des Vo-<lb/>lums</hi> der Continente über dem jetzigen Meeresspiegel<lb/>aufzufinden, eine Untersuchung, die ganz von der ver-<lb/>schieden ist, statt des <hi rendition="#i">centre de gravité du volume,</hi> den<lb/>Schwerpunkt der Continental-Masse, <hi rendition="#i">centre de gravité<lb/>des masses,</hi> aufzufinden, da der sich über dem Meere<lb/>erhebende Theil der festen Erdrinde keineswegs von ho-<lb/>mogener Dichtigkeit ist, wie die Geognosie und die Pen-<lb/>del-Versuche lehren. Der Gang der einfachen Rech-<lb/>nung ist der: man betrachtet jede Gebirgskette als ein<lb/>dreiseitiges horizontal liegendes Prisma. Die mittlere<lb/>Höhe der Gebirgspässe, welche die mittlere Höhe des<lb/>Gebirgsrückens bestimmt, ist die Höhe der Seitenkante<lb/>des liegenden dreiseitigen Prismas, senkrecht auf die Flä-<lb/>che gefällt, welche die Basis der Gebirgskette ausmacht.<lb/>Die Hochebenen (<hi rendition="#i">Plateaux</hi>) sind als stehende Prismen<lb/>ihrem Inhalte nach berechnet worden. Um ein europäi-<lb/>sches Beispiel zu geben, erinnere ich, daß die Oberflä-<lb/>che von Frankreich 10087 geogr. Quadratmeilen enthält.<lb/>Nach <hi rendition="#g">Charpentier</hi> beträgt die Grundfläche der Pyre-<lb/>näen 430 dieser Quadratmeilen. Obgleich die mittlere<lb/>Höhe des Kammes der Pyrenäen 7500 F. beträgt, so<lb/>habe ich doch eine kleinere Höhe angenommen, wegen<lb/>der Erosionen des liegenden Prismas, welche die häufi-<lb/><pb n="412" facs="#f0006" />
                        gen tiefen Querthäler als volumvermindernd bilden. Der<lb/><hi rendition="#i">Effect</hi> der Pyrenäen auf ganz Frankreich ist nur 35 Me-<lb/>ter oder 108 Fuß. Um diese Quantität nämlich würde<lb/>die <hi rendition="#i">Normal-Oberfläche</hi> der Ebenen von ganz Frank-<lb/>reich, die sich durch Vergleichung vieler genau gemes-<lb/>sener, wohlgelegener, d. h. dem Centrum angehöriger,<lb/>Orte (Bourges, Chartres, Nevers, Tours etc.) ergiebt<lb/>und 480 Fuß beträgt, erhöht werden. Die Rechnung,<lb/>die ich mit Hrn. <hi rendition="#g">Élie de Beaumont</hi> gemeinschaftlich<lb/>angestellt, ergiebt nun folgendes allgemeine Resultat:</p><lb/><list><item>1) Effect der Pyrenäen _ _ 18 Toisen</item><lb/><item>2) Die franz. Alpen, der Jura und die<lb/>Vogesen, einige Toisen mehr als die<lb/>Pyrenäen; ihr gemeinsamer Effect _ _ 20 &#x2012;</item><lb/><item>3) Es bleiben übrig die Plateaux des Li-<lb/>mousin, der Auvergne, der Cevennen,<lb/>des Aveyron, des Forez, Morvant und<lb/>der C&#x00F4;te d&#x2019;or. Ihr gemeinsamer Effect,<lb/>sehr nahe dem der Pyrenäen gleich _ _ 18 &#x2012;</item><lb/><item>Da nun die Normal-Höhe der Ebenen<lb/>von Frankreich in der weitesten Er-<lb/>streckung _ _ <hi rendition="#u">80 &#x2012;</hi></item><lb/><item>so ist die <hi rendition="#i">mittlere Höhe</hi> von Frankreich<lb/>höchstens _ _ 136 Toisen<lb/>oder 816 Fuß.</item></list><lb/><p>Die baltischen, sarmatischen und russischen Ebenen<lb/>sind nur durch die Meridian-Kette des Ural von den<lb/>Ebenen von Nord-Asien getrennt; daher denn <hi rendition="#g">Hero-<lb/>dot,</hi> dem der Zusammenhang um die südliche Extremi-<lb/>tät des Urals im Lande der Issidonen bekannt war, ganz<lb/>Asien nördlich vom Altai Europa hieß. In dem cisura-<lb/>lischen Theile unserer baltischen Ebenen sind, dem Lit-<lb/>toral der Ostsee nahe, partielle Masse-Erhebungen, die<lb/>eine besondere Rücksicht verdienen. Westlich von Dan-<lb/>zig, <choice><sic>zwichen</sic><corr type="editorial">zwischen</corr></choice> dieser Stadt und Bütow, wo das Seeufer<lb/><pb n="413" facs="#f0007" />
weit gegen Norden vortritt, liegen viele Dörfer 400 Fuß<lb/>hoch; ja der Thurmberg, dessen Messungen zu vielen<lb/>hypsometrischen Streitigkeiten Anlaß gegeben haben, er-<lb/>hebt sich nach Major <hi rendition="#g">Baeyer&#x2019;s</hi> trigon. Operation zu<lb/>1024 Fuß, &#x2014; vielleicht die größte Berghöhe zwischen<lb/>dem Harz und Ural. Sonderbar, daß nach <hi rendition="#g">Struve&#x2019;s</hi><lb/>Messung der culminirende Punkt von Livland, der Mu-<lb/>namaggi, bis auf 4 T. die Höhe des pommerschen Thurm-<lb/>berges erreicht, ja daß eben so übereinstimmend nach<lb/>Schiffscap. <hi rendition="#g">Albrecht&#x2019;s</hi> neuer Seekarte die größte Tiefe<lb/>der Ostsee zwischen Gothland und Windau 167 T. be-<lb/>trägt, wenn der Thurmberg 170 T. hat. Das Loch hat<lb/>4 Quadratmeilen. Das ausschließlich europäische Flach-<lb/>land, dessen Normal-Höhe man nicht über 60 T. an-<lb/>schlagen kann, hat, genau gemessen, 9 Mal den Flächen-<lb/>inhalt von Frankreich. Die ungeheure Ausdehnung die-<lb/>ser niederen Region ist die Ursach, warum die mittlere<lb/>Continental-Höhe von ganz Europa mit seinen 170,000<lb/>geogr. Quadratmeilen um volle 30 T. kleiner ausfällt als<lb/>das Resultat für Frankreich. Ohne länger durch Zahlen<lb/>ermüden zu wollen, füge ich nur die, für eine allge-<lb/>meine geognostische Ansicht nicht ganz unwichtige Be-<lb/>trachtung hinzu, daß Massen-Erhebungen von ganzen<lb/>Ländern als Hochebenen einen ganz anderen Effect auf<lb/>Erhöhung der Schwerpunkte des Volums hervorbringen<lb/>als Bergketten, wenn sie auch noch so beträchtlich an<lb/>Länge und Höhe sind. Während die Pyrenäen auf ganz<lb/>Europa kaum den Effect von 1 Toise, das Alpensystem,<lb/>dessen Grundfläche die der Pyrenäen fast vier Mal über-<lb/>trifft, den Effect von 3<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> T. hervorbringen, bewirkt die<lb/>iberische Halbinsel mit ihrer compacten Plateau-Masse<lb/>von 300 T. Höhe einen Effect von 12 T. Das iberi-<lb/>sche Plateau wirkt demnach auf ganz Europa vier Mal<lb/>so viel als das Alpensystem. Das Resultat der Rechnun-<lb/>gen ist meist so befremdend, daß es sich aller Voraus-<lb/>bestimmung zu entziehen scheint.</p><lb/><pb n="414" facs="#f0008" />
<p>Ueber die Gestaltung von Asien ist in den neue-<lb/>sten Zeiten viel Licht verbreitet worden. Der Effect<lb/>der südlichen colossalen Erhebungs-Massen wird dadurch<lb/>vermindert, daß <formula notation="TeX">frac{1}{3}</formula> des ganzen Continents von Asien, ein<lb/>Theil Sibiriens, der selbst um <formula notation="TeX">frac{1}{3}</formula> den Flächeninhalt von<lb/>Europa übertrifft, nicht 40 T. Normal-Höhe hat. Das<lb/>ist selbst noch die Höhe von Orenburg an dem nördli-<lb/>chen Rande der caspischen und turanischen Senkung.<lb/>Tobolsk hat nicht die Hälfte dieser Höhe; und Kasan,<lb/>das fünf Mal entfernter von dem Littoral des Eismeeres<lb/>liegt als Berlin von der Ostsee, hat kaum die Hälfte der<lb/>Höhe unserer Stadt. Am oberen Irtysch, zwischen Buk-<lb/>tarminsk und dem Saysan-See, an einem Punkte, wo<lb/>man dem indischen Meere näher als dem Eismeere ist,<lb/>fanden wir die Ebene noch nicht 800 Fuß hoch, ein so-<lb/>genanntes Central-Plateau Inner-Asiens, das noch nicht<lb/>die Hälfte der Erhebung des Straßenpflasters von Mün-<lb/>chen über dem Niveau des Meeres hat. Das einst so<lb/>berühmte Plateau zwischen dem Baikal-See und der chi-<lb/>nesischen Mauer (die steinige Wüste Gobi oder Cha-mo),<lb/>das die russischen Akademiker <hi rendition="#g">Bunge</hi> und <hi rendition="#g">Fuß</hi> baro-<lb/>metrisch gemessen, hat nur die mittlere Höhe von 660 T.<lb/>(3960 F.), als setze man die Müggelsberge auf den Gipfel<lb/>des Brocken; ja das Plateau hat in seiner Mitte, wo Ergi<lb/>liegt (Br. 45° 31&#x2032;), eine muldenartige Vertiefung, wo der<lb/>Boden bis 400 T. (2400 F.), fast bis zur Höhe von Ma-<lb/>drid, herabsinkt. &#x00BB;Diese Senkung,&#x00AB; sagt Hr. <hi rendition="#g">Bunge</hi> in<lb/>einem noch ungedruckten Aufsatze, den ich besitze, &#x00BB;ist<lb/>mit Halophyten und Arundo-Arten bedeckt; und nach<lb/>der Tradition der Mongolen, die uns begleiteten, war<lb/>sie einst ein großes Binnenmeer.&#x00AB; Beide Extremitäten<lb/>dieses alten Binnenmeeres sind durch flache Felsränder,<lb/>ganz einem Seeufer gleich, bei Olonbaischan und Zukel-<lb/>dakan begränzt. Das Areal des Gobi in seiner einför-<lb/>migen Massen-Erhebung von SW. gegen NO. ist zwei<lb/>Mal so groß als ganz Deutschland, und würde den <hi rendition="#i">Schwer-</hi><lb/><pb n="415" facs="#f0009" />
<hi rendition="#i">punkt von Asien</hi> um 20 T. erhöhen, während der Hima-<lb/>laya und das den Hindou Kho fortsetzende Kouen-lun<lb/>sammt der tübetanischen Hochebene, die Himalaya und<lb/>Kouen-lun verbindet, einen Effect von 56 T. hervor-<lb/>bringen würden. Bei der Berechnung des ungeheuren<lb/>Reliefs zwischen den indischen Ebenen und dem niedri-<lb/>gen, von dem milden Kaschgar gegen den Lop-See öst-<lb/>lich abfallenden Plateau des Tarím war der Punkt zu<lb/>beachten nahe dem Meridian des Kaylasa und der zwei<lb/>heiligen Seen Manassa und Ravana-hrada, von wo an<lb/>der Himalaya nicht mehr von Osten gen Westen dem<lb/>Kouen-lun parallel läuft, sondern sich, von SO.-NW.<lb/>gerichtet, dem Berggurten des Tsun-ling anschaart. Die<lb/>Höhen der zahlreichen Bergpässe von Bamian bis zu dem<lb/>Meridian des Tschamalari (24,400 F.), bei welchem <hi rendition="#g">Tur-<lb/>ner</hi> auf das tübetanische Plateau von H&#x2019;Lassa gelangte,<lb/>also in einer Ausdehnung von 21 Längengraden, sind<lb/>bekannt. Der größere Theil derselben ist sehr einför-<lb/>mig 14,000 engl. Fuß (2200 T.), eine in den Pässen<lb/>der Andes-Kette gar nicht ungewöhnliche Höhe. Die<lb/>große Landstraße, der ich von Quito nach Cuenca ge-<lb/>folgt bin, hat z. B. am Assuay (Ladera de Cadlud) schnee-<lb/>frei die Höhe von 2428 T., das ist fast 1400 F. mehr<lb/>als jene Himalaya-Uebergänge. Die Pässe, wie ich be-<lb/>reits früher bemerkt, bestimmen die mittlere Höhe der<lb/>Gebirgskämme. In einer Abhandlung über das Verhält-<lb/>niß der höchsten Gipfel (culminirenden Punkte) zu der<lb/>Höhe der Gebirgsrücken habe ich gezeigt, daß der Ge-<lb/>birgsrücken der Pyrenäen, aus 23 Pässen (<hi rendition="#i">cols, hourques</hi>)<lb/>berechnet, 50 T. höher als der mittlere Gebirgsrücken<lb/>der Alpen ist, obgleich die Culminationspunkte der Py-<lb/>renäen und Alpen sich wie 1 zu 1<formula notation="TeX">\frac{4}{10}</formula> verhalten. Da ein-<lb/>zelne Himalaya-Pässe, z. B. Niti Gate, durch das man<lb/>in die Ebene der Schaal-Ziegen außteigt, 2629 T. hoch<lb/>sind, so habe ich die mittlere Höhe des Himalaya-Rük-<lb/>kens nicht zu 14,000 engl. Fuß, sondern, wenn gleich<lb/><pb n="416" facs="#f0010" />
überschätzt, zu 15,500 F. (2332 T.) angeschlagen. Das<lb/>Plateau der drei Tübets von <hi rendition="#i">Iscardo, Ladak</hi> und <hi rendition="#i">H&#x2019;Lassa</hi><lb/>ist eine Intumescenz zwischen zwei anschaarenden Ket-<lb/>ten (Himalaya und Kouen-lun). <hi rendition="#g">Vigne&#x2019;s</hi> eben erschie-<lb/>nene Reise nach Baltistan oder Klein-Tübet, die von<lb/><hi rendition="#g">Lloyd</hi> besorgte Ausgabe der Journale der Gebrüder<lb/><hi rendition="#g">Gerard,</hi> so wie neue in Indien selbst angeregte Strei-<lb/>tigkeiten über die relative Höhe der ewigen Schneegränze<lb/>an dem indischen und tübetanischen Abhange des Hima-<lb/>laya haben immer mehr gezeigt, daß die mittlere Höhe<lb/>der tübetanischen Hochebene bisher ansehnlich überschätzt<lb/>worden ist. In seinem Werke <hi rendition="#i">Asie centrale,</hi> von des-<lb/>sen drittem Bande nur noch wenige Bogen ungedruckt<lb/>sind, und welches von einer hypsometrischen Karte von<lb/>Asien vom Phasis bis zum Golf Petcheli, vom Zusam-<lb/>menfluß des Ob und Irtysch bis zum Parallel von Delhi<lb/>begleitet ist, glaubt Hr. <hi rendition="#g">von Humboldt</hi> durch Zusam-<lb/>menstellung vieler Thatsachen zu beweisen, daß die In-<lb/>tumescenz zwischen Himalaya und Kouen-lun (der süd-<lb/>lichen und nördlichen Gränz-Kette von Tübet) nicht<lb/>1800 T. mittlerer Höhe übersteigt, also selbst 200 T. nie-<lb/>driger als die Hochebene des Sees Titicaca ist.</p><lb/><p>Die hypsometrische Configuration des asiatischen<lb/>Festlandes, in der die Ebenen und Senkungen vielleicht<lb/>noch auffallender als die colossalen Hebungen sind, zeich-<lb/>net sich durch <hi rendition="#i">zwei charakteristische</hi> Grundzüge aus:<lb/>1) durch die lange Reihe von Meridian-Ketten, die mit<lb/>parallelen Axen, aber <hi rendition="#i">unter sich alternirend</hi> (vielleicht<lb/>gangartig <hi rendition="#i">verworfen</hi>), vom Cap Comorin (Ceylon gegen-<lb/>über) bis an die Küste des Eismeers, in gleichmäßiger<lb/>Richtung, SSO.-NNW., unter dem Namen der <hi rendition="#i">Ghates,</hi><lb/>der <hi rendition="#i">Soliman-Kette,</hi> des <hi rendition="#i">Paralasa,</hi> des <hi rendition="#i">Bolor</hi> und des<lb/><hi rendition="#i">Ural</hi> hinstreichen. Diese alternirende Lage der <hi rendition="#i">goldrei-<lb/>chen Meridian-Ketten</hi> (<hi rendition="#g">Vigne</hi> hat neuerdings am östli-<lb/>chen Bolor-Abfall, im Basha-Thale des Baltistan, die<lb/>vom tübetischen Murmelthiere, <hi rendition="#g">Herodot&#x2019;s</hi> <hi rendition="#i">großen Amei-</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">sen,</hi></fw><lb/><pb n="417" facs="#f0011" />
<hi rendition="#i">sen,</hi> durchwühlten Goldsandschichten besucht) offenbart<lb/>das Gesetz, daß keine der eben genannten fünf Meri-<lb/>dian-Ketten, zwischen 64° und 75° Länge, neben der<lb/>nächsten gegen Osten und Westen <hi rendition="#i">vorbeistreicht,</hi> auch<lb/>daß jede neue longitudinale Erhebung erst in <hi rendition="#i">der</hi> geogr.<lb/>Breite beginnt, welche die vorhergehende noch nicht er-<lb/>reicht hat. 2) Ein anderer, ebenfalls nicht genug be-<lb/>achteter, charakteristischer Zug der Configuration von<lb/>Asien ist die <hi rendition="#i">Continuität einer ungeheuren ost-westlichen<lb/>Hebung,</hi> zwischen Br. 35° und 36° <formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>, vom Takhialou-<lb/>dagh an im alten Lycien bis zur chinesischen Provinz<lb/>Houpih, eine Hebung, die drei Mal von Meridian-Ketten<lb/>(Zagros in West-Persien, Bolor in Afghanistan, Assam-<lb/>Kette im Dzangbo-Thale) durchschnitten wird. Von<lb/>Westen gegen Osten heißt diese Kette, auf dem <hi rendition="#i">Paral-<lb/>lel des</hi> <hi rendition="#g">Dicäarchus,</hi> welcher zugleich der Parallel von<lb/>Rhodus ist: <hi rendition="#i">Taurus Elbruz, Hindou Kho,</hi> und <hi rendition="#i">Kouen-<lb/>lun</hi> oder <hi rendition="#i">A-neoutha.</hi> In dem dritten Buche der Geo-<lb/>graphie des <hi rendition="#g">Eratosthenes</hi> findet sich der erste Keim<lb/>des Gedankens einer ununterbrochen fortlaufenden, ganz<lb/>Asien theilenden Bergkette (<hi rendition="#g">Strabo,</hi> <hi rendition="#i">XV, p.</hi> 689, <hi rendition="#i">Cas.</hi>).<lb/><hi rendition="#g">Dicäarchus</hi> sah den Zusammenhang ein zwischen dem<lb/>kleinasiatischen Taurus und den indischen Schneebergen,<lb/>denen die Erzählungen und Lügen der Begleiter des Ma-<lb/>cedoniers bei den Griechen so viel Ruf verschafft hat-<lb/>ten. Man legte Wichtigkeit auf den <hi rendition="#i">Parallel von Rho-<lb/>dus</hi> und auf die Richtung dieser unermeßlichen Bergkette.<lb/>Die &#x00BB;Chlamyde&#x00AB; von Asien sollte unter diesem Parallel<lb/>am breitesten seyn (<hi rendition="#g">Strabo,</hi> <hi rendition="#i">XI, p.</hi> 519); ja weiter<lb/>gegen Osten könnte (wie <hi rendition="#g">Strabo</hi> sagt) <hi rendition="#i">ein anderer Con-<lb/>tinent</hi> liegen. Sonderbare geognostische Träume über<lb/>eine Zone, einen Breitengrad, eine Spaltung der Erd-<lb/>oberfläche, in der vorzugsweise Continental- und Berg-<lb/>erhebungen stattgefunden haben, ja in der auch die Straße<lb/>und die Säulen des <hi rendition="#g">Hercules</hi> bei Gades (<hi rendition="#i">lat.</hi> 36°) lie-<lb/>gen. Der Taurus und die Hochebenen von Kleinasien<lb/><pb n="418" facs="#f0012" />
hatten den Einfluß der Höhe auf die Temperatur den<lb/>griechischen Physikern zuerst recht merklich gemacht.<lb/>&#x00BB;Auch in südlichen Erdstrichen,&#x00AB; sagt der große Geo-<lb/>graph von Amaseia (<hi rendition="#g">Strabo,</hi> <hi rendition="#i">II, p.</hi> 73), indem er das<lb/>Klima der nördlichen Küsten von Kappadocien mit der<lb/>3000 Stadien südlicheren Ebene um den Argaios vergleicht,<lb/>&#x00BB;sind die Berge und jeder hohe Boden kalt, <hi rendition="#i">wenn er<lb/>auch eine Ebene ist.</hi>&#x00AB; <hi rendition="#g">Strabo</hi> allein unter allen grie-<lb/>chischen Schriftstellern gebraucht das schön bezeichnende<lb/>Wort &#x1F40;&#x03C1;&#x03BF;&#x03C0;&#x03AD;&#x03B4;&#x03B9;&#x03B1;, <hi rendition="#i">Berg-Ebenen.</hi></p><lb/><p>Nach dem Schlußresultat der ganzen Arbeit des Hrn.<lb/><hi rendition="#g">von Humboldt</hi> ist das von <hi rendition="#g">Laplace</hi> angegebene Maxi-<lb/>mum der mittleren Continental-Höhe um <formula notation="TeX">\frac{2}{3}</formula> zu groß. Der<lb/>Verf. der Abhandlung findet für die drei Welttheile, die<lb/>er berechnet (an Afrika würde zu früh seyn sich zu wa-<lb/>gen!), folgende numerische Elemente:</p><lb/><list><item>Europa _ _ 105 T. (205 Met.)</item><lb/><item>Nord-Amerika _ _ 117 T. (228 Met.)</item><lb/><item>Süd-Amerika _ _ 177 T. (345 Met.)</item><lb/><item>Asien _ _ 180 T. (351 Met.).</item></list><lb/><p>Für den ganzen Neuen Continent ergeben sich 146 T.<lb/>(285 M.), und für die <hi rendition="#i">Höhe des Schwerpunkts des Vo-<lb/>lums aller Continental-Massen</hi> (Afrika nicht eingerech-<lb/>net) <hi rendition="#i">über dem heutigen Meeresspiegel</hi> 157,8 T. oder<lb/>307 Meter. Hr. <hi rendition="#g">von Hoff</hi> hat auf einer Landstrecke<lb/>von 224 geogr. Quadratmeilen die Höhen von 1076 Punk-<lb/>ten mit seltener Genauigkeit gemessen, und zwar in ei-<lb/>nem meist gebirgigen Theile Thüringens. Er bestimmte<lb/>demnach fast fünf Höhen auf jeder Quadratmeile; aber<lb/>diese Höhen waren ungleich vertheilt. Hr. <hi rendition="#g">von Hum-<lb/>boldt</hi> forderte, wegen der <hi rendition="#g">Laplace&#x2019;s</hi>chen Behauptung<lb/>über die Continental-Massen, Hrn. <hi rendition="#g">von Hoff</hi> auf, die<lb/>mittlere Höhe seines hypsometrisch vermessenen Land-<lb/>strichs zu berechnen. Dieser findet sie zu 166 T. (<hi rendition="#i">Hö-<lb/>hen-Messungen in und um Thüringen,</hi> 1833, S. 118),<lb/>also nur 8 T. mehr als das Resultat des Hrn. <hi rendition="#g">von Hum-</hi><lb/><pb n="419" facs="#f0013" />
<hi rendition="#g">boldt.</hi> Man darf daraus schließen, daß, da eine sehr<lb/>gebirgige Gegend Thüringens gemessen wurde, das Re-<lb/>sultat von 157 T. oder 942 Fuß als Gränzwerth (<hi rendition="#i">nombre<lb/>limite</hi>) noch eher zu groß als zu klein ist. Bei der Ge-<lb/>wißheit eines progressiven, aber partiellen Aufsteigens<lb/>von Schweden (eine für die physische Erdbeschreibung<lb/>so wichtige Gewißheit, die wir <hi rendition="#g">Leop. von Buch</hi> ver-<lb/>danken) kann man glauben, daß diese Lage des Schwer-<lb/>punkts nicht immer dieselbe bleiben werde; aber bei ein-<lb/>zelnen herabsteigenden Massen und bei der Kleinheit der<lb/>Räume, auf welche die unterirdischen Kräfte zu wirken<lb/>scheinen, wird die, sich großentheils selbst compensi-<lb/>rende Variation im Ganzen wenig störend auf den Schwer-<lb/>punkt des Ueber-Oceanischen einwirken. In den nume-<lb/>rischen Resultaten jener hypsometrischen Arbeit offenbart<lb/>sich auf&#x2019;s Neue: daß die geringsten Höhen in unserer<lb/>Hemisphäre den Continental-Massen des Nordens zuge-<lb/>hören. Europa giebt 105 T., Nord-Amerika 117 T.<lb/>Die Intumescenz Asiens, zwischen 28° und 40° Breite,<lb/>compensirt die mindernde Wirkung des sibirischen Tief-<lb/>landes. Asien und Süd-Amerika geben 180 und 177 T<lb/>Man liest gewissermaßen in jenen Zahlen, in welchen<lb/>Theilen unserer Erdoberfläche der <hi rendition="#i">Vulkanismus</hi> (die<lb/>Reaction des Innern gegen das Aeußere) durch uralte<lb/>Hebungen am kräftigsten gewirkt hat.</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
