<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="315" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#i">Saggio di una determinazione dell&#x2019; altezza media de&#x2019; continenti.<lb/>Memoria letta all&#x2019; Accademia delle Scienze di Berlino dal signor di Humboldt.</hi></head><lb/><p>Tra gli elementi numerici da cui sembrano più specialmente dipendere i progressi della geo-<lb/>grafia fisica, ve ne ha uno la determinazione del quale non è stata neanche finora tentata. Il pre-<lb/>giudizio che pareva dominante di esservi impossibilità di giungere a siffatta determinazione, è for-<lb/>se stato la cagione principale per cui si è trascurato cotesto soggetto. Intanto la estensione delle<lb/>nostre conoscenze orografiche, del pari che il perfezionamento delle carte rappresentanti estesi trat-<lb/>ti di terreno, mi ha determinato, dice il sig. Humboldt, ad int raprendere da qualche anno un<lb/>lavoro penoso e sterile in apparenza, il fine di cui è la cognizione approssimata dell&#x2019; altezza me-<lb/>dia de&#x2019; continenti e la determinazione dell&#x2019; altezza del <hi rendition="#i">centro di gravità del loro volume.</hi> In questa<lb/>eircostanza siccome in altre molte, tali che le dimensioni del globo, la distanza probabile delle<lb/>stelle fisse, la temperatura media de&#x2019; poli terrestri o dello strato atmosferico superiore al marino<lb/><pb n="316" facs="#f0002" />
livello, la valutazione della popolazione generale del globo si perviene a de&#x2019; <hi rendition="#i">numeri limiti</hi> tra&#x2019; qua-<lb/>li debbono rinvenirsi i risultati. Similmente solo mercè la perfetta conoscenza della superficie geo-<lb/>metrica ed ipsometrica di una contrada, della Francia p. e, si è potuto venire ad estendere per<lb/>analogia talune conclusioni ad una gran parte della Europa e dell&#x2019; America, e cosi ci è stato per-<lb/>messo di stabilire de&#x2019; dati numerici i quali, in questi ultimi tempi, sono stati compiuti in un mo-<lb/>do cotanto soddisfacente per l&#x2019; Asia centrale ed occidentale.</p><lb/><p>Bisoguava ancora raccogliere colla massima cura le determinazioni astronomiche dell&#x2019; altezza<lb/>de&#x2019;luoghi per istabilire, in sino a 300 o 400 metri di altezza assoluta, i limiti tra i versanti del-<lb/>le montagne e gli orli delle vallate. Ho da lungo tempo dimostrato la possibilità di una simile de-<lb/>terminazione de&#x2019;limiti, e del confronto che ne dipende; ho dedotto l&#x2019; estensione superficiale de&#x2019;<lb/>piani e delle parti orizzontali ed appianate delle montagne nelle mie ricerche geognostiche sull&#x2019; Ame-<lb/>rica australe, regione della terra per la quale la lunghezza della immensa muraglia che forma la cor-<lb/>digliera delle Ande e le masse sollevate del <hi rendition="#i">Parime</hi> e del Brasile era si scorrettamente limitata e<lb/>circoseritta sopra tutte le carte. Difatti una generale tendenza delle rappresentazioni grafiche con-<lb/>siste a dare alle montagne maggior larghezza che non ne hanno in realtà, ed anche nelle porzio-<lb/>ni piane a mischiare gli alti piani de&#x2019; diversi ordini gli uni con gli altri.</p><lb/><p>Il sig. di Humboldt pubblicò nel 1825 due memorie inserite fra quelle dell&#x2019; Accademia del-<lb/>le seienze di Parigi, le quali hanno per oggetto l&#x2019;altezza media de&#x2019; continenti, la valutazion del<lb/>volume de&#x2019; canti di sollevamento delle montagne paragonati alla estensione della superficie delle re-<lb/>gioni basse. Un asserzione di Laplace nella Mecc. cel. (to. V., lib. XI, cap. 1, pag. 3) ave-<lb/>va dato luogo a quelle ricerche. Questo grande geometra aveva posto in principio che l&#x2019;accordo<lb/>notevole tra i risultati delle sperienze fatte col pendolo e lo schiacciamento della terra il quale de-<lb/>ducevasi tanto dalla misura trigonometrica de&#x2019; gradi del meridiano che dalla ineguaglianza lunare<lb/>forniva una pruova &#x00AB; che la superficie dello sferoide terrestre sarebbe presso a poco quella del-<lb/>&#x00AB;l&#x2019;equilibrio, se questa superficie divenisse fluida. Da ciò e da che il mare lascia allo scoperto<lb/>&#x00AB;de&#x2019;vasti continenti, si conchiude ch&#x2019; esso dev&#x2019; essere poco profondo, e che la sua profondità<lb/>&#x00AB;media è dell&#x2019; ordine stesso dell&#x2019; altezza media de&#x2019; continenti e delle isole al disopra del suo li-<lb/>&#x00AB;vello, altezza la quale non eccede 1000 metri&#x00BB; (o 3073 piedi parigini, val dire soltanto 465<lb/>piedi meno del Brocken-Gipfel, secondo il sig. Gauss, o un poco più delle maggiormente alte mon-<lb/>tagne della Turingia.).</p><lb/><p>Più in seguito Laplace aggiunge: &#x00AB;Quest&#x2019; altezza è adunque una piccola frazione dello ecces-<lb/>&#x00AB;so del raggio equatoriale su quello del polo, eccesso il quale supera 20,000 metri. Egualmen-<lb/>&#x00AB;te che le alte montagne ricoprono alcune parti de&#x2019; continenti, possono del pari esservi grandi<lb/>&#x00AB;cavità nel bacino de&#x2019; mari; ma è cosa naturale il pensare che la profondità loro sia minore del-<lb/>&#x00AB;la elevazione delle alte montagne, dovendo alla lunga riempirsi queste grandi cavità co&#x2019;depositi<lb/>&#x00AB;de&#x2019; fiumi e con le spoglie de&#x2019; marini animali.&#x00BB;</p><lb/><p>&#x00AB;In grazia delle conoscenze profonde ed estese che possedeva al più alto grado l&#x2019;autore della<lb/><hi rendition="#i">Meccanica celeste,</hi> un&#x2019; asserzione di tal natura era tanto più sorprendente ch&#x2019; ei non poteva igno-<lb/>rare come l&#x2019; alto-piano più elevato della Francia, quello sul quale son sorti i vulcani estinti del-<lb/>l&#x2019; Alvergna, non s&#x2019; innalza, secondo Ramond, a più di 1044 piedi, e che il grande alti-piano<lb/>iberico non è, giusta le mie misure, a più di 2100 piedi al disopra del livello del mare. Lapla-<lb/>ce non ha dunque stabilito il limite superiore a 1000 metri, che per aver egli considerato la esten-<lb/>sione e la massa de&#x2019; sollevamenti di montagne siceome assai più considerevole di quel che non so-<lb/>no, ch&#x2019; egli ha confuso l&#x2019; altezza de&#x2019; picehi isolati o punti culminanti con l&#x2019; altezza media delle cre-<lb/>ste di montagne, ch&#x2019; egli ha ritenuto per la profondità media de&#x2019; mari una cifra troppo debole, non<lb/>avendo nel tempo suo ritrovato alcun dato a questo proposito, ed avendone egli conchiuso il rep-<lb/><pb n="317" facs="#f0003" />
porto di estensione di superficie (in miglia quadrate) per tutti i continenti con la estensione del-<lb/>la projezione delle superficie coperte dalle montagne.&#x00BB;</p><lb/><p>Un calcolo esattissimo ha fatto vedere che la massa della catena delle Ande, nell&#x2019; America<lb/>del sud, a dipartirsi da tutta la parte delle pianure orientali de&#x2019; <hi rendition="#i">pampas</hi> e delle foreste, parti la<lb/>superficie di cui è maggiore di 1/3 che quella d&#x2019; Europa, non è alta più di 486 piedi. Il sig. di<lb/>Humboldt ne conchiudeva &#x00AB;che l&#x2019; altezza media delle terre continentali dipende assai meno da que-<lb/>ste linee di eminenze o creste di poca larghezza che traversano i continenti, di questi punti cul-<lb/>minanti o coni altissimi che attirano la coriosità del volgo, di quel che non sia dalla configura-<lb/>zione generale degli alti-piani di ordini differenti e dalla loro serie ascendente, da que&#x2019; piani dol-<lb/>cemente ondulati e a declivii alternanti che influiscono mercè la massa ed estensione loro sulla po-<lb/>sizione di una superficie media, vale a dire sull&#x2019; altezza di un piano situato in modo che la som-<lb/>ma delle ordinate positive eguagli la somma di quelle negative.&#x00BB;</p><lb/><p>La comparazione che Laplace aveva stabilito nel citato passaggio della <hi rendition="#i">Meccanica celeste,</hi> tra<lb/>la profondità del mare e l&#x2019;altezza de&#x2019; continenti, ricorda un passaggio di Plutarco nel XV.° ca-<lb/>pitolo della biografia di <hi rendition="#i">Emilio Paolo</hi> (Ed. Reiskii, tomo. II, pag. 276), passaggio altrettanto<lb/>più notevole poichè ei fa conoseere una opinione la quale ha dominato generalmente tra i filosofi<lb/>della scuola di Alessandria. Plutarco, dopo di avere citato una iscrizione che si leggeva sul monte<lb/>Olimpo, e riferito il risultamento della misura dell&#x2019;altezza di esso data da Xenagora, soggiunge: &#x00AB;Ma<lb/>i geometri (probabilmente quelli di Alessandria) credono che <hi rendition="#i">non si ritrovi montagna più alta nè<lb/>mare più profondo di 10 stadii</hi>&#x00BB; Non si può elevare dubbio alcuno sulla esattezza della misura fatta<lb/>da Xenagora, ma si rimane sorpreso veggendo che i filosofi di questa scuola stabilivano nella strut-<lb/>tura della terra una eguaglianza perfetta tra le altezze ovvero ordinate positive e negative. Qui non<lb/>si tratta che del <hi rendition="#i">maximum</hi> delle altezze e delle profondità, e non già di una altezza media, con-<lb/>siderazione la quale rade volte si è presentata allo spirito de&#x2019; filosofi antichi, e che, per talune<lb/>grandezze variabili, è stata applicata in un modo utile all&#x2019; Astronomia dagli Arabi. Pure ne&#x2019; <hi rendition="#i">Meteo-<lb/>rologicis</hi> di Cleomede (I, 10) incontrasi un&#x2019; asserzione conforme a quella di Plutarco, nel men-<lb/>tre che ne&#x2019; <hi rendition="#i">Meteorologicis</hi> del filosofo di Stagira (Arist. Met., II, 2) non considerasi che la influen-<lb/>za della inclinazione del fondo del mare dall&#x2019; est all&#x2019; ovest sulle correnti.</p><lb/><p>Allorchè cercasi determinare l&#x2019; altezza media della elevazione de&#x2019; continenti al disopra dell&#x2019; at-<lb/>tuale livello de&#x2019;mari, ciò significa che si tratta di trovare il centro di gravità del volume de&#x2019; con-<lb/>tinenti al di sopra di quel livello, ricerca diversissima da quella che consiste a cercare il centro<lb/>di gravità del volume della massa continentale od il centro di gravità delle masse, atteso che la<lb/>porzione la quale innalzasi al disopra de&#x2019; mari, nella crosta del globo, non è affatto della stessa<lb/>densità, siccome ce lo hanno dimostrato la geognosia e le sperienze del pendolo. L&#x2019;andamento del<lb/>calcolo sempliee è il seguente. Si considera ciascuna catena di montagne siecome un prisma trian-<lb/>golare posato orizzontalmente. L&#x2019;altezza media de&#x2019; colli o passi i quali determinano l&#x2019; altezza me-<lb/>dia della cresta di montagne è l&#x2019; altezza del canto del prisma verticalmente al disopra della super-<lb/>ficie che costituisce la base della catena. Gli alti-piani sono calcolati come de&#x2019; prismi retti per ista-<lb/>bilire la solidità loro.</p><lb/><p>A dare un esempio preso in Europa di questo genere di calcolo, il sig. di Humboldt ricor-<lb/>da che la superficie della Francia è di 10 087 miglia geografiche quadrate. Secondo il sig. Char-<lb/>pentier, i Pirenei ricoprono 430 di queste miglia quadrate, e, sebbene l&#x2019; altezza media delle ere-<lb/>ste de&#x2019; Pirenei s&#x2019; innalza a 7500 piedi, il sig. di Humboldt vi pratica una riduzione, a motivo<lb/>delle erosioni che si sono effettuate sul prisma supposto coricato, e le quali hanno sopratutto agi-<lb/>to per diminuire il volume delle profondi vallate trasversali. L&#x2019; effetto dei Pirenei sopra tutta la<lb/>Francia non è che di 35 metri o di 108 piedi; vale a dire che di questa quantità appunto sareb-<lb/><pb n="318" facs="#f0004" />
be aumentata la superficie normale del piano di tutta la Francia, il quale, mediante il confronto<lb/>di un gran numero di misure esattissime sopra luoghi posti verso il centro (tali che Bourges,<lb/>Chartres, Nevers, Tours, etc.), è alto di 480 piedi. Questo calcolo che il sig. di Humboldt<lb/>ha fatto in comune col sig. Elia di Beaumont, presenta quindi il risultamento generale che segue<lb/>nelle misure stesse che sono date dall&#x2019; Autore:</p><lb/><list><item>_ _ Tese</item><lb/><item>1. Effetto de&#x2019; Pirenei ..................... _ _ 18</item><lb/><item>2. Le alpi francesi, il Giura ed i Vosgi, alcune tese di più de&#x2019;Pirenei, effetto comune. _ _ 20</item><lb/><item>3. Restano gli alti-piani del Limosino, dell&#x2019;Alvergna, delle Cevenne, dell&#x2019; Aveyron, del<lb/>Forez, del Morvant, della Costa d&#x2019; oro; effetto comune, eguale pressochè a quello<lb/>de&#x2019; Pirenei ........................ _ _ 18</item><lb/><item>Ora, siccome l&#x2019; altezza normale del piano della Fraucia è nel suo maximum di ... _ _ <hi rendition="#u">80</hi></item><lb/><item>ne segue, che l&#x2019;altezza media della Francia non eccede ........... _ _ 136,0</item><lb/><item>piedi 816.</item></list><lb/><p>Le pianure baltiche, sarmate e russe non sono separate da quelle del nord dell&#x2019; Asia che<lb/>dalla catena meridiana degli Urali. Ed è appunto per questa cagione che Erodoto, il quale co-<lb/>nosceva il legame dell&#x2019; estremità meridionale degli Urali nel paese degl&#x2019;Issidoni chiamava Euro-<lb/>pa tutta l&#x2019;Asia al nord dell&#x2019; Altai. Nella parte limitrofa alle baltiche pianure, vi ha presso al<lb/>littorale del mare baltico talune masse parziali di sollevamento le quali meritano una particolare at-<lb/>tenzione. All&#x2019; occidente di Danzica, tra questa città e Bütow, nel punto in cui la riva del mare<lb/>avanzasi assai verso il nord, esistono molti villaggi posti ad un&#x2019; altezza di 400 piedi; dippiù il<lb/>Thurmberg, la di cui misura ha dato luogo a diverse controversie ipsometriche, elevasi, giusta<lb/>le operazioni trigonometriche del maggiore Baeyer, a 1024 piedi, ciò ch&#x2019; è forse la elevazione<lb/>massima che siavi tra l&#x2019; Harz e l&#x2019;Urale. È cosa da recar maraviglia come, secondo le misure fat-<lb/>te dal Sig. Struve del punto culminante della Livonia, il Munamaggi, questa montagna non si<lb/>estolle che di 4 tese di più del Thurmberg della Pomerania; mentre che, da un altro lato, se-<lb/>condo la carta del capitano Albrecht, la profondità massima del mar baltico tra Gothland e Win-<lb/>dau non è che di 167 tese, altezza pressochè identica a quella del Thurmberg.</p><lb/><p>Il paese basso esclusivamente europeo, la di cui altezza normale non potrebbesi valutare a<lb/>più di 60 tese, ha secondo esatte misure nove volte la superficie della Francia. La straordinaria<lb/>estensione di questa bassa regione è la causa per cui l&#x2019;altezza continentale media di tutta l&#x2019;Eu-<lb/>ropa sulle 170 000 miglia geografiche quadrate, è di 30 tese al disotto del risultato che noi ab-<lb/>biam trovato per la Francia. Del resto per non intrattenersi più lungamente con numeri, il sig. di<lb/>Humboldt aggiunge che una considerazione importante nello studio de&#x2019;fenomeni generali della geo-<lb/>logia, è che le masse sollevate sopra degli ampii paesi sotto forma di alti-piani, producono un tut-<lb/>t&#x2019; altro effetto sulla elevazione del centro di gravità del volume che le catene delle montagne, al-<lb/>lorchè esse hanno la stessa importanza in lunghezza ed in altezza. Nel mentre che i Pirenei pro-<lb/>ducono a pena sopra tutta l&#x2019; Europa l&#x2019; effetto di una tesa; il sistema delle Alpi, le quali coprono<lb/>una superficie quasi quadrupla di quella de&#x2019; Pirenei, l&#x2019; effetto di 3 1/3 tese; la penisola iberica<lb/>con la sua massa alto-piana compatta di 300 tese, produce l&#x2019; effetto di 12 tese. L&#x2019; alto-piano ibe-<lb/>rico agisce dunque sull&#x2019; Europa intera quattro volte più del sistema alpino. Questo risultamento de&#x2019;<lb/>calcoli è tanto più soddisfacente poichè desso pare dedursi prescindendo da qualsiasi antecedente<lb/>ipotesi.</p><lb/><p>Noi abbiamo acquistato in questi ultimi tempi molte nozioni sulla configurazione dell&#x2019; Asia.<lb/>L&#x2019; effetto delle masse colossali di sollevamento della meridional parte ritrovasi indebolito, giacchè<lb/><pb n="319" facs="#f0005" />
1/3 di tutto il continente asiatico, una porzione della Siberia, la quale essa sola sorpassa di un<lb/>terzo la total superficie della Europa, non aggiunge un&#x2019; altezza normale di 40 tese. É questa del<lb/>pari l&#x2019;altezza di Orenburgo sul bordo settentrionale del Caspio. Tobolsk non ha neppure la metà<lb/>di siffatta altezza, e Casan che trovasi cinque volte più discosto dal littorale del mar glaciale di<lb/>quel che Berlino non lo è dal baltico, appena ba la metà dell&#x2019; altezza di questa ultima città. Nel-<lb/>lo Irtysch superiore tra Buktormensy ed il lago Saysan, in un punto in cui si sta più vicino al<lb/>mar delle Indie che al mar glaciale, il sig. di Humboldt ha trovato che i piani non toccavano<lb/>mica gli 800 piedi in altezza; è intanto colà per lo appunto che si è denominato l&#x2019; alto-piano del-<lb/>l&#x2019; interno dell&#x2019; Asia ed il qual sito non ha la metà dell&#x2019; altezza delle strade di Monaco al disopra<lb/>del livello del mare. L&#x2019; alto-piano si celebre tra il lago Baikal e la muraglia della Cina (il de-<lb/>serto pietroso di Gobi o Cha-mo), che gli accademici russi sigg. Bunge e Fuss, hanno misura-<lb/>to barometricamente, non ha che un&#x2019; altezza media di 660 tese, la quale è presso a poco quella<lb/>dei Müggelsberg alla sommità del del Brocken; dippiù questo alto-piano ha nel suo mezzo, al<lb/>punto dov&#x2019; è situato Ergi (lat. 45° 31) una depressione a fondo di caldaia il basso della quale di-<lb/>scende insino a 400 tese, cioè all&#x2019; altezza di Madrid. &#x00AB;Questa depressione, dice il sig. Bunge,<lb/>in una memoria che non ancora è stata pubblicata, è coperta di Halo e di specie del genere<lb/><hi rendition="#i">Arundo,</hi> e, giusta la tradizione de&#x2019;Mongolli i quali ci accompagnavano, essa altra volta ha for-<lb/>mato un gran mare interno. &#x00BB; I due estremi di questo antico interior mare sono limitati da ta-<lb/>lune alte spiaggie rocciose, del tutto simili a quelle di un mare ordirario nelle vicinanze d&#x2019; Olou-<lb/>baischan e di Zukeldakan.</p><lb/><p>La superficie del Globo, nelle sue masse di sollevamento uniforme e dal sud ovest al nord-<lb/>ovest, è due volte si grande che quella di tutta l&#x2019; Alemagna, ed innalzerebbe il centro di gravi-<lb/>tà dell&#x2019; Asia di 20 tese, mentre che l&#x2019;Himalaya e l&#x2019;Houen-Lun, il quale prolunga l&#x2019;Hindou-Kho,<lb/>con gli alti-piani libetani che ricongiungono l&#x2019; Himalaya al Koulen-lun, non produrrebbero che un<lb/>effetto di 56 tese. Nella disamina del considerevol rilievo tra le piannre dell&#x2019;Indo e l&#x2019; alto-piano<lb/>depresso di Tarim, il quale dipartendosi da Kaschgar è inclinato all&#x2019; oriente verso il lago Lop, fa<lb/>duopo comprendere con maggior cura il punto vicino al meridiano di Kaylasa e de&#x2019; due laghi sacri<lb/>di Manasa e Ravana-Brada, a partir da cui l&#x2019; Himalaya non va più dall&#x2019; est verso l&#x2019; ovest paralle-<lb/>lamente al Kouen-Lun, ma dirigesi dal sud-est al nord-ovest e riuniscesi ai controfforti dello Tsun-<lb/>Ling. Le altezze dei numerosi passaggi di Bamian infino al meridiano di Tschamalari (24 400 pie-<lb/>di) mediante i quali Turner ha guadagnato l&#x2019; alto-piano tibetano dell&#x2019; H&#x2019; Lassa, sono ancora cono-<lb/>sciute sopra una lungbezza di 21 gradi in longitudine. La maggior parte di esse hanno con uniformi-<lb/>tà grandissima 14000 piedi inglesi o 2200 tese, altezza la quale non è punto rara ne&#x2019; passaggi del-<lb/>la catena delle Ande. La grande strada che il sig. di Humboldt ha percorso da Quito andando a<lb/>Cuenea, ha per esempio ad Assuay (Ladera de Cadlud) e senza neve un&#x2019; altezza di 2428 tese,<lb/>vale a dire piedi 1400 di più che questo passaggio dell&#x2019; Himalaya. I passaggi, siccome è stato det-<lb/>to, danno le altezze medie delle montagne.</p><lb/><p>In una memoria sulla relazione tra le cime elevate o punti culminanti e l&#x2019;altezza delle catene<lb/>di montagne, il sig, di Humboldt ha dimostrato che la catena de&#x2019; Pirenei, calcolata mercè ven-<lb/>titre passaggi e gole, fosse di 50 tese più elevata della catena media delle Alpi, abbenchè i pun-<lb/>ti di culminazione de&#x2019; Pirenei e delle Alpi stessero tra loro nella ragione di 1 ad 14/10. Siccome i<lb/>passaggi isolati dell&#x2019; Himalaya, per esempio, il Niti-Gate, pel quale si penetra nella pianura delle<lb/>capre di Cachemire, sono elevati di 2629 tese, il sig. di Humboldt non ha ritenuto per al-<lb/>tezza della catena dell&#x2019; Himalaya la cifra di 14000 piedi inglesi, ma ei propone di fissarla, seb-<lb/>bene la elevazione sia forse ancora troppo grande, a 15500 piedi o 2432 tese. L&#x2019;alto-piano de&#x2019;tre<lb/>Tubets d&#x2019; Iscardo, Ladak e H&#x2019; Lassa, è una intumescenza tra due catene che ricongiungonsi. (L&#x2019;<lb/><pb n="320" facs="#f0006" />
    Himalaya ed il Kouen-Lun). Il viaggio del sig. Vigne nel Baltistan e &#x2019;l piccolo Tubet, ch&#x2019; è ap-<lb/>pena pubblicato, il giornale de&#x2019; fratelli Gerard, pubblicato da Lloyd, egualmente che i lavori fat-<lb/>ti di recente nell&#x2019; Indo sull&#x2019; altezza relativa delle nevi perpetue sui versanti indiani e tubetani del-<lb/>l&#x2019; Himalaya, hanno mostrato che l&#x2019; altezza media degli alti-piani tibetani era stata finora molto esa-<lb/>gerata. Nella opera sua intitolata <hi rendition="#k">Asia centrale</hi> di cui sono ancora impressi alcuni fogli solamente<lb/>del tomo terzo, e la quale sarà accompagnata da una carta ipsometrica dell&#x2019; Asia dal Phase in si-<lb/>no al golfo Petcheli, e dalle foci comuni dell&#x2019; Ob e dell&#x2019; Irtysch insino al parallelo di Delhi, il<lb/>sig. di Humboldt crede di avere dimostrato, mediante il ravvicinamento di una folla di fatti, che<lb/>la intumescenza tra l&#x2019; Himalaya ed il Kouen- Lun (catene le quali sono i limiti meridionale e set-<lb/>tentrionale del Tibet) non s&#x2019; innalza in altezza media a più di 1800 tese, ed è, per conseguen-<lb/>za, di 200 tese più bassa che l&#x2019; alto-piano del lago di Titicaca.</p><lb/><p>La configurazione ipsometrica del continente asiatico è forse ancora più notabile per le sue<lb/>pianure e le depressioni sue che per le colossali altezze. Questo continente distinguesi per due prin-<lb/>cipali tratti caratteristici: 1.° per la lunga serie di catene meridiane, le quali, con degli assi pa-<lb/>ralleli ma tra di loro alternanti (forse progettati siccome de&#x2019;filoni), si estendono dal lago Co-<lb/>morino, rimpetto Ceylan, insino alla costa del mar glaciale, con direzione uniforme dal sud-sud-<lb/>ovest al nord-nord-ovest, sotto il nome di Ghates, catena Soliman, di Paralasa, di Bolor e d&#x2019; Ura-<lb/>le. Cotesta situazione alternante delle catene meridiane aurifere (Vigne ha visitato recentemente sul<lb/>versante orientale del Bolos, nella vallata di Basha, nel Battistan, le sabbie aurifere scavate, se-<lb/>condo i Tibetani, dalle marmotte, e secondo Erodoto, da grandi formiche) ci rivela quella leg-<lb/>ge che veruna delle catene meridiane or ora nominate, tra 64° e 75° di longitudine, non si esten-<lb/>de sulle sue vicine tanto verso l&#x2019;est, che verso l&#x2019;ovest, e che eiascuna di queste longitudinali ele-<lb/>vazioni non principia a mostrarsi in latitudine che nel punto in cui la precedente sia perfettamente<lb/>disparsa. 2.° Un altro tratto caratteristico, e che non si è abbastanza notato nella configurazione del-<lb/>l&#x2019;Asia, è la continuità di una considerevole elevazione, est ed ovest, tra 35° e 36 1/2 di latitu-<lb/>dine, da Takhialoudag, nell&#x2019; antica Licia, insino alla provincia Cinese di Houpih, elevazione re-<lb/>cisa tre volte dalle catene meridiane (Zagros, nella Persia occidentale, Bolos, nell&#x2019; Afghanistan,<lb/>catena dell&#x2019; Assam nella vallata di Dzangho), dall&#x2019;ovest all&#x2019; est di questa catena, dopo del paral-<lb/>lelo di Dicearco ch&#x2019;è nello stesso tempo quello di Rhodes, Taurus, Elbrouz, Hindou-Kho e Kovun-<lb/>Lun od A. Neoutha. Nel terzo libro della geografia di Eratostene trovasi il primo germe della idea<lb/>di una catena di monti (Strabone, XV, p. 689 Cas.) che va in modo continuo, e divide l&#x2019; Asia<lb/>in due parti. Dicearco ha scorto il legame che unisce il Tauro dell&#x2019; Asia-minore colle montagne co-<lb/>perte di neve dell&#x2019; Asia, le quali avevano acquistato tanta celebrità presso i Greci a motivo de&#x2019; rac-<lb/>conti e delle menzogne di coloro che avevano accompagnato i Macedoni. Si poneva della impor-<lb/>tanza al parallelo di Rodi ed alla direzione di quella catena indefinita di monti. La clamide del-<lb/>l&#x2019;Asia doveva trovarsi il più in là sotto di questo parallelo (Strabone, XI, p. 519) e forse un<lb/>poco più all&#x2019;est poteva pure, dice Strabone, rinvenirsi un altro continente. Il Tauro e gli alti-<lb/>piani dell&#x2019; Asia Minore hanno per la prima volta rivelato ai filosofi greci la influenza dell&#x2019; altezza<lb/>sulla temperat ura. &#x00AB;Anche nelle latitudini meridionali, dice il grande geografo di Amasis (Stra<lb/>bone, II, p. 73), allorchè egli paragona il clima delle coste settentrionali della Cappadocia con<lb/>quello delle pianure dell&#x2019; Argaios, poste 3000 stadi più al sud, le montagne e tutti i terreni ele-<lb/>vati sono freddi, pure quando siffatti terreni sono de&#x2019; piani.&#x00BB; Del resto Strabone è il solo fra gli<lb/>autori greci che siasi avvaluto della parola &#242;&#x03C1;&#x03BF;&#x03C0;&#x03AD;&#x03B4;&#x03B9;&#x03B1;, piano di montagna (alto-piano).</p><lb/><p>Secondo il final risultamento dell&#x2019; intero lavoro del sig. di Humboldt il maximum dato da<lb/>Laplace come l&#x2019;altezza media de&#x2019;continenti sarebbe di troppo considerevole per 2/3. Questo dotto<lb/>trova, per le tre parti del mondo le quali hanno formato il soggetto de&#x2019; suoi calcoli (l&#x2019; Africa non<lb/>presentando ancora documenti bastevoli sotto questo aspetto) gli elementi numerici che seguono:</p><lb/><pb n="321" facs="#f0007" />
<list><item>Europa....... 105 tese (205 metri).</item><lb/><item>America boreale.... 117 &#x2014;&#x2014; (228 &#x2014;&#x2014;).</item><lb/><item>America australe.... 177 &#x2014;&#x2014; (345 &#x2014;&#x2014;).</item><lb/><item>Asia ....... 180 &#x2014;&#x2014; (351 &#x2014;&#x2014;).</item></list><lb/><p>Per la totalità del nuovo continente si hanno 146 tese (285<hi rendition="#sup">m</hi>), e per l&#x2019; altezza del centro di<lb/>gravità del volume di tutte le masse continentali (eccetto l&#x2019; Affrica) al disopra del livello marino<lb/>attuale, 157<hi rendition="#sup">t</hi>; 8 o 307<hi rendition="#sup">m</hi>.</p><lb/><p>Il sig. di Hoff, il quale, in una estensione di 224 miglia geografiche quadrate, ha misura-<lb/>to con una estrema esattezza 1076 punti, la maggior parte nella porzione montuosa della Turin-<lb/>gia, opina che sianvi allo incirca cinque altezze per ciascun miglio quadrato, ma che vi si tro-<lb/>vino queste inegualmente scompartite. Il sig. di Humboldt ha richiesto il sig. di Hoff, con lo sco-<lb/>po ognora di verificare la ipotesi di Laplace sulla massa de&#x2019; continenti, di calcolare l&#x2019;altezza me-<lb/>dia delle misure ipsometriche da lui fatte. Questo scienziato ha rinvenuto 166 tese, val dire 8 te-<lb/>se di più del risultamento del sig. di Humboldt. Se ne deve adunque conchiudere che, siccome<lb/>si è misurato un tratto montuosissimo della Turingia, la cifra di 157 tese o di 942 piedi sia un<lb/>numero limite piuttosto troppo grande che troppo piccolo.</p><lb/><p>In seguito alla certezza in cui oggidi si è di un sollevamento progressivo e parziale della Sve-<lb/>zia (fatto de&#x2019; più importanti della geografia fisica, del quale siamo debitori al sig. de Buch) si<lb/>può supporre che il centro di gravità non rimarrà sempre lo stesso; tuttavolta attesa la piccolez-<lb/>za delle masse che vengono sollevate e la debolezza delle forze sotterranee che agiscono, è cosa<lb/>presumibile che avendo riguardo alle variazioni, le quali debbono compensarsi in gran parte,<lb/>siffatto centro di gravità non cangerà molto di posizione al disopra dell&#x2019; Oceano; ma una cosa nuo-<lb/>va che sembra risultare da&#x2019; calcoli numerici di questo lavoro ipsometrico, si è che le minori al-<lb/>tezze nel nostro emisfero appartengono alle masse continentali del Nord. Sicchè l&#x2019; Europa ha for-<lb/>nito 105 tese, l&#x2019;America boreale 117 tese. L&#x2019; intumescenza dell&#x2019;Asia tra i 28° e 40° di latitudine com-<lb/>pensa l&#x2019; effetto sottrattivo delle parti basse della Siberia. L&#x2019; Asia e l&#x2019; America australe danno 180<lb/>e 177 tese. Si legge per dir cosi in cotesti numeri in quali porzioni della superficie del nostro glo-<lb/>bo il vulcanismo, val dire la reazione dell&#x2019; interno all&#x2019; esterno, si è fatt o sentire colla maggiore<lb/>intensità negli antichi sollevamenti.</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
