<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/111602781X">
                        <surname>Müller-Tamm</surname>
                        <forename>Jutta</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Stobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-10-23" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="233" facs="#f0001"/>
            <p>Hr. <hi rendition="#g">Alexander von Humboldt</hi> verlas eine Abhandlung<lb break="yes"/>unter dem Titel: <hi rendition="#g">Versuch die mittlere Höhe der Conti-<lb break="no"/>nente zu bestimmen.</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;Unter den numerischen Elementen, von deren genauer Er-<lb break="no" />örterung die Fortschritte der physischen Erdbeschreibung abhan-<lb break="no" />gen, giebt es eines, dessen Bestimmung bisher fast gar nicht ver-<lb break="no"/>
                <pb n="234" facs="#f0002"/> sucht worden ist. Der Unglaube an die Möglichkeit einer solchen<lb break="yes"/>Bestimmung ist vielleicht die Hauptursach dieser Vernachlässi-<lb break="no"/>gung gewesen. Die Erweiterung aber unseres orographischen<lb break="yes"/>Wissens, wie die Vervollkommnung der Karten großer Länder-<lb break="no"/>strecken hat (sagt der Verfasser der Abhandlung) mir den Muth<lb break="yes"/>gegeben, mich seit Jahren einer mühevollen, sehr steril scheinen-<lb break="no"/>den Arbeit zu unterziehen, deren Zweck die <hi rendition="#g">genäherte Kennt-<lb break="no"/>niß</hi> der mittleren Höhe der Continente, die Bestimmung der<lb break="yes"/>Höhe des <hi rendition="#g" >Schwerpunkts ihres Volums</hi> ist. Bei diesem Ge-<lb break="no"/>genstande, wie bei vielen anderen der Dimensionen des Welt-<lb break="no"/>baues, der wahrscheinlichen Entfernung der Fixsterne, der mitt-<lb break="no"/>leren Temperatur der Erdpole oder des ganzen Luftkreises im<lb break="yes"/>Meeres-Niveau, der Schätzung der allgemeinen Bevölkerung der<lb break="yes"/>Erde, kommt es darauf an die <hi rendition="#g">Grenz-Zahlen</hi> (<hi rendition="#i">nombres limites</hi>)<lb break="yes"/>zu erlangen, zwischen welche die Resultate fallen müssen, von<lb break="yes"/>dem Bekannten aus einem einzigen Lande, z. B. von der genau<lb break="yes"/>geometrisch und auch hypsometrisch dargestellten Oberfläche von<lb break="yes"/>Frankreich, allmählich zu größeren Theilen von Europa und Ame-<lb break="no"/>rika, durch Analogien geleitet, überzugehen, zugleich aber allen<lb break="yes"/>numerischen Angaben nachzuspüren, die in neueren Zeiten, be-<lb break="no"/>sonders für Inner- und West-Asien, uns in so erfreulicher Fülle<lb break="yes"/>zugekommen sind. Astronomische Ortsbestimmungen, um die<lb break="yes"/>Grenzen zwischen den Gebirgs-Abfällen und den Rändern der<lb break="yes"/>Ebenen bis zu drei- oder vierhundert Meter absoluter Höhe aus-<lb break="no"/>zumitteln, sind am sorgfältigsten zu sammeln. Die Möglichkeit<lb break="yes"/>einer solchen Ergründung der Grenzen und der davon abhängi-<lb break="no"/>gen Vergleichung des Flächeninhalts der Ebenen und der <hi rendition="#g">Ge-<lb break="no"/>birgs-Grundflächen</hi> habe ich früher in geognostischen Un-<lb break="no"/>tersuchungen über Süd-Amerika gezeigt, wo die lange, auf einer<lb break="yes"/>ungeheueren Gangspalte mauerartig erhobene Cordillere der Andes<lb break="yes"/>und die Massen-Erhebungen der Parime und Brasiliens in allen<lb break="yes"/>älteren Karten so unrichtig umgrenzt waren. Es ist eine allge-<lb break="no"/>meine Tendenz der graphischen Darstellungen, den Gebirgen mehr<lb break="yes"/>Breite zu geben, als sie in der Wirklichkeit haben, ja in den<lb break="yes"/>Ebenen die <hi rendition="#g">Plateaux</hi> verschiedener <hi rendition="#g">Ordnung</hi> mit einander zu<lb break="yes"/>vermengen.&#x201D; Herr von Humboldt hat zuerst im Jahr 1825 in<lb break="yes"/>zwei Abhandlungen, die er in der Akad. der Wiss. zu Paris ver-<lb break="no"/>lesen, die mittlere Höhe der Continente berührt, &#x201E;<hi rendition="#i">l&#x2019;évaluation du</hi>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="235" facs="#f0003"/>
                <hi rendition="#i">volume des ar&#x00EA;tes ou soulèvemens des montagnes comparé à l&#x2019;éten-<lb break="no"/>due de la surface des basses régions.</hi>&#x201D; Eine denkwürdige Be-<lb break="no"/>hauptung von Laplace in der <hi rendition="#i">Mécanique céleste</hi> (T. V. livre XI.<lb break="yes"/>chap. 1. p. 3.) hatte Veranlassung zu dieser Untersuchung gegeben.<lb break="yes"/>Der große Geometer hatte den Satz aufgestellt, daß der Ein-<lb break="no"/>klang, welcher sich findet zwischen den Resultaten der Pendel-<lb break="maybe"/>Versuche und der Erd-Abplattung, aus trigonometrischen Grad-<lb break="maybe"/>Messungen und den Monds-Ungleichheiten hergeleitet, den Be-<lb break="no"/>weis davon liefert: &#x201E;<hi rendition="#i">que la surface du sphéroide terrestre seroit<lb break="yes"/>à peu près celle de l&#x2019;équilibre, si cette surface devenoit fluide. De<lb break="yes"/>là et de ce que la mer laisse à découvert de vastes continens,<lb break="yes"/>on conclut qu&#x2019;elle doit &#x00EA;tre peu profonde et que sa profondeur<lb break="yes"/>moyenne est du m&#x00EA;me ordre que la hauteur moyenne des conti-<lb break="no"/>nens et des &#x00EE;les au-dessus de son niveau, <hi rendition="#g">hauteur qui ne sur-<lb break="no" />passe pas mille mètres</hi>
                </hi> (3078 pariser Fuß, nur 463 F. we-<lb break="no"/>niger als der Brocken-Gipfel nach Gauß, oder mehr als die<lb break="yes"/>höchsten Bergspitzen in Thüringen). <hi rendition="#i">Cette hauteur,</hi> heißt es<lb break="yes"/>weiter, <hi rendition="#i">est donc une petite fraction de l&#x2019;excès du rayon de l&#x2019;équa-<lb break="no"/>teur sur celui du p&#x00F4;le, excès qui surpasse</hi> 20000 <hi rendition="#i">mètres. De m&#x00EA;me<lb break="yes" />que les hautes montagnes recouvrent quelques parties des conti-<lb break="no" />nens, de m&#x00EA;me il peut y avoir de grandes cavités dans le bassin<lb break="yes"/>des mers, mais il est naturel de penser <hi rendition="#g">que leur profondeur<lb break="yes"/>est plus petite que l&#x2019;élévation des hautes montagnes,</hi>
                    <lb break="yes"/>les dép&#x00F4;ts des fleuves et les dépouilles des animaux marins devant<lb break="yes"/>remplir à la longue ces grandes cavités.</hi>&#x201D; Bei der Vielseitigkeit<lb break="yes"/>des gründlichstens Wissens, welches den Gründer der <hi rendition="#i">Mécanique<lb break="yes" />céleste</hi> in so hohem Grade auszeichnete, war eine solche Behaup-<lb break="no"/>tung um so auffallender, als es ihm nicht entging, daß das höchste<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Plateau</hi> von Frankreich, das, auf welchem die ausgebrannten<lb break="yes"/>Vulkane von Auvergne ausgebrochen sind, nach Ramond nur<lb break="yes"/>1044 Fuß, die große iberische Hochebene, nach meinen Messun-<lb break="no"/>gen, nur 2100 Fuß über dem Meeresspiegel liegen. Laplace hat<lb break="yes"/>die <hi rendition="#g">obere Grenze</hi> auf tausend Meter nur deshalb gesetzt, weil<lb break="yes"/>er den Umfang und die Masse der Gebirgs-Erhebungen für be-<lb break="no"/>trächtlicher hielt als sie ist, die Höhe einzelner Pics (<hi rendition="#g">culmini-<lb break="no"/>render Punkte</hi>) mit der <hi rendition="#g">mittleren</hi> Höhe der Gebirgs-Rücken<lb break="yes" />verwechselte, die <hi rendition="#g">mittlere</hi> Meerestiefe zu gering anzunehmen<lb break="yes"/>besorgte, und zu seiner Zeit keine Data aufgeführt fand, aus de-<lb break="no"/>
                <pb n="236" facs="#f0004"/> nen sich das Verhältniß des Flächeninhalts (in Quadrat-Meilen)<lb break="yes"/>der ganzen Continente zu dem Flächeninhalte der Gebirgs-Grund-<lb break="no"/>flächen schließen ließ. Eine sorgfältige Rechnung ergab, daß<lb break="yes"/>die Masse der Andes-Kette von Süd-Amerika, auf den ganzen<lb break="yes"/>ebenen Theil der östlichen Gras- und Waldfluren pulverartig,<lb break="yes"/>aber gleichförmig zerstreut, diese Ebenen, deren Flächeninhalt<lb break="yes"/>genau <formula notation="TeX">frac{1}{3}</formula> größer ist als die Oberfläche von Europa, nur um 486<lb break="yes"/>Fuß erhöhen würde. Herr von Humboldt schloß schon damals<lb break="yes"/>daraus: &#x201E;<hi rendition="#i">que la hauteur moyenne des terres continentales dépend<lb break="yes"/>bien moins de ces cha&#x00EE;nons ou ar&#x00EA;tes longitudinales de peu de<lb break="yes"/>largeur, qui traversent les continens, de ces points culminans ou<lb break="yes"/>d&#x00F4;mes qui attirent la curiosité du vulgaire, que de la configura-<lb break="no"/>tion générale des plateaux <hi rendition="#g">de différens ordres</hi> et de leur série<lb break="yes"/>ascendante, de ces plaines doucement ondulées et à pentes alter-<lb break="no"/>nantes qui influent par leur étendue et leur masse sur la position<lb break="yes"/>d&#x2019;une surface moyenne, c&#x2019;est-à-dire sur la hauteur d&#x2019;un plan<lb break="yes"/>placé de manière que la somme des ordonnées positives soit égale<lb break="yes"/>à la somme des ordonnées négatives.</hi>&#x201D; Die Vergleichung, welche<lb break="yes"/>Laplace in der oben angeführten Stelle der <hi rendition="#i">Mécanique céleste</hi>
                <lb break="yes"/>zwischen der Tiefe des Meeres und der Höhe der Continente<lb break="yes"/>macht, erinnert an eine Stelle des Plutarch im 15<hi rendition="#sup">ten</hi> Capitel sei-<lb break="no"/>ner Lebensbeschreibung des Aemilius Paulus (ed. Reiskii T. II.<lb break="yes"/>p. 276.). Sie ist um so merkwürdiger, als sie uns eine unter den<lb break="yes"/>Physikern von Alexandrien allgemein herrschende Meinung kennen<lb break="yes"/>lehrt. Nachdem Plutarch den Inhalt einer Inschrift mitgetheilt<lb break="yes"/>hat, welche am Olympus gesetzt worden war und das Resultat<lb break="yes"/>der sorgfältigen Höhenmessung des Xenagoras angab, fügt er<lb break="yes"/>hinzu: &#x201E;aber die Geometer (wahrscheinlich die alexandrinischen)<lb break="yes"/>glauben, man finde <hi rendition="#g">keinen Berg, der höher, kein Meer,<lb break="yes"/>das tiefer sei</hi> als 10 Stadien.&#x201D; Man setzte keinen Zweifel in<lb break="yes" />die Richtigkeit der Messung des Xenagoras, aber man drückte<lb break="yes"/>aus, es müsse durch den Bau der Erde eine völlige Gleichheit<lb break="yes"/>geben zwischen den <hi rendition="#g">positiven</hi> und <hi rendition="#g">negativen</hi> Höhen. Hier<lb break="yes"/>ist freilich nur von dem Maximum der Höhe und Tiefe die Rede,<lb break="yes"/>nicht von einem <hi rendition="#g">mittleren</hi> Zustande, eine Betrachtung, welche<lb break="yes"/>überhaupt sich den alten Physikern wenig darbot und welche<lb break="yes"/>erst bei veränderlichen Größen auf eine der Astronomie heil-<lb break="no"/>bringende Weise von den Arabern eingeführt ward. Auch in<lb break="yes"/>
                <pb n="237" facs="#f0005"/> den Meteorologicis des Kleomedes (I. 10.) ist eine Meinung ge-<lb break="no"/>äußert, die mit der des Plutarchus gleich lautet, während in den<lb break="yes"/>Meteorologicis des Stagiriten (Aristot. met. II. 2.) nur der Ein-<lb break="no"/>fluß der Inclination des Meeresbodens von Osten nach Westen<lb break="yes"/>auf die Strömung betrachtet wird.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Wenn man versucht die mittlere Höhe der Continental-<lb break="maybe"/>Erhebungen über dem <hi rendition="#g">jetzigen</hi> Niveau der Meere zu bestim-<lb break="no" />men, so heißt das, den <hi rendition="#g">Schwerpunkt des Volums</hi> der Con-<lb break="no"/>tinente über dem jetzigen Meeresspiegel aufzufinden, eine Unter-<lb break="no"/>suchung, die ganz von der verschieden ist, statt des <hi rendition="#i">centre de<lb break="yes"/>gravité du volume</hi> den Schwerpunkt der Continental-Masse, <hi rendition="#i">centre<lb break="yes"/>de gravité des masses,</hi> aufzufinden, da der sich über dem Meere<lb break="yes"/>erhebende Theil der festen Erdrinde keinesweges von homogener<lb break="yes"/>Dichtigkeit ist, wie die Geognosie und die Pendel-Versuche leh-<lb break="no"/>ren. Der Gang der einfachen Rechnung ist der: man betrachtet<lb break="yes"/>jede Gebirgskette als ein dreiseitiges horizontal liegendes Prisma.<lb break="yes"/>Die mittlere Höhe der Gebirgspässe, welche die mittlere Höhe<lb break="yes"/>des Gebirgsrückens bestimmt, ist die Höhe der Seitenkante des<lb break="yes"/>liegenden dreiseitigen Prisma&#x2019;s, senkrecht auf die Fläche gefällt,<lb break="yes"/>welche die Basis der Gebirgskette ausmacht. Die Hochebenen<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i" >Plateaux</hi>) sind als stehende Prismen ihrem Inhalte nach berech-<lb break="no"/>net worden. Um ein europäisches Beispiel zu geben, erinnere<lb break="yes"/>ich, daß die Oberfläche von Frankreich 10,087 geogr. &#x25A1; Meilen<lb break="yes"/>enthält. Nach Charpentier beträgt die Grundfläche der Pyrenäen<lb break="yes"/>430 dieser &#x25A1; Meilen. Obgleich die mittlere Höhe des Kammes<lb break="yes"/>der Pyrenäen 7500 F. beträgt, so habe ich doch eine kleinere<lb break="yes"/>Höhe angenommen, wegen der Erosionen des liegenden Prisma&#x2019;s,<lb break="yes"/>welche die häufigen tiefen Querthäler als volum-vermindernd<lb break="yes"/>bilden. Der <hi rendition="#g">Effect</hi> der Pyrenäen auf ganz Frankreich ist nur<lb break="yes"/>35 Meter oder 108 Fuß. Um diese Quantität nämlich würde die<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Normal-Oberfläche</hi> der Ebenen von ganz Frankreich, die<lb break="yes"/>sich durch Vergleichung vieler genau gemessener, wohlgelegener,<lb break="yes"/>d. h. dem Centrum angehöriger, Orte (Bourges, Chartres, Ne-<lb break="no"/>vers, Tours etc.) ergiebt und 480 Fuß beträgt, erhöht werden.<lb break="yes"/>Die Rechnung, die ich mit Herrn Élie de Beaumont gemein-<lb break="no"/>schaftlich angestellt, ergiebt nun folgendes allgemeine Resultat:</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="238" facs="#f0006"/>
            <list>
                <item>1) Effect der Pyrenäen .............. 18 Toisen</item>
                <lb break="yes"/>
                <item>2) Die franz. Alpen, der Jura und die Vogesen<lb break="yes"/>einige Toisen mehr als die Pyrenäen; ihr<lb break="yes"/>gemeinsamer Effect ............. 20 &#x2012;</item>
                <lb break="yes"/>
                <item>3) Es bleiben übrig die Plateaux des Limousin,<lb break="yes"/>der Auvergne, der Cevennen, des Aveyron,<lb break="yes"/>des Forez, Morvant und der C&#x00F4;te d&#x2019;or. Ihr<lb break="yes"/>gemeinsamer Effect, sehr nahe dem der Py-<lb break="no"/>renäen, gleich ................ 18 &#x2012;</item>
                <lb break="yes"/>
                <item>Da nun die Normal-Höhe der Ebenen von<lb break="yes"/>Frankreich in der weitesten Erstreckung .. <hi rendition="#u">80 &#x2012;</hi>
                </item>
                <lb break="yes"/>
                <item>so ist die <hi rendition="#g">mittlere Höhe</hi> von Frankreich<lb break="yes" />höchstens ................... 136 Toisen</item>
                <lb break="yes"/>
                <item>
                    <hi rendition="#et">oder 816 Fuß.</hi>
                </item>
            </list>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die baltischen, sarmatischen und russischen Ebenen sind nur<lb break="yes"/>durch die Meridian-Kette des Ural von den Ebenen von Nord-<lb break="maybe"/>Asien getrennt; daher denn Herodot, dem der Zusammenhang<lb break="yes"/>um die südliche Extremität des Urals im Lande der Issidonen be-<lb break="no"/>kannt war, ganz Asien nördlich vom Altai Europa hieß. In dem<lb break="yes"/>cisuralischen Theile unserer baltischen Ebenen sind, dem Littoral<lb break="yes"/>der Ostsee nahe, partielle Massen-Erhebungen, die eine besondere<lb break="yes"/>Rücksicht verdienen. Westlich von Danzig, zwischen dieser Stadt<lb break="yes"/>und Bütow, wo das Seeufer weit gegen Norden vortritt, liegen<lb break="yes"/>viele Dörfer 400 Fuß hoch; ja der Thurmberg, dessen Messun-<lb break="no"/>gen zu vielen hypsometrischen Streitigkeiten Anlaß gegeben haben,<lb break="yes"/>erhebt sich nach Major Baeyer&#x2019;s trigon. Operation zu 1024 Fuß,<lb break="yes"/>&#x2014; vielleicht die größte Berghöhe zwischen dem Harz und Ural.<lb break="yes"/>Sonderbar, daß nach Struve&#x2019;s Messung der culminirende Punkt<lb break="yes"/>von Livland, der Munamaggi, bis auf 4 t. die Höhe des pom-<lb break="no"/>merschen Thurmberges erreicht, ja daß eben so übereinstimmend<lb break="yes"/>nach Schiffscap. Albrecht&#x2019;s neuer Seekarte die größte Tiefe der<lb break="yes"/>Ostsee zwischen Gothland und Windau 167 t. beträgt, wenn der<lb break="yes"/>Thurmberg 170 t. hat. Das Loch hat 4 &#x25A1; Meilen. Das aus-<lb break="no"/>schließlich europäische Flachland, dessen Normal-Höhe man nicht<lb break="yes"/>über 60 t. anschlagen kann, hat, genau gemessen, 9 mal den<lb break="yes"/>Flächeninhalt von Frankreich. Die ungeheure Ausdehnung dieser<lb break="yes"/>niederen Region ist die Ursach, warum die mittlere Continental-<lb break="maybe"/>Höhe von ganz Europa mit seinen 170,000 geogr. &#x25A1; Meilen um<lb break="yes"/>
                <pb n="239" facs="#f0007"/> volle 30 t. kleiner ausfällt als das Resultat für Frankreich. Ohne<lb break="yes"/>länger durch Zahlen ermüden zu wollen, füge ich nur die, für<lb break="yes"/>eine allgemeine geognostische Ansicht nicht ganz unwichtige Be-<lb break="no"/>trachtung hinzu, daß Massen-Erhebungen von ganzen Ländern<lb break="yes"/>als Hochebenen einen ganz anderen Effect auf Erhöhung der<lb break="yes"/>Schwerpunkte des Volums hervorbringen als Bergketten, wenn<lb break="yes"/>sie auch noch so beträchtlich an Länge und Höhe sind. Wäh-<lb break="no"/>rend die Pyrenäen auf ganz Europa kaum den Effect von 1 Toise,<lb break="yes"/>das Alpensystem, dessen Grundfläche die der Pyrenäen fast vier-<lb break="no"/>mal übertrifft, den Effect von 3<formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula> t. hervorbringen, bewirkt die<lb break="yes"/>iberische Halbinsel mit ihrer compacten Plateau-Masse von 300 t.<lb break="yes"/>Höhe einen Effect von 12 t. Das iberische Plateau wirkt dem-<lb break="no"/>nach auf ganz Europa viermal so viel als das Alpensystem. Das<lb break="yes"/>Resultat der Rechnungen ist meist so befremdend, daß es sich<lb break="yes"/>aller Vorausbestimmung zu entziehen scheint.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Über die Gestaltung von Asien ist in den neuesten Zeiten<lb break="yes"/>viel Licht verbreitet worden. Der Effect der südlichen colossalen<lb break="yes" />Erhebungs-Massen wird dadurch vermindert, daß <formula notation="TeX" >frac{1}{3}</formula> des ganzen<lb break="yes"/>Continents von Asien, ein Theil Sibiriens, der selbst um <formula notation="TeX">frac{1}{3}</formula> den<lb break="yes"/>Flächeninhalt von Europa übertrifft, nicht 40 t. Normal-Höhe<lb break="yes"/>hat. Das ist selbst noch die Höhe von Orenburg an dem nörd-<lb break="no"/>lichen Rande der caspischen und turanischen Senkung. Tobolsk<lb break="yes"/>hat nicht die Hälfte dieser Höhe; und Kasan, das 5 mal entfernter<lb break="yes"/>von dem Littoral des Eismeeres liegt als Berlin von der Ostsee,<lb break="yes"/>hat kaum die Hälfte der Höhe unserer Stadt. Am oberen Irtysch<lb break="yes"/>zwischen Buktormensy und dem Saysan-See, an einem Punkte,<lb break="yes"/>wo man dem indischen Meere näher als dem Eismeere ist, fan-<lb break="no"/>den wir die Ebene noch nicht 800 Fuß hoch, ein sogenanntes<lb break="yes"/>Central-Plateau Inner-Asiens, das noch nicht die Hälfte der Er-<lb break="no"/>hebung des Straßenpflasters von München über dem Niveau des<lb break="yes"/>Meeres hat. Das einst so berühmte Plateau zwischen dem Baikal-<lb break="maybe"/>See und der chinesischen Mauer (die steinige Wüste Gobi oder<lb break="yes"/>Cha-mo), das die russischen Akademiker Bunge und Fuß baro-<lb break="no"/>metrisch gemessen, hat nur die mittlere Höhe von 660 t. (3960<lb break="yes"/>F.), als setze man die Müggelsberge auf den Gipfel des Brocken;<lb break="yes"/>ja das Plateau hat in seiner Mitte, wo Ergi liegt (Br. 45° 31&#x2032;),<lb break="yes"/>eine muldenartige Vertiefung, wo der Boden bis 400 t. (2400 F.),<lb break="yes"/>fast bis zur Höhe von Madrid, herabsinkt. &#x201E;Diese Senkung,&#x201D; sagt<lb break="yes"/>
                <pb n="240" facs="#f0008"/> Herr Bunge in einem noch ungedruckten Aufsatze, den ich be-<lb break="no"/>sitze, &#x201E;ist mit Halophyten und Arundo-Arten bedeckt; und nach<lb break="yes"/>der Tradition der Mongolen, die uns begleiteten, war sie einst<lb break="yes"/>ein großes Binnenmeer.&#x201D; Beide Extremitäten dieses alten Bin-<lb break="no"/>nenmeeres sind durch flache Felsränder, ganz einem Seeufer gleich,<lb break="yes"/>bei Olonbaischan und Zukeldakan begrenzt. Das Areal des Gobi<lb break="yes"/>in seiner einförmigen Massen-Erhebung von SW. gegen NO. ist<lb break="yes"/>zweimal so groß als ganz Deutschland, und würde den <hi rendition="#g">Schwer-<lb break="no"/>punkt von Asien</hi> um 20 t. erhöhen, während der Himalaya<lb break="yes"/>und das den Hindou Kho fortsetzende Kouen-lun sammt der tü-<lb break="no"/>betanischen Hochebene, die Himalaya und Kouen-lun verbindet,<lb break="yes"/>einen Effect von 56 t. hervorbringen würden. Bei der Berech-<lb break="no"/>nung des ungeheuren Reliefs zwischen den indischen Ebenen und<lb break="yes"/>dem niedrigen, von dem milden Kaschgar gegen den Lop-See<lb break="yes"/>östlich abfallenden Plateau des Tarím war der Punkt zu beachten<lb break="yes"/>nahe dem Meridian des Kaylasa und der zwei heiligen Seen Ma-<lb break="no"/>nasa und Ravana-brada, von wo an der Himalaya nicht mehr<lb break="yes"/>von Osten gen Westen dem Kouen-lun parallel läuft, sondern<lb break="yes"/>sich, von SO.-NW. gerichtet, dem <choice>
                    <sic>Bergyurten</sic>
                    <corr type="editorial">Berggurten</corr>
                </choice> des Tsun-ling<lb break="yes"/>anschaart. Die Höhen der zahlreichen Bergpässe von Bamian bis<lb break="yes"/>zu dem Meridian des Tschamalari (24,400 F.), bei welchem Tur-<lb break="no"/>ner auf das tübetanische Plateau von H&#x2019;Lassa gelangte, also in<lb break="yes"/>einer Ausdehnung von 21 Längegraden, sind bekannt. Der grö-<lb break="no"/>ßere Theil derselben hat sehr einförmig 14,000 engl. Fuß<lb break="yes"/>(2200 t.), eine in den Pässen der Andes-Kette gar nicht unge-<lb break="no"/>wöhnliche Höhe. Die große Landstraße, der ich von Quito<lb break="yes"/>nach Cuenca gefolgt bin, hat z. B. am Assuay (Ladera de Cadlud)<lb break="yes"/>schneefrei die Höhe von 2428 t., das ist fast 1400 F. mehr als<lb break="yes"/>jene Himalaya-Übergänge. Die Pässe, wie ich bereits früher<lb break="yes"/>bemerkt, bestimmen die mittlere Höhe der Gebirgskämme. In<lb break="yes"/>einer Abhandlung über das Verhältniß der höchsten Gipfel (cul-<lb break="no"/>minirenden Punkte) zu der Höhe der Gebirgsrücken habe ich<lb break="yes"/>gezeigt, daß der Gebirgsrücken der Pyrenäen, aus 23 Pässen<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">cols, hourques</hi>) berechnet, 50 t. höher als der mittlere Gebirgs-<lb break="no"/>rücken der Alpen ist, obgleich die Culminationspunkte der Pyre-<lb break="no"/>näen und Alpen sich wie 1 zu 1<formula notation="TeX">\frac{4}{10}</formula> verhalten. Da einzelne Hi-<lb break="no" />malaya-Pässe, z. B. Niti Gate, durch das man in die Ebene der<lb break="yes" />Schaal-Ziegen aufsteigt, 2629 t. hoch sind, so habe ich die mitt-<lb break="no"/>
                <pb n="241" facs="#f0009"/> lere Höhe des Himalaya-Rückens nicht zu 14,000 engl. Fuß,<lb break="yes"/>sondern, wenn gleich überschätzt, zu 15,500 F. (2432 t.) ange-<lb break="no"/>schlagen. Das Plateau der drei Tübets von <hi rendition="#g">Iscardo, Ladak</hi>
                <lb break="yes"/>und <hi rendition="#g">H&#x2019;Lassa</hi> ist eine Intumescenz zwischen zwei anschaarenden<lb break="yes"/>Ketten (Himalaya und Kouen-lun). Vigne&#x2019;s eben erschienene<lb break="yes"/>Reise nach Baltistan oder Klein-Tübet, die von Lloyd besorgte<lb break="yes"/>Ausgabe der Journale der Brüder Gerard, so wie neue in Indien<lb break="yes"/>selbst angeregte Streitigkeiten über die relative Höhe der ewigen<lb break="yes"/>Schneegrenze an dem indischen und tübetanischen Abhange des<lb break="yes"/>Himalaya haben immer mehr gezeigt, daß die mittlere Höhe der<lb break="yes"/>tübetanischen Hochebene bisher ansehnlich überschätzt worden ist.<lb break="yes"/>In seinem Werke <hi rendition="#i">Asie centrale,</hi> von dessen drittem Bande nur<lb break="yes"/>noch wenige Bogen ungedruckt sind und welches von einer hyp-<lb break="no"/>sometrischen Karte von Asien vom Phasis bis zum Golf Petcheli,<lb break="yes"/>vom Zusammenfluß des Ob und Irtysch bis zum Parallel von<lb break="yes"/>Delhi begleitet ist, glaubt Herr von Humboldt durch Zusammen-<lb break="no"/>stellung vieler Thatsachen zu beweisen, daß die Intumescenz zwi-<lb break="no"/>schen Himalaya und Kouen-lun (der südlichen und nördlichen<lb break="yes"/>Grenzkette von Tübet) nicht 1800 t. mittlerer Höhe übersteigt,<lb break="yes"/>also selbst 200 t. niedriger als die Hochebene des Sees Titi-<lb break="no"/>caca ist.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die hypsometrische Configuration des asiatischen Festlandes,<lb break="yes"/>in der die Ebenen und Senkungen vielleicht noch auffallender als<lb break="yes"/>die colossalen Hebungen sind, zeichnet sich durch <hi rendition="#g">zwei cha-<lb break="no"/>rakteristische</hi> Grundzüge aus: 1) durch die lange Reihe von<lb break="yes"/>Meridian-Ketten, die mit parallelen Axen, aber <hi rendition="#g">unter sich al-<lb break="no"/>ternirend</hi> (vielleicht gangartig <hi rendition="#g">verworfen</hi>), vom Cap Como-<lb break="no"/>rin (Ceylon gegenüber) bis an die Küste des Eismeers, in gleich-<lb break="no"/>mäßiger Richtung, SSO.-NNW., unter dem Namen der <hi rendition="#g">Gha-<lb break="no" />tes,</hi> der <hi rendition="#g">Soliman-Kette,</hi> des <hi rendition="#g" >Paralasa,</hi> des <hi rendition="#g">Bolor</hi> und<lb break="yes"/>des <hi rendition="#g">Ural</hi> hinstreichen. Diese alternirende Lage der <hi rendition="#g">goldrei-<lb break="no"/>chen Meridian-Ketten</hi> (Vigne hat neuerdings am östlichen<lb break="yes"/>Bolor-Abfall, im Basha-Thale des Baltistan, die vom tübetischen<lb break="yes"/>Murmelthiere, Herodots <hi rendition="#g">großen Ameisen,</hi> durchwühlten Gold-<lb break="no"/>sandschichten besucht) offenbart das Gesetz, daß keine der eben<lb break="yes"/>genannten fünf Meridian-Ketten, zwischen 64° und 75° Länge,<lb break="yes"/>neben der nächsten gegen Osten und Westen <hi rendition="#g">vorbeistreicht,</hi>
                <lb break="yes"/>auch daß jede neue longitudinale Erhebung erst in der geogr.<lb break="yes"/>
                <pb n="242" facs="#f0010"/> Breite beginnt, welche die vorhergehende noch nicht erreicht<lb break="yes"/>hat. 2) Ein anderer, ebenfalls nicht genug beachteter, charakte-<lb break="no"/>ristischer Zug der Configuration von Asien ist die <hi rendition="#g">Continuität<lb break="yes"/>einer ungeheuren ost-westlichen Hebung,</hi> zwischen Br.<lb break="yes"/>35° und 36°<formula notation="TeX" >\frac{1}{2}</formula>, vom Takhialou-dagh an im alten Lycien bis zur<lb break="yes"/>chinesischen Provinz Houpih, eine Hebung, die dreimal von Me-<lb break="no"/>ridian-Ketten (Zagros in West-Persien, Bolor in Afghanistan,<lb break="yes"/>Assam-Kette im Dzangbo-Thale) durchschnitten wird. Von<lb break="yes"/>Westen gegen Osten heißt diese Kette, auf dem <hi rendition="#g" >Parallel des<lb break="yes"/>Dicäarchus,</hi> welcher zugleich der Parallel von Rhodus ist:<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Taurus, Elbruz, Hindou Kho,</hi> und <hi rendition="#g" >Kouen-lun</hi> oder<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">A-neoutha.</hi> In dem dritten Buche der Geographie des Erato-<lb break="no"/>sthenes findet sich der erste Keim des Gedankens einer ununter-<lb break="no"/>brochen fortlaufenden, ganz Asien theilenden Bergkette (Strabo<lb break="yes"/>XV. p. 689. Cas.). Dicäarchus sah den Zusammenhang ein zwi-<lb break="no"/>schen dem kleinasiatischen Taurus und den indischen Schneeber-<lb break="no"/>gen, denen die Erzählungen und Lügen der Begleiter des Mace-<lb break="no"/>doniers bei den Griechen so viel Ruf verschafft hatten. Man<lb break="yes"/>legte Wichtigkeit auf den <hi rendition="#g">Parallel von Rhodus</hi> und auf die<lb break="yes"/>Richtung dieser unermeßlichen Bergkette. Die &#x201E;Chlamyde&#x201D; von<lb break="yes"/>Asien sollte unter diesem Parallel am breitesten sein (Strabo XI.<lb break="yes"/>p. 519.); ja weiter gegen Osten könnte (wie Strabo sagt) <hi rendition="#g">ein<lb break="yes"/>anderer Continent</hi> liegen. Sonderbare geognostische Träume<lb break="yes"/>über eine Zone, einen Breitengrad, eine Spaltung der Erdober-<lb break="no"/>fläche, in der vorzugsweise Continental- und Bergerhebungen<lb break="yes"/>statt gefunden haben, ja in der auch die Straße und die Säulen<lb break="yes"/>des Hercules bei Gades (lat. 36°) liegen. Der Taurus und die<lb break="yes"/>Hochebenen von Kleinasien hatten den Einfluß der Höhe auf die<lb break="yes"/>Temperatur den griechischen Physikern zuerst recht merklich<lb break="yes"/>gemacht. &#x201E;Auch in südlichen Erdstrichen,&#x201D; sagt der große Geo-<lb break="no"/>graph von Amaseia (Strabo II. p. 73.), indem er das Klima der<lb break="yes"/>nördlichen Küsten von Kappadocien mit der 3000 Stadien süd-<lb break="no"/>licheren Ebene um den Argaios vergleicht, &#x201E;sind die Berge und<lb break="yes"/>jeder hohe Boden kalt, <hi rendition="#g">wenn er auch eine Ebene ist.</hi>&#x201D;<lb break="yes"/>Strabo allein unter allen griechischen Schriftstellern gebraucht<lb break="yes"/>das schön bezeichnende Wort &#x1F40;&#x03C1;&#x03BF;&#x03C0;&#x03AD;&#x03B4;&#x03B9;&#x03B1;, <hi rendition="#g">Berg-Ebenen.</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Nach dem Schlußresultat der ganzen Arbeit des Herrn von<lb break="yes"/>Humboldt ist das von Laplace angegebene Maximum der mittleren<lb break="yes"/>
                <pb n="243" facs="#f0011"/> Continental-Höhe um <formula notation="TeX" >\frac{2}{3}</formula> zu groß. Der Verf. der Abhandlung<lb break="yes"/>findet für die drei Welttheile, die er berechnet (an Afrika würde<lb break="yes"/>zu früh sein sich zu wagen!), folgende numerische Elemente:</p>
            <lb break="yes"/>
            <list>
                <item>Europa .... 105 t. (205 met.)</item>
                <lb break="yes"/>
                <item>Nord-Amerika 117 t. (228 met.)</item>
                <lb break="yes"/>
                <item>Süd-Amerika . 177 t. (345 met.)</item>
                <lb break="yes"/>
                <item>Asien ..... 180 t. (351 met.).</item>
            </list>
            <lb break="yes"/>
            <p>Für den ganzen Neuen Continent ergeben sich 146 t. (285 m.),<lb break="yes"/>und für die <hi rendition="#g">Höhe des Schwerpunkts des Volums aller<lb break="yes" />Continental-Massen</hi> (Afrika nicht eingerechnet) <hi rendition="#g">über dem<lb break="yes"/>heutigen Meeresspiegel</hi> 157<hi rendition="#sup" >t</hi>,8 oder 307 Meter. Herr von<lb break="yes"/>Hoff hat auf einer Landstrecke von 224 geogr. &#x25A1; Meilen die Hö-<lb break="no"/>hen von 1076 Punkten mit seltener Genauigkeit gemessen, und zwar<lb break="yes"/>in einem meist gebirgigen Theile Thüringens. Er bestimmte dem-<lb break="no"/>nach fast 5 Höhen auf jeder &#x25A1; Meile; aber diese Höhen waren un-<lb break="no"/>gleich vertheilt. Herr von Humboldt forderte, wegen der Laplaci-<lb break="no"/>schen Behauptung über die Continental-Massen, Herrn von Hoff<lb break="yes"/>auf, die mittlere Höhe seines hypsometrisch vermessenen Land-<lb break="no"/>strichs zu berechnen. Dieser findet sie zu 166 t. (<hi rendition="#g">Höhen-Mes-<lb break="no"/>sungen in und um Thüringen</hi> 1833. p. 118.), also nur 8 t.<lb break="yes"/>mehr als das Resultat des Herrn von Humboldt. Man darf dar-<lb break="no"/>aus schließen, daß, da eine sehr gebirgige Gegend Thüringens<lb break="yes"/>gemessen wurde, das Resultat von 157 t. oder 942 Fuß als Grenz-<lb break="no"/>werth (<hi rendition="#i">nombre limite</hi>) noch eher zu groß als zu klein ist. Bei<lb break="yes"/>der Gewißheit eines progressiven, aber partiellen Aufsteigens von<lb break="yes" />Schweden (eine für die physische Erdbeschreibung so wichtige<lb break="yes" />Gewißheit, die wir Leop. von Buch verdanken) kann man glau-<lb break="no"/>ben, daß diese Lage des Schwerpunkts nicht immer dieselbe blei-<lb break="no"/>ben wird; aber bei einzelnen herabsteigenden Massen und bei der<lb break="yes"/>Kleinheit der Räume, auf welche die unterirdischen Kräfte zu<lb break="yes"/>wirken scheinen, wird die, sich großentheils selbst compensirende<lb break="yes"/>Variation im Ganzen wenig störend auf den Schwerpunkt des<lb break="yes"/>Über-Oceanischen einwirken. In den numerischen Resultaten<lb break="yes"/>jener hypsometrischen Arbeit offenbart sich auf&#x2019;s neue: daß die<lb break="yes"/>geringsten Höhen in unserer Hemisphäre den Continental-Massen<lb break="yes"/>des Nordens zugehören. Europa giebt 105 t., Nord-Amerika<lb break="yes"/>117 t. Die Intumescenz Asiens, zwischen 28° und 40° Breite,<lb break="yes"/>compensirt die mindernde Wirkung des sibirischen Tieflandes.<lb break="yes"/>
                <pb n="244" facs="#f0012"/> Asien und Süd-Amerika geben 180 und 177 Toisen. Man liest<lb break="yes"/>gewissermaßen in jenen Zahlen, in welchen Theilen unserer Erd-<lb break="no"/>oberfläche der <hi rendition="#g">Vulkanismus</hi> (die Reaction des Inneren gegen<lb break="yes"/>das Äußere) durch uralte Hebungen am kräftigsten gewirkt hat.</p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 