<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">
                        <hi rendition="#g">Versuch</hi>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>einer Bestimmung der mittleren Höhe der Continente.<lb break="yes"/>Von<lb break="yes"/>Alexander von Humboldt.<lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/> (Auszug einer Abhandlung, welche der Herr Verfasser in der Sitzung<lb break="yes"/>der Berliner Akademie der Wissenschaften am 18. Juli vorgelesen hat.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">U</hi>nter den numerischen Elementen, von deren genauer<lb break="yes"/>Erörterung die Fortschritte der physischen Erdbeschreibung<lb break="yes"/>abhangen, giebt es eines, dessen Bestimmung bisher fast gar<lb break="yes"/>nicht versucht worden ist. Der Unglaube an die Möglich-<lb break="no"/>keit einer solchen Bestimmung ist vielleicht die Hauptursach<lb break="yes"/>dieser Vernachlässigung gewesen. Die Erweiterung aber un-<lb break="no"/>seres orographischen Wissens, wie die Vervollkommnung<lb break="yes"/>der Karten grosser Länderstrecken hat (sagt der Verfasser<lb break="yes"/>der Abhandlung) mir den Muth gegeben, mich seit Jahren<lb break="yes"/>einer mühevollen, sehr steril scheinenden Arbeit zu unter-<lb break="no"/>ziehen, deren Zweck die <hi rendition="#g">genäherte Kenntniss</hi> der mitt-<lb break="no"/>leren Höhe der Continente, die Bestimmung der Höhe des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Schwerpunkts ihres Volums</hi> ist.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="2" facs="#f0002"/>
                <p>Bei diesem Gegenstande, wie bei vielen anderen der Di-<lb break="no"/>mensionen des Weltbaues, der wahrscheinlichen Entfernung<lb break="yes"/>der Fixsterne, der mittleren Temperatur der Erdpole oder<lb break="yes"/>des ganzen Luftkreises im Meeres-Niveau, der Schätzung<lb break="yes"/>der allgemeinen Bevölkerung der Erde, kommt es darauf an,<lb break="yes"/>die <hi rendition="#g" >Grenz-Zahlen</hi> (<hi rendition="#i">nombres limites</hi>) zu erlangen, zwi-<lb break="no"/>schen welche die Resultate fallen müssen, von dem Bekann-<lb break="no"/>ten aus einem einzigen Lande, z. B. von der genau geome-<lb break="no"/>trisch und auch hypsometrisch dargestellten Oberfläche von<lb break="yes"/>Frankreich, allmählich zu grösseren Theilen von Eüropa<lb break="yes"/>und Amerika, durch Analogien geleitet, überzugehen, zu-<lb break="no"/>gleich aber allen numerischen Angaben nachzuspüren, die in<lb break="yes"/>neüeren Zeiten, besonders für Inner- und West-Asien, uns<lb break="yes"/>in so erfreülicher Fülle zugekommen sind. Astronomische<lb break="yes"/>Ortsbestimmungen, um die Grenzen zwischen den Gebirgs-<lb break="no"/>Abfällen und den Rändern der Ebenen bis zu drei- oder<lb break="yes"/>vierhundert Meter absoluter Höhe auszumitteln, sind am<lb break="yes"/>sorgfältigsten zu sammeln. Die Möglichkeit einer solchen<lb break="yes"/>Ergründung der Grenzen und der davon abhängigen Ver-<lb break="no"/>gleichung des Flächeninhalts der Ebenen und der <hi rendition="#g">Gebirgs-<lb break="no"/>Grundflächen</hi> habe ich früher in geognostischen Unter-<lb break="no"/>suchungen über Süd-Amerika gezeigt, wo die lange, auf<lb break="yes"/>einer ungeheüeren Gangspalte mauerartig erhobene Cordil-<lb break="no"/>lere der Andes und die Massen-Erhebungen der Parime und<lb break="yes"/>Brasiliens in allen älteren Karten so unrichtig umgrenzt wa-<lb break="no"/>ren. Es ist eine allgemeine Tendenz der graphischen Dar-<lb break="no"/>stellungen, den Gebirgen mehr Breite zu geben, als sie in<lb break="yes"/>der Wirklichkeit haben, ja in den Ebenen die <hi rendition="#g">Plateaux</hi>
                    <lb break="yes"/>verschiedener <hi rendition="#g">Ordnung</hi> mit einander zu vermengen.&#x201C;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Herr von Humboldt hat zuerst im Jahr 1825 in zwei<lb break="yes"/>Abhandlungen, die er in der Akad. der Wiss. zu Paris ver-<lb break="no"/>lesen, die mittlere Höhe der Continente berührt, &#x201E;<hi rendition="#i">l&#x2019;évalua-<lb break="no"/>tion du volume des ar&#x00EA;tes ou soulèvemens des montagnes<lb break="yes"/>comqaré à l&#x2019;étendue de la surface des basses régione.</hi>&#x201C; Eine<lb break="yes"/>denkwürdige Behauptung von Laplace in der <hi rendition="#i">Mécanique cé-<lb break="no"/>leste</hi> (T. V. livre XI. chap. 1. p. 3.) hatte Veranlassung zu<lb break="yes"/>
                    <pb n="3" facs="#f0003"/> dieser Unsersuchung gegeben. Der grosse Geometer hatte<lb break="yes"/>den Satz aufgestellt, dass der Einklang, welcher sich findet<lb break="yes"/>zwischen den Resultaten der Pendel-Versuche und der Erd-<lb break="no"/>Abplattung, aus trigonometrischen Grad-Messungen und<lb break="yes"/>den Monds-Ungleichheiten hergeleitet, den Beweis davon<lb break="yes"/>liefert: &#x201E;<hi rendition="#i">que la surface du sphéroide terrestre seroit à peu<lb break="yes"/>près celle de l&#x2019;équilibre, si cette surface devenoit fluide. De<lb break="yes"/>là et de ce que la mer laisse à découvert de vastes conti-<lb break="no"/>nens, on conclut qu&#x2019;elle doit &#x00EA;tre peu profonde et que sa pro-<lb break="no" />fondeur mayenne est du m&#x00EA;me ordre que la hauteur moyenne<lb break="yes"/>des continens et des &#x00EE;les au-dessus de son niveau, <hi rendition="#g">hauteur<lb break="yes"/>qui ne surpasse pas mille mètres</hi>
                    </hi> (3078 paris. Fuss,<lb break="yes"/>nur 463 F. weniger als der Brocken-Gipfel nach Gauss,<lb break="yes"/>oder mehr als die höchsten Bergspitzen in Thüringen). <hi rendition="#i">Cette<lb break="yes" />hauteur,</hi> heisst es weiter, <hi rendition="#i">est donc une petite fraction de<lb break="yes"/>l&#x2019;excès du rayon de l&#x2019;équateur sur celui du p&#x00F4;le, excès qui<lb break="yes"/>surpasse</hi> 20,000 <hi rendition="#i">mètres. De m&#x00EA;me que les hautes monta-<lb break="no" />gnes recouvrent quelques parties des continens, de m&#x00EA;me il<lb break="yes"/>peut y avoir de grandes cavités dans le bassin de mers, mais<lb break="yes"/>il est naturel de penser <hi rendition="#g">que leur profondeur est plus<lb break="yes"/>petite que l&#x2019;élévation des hautes montagnes,</hi> les<lb break="yes"/>dép&#x00F4;ts des fleuves et les dépouilles des animaux marins de-<lb break="no"/>vant remplir à la longue ces grandes cavités.</hi>&#x201C;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Bei der Vielseitigkeit des gründlichen Wissens, welches<lb break="yes"/>den Gründer der <hi rendition="#i">Mécanique céleste</hi> in so hohem Grade aus-<lb break="no"/>zeichnete, war eine solche Behauptung um so auffallender,<lb break="yes"/>als es ihm nicht entging, dass das höchste <hi rendition="#g" >Plateau</hi> in<lb break="yes"/>Frankreich, das, auf welchem die ausgebrannten Vulkane<lb break="yes"/>von Auvergne ausgebrochen sind, nach Ramond nur 1044 F.,<lb break="yes"/>die grosse iberische Hochebene, nach meinen Messungen,<lb break="yes"/>nur 2100 Fuss über dem Meeresspiegel liegen. Laplace hat<lb break="yes"/>die <hi rendition="#g">obere Grenze</hi> auf tausend Meter nur deshalb gesetzt,<lb break="yes"/>weil er den Umfang und die Masse der Gebirgs-Erhebungen<lb break="yes"/>für beträchtlicher hielt als sie ist, die Höhe einzelner Pies<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">(culminirender Punkte)</hi> mit der <hi rendition="#g" >mittleren</hi> Höhe der<lb break="yes"/>Gebirgs-Rücken verwechselte, die <hi rendition="#g">mittlere</hi> Meerestiefe zu<lb break="yes"/>
                    <pb n="4" facs="#f0004"/> gering anzunehmen besorgte, und zu seiner Zeit keine Data<lb break="yes"/>aufgeführt fand, aus denen sich das Verhältniss des Flächen-<lb break="no"/>inhalts (in Quadrat-Meilen) der ganzen Continente zu dem<lb break="yes"/>Flächeninhalte der Gebirgs-Grundflächen schliessen liess.<lb break="yes"/>Eine sorgfältige Rechnung ergab, dass die Masse der Andes-<lb break="no"/>Kette von Süd-Amerika, auf den ganzen ebenen Theil der<lb break="yes"/>östlichen Gras- und Waldfluren pulverartig, aber gleichför-<lb break="no"/>mig zerstreut, diese Ebenen, deren Flächeninhalt genau &#x2153;<lb break="yes"/>grösser ist als die Oberfläche von Eüropa, nur um 486 F.<lb break="yes"/>erhöhen würde. Herr von Humboldt schloss schon damals<lb break="yes"/>daraus: &#x201E;<hi rendition="#i">que la hauteur moyenne des terres continentales<lb break="yes"/>dépend bien moins de ces cha&#x00EE;nons ou ar&#x00EA;tes longitudinales<lb break="yes"/>de peu de largeur, qui traversent les continens, de ces points<lb break="yes" />culminans ou d&#x00F4;mes qui attirent la curiosité du vulgaire,<lb break="yes"/>que de la configuration générale des plateaux de <hi rendition="#g">différens<lb break="yes"/>ordres</hi> et de leur série ascendante, de ces plaines douce-<lb break="no"/>ment ondulées et à pentes alternantes qui influent par leur<lb break="yes"/>étendue et leur masse sur la position d&#x2019;une surface moyenne,<lb break="yes" />c&#x2019;est-à-dire sur la hauteur d&#x2019;un plan placé de manière que<lb break="yes"/>la somme des ordonnées positives soit égale à la somme des<lb break="yes"/>ordonnées négatives.</hi>&#x201C;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Vergleichung, welche Laplace in der oben angeführ-<lb break="no"/>ten Stelle der <hi rendition="#i">Mécanique céleste</hi> zwischen der Tiefe des<lb break="yes"/>Meeres und der Höhe der Continente macht, erinnert an<lb break="yes"/>eine Stelle des Plutarch im 15ten Kapitel seiner Lebensbe-<lb break="no"/>schreibung des Aemilius Paulus (ed. Reiskii T. II. p. 276).<lb break="yes"/>Sie ist um so merkwürdiger, als sie uns eine unter den Phy-<lb break="no"/>sikern von Alexandrien allgemein herrschende Meinung ken-<lb break="no"/>nen lehrt. Nachdem Plutarch den Inhalt einer Inschrift<lb break="yes"/>mitgetheilt hat, welche am Olympus gesetzt worden war und<lb break="yes"/>das Resultat der sorgfältigen Höhenmessung des Xenagoras<lb break="yes"/>angab, fügt er hinzu: &#x201E;aber die Geometer (wahrscheinlich<lb break="yes"/>die alexandrinischen) glauben, man finde <hi rendition="#g">keinen Berg,<lb break="yes"/>der höher, kein Meer, das tiefer sei</hi> als 10 Stadien.&#x201C;<lb break="yes"/>Man setzte keinen Zweifel in die Richtigkeit der Messung<lb break="yes"/>des Xenagoras, aber man drückte aus, es müsse durch den<lb break="yes"/>
                    <pb n="5" facs="#f0005"/> Bau der Erde eine völlige Gleichheit geben zwischen den <hi rendition="#g">po-<lb break="no"/>sitiven</hi> und <hi rendition="#g" >negativen</hi> Höhen. Hier ist freilich nur von<lb break="yes"/>dem Maximum der Höhe und Tiefe die Rede, nicht von<lb break="yes"/>einem <hi rendition="#g" >mittleren</hi> Zustande, eine Betrachtung, welche über-<lb break="no" />haupt sich den alten Physikern wenig darbot und welche<lb break="yes"/>erst bei veränderlichen Grössen auf eine der Astronomie heil-<lb break="no" />bringende Weise von den Arabern eingeführt ward. Auch in<lb break="yes"/>den Meteorologicis des Kleomedes (I. 10.) ist eine Meinung<lb break="yes" />geaüssert, die mit der des Plutarchus gleich lautet, während<lb break="yes" />in den Meteorologicis des Stagiriten (Aristot. met. II. 2.) nur<lb break="yes" />der Einfluss der Inclination des Meeresbodens von Osten<lb break="yes"/>nach Westen auf die Strömung betrachtet wird.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn man versucht die mittlere Höhe der Continental-<lb break="no"/>Erhebungen über dem <hi rendition="#g">jetzigen</hi> Niveau der Meere zu be-<lb break="no" />stimmen, so heisst das, den <hi rendition="#g">Schwerpunkt des Volums</hi>
                    <lb break="yes"/>der Continente über dem jetzigen Meeresspiegel aufzufinden,<lb break="yes"/>eine Untersuchung, die ganz von der verschieden ist, statt<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">centre de gravité du volume</hi> den Schwerpunkt der Con-<lb break="no"/>tinental-Masse, <hi rendition="#i">centre de gravité des masses,</hi> aufzufinden,<lb break="yes"/>da der sich über dem Meere erhebende Theil der festen Erd-<lb break="no"/>rinde keinesweges von homogener Dichtigkeit ist, wie die<lb break="yes"/>Geognosie und die Pendel-Versuche lehren. Der Gang der<lb break="yes"/>einfachen Rechnung ist der: man betrachtet jede Gebirgs-<lb break="no"/>kette als ein dreiseitiges horizontal liegendes Prisma. Die<lb break="yes"/>mittlere Höhe der Gebirgspässe, welche die mittlere Höhe<lb break="yes"/>des Gebirgsrückens bestimmt, ist die Höhe der Seitenkante<lb break="yes"/>des liegenden dreiseitigen Prisma&#x2019;s, senkrecht auf die Fläche<lb break="yes"/>gefällt, welche die Basis der Gebirgskette ausmacht. Die<lb break="yes"/>Hochebenen (<hi rendition="#i" >Plateaux</hi>) sind als stehende Prismen ihrem In-<lb break="no"/>halte nach berechnet worden. Um ein eüropäisches Beispiel<lb break="yes"/>zu geben, erinnere ich, dass die Oberfläche von Frankreich<lb break="yes"/>10,087 deütsche Q.-Meilen enthält. Nach Charpentier be-<lb break="no"/>trägt die Grundfläche der Pyrenäen 430 dieser Q.-Meilen<lb break="yes"/>Obgleich die mittlere Höhe des Kammes der Pyrenäen<lb break="yes"/>7500 F. beträgt, so habe ich doch eine kleinere Höhe an-<lb break="no"/>genommen, wegen der Erosionen des liegendeu Prisma&#x2019;s,<lb break="yes"/>
                    <pb n="6" facs="#f0006"/> welche die haüfigen tiefen Querthäler als volum-vermindernd<lb break="yes"/>bilden. Der <hi rendition="#g">Effekt</hi> der Pyrenäen auf ganz Frankreich ist<lb break="yes"/>nur 35 Meter oder 108 Fuss. Um diese Quantität nämlich<lb break="yes"/>würde die <hi rendition="#g" >Normal-Oberfläche</hi> der Ebenen von ganz<lb break="yes"/>Frankreich, die sich durch Vergleichung vieler genau ge-<lb break="no"/>messener, wohlgelegener, d. h. dem Centrum angehöriger,<lb break="yes"/>Orte (Bourges, Chartres, Nevers, Tours etc.) ergiebt und<lb break="yes"/>480 Fuss beträgt, erhöht werden. Die Rechnung, die ich<lb break="yes"/>mit Herrn Elie de Beaumont gemeinschaftlich angestellt,<lb break="yes"/>ergiebt nun folgendes allgemeine Resultat:</p>
                <lb break="yes"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>1)</cell>
                        <cell>Effect der Pyrenäen ...............</cell>
                        <cell>18 Toisen</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>2)</cell>
                        <cell>Die franz. Alpen, der Jura und die Vo-<lb break="no"/>gesen einige Toisen mehr als die Pyre-<lb break="no"/>näen; ihr gemeinsamer Effect ........</cell>
                        <cell>20 &#x2014;</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>3)</cell>
                        <cell>Es bleiben übrig die Plateaux des Li-<lb break="no"/>mousin, der Auvergne, der Cevennen, des<lb break="yes"/>Aveyron, des Forez, Morvant und der<lb break="yes"/>C&#x00F4;te d&#x2019;or. Ihr gemeinsamer Effect, sehr<lb break="yes"/>nahe dem der Pyrenäen, gleich .......</cell>
                        <cell>18 &#x2014;</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="2">Da nun die Normal-Höhe der Ebenen von<lb break="yes" />Frankreich in der weitesten Erstreckung</cell>
                        <cell>
                            <hi rendition="#u">80 &#x2014;</hi>
                        </cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="2">so ist die <hi rendition="#g">mittlere Höhe</hi> von Frankreich<lb break="yes"/>höchstens ......................</cell>
                        <cell>136 Toisen</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="2">oder</cell>
                        <cell>816 Fuss.</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die baltischen, sarmatischen und russischen Ebenen sind<lb break="yes"/>nur durch die Meridian-Kette des Ural von den Ebenen<lb break="yes"/>von Nord-Asien getrennt; daher denn Herodot, dem der<lb break="yes"/>Zusammenhang um die südliche Extremität des Urals im<lb break="yes"/>Lande der Issidonen bekannt war, ganz Asien nördlich vom<lb break="yes"/>Altai Eüropa hiess. In dem cisuralischen Theile unserer<lb break="yes"/>baltischen Ebenen sind, dem Littoral der Ostsee nahe, par-<lb break="no"/>tielle Massen-Erhebungen, die eine besondere Rücksicht ver-<lb break="no"/>dienen. Westlich von Danzig, zwischen dieser Stadt und<lb break="yes"/>Bütow, wo das Seeufer weit gegen Norden vortritt, liegen<lb break="yes"/>viele Dörfer 400 Fuss hoch; ja der Thurmberg, dessen<lb break="yes"/>
                    <pb n="7" facs="#f0007"/> Messungen zu vielen hypsometrischen Streitigkeiten Anlass<lb break="yes"/>gegeben haben, erhebt sich nach Major Baeyer&#x2019;s trigon. Ope-<lb break="no"/>ration zu 1024 Fuss, &#x2014; vielleicht die grösste Berghöhe<lb break="yes"/>zwischen dem Harz und Ural. Sonderbar, dass nach Stru-<lb break="no"/>ve&#x2019;s Messung der culminirende Punkt von Livland, der Mu-<lb break="no"/>namaggi, bis auf 4 t. die Höhe des westpreüssischen Thurm-<lb break="no"/>berges erreicht, ja dass eben so übereinstimmend nach<lb break="yes"/>Schiffscap. Albrecht&#x2019;s neüer Seekarte die grösste Tiefe der<lb break="yes"/>Ostsee zwischen Gothland und Windau 167 t. beträgt, wenn<lb break="yes"/>der Thurmberg 170 t. hat. Das Loch hat 4 Q.-Meilen.<lb break="yes"/>Das ausschliesslich eüropäische Flachland, dessen Normal-<lb break="no"/>Höhe man nicht über 60 t. anschlagen kann, hat, genau<lb break="yes"/>gemessen, 9mal den Flächeninhalt von Frankreich. Die<lb break="yes"/>ungeheüre Ausdehnung dieser niederen Region ist die Ur-<lb break="no"/>sach, warum die mittlere Continental-Höhe von ganz Eüropa<lb break="yes"/>mit seinen 170,000 deütschen Q.-Meilen um volle 30 t.<lb break="yes"/>kleiner ausfällt als das Resultat für Frankreich. Ohne län-<lb break="no"/>ger durch Zahlen ermüden zu wollen, füge ich nur die, für<lb break="yes"/>eine allgemeine geognostische Ansicht nicht ganz unwichtige<lb break="yes"/>Betrachtung hinzu, dass Massen-Erhebungen von ganzen<lb break="yes"/>Ländern als Hochebenen einen ganz andern Effect auf Er-<lb break="no"/>höhung der Schwerpunkte des Volums hervorbringen als<lb break="yes"/>Bergketten, wenn sie auch noch so beträchtlich an Länge<lb break="yes"/>und Höhe sind. Während die Pyrenäen auf ganz Eüropa<lb break="yes"/>kaum den Effect von einer Toise, das Alpensystem, dessen<lb break="yes"/>Grundfläche die der Pyrenäen fast viermal übertrifft, den<lb break="yes"/>Effect von 3&#x00BD; t. hervorbringen, bewirkt die iberische Halb-<lb break="no"/>insel mit ihrer compacten Plateau-Masse von 300 t. Höhe<lb break="yes"/>einen Effect von 12 t. Das iberische Plateau wirkt dem-<lb break="no"/>nach auf ganz Eüropa viermal so viel als das Alpensystem.<lb break="yes"/>Das Resultat der Rechnungen ist meist so befremdend, dass<lb break="yes"/>es sich aller Vorausbestimmung zu entziehen scheint.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ueber die Gestaltung von Asien ist in den neüesten Zei-<lb break="no"/>ten viel Licht verbreitet worden. Der Effect der südlichen<lb break="yes"/>colossalen Erhebungs-Massen wird dadurch vermindert, dass<lb break="yes"/>&#x2153; des ganzen Continents von Asien, ein Theil Sibiriens, der<lb break="yes"/>
                    <pb n="8" facs="#f0008"/> selbst um &#x2153; den Flächeninhalt von Eüropa übertrifft, nicht<lb break="yes"/>40 t. Normal-Höhe hat. Das ist selbst noch die Höhe von<lb break="yes"/>Orenburg an dem nördlichen Rande der caspischen und tu-<lb break="no"/>ranischen Senkung. Tobolsk hat nicht die Hälfte dieser<lb break="yes"/>Höhe; und Kasan, das 5mal entfernter von dem Littoral des<lb break="yes"/>Eismeeres liegt als Berlin von der Ostsee, hat kaum die<lb break="yes"/>Hälfte der Höhe unserer Stadt. Am oberen Irtysch zwischen<lb break="yes"/>Buchtarminsk und dem Saysan-See, an einem Punkte, wo<lb break="yes"/>man dem indischen Meere näher als dem Eismeere ist, fan-<lb break="no"/>den wir die Ebene noch nicht 800 Fuss hoch, ein soge-<lb break="no"/>nanntes Contral-Plateau Inner-Asiens, das noch nicht die<lb break="yes"/>Hälfte der Erhebung des Strassenpflasters von München über<lb break="yes"/>dem Niveau des Meeres hat.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das einst so berühmte Plateau zwischen dem Baikal-See<lb break="yes"/>und der chinesischen Mauer (die steinige Wüste Gobi oder<lb break="yes"/>Sha-mo), das die russischen Akademiker Bunge und Fuss<lb break="yes"/>barometrisch gemessen, hat nur die mittlere Höhe von<lb break="yes"/>660 t. (3960 F.), als setze man die Müggelsberge auf den<lb break="yes"/>Gipfel des Brocken; ja das Plateau hat in seiner Mitte, wo<lb break="yes"/>Ergi liegt (Br. 45° 31&#x2032;), eine muldenartige Vertiefung, wo<lb break="yes"/>der Boden bis 400 t. (2400 F.), fast bis zur Höhe von Ma-<lb break="no"/>drid, herabsinkt. &#x201E;Diese Senkung,&#x201C; sagt Herr Bunge in<lb break="yes"/>einem noch ungedruckten Aufsatze, den ich besitze, &#x201E;ist mit<lb break="yes"/>Halophyten und Arundo-Arten bedeckt; und nach der Tra-<lb break="no"/>dition der Mongolen, die uns begleiteten, war sie einst ein<lb break="yes"/>grosses Binnenmeer.&#x201C; Beide Extremitäten dieses alten Bin-<lb break="no"/>nenmeeres sind durch flache Felsränder, ganz einem Seeufer<lb break="yes"/>gleich, bei Olonbaischan und Zukeldakan begrenzt. Das<lb break="yes"/>Areal der Gobi in seiner einförmigen Massen-Erhebung von<lb break="yes"/>SW. gegen NO. ist zweimal so gross als ganz Deütschland,<lb break="yes"/>und würde den <hi rendition="#g">Schwerpunkt von Asien</hi> um 20 t. er-<lb break="no"/>höhen, während der Himalaya und das den Hindou Kho<lb break="yes"/>fortsetzende Kouen-lun sammt der tübetanischen Hochebene,<lb break="yes"/>die Himalaya und Kouen-lun verbindet, einen Effect von<lb break="yes"/>56 t. hervorbringen würden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="9" facs="#f0009"/>
                <p>Bei der Berechnung des ungeheüren Reliefs zwischen<lb break="yes"/>den indischen Ebenen und dem niedrigen, von dem milden<lb break="yes"/>Kaschgar gegen den Lop-See östlich abfallenden Plateau des<lb break="yes"/>Tarim war der Punkt zu beachten nahe dem Meridian des<lb break="yes"/>Kaylasa und der zwei heiligen Seen Manasa und Ravana-<lb break="no"/>brada, von wo an der Himalaya nicht mehr von Osten gen<lb break="yes"/>Westen dem Kouen-lun parallel laüft, sondern sich, von<lb break="yes"/>SO.-NW. gerichtet, dem Bergknoten des Tsun-ling an-<lb break="no"/>schaart. Die Höhen der zahlreichen Bergpässe von Bamian<lb break="yes"/>bis zu dem Meridian des Tschamalari (24,400 F.), bei wel-<lb break="no"/>chem Turner auf das tübetanische Plateau von H&#x2019;Lassa ge-<lb break="no"/>langte, also in einer Ausdehnung von 21 Längegraden, sind<lb break="yes"/>bekannt. Der grössere Theil derselben hat sehr einförmig<lb break="yes"/>14,000 engl. Fuss (2200 t.), eine in den Pässen der Andes-<lb break="no"/>Kette gar nicht ungewöhnliche Höhe. Die grosse Land-<lb break="no"/>strasse, der ich von Quito nach Cuenca gefolgt bin, hat z. B.<lb break="yes"/>am Assuay (Ladera de Cadlud) schneefrei die Höhe von<lb break="yes"/>2428 t., das ist fast 1400 F. mehr als jene Himalaya-Ueber-<lb break="no"/>gänge. Die Pässe, wie ich bereits früher bemerkt, bestim-<lb break="no"/>men die mittlere Höhe der Gebirgskämme. In einer Ab-<lb break="no"/>handlung über das Verhältniss der höchsten Gipfel (culmi-<lb break="no"/>nirenden Punkte) zu der Höhe der Gebirgsrücken habe ich<lb break="yes"/>gezeigt, dass der Gebirgsrücken der Pyrenäen, aus 23 Päs-<lb break="no"/>sen (<hi rendition="#i">cols, hourques</hi>) berechnet, 50 t. höher als der mittlere<lb break="yes"/>Gebirgsrücken der Alpen ist, obgleich die Culminations-<lb break="no"/>punkte der Pyrenäen und Alpen sich wie 1 zu 1<formula notation="MathML">
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline">
                            <mfrac>
                                <mi>4</mi>
                                <mi>10</mi>
                            </mfrac>
                        </math>
                    </formula> verhal-<lb break="no"/>ten. Da einzelne Himalaya-Pässe, z. B. Niti Gate, durch das<lb break="yes"/>man in die Ebene der Schaal-Ziegen aufsteigt, 2629 t. hoch<lb break="yes"/>sind, so habe ich die mittlere Höhe des Himalaya-Rückens<lb break="yes"/>nicht zu 14,000 engl. Fuss, sondern, wenn gleich über-<lb break="no"/>schätzt, zu 15,500 F. (2432 t.) angeschlagen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das Plateau der drei Tübets von <hi rendition="#g">Iscardo, Ladak</hi> und<lb break="yes"/>H&#x2019;<hi rendition="#g">Lassa</hi> ist eine Intumescenz zwischen zwei anschaarenden<lb break="yes"/>Ketten (Himalaya und Kouen-lun). Vigne&#x2019;s eben erschie-<lb break="no"/>nene Reise nach Baltistan oder Klein-Tübet, die von Lloyd<lb break="yes"/>besorgte Ausgabe der Journale der Brüder Gerard, so wie<lb break="yes"/>
                    <pb n="10" facs="#f0010"/> neüe in Indien selbst angeregte Streitigkeiten über die re-<lb break="no"/>lative Höhe der ewigen Schneegrenze an dem indischen und<lb break="yes"/>tübetanischen Abhange des Himalaya haben immer mehr<lb break="yes"/>gezeigt, dass die mittlere Höhe der tübetanischen Hochebene<lb break="yes"/>bisher ansehnlich überschätzt worden ist. In seinem Werke<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Asie centrale,</hi> von dessen dritten Bande nur noch wenige<lb break="yes"/>Bogen ungedruckt sind und welches von einer hypsometri-<lb break="no"/>schen Karte von Asien vom Phasis bis zum Golf Petcheli,<lb break="yes"/>vom Zusammenfluss des Ob und Irtysch bis zum Parallel<lb break="yes"/>von Delhi begleitet ist, glaubt Herr von Humboldt durch<lb break="yes"/>Zusammenstellung vieler Thatsachen zu beweisen, dass die<lb break="yes"/>Intumescens zwischen Himalaya und Kouen-lun (der süd-<lb break="no"/>lichen und nördlichen Grenzkette von Tübet) nicht 1800 t.<lb break="yes"/>mittlerer Höhe übersteigt, also selbst 200 t. niedriger als<lb break="yes"/>die Hochebene des Sees Titicaca ist.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die hypsometrische Configuration des asiatischen Fest-<lb break="no"/>landes, in der die Ebenen und Senkungen vielleicht noch<lb break="yes"/>auffallender als die colossalen Hebungen sind, zeichnet sich<lb break="yes"/>durch <hi rendition="#g">zwei charakteristische</hi> Grundzüge aus: 1) durch<lb break="yes"/>die lange Reihe von Meridian-Ketten, die mit parallelen<lb break="yes"/>Axen, aber <hi rendition="#g">unter sich alternirend</hi> (vielleicht gangartig<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">verworfen</hi>), vom Cap Comorin (Ceylon gegenüber) bis<lb break="yes"/>an die Küste des Eismeers) in gleichmässiger Richtung,<lb break="yes"/>SSO.-NNW., unter dem Namen der <hi rendition="#g">Ghates,</hi> der <hi rendition="#g">Soli-<lb break="no"/>man-Kette,</hi> des <hi rendition="#g">Paralasa,</hi> des <hi rendition="#g">Bolor</hi> und des <hi rendition="#g">Ural</hi>
                    <lb break="yes"/>hinstreichen. Diese alternirende Lage der <hi rendition="#g" >goldreichen<lb break="yes"/>Meridian-Ketten</hi> (Vigne hat neüerdings am östlichen<lb break="yes"/>Bolor-Abfall, im Basha-Thale des Baltistan, die vom tübe-<lb break="no"/>tischen Murmelthiere, Herodots <hi rendition="#g" >grossen Ameisen,</hi> durch-<lb break="no"/>wühlten Goldsandschichten besucht) offenbart das Gesetz,<lb break="yes"/>dass keine der eben genannten fünf Meridian-Ketten, zwi-<lb break="no"/>schen 64° und 75° Länge, neben der nächsten gegen Osten<lb break="yes"/>und Westen <hi rendition="#g" >vorbeistreicht,</hi> auch dass jede neüe longi-<lb break="no"/>tudinale Erhebung erst in der geogr. Breite beginnt, welche<lb break="yes"/>die vorhergehende noch nicht erreicht hat. 2) Ein anderer,<lb break="yes"/>ebenfalls nicht genug beachteter, charakteristischer Zug der<lb break="yes"/>
                    <pb n="11" facs="#f0011"/> Configuration von Asien ist die <hi rendition="#g" >Continuität einer un-<lb break="no"/>geheüren ost-westlichen Hebung,</hi> zwischen Br. 35°<lb break="yes"/>und 36°&#x00BD;, vom Takhtalou-dagh an im alten Lycien bis zur<lb break="yes"/>chinesischen Provinz Houpih, eine Hebung, die dreimal von<lb break="yes"/>Meridian-Ketten (Zagros in West-Persien, Bolor in Afgha-<lb break="no"/>nistan, Assam-Kette im Zangbo-Thale) durchschnitten<lb break="yes"/>wird. Von Westen gegen Osten heisst diese Kette, auf dem<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Parallel des Dicäarchus,</hi> welcher zugleich der Parallel<lb break="yes"/>von Rhodus ist: <hi rendition="#g">Taurus, Elbruz, Hindu Kho,</hi> und<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Kouen-lun</hi> oder <hi rendition="#g">A-neoutha.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In dem dritten Buche der Geographie des Eratosthenes<lb break="yes"/>findet sich der erste Keim des Gedankens einer ununter-<lb break="no"/>brochen fortlaufenden, ganz Asien theilenden Bergkette<lb break="yes"/>(Strabo XV. p. 689 Cas.). Dicäarchus sah den Zusammen-<lb break="no"/>hang ein zwischen dem kleinasiatischen Taurus und den in-<lb break="no"/>dischen Schneebergen, denen die Erzählungen und Lügen<lb break="yes"/>der Begleiter des Macedoniers bei den Griechen so viel Ruf<lb break="yes"/>verschafft hatten. Man legte Wichtigkeit auf den <hi rendition="#g">Paral-<lb break="no"/>lel von Rhodus</hi> und auf die Richtung dieser unermess-<lb break="no"/>lichen Bergkette. Die &#x201E;Chlamyde&#x201C; von Asien sollte unter<lb break="yes"/>diesem Parallel am breitesten sein (Strabo XI. p. 519); ja<lb break="yes"/>weiter gegen Osten könnte (wie Strabo sagt) <hi rendition="#g">ein anderer<lb break="yes" />Continent</hi> liegen. Sonderbare geognostische Traüme über<lb break="yes" />eine Zone, einen Breitengrad, eine Spaltung der Erdober-<lb break="no" />fläche, in der vorzugsweise Continental- und Bergerhebungen<lb break="yes" />statt gefunden haben, ja in der auch die Strasse und die<lb break="yes" />Saülen des Hercules bei Gades (lat. 36°) liegen. Der Tau-<lb break="no"/>rus und die Hochebenenen von Kleinasien hatten den Ein-<lb break="no"/>fluss der Höhe uuf die Temperatur den griechischen Phy-<lb break="no"/>sikern zuerst recht merklich gemacht. &#x201E;Auch in südlichen<lb break="yes"/>Erdstrichen,&#x201C; sagt der grosse Geograph von Amaseia (Stra-<lb break="no"/>bo II. p. 73), indem er das Klima der nördlichen Küsten<lb break="yes"/>von Kappadocien mit der 3000 Stadien südlicheren Ebene<lb break="yes"/>um den Argaios vergleicht, &#x201E;sind die Berge und jeder hohe<lb break="yes"/>Boden kalt, <hi rendition="#g">wenn er auch eine Ebene ist.</hi>&#x201C; Strabo<lb break="yes"/>
                    <pb n="12" facs="#f0012"/> allein unter allen griechischen Schriftstellern gebraucht das<lb break="yes"/>schön bezeichnende Wort &#x1F40;&#x03C1;&#x03BF;&#x03C0;&#x03AD;&#x03B4;&#x03B9;&#x03B1;, <hi rendition="#g">Berg-Ebenen.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nach dem Schlussresultat der ganzen Arbeit des Herrn<lb break="yes"/>v. Humboldt ist das von Laplace angegebene Maximum der<lb break="yes"/>mittleren Continental-Höhe um &#x2154; zu gross. Der Verf. der<lb break="yes"/>Abhandlung findet für die drei Welttheile, die er berechnet<lb break="yes"/>(an Afrika würde zu früh sein sich zu wagen!), folgende nu-<lb break="no"/>merische Elemente:</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>Eüropa ........ 105 t. (205 met.)</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Nord-Amerika ... 117 t. (228 met.)</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Süd-Amerika .... 177 t. (345 met.)</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>Asien ......... 180 t. (351 met.)</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>Für den ganzen Neüen Continent ergeben sich 146 t.<lb break="yes"/>(285 m.), und für die <hi rendition="#g">Höhe des Schwerpunkts des<lb break="yes"/>Volums aller Continental-Massen</hi> (Afrika nicht<lb break="yes"/>eingerechnet) <hi rendition="#g">über dem heütigen Meeresspiegel</hi>
                    <lb break="yes"/>157<hi rendition="#sup">t</hi>,8 oder 307 Meter. Herr von Hoff hat auf einer Land-<lb break="no"/>strecke von 224 geogr. Q.-Meilen die Höhe von 1076 Punk-<lb break="no"/>ten mit seltener Genauigkeit gemessen, und zwar in einem<lb break="yes"/>meist gebirgigen Theile Thüringens. Er bestimmte dem-<lb break="no"/>nach fast 5 Höhen auf jeder Q-Meile; aber diese Höhen<lb break="yes"/>waren ungleich vertheilt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Herr von Humboldt forderte, wegen der Laplacischen<lb break="yes"/>Behauptung über die Continental-Massen, Herrn von Hoff<lb break="yes"/>auf, die mittlere Höhe seines hypsometrisch vermessenen<lb break="yes"/>Landstrichs zu berechnen. Dieser findet sie zu 166 t.<lb break="yes"/>(<hi rendition="#g">Höhen-Messungen in und um Thüringen</hi> 1833<lb break="yes"/>p. 118), also nur 8 t. mehr als das Resultat des Herrn von<lb break="yes"/>Humboldt. Man darf daraus schliessen, dass, da eine sehr<lb break="yes"/>gebirgige Gegend Thüringens gemessen wurde, das Resultat<lb break="yes"/>von 157 t. oder 942 Fuss als Grenzwerth (<hi rendition="#i">nombre limite</hi>)<lb break="yes"/>noch eher zu gross als zu klein ist. Bei der Gewissheit<lb break="yes"/>eines progressiven, aber partiellen Aufsteigens von Schwe-<lb break="no"/>den (eine für die physische Erdbeschreibung so wichtige<lb break="yes"/>Gewissheit, die wir Leop. von Buch verdanken) kann man<lb break="yes"/>glauben, dass diese Lage des Schwerpunkts nicht immer<lb break="yes"/>
                    <pb n="13" facs="#f0013"/> dieselbe bleiben wird; aber bei einzelnen herabsteigenden<lb break="yes"/>Massen und bei der Kleinheit der Raüme, auf welche die<lb break="yes"/>unterirdischen Kräfte zu wirken scheinen, wird die, sich<lb break="yes"/>grossentheils selbst compensirende Variation im Ganzen we-<lb break="no"/>nig störend auf den Schwerpunkt des Ueber-Oceanischen<lb break="yes"/>einwirken.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In den numerischen Resultaten jener hypsometrischen<lb break="yes"/>Arbeit offenbart sich auf&#x2019;s neüe: dass die geringsten Höhen<lb break="yes"/>in unserer Hemisphäre den Continental-Massen des Nordens<lb break="yes"/>zugehören. Eüropa gibt 105 t., Nord-Amerika 117 t.<lb break="yes"/>Die Intumescenz Asiens, zwischen 28° und 40° Breite, com-<lb break="no"/>pensirt die mindernde Wirkung des sibirischen Tieflandes.<lb break="yes"/>Asien und Süd-Amerika geben 180 und 177 Toisen. Man<lb break="yes"/>liest gewissermassen in jenen Zahlen, in welchen Theilen<lb break="yes"/>unserer Erdoberfläche der <hi rendition="#g" >Vulkanismus</hi> (die Reaction<lb break="yes"/>des Inneren gegen das Aeussere) durch uralte Hebungen am<lb break="yes"/>kräftigsten gewirkt hat.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 