<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1026" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Extrait d&#x2019;un mémoire de M. le baron de Humboldt<lb break="yes"/>ayant pour titre:</hi> Essai d&#x2019;une détermination de la<lb break="yes"/>hauteur moyenne des Continents.<lb break="yes"/>(Traduit du <hi rendition="#i">Bericht Berlin Acad.,</hi> dans <hi rendition="#i" >l&#x2019;Institut,</hi> n° 471.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Parmi les éléments numériques dont paraissent dépen-<lb break="no"/>dre plus spécialement les progrès de la géographie phy-<lb break="no"/>sique, dit M. de Humboldt, il en est un dont la détermi-<lb break="no"/>nation n&#x2019;a pas m&#x00EA;me été essayée jusqu&#x2019;à présent. Le<lb break="yes"/>préjugé, qu&#x2019;il y avait impossibilité d&#x2019;arriver à une sem-<lb break="no" />blable détermination, a peut-&#x00EA;tre été la cause principale<lb break="yes"/>pour laquelle on a négligé ce sujet. Cependant l&#x2019;extension<lb break="yes"/>de nos connaissances orographiques, ainsi que le perfec-<lb break="no"/>tionnement des cartes qui représentent de grandes éten-<lb break="no"/>dues de terrain, m&#x2019;ont déterminé à entreprendre depuis<lb break="yes"/>quelques années un travail laborieux et en apparence<lb break="yes"/>stérile, dont le but est la connaissance approchée de la<lb break="yes"/>hauteur moyenne des continents et la détermination de la<lb break="yes"/>hauteur du <hi rendition="#i">centre de gravité de leur volume.</hi> Dans cette<lb break="yes"/>circonstance, comme dans beaucoup d&#x2019;autres, telles que<lb break="yes"/>les dimensions du globe, la distance probable des étoiles<lb break="yes"/>fixes, la température moyenne des p&#x00F4;les de la terre,<lb break="yes"/>l&#x2019;épaisseur de la couche atmosphérique au-dessus du<lb break="yes"/>niveau des mers, l&#x2019;évaluation de la population générale<lb break="yes"/>du globe, on arrive à des <hi rendition="#i">nombres limites</hi> entre lesquels<lb break="yes"/>les résultats doivent tomber. De m&#x00EA;me c&#x2019;est par la con-<lb break="no" />naissance parfaite de la surface géométrique et hypso-<lb break="no"/>métrique d&#x2019;un pays, de la France, par exemple, qu&#x2019;on<lb break="yes"/>a pu ainsi &#x00EA;tre conduit à étendre par analogie des con-<lb break="no" />clusions à une grande partie de l&#x2019;Europe et de l&#x2019;Amé-<lb break="no"/>rique, et qu&#x2019;il nous a été permis d&#x2019;établir des données<lb break="yes"/>numériques qui, dans ces derniers temps, ont été com-<lb break="no"/>
                    <pb n="1027" facs="#f0002"/> plétées d&#x2019;une manière bien satisfaisante pour l&#x2019;Asie cen-<lb break="no"/>trale et occidentale.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il fallait aussi recueillir, continue l&#x2019;illustre savant,<lb break="yes" />avec le plus grand soin les déterminations astronomiques<lb break="yes"/>de la hauteur des lieux pour établir, jusqu&#x2019;à 300 ou 400<lb break="yes"/>mètres de hauteur absolue, les limites entre les versants<lb break="yes"/>des montagnes et les bords des vallées. J&#x2019;ai démontré de-<lb break="no"/>puis longtemps la possibilité d&#x2019;une semblable détermina-<lb break="no"/>tion des limites, et de la comparaison qui en dépend, j&#x2019;ai<lb break="yes"/>déduit l&#x2019;étendue en surface des plaines et des portions<lb break="yes" />horizontales des montagnes, dans mes recherches géogno-<lb break="no"/>stiques sur l&#x2019;Amérique du Sud, partie de la terre pour<lb break="yes"/>laquelle la longueur de l&#x2019;immense muraille qui forme la<lb break="yes" />Cordillière des Andes et les masses soulevées de la Pa-<lb break="no"/>rime et du Brésil était si incorrectement limitée et cir-<lb break="no"/>conscrite sur toutes les <choice><sic>cartes</sic><corr type="editorial">cartes.</corr></choice> En effet, une tendance<lb break="yes"/>générale des représentations graphiques consiste à don-<lb break="no"/>ner aux montagnes plus de largeur qu&#x2019;elles n&#x2019;en ont en<lb break="yes"/>réalité, et m&#x00EA;me dans les portions planes à m&#x00EA;ler les<lb break="yes"/>plateaux des divers ordres les uns avec les autres.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>M. de Humboldt a publié en 1825 deux mémoires in-<lb break="no"/>sérés dans les Mémoires de l&#x2019;Académie des sciences de<lb break="yes"/>Paris, qui ont pour objet la hauteur moyenne des con-<lb break="no"/>tinents, l&#x2019;évaluation du volume des ar&#x00EA;tes de soulève-<lb break="no"/>ments des montagnes, comparés à l&#x2019;étendue de la surface<lb break="yes"/>des basses régions. Une assertion de Laplace dans la<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Mécanique céleste</hi> (tome V, livre XI, chap. I, page 3)<lb break="yes"/>avait donné lieu à ces recherches. Ce grand géomètre<lb break="yes"/>avait établi en principe que l&#x2019;accord qu&#x2019;on remarque<lb break="yes"/>entre les résultats des expériences faites avec le pendule<lb break="yes"/>et l&#x2019;aplatissement de la terre, qu&#x2019;on déduisait tant de la<lb break="yes"/>mesure trigonométrique des degrés du méridien que de<lb break="yes"/>l&#x2019;inégalité de la lune, fournissait une preuve &#x00AB;que la<lb break="yes"/>
                    <pb n="1028" facs="#f0003"/> &#x00BB;surface du sphéro&#x00EF;de terrestre serait à peu près celle<lb break="yes"/>&#x00BB;de l&#x2019;équilibre, si cette surface devenait fluide. De là,<lb break="yes"/>&#x00BB;et de ce que la mer laisse à découvert de vastes con-<lb break="no"/>&#x00BB;tinents, on conclut qu&#x2019;elle doit &#x00EA;tre peu profonde,<lb break="yes" />&#x00BB;et que sa profondeur moyenne est du m&#x00EA;me ordre que<lb break="yes"/>&#x00BB;la hauteur moyenne des continents et des &#x00EE;les au des-<lb break="no"/>&#x00BB;sus de son niveau, hauteur qui ne surpasse pas 1000<lb break="yes"/>&#x00BB;mètres&#x00BB; (ou 3073 pieds de Paris, c&#x2019;est-à-dire 463 pieds<lb break="yes"/>de moins seulement que le Brocken-Gipfel, suivant<lb break="yes"/>M. Gauss, ou un peu plus que les montagnes les plus<lb break="yes"/>élevées de la Thuringe).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Plus loin Laplace ajoute: &#x00AB;Cette hauteur est donc<lb break="yes" />&#x00BB;une petite fraction de l&#x2019;excès du rayon de l&#x2019;équateur<lb break="yes"/>&#x00BB;sur celui du p&#x00F4;le, excès qui surpasse 20,000 mètres.<lb break="yes"/>&#x00BB;De m&#x00EA;me que les hautes montagnes recouvrent quel-<lb break="no"/>&#x00BB;ques parties des continents, de m&#x00EA;me il peut y avoir<lb break="yes"/>&#x00BB;de grandes cavités dans le bassin des mers; mais il est<lb break="yes"/>&#x00BB;naturel de penser que leur profondeur est plus petite<lb break="yes"/>&#x00BB;que l&#x2019;élévation des hautes montagnes, les dép&#x00F4;ts des<lb break="yes" />&#x00BB;fleuves et les dépouilles des animaux marins devant<lb break="yes" />&#x00BB;remplir à la longue ces grandes cavités.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>D&#x2019;après les connaissances profondes et étendues que<lb break="yes" />possédait au plus haut degré l&#x2019;auteur de la <hi rendition="#i" >Mécanique<lb break="yes"/>céleste,</hi> une assertion de cette nature était d&#x2019;autant plus<lb break="yes"/>frappante qu&#x2019;il ne pouvait ignorer que le plateau le plus<lb break="yes"/>élevé de la France, celui sur lequel ont surgi les volcans<lb break="yes"/>éteints de l&#x2019;Auvergne, ne s&#x2019;élève pas, d&#x2019;après Ramond,<lb break="yes"/>à plus de 1044 pieds, et que le grand plateau ibérique<lb break="yes"/>n&#x2019;est pas, d&#x2019;après mes mesures, à plus de 2100 pieds<lb break="yes"/>au-dessus du niveau de la mer. Laplace n&#x2019;a donc établi<lb break="yes"/>la limite supérieure à 1000 mètres que parce qu&#x2019;il a<lb break="yes"/>considéré l&#x2019;étendue et la masse des soulèvements de<lb break="yes"/>montagnes comme beaucoup plus considérables qu&#x2019;elles<lb break="yes"/>
                    <pb n="1029" facs="#f0004"/> ne le sont, qu&#x2019;il a confondu la hauteur des pics isolés ou<lb break="yes"/>points culminants avec la hauteur moyenne des ar&#x00EA;tes<lb break="yes"/>de montagnes, qu&#x2019;il a admis pour la profondeur moyenne<lb break="yes"/>des mers un chiffre trop faible, qu&#x2019;il n&#x2019;a pas de son<lb break="yes"/>temps trouvé de donnée à ce sujet, et qu&#x2019;il en a conclu<lb break="yes"/>le rapport d&#x2019;étendue de surface (en milles carrés) pour<lb break="yes"/>tous les continents avec l&#x2019;étendue de la projection des<lb break="yes"/>surfaces couvertes par les montagnes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Un calcul très-exact a fait voir que la masse de la<lb break="yes"/>cha&#x00EE;ne des Andes, dans l&#x2019;Amérique du Sud, à partir de<lb break="yes"/>toute la partie des plaines orientales des pampas et des<lb break="yes"/>for&#x00EA;ts, parties dont la surface est de un tiers plus grande<lb break="yes"/>que celle de l&#x2019;Europe, n&#x2019;est élevée que de 486 pieds.<lb break="yes"/>M. de Humboldt en concluait &#x00AB;que la hauteur moyenne<lb break="yes"/>des terres continentales dépend bien moins de ces cha&#x00EE;-<lb break="no"/>nons ou ar&#x00EA;tes longitudinales de peu de largeur qui tra-<lb break="no"/>versent les continents, de ces points culminants ou d&#x00F4;-<lb break="no"/>mes qui attirent la curiosité du vulgaire, que de la<lb break="yes"/>configuration générale des plateaux de différents ordres<lb break="yes"/>et de leur série ascendante, de ces plaines doucement<lb break="yes"/>ondulées et à pentes alternantes qui influent par leur<lb break="yes"/>masse et leur étendue sur la position d&#x2019;une surface<lb break="yes"/>moyenne, c&#x2019;est-à-dire sur la hauteur d&#x2019;un plan placé<lb break="yes"/>de manière que la somme des ordonnées positives soit<lb break="yes"/>égale à la somme des ordonnées négatives.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Lorsqu&#x2019;on cherche à déterminer la hauteur moyenne<lb break="yes"/>de l&#x2019;élévation des continents au-dessus du niveau ac-<lb break="no"/>tuel des mers, cela signifie qu&#x2019;il s&#x2019;agit de trouver le<lb break="yes" />centre de gravité du volume des continents au-dessus<lb break="yes"/>de ce niveau, recherche fort différente de celle qui con-<lb break="no"/>siste à déterminer le centre de gravité du volume de la<lb break="yes"/>masse continentale ou le centre de gravité des masses,<lb break="yes"/>attendu que la portion qui s&#x2019;élève au-dessus des mers,<lb break="yes"/>
                    <pb n="1030" facs="#f0005"/> dans la cro&#x00FB;te du globe, n&#x2019;est nullement de la m&#x00EA;me<lb break="yes"/>densité, ainsi que la géognosie et les expériences du<lb break="yes"/>pendule l&#x2019;ont démontré. La marche du calcul simple<lb break="yes"/>est celle-ci. On considère chaque cha&#x00EE;ne de montagnes<lb break="yes"/>comme un prisme triangulaire posé horizontalement.<lb break="yes"/>La hauteur moyenne des cols ou passes qui détermi-<lb break="no"/>nent la hauteur moyenne de la cr&#x00EA;te des montagnes est<lb break="yes"/>la hauteur de l&#x2019;ar&#x00EA;te du prisme, verticalement au-des-<lb break="no"/>sus de la surface qui constitue la base de la cha&#x00EE;ne.<lb break="yes"/>Les plateaux sont calculés comme des prismes droits<lb break="yes"/>pour établir leur solidité.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pour donner un exemple pris en Europe de ce genre<lb break="yes"/>de calcul, M. de Humboldt rappelle que la surface de<lb break="yes"/>la France est de 10,087 milles géographiques carrés.<lb break="yes"/>D&#x2019;après M. Charpentier, les Pyrénées couvrent 430 de<lb break="yes"/>ces milles carrés, et, quoique la hauteur moyenne des<lb break="yes"/>cr&#x00EA;tes des Pyrénées s&#x2019;élève à 7,500 pieds, M. de Hum-<lb break="no"/>boldt y opère une réduction, à cause des érosions qui<lb break="yes"/>se sont opérées sur le prisme supposé couché, et qui<lb break="yes"/>ont agi surtout pour diminuer le volume des vallées<lb break="yes"/>profondes transverses. L&#x2019;effet des Pyrénées sur toute la<lb break="yes"/>France n&#x2019;est que de 35 mètres ou de 108 pieds; c&#x2019;est-<lb break="no"/>à-dire que c&#x2019;est de cette quantité que serait augmentée<lb break="yes"/>la surface normale du plan de toute la France, qui, par<lb break="yes"/>la comparaison d&#x2019;un grand nombre de mesures très-<lb break="no"/>exactes sur des lieux placés vers le centre (tels que<lb break="yes"/>Bourges, Chartres, Nevers, Tours, etc.), est élevé de<lb break="yes"/>480 pieds. Ce calcul, que M. de Humboldt a fait en<lb break="yes"/>commun avec M. Élie de Beaumont, fournit ensuite le<lb break="yes"/>résultat général que voici, en mesures telles que les<lb break="yes"/>donne l&#x2019;auteur:</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="1031" facs="#f0006"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell/>
                        <cell>Toises.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>1. Effet des Pyrénées......................</cell>
                        <cell>18</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>2. Les Alpes fran&#x00E7;aises, le Jura et les Vosges, quelques toises<lb break="yes"/>de plus que les Pyrénées; effet commun.........</cell>
                        <cell>20</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>3. Restent les plateaux du Limousin, de l&#x2019;Auvergne, des Cé-<lb break="no"/>vennes, de l&#x2019;Aveyron, du Forez, du Morvan, de la C&#x00F4;te-<lb break="no"/>d&#x2019;Or; effet commun, égal à peu près à celui des Pyrénées.</cell>
                        <cell>18</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Or, comme la hauteur normale du plan de la France est dans<lb break="yes"/>son maximum de.....................</cell>
                        <cell>80</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Il s&#x2019;ensuit que la hauteur moyenne de la France ne dépasse pas</cell>
                        <cell>136</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell cols="2">ou 816 pieds.</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les plaines baltiques, sarmates et russes ne sont sé<lb break="yes"/>parées de celles du nord de l&#x2019;Asie que par la cha&#x00EE;ne mé-<lb break="no" />ridienne de l&#x2019;Oural. C&#x2019;est à cause de cela qu&#x2019;Hérodote,<lb break="yes"/>qui connaissait la liaison de l&#x2019;extrémité méridionale de<lb break="yes"/>l&#x2019;Oural dans le pays des Issidons, appelait Europe toute<lb break="yes"/>l&#x2019;Asie au nord de l&#x2019;Alta&#x00EF;. Dans la portion limitrophe des<lb break="yes"/>plaines baltiques, il y a, près du littoral de la mer Bal-<lb break="no"/>tique, des masses partielles de soulèvement qui méritent<lb break="yes"/>une attention particulière. A l&#x2019;occident de Dantzig, en-<lb break="no"/>tre cette ville et Butow, dans le point où le rivage de la<lb break="yes"/>mer s&#x2019;avance beaucoup vers le nord, il y a beaucoup de<lb break="yes"/>villages placés à une hauteur de 400 pieds; de plus le<lb break="yes"/>Thurmberg, dont la mesure a donné lieu à beaucoup<lb break="yes"/>de controverses hypsométriques, s&#x2019;élève, suivant les<lb break="yes"/>opérations trigonométriques du major Baeyer, à 1,024<lb break="yes"/>pieds, ce qui est peut-&#x00EA;tre la plus grande élévation qu&#x2019;il<lb break="yes"/>y ait entre le Harz et l&#x2019;Oural. Il est étonnant que d&#x2019;a-<lb break="no"/>près les mesures faites par M. Struve du point culmi-<lb break="no"/>nant de la Livonie, le Munaggi, cette montagne ne s&#x2019;é-<lb break="no"/>lève que de 4 toises au-dessus du Thurmberg de la<lb break="yes"/>Poméranie, tandis que, d&#x2019;un autre c&#x00F4;té, d&#x2019;après la<lb break="yes"/>carte du capitaine Albrecht, la plus grande profon-<lb break="no"/>deur de la mer Baltique entre Gothland et Windau<lb break="yes"/>
                    <pb n="1032" facs="#f0007"/> n&#x2019;est que de 167 toises, hauteur presque identique<lb break="yes"/>avec celle du Thurmberg.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le pays plat exclusivement européen, dont la hauteur<lb break="yes"/>normale ne saurait s&#x2019;évaluer à plus de 60 toises, a,<lb break="yes"/>d&#x2019;après des mesures exactes, neuf fois la surface de la<lb break="yes"/>France. L&#x2019;étendue extraordinaire de cette région basse<lb break="yes"/>est la cause pour laquelle la hauteur continentale<lb break="yes"/>moyenne de toute l&#x2019;Europe sur les 17,000 milles géo-<lb break="no"/>graphiques carrés, est de 30 toises au-dessous du résul-<lb break="no"/>tat que nous avons trouvé pour la France. Au reste,<lb break="yes"/>pour ne pas s&#x2019;arr&#x00EA;ter plus longtemps à des nombres,<lb break="yes"/>M. de Humboldt ajoute qu&#x2019;une considération impor-<lb break="no"/>tante dans l&#x2019;étude des phénomènes généraux de la géo-<lb break="no"/>logie, c&#x2019;est que les masses soulevées, sur des pays éten-<lb break="no"/>dus, sous forme de plateaux, produisent un tout au-<lb break="no"/>tre effet sur l&#x2019;élévation du centre de gravité du volume<lb break="yes"/>que les cha&#x00EE;nes de montagnes, lorsqu&#x2019;ils ont la m&#x00EA;me<lb break="yes"/>importance en longueur et en hauteur. Tandis que les<lb break="yes"/>Pyrénées produisent à peine sur toute l&#x2019;Europe un effet<lb break="yes"/>d&#x2019;une toise; le système des Alpes, qui couvrent une sur-<lb break="no"/>face presque quadruple de celle des Pyrénées, produit un<lb break="yes"/>effet de 3 &#x00BD; toises; la péninsule Ibérique, avec sa masse-<lb break="no"/>plateau compacte de 300 toises, produit un effet de 12<lb break="yes"/>toises. Le plateau ibérique agit donc sur l&#x2019;Europe en-<lb break="no"/>tière quatre fois autant que le système des Alpes. Ce ré-<lb break="no"/>sultat des calculs est d&#x2019;autant plus satisfaisant qu&#x2019;il pa-<lb break="no"/>ra&#x00EE;t se déduire en dehors de toute hypothèse préa-<lb break="no"/>lable.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous avons dans ces derniers temps acquis beaucoup<lb break="yes"/>de notions sur la configuration de l&#x2019;Asie. L&#x2019;effet des<lb break="yes"/>masses colossales de soulèvements de la partie méridio-<lb break="no"/>nale se trouve affaibli, parce que &#x2153; de tout le continent<lb break="yes"/>de l&#x2019;Asie, une portion de la Sibérie, qui, seule, dépasse<lb break="yes"/>
                    <pb n="1033" facs="#f0008"/> d&#x2019;un tiers la surface totale de l&#x2019;Europe, n&#x2019;a pas une<lb break="yes"/>hauteur normale de 40 toises. C&#x2019;est aussi la hauteur<lb break="yes"/>d&#x2019;Orenbourg, sur le bord septentrional de la Caspienne.<lb break="yes"/>Tobolsk n&#x2019;a pas m&#x00EA;me la moitié de cette hauteur, et<lb break="yes"/>Kasan, qui est cinq fois plus éloigné du littoral de la<lb break="yes"/>mer Glaciale que Berlin ne l&#x2019;est de la Baltique, a à peine<lb break="yes"/>la moitié de la hauteur de cette dernière ville. Dans<lb break="yes"/>l&#x2019;Irtysch supérieur, entre Buktormensy et le lac Saysan,<lb break="yes"/>dans un point où l&#x2019;on est plus voisin de la mer des In-<lb break="no"/>des que de la mer Glaciale, M. de Humboldt a trouvé<lb break="yes"/>que les plaines n&#x2019;avaient pas 800 pieds de hauteur;<lb break="yes"/>c&#x2019;est cependant là ce qu&#x2019;on a nommé le plateau de l&#x2019;Asie<lb break="yes"/>centrale, et qui n&#x2019;a pas la moitié de la hauteur des rues<lb break="yes"/>de la ville de Munich au-dessus du niveau de la mer. Le<lb break="yes"/>plateau si célèbre entre le lac Baikal et la muraille de<lb break="yes"/>la Chine (le désert de pierres de Gobi ou Cha-mo), que<lb break="yes"/>les académiciens russes, MM. Bunge et Fuss, ont mesuré<lb break="yes"/>avec le baromètre, n&#x2019;a qu&#x2019;une hauteur moyenne de 660<lb break="yes"/>toises, qui est à peu près celle des Müggelsberge au<lb break="yes"/>sommet du Brocken; de plus, ce plateau a dans son mi-<lb break="no"/>lieu, au point où est placé Ergi (lat. 45° 31&#x2032;) une dé-<lb break="no"/>pression en fond de chaudière dont le fond descend jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;à 400 toises, c&#x2019;est-à-dire la hauteur de Madrid.<lb break="yes"/>&#x00AB;Cette dépression, dit M. Bunge dans un mémoire qui<lb break="yes"/>n&#x2019;a pas encore été publié, est couverte d&#x2019;Halophytes et<lb break="yes"/>d&#x2019;espèces du genre <hi rendition="#i">Arundo,</hi> et, d&#x2019;après la tradition des<lb break="yes"/>Mongols qui nous accompagnaient, elle a formé au-<lb break="no" />trefois une grande mer intérieure.&#x00BB; Les deux extrémités<lb break="yes" />de cette ancienne mer intérieure sont bornées par des<lb break="yes"/>falaises rocheuses, tout comme une mer ordinaire, dans<lb break="yes"/>les environs d&#x2019;Olonbaischan et de Zukeldakan.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La surface du Gobi, dans ses masses de soulèvement<lb break="yes"/>uniforme, et du S.-O. au N.-O., est deux fois aussi<lb break="yes"/>
                    <pb n="1034" facs="#f0009"/> grande que celle de toute l&#x2019;Allemagne, et élèverait<lb break="yes"/>le centre de gravité de l&#x2019;Asie de 20 toises, tandis que<lb break="yes"/>l&#x2019;Himalaya et le Kouen-Lun, qui prolonge l&#x2019;Hindon-<lb break="no"/>Kho, avec les plateaux thibétains qui relient l&#x2019;Himalaya<lb break="yes"/>au Kouen-Lun, ne produiraient qu&#x2019;un effet de 56 toises.<lb break="yes"/>Dans l&#x2019;examen du relief considérable entre les plaines<lb break="yes"/>de l&#x2019;Inde et le plateau déprimé de Tarim, qui, à partir<lb break="yes"/>de Kaschgar, est incliné à l&#x2019;orient vers le lac Lop,<lb break="yes"/>il faut examiner avec plus de soin le point voisin du<lb break="yes"/>méridien de Kaylasa et les deux lacs sacrés de Manasa<lb break="yes"/>et Ravana-Brada, à partir duquel l&#x2019;Hymalaya ne court<lb break="yes"/>plus de l&#x2019;E. vers l&#x2019;O. parallèlement au Kouen-Lun,<lb break="yes"/>mais se dirige du S.-E. au N.-O. et se réunit aux con-<lb break="no"/>treforts de Tsung-Ling. Les hauteurs des nombreuses<lb break="yes"/>passes de Bamian jusqu&#x2019;au méridien de Tschamalari<lb break="yes"/>(24,400 pieds), par lesquelles Turner a atteint le pla-<lb break="no"/>teau thibétain de H&#x2019;Lassa, sont aussi connues sur une<lb break="yes"/>longueur de 21 degrés de longitude. La plupart d&#x2019;entre<lb break="yes"/>elles ont très-uniformément 14,000 pieds anglais ou<lb break="yes"/>2,200 toises, hauteur qui n&#x2019;est pas rare dans les passes<lb break="yes"/>de la cha&#x00EE;ne des Andes. La grande route que M. de<lb break="yes"/>Humboldt a suivie de Quito, en allant à Cuen&#x00E7;a, a par<lb break="yes"/>exemple à Assuay (Ladera de Cadlud) et sans neige une<lb break="yes"/>hauteur de 2428 toises, c&#x2019;est-à-dire 1400 pieds de plus<lb break="yes"/>que cette passe de l&#x2019;Himalaya. Les passes, comme il a<lb break="yes"/>été dit, donnent les hauteurs moyennes des monta-<lb break="no"/>gnes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans un mémoire sur le rapport entre les cimes éle-<lb break="no"/>vées ou points culminants et la hauteur des cha&#x00EE;nes de<lb break="yes"/>montagnes, M. de Humboldt a démontré que la cha&#x00EE;ne<lb break="yes"/>des Pyrénées, calculée par vingt-trois passes et hour-<lb break="no"/>ques, était de 50 toises plus élevée que la cha&#x00EE;ne moyenne<lb break="yes"/>des Alpes, quoique les points de culmination des Py-<lb break="no"/>
                    <pb n="1035" facs="#f0010"/> rénées et des Alpes fussent dans le rapport de 1 à 1 <formula notation="TeX">\frac{4}{10}</formula>.<lb break="yes" />Comme les passes isolées de l&#x2019;Himalaya, par exemple<lb break="yes"/>le Niti-Gate, par <choice><sic>laquelle</sic><corr type="editorial">lequel</corr></choice> on pénètre dans la plaine<lb break="yes"/>des chèvres de Cachemire, sont élevées de 2,629 toises,<lb break="yes"/>M. de Humboldt n&#x2019;a pas admis pour hauteur de la cha&#x00EE;ne<lb break="yes"/>de l&#x2019;Himalaya le chiffre de 14,000 pieds anglais, mais<lb break="yes"/>il propose de la fixer, quoique l&#x2019;élévation soit peut-&#x00EA;tre<lb break="yes"/>encore trop forte, à 15,500 pieds ou 2,432 toises. Le pla-<lb break="no"/>teau des trois Thibets de Iscardo, Ladak et H&#x2019;Lassa,<lb break="yes"/>est une intumescence entre deux cha&#x00EE;nes qui se relient<lb break="yes"/>(l&#x2019;Himalaya et le Kouen-Lun). Le voyage de M. Vigne<lb break="yes"/>dans le Baltistan et le petit Thibet, qui vient de para&#x00EE;tre,<lb break="yes"/><choice><sic>la</sic><corr type="editorial">le</corr></choice> journal des frères Gérard, publié par Lloyd, ainsi<lb break="yes"/>que les travaux récents faits dans l&#x2019;Inde sur la hauteur<lb break="yes"/>relative des neiges perpétuelles sur les versants indiens<lb break="yes"/>et thibétains de l&#x2019;Himalaya, ont démontré que la hau-<lb break="no"/>teur moyenne des plateaux thibétains avait été jusqu&#x2019;à<lb break="yes"/>présent beaucoup exagérée. Dans son ouvrage intitulé:<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Asie centrale,</hi> M. de Humboldt croit avoir démontré,<lb break="yes"/>par le rapprochement d&#x2019;une foule de faits, que l&#x2019;intumes-<lb break="no"/>cence entre l&#x2019;Himalaya et le Kouen-Lun (cha&#x00EE;nes qui<lb break="yes"/>sont les limites méridionale et septentrionale du Thibet)<lb break="yes"/>ne s&#x2019;élève pas en hauteur moyenne à plus de 1,800 toises,<lb break="yes"/>et est, par conséquent, de 200 toises plus basse que le<lb break="yes"/>plateau du lac de Titicaca.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La configuration hypsométrique du continent asiati-<lb break="no"/>que est peut-&#x00EA;tre encore plus remarquable par ses plaines<lb break="yes"/>et ses dépressions que par ses hauteurs colossales. Ce<lb break="yes"/>continent se distingue par deux traits caractéristiques<lb break="yes"/>principaux. Le premier est la longue série de cha&#x00EE;nes<lb break="yes"/>méridiennes, qui, avec des axes parallèles, mais alter-<lb break="no"/>nant entre elles (peut-&#x00EA;tre projetées comme des filons),<lb break="yes"/>s&#x2019;étendent depuis le lac Comorin, en <choice><sic>face</sic><corr type="editorial">face de</corr></choice> Ceylan, jus-<lb break="no"/>
                    <pb n="1036" facs="#f0011"/> qu&#x2019;à la c&#x00F4;te de la mer Glaciale, en direction uniforme<lb break="yes"/>du S.-S.-E. au N.-N.-O., sous le nom de Ghates, de<lb break="yes"/>cha&#x00EE;ne Soliman, de Paralasa, de Bolor et d&#x2019;Oural. Cette<lb break="yes"/>situation alternante des cha&#x00EE;nes méridiennes aurifères<lb break="yes"/>nous révèle cette loi qu&#x2019;aucune des cha&#x00EE;nes méridiennes<lb break="yes"/>qui viennent d&#x2019;&#x00EA;tre nommées, entre 64° et 75° de longi-<lb break="no"/>tude, ne s&#x2019;étend sur ses voisines, soit vers l&#x2019;est, soit<lb break="yes"/>vers l&#x2019;ouest, et que chacune de ces élévations longitu-<lb break="no"/>dinales ne commence à se montrer en latitude qu&#x2019;au<lb break="yes"/>point où la précédente a complétement disparu. Un<lb break="yes"/>autre trait caractéristique, et qu&#x2019;on n&#x2019;a pas assez re-<lb break="no"/>marqué dans la configuration de l&#x2019;Asie, est la conti-<lb break="no"/>nuité d&#x2019;une élévation considérable, E. et O., entre<lb break="yes"/>35° et 36° 1/2 de latitude, de Takhialoudag, dans l&#x2019;an-<lb break="no"/>cienne Lycie, jusqu&#x2019;à la province chinoise de Houpih,<lb break="yes"/>élévation recoupée trois fois par les cha&#x00EE;nes méridiennes,<lb break="yes"/>de l&#x2019;O. à l&#x2019;E. de cette cha&#x00EE;ne, depuis le parallèle de<lb break="yes"/>Dicéarque qui est en m&#x00EA;me temps celui de Rhodes, du<lb break="yes"/>Taurus, de l&#x2019;Elbrouz, de l&#x2019;Hindou-Kho et du Kouen-<lb break="no"/>Lun, ou A-Neoutha.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>D&#x2019;après le résultat final du travail de M. de Humboldt,<lb break="yes"/>le maximum donné par Laplace pour la hauteur moyenne<lb break="yes"/>des continents serait des 2/3 trop considérable. Ce sa-<lb break="no"/>vant trouve, pour les trois parties du monde qui ont fait<lb break="yes"/>l&#x2019;objet de ses calculs (l&#x2019;Afrique ne présentant pas encore<lb break="yes"/>à cet égard assez de documents), les éléments numéri-<lb break="no"/>ques suivants:</p>
                <lb break="yes"/>
                <table>
                    <row>
                        <cell>Europe....... 205 mètres.</cell>
                        <cell>Amérique du Sud. 345 mètres.</cell>
                    </row>
                    <lb break="yes"/>
                    <row>
                        <cell>Amérique du Nord. 228 &#x2014; .</cell>
                        <cell>Asie........ 351 &#x2014;.</cell>
                    </row>
                </table>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pour la totalité du nouveau continent on a 285<hi rendition="#sup">m</hi>, et<lb break="yes"/>pour la hauteur du centre de gravité du volume de<lb break="yes"/>toutes les masses continentales (l&#x2019;Afrique exceptée)<lb break="yes"/>au-dessus du niveau des mers actuelles, 307<hi rendition="#sup" >m</hi>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="1037" facs="#f0012"/>
                <p>M. de Hoff, qui, sur une étendue de 224 milles<lb break="yes"/>géographiques carrés, a mesuré avec une extr&#x00EA;me exac-<lb break="no"/>titude 1076 points, la plupart dans la portion mon-<lb break="no"/>tueuse de la Thuringe, estime qu&#x2019;il y a environ cinq<lb break="yes"/>hauteurs par chaque mille carré, mais que ces hauteurs<lb break="yes"/>s&#x2019;y trouvent inégalement réparties. Sur la demande de<lb break="yes"/>M. de Humboldt il a calculé la hauteur moyenne des<lb break="yes"/>mesures hypsométriques qu&#x2019;il a faites. Or, ce savant a<lb break="yes"/>trouvé 166 toises, c&#x2019;est-à-dire 8 toises de plus que le<lb break="yes"/>résultat de M. de Humboldt. On doit donc en conclure<lb break="yes"/>que, puisqu&#x2019;on a mesuré un pays très-montueux de la<lb break="yes"/>Thuringe, le chiffre de 157 toises, ou <choice><sic>942,</sic><corr type="editorial">942</corr></choice> pieds est un<lb break="yes"/>nombre limite plut&#x00F4;t trop fort que trop petit.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>D&#x2019;après la certitude où l&#x2019;on est aujourd&#x2019;hui d&#x2019;un sou-<lb break="no"/>lèvement progressif et partiel de la Suède, on peut croire<lb break="yes"/>que le centre de gravité ne restera pas toujours le<lb break="yes"/>m&#x00EA;me; toutefois, d&#x2019;après la petitesse des masses qui<lb break="yes"/>sont soulevées et la faiblesse des forces souterraines qui<lb break="yes"/>agissent, il est présumable qu&#x2019;en ayant égard aux va-<lb break="no"/>riations, qui doivent se compenser en grande partie, ce<lb break="yes"/>centre de gravité ne changera pas beaucoup de position<lb break="yes"/>au-dessus de l&#x2019;Océan; mais une chose neuve, qui pa-<lb break="no"/>ra&#x00EE;t résulter des calculs numériques de ce travail hyp-<lb break="no"/>sométrique, c&#x2019;est que les moindres hauteurs dans notre<lb break="yes"/>hémisphère appartiennent aux masses continentales du<lb break="yes"/>Nord. Ainsi l&#x2019;Europe a fourni 105 toises, l&#x2019;Amérique<lb break="yes"/>du Nord, 117 toises. L&#x2019;intumescence de l&#x2019;Asie entre<lb break="yes"/>les 28° et 40° de latitude compense l&#x2019;effet soustractif des<lb break="yes"/>parties basses de la Sibérie. L&#x2019;Asie et l&#x2019;Amérique du Sud<lb break="yes"/>donnent 180 à 177 toises. On voit, au moyen de ces nom-<lb break="no"/>bres dans quelles portions de la surface de notre globe la<lb break="yes"/>réaction de l&#x2019;intérieur à l&#x2019;extérieur s&#x2019;est fait sentir<lb break="yes"/>avec le plus d&#x2019;intensité dans les anciens soulèvements.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 