<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/111602781X">
                        <surname>Müller-Tamm</surname>
                        <forename>Jutta</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Stobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-10-23" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="641" facs="#f0001"/>
            <p>Die ehemalige Betriebsweise der Goldbergwerke auf<lb break="yes"/>den Antillen. Mehrere der vorhin erwähnten Umstände,<lb break="yes"/>die Trockenheit der meisten Thäler, in denen zahlreiche<lb break="yes"/>Bergwerksüberreste liegen, die Höhe derselben über sol-<lb break="no"/>chen Thälern, welche stets wasserführend sind, der Halden-<lb break="no"/>sturz, der großen Theils neben den Bingen aufgestapelt<lb break="yes"/>ist, und der Rückstand an Gold in den Halden, könnten zu<lb break="yes"/>dem Schlusse führen, daß damals dieses Metall nur auf<lb break="yes"/>trockenem Wege gewonnen worden sei, wenn nicht histo-<lb break="no" />rische Nachrichten diese Ansicht als unhaltbar nachwiesen.<lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#g">von Humboldt</hi> hatte, da ich in den mir zu Gebot<lb break="yes"/>stehenden ältern Werken nichts Brauchbares über die frü-<lb break="no"/>here Goldgewinnungsmethode fand, die außerordentliche<lb break="yes" />Güte, mir über den ehemaligen Goldbergwerksbetrieb im<lb break="yes"/>
                <pb n="642" facs="#f0002"/> andern Welttheile im Allgemeinen, sowie auf Haiti insbe-<lb break="no"/>sondere, höchst interessante schriftliche Notizen mit der<lb break="yes"/>Genehmigung mitzutheilen, dieselben im vorliegenden Auf-<lb break="no"/>satz benutzen zu dürfen.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;Ich glaube keinesweges, daß die Goldsande im All-<lb break="no"/>gemeinen trocken versiebt werden können. Nach dem was<lb break="yes"/>ich in großem Maßstabe davon in der Andeskette (im<lb break="yes"/>Cauca-Thale) und auf der für den Kaiser von Rußland<lb break="yes"/>übernommenen Reise nach dem Ural und Altai gesehen,<lb break="yes"/>scheint es mir ganz unmöglich, auf solche Weise einen ir-<lb break="no"/>gend vortheilhaften Betrieb vorzurichten. Selbst da, wo<lb break="yes"/>auf einem engen Raume, wie zu Alexandrowsk bei Miask<lb break="yes" />im südlichen Ural, Goldstücke von 13, 19 ja 22 preuß.<lb break="yes"/>Pfunden in dem Schuttland wenige Zolle unter dem Rasen<lb break="yes"/>gefunden worden sind, enthalten die umgebenden Gold-<lb break="no"/>sandschichten fast nur dem bloßen Auge unsichtbare Gold-<lb break="no"/>lamellen; ja das Auffinden so großer Goldstücke ist kei-<lb break="no"/>nesweges die Anzeige oder der Vorbote reichen Goldsan-<lb break="no"/>des. Ganz eben so ist es in den südlichen Theilen der<lb break="yes" />Vereinigten Staaten, deren Verhältnisse und Lagerung auf<lb break="yes"/>Grünstein und Uebergangsthonschiefer ganz denen des Urals<lb break="yes" />gleichen.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;In dem Werke des berühmten <hi rendition="#g">Oviedo</hi> (Relacion<lb break="yes"/>summaria de la Historia natural de las Indias) geschrieben<lb break="yes"/>im Jahre 1526, haben wir den vollständigen Beweis, daß<lb break="yes"/>das Gold in den Inseln und in der Tierra firma (in der<lb break="yes"/>sogenannten Castilla de oro) eben so <hi rendition="#g" >gewaschen</hi> wurde,<lb break="yes"/>als es noch heute in Choco in der Sonora (Nord-Mexico),<lb break="yes"/>am Ural und im Innern von Afrika geschieht. <hi rendition="#g">Oviedo</hi>
                <lb break="yes"/>bekleidete viele Jahre die Stelle als Aufseher des Gold-<lb break="no"/>schmelzens; er ließ selbst Goldwäschen betreiben, und be-<lb break="no"/>schreibt die Methode, deren die Eingebornen sich bedien-<lb break="no"/>ten, um das Gold zu erlangen. Er war schon 1513 in<lb break="yes" />der Insel Santo Domingo (Haiti), und kehrte 1535 wieder<lb break="yes"/>dahin zurück. Das 84ste Kapitel seiner Schrift beschreibt<lb break="yes"/>
                <pb n="643" facs="#f0003"/> das Auffinden des Goldes und die Wäsche mit vieler prak-<lb break="no"/>tischer Sachkenntniß. Das Gold, sagt er, findet man nahe<lb break="yes"/>an der Oberfläche entweder am Ufer, oder am Bette eines<lb break="yes"/>Flusses oder in trockenen Ebenen. Man hört auf in der<lb break="yes"/>lockeren Schicht zu graben, wenn man auf das feste Ge-<lb break="no"/>stein gelangt. (Eben so am Ural, wo man bisweilen den<lb break="yes" />reichsten Goldsand von dem festen Gestein, Thonschiefer,<lb break="yes" />Grünsteinschiefer, Talkschiefer, Serpentin, selbst Ueber-<lb break="no" />gangskalksteine abkratzt, sicher daß in den Gesteinen selbst<lb break="yes"/>dort gangartig nichts zu finden sei).&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;Wo das Gold, fährt <hi rendition="#g">Oviedo</hi> fort, in der dürren<lb break="yes"/>Ebene liegt, ist es nöthig in der Nähe einen Fluß, ein<lb break="yes"/>Bächlein, oder einen Wasserriß mit Regenwasser, oder we-<lb break="no"/>nigstens eine Quelle zu suchen, damit die Indianer die ge-<lb break="no"/>förderte goldhaltige Erde dahin tragen können, wo das<lb break="yes" />Wasser zu finden ist.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;Die Arbeiter, welche den Goldsand bringen, waschen<lb break="yes"/>nicht selbst, sondern gehen nach der Grube zurück. Das<lb break="yes"/>Waschen des Goldes geschieht durch eigene Wäscher.<lb break="yes"/>Diese sitzen am Ufer, so daß das Wasser ihnen bis an das<lb break="yes"/>Knie reicht; sie bedienen sich einer kleinen concaven<lb break="yes"/>Schüssel (batea), welche einem Barbierbecken gleicht. Die<lb break="yes"/>Wäscher halten nur einen Theil der mit Golderde gefüllten<lb break="yes"/>Schüssel unter Wasser gegen die Strömung und drehen die-<lb break="no"/>selbe so geschickt und so vorsichtig, daß das Wasser die<lb break="yes"/>erdigen Theile allein wegschwemmt, dagegen das Gold in<lb break="yes"/>dem concaven Boden der Schüssel (des Beckens) bleibt.<lb break="yes"/>Dies Gold wird dann auf einen besondern Haufen ge-<lb break="no" />schüttet und neue Erde in die Schüssel gethan. Zu 2 Wä-<lb break="no"/>schern sind nöthig 2 Arbeiter, die graben, und 2, die zu-<lb break="no"/>tragen. Bisweilen verändert man auch den Lauf eines Ba-<lb break="no"/>ches und findet dort das Gold in dem Bette selbst, biswei-<lb break="no"/>len liegt es fern von allen Flüssen und Bergen in der Ebene,<lb break="yes"/>aber die Stücke Holzkohle, welche der Golderde beigemengt<lb break="yes"/>sind, machen mich glauben, daß die Wasser von ferne her<lb break="yes"/>
                <pb n="644" facs="#f0004"/> Alles zusammen geschwemmt haben, daß die Holz- und<lb break="yes"/>Kohlenstücke von den waldigen Bergen herrühren und daß<lb break="yes"/>mit der Zeit nach und nach immer mehr Erde das Gold<lb break="yes" />und die Kohle bedeckt haben. Zu diesen Vermuthungen<lb break="yes"/>über Entstehung der goldhaltigen Alluvionen fügt <hi rendition="#g">Oviedo</hi>
                <lb break="yes"/>hinzu: je weiter das Gold <hi rendition="#g">gelaufen</hi> ist und sich von sei-<lb break="no"/>ner ursprünglichen Lagerstätte im hohen Gebirge entfernt<lb break="yes"/>findet, um so glatter (abgeschliffener) und reiner ist es.<lb break="yes"/>Höher herauf im Gebirge ist das Gold von rauher Ober-<lb break="no"/>fläche und unreiner, von minderer Löthigkeit. Hier und<lb break="yes"/>da haben sich auch große Körner von vielem Gewicht<lb break="yes" />ganz <hi rendition="#g">über</hi> der Erde gefunden, (oberhalb dem Rasen).<lb break="yes"/>Wenn man einwenden wollte, daß <hi rendition="#g">Oviedo</hi> mehr den<lb break="yes"/>Goldbetrieb, das ist die Goldwäschen in der Tierra Ferme,<lb break="yes"/>als in den Inseln beschreibt, so steht dem entgegen, daß<lb break="yes"/>er seit 1513 mehre Jahre lang sich selbst mit dem Golde<lb break="yes"/>in Haiti beschäftigte, und daß der Verkehr zwischen Haiti<lb break="yes"/>und der Tierra ferme so lebhaft und ununterbrochen war,<lb break="yes"/>daß man gewiß alle Methoden der Castilla de Oro in den<lb break="yes"/>Inseln <choice><sic>wüde</sic><corr type="editorial">würde</corr></choice> benutzt haben. Aber es fehlt auch gar nicht<lb break="yes"/>an direkten Zeugnissen, daß die Eingebornen von Haiti<lb break="yes"/>selbst, die goldhaltige Erde eben so wuschen, als die Ein-<lb break="no"/>gebornen in der Tierra ferme. Des Columbus Freund, P.<lb break="yes" />M. de Anghiera sagt auf das Bestimmteste, daß der Bruder<lb break="yes"/>des Entdeckers in Haiti, tres menses ad instrumenta quibus<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">aurum lavari</hi> et <hi rendition="#g">colligi</hi> possit conficienda <choice><sic>consumsit</sic><corr type="editorial">consumpsit</corr></choice>.<lb break="yes"/>(De rebus Oceanicis 1574. Decas I. lib. IV. p. 57.) Anghiera<lb break="yes"/>schrieb sein Werk zwischen 1494 und 1526. Er gab nem-<lb break="no"/>lich die einzelnen Bücher der Oceanica in verschiedenen<lb break="yes"/>Jahren heraus, ja die Stelle, die ich Ihnen citire (Vorrich-<lb break="no"/>tungen, um das Gold zu <hi rendition="#g">waschen</hi>) ist, wie das ganze 4te<lb break="yes"/>Buch der ersten Decade von 1501, also 9 Jahr nach der<lb break="yes"/>Entdeckung von Haiti geschrieben. Anghiera erzählt auch,<lb break="yes"/>wie die Eingebornen die beiden Hände mit Goldsand zu<lb break="yes" />füllen und durch Uebergießen aus einer hohlen Hand in<lb break="yes"/>
                <pb n="645" facs="#f0005"/> die andere das Gold von der Erde zu trennen wüßten.<lb break="yes"/>Sie bedienten sich dieser expeditiven Waschmethode, um<lb break="yes"/>den Fremden zu zeigen, wo Gold in den Flüssen war.<lb break="yes" />(S. 25 und 339). Das Gold, sagt Anghiera, wird in Haiti<lb break="yes"/>nicht da erzeugt, wo es sich jetzt findet. Es ist durch<lb break="yes"/>Ueberschwemmung dahin gekommen: (Decas III. lib. 8.<lb break="yes"/>p. 297).&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;Der erste Ursprung, sagt er, ist das Gebirge, wo die<lb break="yes"/>Gänge, wie Bäume mit ihren Zweigen, aus dem Innern<lb break="yes"/>der Erde aufsteigen. Er hatte also die richtige Ansicht,<lb break="yes"/>daß die Goldalluvionen nichts mit dem Gestein zu thun<lb break="yes"/>haben, welches dieselben zunächst umgiebt, daß sie viel-<lb break="no"/>mehr das zertrümmerte Ausgehende ferner goldführender<lb break="yes"/>Gänge ist.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;Die Idee hydrostatischer Absonderung, der Anwen-<lb break="no"/>dung des Wassers bei Goldsänden, war, (durch die gold-<lb break="no"/>führenden Flüsse erregt) wohl bei Völkern des verschie-<lb break="no"/>denartigsten Culturzustandes zugleich entstanden. Die Al-<lb break="no"/>ten, besonders Strabo, beschreiben das Goldwaschen sorg-<lb break="no"/>fältig, ja in Spanien selbst, im Lande der Turdotanier.<lb break="yes"/>Man bespült, sagt Strabo (Buch III. p. 146. Casaub), den<lb break="yes"/>wasserlosen Goldsand mit herbeigeführtem Wasser und gräbt<lb break="yes"/>deßhalb Brunnen.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;In den Alpen führten die Salasser Kriege mit ihren<lb break="yes"/>Nachbarn, um den Besitz des Flusses Durias, der ihnen zur<lb break="yes"/>Gewinnung des (trocknen) Goldsandes nothwendig war.<lb break="yes"/>(Strabo Buch IV. p. 204). Im ganzen Mittelalter waren<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Goldwäschen</hi> im Gange, in Schlesien wie am Fichtel-<lb break="no"/>gebirge. Der Prozeß des Waschens war den erobernden<lb break="yes" />Spaniern so bekannt, daß sie denselben würden gleich ein-<lb break="no"/>geführt haben, wenn sie nicht schon das Waschen des<lb break="yes"/>Goldsandes als den Eingebornen Amerika&#x2019;s bekannt ge-<lb break="no"/>funden hätten.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;So groß war das Geschick und die Thätigkeit der<lb break="yes"/>Spanier damals, daß, (wie der Historiker Mun&#x0303;oz gezeigt<lb break="yes"/>
                <pb n="646" facs="#f0006"/> hat) schon 1495 ein Bergmann Pablo Belvis nach Haiti<lb break="yes"/>geschickt wurde mit einem Vorrath Quecksilber, um das<lb break="yes"/>Goldwaschen durch Anquicken zu beschleunigen. Diese<lb break="yes" />Methode war auch im Innern von Afrika sehr bekannt zwi-<lb break="no"/>schen Abyssinien und Nubien im Wadi el Alaki. Der Geo-<lb break="no"/>graph Edrisi spricht vom Anquicken des Goldsandes in der<lb break="yes"/>Mitte des 12ten Jahrhunderts, wie ich in dem vor Kurzem<lb break="yes"/>von Hrn. Amadée Jaubert zum ersten Male edirten Theile<lb break="yes"/>der Geographie des Edrisi aufgefunden.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;Ich habe davon und über die größten in Haiti auf-<lb break="no"/>gefundenen Goldstücke, wie über die Ursachen des schnel-<lb break="no"/>len Verfalls der Goldgewinnung in Haiti umständlich ge-<lb break="no"/>handelt in der Abhandlung über die Schwankungen der<lb break="yes"/>Goldproduktion, (Deutsche Vierteljahrsschrift 1838. Heft 4.<lb break="yes"/>S. 11.), und im Examen critique de l&#x2019;histoire de la Géo-<lb break="no"/>graphie du 15. siecle, T. III. p. 331.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;Wenn uns gegenwärtig ein Theil der Antillen wasser-<lb break="no"/>arm scheint, so muß man nicht vergessen, daß bei ge-<lb break="no"/>schickter Benutzung der tropischen Regenmenge es leicht<lb break="yes"/>war, sich Monate lang Wasservorrath zu schaffen. Dort<lb break="yes"/>fallen im Jahre (noch jetzt) 80 &#x2014; 105 Pariser Zoll Regen-<lb break="no"/>wasser, wenn wir kaum in Deutschland 20 &#x2014; 24 Zoll ha-<lb break="no"/>ben. Die 7jährigen Beobachtungen von Ramon de la Sa-<lb break="no"/>gra 1821 &#x2014; 1827, gaben im Mittel für die Havana 85 Z.<lb break="yes"/>9 Linien (Par. Maaß). In der Grenada fallen 105 Zoll.<lb break="yes"/>Dazu war die Regenmenge vor den unvorsichtigen Abhol-<lb break="no" />zungen der Europäer einst in den Antillen gewiß weit grö-<lb break="no"/>ßer als jetzt. Haiti hatte mehr Quellen und Bäche die<lb break="yes"/>man leicht zum Goldwaschen benutzen konnte. Schon Co-<lb break="no"/>lumbus, als er sich über die üppige Vegetation von Ja-<lb break="no"/>maica freute, bemerkt sehr scharfsinnig: daß zu seiner Zeit<lb break="yes"/>(1492) die Canarischen Inseln<choice>
                    <sic/>
                    <corr type="editorial">,</corr>
                </choice> Madeira und die Azoren we-<lb break="no"/>niger Regen als sonst hätten, weil der Schatten der Bäume<lb break="yes"/>vermindert worden sei.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;Ich zweifle nicht, daß in Haiti und in den südlichen<lb break="yes"/>
                <pb n="647" facs="#f0007"/> Theilen der Vereinigten Staaten, wie am Ural, in Brasilien,<lb break="yes"/>Choco und Malacca, Platina mit Pallad und Osmium, Iridium<lb break="yes"/>im Goldsande existiren. Die Analogie macht es sehr wahr-<lb break="no"/>scheinlich, aber Gewißheit habe ich weder über Haiti noch<lb break="yes"/>über die Vereinigten Staaten von Nord Amerika.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;Ihre Beobachtung von der Dissemination des Goldes<lb break="yes"/>im Grünstein des Cibao, wie in den goldhaltigen Conglo-<lb break="no"/>meraten, hat mich sehr interressirt. Wenn nicht Gänge in<lb break="yes"/>der Nähe sind, ist mir das Vorkommen ganz neu.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 