<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb facs="#f0001" />
<div n="1"><head>&#x2014; On lit un fragment curieux d&#x2019;une lettre de <hi rendition="#k">m. de<lb/>humboldt</hi> à M. Valenciennes, concernant les nouvelles<lb/>recherches de M. Ehrenberg sur les infusoires fossiles<lb/>(animaux microscopiques).</head><p>&#x00AB;M. Ehrenberg a bien<lb/>agrandi son empire des infusoires polygastres, à ca-<lb/>rapaces siliceuses, et celui des bryozo&#x00EF;des calcaires:<lb/>il a découvert une foule de nouvelles espèces des pre-<lb/>miers dans les eaux prises sous la glace, près du p&#x00F4;le<lb/>antarctique, par le capitaine Ross. Il en a vu abon-<lb/>damment dans l&#x2019;eau de mer des tropiques, recueillie<lb/>dans des zones où elle était parfaitement claire et<lb/>limpide, et où elle n&#x2019;offrait aucune trace de change-<lb/>ment de couleur. Il en a aussi trouvé dans l&#x2019;air, dans<lb/>ces poussières grises décrites par Darwin, qui obscur-<lb/>cissent l&#x2019;air jusqu&#x2019;à cent lieues à l&#x2019;ouest des &#x00EE;les du<lb/>cap Vert, et qui forment une espèce de brouillard<lb/>dangereux pour les navigateurs. Ce sont des carapaces<lb/>entières ou brisées de polygastres siliceux, que pro-<lb/>bablement des trombes soulèvent et emportent au<lb/>large.</p><lb/><p>&#x00BB;M. Ehrenberg a trouvé aussi que les bryozo&#x00EF;des<lb/>calcaires, dont les 8/9<hi rendition="#sup">es</hi> de la craie sont composés, des-<lb/>cendent jusqu&#x2019;au-dessous de la formation du Jura,<lb/>aux Etats-Unis jusqu&#x2019;au Bergkalk; mais les espèces<lb/>de ces formations ne sont pas les m&#x00EA;mes que celles de<lb/>la craie. Vous savez d&#x2019;ailleurs que, malgré l&#x2019;ancien-<lb/>neté de la craie, la moitié des bryozo&#x00EF;des calcaires de<lb/>cette formation vit encore dans la Baltique ou dans<lb/>l&#x2019;Océan.</p><lb/><pb facs="#f0002" />
<p>&#x00BB;La pierre ponce, renfermée ou ench&#x00E2;ssée dans le<lb/>trass du Rhin (formation ou éjection volcanique et<lb/>boueuse), est remplie d&#x2019;infusoires siliceux. Il faut bien<lb/>croire que les petits animaux étaient venus se loger<lb/>dans les fragmens de pierre ponce tombés dans qu@l-<lb/>que mare d&#x2019;eau douce, et que ces fragmens ont été<lb/>après enveloppés dans une éjection boueuse. Comme<lb/>la pierre ponce est formée par l&#x2019;obsidienne, et que<lb/>les volcans sont une réaction de ce qu&#x2019;il y a de plus<lb/>intérieur dans notre planète contre sa cro&#x00FB;te exté-<lb/>rieure, on ne peut admettre la préexistence des poly-<lb/>gastres siliceux dans les cratères. Il faut commencer<lb/>par recueillir les faits, les hypothèses viendront en-<lb/>suite....&#x00BB;</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
