<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/111602781X">
                        <surname>Müller-Tamm</surname>
                        <forename>Jutta</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Stobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-10-23" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="26" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">Note Hrn. Alexander von Humboldt&#x2019;s über den<lb break="yes"/>Meteorsteinfall</hi> von Klein-Wenden.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wir hoffen das Interesse dieser Sitzung zu vermehren, wenn<lb break="yes"/>wir noch der denkwürdigen Natur-Erscheinung des Falles eines<lb break="yes" />Meteorsteins erwähnen, von der Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> vor Kurzem<lb break="yes"/>durch die mit so vieler und rühmlicher Umsicht von dem Hrn.<lb break="yes"/>Landrath Baron v. <hi rendition="#g">Byla</hi> eingesammelten Zeugnisse sichere Kunde<lb break="yes"/>erhalten hat. Der vorliegende Meteorstein, jetzt noch (da ein<lb break="yes"/>kleines Stück davon abgeschlagen ist) an Gewicht 5 Pfd. 23&#x00BD; Lth.<lb break="yes"/>schwer, ist am 16. September 1843 um halb fünf Uhr Nach-<lb break="no"/>mittags in einem Kartoffelfelde bei dem Dorfe Klein-Wenden,<lb break="yes"/>nordwestlich von Almenhausen, im südlichen Theile des Wipper-<lb break="no"/>thales, zwischen Klein-Wenden und Münchenlohra niedergefallen.<lb break="yes"/>Den von dem Hrn. Landrath v. Byla zu Nordhausen mitgetheil-<lb break="no"/>ten umständlichen Zeugnissen ist eine von dem Wegebaumeister<lb break="yes"/>Hrn. <hi rendition="#g">Monecke</hi> aufgenommene Situations-Zeichnung der Um-<lb break="no"/>gegend beigefügt. Der A&#x00EB;rolithenfall ist dieses Mal nicht, wie<lb break="yes"/>es sonst gewöhnlich ist, aus einem kleinen schwärzlichen Ge-<lb break="no"/>wölk geschehen, in dem man wie einzelne Entladungen von Ge-<lb break="no"/>schütz vernimmt; der A&#x00EB;rolith von Klein-Wenden fiel bei ganz<lb break="yes"/>heiterem Himmel. Weder Gewölk noch Lichterscheinung einer<lb break="yes"/>Feuerkugel waren sichtbar. Man hörte einen furchtbaren Ka-<lb break="no"/>nonenschuß (schwächer wurde dieser bei Erfurt vernommen)<lb break="yes"/>und dann ein Getöse und Geprassel, das mit vielen auf einem<lb break="yes"/>schnellfahrenden Wagen zusammengerüttelten Steinen verglichen<lb break="yes"/>wurde. Man sah den Stein von Südost nach Nordwest fallen;<lb break="yes"/>er machte im dürren Boden eine Vertiefung von nur 4&#x2014;5 Zoll<lb break="yes"/>und war (was immer bemerkt worden ist) so heiß, daß man ihn<lb break="yes"/>erst nach mehreren Minuten berühren konnte. Es ist nur ein<lb break="yes"/>einziger Stein gefunden, ob man gleich anfangs hoffen durfte,<lb break="yes"/>es wäre ebenfalls ein Stein in Almenhausen gefallen, wo das<lb break="yes"/>Geprassel besonders stark gehört worden war. Der Meteorstein<lb break="yes"/>
                    <pb n="27" facs="#f0002"/> von Klein Wenden hat die merkwürdige vierseitige prismatoi-<lb break="no"/>dische Form, welche Hr. <hi rendition="#g" >Schreibers</hi> an so vielen zu ganz ver-<lb break="no"/>schiedenen Epochen und in sehr entlegenen Ländern gefallenen<lb break="yes"/>Meteorsteinen beobachtet hat. Er lag auf dem Boden so, daß<lb break="yes"/>die breite Grundfläche nach unten und die verschobene, fast py-<lb break="no"/>ramidale Zuspitzung nach oben gerichtet war. Eine chemische<lb break="yes"/>Analyse dieses kleinen aus dem Weltraume herabgefallenen Aste-<lb break="no"/>roiden hat noch nicht gemacht werden können. Hr. G. <hi rendition="#g">Rose</hi>
                    <lb break="yes"/>erkennt eine auffallende Aehnlichkeit mit dem A&#x00EB;rolithen von<lb break="yes"/>Erxleben. Der von Klein-Wenden enthält eine graulich weiße,<lb break="yes"/>feinkörnige Grundmasse, in der das Nickel-Eisen in meistens sehr<lb break="yes"/>feinen, seltener etwas größeren Körnern eingesprengt ist. Da-<lb break="no"/>neben liegen einzelne bräunlich graue, bis Erbsen große Körner<lb break="yes"/>von unebenem Bruche. Hr. G. <hi rendition="#g">Rose</hi> bemerkt, daß die Grund-<lb break="no"/>masse mit Säuren gelatinirt. Der A&#x00EB;rolith und die Zeugnisse<lb break="yes"/>über die Art seines Falles werden wieder in der reichhaltigen<lb break="yes" />Sammlung von Meteorsteinen aufbewahrt werden, welche das<lb break="yes" />Königliche Mineralien-Kabinet besitzt.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 