<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="277" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#i">Ueber die Höhe des ewigen Schnees an den<lb/>beiden Abhängen des Himálaya-Gebirges.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">E</hi>in neu angekommenes Stück des ostindischen Journals<lb/>für Naturgeschichte von <hi rendition="#g">Mac Clelland</hi> und <hi rendition="#g">Griffith</hi><lb/>(<hi rendition="#i">Calcutta Journal, January</hi> 1844) enthält eine sehr<lb/>entscheidende und für die physikalische Erdbeschreibung<lb/><pb n="278" facs="#f0002" />
wichtige Erläuterung über die Gränze des ewigen Schnees<lb/>an beiden Abhängen des Himálaya, dem nördlichen tü-<lb/>betanischen und dem südlichen indischen.</p><lb/><p>Als man im Jahre 1820 zuerst erfuhr, daß der Ca-<lb/>pitän <hi rendition="#g">Webb</hi> in dem
                    Paß von Niti und in der tübetani-<lb/>schen Hochebene von Daba, wie früher <hi
                        rendition="#g">Moorcroft</hi> an<lb/>dem Heiligen See (Manassarovar) das
                    Erdreich, zwischen<lb/>30° und 32° nördlicher Breite auf Höhen schneefrei
                    ge-<lb/>funden hatte, wo in der Andes-Kette von Quito, unter<lb/>dem Aequator,
                    1800 bis 2000 Fuß tiefer, schon Alles<lb/>im ewigen Schnee vergraben liegt,
                    schien diese Thatsa-<lb/>che mit den bisher erkannten Gesetzen der
                    abnehmen-<lb/>den Wärme in Höhe und Polarabstand in vollem Wi-<lb/>derspruche zu
                    stehen. Weizenfelder wurden in der tü-<lb/>betanischen Hochebene bis 11300 Par.
                    Fuß, Gerstenfel-<lb/>der bis 13800 Fuß Höhe gesehen. Durch <hi rendition="#g"
                        >Pentland&#x2019;s</hi><lb/>erste geognostische Reise nach Bolivia (dem
                    oberen Peru)<lb/>im Jahr 1827 wurden ähnliche Verhältnisse bekannt. Auf<lb/>der
                    westlichen Andeskette von Bolivia fand <hi rendition="#g">Pentland</hi><lb/>die
                    Gränze des ewigen Schnees unter 14° <formula notation="TeX"
                        >\frac{1}{2}</formula> und 18°<lb/>südlicher Breite erst 17400 Par. Fuß hoch
                    über der<lb/>Meeresfläche, wenn diese Gränze unter der Linie bei<lb/>Quito nur
                    14850 Fuß hoch liegt. In dem dritten Theile<lb/>seines neueren Werkes: <hi
                        rendition="#i">Asie centrale</hi> (<hi rendition="#i">p.</hi>
                    233&#x2014;327)<lb/>hat <hi rendition="#g">Alexander v. Humboldt</hi> die
                    physischen Ursachen,<lb/>welche diese scheinbaren Widersprüche bedingen,
                    weit-<lb/>läufig entwickelt und den Gegenstand unter einem all-<lb/>gemeineren
                    Gesichtspunkte behandelt, als er es in zwei<lb/>früheren Abhandlungen: <hi
                        rendition="#i">sur les Montagnes de l&#x2019;Inde</hi><lb/>(<hi
                        rendition="#i">Annales de chimie et de physique, T. XIV p.</hi>
                    5&#x2014;55)<lb/>wegen Mangel vollständiger Beobachtungen hatte thun<lb/>können.
                    Hr. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> sucht zu beweisen, daß man<lb/>die Höhe,
                    in welcher Schnee sporadisch fällt, mit der<lb/>Gränze des ewigen Schnees, daß
                    man, hypsometrisch,<lb/>die Abhänge von Bergen bei tiefen Durchbrüchen
                    der<lb/>Flüsse durch die Himálaya-Kette mit den Gipfeln ver-<lb/><pb n="279"
                        facs="#f0003"/> wechselt habe, die aus dem tübetanischen Plateau
                    auf-<lb/>steigen, oder, mit dem eigentlichen nördlichsten Abhange<lb/>des
                    Himálaya selbst. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> hält die <hi rendition="#i"
                        >mittlere Höhe</hi><lb/>der tübetanischen Hochebene zwischen 71° und 83°
                    öst-<lb/>licher Länge (also zwischen dem N.&#x2014;S. streichenden<lb/>Bolor und
                    dem großen, einst mit dem Buramputer ver-<lb/>wechselten Flusse
                    Yaru-Dzangbo-Tchou) für nicht grö-<lb/>ßer, als 10,800 Par. Fuß; sie erreicht
                    also kaum die<lb/>kornreiche Ebene von Caxamarca im nördlichen Peru;<lb/>sie ist
                    1200 Fuß niedriger als die Hochebene von Titi-<lb/>caca, der Ursitz der
                    Incas-Cultur, eben so viel niedri-<lb/>ger als das Straßenpflaster der Stadt
                    Potosi. <hi rendition="#g">Hum-<lb/>boldt</hi> zieht aus vielen Messungen das
                    Resultat, daß die<lb/>ewige Schneegränze am Himálaya an dem nördlichen
                    Ab-<lb/>hange 15,600, an dem südlichen 12,200 Fuß hoch liegt.<lb/>Wenn die
                    Schneeberge nicht in Ketten vereinigt, nicht<lb/>theilweise an Hochebenen
                    angelehnt wären, sondern über<lb/>die Oberfläche des Meeres als isolirte Kegel
                    aufstiegen<lb/>und eine ganz gleiche Breiten-Dimension hätten, so würde<lb/>die
                    Schneegränze vom Aequator gegen beide Pole hin<lb/>sich ununterbrochen und
                    regelmäßig erniedrigen, und un-<lb/>ter verschiedenen Meridianen würde sie eine
                    gleiche Höhe<lb/>über einer Linie <hi rendition="#i">gleicher Sommerwärme</hi>
                    (Isothere) be-<lb/>haupten, die im Niveau des Meeres gezogen wird. Da<lb/>nun
                    die <hi rendition="#i">Isotheren</hi> im Inneren der Continente einen
                    con-<lb/>vexen Scheitel haben, so erhebt sich die Schneegränze,<lb/>wegen der
                    geringeren Sommerwärme der Küsten, von<lb/>diesen gegen den Continent hin. Die
                    Himálaya-Kette,<lb/>wie schon längst mit vielem Scharfsinn <hi rendition="#g"
                        >Leopold v.<lb/>Buch</hi> bemerkt hat, setzt eine Gränze dem Klima
                    von<lb/>Hindostan. Sie hindert, wie eine große Mauer, das<lb/>Vordringen der <hi
                        rendition="#i">Mussons,</hi> und macht einen wichtigen<lb/>Abschnitt in der
                    südasiatischen Meteorologie. Auf den<lb/>großen Höhen des Tübet fällt nur sehr
                    wenig Schnee:<lb/>eben so ist es, nach <hi rendition="#g">Hugi,</hi> in den
                    Schweizer Alpen,<lb/>wenn man die Masse des jährlich gefallenen Schnees<lb/><pb
                        n="280" facs="#f0004"/> in 7000 und 10000 F. Höhe vergleicht. Die mittlere
                    Höhe<lb/>der Schneegränze hängt nicht von der mittleren Tempe-<lb/>ratur des
                    ganzen Jahres, sondern von der der Sommer-<lb/>monate ab. Sie ist <hi
                        rendition="#i">die</hi> Höhe, in der der Schnee sich<lb/>in den heißesten
                    Monaten ungeschmolzen erhält, und als<lb/>ein sehr verwickeltes Phänomen wird
                    sie gleichzeitig mo-<lb/>dificirt durch die Temperatur der Ebenen, über
                    welche<lb/>sie sich unter verschiedenen Breiten erhebt, durch die<lb/>Größe und
                    Dauer der Sommerwärme, durch die Quan-<lb/>tität Schnee, welche im Laufe des
                    ganzen Jahres gefal-<lb/>len ist, durch die Richtung schneeschmelzender
                    hoher<lb/>Winde, durch die mehr oder minder continentale Lage<lb/>des Gebirges
                    (seine Entfernung von einer östlichen oder<lb/>westlichen Küste), durch die
                    Ausdehnung und Höhe der<lb/>Hochebenen, an welche das Gebirge von einer oder
                    von<lb/>zwei Seiten angelehnt ist, durch die Trockenheit der um-<lb/>gebenden
                    Atmosphäre, ihre Durchsichtigkeit (heiteren<lb/>oder nebeligen Zustand), welche
                    die Wirkung der Sonne<lb/>und den Wärmeverlust durch Strahlung bestimmen,
                    end-<lb/>lich durch den Grad der Steilheit der Abhänge und die<lb/>Nähe oder
                    Entfernung anderer erkältenden Schneegipfel.<lb/>Hr. v. <hi rendition="#g"
                        >Humboldt</hi> hat in seinem neuesten Werke über<lb/>Central-Asien gezeigt,
                    daß in den neuesten Zeiten, be-<lb/>sonders durch den Lieutenant <hi
                        rendition="#g">Thomas Hutton,</hi> vom<lb/>37. Regimente (<hi rendition="#i"
                        >Assistant Surveyor of the Agra Divi-<lb/>sion</hi>), in Indien selbst
                    wieder Zweifel über den Unter-<lb/>schied der Schneehöhe an beiden
                    Himálaya-Abhängen<lb/>erregt worden sind, nachdem der vortreffliche <hi
                        rendition="#g">Cole-<lb/>brooke, Webb</hi> und <hi rendition="#g">Hodgson,
                        Jacquemont, For-<lb/>bes Royle</hi> und Dr. <hi rendition="#g">Lord,</hi>
                    die auch alle jene Gegen-<lb/>den aus eigener Anschauung kannten, einstimmig
                    den<lb/>Schneemangel und die größere Höhe der Schneegränze<lb/>am tübetanischen
                    Abfall bekräftigt haben. Diese That-<lb/>sache aber gewährt mehr als ein bloß
                    meteorologisches<lb/>Interesse, sie hat einen Einfluß auf das Leben der
                    Völ-<lb/>ker ausgeübt. Meteorologische Processe des Luftkreises<lb/><pb n="281"
                        facs="#f0005"/> gestatten oder entziehen dem Ackerbau oder dem
                    Hir-<lb/>tenleben weite Erdstriche des asiatischen Hochlandes.<lb/>Hrn. v. <hi
                        rendition="#g">Humboldt&#x2019;s</hi> Werk über Central-Asien hat
                    den<lb/>Streit über den Himálaya-Schnee, der nun schon
                    ein<lb/>Viertel-Jahrhundert dauert, von Neuem angefacht. Der<lb/>indische
                    Geognost <hi rendition="#g">Mac Clelland,</hi> Herausgeber des <hi
                        rendition="#i">Cal-<lb/>cutta-Journal,</hi> hatte die vom Lieutenant <hi
                        rendition="#g">Hutton</hi> und<lb/>früher von <hi rendition="#g">John
                        Gerard</hi> erregten Zweifel lebhaft ver-<lb/>stärkt. So war die Lage der
                    Dinge, oder vielmehr die<lb/>Lage unseres Wissens im Anfange des Jahres 1844.
                    &#x2014;<lb/>Ein Mann von großer Erfahrung tritt nun im <hi rendition="#i"
                        >Calcutta-<lb/>Journal</hi> (Januar 1844) sehr unwillig auf, und
                    redet<lb/>der älteren Meinung von der höheren tübetanischen Schnee-<lb/>gränze
                    das Wort. Wir wollen Einiges aus dem Briefe<lb/>mittheilen, den Hr. <hi
                        rendition="#g">Batten</hi> (<hi rendition="#i">Bengal service</hi>) aus
                    dem<lb/>Lager von Semulka, am Cosillah River, in der Provinz<lb/>Kumaon, an Hrn.
                        <hi rendition="#g">Mac Clelland</hi> (23. Decemb. 1843)<lb/>richtet:
                    &#x00BB;Erst spät, aber mit Verwunderung,&#x00AB; sagt er,<lb/>&#x00BB;lese ich
                    die Behauptungen des Hrn. <hi rendition="#g">Hutton</hi> über
                    die<lb/>Schneegränze, und ich bin es der Wissenschaft um so<lb/>mehr schuldig,
                    öffentlich solchen Behauptungen zu wi-<lb/>dersprechen, als Hr. <hi
                        rendition="#g">Mac Clelland</hi> so weit geht, von<lb/>dem Verdienst zu
                    sprechen, daß sich der Lieutenant,<lb/>jetzt Capitän, <hi rendition="#g"
                        >Hutton,</hi> dadurch erworben haben soll,<lb/>daß er einen weit
                    verbreiteten Irrthum aufgedeckt habe.<lb/>Es wird sogar behauptet, daß Jeder,
                    welcher das Hi-<lb/>málaya-Gebirge besucht hat, <hi rendition="#g"
                        >Hutton&#x2019;s</hi> Zweifel theilen<lb/>müsse. Ich bin einer von Denen,
                    die den westlichen<lb/>Theil unser mächtigen Gebirgskette am meisten
                    durch-<lb/>strichen haben. Ich war durch den Borendo-Paß in das<lb/>Buspathal
                    und das untere Kunawur-Land gekommen, und<lb/>kehrte durch den hohen Rupin-Paß
                    in die Rewaien-<lb/>Berge von Gurwal zurück. Ich drang zu den Quellen<lb/>des
                    Jumna bis Jumnotri vor, wandte mich von da zu<lb/>den Ganges-Zweigen (<hi
                        rendition="#i">Branches</hi>) von Mundakni und<lb/>Vischnu-Aluknunda nach
                    Kadarnath und dem berühm-<lb/><pb n="282" facs="#f0006"/> ten Schneegipfel von
                    Nundidevi. Mehrmals wanderte<lb/>ich über den Niti-Paß nach dem tübetanischen
                    Hoch-<lb/>lande. Das <hi rendition="#i">settlement</hi> von Bhote Mehals in
                    Kumaon<lb/>habe ich selbst gestiftet. Mein Wohnsitz mitten im Ge-<lb/>birge hat
                    mich seit sechs Jahren ununterbrochen mit euro-<lb/>päischen und eingeborenen
                    Reisenden in Verkehr gesetzt,<lb/>die ich auf das Sorgfältigste über den Anblick
                    des Lan-<lb/>des habe befragen können, und nach allen, auf diese<lb/>Weise
                    eingesammelten Erfahrungen bin ich zu der Ueber-<lb/>zeugung gelangt, und bereit
                    dieselbe überall zu verthei-<lb/>digen, <hi rendition="#i">daß in dem Himálaya
                        die Gränze des ewigen<lb/>Schnees an dem nördlichen</hi> (<hi rendition="#i"
                        >tübetanischen</hi>) <hi rendition="#i">Abhange<lb/>höher liegt, als an dem
                        südlichen</hi> (<hi rendition="#i">indischen</hi>). Capi-<lb/>tän <hi
                        rendition="#g">Hutton,</hi> indem er <hi rendition="#g"
                        >Humboldt&#x2019;s</hi> allgemeine An-<lb/>sicht des Phänomens zu widerlegen
                    glaubt, verunstaltet<lb/>das Problem und ficht gegen ein von ihm selbst
                    geschaf-<lb/>fenes Phantasiebild. Er sucht zu beweisen, was ich ihm<lb/>gern
                    zugebe, daß in einzelnen Bergen der Schnee län-<lb/>ger auf der nördlichen, als
                    auf der südlichen Seite lie-<lb/>gen bleibt. Was man nach <hi rendition="#g"
                        >Webb&#x2019;s</hi> Messungen bisher<lb/>behauptet hat, und was ich hier
                    wieder bekräftige, ist:<lb/>daß in derselben Zeit, z. B. an einem
                    Septembertage,<lb/>wo in Tübet oder dem Hochlande der chinesischen
                    Tar-<lb/>tarei in 17000 oder 18000 engl. Fuß Höhe von einem<lb/>Reisenden wenig
                    oder gar kein Schnee gesehen wird,<lb/>ein anderer Reisende an der südlichen
                    Seite der hohen<lb/>Piks tiefen Schnee schon in 14000 Fuß Höhe über
                    dem<lb/>Meere findet. Ich rede hier nur von den Thatsachen<lb/>selbst: über die
                    wahre Ursache der Erscheinung bin ich<lb/>weit entfernt, meinen Glauben auf <hi
                        rendition="#g"><choice><sic>Hnmboldt&#x2019;s</sic><corr type="editorial">Humboldt&#x2019;s</corr></choice></hi> Mei-<lb/>nungen ganz zu beschränken.
                        (<hi rendition="#i">I am far from pinning<lb/>my faith to even</hi>
                    <hi rendition="#g">Humboldt</hi>
                    <hi rendition="#i">in this point of the cau-<lb/>ses of the phenomena.</hi>)
                    Ueber die Ursachen läßt sich<lb/>viel hin und her streiten.&#x00AB; (Aus den
                    Berlinischen Nach-<lb/>richten etc. vom <date>14. Juni 1844</date>.)</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>
