<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Meteorologia e fisica del globo</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:09</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.42</idno>
        <idno type="basename">1844-Meteorologia_e_fisica-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Meteorologia e fisica del globo</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1844</date>
          <pubPlace>Neapel</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Rendiconto delle adunanze e de’ lavori dell’ accademia delle scienze&lt;/i&gt; 3:3 (1844), S. 177–178. [Teilweise in: „Température des eaux fournies par le puits artésien de New-Salswerck, en Westphalie (Extrait d’une Lettre de M. de Humboldt à M. Arago)“, in:&lt;i&gt; Comptes rendus hebdomadaires des séances de l’académie des sciences&lt;/i&gt; 17 (1843), S. 600–603..]</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="ita">Italienisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="177" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">Meteorologia e fisica del globo.</hi> &#x2014; Una lettera del sig. di Humboldt al sig. Arago con-<lb break="no"/>tiene tre comunicazioni che vogliamo qui riportare.</head>
                <p>1. La prima è una osservazione di parelio<lb break="yes"/>notabile, il quale fu visto a Berlino il 16 giugno ultimo da sette ore e mezzo a nove ore e mezzo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;atmosfera si ritrovava un po&#x2019; velata, essendovi all&#x2019; est alcune nubi. Il sole splendeva di tutto<lb break="yes"/>il suo chiarore, trovandosi esso situato alla circonferenza di un gran cerchio biancastro, il centro<lb break="yes"/>del quale era pressochè allo zenit. Nello interno di questo cerchio, ma più vicino al sole che al<lb break="yes"/>suo centro, intersegavansi due archi di egual curvatura, ma di raggio minore di quello del cir-<lb break="no"/>colo biancastro. Tra i due archi, e al difuori di essi, apparivano sopra una stessa circonferenza<lb break="yes"/>col vero sole due immagini di questo che brillavano de&#x2019; colori prismatici. In un momento si videro<lb break="yes"/>sulla periferia stessa del cerchio biancastro cinque soli. Poco a poco anche de&#x2019; frammenti di archi<lb break="yes"/>iridizzati. In ogni parte ove mostravansi i colori del prisma, il rosso era nello interno opposto<lb break="yes"/>al sole vero ed il <hi rendition="#i">bleu</hi> (violaceo) allo esterno. Non si è mica osservato la fascia bianca verticale<lb break="yes"/>che passa talvolta <choice><sic>pel</sic><corr type="editorial">del</corr></choice> sole e che il sig. Babinet attribuisce a de&#x2019; prismi di ghiaccio di piccola al-<lb break="no"/>tezza e ad asse orizzontale. La disposizione de&#x2019; prismi di ghiaccio sospesi nelle alte regioni è tal-<lb break="no"/>volta permanente, di sorta che nel giorno stesso si sono veduti de&#x2019; pareli a Berlino e de&#x2019; paraseleni<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">(</hi>i <hi rendition="#i">soles nocturni di Plinio)</hi> a Sans-Souci.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>2. La seconda comunicazione del sig. di Humboldt è l&#x2019;annunzio della fondazione di un osser-<lb break="no"/>vatorio meteorologico e di fisica a Pietroburgo, che sarà posto sotto la direzione del sig. Kupffer.<lb break="yes" />&#x2014; Ecco difatti ciò che a lui scriveva ultimamente il sig. Cancrine:</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="178" facs="#f0002"/>
                <p>&#x00AB;In conformità della idea da voi qualche tempo indietro comunicatami, l&#x2019;imperatore ha con-<lb break="no"/>fermato il progetto che io ebbi l&#x2019;onore di sottomettergli per lo stabilimento di un osservatorio<lb break="yes"/>speciale di fisica al corpo delle miniere di Pietroburgo. Siffatto stabilimento sarà collocato in uno<lb break="yes"/>edifizio il quale verrà costruito <hi rendition="#i">ad hoc</hi> con sale e gabinetti necessar&#x00EE; <choice><sic>pegli</sic><corr type="editorial">degli</corr></choice> strumenti e per le spe-<lb break="no"/>rienze. Un direttore, un conservatore ed un altro subalterno saranno alloggiati nello edifizio. Lo<lb break="yes"/>stabilimento sarà provveduto di tutti gli strumenti necessar&#x00EE; alle diverse maniere di osservazione.<lb break="yes"/>Lo stabilimento magnetico il quale è di già costrutto verrà conservato ed ingrandito. ...&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>3. Finalmente il sig. di Humboldt da taluni particolari intorno al foramento di un pozzo ar-<lb break="no"/>tesiano cominciato nel 1833 a Neu-Salzwerck in Westfalia, e la profondità di cui è di già mag-<lb break="no"/>giore di quella del pozzo di Grenella. Cotesto foro venne intrapreso presso la salina reale, colla<lb break="yes"/>speranza d&#x2019;incontrare uno strato di sal gemma, ovvero, a difetto di questo, una sorgente salsa<lb break="yes"/>più ricca di quella che sino al presente evaporasi. Il foro di scandaglio era giunto nel 15 aprile<lb break="yes"/>1843 alla profondità di 622<hi rendition="#sup" >m</hi>. Per conseguenza la trivella traversando gli strati inferiori del lias<lb break="yes"/>trovavasi 540<hi rendition="#sup">m</hi> al disotto del livello del mare. Insino alla profondità di 496<hi rendition="#sup">m</hi>, le acque non hanno<lb break="yes"/>presentato che un discretissimo incremento e sembravano dipendere da cagioni meteorologiche. Al<lb break="yes"/>di là e soprattutto alla profondità di 600<hi rendition="#sup">m</hi>, le acque sono state abbondantissime e notevoli per la<lb break="yes"/>forza loro ascensionale, del pari che per la enorme quantità di acido carbonico da esse sviluppata. A<lb break="yes"/>622<hi rendition="#sup">m</hi> lo sgorgo è stato di 1390 litri per minuto. Le osservazioni termometriche sulla temperatura<lb break="yes" />dell&#x2019; acqua incontrata han dato:</p>
                <lb break="yes"/>
                <list>
                    <item>A 960 piedi (prussiani) di profondità 17°,2 C.</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>&#x2014; 1004 &#x2014;&#x2014; &#x2014;&#x2014; &#x2014;&#x2014; 18°,3</item>
                    <lb break="yes"/>
                    <item>&#x2014; 1042 &#x2014;&#x2014; &#x2014;&#x2014; &#x2014;&#x2014; 22°,0</item>
                </list>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019; acqua stessa al suo punto di sgorgo dava 15°, 15°, 18°. A seconda che aumentava la pro-<lb break="no"/>fondità, le differenze tra la temperatura del luogo di sgorgo e quella della profondità diminuivano.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Per calcolare l&#x2019; accrescimento di temperatura dovuto alla profondità, se si parte dal dato che<lb break="yes"/>la temperatura media del suolo negli strati superiori sia di 10° C., siccome il di 15 aprile 1843,<lb break="yes"/>la temperatura delle acque al punto di sgorgo, venendo da una profondità di 621<hi rendition="#sup">m</hi>, 6, era di<lb break="yes"/>31°, 25 C., ne risulta che l&#x2019; aumento sia stato di 25<hi rendition="#sup">m</hi>, 2 per 1° C.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Al pozzo esterno di Grenella in una profondità di 505<hi rendition="#sup">m</hi> ebbesi un aumento di 1° per 32<hi rendition="#sup">m</hi>.<lb break="yes" />Ginerva forni&#x0300; 1° per 29<hi rendition="#sup">m</hi>, 6.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dal mese di aprile, il pozzo di Neu-Salzwerck è cresciuto di profondità; egli ha presentemente<lb break="yes"/>644<hi rendition="#sup">m</hi>, val dire 97<hi rendition="#sup">m</hi> di più che quello di Grenella. &#x2014; Il foro ha il diametro di 4 1/8 pollici<lb break="yes"/>(prussiani). Desso non è fornito di tubi. La spesa ammonta sinora a 178700 franchi.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x2014; Il sig. Fleurien di Bellevue invia il quadro delle quantità di pioggia cadute nel corso degli<lb break="yes"/>ultimi 50 anni nel dipartimento della Roccella; vi si scorge una eccedenza considerevole degli 8<lb break="yes"/>anni ultimi sui 42 anterlori. Le quantità che cadono ordinariamente ne&#x2019; mesi di settembre han<lb break="yes"/>quasi raddoppiato in questi 8 ultimi anni. Vi si riconosce ancora che ne&#x2019; sei mesi ultimi deh&#x2019;anno<lb break="yes"/>ottiensi oltre ad 1/3 di più di pioggia che ne&#x2019; sei primi, sebbene il numero de&#x2019; giorni piovosi sia<lb break="yes"/>quasichè lo stesso ne&#x2019; due semestri. In quanto alle pioggie de&#x2019; sei primi mesi del 1843, esse hanno<lb break="yes"/>sorpassato di 2/3 quelle di cotesto primo semestre ne&#x2019; 50 anni precedenti. La quantità media della<lb break="yes"/>pioggia in questi 50 anni è di 656<hi rendition="#sup">mm</hi>. Il numero medio de&#x2019; giorni piovosi è di 139. Nel mese di<lb break="yes" />marzo cade meno pioggia ed in quello di ottobre più; il massimo essendo doppio del minimo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x2014; Il sig de la Pylaie indirizza alcuni particolari sopra un uragano ch&#x2019;è scoppiato il 17 set-<lb break="no"/>tembre ne&#x2019; dintorni di Morlai. Tuono a <hi rendition="#i">scoppio,</hi> folgore ascendente; rapimento di una pietra<lb break="yes"/>del peso di un <hi rendition="#i">migliajo</hi> e trasporto di essa alla distanza di cento passi sopra una vicina casa; tra-<lb break="no"/>foramento di una pietra mediante un buco che s&#x2019;è trovato di perfetta rotondità e la di cui sostanza<lb break="yes"/>venne trasportata lungi un quarto di lega: tali sono i fenomeni singolari che sono stati riferiti<lb break="yes"/>siccome occasionati dal fulmine in questo uragano.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 