<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<dateline>Den 10. April 1844.</dateline><lb/><pb n="331" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#g">Hrn. Alex. v. Humboldt über den Me-<lb/>teorsteinfall</hi> von Klein-Wenden<note place="foot" n="*)">Siehe d. Bl. 1843, S. 902.</note>.</head><lb/><p>Wir hoffen das Interesse dieser Sitzung zu<lb/>vermehren, wenn wir noch der denkwürdigen
                    Na-<lb/>turerscheinung des Falles eines Meteorsteins er-<lb/>wähnen, von der Hr.
                    v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> vor Kurzem<lb/>durch die mit so vieler und
                    rühmlicher Umsicht<lb/>von dem Hrn. Landrath Baron v. <hi rendition="#g"
                        >Byla</hi> eingesam-<lb/><pb n="332" facs="#f0002"/> melten Zeugnisse
                    sichere Kunde erhalten hat. Der<lb/>vorliegende Meteorstein, jetzt noch (da ein
                    klei-<lb/>nes Stück davon abgeschlagen ist) an Gewicht 5<lb/>Pfd. 23 &#x00BD;
                    Lth. schwer, ist am 16. Sept. 1843 um<lb/>halb fünf Uhr Nachmittags in einem
                    Kartoffelfelde<lb/>bei dem Dorfe Klein-Wenden, nordwestlich von<lb/>Almenhausen,
                    im südlichen Theile des Wippertha-<lb/>les, zwischen Klein-Wenden und
                    Münchenlohra<lb/>niedergefallen. Den von dem Hrn. Landrath von<lb/>Byla zu
                    Nordhausen mitgetheilten umständlichen<lb/>Zeugnissen ist eine von dem
                    Wegebaumeister Hrn.<lb/><hi rendition="#g">Monecke</hi> aufgenommene
                    Situations-Zeichnung<lb/>der Umgegend beigefügt. Der Aërolithenfall
                    ist<lb/>dieses Mal nicht, wie es sonst gewöhnlich ist, aus<lb/>einem kleinen
                    schwärzlichen Gewölk geschehen,<lb/>in dem man wie einzelne Entladungen von
                    Ge-<lb/>schütz vernimmt; der Aërolith von Klein-Wenden<lb/>fiel bei ganz
                    heiterem Himmel. Weder Gewölk<lb/>noch Lichterscheinung einer Feuerkugel
                    waren<lb/>sichtbar. Man hörte einen furchtbaren Kanonen-<lb/>schlag (schwächer
                    wurde dieser bei Erfurt ver-<lb/>nommen) und dann ein Getöse und Geprassel,
                    das<lb/>mit vielen auf einem schnellfahrenden Wagen zu-<lb/>sammengerüttelten
                    Steinen verglichen wurde. Man<lb/>sah den Stein von Südost nach Südwest fallen;
                    er<lb/>machte im dürren Boden eine Vertiefung von nur<lb/>4 &#x2014; 5 Zoll und
                    war (was immer bemerkt worden<lb/>ist) so heiss, dass man ihn erst nach
                    mehreren<lb/>Minuten berühren konnte. Es ist nur ein einzi-<lb/>ger Stein
                    gefunden worden, ob man gleich an-<lb/>fangs hoffen durfte, es wäre ebenfalls
                    ein Stein<lb/>in Almenhausen gefallen, wo das Geprassel be-<lb/>sonders stark
                    gehört worden war. Der Meteor-<lb/>stein von Klein-Wenden hat die merkwürdige
                    vier-<lb/>seitige prismatoidische Form, welche Hr. <hi rendition="#g"
                        >Schrei-<lb/>hers</hi> an so vielen zu ganz verschiedenen Epo-<lb/>chen und
                    in sehr entlegenen Ländern gefallenen<lb/>Meteorsteinen beobachtet hat. Er lag
                    auf dem Bo-<lb/>den so, dass die breite Grundfläche nach unten<lb/>und die
                    verschobene, fast pyramidale Zuspitzung<lb/>nach oben gerichtet war. Eine
                    chemische Analy-<lb/>se dieses kleinen aus dem Weltraume herabgefal-<lb/>lenen
                    Asteroiden hat noch nicht gemacht werden<lb/>können. Hr. G. <hi rendition="#g"
                        >Rose</hi> erkennt eine auffallende<lb/>Aehnlichkeit mit dem Aërolithen von
                    Erxleben.<lb/>Der von Klein-Wenden enthält eine graulich weis-<lb/>se,
                    feinkörnige Grundmasse, in der das Nickel-<lb/>eisen in meistens sehr feinen,
                    seltener etwas grös-<lb/>seren Körnern eingesprengt ist. Daneben
                    liegen<lb/>einzelne bräunlich graue, bis Erbsen grosse Kör-<lb/>ner von unebenem
                    Bruche. Hr. G. <hi rendition="#g">Rose</hi> bemerkt,<lb/>dass die Grundmasse mit
                    Säuren gelatinirt. Der<lb/>Aërolith und die Zeugnisse über die Art eines
                    Fal-<lb/>les werden wieder in der reichhaltigen Sammlung<lb/>von Meteorsteinen
                    aufbewahrt werden, welche das<lb/><pb n="333" facs="#f0003"/> Königl.
                    Mineralien-Kabinet besitzt. (Monatsber.<lb/>d. Berlin. Akadem.,</p><dateline>Jan. 1844.)</dateline></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
