<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="317" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#k">les montagne&#x017F; de la lune (<hi rendition="#i">djébel al komr</hi>).</hi></head><lb/><div n="2"><head>Par M. <hi rendition="#k">Alex. de Humboldt</hi><note place="foot" n="(1)">Il nous a paru intéressant, pour compléter cette étude sur l&#x2019;état<lb/>actuel de la question des sources du Nil, d&#x2019;y joindre ce morceau où<lb/>se retrouve l&#x2019;érudition habituelle de l&#x2019;Illustre auteur du Voyage aux ré-<lb/>gions Équinoxiales. Nous le tirons de l&#x2019;édition récente des tableaux de<lb/>la Nature (édition anglaise, <hi rendition="#i">Aspects of Nature in different Lands<lb/>and different Climates,</hi> etc. Lond. 1849, 2 vol.; vol. I, p. 149-158).</note>.</head><lb/><p>Les Montagnes de la Lune de Ptolémée (lib. IV,<lb/>c. 9), &#x03C3;&#x03B5;&#x03BB;&#x03AE;&#x03BD;&#x03B7;&#x03C2; &#x1F45;&#x03C1;&#x03BF;&#x03C2;, forment sur nos anciennes cartes<lb/>une immense ceinture continue qui traverse l&#x2019;A-<lb/>frique de l&#x2019;Est à l&#x2019;Ouest. L&#x2019;existence de ces mon-<lb/>tagnes para&#x00EE;t certaine; mais leur étendue, leur<lb/>distance de l&#x2019;équateur et leur direction générale<lb/>sont autant de problèmes non résolus. J&#x2019;ai dit<lb/>ailleurs (<hi rendition="#i">Cosmos.</hi>, vol. II, p. 191 et note 297, édit.<lb/>angl.) comment une connaissance plus intime des<lb/>langues de l&#x2019;Inde et de l&#x2019;ancien idiome ir&#x00E2;nien, le<lb/>zend, nous avait appris que cette partie de la no-<lb/>menclature géographique de Ptolémée forme un<lb/><pb n="318" facs="#f0002" />
    monument historique des rapports commerciaux de<lb/>l&#x2019;occident avec les régions les plus distantes du Sud<lb/>de l&#x2019;Asie et de l&#x2019;Afrique orientale. La m&#x00EA;me direc-<lb/>tion d&#x2019;idées se montre dans une question très-récem-<lb/>ment soulevée. On s&#x2019;est demandé sí le grand géo-<lb/>graphe de Peluse n&#x2019;a pas voulu donner, dans le nom<lb/>de <hi rendition="#i">Montagnes de la Lune</hi>, comme dans celui d&#x2019;<hi rendition="#i">&#x00EE;le de<lb/>l&#x2019;Orge</hi> (Jabadiu, Java), la traduction grecque d&#x2019;une<lb/>dénomination indigène; &#x2014; si (comme il est très-<lb/>probable) el-Istakhri, Edrisi, Ibn-al-Vardi et d&#x2019;au-<lb/>tres anciens géographes arabes, n&#x2019;avaient fait que<lb/>transporter la nomenclature de Ptolémée dans leur<lb/>propre langue; &#x2014; ou bien enfin s&#x2019;ils ont été trompés<lb/>par la ressemblance dans le son des mots et dans<lb/>l&#x2019;écriture. Dans les notes qu&#x2019;il a jointes à sa traduc-<lb/>tion de la célèbre Description de l&#x2019;Égypte d&#x2019;Abd-<lb/>Allatif, mon illustre ma&#x00EE;tre, M. Sylvestre de Sacy<lb/>(édit. de 1810, p. 7 et 353) dit expressément: &#x00AB;On<lb/>traduit ordinairement le nom de ces montagnes,<lb/>que Léon Africain regarde comme les sources du<lb/>Nil, par <hi rendition="#i">Montagnes de la Lune</hi>, et j&#x2019;ai suivi cet<lb/>usage. Je ne sais si les Arabes ont pris originaire-<lb/>ment cette dénomination de Ptolémée. On peut<lb/>croire qu&#x2019;ils entendent effectivement aujourd&#x2019;hui<lb/>le mot <hi rendition="#i">qmr</hi> dans le sens de <hi rendition="#i">lune</hi> en le pronon&#x00E7;ant<lb/><hi rendition="#i">kamar;</hi> je ne crois pas cependant que c&#x2019;ait été<lb/>l&#x2019;opinion des anciens écrivains arabes, qui pro-<lb/>noncent, comme le prouvent Makrizi, <hi rendition="#i">komr</hi>, Aboul-<lb/>féda rejette positivement l&#x2019;opinion de ceux qui<lb/>prononcent <hi rendition="#i">kamar</hi>, et qui dérivent ce nom de celui<lb/><pb n="319" facs="#f0003" />
    de la lune. Comme le mot <hi rendition="#i">komr</hi>, considéré comme<lb/>pluriel de <hi rendition="#i">akmar</hi> signifie un objet d&#x2019;une cou-<lb/>leur verd&#x00E2;tre ou d&#x2019;un blanc sale, suivant l&#x2019;auteur<lb/>du Kamous, il para&#x00EE;t que quelques écrivains ont<lb/>cru que cette montagne tirait son nom de sa cou-<lb/>leur.&#x00BB;</p><lb/><p>Le savant M. Reinaud, dans son excellente tra-<lb/>duction d&#x2019;Aboulféda récemment publiée (t. II;<lb/>1<hi rendition="#sup">re</hi> partie, p. 81 sq.), regarde comme probable<lb/>que l&#x2019;interprétation du nom par Montagnes de la<lb/>Lune, &#x1F45;&#x03C1;&#x03B7; &#x03C3;&#x03B5;&#x03BB;&#x03B7;&#x03BD;&#x03B1;&#x269;&#x308;&#x03B1;, fut celle qu&#x2019;adoptèrent origi-<lb/>nairement les écrivains arabes. Il remarque que<lb/>dans le Moschtarek de Yakout et dans Ibn-Sa&#xEF;d, le<lb/>nom de ces montagnes est écrit <hi rendition="#i">al Komr</hi>, et que<lb/>Yakout écrit de la m&#x00EA;me manière le nom de l&#x2019;&#x00EE;le de<lb/>Zendj (Zanguebar). Le voyageur Beke, dans son<lb/>mémoire, plein d&#x2019;une critique savante, sur le Nil<lb/>et ses tributaires (<hi rendition="#i">Journal of the Royal Geographical<lb/>Society of London</hi>, vol. XVII, 1847, p. 74-76),<lb/>cherche à prouver que Ptolémée a simplement<lb/>formé son &#x03C3;&#x03B5;&#x03BB;&#x03AE;&#x03BD;&#x03B7;&#x03C2; &#x1F45;&#x03C1;&#x03BF;&#x03C2; d&#x2019;après un mot indigène,<lb/>dont il devait la connaissance aux vastes relations<lb/>commerciales de son temps. &#x00AB;Ptolémée, dit M. Beke,<lb/>sait que le Nil a sa source dans la contrée monta-<lb/>gneuse de Moézi, et dans les langues qui s&#x2019;éten-<lb/>dent sur une grande partie du sud de l&#x2019;Afrique<lb/>(par exemple; dans les langues du Congo, de Mon-<lb/>jou et de Mozambique), le mot <hi rendition="#i">moézi</hi> <choice><sic>signike</sic><corr type="editorial">signifie</corr></choice> <hi rendition="#i">la<lb/>lune.</hi> Un grand pays du sud-ouest était appelé<lb/>Mono-Muézi; ou Mani-Moézi, c&#x2019;est-à-dire le pays<lb/><pb n="320" facs="#f0004" />
du roi de Moézi (ou le roi du pays de la Lune);<lb/>car dans la m&#x00EA;me famille de langues où <hi rendition="#i">moézi,<lb/>muézi,</hi> signifie la lune, <hi rendition="#i">mono</hi> ou <hi rendition="#i">mani</hi> signifie roi.<lb/>Alvarez, dans le Viaggio nella Etiopia (Ramusio,<lb/>vol. I, p. 249) parle du <hi rendition="#i">regno di Manicongo</hi>, le<lb/>royaume du roi de Congo. &#x00BB;L&#x2019;adversaire de M. Beke,<lb/>M. Ayrton, cherche l&#x2019;origine du Nil Blanc, ou Bahr-<lb/>el-Abyad, non près de l&#x2019;équateur, ou m&#x00EA;me plus<lb/>au sud (par 29&#x00B0; E. du méridien de Paris), comme<lb/>MM. Arnaud, Werne et Beke, mais, avec M. An-<lb/>toine d&#x2019;Abbadie, très-loin au nord-est, dans le<lb/>Godjeb et le Ghibbé d&#x2019;Énaréa (Iniara), conséquem-<lb/>ment dans les hautes montagnes de Habesch, par<lb/>7&#x00B0; 20&#x2032; de latitude N. et 33&#x00B0; longitude E. de Paris.<lb/>Il conjecture que les Arabes, par suite d&#x2019;une res-<lb/>semblance de sons, peuvent avoir traduit par <hi rendition="#i">djébel<lb/>al-Kamar</hi>, ou Montagnes de la Lune, le nom indi-<lb/>gène de <hi rendition="#i">Gamaro</hi> qui appartient aux montagnes<lb/>d&#x2019;Abyssinie, dans le sud-ouest de Gaka, où le<lb/>Godjeb a sa source, de sorte que Ptolémée lui-<lb/>m&#x00EA;me, à qui les rapports existants entre l&#x2019;Abys-<lb/>sinie et la mer des Indes étaient familiers, a pu<lb/>prendre la version sémitique donnée par les anciens<lb/>immigrants arabes. (Comparez Ayrton, dans le<lb/><hi rendition="#i">Journal of the Roy. Geogr. Soc.</hi>, vol. XVIII, 1848,<lb/>p. 53, 55, et 59-63, avec la relation instructive<lb/>de Fred. Werne, de l&#x2019;Expédition à la recherche<lb/>des sources du Nil, <hi rendition="#i">Expedition zur Entdeckung der<lb/>Nil-Quellen</hi>, 1848, p. 534-536.)</p><lb/><p>Le vif intér&#x00EA;t qui s&#x2019;est de nouveau réveillé en<lb/><pb n="321" facs="#f0005" />
Angleterre pour la découverte des sources les plus<lb/>méridionales du Nil détermina le voyageur en<lb/>Abyssinie que j&#x2019;ai déjà nommé, M. Charles Beke,<lb/>à une des dernières réunions de l&#x2019;Association Bri-<lb/>tannique pour l&#x2019;Avancement de la Science, tenue à<lb/>Swansea en ao&#x00FB;t 1848, à développer plus en détail<lb/>ses idées au sujet de la connexion entre les mon-<lb/>tagnes de la Lune et les montagnes de Habesch.<lb/>Il s&#x2019;exprime ainsi: &#x00AB;La plaine élevée d&#x2019;Abyssinie,<lb/>dont l&#x2019;altitude générale dépasse 8,000 pieds, s&#x2019;é-<lb/>tend vers le Sud jusqu&#x2019;à près de 9 ou 10 degrés de<lb/>latitude. L&#x2019;escarpement oriental du plateau a pour<lb/>les habitants de la c&#x00F4;te l&#x2019;aspect d&#x2019;une cha&#x00EE;ne de<lb/>montagnes. Le plateau, à son extrémité sud, se<lb/>confond avec les montagnes de la Lune, lesquelles<lb/>courent non de l&#x2019;Est à l&#x2019;Ouest, mais bien parallèle-<lb/>ment à la c&#x00F4;te, c&#x2019;est-à-dire du N. N. O. au S. S. E.,<lb/>s&#x2019;étendant du 10&#x00B0; degré de latitude N. au 5&#x00B0; degré<lb/>de latitude S. Les sources du Nil Blanc sont si-<lb/>tuées dans le pays de Mono-Moézi, non loin du<lb/>point où la Sabaki, sur le flanc oriental des mon-<lb/>tagnes de la Lune, tombe dans la mer des Indes<lb/>près de Mélindèh, à quelque distance au nord<lb/>de Mombaza. L&#x2019;automne dernier (1847), les deux<lb/>missionnaires d&#x2019;Abyssinie, Rebmann et Krapf,<lb/>étaient encore sur la c&#x00F4;te de Mombaza. Ils ont éta-<lb/>bli dans le voisinage, dans la tribu de Ouakamba,<lb/>une station missionnaire appelée Rabba&#x00EF; Empia,<lb/>qui promet d&#x2019;&#x00EA;tre aussi très-utile pour les décou-<lb/>vertes géographiques. Des familles appartenant à la<lb/><pb n="322" facs="#f0006" />
tribu Ouakamba se sont avancées vers l&#x2019;ouest à 5<lb/>ou 600 milles dans l&#x2019;intérieur du pays, jusqu&#x2019;à la<lb/>partie supérieure du cours de la Lousidji, au grand<lb/>Nyassi ou Zambézé (par 5&#x00B0; latitude S.?), et aux<lb/>sources du Nil qui ne sont pas très-distantes. Une<lb/>expédition à ces sources, qu&#x2019;un Hanovrien, M. Frie-<lb/>drick Bialloblotzky, se dispose à entreprendre (par<lb/>les conseils de M. Beke), doit partir de Mombaza<note place="foot" n="(1)">Cette expédition n&#x2019;a pas été conduite a terme. Nous en avons<lb/>donné les détails dans les <hi rendition="#i">Nouvelles Annales</hi> de 1849. (<hi rendition="#k">Rédact.</hi>)</note>.<lb/>Le Nil venant de l&#x2019;ouest dont parlent les anciens est<lb/>probablement le Bahr-el-Ghazal, ou Ka&#x00EF;lah, qui<lb/>tombe dans le Nil par 9&#x00B0; de latitude N., au-dessus<lb/>du confluent du Godjeb ou Sobat.&#x00BB;</p><lb/><p>L&#x2019;expédition scientifique de M. Russegger, que<lb/>Méhémet-Ali avait envoyée vers les lavages d&#x2019;or du<lb/>Fazoql, sur le Nil Bleu (ou Vert), le Bahr-el-Azrek,<lb/>en 1837 et 1838, &#x2014; avait rendu très-douteuse<lb/>l&#x2019;existence des montagnes de la Lune. Le Nil Bleu,<lb/>l&#x2019;<hi rendition="#i">Astapus</hi> de Ptolémée, sort du lac <hi rendition="#i">Koloe</hi>, aujour-<lb/>d&#x2019;hui le lac Tzana, et traverse les montagnes colos-<lb/>sales d&#x2019;Abyssinie; mais vers le sud-est, une vaste<lb/>étendue de bas pays se montre. Les trois voyages<lb/>d&#x2019;exploration envoyés par le gouvernement égyp-<lb/>tien, &#x2014;l&#x2019;un en novembre 1839, parti de Khartoum,<lb/>au confluent du Nil Bleu et du Nil Blanc, sous le<lb/>commandement de Sélim Bimbachi; un autre dans<lb/>l&#x2019;automne de 1840, dont faisaient partie les ingé-<lb/>nieurs fran&#x00E7;ais d&#x2019;Arnaud, Sabatier et Thibaut; le<lb/>troisième, enfin, en ao&#x00FB;t 1841, &#x2014; ces trois expé-<lb/><pb n="323" facs="#f0007" />
    ditions, dis-je, ont les premières découvert les<lb/>hautes montagnes qui, entre les sixième et quatrième<lb/>parallèles, et probablement plus loin encore au Sud,<lb/>courent d&#x2019;abord de l&#x2019;O. à l&#x2019;E., puis du N. O. au<lb/>S. E., et s&#x2019;approchent de la rive gauche du Bahr-el-<lb/>Abyad. La seconde des expéditions de Méhémet Ali<lb/>vit pour la première fois la cha&#x00EE;ne de montagnes,<lb/>au rapport de M. Werne, par 11&#x00B0; 20&#x2032; de latitude N.,<lb/>où le Djébel Aboul et le Djébel Koutak s&#x2019;élèvent à<lb/>3,400 pieds (3,623 pieds anglais). La haute terre<lb/>continuait et plus au sud se rapprochait davantage<lb/>de la rivière, entre 4&#x00B0; 45&#x2032; et 4&#x00B0; 04&#x2032;, parallèle de l&#x2019;&#x00EE;le<lb/>de Tchenkèr, où l&#x2019;expédition du commandant Sélim<lb/>et de Fe&#x00EF;zoulla Effendi se termina. La rivière, ici<lb/>moins profonde, poursuit son cours entre des ro-<lb/>chers, et des montagnes isolées se projettent de<lb/>nouveau dans le pays de Bari à une hauteur de<lb/>3,000 pieds (3,197 pieds anglais). Ces hauteurs ap-<lb/>partiennent probablement aux montagnes de la Lune<lb/>telles que les représentent nos cartes les plus ré-<lb/>centes, bien que ce ne soient pas des montagnes<lb/>couvertes de neiges perpétuelles telles que Ptolémée<lb/>les a décrites (IV, 9). La limite des neiges perpé-<lb/>tuelles par ces latitudes ne serait certainement<lb/>pas au-dessous d&#x2019;une hauteur de 14,500 pieds<lb/>(15,450 pieds anglais). Peut-&#x00EA;tre Ptolémée a-t-il<lb/>transporté au pays des sources du Nil Blanc la<lb/>connaissance qu&#x2019;il pouvait avoir eue des hautes<lb/>montagnes de Habesch, qui sont plus près de la<lb/>haute Égypte et de la mer Rouge. Dans le Godjam,<lb/><pb n="324" facs="#f0008" />
Kaffa, Mietcha et Sami, les montagnes d&#x2019;Abyssinie<lb/>s&#x2019;élèvent à 10,000 et à 14,000 pieds (10,657 et 14,920<lb/>pieds anglais), selon des mesures exactes; non cepen-<lb/>dant selon Bruce, qui donne à la montagne de Khar-<lb/>toum une élévation très-éloignée de la vérité, &#x2014;<lb/>4,730 pieds (5,041 pieds anglais, au lieu de 1,430<lb/>pieds, ou 1,524 pieds anglais)! Rüppell, un des obser-<lb/>vateurs les plus exacts de l&#x2019;époque actuelle, trouva<lb/>Abba Djarèt, par 13&#x00B0; 10&#x2032; de latitude, de 66 pieds<lb/>seulement (70 pieds anglais) plus bas que le Mont-<lb/>Blanc. (Cp. Rüppell, <hi rendition="#i">Reise in Abyssinien</hi>, t. I, p. 414;<lb/>t. II, p. 443). Rüppell a trouvé, non loin de Bouhat,<lb/>une plaine élevée de 13,080 pieds (13,939 pieds<lb/>anglais) au-dessus de la mer Rouge, couverte d&#x2019;une<lb/>faible quantité de neige fra&#x00EE;chement tombée (Hum-<lb/>boldt, <hi rendition="#i">Asie centrale</hi>, t. III, p. 272). La célèbre<lb/>inscription d&#x2019;Adulis, que Niebuhr regarde comme<lb/>un peu plus récente que Juba et Auguste, parle<lb/>aussi de la neige d&#x2019;Abyssinie, &#x00AB;qui atteint aux<lb/>genoux. &#x00BB;C&#x2019;est là, je crois, la plus ancienne men-<lb/>tion que l&#x2019;on trouve dans l&#x2019;antiquité de neige entre<lb/>les tropiques (<hi rendition="#i">Asie centrale</hi>, t. III, p. 235), attendu<lb/>que le Paropanisus est à 12&#x00B0; de latitude au-dessus<lb/>de la limite septentrionale de la zone torride.</p><lb/><p>La carte des pays du Haut-Nil de Zimmermann<lb/>montre la ligne de partage qui détermine le bassin<lb/>de la grande rivière et la sépare au sud-est du<lb/>bassin des rivières qui vont se perdre dans la mer<lb/>des Indes: c&#x2019;est-à-dire de la Doara, qui se jette<lb/>dans la mer au nord de Magadoxo; du Teb, qui a<lb/><pb n="325" facs="#f0009" />
    son embouchure à la c&#x00F4;te d&#x2019;Amber, près d&#x2019;Ogda;<lb/>et enfin du Godchop, dont le cours abondant se<lb/>forme de la réunion du Ghibou et du Zébi, et que<lb/>la carte distingue du Godjeb, devenu célèbre de-<lb/>puis 1839 par les explorations d&#x2019;Antoine d&#x2019;Abba-<lb/>die, du missionnaire Krapf et du D<hi rendition="#sup">r</hi> Beke.</p><lb/><p>Le cours septentrional du Nil Blanc, et le cours<lb/>S. E. du grand Godchop, indiqueraient qu&#x2019;un ren-<lb/>flement du terrain sépare le bassin de ces rivières.<lb/>Nous savons en effet, quoique imparfaitement,<lb/>comment une telle élévation du sol au partage des<lb/>deux bassins peut se lier avec les montagnes de<lb/>Habesch, et de quelle manière elle peut se conti-<lb/>nuer au Sud par delà l&#x2019;équateur. Probablement, et<lb/>ceci est également l&#x2019;opinion de M. Carl Ritter, les<lb/>montagnes de Loupata, qui, selon Williams Pe-<lb/>ters, s&#x2019;étendent jusqu&#x2019;au 26<hi rendition="#sup">e</hi> degré de latitude S.,<lb/>se lient par les montagnes de la Lune avec les par-<lb/>ties élevées de la surface terrestre au nord de<lb/>l&#x2019;équateur, c&#x2019;est-à-dire avec les montagnes d&#x2019;Abys-<lb/>sinie. M. Peters nous apprend que le mot Loupata<lb/>est employé dans la langue de Tetté comme un<lb/>adjectif signifiant <hi rendition="#i">fermé</hi> ou <hi rendition="#i">barré.</hi> &#x00AB;La cha&#x00EE;ne de<lb/><hi rendition="#i">Loupata</hi> des auteurs portugais, dit le voyageur, est<lb/>à environ quatre-vingt-dix legoas (ou lieues) de<lb/>l&#x2019;embouchure du Zambézé, et n&#x2019;a guère que 2,000<lb/>pieds de hauteur. La direction de ce rempart na-<lb/>turel est N.-S., mais &#x00E7;à et là avec des coudes alter-<lb/>nativement dirigés vers l&#x2019;E. ou vers l&#x2019;O. Il est<lb/>quelquefois interrompu par des plaines. Dans toute<lb/><pb n="326" facs="#f0010" />
        la longueur de la c&#x00F4;te de Zanzibar, les marchands<lb/>de l&#x2019;intérieur parlent de cette longue cha&#x00EE;ne peu<lb/>élevée, qui s&#x2019;étend du 6<hi rendition="#sup">e</hi> au 26<hi rendition="#sup">e</hi> degré de latitude S.,<lb/>jusqu&#x2019;à la factorerie de Lourenzo Marquez sur le<lb/>rio de Spiritu Santo (dans la baie de Lagoa, la<lb/>Delagoa Bay des Anglais). Plus la cha&#x00EE;ne de <hi rendition="#i">Loupata</hi><lb/>s&#x2019;avance au Sud, plus elle se rapproche de la c&#x00F4;te,<lb/>dont elle n&#x2019;est plus distante que de quinze lieues à<lb/>Lourenzo Marquez.&#x00BB;</p></div></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
