<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Description du ciel</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:10</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.53</idno>
        <idno type="basename">1845-Description_du_ciel-01-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-01-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Description_du_ciel-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt,&lt;i&gt; Cosmos. Essai d’une description physique du monde,&lt;/i&gt; Bd. 1, Paris: Gide 1846, S.  79–90.</bibl>
      </relatedItem>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt,&lt;i&gt; Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung&lt;/i&gt;, Bd. 1, Stuttgart/Tübingen: J. G. Cotta 1845, S. 79–94.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Description du ciel</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1845</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;La Phalange. Revue de la science sociale&lt;/i&gt; 2 (1845), S. 52–61.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="52" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">COSMOS.</hi>
                    <lb break="yes"/>(LE MONDE.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous donnons encore dans cette livraison un extrait du beau livre<lb break="yes" />que publie en ce moment, sous le titre de <hi rendition="#i">Cosmos</hi>, M. de Humboldt.<lb break="yes"/>Dans l&#x2019;avant-dernier numéro de la <hi rendition="#i">Phalange</hi> (page 108), nous avons<lb break="yes"/>inséré un passage relatif aux tremblements de terre. Le passage suivant,<lb break="yes" />où les vues de l&#x2019;illustre savant s&#x2019;élèvent aussi haut qu&#x2019;il est donné à<lb break="yes"/>l&#x2019;homme de pénétrer, sont de nature à fortement intéresser le lecteur.</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#b">DESCRIPTION DU CIEL.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Lorsque l&#x2019;esprit humain s&#x2019;enhardit jusqu&#x2019;à dominer la matière, c&#x2019;est-à-dire<lb break="yes"/>le monde des phénomènes physiques; lorsqu&#x2019;en s&#x2019;aidant de l&#x2019;observation ré-<lb break="no"/>fléchie des faits visibles, il cherche à pénétrer l&#x2019;essence m&#x00EA;me de la vie, à<lb break="yes"/>comprendre l&#x2019;action des forces libres et associées de la création, il se trouve<lb break="yes"/>élevé à une hauteur d&#x2019;où les faits particuliers lui apparaissent, tant l&#x2019;horizon<lb break="yes"/>est vaste, partagés en groupes entourés comme d&#x2019;un léger brouillard. Je choisis<lb break="yes"/>cette image afin de désigner le point de vue où je me place pour essayer de<lb break="yes"/>contempler l&#x2019;Univers, et de le peindre dans ses deux sphères, le ciel et la terre.<lb break="yes"/>Je ne me suis point dissimulé l&#x2019;audace d&#x2019;une telle entreprise. De toutes les<lb break="yes"/>descriptions auxquelles ces pages sont destinées, celle d&#x2019;un tableau général de<lb break="yes"/>la nature est la plus difficile, car nous ne pouvons nous laisser aller à des<lb break="yes" />peintures richement variées, mais nous sommes forcé de nous borner à masser<lb break="yes"/>les phénomènes dans de grandes divisions existant réellement ou seulement<lb break="yes"/>con&#x00E7;ues par des théories individuelles.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Classer et grouper les phénomènes, pénétrer, avec le pressentiment de dé-<lb break="no"/>couvertes continuelles, dans le jeu mystérieux des forces qui gouvernent le<lb break="yes"/>
                        <pb n="53" facs="#f0002"/> monde, représenter par des images vives et fidèles les perceptions de nos<lb break="yes"/>sens: telle est la marche que nous avons à suivre pour embrasser et dé-<lb break="no"/>crire le Tout (&#x03C4;&#x1F78; &#x03C0;&#x1FB6;&#x03BD;) d&#x2019;une manière digne du grand mot &#x039A;&#x039F;&#x03A3;&#x039C;&#x039F;&#x03A3;, entendu<lb break="yes"/>dans le sens de l&#x2019;Univers, du mécanisme du monde, de la perfection de ce<lb break="yes"/>mécanisme. Puisse la variété immense des éléments qui s&#x2019;accumulent dans un<lb break="yes"/>tableau de la nature ne point nuire à l&#x2019;impression harmonieuse de tranquillité<lb break="yes"/>et d&#x2019;unité que doit produire, en dernière analyse, toute composition littéraire<lb break="yes"/>ou purement artistique!</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Des profondeurs les plus éloignées de l&#x2019;espace, de la région des nébuleuses,<lb break="yes"/>nous descendons par degré, en traversant les différentes couches d&#x2019;étoiles aux-<lb break="no"/>quelles appartient notre système solaire, jusqu&#x2019;au sphéro&#x00EF;de terrestre entouré<lb break="yes"/>d&#x2019;air et d&#x2019;eau, jusqu&#x2019;à sa configuration, à sa température, à son intensité ma-<lb break="no" />gnétique, à la force vitale qui, excitée par la lumière, se développe à sa sur-<lb break="no"/>face. C&#x2019;est ainsi qu&#x2019;une esquisse du monde renferme, en quelques traits, les<lb break="yes"/>cieux incommensurables et les &#x00EA;tres microscopiques du règne animal ou vé-<lb break="no"/>gétal, qui habitent dans nos eaux stagnantes et dans les écorces efflorescentes<lb break="yes"/>des rochers. Tout objet perceptible qu&#x2019;une étude attentive de la nature a fait<lb break="yes" />rechercher jusqu&#x2019;à présent rentre dans notre cadre; c&#x2019;est la condition essen-<lb break="no"/>tielle de la vérité et de la fidélité du tableau que nous voulons tracer. Mais<lb break="yes"/>une description de la nature telle que nous la définissons dans ces prélimi-<lb break="no"/>naires n&#x2019;a pas à s&#x2019;occuper de tous les faits particuliers; elle n&#x2019;a pas besoin,<lb break="yes"/>pour &#x00EA;tre exacte et complète, d&#x2019;examiner tous les agents physiques, tous les<lb break="yes" />&#x00EA;tres, tous les procédés de la nature. Tout en luttant contre la tendance à l&#x2019;a-<lb break="no"/>nalyse indéfinie des faits connus et réunis, le penseur qui recompose doit &#x00EA;tre<lb break="yes"/>en garde contre le danger d&#x2019;une synthèse empirique. Une grande partie des<lb break="yes"/>propriétés appréciables de la matière ou de ses manifestations extérieures,<lb break="yes"/>pour parler le langage de la philosophie naturelle, sont certainement encore<lb break="yes"/>inconnues. La découverte de l&#x2019;unité dans la totalité des faits n&#x2019;est donc pas<lb break="yes"/>encore achevée. A c&#x00F4;té de la joie d&#x2019;avoir atteint un certain degré de science<lb break="yes"/>se place dans l&#x2019;esprit de l&#x2019;homme, mécontent du présent, constamment<lb break="yes"/>tendu vers l&#x2019;avenir, le désir ardent, mélangé d&#x2019;une certaine tristesse,<lb break="yes"/>de pénétrer dans des régions encore fermées, de découvrir des connaissances<lb break="yes" />encore cachées. Un tel désir tend à resserrer plus fortement le lien qui<lb break="yes"/>mène, d&#x2019;après de vieilles lois qui dominent le monde des idées, du connu<lb break="yes"/>à l&#x2019;inconnu. Ce désir entretient la relation existant entre &#x00AB;ce que l&#x2019;&#x00E2;me<lb break="yes"/>&#x00BB;per&#x00E7;oit du monde, et ce qu&#x2019;elle fait sortir de ses profondeurs. <note place="foot" n="(1)">En allemand: Was das <choice><sic>Gemuth</sic><corr type="editorial">Gemüth</corr></choice> von der Welt erfasst, und dem, was es aus<lb break="yes"/>seinen Tiefen <choice><sic>zuruckgiebt</sic><corr type="editorial">zurückgiebt</corr></choice>. Citation de G&#x0153;the. (Trad.)</note>&#x00BB;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Il s&#x2019;ensuit que si la nature (l&#x2019;ensemble des &#x00EA;tres et des faits) est infinie par<lb break="yes"/>la forme et par le fond, elle présente aussi, pour les moyens intellectuels de<lb break="yes" />l&#x2019;homme, un problème incompréhensible et insoluble quant à la connais-<lb break="no"/>sance de toutes les causes et de l&#x2019;action simultanée de toutes les forces. Il<lb break="yes"/>convient de faire un tel aveu quand on ne veut sonder les mystères de ce qui<lb break="yes"/>est et de ce qui se fait, que par l&#x2019;observation directe, quand on ne veut pas<lb break="yes"/>
                        <pb n="54" facs="#f0003"/> abandonner la voie analytique et la méthode de l&#x2019;induction rigoureuse. Mais<lb break="yes"/>si ce désir, éternellement renouvelé, d&#x2019;arriver à embrasser la totalité des<lb break="yes"/>faits, reste sans satisfaction, l&#x2019;histoire de la conception du monde, que nous<lb break="yes"/>avons réservée à une autre partie de cette introduction, nous apprend com-<lb break="no"/>ment l&#x2019;humanité est parvenue successivement, et à mesure que les siècles se<lb break="yes"/>sont écoulés, à une connaissance partielle et relative des phénomènes. Mon but<lb break="yes"/>est de présenter un tableau synoptique des connaissances humaines, d&#x2019;après la<lb break="yes" />mesure et dans les limites du présent. Pour tout ce qui est mobile et variable<lb break="yes"/>dans l&#x2019;espace, on ne peut trouver que des <hi rendition="#k">nombres moyens</hi>, qui sont le but ex-<lb break="no"/>tr&#x00EA;me, l&#x2019;expression m&#x00EA;me des lois physiques. Les nombres nous enseignent<lb break="yes"/>ce qu&#x2019;il y a d&#x2019;invariable dans la succession des phénomènes. Ainsi, par<lb break="yes"/>exemple, les progrès modernes de la physique pondérale et métrique se ma-<lb break="no"/>nifestent par l&#x2019;acquisition et la rectification de la valeur moyenne de certaines<lb break="yes"/>grandeurs; c&#x2019;est ainsi qu&#x2019;entrent de nouveau en scène, comme jadis dans<lb break="yes"/>l&#x2019;école italienne, mais avec un sens bien plus vaste, les signes vraiment<lb break="yes"/>hiéroglyphiques, les <hi rendition="#i">chiffres</hi>, comme puissances du <hi rendition="#i" >cosmos.</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les chercheurs sérieux se réjouissent de la simplicité des rapports numéri-<lb break="no"/>ques par lesquels se mesurent les dimensions des espaces célestes, la grosseur<lb break="yes"/>des astres et leurs mouvements périodiques, les triples éléments du magnétisme<lb break="yes"/>terrestre, la pression moyenne de l&#x2019;atmosphère, et la quantité de chaleur que<lb break="yes"/>le soleil verse annuellement, ou dans chaque saison, sur tel ou tel point de la<lb break="yes"/>surface solide ou fluide de notre planète. Les poètes descriptifs en gémis-<lb break="no"/>sent; la multitude curieuse s&#x2019;en attriste également. Aux uns et aux autres, la<lb break="yes"/>science semble déserte aujourd&#x2019;hui, parce qu&#x2019;elle ne répond à beaucoup de<lb break="yes"/>questions que par des doutes, et qu&#x2019;elle repousse comme insolubles d&#x2019;autres<lb break="yes"/>questions auxquelles on croyait autrefois pouvoir faire réponse. Dans sa forme<lb break="yes"/>plus rigoureuse, avec ses allures plus sévères, elle se trouve dépouillée de<lb break="yes"/>cette gr&#x00E2;ce séduisante par laquelle une physique dogmatique et pleine de<lb break="yes"/>symboles savait jadis tromper la raison et occuper l&#x2019;imagination. Long-temps<lb break="yes"/>avant la découverte du Nouveau-Monde, on croyait, des bords des &#x00EE;les Cana-<lb break="no" />ries ou des A&#x00E7;ores, apercevoir des contrées à l&#x2019;Occident. C&#x2019;étaient des illusions<lb break="yes"/>produites, non point par la réfraction extraordinaire des rayons lumineux,<lb break="yes"/>mais seulement par l&#x2019;aspiration vers de lointains, vers d&#x2019;autres rivages. Le<lb break="yes"/>charme d&#x2019;apparences trompeuses était prodigué par la philosophie de la nature<lb break="yes"/>des Grecs, la physique de moyen-&#x00E2;ge, et m&#x00EA;me celle de siècles plus modernes.<lb break="yes"/>Des limites d&#x2019;une science bornée, comme des bords élevés d&#x2019;une &#x00EE;le, le regard<lb break="yes" />s&#x2019;égare volontiers dans le vague des régions lointaines. La croyance à tout ce<lb break="yes"/>qui est extraordinaire ou miraculeux, rev&#x00EA;t de contours distincts les produits<lb break="yes"/>d&#x2019;une création idéale, et le domaine de la fantaisie, cette patrie merveilleuse<lb break="yes"/>des r&#x00EA;veries cosmologiques, géognostiques et magnétiques, est incessamment<lb break="yes"/>confondu avec le domaine de la vérité</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La nature considérée dans le sens multiple du mot, soit comme l&#x2019;ensemble<lb break="yes"/>de tous les faits présents ou futurs, soit comme puissance intime et motrice,<lb break="yes"/>soit comme la cause primitive et mystérieuse de tous les phénomènes, se pré-<lb break="no" />sente aux sens et à l&#x2019;àme de l&#x2019;homme comme ayant en elle quelque chose de<lb break="yes"/>terrestre, et qui le touche de bien près. Nous circonscrivons notre domaine<lb break="yes"/>
                        <pb n="55" facs="#f0004"/> dans les cercles de la création organique. Quand du sein de la terre s&#x2019;épanouis-<lb break="no"/>sent les fleurs et les fruits, quand les innombrables espèces d&#x2019;animaux y<lb break="yes" />trouvent leur nourriture, l&#x2019;image de la nature se peint plus vivement à notre<lb break="yes"/>&#x00E2;me. Dans notre perception, tout est encore terrestre. L&#x2019;immense tapis d&#x2019;étoiles,<lb break="yes" />les vastes espaces célestes appartiennent à un tableau de l&#x2019;Univers qui, par<lb break="yes"/>la grandeur des masses, par le nombre infini des soleils accumulés au point de<lb break="yes"/>faire des nébuleuses, excite notre admiration et confond notre raison, mais<lb break="yes"/>aussi nous reste étranger, parce que nous ne percevons point l&#x2019;impression directe<lb break="yes"/>de la vie organique. C&#x2019;est ainsi que dans les idées physiques les plus an-<lb break="no"/>ciennes on a distingué le ciel et la terre, le haut et le bas. Une peinture du<lb break="yes"/>monde, destinée seulement à satisfaire le besoin de conception de nos sens,<lb break="yes"/>devrait donc donner d&#x2019;abord la description de la terre natale. D&#x2019;abord, on par-<lb break="no"/>lerait de la grandeur et de la forme de notre globe, de sa densité et de sa<lb break="yes" />chaleur croissantes avec la profondeur, de ses couches solides ou fluides su-<lb break="no"/>perposées, de la division de sa surface en mers et en continents, de la vie<lb break="yes"/>qui, sur ces deux éléments, se développe sous forme de tissu cellulaire, des<lb break="yes"/>plantes et des animaux, de l&#x2019;océan d&#x2019;air, aux vagues flottantes et agitées au<lb break="yes"/>fond duquel s&#x2019;élevent des cha&#x00EE;nes de montagnes couronnées de for&#x00EA;ts, comme<lb break="yes"/>les récifs et les bas-fonds tapissent le fond des mers. Après cet aper&#x00E7;u sur les<lb break="yes"/>objets terrestres, le regard s&#x2019;élèverait seulement vers les espaces célestes. La<lb break="yes"/>terre, scène de la vie organique, serait considérée comme planète; elle<lb break="yes"/>prendrait place parmi les corps célestes qui circulent autour de l&#x2019;une de ces<lb break="yes"/>innombrables étoiles, sources de lumière. Une telle manière de procéder est<lb break="yes"/>calquée sur le chemin parcouru par les idées de l&#x2019;homme successivement<lb break="yes"/>modifiées; elle invoque presque cette vieille et primitive idée &#x00AB;d&#x2019;un disque<lb break="yes"/>terrestre entouré d&#x2019;eau&#x00BB; qui portait le ciel; elle va de l&#x2019;observation pri-<lb break="no" />mordiale, du connu, du proche, à l&#x2019;inconnu, au lointain. Elle correspond à<lb break="yes"/>cette méthode fort recommandable dans les considérations mathématiques,<lb break="yes"/>qui est suivie dans nos traités d&#x2019;astronomie, et qui prend pour point de départ<lb break="yes"/>le mouvement apparent des astres, afin d&#x2019;arriver à leur mouvement réel.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Mais une autre marche doit &#x00EA;tre suivie dans un ouvrage qui n&#x2019;a pas d&#x2019;autre<lb break="yes"/>but que de passer en revue les connaissances déjà classées, soit qu&#x2019;elles<lb break="yes"/>aient déjà acquis un degré de complète certitude, soit qu&#x2019;elles ne soient en-<lb break="no"/>core arrivées qu&#x2019;à une certaine probabilité, sans avoir à fournir les preuves<lb break="yes"/>des résultats énoncés. Ce n&#x2019;est plus dès-lors du point de vue subjectif, de l&#x2019;hu-<lb break="no"/>manité, qu&#x2019;il faut partir. Tout ce qui est terrestre n&#x2019;est qu&#x2019;une partie de l&#x2019;en-<lb break="no"/>semble général, et doit lui &#x00EA;tre subordonné. La conception de la nature doit<lb break="yes"/>&#x00EA;tre générale, doit &#x00EA;tre grande et libre, et non restreinte par des motifs de<lb break="yes"/>proximité, d&#x2019;intér&#x00EA;t physique, d&#x2019;utilité relative. Une description physique<lb break="yes"/>du Monde, un tableau de l&#x2019;Univers, ne débute donc pas, parce qui est sur<lb break="yes"/>la terre, mais bien, par ce qui remplit la profondeur des cieux. Puis, à<lb break="yes"/>mesure que les sphères de la conception embrassent un espace plus restreint,<lb break="yes"/>il arrive qu&#x2019;au contraire augmentent constamment la richesse individuelle des<lb break="yes"/>parties, la foule des phénomènes physiques, la connaissance des propriétés<lb break="yes"/>hétérogènes des objets. Du haut des régions où nous ne connaissons que<lb break="yes"/>les lois de la gravitation, nous descendons sur notre planète, nous passons<lb break="yes"/>
                        <pb n="56" facs="#f0005"/> au jeu compliqué des forces de la vie terrestre. Cette méthode de description<lb break="yes"/>de la nature que nous venons d&#x2019;esquisser ici est diamétralement opposée à<lb break="yes"/>celle qui se propose de démontrer les résultats. L&#x2019;une raconte les découvertes<lb break="yes"/>de l&#x2019;autre.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>C&#x2019;est par ses organes que l&#x2019;homme per&#x00E7;oit le monde extérieur. Les phéno-<lb break="no"/>mènes lumineux nous apprennent l&#x2019;existence de la matière dans les espaces<lb break="yes"/>célestes les plus reculés. L&#x2019;&#x0153;il est l&#x2019;organe de la perception de l&#x2019;Univers. L&#x2019;in-<lb break="no"/>vention des appareils télescopiques a donné, depuis trois demi-siècles, aux<lb break="yes" />générations nouvelles, une puissance dont les limites ne sont pas encore at-<lb break="no"/>teintes. L&#x2019;observation primordiale et la plus générale est celle des mondes<lb break="yes"/>distribués dans l&#x2019;espace, de la répartition de la matière, de la <hi rendition="#i" >création</hi>, ainsi<lb break="yes"/>qu&#x2019;on est dans l&#x2019;habitude de désigner les &#x00EA;tres existants et ceux qui sont sur<lb break="yes"/>le point de na&#x00EE;tre. Nous voyons que la matière est, en partie, rassemblée sous<lb break="yes"/>forme de globes de densité et grosseur fort différentes, en rotation et circu-<lb break="no" />lation continuelles, et en partie, disséminée en nébuleuses, sous forme d&#x2019;une<lb break="yes"/>atmosphère lumineuse par elle-m&#x00EA;me. Au premier aspect, les nébuleuses,<lb break="yes"/>ce monde de vapeurs aux formes définies, semblent varier incessamment leur<lb break="yes"/>mode d&#x2019;agrégation. Ces taches se présentent, sous de petites dimensions<lb break="yes"/>en apparence, comme des disques circulaires ou elliptiques, simples ou ac-<lb break="no"/>couplés, quelquefois liés l&#x2019;un à l&#x2019;autre par un fil de lumière; celles qui ont<lb break="yes"/>de plus grandes dimensions affectent des formes multiples, elles s&#x2019;étendent<lb break="yes"/>en longueur ou se divisent en plusieurs branches, comme un éventail, ou<lb break="yes"/>semblent un anneau, nettement déterminé avec un centre obscur. On croit<lb break="yes" />ces nébuleuses soumises à des procédés de formation variés et progressifs, à<lb break="yes"/>mesure que ces mondes vaporeux se condensent en un ou plusieurs noyaux,<lb break="yes"/>selon les lois de l&#x2019;attraction. Deux mille cinq cents de ces taches, dans les-<lb break="no"/>quelles les plus puissants télescopes n&#x2019;ont pu découvrir d&#x2019;étoiles, ont été<lb break="yes"/>énumérés et fixés à la place qui leur convient.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Le développement <hi rendition="#i">génétique</hi>, la perpétuelle transformation où para&#x00EE;t &#x00EA;tre cette<lb break="yes"/>partie du ciel, ont paru à quelques profonds observateurs présenter de l&#x2019;ana-<lb break="no"/>logie avec les phénomènes organiques. De m&#x00EA;me que dans nos for&#x00EA;ts la m&#x00EA;me<lb break="yes" />essence se présente à nous simultanément à différents degrés de croissance,<lb break="yes"/>et que, dans le spectacle de cette coexistence, nous puisons l&#x2019;impression d&#x2019;un<lb break="yes" />développement vital progressif, de m&#x00EA;me nous reconnaissons dans le grand<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">jardin du monde</hi> les différents degrés d&#x2019;une formation successive d&#x2019;étoiles.<lb break="yes"/>Cette <choice><sic>condensations uccessive</sic><corr type="editorial">condensation successive</corr></choice> que supposent Anaximène et toute l&#x2019;École<lb break="yes" />ionienne, semble ici se faire pour ainsi dire sous nos yeux. Un tel sujet de re-<lb break="no"/>cherche et d&#x2019;induction a surtout beaucoup d&#x2019;attrait pour l&#x2019;imagination. Ce qui<lb break="yes"/>appelle si fortement l&#x2019;attention sur les lois de la vie et de toutes les forces de<lb break="yes"/>la nature, est moins le désir de conna&#x00EE;tre le présent que celui de conna&#x00EE;tre<lb break="yes"/>l&#x2019;avenir. Qu&#x2019;importe d&#x2019;ailleurs que l&#x2019;avenir ne soit qu&#x2019;une nouvelle forme de<lb break="yes"/>ce qui existe déjà matériellement; car, quant à une création proprement dite,<lb break="yes" />comme fait issu du néant, comme &#x00AB;commencement d&#x2019;existence après une<lb break="yes"/>non existence,&#x00BB; nous n&#x2019;en avons connaissance ni par intuition ni par expé-<lb break="no"/>rience.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Non-seulement la comparaison des différentes phases de développement<lb break="yes"/>
                        <pb n="57" facs="#f0006"/> observées sur les nébuleuses plus ou moins condensées en leur centre, mais<lb break="yes"/>encore une suite d&#x2019;observations directes, ont fait croire à l&#x2019;observation, de<lb break="yes"/>véritables changements de forme, d&#x2019;abord dans Andromède, et plus tard dans<lb break="yes"/>Argo et dans la frange isolée d&#x2019;Orion. La différence de puissance des instru-<lb break="no"/>ments employés, l&#x2019;inégalité de notre atmosphère, et d&#x2019;autres circonstances<lb break="yes"/>optiques rendent sans doute quelque peu problématiques une partie des ré-<lb break="no"/>sultats obtenus, comme connaissances acquises à l&#x2019;histoire des sciences.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les taches nébuleuses proprement dites, dont un grand nombre sont clas-<lb break="no"/>sées, dont les diverses parties ont un éclat inégal, et qui, en diminuant leur<lb break="yes"/>périphérie, finiront peut-&#x00EA;tre par se condenser en étoiles, aussi bien que les<lb break="yes"/>nébuleuses nommées planétaires, dont les disques ronds ou un peu elliptiques<lb break="yes"/>présentent partout un éclat uniforme, ne sauraient &#x00EA;tre confondues avec les<lb break="yes"/>nébuleuses globulaires composées d&#x2019;étoiles. Ce ne sont point des projections<lb break="yes" />d&#x2019;étoiles se faisant par hasard sur une nébuleuse lointaine qui se présentent<lb break="yes"/>ici; non, la matière diffuse, la brume lumineuse fait masse avec l&#x2019;astre qu&#x2019;il<lb break="yes" />entoure de toutes parts. D&#x2019;après la grandeur souvent très-considérable de<lb break="yes"/>leur diamètre apparent, d&#x2019;après l&#x2019;éloignement dans lequel elles brillent, les<lb break="yes" />nébuleuses stellaires, aussi bien que les nébuleuses planétaires, doivent avoir<lb break="yes"/>des dimensions énormes. De nouvelles et ingénieuses observations <note place="foot" n="(1)">Les observations optiques sur la différence que présentent un point lumineux<lb break="yes"/>déterminé et un disque d&#x2019;un angle mesurable dont l&#x2019;éclat conserve son intensité à toute<lb break="yes"/>distance, se trouvent développées par M. Arago, <hi rendition="#i">Analyse des travaux de sir William<lb break="yes"/>Herschel</hi> (Annuaire du bureau des longitudes, 1842, p. 410-412 et 441).</note> rela-<lb break="no"/>tives à l&#x2019;influence très-diverse de la distance sur l&#x2019;intensité de la lumière d&#x2019;un<lb break="yes"/>disque de diamètre mesurable ou d&#x2019;un point isolé lumineux par lui-mème,<lb break="yes"/>ne rendent point invraisemblable que les nébuleuses planétaires soient des<lb break="yes"/>étoiles nébuleuses dans lesquelles la différence entre l&#x2019;astre central et la ma-<lb break="no"/>tière diffuse environnante ne saurait &#x00EA;tre appréciée par nos appareils téles-<lb break="no"/>copiques.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Les magnifiques zones du ciel méridional comprises entre les parallèles du<lb break="yes"/>50<hi rendition="#sup">e</hi> au 80<hi rendition="#sup" >e</hi> degré, sont remarquablement riches en nébuleuses stellaires et en<lb break="yes"/>nébuleuses compactes, uniformes, dont le centre ne saurait &#x00EA;tre trouvé. Des<lb break="yes"/>deux nuées de Magellan qui tournent autour du p&#x00F4;le du Sud si peu étoilé, la<lb break="yes"/>plus grande para&#x00EE;t &#x00EA;tre, d&#x2019;après les recherches les plus modernes <note place="foot" n="(2)">&#x00AB;Les deux nuées de Magellan, <hi rendition="#i">nubecula major et minor</hi>, sont des objets d&#x2019;étude<lb break="yes"/>fort curieux. La plus grande nuée est un amas d&#x2019;étoiles, et renferme des groupes d&#x2019;é-<lb break="no" />toiles d&#x2019;une forme irrégulière, des nébuleuses globulaires et des nébuleuses stellaires<lb break="yes"/>d&#x2019;une grandeur et d&#x2019;une condensation variée. Entre ces groupes d&#x2019;étoiles et de nébu-<lb break="no"/>leuses stellaires se trouvent en outre de grandes nébuleuses qui ne se résolvent point<lb break="yes"/>en étoiles, qui sont probablement formées de poussière stellaire (star-dust). Observées<lb break="yes"/>à l&#x2019;aide d&#x2019;un télescope ayant jusqu&#x2019;à vingt pieds d&#x2019;ouverture, elles ne représentent<lb break="yes"/>qu&#x2019;une clarté diffuse dans le champ visuel, une espèce de fond lumineux sur lequel<lb break="yes" />sont dispersés d&#x2019;autres objets de forme bizarre et singulière. Dans aucune autre partie<lb break="yes"/>du ciel il ne se trouve réuni, en un si petit espace, tant de groupes d&#x2019;étoiles et de né-<lb break="no"/>buleuses que dans cette nuée. La <hi rendition="#i" >nubecula minor</hi> est beaucoup moins belle, elle ne<lb break="yes"/>renferme plus de lumière nébuleuse non résoluble en étoiles, et les groupes d&#x2019;étoiles<lb break="yes"/>y sont moins nombreux et plus faibles.&#x00BB; (Extrait d&#x2019;une lettre de sir John Herschel,<lb break="yes"/>Feldhuysen, au Cap de Bonne-Espérance, 13 juin 1836.)</note>, &#x00AB;une<lb break="yes"/>
                        <pb n="58" facs="#f0007"/> multitude d&#x2019;<hi rendition="#i" >essaims</hi> d&#x2019;étoiles, composés en partie d&#x2019;amas circulaires d&#x2019;étoiles<lb break="yes"/>nébuleuses de diverses grandeurs, et de taches nébuleuses uniformes, qui,<lb break="yes"/>déversant une clarté générale sur l&#x2019;horizon visuel, forment comme l&#x2019;ar-<lb break="no"/>rière-plan du tableau.&#x00BB; L&#x2019;aspect de ces nébuleuses, du navire rayonnant<lb break="yes"/>Argo, et de la voie lactée comprise entre le scorpion, le centaure et la croix,<lb break="yes"/>la beauté, pittoresque et gracieuse comme la campagne, de tout le ciel méri-<lb break="no"/>dional, ont fait sur moi une impression que je ne saurais oublier. La lumière<lb break="yes"/>zodiacale, qui prend la forme d&#x2019;une pyramide, et, par son doux éclat, fait le<lb break="yes"/>charme des nuits des tropiques, est, ou bien un grand anneau nebuleux qui<lb break="yes"/>tourne entre la Terre et Mars, ou bien, mais avec moins de probabilité, la<lb break="yes"/>couche extrème de l&#x2019;atmosphère solaire. Outre ces nuées lumineuses et les<lb break="yes"/>nébuleuses de forme déterminée, des observations exactes et constamment<lb break="yes"/>concordantes, font supposer l&#x2019;existence d&#x2019;une matière infiniment ténue, ré-<lb break="no" />pandue dans tout l&#x2019;univers, qui se manifeste, en vertu de sa résistance, par<lb break="yes"/>la diminution de l&#x2019;excentricité et le raccourcissement de l&#x2019;orbite de la comète<lb break="yes" />d&#x2019;Encke et peut-&#x00EA;tre aussi de celle de Bièle. Cette matière résistante, éthérée<lb break="yes"/>et cosmique, peut &#x00EA;tre considérée comme mobile, comme soumise à la gravi-<lb break="no"/>tation, malgré sa ténuité originaire; comme condensée dans le voisinage du<lb break="yes" />grand corps solaire, et comme augmentée, depuis des myriades d&#x2019;années,<lb break="yes"/>par les exhalaisons gazeuses des queues des comètes.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En passant de la matière fluide répandue dans l&#x2019;immensité des cieux (&#x03BF;&#x03CD;&#x03C1;&#x03B1;-<lb break="no" />&#x03BD;&#x03BF;&#x1FE6; &#x03C7;&#x03CC;&#x03C1;&#x03C4;&#x03BF;&#x03C2;)<note place="foot" n="(1)">J&#x2019;aurais déjà cité plus haut, près de Himmels-Garten, <hi rendition="#i">jardin du ciel</hi>, la belle<lb break="yes" />expression de &#x03C7;&#x1F78;&#x03C1;&#x03C4;&#x03BF;&#x03C2; &#x03BF;&#x1F51;&#x03C1;&#x03B1;&#x03BD;&#x03BF;&#x1FE6; que Hesychius emprunte d&#x2019;un poète inconnu, si &#x03C7;&#x1F78;&#x03C1;&#x03C4;&#x03BF;&#x03C2;<lb break="yes" />n&#x2019;avait pas un sens plus large qu&#x2019;un espace clos, limité, &#x00AB;l&#x2019;espace du ciel.&#x00BB; La pa-<lb break="no" />renté du mot grec avec le mot allemand <hi rendition="#i">garten</hi> (dans la langue des Goths, <hi rendition="#i">gards</hi>, dé-<lb break="no"/>rivé d&#x2019;après Jacob Grimm de <hi rendition="#i" >gairdan, cingere</hi>) est évidente, aussi bien que sa ressem-<lb break="no"/>blance avec le mot slave <hi rendition="#i">grad, gorod;</hi> il en est de m&#x00EA;me de celle du mot latin, ainsi que<lb break="yes"/>le remarque Pott (<hi rendition="#i">Recherches étymologiques</hi>, t. 1, p. 144), <hi rendition="#i">chors</hi> d&#x2019;où vient <hi rendition="#i">corte</hi>, cour,<lb break="yes" />avec le mot ossetien <hi rendition="#i">khart.</hi> On peut encore remarquer la ressemblance du mot <hi rendition="#i">gord,<lb break="yes" />gard</hi> des peuples du Nord, signifiant haie et puis ferme, campagne, avec le mot <hi rendition="#i">gerd,<lb break="yes"/>gird</hi> des Persans, signifiant périphérie, cercle, et ensuite par dérivation, campagne<lb break="yes"/>princière, ch&#x00E2;teau ou villa, comme dans les vieux noms de villes du Schanameh de<lb break="yes"/>Firdusi: Siyawakschgird, Darabgird, etc.</note>, qui, tant&#x00F4;t n&#x2019;affecte aucune forme, et est disséminé partout, jus-<lb break="no" />qu&#x2019;au-delà de l&#x2019;infini, sous forme d&#x2019;éther universel, et tant&#x00F4;t est condensée en<lb break="yes"/>nébuleuses, à la partie compacte et solide de l&#x2019;univers, on arrive à une classe<lb break="yes"/>de corps que l&#x2019;on désigne exclusivement sous le nom d&#x2019;astres ou d&#x2019;étoiles. Il<lb break="yes"/>faut encore distinguer dans la matière qui forme les globes tous les degrés de<lb break="yes"/>compacité et de solidité. Notre système solaire lui-m&#x00EA;me présente toutes les<lb break="yes"/>nuances de densité moyenne (rapport du volume à la masse). Lorsqu&#x2019;on com-<lb break="no" />pare les planètes, depuis Mercure jusqu&#x2019;à Mars, avec le Soleil et avec Jupiter,<lb break="yes"/>et ensuite ces deux derniers astres avec Saturne, qui a encore une moindre<lb break="yes"/>densité, on arrive, en suivant une ligne descendante, à les mettre en regard avec<lb break="yes" />les matières terrestres, depuis la densité de l&#x2019;antimoine métallique jusqu&#x2019;à celle<lb break="yes"/>du miel, de l&#x2019;eau et du bois de sapin. Dans les comètes, qui constituent la<lb break="yes" />classe la plus nombreuse des formes prises par la matière en s&#x2019;individualisant<lb break="yes"/>
                        <pb n="59" facs="#f0008"/> dans notre sphère solaire, la partie solide elle-m&#x00EA;me, que l&#x2019;on a coutume<lb break="yes"/>d&#x2019;appeler la t&#x00EA;te ou le noyau, laisse apercevoir, par transparence, la lumière<lb break="yes"/>des étoiles. La masse des comètes n&#x2019;atteint peut-&#x00EA;tre pas la cinq millième par-<lb break="no" />tie de la masse de la terre. Ainsi se montrent très-différents les procédés de<lb break="yes"/>formation de la matière dans les globules primitifs et peut-&#x00EA;tre dans les glo-<lb break="no"/>bules d&#x2019;un ordre de choses plus avancé. La généralité la plus absolue étant notre<lb break="yes"/>point de départ, il était nécessaire de consigner ici cette diversité, non point<lb break="yes"/>comme une donnée probable, mais bien comme une donnée réelle dans l&#x2019;his-<lb break="no"/>toire de l&#x2019;univers.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ce que Wright, Kant et Lambert avaient pressentis, d&#x2019;après la seule puis-<lb break="no"/>sance de leur raison, de l&#x2019;arrangement général de l&#x2019;univers, de la distribu-<lb break="no"/>tion de la matière dans l&#x2019;espace, sir William Herschel l&#x2019;a découvert par la<lb break="yes"/>voie plus certaine de l&#x2019;observation et de la mesure. Ce grand homme, à la fois<lb break="yes"/>enthousiaste et plein de prudence dans ses recherches, a le premier sondé les<lb break="yes" />profondeurs du ciel, pour fixer les limites et déterminer la forme de la région<lb break="yes"/>stellaire que nous habitons; il a le premier osé établir les rapports de position<lb break="yes"/>et de distance des nébuleuses lointaines et de notre propre système. Guil-<lb break="no"/>laume Herschel, selon la belle épitaphe d&#x2019;Upton, a percé la vo&#x00FB;te du ciel<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">c&#x0153;lorum perrupit claustra</hi>); comme Colomb, il a pénétré dans un océan in-<lb break="no"/>connu, et découvert des c&#x00F4;tes et des archipels dont la détermination est dé-<lb break="no"/>volue aux siècles futurs.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Des observations sur différents degrés d&#x2019;intensité de l&#x2019;éclat des étoiles et<lb break="yes"/>sur leur nombre relatif, c&#x2019;est-à-dire, sur leur rareté ou leur accumulation<lb break="yes"/>dans les champs des grands télescopes, ont fait admettre l&#x2019;hypothèse de l&#x2019;iné-<lb break="no"/>galité de leurs distances et de leur distribution dans les régions qu&#x2019;elles con-<lb break="no"/>tiennent. De telles suppositions ne peuvent pas, sans doute, pour faire établir<lb break="yes"/>une division du monde en plusieurs zones, présenter le m&#x00EA;me degré de certi-<lb break="no"/>tude mathématique que l&#x2019;on atteint dans tout ce qui concerne notre systeme<lb break="yes"/>solaire, que présente le mouvement des étoiles doubles autour d&#x2019;un centre<lb break="yes"/>commun de gravitation, que l&#x2019;on rencontre dans le mouvement apparent ou<lb break="yes"/>réel de tous les astres. On serait presque tenté de comparer la description<lb break="yes"/>physique du monde, débutant par les nébuleuses les plus éloignées, à la par-<lb break="no"/>tie mythologique de l&#x2019;histoire universelle. Ces deux branches de connaissan-<lb break="no"/>ces humaines commencent par les obscurités de l&#x2019;antiquité ou des espaces<lb break="yes"/>inaccessibles, et là où la réalité menace de faire défaut, la fantaisie est dou-<lb break="no"/>blement excitée à puiser dans sa propre abondance, et à donner aux formes<lb break="yes"/>indécises et changeantes des contours arr&#x00EA;tés et de la permanence.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Quand on compare l&#x2019;univers à une mer parsemée d&#x2019;&#x00EE;les comme notre planète,<lb break="yes"/>on peut regarder la matière comme distribuée en groupes, tant&#x00F4;t en nébuleuses<lb break="yes"/>continues de différents &#x00E2;ges, condensées autour d&#x2019;un ou de plusieurs noyaux,<lb break="yes"/>tant&#x00F4;t en groupes d&#x2019;étoiles ou en astres isolés. Notre groupe stellaire, l&#x2019;archipel<lb break="yes" />auquel nous appartenons, constituent une région de l&#x2019;espace affectant la forme<lb break="yes"/>aplatie d&#x2019;une lentille, isolée de toutes parts, dont le grand axe est évalué à<lb break="yes"/>sept ou huit cents fois, et le petit axe à cent cinquante fois la distance de Si-<lb break="no"/>rius. En supposant que la parallaxe de Sirius ne soit pas plus grande que celle<lb break="yes"/>de l&#x2019;étoile la plus brillante du Centaure (0&#x201D;,9128), la lumière qui franchit la<lb break="yes"/>
                        <pb n="60" facs="#f0009"/> distance de Sirius, la parcourt en trois ans, tandis qu&#x2019;il résulte de l&#x2019;excellent<lb break="yes"/>travail de Bessel, sur la parallaxe de la remarquable étoile <note place="foot" n="(1)" >Pour l&#x2019;étoile du Centaure &#x03B1; (Résultats de 1839 et 1840) Maclear commet une er-<lb break="no"/>reur moyenne de 0&#x201D;0640 dans les <hi rendition="#i">Transactions de la Sociétè astronomique</hi>, t. XII,<lb break="yes"/>p. 370; pour l&#x2019;étoile 61 du Cygne, Bessel commet une erreur moyenne de 0&#x201D;0141,<lb break="yes"/>dans l&#x2019;<hi rendition="#i">Annuaire</hi> de Schumacher, 1839, p. 47-49, et dans les <hi rendition="#i">Nouvelles astronomiques</hi>
                            <lb break="yes"/>de Schumacher, t. XVII, p. 401-402. Je trouve sur les distances relatives des étoiles<lb break="yes"/>de différentes grandeurs, et sur la probabilité pour que les étoiles de troisième gran-<lb break="no"/>deur soient aussi trois fois plus éloignées, enfin sur la forme affectée par les couches<lb break="yes"/>stellaires, un passage remarquable de Képler, dans l&#x2019;<hi rendition="#i" >Epitome</hi> astronomique de Co-<lb break="no"/>pernic, 1618, t. I, lib. 1, p. 34: &#x00AB;Sol hic noster nil aliud est quam una ex fixis, no-<lb break="no"/>bis major et clarior visa, quia proprior quam fixa. Pone terram stare ad latus, una<lb break="yes"/>semidiametro vi&#x00E6; lactea, tunc, h&#x00E6;c via lactea apparebit circulus parvus, vel ellip-<lb break="no"/>sis parva, tota declinans ad latus alterum; eritque simul uno intuitu conspicua, qu&#x00E6;<lb break="yes" />nunc non potest nisi dimidia conspici quovis momento. Itaque fixarum sph&#x00E6;ra non<lb break="yes"/>tantum orbe stellarum, sed etiam circulo lactis versus nos deorsum est terminata.&#x00BB;</note>, 61<hi rendition="#sup">e</hi> du cygne<lb break="yes"/>(0&#x201D;3483), dont le mouvement propre considérable aurait pu faire supposer<lb break="yes" />une assez grande proximité, que la lumière de cette étoile met neuf ans et<lb break="yes"/>un quart pour arriver jusqu&#x2019;à nous. Notre groupe stellaire, disque de peu de<lb break="yes"/>profondeur, se partage vers le tiers en deux bras; on pense que nous sommes<lb break="yes"/>près de cette division, plus près de Sirius que de l&#x2019;Aigle, presque au milieu<lb break="yes"/>de l&#x2019;épaisseur de sa couche, près de son petit axe.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Cette position du système solaire et la forme de toute la nébuleuse lenticu-<lb break="no"/>laire ont été déterminées par une espèce de jaugeage du ciel, c&#x2019;est-à-dire en<lb break="yes"/>nombrant les étoiles, ainsi que je l&#x2019;ai déjà dit, et en prenant le rapport des espaces<lb break="yes"/>occupés dans le champ du télescope. La foule plus ou moins compacte d&#x2019;étoiles<lb break="yes"/>dénote la profondeur de la couche dans ses différentes directions. Le jaugeage<lb break="yes" />donne la longueur des rayons visuels, en quelque sorte la longueur de la<lb break="yes"/>sonde jetée pour atteindre le fond, ou plus exactement, puisqu&#x2019;il n&#x2019;y a ni<lb break="yes"/>haut ni bas, la limite extr&#x00EA;me du firmament. L&#x2019;&#x0153;il aper&#x00E7;oit, dans la direc-<lb break="no"/>tion de l&#x2019;axe longitudinal de l&#x2019;instrument, à l&#x2019;endroit où les étoiles sont ras-<lb break="no"/>semblées en plus grand nombre, les étoiles les plus lointaines accumulées<lb break="yes"/>dans un espace étroit, formant une lueur diffuse, une sorte de vapeur lumi-<lb break="no"/>neuse qui para&#x00EE;t, par un effet de perspective, former une zone entourant la<lb break="yes"/>vo&#x00FB;te entière du ciel. Cette zone, resserrée et découpée en plusieurs lam-<lb break="no"/>beaux d&#x2019;un éclat magnifique, mais inégal, mais interrompu par des<lb break="yes"/>endroits obscurs, ne diffère que de peu de degrés d&#x2019;un grand cercle de la<lb break="yes"/>sphère céleste, parce que nous sommes très près du milieu de la couche stel-<lb break="no"/>laire, et presque dans la <hi rendition="#i">strate</hi> m&#x00EA;me qui constitue la voie lactée. Si notre<lb break="yes"/>système planétaire se trouvait en dehors et à distance de cette nébuleuse stel-<lb break="no"/>laire, alors la voie lactée appara&#x00EE;trait à l&#x2019;&#x0153;il armé d&#x2019;un télescope comme un<lb break="yes"/>anneau, et s&#x2019;il était à une distance plus grande, elle semblerait une nébu-<lb break="no"/>leuse résoluble d&#x2019;une forme arrondie.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Parmi le grand nombre de soleils changeant incessamment de place que<lb break="yes"/>nous connaissons, qu&#x2019;on appelle improprement étoiles fixes, et qui constituent<lb break="yes"/>notre archipel, le soleil est le seul que l&#x2019;observation directe nous signale comme<lb break="yes" />corps central du mouvement de la matière globulée en rotation autour de lui<lb break="yes"/>
                        <pb n="61" facs="#f0010"/> sous les formes variées de planètes, de comètes et d&#x2019;astéro&#x00EF;des du genre des<lb break="yes"/>aérolithes. Dans les étoiles multiples (soleils doubles, ou étoiles doubles), au-<lb break="no"/>tant qu&#x2019;on a pu les étudier jusqu&#x2019;à présent, on ne voit pas dominer la m&#x00EA;me<lb break="yes"/>dépendance planétaire des mouvements relatifs et de l&#x2019;éclairage réciproque<lb break="yes" />qui caractérise notre système solaire. Là aussi, deux ou plusieurs astres à lu-<lb break="no"/>mière propre, dont les planètes et les lunes, s&#x2019;il en existe, ne sont point visi-<lb break="no"/>bles par les télescopes les plus grossissants que nous ayons, se meuvent au-<lb break="no"/>tour d&#x2019;un centre commun de gravitation. Mais ce centre de gravitation tombe<lb break="yes"/>peut-&#x00EA;tre dans un espace rempli de la matière universelle non globulée, tan-<lb break="no"/>dis que le centre de rotation pour notre soleil se trouve souvent compris dans<lb break="yes"/>l&#x2019;intérieur d&#x2019;un corps central visible. Si l&#x2019;on considère le soleil et la terre ou<lb break="yes"/>bien la terre et la lune comme des étoiles doubles, et notre système planétaire<lb break="yes"/>tout entier comme un groupe d&#x2019;étoiles multiples, l&#x2019;analogie qu&#x2019;une telle assi-<lb break="no"/>milation fait surgir ne s&#x2019;étend pas au delà des mouvements propres aux sys-<lb break="no"/>tèmes soumis à une attraction de différents ordres, mouvements indépendants<lb break="yes"/>de l&#x2019;action de la lumière et du mode d&#x2019;éclairage.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#et">(<hi rendition="#b">
                            <hi rendition="#i">Traduit par</hi> <choice><sic>J.-A</sic><corr type="editorial">J.-A.</corr></choice> <hi rendition="#k" >Barral.</hi>
                            </hi>)</hi>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 