<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De l’étude et de la contemplation de la nature</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:10</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.52</idno>
        <idno type="basename">1845-De_l_etude-06-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-06-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-14-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-15-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-16-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-17-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-18-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-19-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-20-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-21-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Cosmos. Essai d’une description physique du monde&lt;/i&gt;, Bd. 1, Paris: Gide 1846, S. 1–45.</bibl>
      </relatedItem>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt,&lt;i&gt; Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung&lt;/i&gt;, Bd. 1, Stuttgart/Tübingen: J. G. Cotta 1845, S. [3]–37.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">De l’étude et de la contemplation de la nature</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1846</date>
          <pubPlace>Mailand</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Bibliothèque choisie des meilleures productions de la littérature française contemporaine&lt;/i&gt; 1 (1846), S. [5]–31.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="1846" facs="#f0001" />

<div n="1"><head><hi rendition="#b">DE L&#x2019;ÉTUDE<lb/>ET DE<lb/>LA CONTEMPLATION<lb/><hi rendition="#g">DE LA NATURE</hi></hi><note place="foot" n="1" xml:id="fn1-1">Extrait de la <hi rendition="#i">Revue des Deux Mondes.</hi> &#x2014; Ces pages, dont nous devons la com-<lb/>munication à M. de Humboldt, forment l&#x2019;introduction de l&#x2019;ouvrage où, en exposant<lb/>ses idées sur le système du monde, l&#x2019;illustre savant semble avoir voulu résumer<lb/>les doctrines et les travaux de sa longue carrière. <hi rendition="#i">Cosmos</hi> s&#x2019;adresse à toute l&#x2019;Eu-<lb/>rope savante: oserons-nous dire que cette introduction s&#x2019;adresse plus spécialement<lb/>à la France? Après l&#x2019;avoir écrite en allemand, M. de Humboldt n&#x2019;a voulu confier à<lb/>personne le soin de traduire dans notre langue ces pages d&#x2019;une philosophie si li-</note></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>En essayant de développer l&#x2019;ensemble des phénomènes physiques<lb/>du globe et l&#x2019;action simultanée des forces qui animent les espaces<lb/>célestes, j&#x2019;éprouve deux appréhensions différentes. D&#x2019;un c&#x00F4;té, la ma-<lb/>tière que je traite est si vaste et si variée que je crains d&#x2019;aborder<lb/>le sujet d&#x2019;une manière encyclopédique et superficielle; de l&#x2019;autre, je<lb/>dois éviter de fatiguer l&#x2019;esprit par des aphorismes qui n&#x2019;offriraient<lb/>que des généralités sous des formes arides et dogmatiques. L&#x2019;aridité<lb/>na&#x00EE;t souvent de la concision, tandis qu&#x2019;une trop grande multiplicité<lb/><pb n="6" facs="#f0002" />
    d&#x2019;objets qu&#x2019;on veut embrasser à la fois conduit à un manque de<lb/>clarté et de précision dans l&#x2019;encha&#x00EE;nement des idées. La nature est<lb/>le règne de la liberté, et pour peindre vivement les conceptions et<lb/>les jouissances que fait naitre la contemplation de son ensemble, il<lb/>faudrait que la pensée p&#x00FB;t rev&#x00EA;tir librement aussi ces formes et cette<lb/>élévation du langage qui sont dignes de la grandeur et de la ma-<lb/>jesté de la création.</p><lb/><p>Si l&#x2019;on ne considère pas l&#x2019;étude des phénomènes physiques dans<lb/><choice><sic>ses</sic><corr type="editorial">leurs</corr></choice> rapports avec les besoins matériels de la vie, mais dans <choice><sic>son</sic><corr type="editorial">leur</corr></choice> in-<lb/>fluence générale sur les progrès intellectuels de l&#x2019;humanité, on trouve,<lb/>comme résultat le plus élevé et le plus important de cette investi-<lb/>gation, la connaissance de la connexité des forces de la nature, le<lb/>sentiment intime de leur dépendance mutuelle. C&#x2019;est l&#x2019;intuition de<lb/>ces rapports qui agrandit <choice><sic>le</sic><corr type="editorial">les</corr></choice> vues et ennoblit nos jouissances. Cet<lb/>agrandissement des vues est l&#x2019;&#x0153;uvre de l&#x2019;observation, de la médita-<lb/>tion et de l&#x2019;esprit du temps, dans lequel se concentrent toutes les<lb/>directions de la pensée. L&#x2019;histoire révèle à quiconque sait pénétrer<lb/>à travers les couches des siècles antérieurs aux racines profondes de<lb/>nos connaissances, comment, depuis des milliers d&#x2019;années, le genre<lb/>humain a travaillé à saisir, dans des mutations sans cesse renaissan-<lb/>tes, l&#x2019;invariabilité des lois de la nature, et à conquérir progressive-<lb/>ment une grande partie du monde physique par la force de l&#x2019;intel-<lb/>ligence. Interroger les annales de l&#x2019;histoire c&#x2019;est poursuivre cette<lb/>trace mystérieuse par laquelle la m&#x00EA;me image du <hi rendition="#i">Cosmos</hi>, qui s&#x2019;est<lb/>révélée primitivement au sens intérieur comme un vague pressenti-<lb/>ment de l&#x2019;harmonie et de l&#x2019;ordre dans l&#x2019;univers, s&#x2019;offre aujourd&#x2019;hui<lb/>à l&#x2019;esprit comme le fruit de longues et sérieuses observations.</p><lb/><p><note place="foot" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">bérale et si ingénieuse, qui renferment ses idées les plus chères sur l&#x2019;<hi rendition="#i">étude</hi> et la<lb/><hi rendition="#i">contemplation</hi> de la nature. Il a été son propre traducteur, ou plut&#x00F4;t il a pensé de<lb/>nouveau en fran&#x00E7;ais ce qu&#x2019;il avait pensé en allemand, car il s&#x2019;agit ici non d&#x2019;une<lb/>traduction proprement dite, mais bien d&#x2019;une seconde création. La France ne désa-<lb/>vouera ni les idées ni le style; elle reconna&#x00EE;tra son génie dans ces vues si nettes<lb/>et si larges, aussi bien que <choice><sic>sont</sic><corr type="editorial">son</corr></choice> go&#x00FB;t sévère dans cette forme, où l&#x2019;ampleur de la<lb/>phrase allemande ne s&#x2019;unit que comme un charme de plus à la précision du style<lb/>fran&#x00E7;ais. Nous n&#x2019;ajouterons rien: il ne nous appartient pas de devancer l&#x2019;opinion<lb/>de nos lecteurs, et ce n&#x2019;est point d&#x2019;ailleurs le moment d&#x2019;entrer dans l&#x2019;analyse d&#x2019;un<lb/>livre qui, grace aux soins d&#x2019;un traducteur éclairé, sera bient&#x00F4;t connu de la France,<lb/>comme il l&#x2019;est de l&#x2019;Allemagne<note place="foot" n="*">Dès que le célèbre ouvrage de M. de Humboldt aura été publié à Paris, l&#x2019;éditeur de<lb/>cette <hi rendition="#i">Bibliothèque</hi> s&#x2019;empressera de le faire connaltre en Italie en le reproduisant en fran&#x00E7;ais.</note>. Plus tard, nous essaierons d&#x2019;apprécier le <hi rendition="#i">Cosmos:</hi><lb/>aujourd&#x2019;hui, nous laissons parler M. de Humboldt.</note></p><lb/><pb n="7" facs="#f0003" />
<p>Aux deux époques de la contemplation du monde extérieur, au<lb/>premier réveil de la réflexion et à l&#x2019;époque d&#x2019;une civilisation avan-<lb/>cée, correspondent deux genres de jouissances. L&#x2019;une, propre à la<lb/>na&#x00EF;veté primitive des vieux &#x00E2;ges, na&#x00EE;t de la divination de l&#x2019;ordre<lb/>qu&#x2019;annoncent la succession paisible des corps célestes et le dévelop-<lb/>pement progressif de l&#x2019;organisation. Une autre jouissance résulte de<lb/>la connaissance précise des phénomènes. Dès que l&#x2019;homme, en inter-<lb/>rogeant la nature, ne se contente pas d&#x2019;observer, mais qu&#x2019;il fait na&#x00EE;-<lb/>tre des phénomènes sous des conditions déterminées; dès qu&#x2019;il re-<lb/>cueille et enregistre les faits pour étendre l&#x2019;investigation au-delà de<lb/>la courte durée de son existence, la <hi rendition="#i">philosophie de la nature</hi> se dé-<lb/>pouille des formes vagues et poétiques qui lui ont appartenu dès son<lb/>origine; elle adopte un caractère plus sévère, elle pèse la valeur des<lb/>observations; elle ne devine plus, elle combine et raisonne. Alors les<lb/>aper&#x00E7;us dogmatiques des siècles antérieurs ne se conservent que dans<lb/>les préjugés du peuple et des classes qui lui ressemblent par leur<lb/>manque de lumières; ils se perpétuent surtout dans quelques doc-<lb/>trines qui, pour cacher leur faiblesse, aiment à se couvrir d&#x2019;un voile<lb/>mystique. Les langues, surchargées d&#x2019;expressions figurées, portent<lb/>long-temps les traces de ces premières intuitions. Un petit nombre de<lb/>symboles, produits d&#x2019;une heureuse inspiration des temps primitifs,<lb/>prennent peu à peu des formes moins vagues; mieux interprétés,<lb/>ils se conservent m&#x00EA;me dans le langage scientifique.</p><lb/><p>La nature, considérée rationnellement, c&#x2019;est-à-dire soumise dans<lb/>son ensemble au travail de la pensée, est l&#x2019;unité dans la diversité<lb/>des phénomènes, l&#x2019;harmonie entre les choses créées dissemblables<lb/>par leur forme, par leur constitution propre, par les forces qui les<lb/>animent; c&#x2019;est le <hi rendition="#i">tout</hi> (&#x03C4;&#x1F78; &#x03C0;&#x1FB6;&#x03BD;) pénétré d&#x2019;un souffle de vie. Le ré-<lb/>sultat le plus important d&#x2019;une étude rationnelle de la nature est de<lb/>saisir l&#x2019;unité et l&#x2019;harmonie dans cet immense assemblage de choses<lb/>et de forces, d&#x2019;embrasser avec une m&#x00EA;me ardeur ce qui est d&#x00FB; aux<lb/>découvertes des siècles écoulés et à celles du temps où nous vivons,<lb/>d&#x2019;analyser le détail des phénomènes sans succomber sous leur masse.<lb/>Dans cette voie, il est donné à l&#x2019;homme, en se montrant digne de<lb/>sa haute destinée, de comprendre la nature, de dévoiler quelques-<lb/>uns de ses secrets, de soumettre aux efforts de la pensée, aux con-<lb/>qu&#x00EA;tes de l&#x2019;intelligence, ce qui a été recueilli par l&#x2019;observation.</p><lb/><p>En réfléchissant sur les différens degrés de jouissances que fait<lb/>na&#x00EE;tre la contemplation de la nature, nous trouvons qu&#x2019;au premier<lb/>degré doit &#x00EA;tre placée une impression entièrement indépendante de<lb/><pb n="8" facs="#f0004" />
    la connaissance intime des phénomènes physiques, indépendante aussi<lb/>du caractère individuel du paysage, de la physionomie de la con-<lb/>trée qui nous environne. Partout où, dans une plaine monotone et<lb/>formant horizon, des plantes d&#x2019;une m&#x00EA;me espèce (des bruyères, des<lb/>cistes ou des graminées) couvrent le sol, partout où les vagues de<lb/>la mer baignent le rivage et font reconna&#x00EE;tre leurs traces par des<lb/>stries verdoyantes d&#x2019;ulva et de varech flottant, le sentiment de la<lb/>nature grande et libre saisit notre ame et nous révèle, comme par<lb/>une mystérieuse inspiration, qu&#x2019;il existe des lois qui règlent les for-<lb/>ces de l&#x2019;univers. Le simple contact de l&#x2019;homme avec la nature, cette<lb/>influence du <hi rendition="#i">grand air</hi> (ou, comme disent d&#x2019;autres langues par une<lb/>expression plus belle, de l&#x2019;<hi rendition="#i">air libre</hi>), exercent un pouvoir calmant:<lb/>ils adoucissent la douleur et apaisent les passions quand l&#x2019;ame est<lb/>agitée dans ses profondeurs. Ces bienfaits l&#x2019;homme les re&#x00E7;oit par-<lb/>tout, quelle que soit la zone qu&#x2019;il habite, quel que soit le degré de<lb/>culture intellectuelle auquel il s&#x2019;est élevé. Ce que les impressions que<lb/>nous signalons ici ont de grave et de solennel, elles le tiennent du<lb/>pressentiment de l&#x2019;ordre et des lois, qui <choice><sic>nait</sic><corr type="editorial">na&#x00EE;t</corr></choice> à notre insu du sim-<lb/>ple contact avec la nature; elles le tiennent du contraste qu&#x2019;offrent<lb/>les limites étroites de notre &#x00EA;tre avec cette image de l&#x2019;infini qui se<lb/>révèle partout, dans la vo&#x00FB;te étoilée du ciel, dans une plaine qui<lb/>s&#x2019;étend à perte de vue, dans l&#x2019;horizon brumeux de l&#x2019;océan.</p><lb/><p>Une autre jouissance est celle que produit le caractère individuel<lb/>du paysage, la configuration de la surface du globe dans une région<lb/>déterminée. Des impressions de ce genre sont plus vives, mieux dé-<lb/>finies, plus conformes à certaines situations de l&#x2019;ame. Tant&#x00F4;t c&#x2019;est<lb/>la grandeur des masses, la lutte des élémens décha&#x00EE;nés ou la triste<lb/>nudité des steppes qui excitent nos émotions; tant&#x00F4;t, sous l&#x2019;inspira-<lb/>tion de sentiments plus doux, c&#x2019;est l&#x2019;aspect des champs qui portent<lb/>de riches moissons, c&#x2019;est l&#x2019;habitation de l&#x2019;homme au bord du torrent,<lb/>la sauvage fécondité du sol vaincu par la charrue. Nous insistons<lb/>moins ici sur les degrés de force qui distinguent les émotions que<lb/>sur les différences de sensations qu&#x2019;excite le caractère du paysage,<lb/>et auxquelles ce caractère donne du charme et de la durée.</p><lb/><p>S&#x2019;il m&#x2019;était permis de m&#x2019;abandonner aux souvenirs de courses<lb/>lointaines, je signalerais, parmi les jouissances que présentent les<lb/>grandes scènes de la nature, le calme et la majesté de ces nuits tro-<lb/>picales, lorsque les <choice><sic>étoilles</sic><corr type="editorial">étoiles</corr></choice>, dépourvues de scintillation, versent une<lb/>douce lumière planétaire sur la surface mollement agitée de l&#x2019;océan;<lb/>je rappellerais ces vallées profondes des Cordilières, où les troncs<lb/><pb n="9" facs="#f0005" />
élancés des palmiers, agitant leurs flèches panachées, percent les<lb/>vo&#x00FB;tes végétales, et forment, en longues colonnades, <hi rendition="#i">une for&#x00EA;t sur<lb/>la for&#x00EA;t;</hi> je décrirais le sommet du pic de Ténériffe, lorsqu&#x2019;une cou-<lb/>che horizontale de nuages, éblouissante de blancheur, sépare le c&#x00F4;ne<lb/>des cendres de la plaine inférieure, et que subitement, par l&#x2019;effet<lb/>d&#x2019;un courant ascendant, du bord m&#x00EA;me du cratère, l&#x2019;&#x0153;il peut plon-<lb/>ger sur les vignes de l&#x2019;Orotava, les jardins d&#x2019;orangers et les grou-<lb/>pes touffus des bananiers du littoral. Dans ces scènes, je le répète,<lb/>ce n&#x2019;est plus le charme paisible uniformément répandu dans la na-<lb/>ture qui nous émeut, c&#x2019;est la physionomie du sol, sa configuration<lb/>propre, le mélange incertain du contour des nuages, de la forme<lb/>des &#x00EE;les voisines, de l&#x2019;horizon, de la mer étendue comme une glace<lb/>ou enveloppée d&#x2019;une vapeur matinale. Tout ce que les sens ne sai-<lb/>sissent qu&#x2019;à peine, ce que les sites romantiques présentent de plus<lb/>effrayant, peut devenir une source de jouissances pour l&#x2019;homme;<lb/>son imagination y trouve de quoi exercer librement un pouvoir créa-<lb/>teur. Dans le vague des sensations, les impressions changent avec<lb/>les mouvemens de l&#x2019;ame, et, par une douce et facile déception, nous<lb/>croyons recevoir du monde extérieur ce qu&#x2019;idéalement nous y avons<lb/>déposé à notre insu.</p><lb/><p>Lorsqu&#x2019;après une longue navigation, éloignés de la patrie, nous<lb/>débarquons pour la première fois sur une terre des tropiques, nous<lb/>sommes agréablement surpris de reconna&#x00EE;tre dans les rochers qui<lb/>nous environnent ces m&#x00EA;mes schistes inclinés, ces m&#x00EA;mes basaltes<lb/>en colonnes, recouverts d&#x2019;amygdalo&#x00EF;des cellulaires, que nous venons<lb/>de quitter sur le sol européen, et dont l&#x2019;identité, dans des zones si<lb/>diverses, nous rappelle que la cro&#x00FB;te de la terre, en se solidifiant,<lb/>est restée indépendante de l&#x2019;influence des climats. Mais ces masses<lb/>rocheuses de schistes et de basalte se trouvent couvertes de végé-<lb/>taux d&#x2019;un port qui nous surprend, d&#x2019;une physionomie inconnue. C&#x2019;est<lb/>là qu&#x2019;entourés de formes colossales et de la majesté d&#x2019;une flore exo-<lb/>tique, nous éprouvons comment, par la merveilleuse flexibilité de<lb/>notre nature, l&#x2019;ame s&#x2019;ouvre facilement aux impressions qui ont entre<lb/>elles une analogie secrète. Nous nous représentons si étroitement uni<lb/>tout ce qui tient à la vie organique que, si l&#x2019;aspect d&#x2019;une végéta-<lb/>tion semblable à celle du pays natal para&#x00EE;t devoir charmer nos yeux<lb/>de préférence, comme le fait pour notre oreille, dans sa douce fa-<lb/>miliarité, l&#x2019;idiome de la patrie, nous nous sentons néanmoins natu-<lb/>ralisés peu à peu dans ces climats nouveaux. Citoyen du monde,<lb/>l&#x2019;homme en tout lieu se fait à ce qui l&#x2019;environne. A quelques plan-<lb/><pb n="10" facs="#f0006" />
tes des régions lointaines, le colon applique des noms qu&#x2019;il importe<lb/>de la mère-patrie comme un souvenir dont il redouterait la perte.<lb/>Par les mystérieux rapports qui existent entre les différens types de<lb/>l&#x2019;organisation, les formes végétales exotiques se présentent à sa pen-<lb/>sée comme embellies par l&#x2019;image de celles qui ont entouré son ber-<lb/>ceau. C&#x2019;est ainsi que l&#x2019;affinité des sensations conduit au m&#x00EA;me but<lb/>qu&#x2019;atteint plus tard la comparaison laborieuse des faits, à la persua-<lb/>sion intime qu&#x2019;un seul et indestructible n&#x0153;ud encha&#x00EE;ne la nature<lb/>entière.</p><lb/><p>La tentative de décomposer en ses élémens divers la magie du<lb/>monde physique est pleine de témérité, car le grand caractère d&#x2019;un<lb/>paysage et de toute scène imposante de la nature dépend de la si-<lb/>multanéité des idées et des sentimens qui se trouvent excités dans<lb/>l&#x2019;observateur. La puissance de la nature se révèle, pour ainsi dire,<lb/>dans la connexité des impressions, dans cette unité d&#x2019;émotions et<lb/>d&#x2019;effets se produisant en quelque sorte d&#x2019;un seul coup. Si l&#x2019;on veut<lb/>indiquer leurs sources partielles, il faut descendre par l&#x2019;analyse à<lb/>l&#x2019;individualité des formes et à la diversité des forces. Les élémens<lb/>les plus variés et les plus riches de ce genre de travail s&#x2019;offrent<lb/>aux yeux des voyageurs dans le paysage de l&#x2019;Asie australe, dans le<lb/>grand archipel de l&#x2019;Inde, et surtout dans le nouveau continent, là<lb/>où les sommets des hautes Cordilières forment les bas-fonds de l&#x2019;o-<lb/>céan aérien, et où les m&#x00EA;mes forces souterraines qui jadis ont sou-<lb/>levé la cha&#x00EE;ne de ces montagnes les ébranlent encore de nos jours<lb/>et menacent de les engloutir.</p><lb/><p>Les tableaux de la nature ne sont pas uniquement faits pour plaire<lb/>à l&#x2019;imagination; ils peuvent aussi, lorsqu&#x2019;on les rapproche les uns<lb/>des autres, signaler ces gradations d&#x2019;impressions que nous venons<lb/>d&#x2019;indiquer, depuis l&#x2019;uniformité du littoral ou des steppes nues de la<lb/>Sibérie jusqu&#x2019;à l&#x2019;inépuisable fécondité de la zone torride.</p><lb/><p>Si dans notre imagination nous pla&#x00E7;ons le mont Pilate sur le Schrek-<lb/>horn, ou la Schneekoppe de Silésie sur le mont Blanc, nous n&#x2019;au-<lb/>rons pas encore atteint un des grands colosses des Andes, le Chim-<lb/>borazo, qui a deux fois la hauteur de l&#x2019;Etna. Si l&#x2019;on place le Righi<lb/>ou le mont Athos sur le Chimborazo, on se forme l&#x2019;image du plus<lb/>haut sommet de l&#x2019;Himalaya, le Dhawalagiri. Quoique les montagnes<lb/>de l&#x2019;Inde, par leur surprenante élévation, surpassent de beaucoup<lb/>les Cordilières de l&#x2019;Amérique méridionale, elles ne peuvent pas, à<lb/>cause de leur position géographique, offrir l&#x2019;inépuisable variété de<lb/>phénomènes qui caractérise celles-ci. La cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Himalaya est<lb/><pb n="11" facs="#f0007" />
placée bien en-de&#x00E7;à de la zone torride. A peine un palmier s&#x2019;égare-<lb/>t-il dans les belles vallées du Kumaoun et du Garhwal. Par les 28<hi rendition="#sup">e</hi><lb/>et 34<hi rendition="#sup">e</hi> degrés de latitude, sur la pente méridionale de l&#x2019;ancien Pa-<lb/>ropamisus, la nature ne déploie plus cette abondance de fougères<lb/>en arbre et de graminées arborescentes, d&#x2019;héliconia et d&#x2019;orchidées,<lb/>qui, dans la région tropicale, montent vers les plateaux les plus<lb/>élevés. Sur la cr&#x00EA;te de l&#x2019;Himalaya, à l&#x2019;ombre du pin <hi rendition="#i">deodvara</hi> et<lb/>des ch&#x00EA;nes à larges feuilles propres à ces alpes de l&#x2019;Inde, la roche<lb/>granitique et le micaschiste se couvrent de formes presque sembla-<lb/>bles à celles qui caractérisent l&#x2019;Europe et l&#x2019;Asie boréale. Les espèces<lb/>ne sont pas identiques, mais analogues de port et de physionomie:<lb/>ce sont des genévriers, des bouleaux alpestres, des gentianes, le<lb/>parnassia des marais et le ribes épineux. Il manque aussi à la cha&#x00EE;ne<lb/>de l&#x2019;Himalaya le phénomène imposant des volcans, qui, dans les<lb/>Andes et dans l&#x2019;archipel indien, révèlent souvent aux indigènes,<lb/>d&#x2019;une manière formidable, l&#x2019;existence des forces qui résident dans<lb/>l&#x2019;intérieur de notre planète. Aussi la région des neiges perpétuel-<lb/>les, à la pente méridionale de l&#x2019;Himalaya, là où montent les cou-<lb/>rans d&#x2019;air humide, et avec ces courans la vigoureuse végétation de<lb/>l&#x2019;Indoustan, commence déjà par 3,600 et 3,900 m&#x00EA;tres de hauteur<lb/>au-dessus du niveau de l&#x2019;océan: elle fixe par conséquent au déve-<lb/>loppement de l&#x2019;organisation une limite qui, dans la région équino-<lb/>xiale des Cordilières, se trouve à 850 mètres plus haut.</p><lb/><p>Les pays qui avoisinent l&#x2019;équateur ont un autre avantage sur le-<lb/>quel on n&#x2019;a pas suffisamment appelé l&#x2019;attention jusqu&#x2019;ici: c&#x2019;est la<lb/>partie de la surface de notre planète où, dans la moindre étendue,<lb/>la variété des impressions que la nature fait na&#x00EE;tre est la plus grande<lb/>possible. Dans les montagnes colossales de Cundinamarca, de Quito<lb/>et du Pérou, sillonnées par de profondes vallées, il est donné à<lb/>l&#x2019;homme de contempler à la fois toutes les familles des plantes et<lb/>tous les astres du firmament. C&#x2019;est là qu&#x2019;un m&#x00EA;me coup d&#x2019;&#x0153;il ren-<lb/>contre de majestueux palmiers, des for&#x00EA;ts humides de <hi rendition="#i">bambusa</hi>, la<lb/>famille des musacées, et, au-dessus de ces formes du monde tropi-<lb/>cal, des chènes, des néfliers, des églantiers et des ombellifères,<lb/>comme dans notre patrie européenne. Le regard y embrasse à la<lb/>fois la constellation de la croix du sud, les nuées de Magellan et<lb/>les étoiles conductrices de l&#x2019;ourse, qui circulent autour du p&#x00F4;le arc-<lb/>tique. C&#x2019;est là que le sein de la terre et les deux hémisphères du<lb/>ciel étalent toute la richesse de leurs formes et la variété de leurs<lb/>phènomènes; c&#x2019;est là que les climats, comme les zones végétales dont<lb/><pb n="12" facs="#f0008" />
    ils déterminent la succession, se trouvent superposés comme par<lb/>étages, et que les lois du décroissement de la chaleur, facilement<lb/>saisies par l&#x2019;observateur intelligent, sont inscrites en caractères<lb/>indélébiles sur les murs des rochers ou les pentes rapides des Cor-<lb/>dilières.</p><lb/><p>Pour ne pas fatiguer le lecteur par le détail de phénomènes que<lb/>j&#x2019;ai essayé, il y a long-temps, de représenter graphiquement, je ne<lb/>reproduirai ici que <choice><sic>quelquels-uns</sic><corr type="editorial">quelques-uns</corr></choice> de ces résultats généraux dont<lb/>l&#x2019;ensemble compose le <hi rendition="#i">tableau physique de la zone torride</hi>. Ce qui,<lb/>dans le vague des sensations, se confond comme dépourvu de con-<lb/>tours, ce qui reste enveloppé de cette vapeur brumeuse qui, dans<lb/>le paysage, dérobe à la vue les hautes cimes, la pensée en scrutant<lb/>les causes des phénomènes, le dévoile et le résout dans ses élémens<lb/>divers: elle assigne à chacun de ces élémens de l&#x2019;impression totale<lb/>un caractère individuel. Il en résulte que, dans la sphère des étu-<lb/>des de la nature, comme dans celle de la poésie et de la peinture<lb/>de paysage, la description des sites et les tableaux qui parlent à<lb/>l&#x2019;imagination ont d&#x2019;autant plus de vérité et de vie que les traits y<lb/>sont plus arr&#x00EA;tés.</p><lb/><p>Si les régions de la zone torride, par leur richesse organique et<lb/>leur abondante fécondité, font na&#x00EE;tre les émotions les plus profon-<lb/>des, elles offrent aussi l&#x2019;avantage inappréciable de montrer à l&#x2019;homme,<lb/>dans l&#x2019;uniformité des variations de l&#x2019;atmosphère et du développe-<lb/>ment des forces vitales, dans les contrastes de climats et de végé-<lb/>tation qui naissent de la différence des hauteurs, l&#x2019;invariabilité des<lb/>lois qui gouvernent les mouvemens célestes comme se réfléchissant<lb/>dans les phénomènes terrestres. Qu&#x2019;il me soit permis de m&#x2019;arr&#x00EA;ter<lb/>quelques instans aux preuves de cette régularité, qu&#x2019;on peut m&#x00EA;me<lb/>assujettir à des échelles et à des évaluations numériques.</p><lb/><p>Dans les plaines ardentes qui s&#x2019;élèvent peu au-dessus du niveau<lb/>des mers règne la famille des bananiers, des cycas et des palmiers.<lb/>A ces groupes succèdent, sur la pente des Cordilières, dans de hau-<lb/>tes vallées ou dans des crevasses humides et ombragées, les fou-<lb/>gères en arbre et le cinchona qui produit l&#x2019;écorce fébrifuge. Les<lb/>gros troncs cylindriques des fougères projettent sur l&#x2019;azur foncé du<lb/>ciel la jeune verdure d&#x2019;un feuillage délicatement dentelé. Dans le<lb/>cinchona l&#x2019;écorce est d&#x2019;autant plus salutaire que la cime de l&#x2019;arbre<lb/>est plus souvent baignée et rafra&#x00EE;chie par de légers brouillards qui<lb/>forment la couche supérieure des nuages reposant sur les plaines.<lb/>Partout où finit la région des for&#x00EA;ts fleurissent par larges bandes<lb/><pb n="13" facs="#f0009" />
des plantes qui vivent par groupes, de petits aralia, les thibaudes<lb/>et les andromèdes à feuilles de myrte. La rose alpine des Andes, le<lb/>magnifique befaria, forment une ceinture pourpre autour des pics<lb/>élancés. Peu à peu, dans la région froide des <hi rendition="#i">Paramos</hi>, exposée à la<lb/>perpétuelle tourmente des orages et des vents, disparaissent les ar-<lb/>bustes rameux et les herbes velues, constamment chargées de gran-<lb/>des corolles à couleurs variées; les plantes monocotylédones à mai-<lb/>gres épis couvrent uniformément le sol. C&#x2019;est la zone des graminées,<lb/>une savane qui s&#x2019;étend sur d&#x2019;immenses plateaux; elle reflète à la<lb/>pente des Cordilières une lumière jaun&#x00E2;tre, presque dorée dans le<lb/>lointain, et sert de p&#x00E2;turage aux lamas et au bétail introduit par<lb/>les colons européens. Là où le rocher nu de trachyte perce le ga-<lb/>zon et s&#x2019;élève dans des couches d&#x2019;air qu&#x2019;on croit moins chargées<lb/>d&#x2019;acide carbonique, les plantes seules d&#x2019;une organisation inférieure,<lb/>des lichens, des lécidées et la poussière colorée du lepraria se dé-<lb/>veloppent par taches orbiculaires. Des &#x00EE;lots de neige fra&#x00EE;chement<lb/>tombée, variables de forme et d&#x2019;étendue, arr&#x00EA;tent les derniers et<lb/>faibles développemens de la vie végétale. A ces &#x00EE;lots sporadiques<lb/>succèdent les neiges éternelles. Elles ont une hauteur constante et<lb/>facile à déterminer, à cause de la très petite oscillation qu&#x2019;éprouve<lb/>leur limite inférieure. Les forces élastiques qui résident dans l&#x2019;inté-<lb/>rieur de notre globe travaillent, et le plus souvent en vain, à briser<lb/>ces cloches ou d&#x00F4;mes arrondis, qui, resplendissant de la blancheur<lb/>des neiges éternelles, surmontent l&#x2019;épine des Cordilières. Là où les<lb/>forces souterraines ont réussi, soit par des cratères circulaires,<lb/>soit par de longues crevasses, à ouvrir des communications perma-<lb/>nentes avec l&#x2019;atmosphère, elles produisent rarement des courans de<lb/>laves, le plus souvent des scories enflammées, des vapeurs d&#x2019;eau et<lb/>de soufre hydraté, des moffètes d&#x2019;acide carbonique.</p><lb/><p>Un spectacle si grandiose et si imposant n&#x2019;a pu faire na&#x00EE;tre chez<lb/>les habitans des tropiques, dans le premier état d&#x2019;une civilisation<lb/>naissante, qu&#x2019;un sentiment vague d&#x2019;étonnement et de frayeur. On<lb/>aurait d&#x00FB; supposer peut-&#x00EA;tre que le retour périodique des m&#x00EA;mes<lb/>phénomènes et le mode uniforme d&#x2019;après lequel ils se groupent<lb/>par zones superposées auraient facilité à l&#x2019;homme la connaissance<lb/>des lois de la nature; mais, aussi loin que remontent la tradition et<lb/>l&#x2019;histoire, nous ne trouvons pas que ces avantages aient été mis à<lb/>profit dans ces heureux climats. Des recherches récentes ont rendu<lb/>très douteux que le siége primitif de la civilisation des Hindous,<lb/>une des phases les plus merveilleuses des progrès de l&#x2019;humanité,<lb/><pb n="14" facs="#f0010" />
    ait été entre les tropiques m&#x00EA;me. Airyana Vaedjo, l&#x2019;antique berceau<lb/>du Zend, était placé au nord-ouest du Haut-Indus, et après le grand<lb/>schisme religieux, c&#x2019;est-à-dire après la séparation des Iraniens d&#x2019;a-<lb/>vec l&#x2019;institut brahmanique, la langue jadis commune aux Iraniens et<lb/>aux Hindous a pris, chez ces derniers (en m&#x00EA;me temps que la lit-<lb/>térature, les m&#x0153;urs et l&#x2019;état de la société), une forme individuelle<lb/>dans le Magadha ou Madhya D&#x00EA;&#x00E7;a, contrée limitée par la grande cor-<lb/>dilière de l&#x2019;Himalaya et la petite cha&#x00EE;ne Vindhya. En des temps bien<lb/>postérieurs, la langue et la civilisation sanscrites se sont m&#x00EA;me avan-<lb/>cées vers le sud-est, et ont pénétré beaucoup plus avant dans la<lb/>zone torride, comme mon frère Guillaume de Humboldt l&#x2019;a exposé<lb/>dans son grand ouvrage sur la langue kavi et les langues qui ont<lb/>des rapports de structure avec elle.</p><lb/><p>Malgré toutes les entraves que, sous des latitudes boréales, l&#x2019;ex-<lb/>cessive complication des phénomènes opposait à la découverte des<lb/>lois de la nature, c&#x2019;est précisément à un petit nombre de peuples<lb/>habitant la zone tempérée que s&#x2019;est révélée d&#x2019;abord une connaissance<lb/>intime et rationnelle des forces qui agissent dans le monde physique.<lb/>C&#x2019;est de cette zone boréale, plus favorable apparemment aux pro-<lb/>grès de la raison, à l&#x2019;adoucissement des m&#x0153;urs et aux libertés pu-<lb/>bliques, que les germes de la civilisation ont été importés dans la<lb/>zone tropicale tant par ces grands mouvemens des races qu&#x2019;on ap-<lb/>pelle migrations des peuples que par l&#x2019;établissement de colonies,<lb/>fort différentes d&#x2019;ailleurs par leurs institutions, dans les temps phé-<lb/>niciens ou helléniques et dans nos temps modernes.</p><lb/><p>En rappelant les lumières que la succession des phénomènes nous<lb/>offre sur la cause qui les produit, j&#x2019;ai touché à ce point important<lb/>où, dans le contact avec le monde extérieur, à c&#x00F4;té du charme que<lb/>répand la simple contemplation de la nature, se place la jouissance<lb/>qui na&#x00EE;t de la connaissance des lois et de l&#x2019;<choice><sic>enchainement</sic><corr type="editorial">encha&#x00EE;nement</corr></choice> mutuel de<lb/>ces phénomènes. Ce qui long-temps n&#x2019;a été que l&#x2019;objet d&#x2019;une vague<lb/>inspiration est parvenu peu à peu à l&#x2019;évidence d&#x2019;une vérité positive.<lb/>L&#x2019;homme s&#x2019;est efforcé de trouver, comme l&#x2019;a dit un poète immortel,<lb/>&#x201C;le p&#x00F4;le immuable dans l&#x2019;éternelle fluctuation des choses créées.&#x201D;</p><lb/><p>Pour remonter à la source de cette jouissance, qui se fonde sur<lb/>l&#x2019;exercice de la pensée, il suffit de jeter un rapide coup d&#x2019;&#x0153;il sur<lb/>les premiers aper&#x00E7;us de la philosophie de la nature ou de l&#x2019;antique<lb/>doctrine du Cosmos. Nous trouvons chez les peuples les plus sau-<lb/>vages (et mes propres courses ont confirmé cette assertion) un sen-<lb/>timent secret et m&#x00EA;lé de terreur de la puissante unité des forces de<lb/><pb n="15" facs="#f0011" />
        la nature d&#x2019;une essence invisible, spirituelle, qui se manifeste dans<lb/>ces forces, soit qu&#x2019;elles développent la fleur et le fruit sur l&#x2019;arbre<lb/>nourricier, soit qu&#x2019;elles ébranlent le sol de la for&#x00EA;t ou qu&#x2019;elles ton-<lb/>nent dans les nuages. Il se révèle ainsi un lien entre le monde vi-<lb/>sible et un monde supérieur qui échappe aux sens; l&#x2019;un et l&#x2019;autre<lb/>se confondent involontairement, et, dépourvu de l&#x2019;appui de l&#x2019;ob-<lb/>servation, simple produit d&#x2019;une conception idéale, le germe d&#x2019;une<lb/><hi rendition="#i">philosophie de la nature</hi> ne s&#x2019;en développe pas moins dans le sein<lb/>de l&#x2019;homme.</p><lb/><p>Chez les peuples les plus arriérés en civilisation, l&#x2019;imagination se<lb/>pla&#x00EE;t au jeu de créations bizarres et fantastiques. La prédilection<lb/>pour le symbole influe simultanément sur les idées et sur les lan-<lb/>gues. Au lieu d&#x2019;examiner, on devine, on dogmatise, on interprète<lb/>ce qui n&#x2019;a jamais été observé. Le monde des idées et des sentimens<lb/>ne reflète pas dans sa pureté primitive le monde extérieur. Ce qui,<lb/>dans quelques régions de la terre, ne s&#x2019;est manifesté comme rudi-<lb/>ment de la philosophie naturelle que chez un petit nombre d&#x2019;indi-<lb/>vidus doués d&#x2019;une haute intelligence, se présente en d&#x2019;autres ré-<lb/>gions, chez des familles entières de peuples, comme le résultat de<lb/>tendances mystiques et d&#x2019;intuitions <choice><sic>istinctives</sic><corr type="editorial">instinctives</corr></choice>. C&#x2019;est dans le com-<lb/>merce intime avec la nature, c&#x2019;est dans la vivacité et la profondeur<lb/>des émotions qu&#x2019;elle fait na&#x00EE;tre, qu&#x2019;on rencontre aussi les premières<lb/>impulsions vers le culte, vers une sanctification des forces destruc-<lb/>tives et conservatrices de l&#x2019;univers. Cependant, à mesure que l&#x2019;homme,<lb/>en parcourant les différens degrés de son développement intellec-<lb/>tuel, parvient à jouir en toute liberté du pouvoir régulateur de la<lb/>réflexion, à séparer, par un acte d&#x2019;affranchissement progressif, le<lb/>monde des idées de celui des sensations, un vague pressentiment de<lb/>l&#x2019;unité des forces de la nature ne lui suffit plus. La pensée com-<lb/>mence à accomplir sa haute mission; l&#x2019;observation, fécondée par<lb/>le raisonnement, remonte avec ardeur aux causes des phénomènes.</p><lb/><p>L&#x2019;histoire des sciences nous apprend qu&#x2019;il n&#x2019;a pas été facile de<lb/>satisfaire aux besoins d&#x2019;une si active curiosité. Des observations peu<lb/>exactes et incomplètes ont conduit par de fausses inductions à ce<lb/>grand nombre d&#x2019;aper&#x00E7;us physiques que les préjugés populaires ont<lb/>perpétués dans toutes les classes de la société. C&#x2019;est ainsi qu&#x2019;à c&#x00F4;té<lb/>d&#x2019;une connaissance solide et scientifique des phénomènes, il s&#x2019;est<lb/>conservé un système de prétendus résultats d&#x2019;observation d&#x2019;autant<lb/>plus difficile à ébranler qu&#x2019;il ne tient compte d&#x2019;aucun des faits qui<lb/>le renversent. Cet empirisme, triste héritage des siècles antérieurs,<lb/><pb n="16" facs="#f0012" />
maintient invariablement ses axiomes. Il est arrogant comme tout<lb/>ce qui est borné, tandis que la physique, fondée sur la science,<lb/>doute parce qu&#x2019;elle cherche à approfondir, sépare ce qui est cer-<lb/>tain de ce qui est simplement probable, et perfectionne sans cesse<lb/>les théories en étendant le cercle des observations.</p><lb/><p>Cet assemblage de dogmes incomplets qu&#x2019;un siècle lègue à l&#x2019;au-<lb/>tre, cette physique qui se compose de préjugés populaires, n&#x2019;est pas<lb/>seulement nuisible parce qu&#x2019;elle perpétue l&#x2019;erreur avec l&#x2019;obstination<lb/>qu&#x2019;entra&#x00EE;ne toujours le témoignage de faits mal observés; elle em-<lb/>p&#x00EA;che aussi l&#x2019;esprit de s&#x2019;élever aux grandes vues de la nature. Au<lb/>lieu de chercher l&#x2019;état moyen autour duquel oscillent, dans l&#x2019;appa-<lb/>rente indépendance des forces, tous les phénomènes du monde ex-<lb/>térieur, elle se pla&#x00EE;t à multiplier les exceptions de la loi: elle cherche<lb/>dans les phénomènes et dans les formes organiques d&#x2019;autres mer-<lb/>veilles que celles d&#x2019;une succession régulière, d&#x2019;un développement in-<lb/>terne et progressif. Sans cesse elle incline à croire interrompu l&#x2019;or-<lb/>dre de la nature, à méconna&#x00EE;tre dans le présent l&#x2019;analogie avec le<lb/>passé, à poursuivre, au hasard de ses r&#x00EA;veries, la cause de préten-<lb/>dues perturbations, tant&#x00F4;t dans l&#x2019;intérieur de notre globe, tant&#x00F4;t<lb/>dans les espaces célestes. Il importe de combattre des erreurs qui<lb/>prennent leur source dans un empirisme vicieux et dans des in-<lb/>ductions imparfaites. Les plus nobles jouissances dépendent de la<lb/>justesse et de la profondeur des aper&#x00E7;us, de l&#x2019;étendue de l&#x2019;horizon<lb/>qu&#x2019;on peut embrasser à la fois. Avec la culture de l&#x2019;intelligence s&#x2019;est<lb/>accru, dans toutes les classes de la société, le besoin d&#x2019;embellir la<lb/>vie en augmentant la masse des idées et les moyens de les généra-<lb/>liser. Le sentiment de ce besoin prouve aussi, en réfutant de va-<lb/>gues accusations portées contre le siècle où nous vivons, que ce ne<lb/>sont pas les seuls intér&#x00EA;ts matériels qui occupent les esprits.</p><lb/><p>Je touche presque à regret à une crainte qui semble na&#x00EE;tre d&#x2019;une<lb/>vue bornée ou d&#x2019;une certaine sentimentalité molle et faible de l&#x2019;ame,<lb/>je veux dire la crainte que la nature ne perde de son charme et du<lb/>prestige de son pouvoir magique à mesure que nous commen-<lb/>&#x00E7;ons à pénétrer dans ses secrets, à comprendre le mécanisme des<lb/>mouvemens célestes, à évaluer numériquement l&#x2019;intensité des for-<lb/>ces. Il est vrai que les forces n&#x2019;exercent, à proprement parler, un<lb/>pouvoir magique sur nous qu&#x2019;autant que leur action, enveloppée de<lb/>mystères et de ténèbres, se trouve placée hors de toutes les condi-<lb/>tions que l&#x2019;expérience a pu atteindre. L&#x2019;effet d&#x2019;un tel pouvoir est<lb/>par conséquent d&#x2019;émouvoir l&#x2019;imagination; mais certes ce n&#x2019;est pas<lb/><pb n="17" facs="#f0013" />
    cette faculté de l&#x2019;ame que nous évoquerions de préférence pour pré-<lb/>sider aux laborieuses, aux minutieuses observations, dont le but est<lb/>la connaissance des plus grandes et des plus admirables lois de l&#x2019;u-<lb/>nivers. L&#x2019;astronome qui, au moyen d&#x2019;un héliomètre ou d&#x2019;un prisme<lb/>à double réfraction, détermine le diamètre des corps planétaires;<lb/>qui mesure patiemment, pendant des années <choice><sic>entières;</sic><corr type="editorial">entières,</corr></choice> la hauteur<lb/>méridienne ou les rapports de distance des étoiles; qui cherche une<lb/>comète télescopique au milieu d&#x2019;un groupe de petites nébuleuses,<lb/>ne se sent (et c&#x2019;est la garantie m&#x00EA;me de la précision de son travail)<lb/>l&#x2019;imagination non plus émue que le botaniste qui compte les divi-<lb/>sions du calice, le nombre des étamines, les dents tant&#x00F4;t libres,<lb/>tant&#x00F4;t soudées de l&#x2019;anneau qui entoure la capsule d&#x2019;une mousse. Ce-<lb/>pendant, d&#x2019;une part les mesures multipliées des angles, de l&#x2019;autre<lb/>les rapports du détail de l&#x2019;organisation, préparent la voie à d&#x2019;im-<lb/>portans aper&#x00E7;us sur la physique générale.</p><lb/><p>Il faut distinguer la disposition de l&#x2019;ame, l&#x2019;état de l&#x2019;esprit chez<lb/>l&#x2019;observateur pendant qu&#x2019;il observe, et l&#x2019;agrandissement ultérieur<lb/>des vues qui est le fruit de l&#x2019;investigation et du travail de la pen-<lb/>sée. Les physiciens mesurent avec une admirable sagacité les ondes<lb/>lumineuses inégalement longues, qui se renforcent ou se détruisent<lb/>par <hi rendition="#i">interférence</hi>, m&#x00EA;me dans leurs actions chimiques. L&#x2019;astronome,<lb/>armé de puissans télescopes, pénètre dans les espaces célestes, con-<lb/>temple, aux dernières limites de notre système solaire, les lunes<lb/>d&#x2019;Uranus et décompose de faibles points étincelans en étoiles dou-<lb/>bles inégalement colorées. Les botanistes retrouvent la constance du<lb/>mouvement giratoire du chara dans la plupart des cellules végéta-<lb/>les, et reconnaissent l&#x2019;encha&#x00EE;nement intime des formes organiques<lb/>par genres et par familles naturelles. Or, la vo&#x00FB;te céleste, parsemée<lb/>de nébuleuses et d&#x2019;étoiles, et le riche tapis de végétaux qui couvre<lb/>le sol dans le climat des palmiers, ne peuvent manquer de laisser<lb/>une impression plus imposante et plus digne de la majesté de la créa-<lb/>tion à ces observateurs <choice><sic>labourieux</sic><corr type="editorial">laborieux</corr></choice> qu&#x2019;à ceux dont l&#x2019;ame n&#x2019;est point<lb/>habituée à saisir les grands rapports qui lient les phénomènes. Je<lb/>ne puis par conséquent tomber d&#x2019;accord avec Burke, lorsque, dans<lb/>un de ses spirituels ouvrages, il prétend &#x201C;que notre ignorance des<lb/>choses de la nature est la cause principale de l&#x2019;admiration qu&#x2019;elles<lb/>nous inspirent, que c&#x2019;est elle qui produit le sentiment du sublime.&#x201D;</p><lb/><p>Tandis que l&#x2019;illusion des sens fixe les astres à la vo&#x00FB;te des cieux,<lb/>l&#x2019;astronomie, par ses travaux hardis, agrandit indéfiniment l&#x2019;espace.<lb/>Si elle circonscrit la grande nébuleuse à laquelle appartient le sys-<lb/><pb n="18" facs="#f0014" />
tème solaire, ce n&#x2019;est que pour nous montrer au-delà, vers des ré-<lb/>gions qui fuient à mesure que les pouvoirs optiques augmentent,<lb/>d&#x2019;autres &#x00EE;lots de nébuleuses sporadiques. Le sentiment du sublime,<lb/>en tant qu&#x2019;il na&#x00EE;t de la contemplation de la distance des astres, de<lb/>leur grandeur, de l&#x2019;étendue physique, se réfléchit dans le sentiment<lb/>de l&#x2019;infini, qui appartient à une autre sphère d&#x2019;idées, au monde in-<lb/>tellectuel. Ce que le premier offre de solennel et d&#x2019;imposant, il le<lb/>doit à la liaison que nous venons de signaler, à cette analogie de<lb/>jouissances et d&#x2019;émotions qui sont excitées en nous, soit au milieu<lb/>des mers, soit dans l&#x2019;océan aérien, lorsque des couches vaporeuses<lb/>et à demi diaphanes nous enveloppent sur le sommet d&#x2019;un pic isolé,<lb/>soit enfin devant un de ces puissans instrumens qui dissolvent en<lb/>étoiles des nébuleuses lointaines.</p><lb/><p>La simple accumulation d&#x2019;observations du détail sans rapport en-<lb/>tre elles, sans généralisation d&#x2019;idées, a pu conduire sans doute à un<lb/>préjugé profondément invétéré, à la persuasion que l&#x2019;étude des<lb/>sciences exactes doit nécessairement refroidir le sentiment et dimi-<lb/>nuer les nobles plaisirs de la contemplation de la nature. Ceux qui,<lb/>dans le temps où nous vivons, au milieu des progrès de toutes les<lb/>branches de nos connaissances et de la raison publique elle-m&#x00EA;me,<lb/>nourrissent encore une telle erreur, méconnaissent le prix de toute<lb/>extension de la sphère intellectuelle, le prix de cet art de voiler,<lb/>pour ainsi dire, le détail des faits isolés, pour s&#x2019;élever à des résul-<lb/>tats généraux.</p><lb/><p>Souvent, au regret de sacrifier, sous l&#x2019;influence du raisonnement<lb/>scientifique, la libre jouissance de la nature, s&#x2019;ajoute une autre crainte:<lb/>on se demande s&#x2019;il est donné à toutes les intelligences de saisir les<lb/>vérités de la physique du monde. Il est vrai qu&#x2019;au milieu de cette<lb/>fluctuation universelle de forces et de vie, dans ce réseau inextri-<lb/>cable d&#x2019;organismes qui se développent et se détruisent tour à tour,<lb/>chaque pas que l&#x2019;on fait dans la connaissance plus intime de la na-<lb/>ture conduit à l&#x2019;entrée de nouveaux labyrinthes; mais c&#x2019;est l&#x2019;exci-<lb/>tation d&#x2019;un sentiment divinatoire, c&#x2019;est la vague intuition de tant de<lb/>mystères à dévoiler, la multiplicité des routes à parcourir, qui, à<lb/>tous les degrés du savoir, stimulent en nous l&#x2019;exercice de la pensée.<lb/>La découverte de chaque loi de la nature conduit à une autre loi<lb/>plus générale, en fait pressentir au moins l&#x2019;existence à l&#x2019;observa-<lb/>teur intelligent. La nature, comme l&#x2019;a définie un célèbre physiolo-<lb/>giste, et comme le mot m&#x00EA;me l&#x2019;indique chez les Grecs et chez les<lb/>Romains, est &#x201C;ce qui cro&#x00EE;t et se développe perpétuellement, ce qui<lb/><pb n="19" facs="#f0015" />
    n&#x2019;a de vie que par un changement continu de forme et de mouve-<lb/>ment intérieur.&#x201D;</p><lb/><p>La série des types organiques s&#x2019;étend ou se complète pour nous<lb/>à mesure que, par des voyages de terre ou de mer, on pénètre<lb/>dans des régions inconnues, que l&#x2019;on compare les organismes vi-<lb/>vans avec ceux qui ont disparu dans les grandes révolutions de no-<lb/>tre planète, à mesure aussi que les microscopes se perfectionnent<lb/>et que l&#x2019;usage s&#x2019;en répand parmi ceux qui savent s&#x2019;en servir avec<lb/>discernement. Au sein de cette immense variété de productions ani-<lb/>males et végétales, dans le jeu de leurs périodiques transformations,<lb/>se renouvelle sans cesse le mystère primordial de tout développe-<lb/>ment organique, ce problème de la <hi rendition="#i">métamorphose</hi> que Goethe a<lb/>traité avec une sagacité supérieure, et qui na&#x00EE;t du besoin que nous<lb/>éprouvons de réduire les formes vitales à un petit nombre de types<lb/>fondamentaux. Au milieu des richesses de la nature et de cette ac-<lb/>cumulation croissante des observations, l&#x2019;homme se pénètre de la<lb/>conviction intime qu&#x2019;à la surface et dans les entrailles de la terre,<lb/>dans les profondeurs de la mer et dans celles des cieux, m&#x00EA;me après<lb/>des milliers d&#x2019;années, &#x201C;l&#x2019;espace ne manquera pas aux conquérans<lb/>scientifiques.&#x201D; Le regret d&#x2019;Alexandre ne saurait s&#x2019;adresser aux pro-<lb/>grès de l&#x2019;observation et de l&#x2019;intelligence.</p><lb/><p>De m&#x00EA;me que l&#x2019;histoire des peuples, si elle pouvait toujours re-<lb/>monter avec succès aux véritables causes des évènemens, parvien-<lb/>drait à résoudre l&#x2019;éternelle énigme des oscillations qu&#x2019;éprouve le<lb/>mouvement tour à tour progressif ou rétrograde de la société hu-<lb/>maine, de m&#x00EA;me aussi la description physique du monde, la science<lb/>du Cosmos, si elle était con&#x00E7;ue par une forte intelligence et fondée<lb/>sur la connaissance de tout ce que l&#x2019;on a découvert jusqu&#x2019;à une<lb/>époque donnée, ferait dispara&#x00EE;tre une partie des contradictions que<lb/>semble offrir au premier abord la complication des phénomènes,<lb/>effet d&#x2019;une multitude de perturbations simultanées. La connaissance<lb/>des lois, qu&#x2019;elles se révèlent dans les mouvemens de l&#x2019;océan, dans<lb/>la marche calculée des comètes, ou dans les attractions mutuelles<lb/>des étoiles multiples, augmente le sentiment du calme de la nature.<lb/>On dirait que &#x201C;la discorde des élémens<choice><sic>,&#x201D;</sic><corr type="editorial">&#x201D;,</corr></choice> ce long épouvantail de<lb/>l&#x2019;esprit humain dans ses premières intuitions, s&#x2019;apaise à mesure que<lb/>les sciences étendent leur empire. Les vues générales nous habituent<lb/>à considérer chaque organisme comme une partie de la création en-<lb/>tière, à reconna&#x00EE;tre dans la plante et dans l&#x2019;animal, non l&#x2019;espèce<lb/>isolée, mais une forme liée, dans la cha&#x00EE;ne des &#x00EA;tres, à d&#x2019;autres for-<lb/><pb n="20" facs="#f0016" />
mes vivantes ou éteintes. Elles nous aident à saisir les rapports qui<lb/>existent entre les découvertes les plus récentes et celles qui les<lb/>ont préparées. Relégués sur un point de l&#x2019;espace, nous n&#x2019;en re-<lb/>cueillons qu&#x2019;avec plus d&#x2019;avidité ce qui a été observé sous différens<lb/>climats. Nous aimons à suivre d&#x2019;audacieux navigateurs au milieu<lb/>des glaces polaires, jusqu&#x2019;au pic de ce volcan du p&#x00F4;le antarctique<lb/>dont les feux sont visibles pendant le jour à de grandes distances;<lb/>nous parvenons m&#x00EA;me à comprendre quelques-unes des merveilles<lb/>du magnétisme terrestre et l&#x2019;importance des nombreuses stations<lb/>disséminées aujourd&#x2019;hui dans les deux hémisphères pour épier la<lb/>simultanéité des perturbations, la fréquence et la durée des <hi rendition="#i">orages<lb/>magnétiques.</hi></p><lb/><p>Qu&#x2019;il me soit permis de faire quelques pas de plus dans le champ<lb/>des découvertes, dont l&#x2019;importance ne peut &#x00EA;tre appréciée que par<lb/>ceux qui se sont livrés à des études de physique générale. Des exem-<lb/>ples choisis parmi les phénomènes qui ont surtout fixé l&#x2019;attention<lb/>dans ces derniers temps répandront un jour nouveau sur les consi-<lb/>dérations précédentes.</p><lb/><p>Sans une connaissance préliminaire de l&#x2019;orbite des comètes, on<lb/>ne saisirait pas l&#x2019;importance de la découverte de l&#x2019;une d&#x2019;elles, dont<lb/>l&#x2019;orbite elliptique est incluse dans les étroites limites de notre sys-<lb/>tème planétaire, et qui a révélé l&#x2019;existence d&#x2019;un fluide éthéré ten-<lb/>dant à diminuer la force centrifuge et la durée des révolutions. A<lb/>une époque où, avide d&#x2019;un demi-savoir, on se pla&#x00EE;t à m&#x00EA;ler aux<lb/>conversations du jour de vagues aper&#x00E7;us scientifiques, les craintes<lb/>d&#x2019;un choc périlleux avec tel ou tel corps céleste, ou d&#x2019;un prétendu<lb/>dérangement des climats, se renouvellent sous mille formes. Ces r&#x00EA;-<lb/>ves de l&#x2019;imagination deviennent d&#x2019;autant plus nuisibles qu&#x2019;ils ont<lb/>leur source dans des prétentions dogmatiques. La comète d&#x2019;Encke,<lb/>une des trois <hi rendition="#i">comètes intérieures</hi>, achève sa course en douze cents<lb/>jours, et n&#x2019;est, par la forme et la position de son orbite, pas plus<lb/>dangereuse pour la terre que la grande comète de Halley, de soi-<lb/>xante-seize ans, moins belle en 1835 qu&#x2019;en 1759, que la comète in-<lb/>térieure de Biela, qui coupe, il est vrai, l&#x2019;orbite de la terre, mais ne<lb/>peut se rapprocher beaucoup de nous que lorsque sa proximité du<lb/>soleil co&#x00EF;ncide avec le solstice d&#x2019;hiver.</p><lb/><p>La quantité de chaleur que re&#x00E7;oit une planète, et dont la distri-<lb/>bution inégale détermine les variations météorologiques de l&#x2019;atmo-<lb/>sphère, dépend à la fois de la force photogénique du soleil, c&#x2019;est-à-<lb/>dire de l&#x2019;état de ses enveloppes gazeuses, et de la position relative<lb/><pb n="21" facs="#f0017" />
    de la planète et du corps central. Il existe des changemens qu&#x2019;é-<lb/>prouvent, selon les lois de la gravitation universelle, la forme de<lb/>l&#x2019;orbite terrestre ou l&#x2019;inclinaison de l&#x2019;écliptique (l&#x2019;angle que fait l&#x2019;axe<lb/>de la terre avec le plan de son orbite); mais ces changemens pé-<lb/>riodiques sont si lents et enfermés dans des limites si étroites que<lb/>les effets thermiques ne sauraient devenir appréciables pour nos in-<lb/>strumens actuels qu&#x2019;après des milliers d&#x2019;années. Les causes astrono-<lb/>miques d&#x2019;un refroidissement de notre globe, de la diminution de l&#x2019;hu-<lb/>midité à sa surface, de la nature et de la fréquence de certaines épidé-<lb/>mies (phénomènes souvent discutés de nos jours selon de ténébreux<lb/>aper&#x00E7;us du moyen-&#x00E2;ge), doivent &#x00EA;tre considérées comme placées hors<lb/>de la portée des procédés actuels de la physique et de la chimie.</p><lb/><p>L&#x2019;astronomie physique nous offre d&#x2019;autres phénomènes qu&#x2019;on ne<lb/>saurait saisir dans toute leur grandeur sans y &#x00EA;tre préparé par des<lb/>vues générales sur les forces qui animent l&#x2019;univers. Tels sont le nom-<lb/>bre immense d&#x2019;étoiles ou plut&#x00F4;t de soleils doubles, tournant autour<lb/>d&#x2019;un centre de gravité commun et révélant l&#x2019;existence de l&#x2019;attrac-<lb/>tion newtonienne dans les mondes les plus éloignés; l&#x2019;abondance ou<lb/>la rareté des taches du soleil, c&#x2019;est-à-dire de ces ouvertures qui se<lb/>forment dans les atmosphères lumineuse et opaque dont le noyau<lb/>solide est enveloppé; les chutes régulières des étoiles filantes du<lb/>13 novembre et de la <choice><sic>fète</sic><corr type="editorial">f&#x00EA;te</corr></choice> de saint Laurent, anneau d&#x2019;astéro&#x00EF;des<lb/>qui coupent probablement l&#x2019;orbite de la terre et se meuvent avec<lb/>une vitesse planétaire.</p><lb/><p>Si des régions célestes nous descendons vers la terre, nous dési-<lb/>rons concevoir les rapports qui existent entre les oscillations du<lb/>pendule dans un espace rempli d&#x2019;air, oscillations dont la théorie a<lb/>été perfectionnée par Bessel, et la densité de notre planète; nous<lb/>demandons comment le pendule, faisant les fonctions d&#x2019;une sonde,<lb/>nous éclaire jusqu&#x2019;à un certain point sur la constitution géologique<lb/>des couches à de grandes profondeurs. On aper&#x00E7;oit une analogie<lb/>frappante entre la formation des roches grenues qui composent des<lb/>courans de laves à la pente des volcans actifs, et ces masses endo-<lb/>gènes de granite, de porphyre et de serpentine, qui, sorties du sein<lb/>de la terre, brisent, comme roches d&#x2019;éruption, les bancs secondai-<lb/>res, et les modifient par contact, soit en les rendant plus durs au<lb/>moyen de la silice qui s&#x2019;introduit, soit en les réduisant à l&#x2019;état de<lb/>dolomie, soit enfin en y faisant na&#x00EE;tre des cristaux de composition<lb/>très variée. Le soulèvement d&#x2019;&#x00EE;lots sporadiques, de d&#x00F4;mes de tra-<lb/>chyte et de c&#x00F4;nes de basalte par les forces élastiques qui émanent<lb/><pb n="22" facs="#f0018" />
        de l&#x2019;intérieur fluide du globe, ont conduit le premier géologue de<lb/>notre siècle, M. Léopold de Buch, à la théorie du soulèvement des<lb/>continens et des cha&#x00EE;nes de montagnes en général. Une telle action<lb/>des forces souterraines, la rupture des bancs de roches de sédi-<lb/>ment (dont le littoral du Chili, à la suite d&#x2019;un grand tremblement de<lb/>terre, a offert un exemple récent), permettrait de regarder comme<lb/>possible que des coquilles pélagiques trouvées par M. Bonpland et<lb/>moi, sur la cr&#x00EA;te des Andes, à plus de quatre mille six cents mètres<lb/>d&#x2019;élévation, soient parvenues à cette position extraordinaire, non<lb/>par l&#x2019;intumescence de l&#x2019;océan, mais par des agens volcaniques ca-<lb/>pables de rider la cro&#x00FB;te ramollie de la terre.</p><lb/><p>J&#x2019;appelle <hi rendition="#i">vulcanisme</hi>, dans le sens le plus général du mot, toute<lb/>action qu&#x2019;une planète exerce sur sa cro&#x00FB;te extérieure. La surface de<lb/>notre globe et celle de la lune manifestent les traces de cette action<lb/>qui, dans notre planète du moins, a varié dans la série des siècles.<lb/>Ceux qui ignorent que la chaleur intérieure de la terre augmente<lb/>rapidement avec la profondeur, et qu&#x2019;à huit ou neuf lieues de dis-<lb/>tance le granite est en fusion, ne peuvent se former une idée pré-<lb/>cise des causes et de la simultanéité d&#x2019;éruptions volcaniques très<lb/>éloignées les unes des autres, de l&#x2019;étendue et du croisement des<lb/><hi rendition="#i">cercles de commotions</hi> qu&#x2019;offrent les tremblemens de <choice><sic>terre</sic><corr type="editorial">terre,</corr></choice> de la<lb/>constance de température et de l&#x2019;égalité de composition chimique<lb/>observées dans les eaux thermales pendant une longue suite d&#x2019;an-<lb/>nées. Telle est cependant l&#x2019;importance de la quantité de chaleur<lb/>propre à une planète, résultat de sa condensation primitive, variable<lb/>selon la nature et la durée du rayonnement, que l&#x2019;étude de cette<lb/>quantité jette à la fois quelque lueur sur l&#x2019;histoire de l&#x2019;atmosphère<lb/>et la distribution des corps organisés enfouis dans la cro&#x00FB;te solide<lb/>de la terre. Cette étude nous fait concevoir comment une tempéra-<lb/>ture tropicale, indépendante de la latitude, a pu &#x00EA;tre l&#x2019;effet de pro-<lb/>fondes crevasses restées long-temps ouvertes lors du ridement et<lb/>du fendillement de la cro&#x00FB;te à peine consolidée et exhalant la cha-<lb/>leur de l&#x2019;intérieur. Elle nous retrace un ancien état de choses dans<lb/>lequel la température de l&#x2019;atmosphère et les climats en général<lb/>étaient <choice><sic>dus</sic><corr type="editorial">d&#x00FB;s</corr></choice> bien plut&#x00F4;t au dégagement du calorique et de différentes<lb/>émanations gazeuses, c&#x2019;est-à-dire à l&#x2019;énergique réaction de l&#x2019;intérieur<lb/>sur l&#x2019;extérieur, qu&#x2019;au rapport de la position de la terre vis-à-vis du<lb/>corps central, le soleil.</p><lb/><p>Les régions froides recèlent, déposés dans des couches sédimen-<lb/>taires, les produits des tropiques: dans le <hi rendition="#i">terrain houiller</hi>, des<lb/><pb n="23" facs="#f0019" />
troncs de palmiers, restés sur pied et m&#x00EA;lés à des conifères, des fou-<lb/>gères arborescentes, des goniatites et des poissons à écailles rhom-<lb/>bo&#x00EF;dales osseuses; dans le <hi rendition="#i">calcaire du Jura</hi>, d&#x2019;énormes squelettes<lb/>de crocodiles et de plésiosaures, des planulites et des troncs de cy-<lb/>cadées; dans la <hi rendition="#i">craie</hi>, de petits polythalames et des bryozoaires<lb/>dont les m&#x00EA;mes espèces vivent encore au sein des mers actuelles;<lb/>dans le <hi rendition="#i">tripoli</hi> ou schiste à polir, la demi-opale et l&#x2019;opale farineuse,<lb/>de puissantes agglomérations d&#x2019;infusoires siliceux qu&#x2019;Ehrenberg, sous<lb/>son microscope vivifiant, nous a révélées; enfin, dans les <hi rendition="#i">terrains<lb/>de transport</hi> et certaines cavernes, des ossemens d&#x2019;éléphans, de<lb/>hyènes et de lions. Familiarisés que nous sommes avec les grandes<lb/>vues de la physique du globe, ces productions des climats chauds,<lb/>qui se trouvent à l&#x2019;état fossile dans les régions septentrionales, n&#x2019;ex-<lb/>citent plus parmi nous une stérile curiosité; elles deviennent les<lb/>plus dignes objets de méditations et de combinaisons nouvelles.</p><lb/><p>La multitude et la variété des problèmes que je viens d&#x2019;aborder<lb/>font na&#x00EE;tre la question de savoir si des considérations générales peu-<lb/>vent avoir un degré suffisant de clarté là où manque l&#x2019;étude dé-<lb/>taillée et spéciale de l&#x2019;histoire naturelle descriptive, de la géologie<lb/>ou de l&#x2019;astronomie mathématique. Je pense qu&#x2019;il faut distinguer<lb/>d&#x2019;abord entre celui qui doit recueillir les observations éparses et les<lb/>approfondir pour en exposer l&#x2019;encha&#x00EE;nement, et celui à qui cet en-<lb/>cha&#x00EE;nement doit &#x00EA;tre transmis sous la forme de résultats généraux.<lb/>Le premier s&#x2019;impose l&#x2019;obligation de conna&#x00EE;tre la spécialité des phé-<lb/>nomènes; il faut qu&#x2019;avant d&#x2019;atteindre à la généralisation des idées,<lb/>il ait parcouru, du moins en partie, le domaine des sciences, qu&#x2019;il<lb/>ait observé, expérimenté, mesuré lui-m&#x00EA;me. Je ne saurais nier que<lb/>là où manquent les connaissances positives, les résultats généraux<lb/>ne peuvent pas tous &#x00EA;tre développés avec le m&#x00EA;me degré de lumière;<lb/>mais j&#x2019;aime à croire cependant que, dans l&#x2019;ouvrage que je prépare<lb/>sur la physique du monde, la partie la plus considérable des vérités<lb/>sera mise en évidence sans qu&#x2019;il soit nécessaire de remonter tou-<lb/>jours aux principes et aux notions fondamentales. Ce tableau de la<lb/>nature, d&#x00FB;t-il m&#x00EA;me présenter, dans plusieurs de ses parties, des<lb/>contours peu arr&#x00EA;tés, n&#x2019;en sera pas moins propre à féconder l&#x2019;in-<lb/>telligence, à agrandir la sphère des idées, à nourrir et à vivifier l&#x2019;i-<lb/>magination.</p><lb/><p>Ce n&#x2019;est peut-&#x00EA;tre pas à tort que l&#x2019;on a reproché à plusieurs ou-<lb/>vrages scientifiques de l&#x2019;Allemagne d&#x2019;avoir diminué, par l&#x2019;accumu-<lb/>lation des détails, l&#x2019;impression et la valeur des aper&#x00E7;us généraux, de<lb/><pb n="24" facs="#f0020" />
    ne pas séparer suffisamment ces grands résultats qui forment, pour<lb/>ainsi dire, les sommités des sciences, de la longue énumération des<lb/>moyens qui ont servi à les obtenir. Ce reproche a fait dire avec hu-<lb/>meur au plus illustre de nos poètes: &#x201C;Les Allemands ont le don de<lb/>rendre les sciences inaccessibles.&#x201D; L&#x2019;édifice terminé ne peut pro-<lb/>duire de l&#x2019;effet que si on le débarrasse de l&#x2019;échafaudage qui a été<lb/>nécessaire pour le construire. Ainsi, l&#x2019;uniformité de figure que l&#x2019;on<lb/>observe dans la distribution des masses continentales, qui toutes se<lb/>terminent vers le sud en forme de pyramide et s&#x2019;élargissent vers le<lb/>nord, peut &#x00EA;tre saisie avec clarté sans que l&#x2019;on connaisse les opé-<lb/>rations géodésiques et astronomiques par lesquelles ces formes pyra-<lb/>midales des continens ont été déterminées. De m&#x00EA;me, la géographie<lb/>physique nous apprend de combien de lieues l&#x2019;axe équatorial est plus<lb/>grand que l&#x2019;axe polaire du globe; elle nous apprend l&#x2019;égalité moyenne<lb/>de l&#x2019;aplatissement des deux hémisphères, sans qu&#x2019;il soit nécessaire<lb/>d&#x2019;exposer comment, par la mesure des degrés du méridien ou par<lb/>des observations du pendule, on est parvenu à reconna&#x00EE;tre que la<lb/>véritable figure de la terre n&#x2019;est pas exactement celle d&#x2019;un ellip-<lb/>so&#x00EF;de de révolution régulier, et que cette figure se reflète dans les<lb/>inégalités des mouvemens lunaires. Les grandes vues de la géogra-<lb/>phie comparée n&#x2019;ont commencé à prendre de la solidité et de l&#x2019;é-<lb/>clat tout ensemble qu&#x2019;à l&#x2019;apparition de cet admirable ouvrage <hi rendition="#i">(Étu-<lb/>des de la terre dans ses rapports avec la nature et avec l&#x2019;histoire<lb/>de l&#x2019;homme)</hi> où Charles Ritter a si fortement caractérisé la physio-<lb/>nomie de notre globe, et montré l&#x2019;influence de sa configuration ex-<lb/>térieure tant sur les phénomènes physiques qui s&#x2019;opèrent à sa sur-<lb/>face, que sur les migrations des peuples, leurs lois, leurs m&#x0153;urs et<lb/>tous les principaux phénomènes historiques dont elle est le thé&#x00E2;tre.</p><lb/><p>La France possède un ouvrage immortel, l&#x2019;<hi rendition="#i">Exposition du système<lb/>du monde</hi>, dans lequel l&#x2019;auteur a réuni les résultats des travaux<lb/>mathématiques et astronomiques les plus sublimes, en les dégageant<lb/>de l&#x2019;appareil des démonstrations. La structure des cieux est réduite,<lb/>dans ce livre, à la simple solution d&#x2019;un grand problème de méca-<lb/>nique. Cependant l&#x2019;<hi rendition="#i">Exposition du système du monde</hi> de Laplace n&#x2019;a<lb/>jamais été taxée jusqu&#x2019;ici d&#x2019;&#x00EA;tre incomplète et de manquer de pro-<lb/>fondeur. Distinguer les matériaux dissemblables, les travaux qui ne<lb/>tendent pas au m&#x00EA;me but, séparer les aper&#x00E7;us généraux des obser-<lb/>vations isolées, c&#x2019;est le seul moyen de donner l&#x2019;unité de compo-<lb/>sition à la physique du monde, de répandre de la clarté sur les<lb/>objets, d&#x2019;imprimer un caractère de grandeur à l&#x2019;étude de la nature.<lb/><pb n="25" facs="#f0021" />
        En supprimant tous les détails qui peuvent nous distraire on n&#x2019;en-<lb/>visage que les grandes masses et l&#x2019;on saisit rationnellement, par la<lb/>pensée, ce qui reste insaisissable à la faiblesse de nos sens.</p><lb/><p>Il faut ajouter à ces considérations que l&#x2019;exposition des résultats<lb/>est singulièrement favorisée de nos jours par l&#x2019;heureuse révolution<lb/>qu&#x2019;ont subie, depuis la fin du dernier siècle, les études spéciales,<lb/>surtout celles de la géologie, de la chimie et de l&#x2019;histoire naturelle<lb/>descriptive. A mesure que les lois se généralisent, que les sciences<lb/>se fécondent mutuellement, qu&#x2019;en s&#x2019;étendant elles s&#x2019;unissent entre<lb/>elles par des liens plus nombreux et plus intimes, le développement<lb/>des vérités générales peut &#x00EA;tre concis sans devenir superficiel. Au<lb/>début de la civilisation humaine, tous les phénomènes paraissent<lb/>isolés; la multiplicité des observations et la réflexion les rappro-<lb/>chent et font conna&#x00EE;tre leur dépendance mutuelle. S&#x2019;il arrive pour-<lb/>tant que, dans un siècle caractérisé comme le n&#x00F4;tre par les pro-<lb/>grès les plus éclatans, un manque de liaison des phénomènes se<lb/>fasse sentir pour certaines sciences, on doit s&#x2019;attendre à des décou-<lb/>vertes d&#x2019;autant plus importantes que ces m&#x00EA;mes sciences ont été<lb/>cultivées avec une sagacité d&#x2019;observation et une prédilection toutes<lb/>particulières. C&#x2019;est ce genre d&#x2019;attente qu&#x2019;excitent la météorologie,<lb/>plusieurs parties de l&#x2019;optique, et, depuis les beaux travaux de Mel-<lb/>loni et de Faraday, l&#x2019;étude du calorique rayonnant et de l&#x2019;électro-<lb/>magnétisme. Il reste là à recueillir une riche moisson, bien que la<lb/>pile de Volta nous montre déjà une liaison intime entre les phéno-<lb/>mènes électriques, magnétiques et chimiques. Qui oserait affirmer<lb/>aujourd&#x2019;hui que nous connaissons avec précision la partie de l&#x2019;at-<lb/>mosphère qui n&#x2019;est pas de l&#x2019;oxygène, que des millièmes de sub-<lb/>stances gazeuses agissant sur nos organes ne sont pas m&#x00EA;lés à l&#x2019;a-<lb/>zote, qu&#x2019;on <choice><sic>ait</sic><corr type="editorial">a</corr></choice> m&#x00EA;me découvert le nombre entier des forces qui<lb/>existent dans l&#x2019;univers?</p><lb/><p>La physique du monde, telle que j&#x2019;entreprends de l&#x2019;exposer, n&#x2019;a<lb/>pas la prétention de s&#x2019;élever aux périlleuses abstractions d&#x2019;une science<lb/>purement rationnelle de la nature. C&#x2019;est une <hi rendition="#i">géographie physique</hi><lb/>réunie à la <hi rendition="#i">description des espaces célestes</hi> et des <hi rendition="#i">corps</hi> qui rem-<lb/>plissent ces espaces. Étranger aux profondeurs de la philosophie pu-<lb/>rement spéculative, mon essai sur le Cosmos est la contemplation<lb/>de l&#x2019;univers, fondée sur un empirisme raisonné, c&#x2019;est-à-dire sur l&#x2019;en-<lb/>semble des faits enregistrés par la science et soumis aux opérations<lb/>de l&#x2019;entendement qui compare et combine. C&#x2019;est dans ces limites<lb/>seules que l&#x2019;ouvrage que j&#x2019;ai osé entreprendre rentre dans la sphère<lb/><pb n="26" facs="#f0022" />
des travaux auxquels a été vouée la longue carrière de ma vie scien-<lb/>tifique. Je ne me hasarde pas dans une sphère où je ne saurais me<lb/>mouvoir avec liberté, quoique d&#x2019;autres puissent à leur tour s&#x2019;y es-<lb/>sayer avec succès. L&#x2019;unité que je t&#x00E2;che d&#x2019;atteindre dans le dévelop-<lb/>pement des grands phénomènes de l&#x2019;univers est celle qu&#x2019;offrent les<lb/>compositions historiques. Tout ce qui tient à des individualités ac-<lb/>cidentelles, à l&#x2019;essence variable de la réalité, que ce soit dans la forme<lb/>des &#x00EA;tres et dans le groupement des corps, ou dans la lutte de l&#x2019;homme<lb/>contre les élémens et des peuples contre les peuples, ne peut &#x00EA;tre<lb/><hi rendition="#i">rationnellement construit</hi>, déduit des idées seules.</p><lb/><p>J&#x2019;ose croire que la description de l&#x2019;univers et l&#x2019;histoire civile se<lb/>trouvent placées au m&#x00EA;me degré d&#x2019;empirisme; mais, en soumettant<lb/>les phénomènes physiques et les évènemens au travail de la pensée,<lb/>et en remontant par le raisonnement aux causes, on se pénètre de<lb/>plus en plus de cette antique croyance, que les forces inhérentes à<lb/>la matière et celles qui régissent le monde moral exercent leur action<lb/>sous l&#x2019;empire d&#x2019;une nécessité primordiale et selon des mouvemens<lb/>qui se renouvellent par retours périodiques plus ou moins longs.<lb/>C&#x2019;est cette nécessité des choses, cet encha&#x00EE;nement occulte, mais per-<lb/>manent, ce rétour périodique dans le développement progressif des<lb/>formes, des phénomènes et des évènemens, qui constituent la <hi rendition="#i">na-<lb/>ture</hi> obéissante à une première impulsion donnée. La physique, comme<lb/>l&#x2019;indique son nom m&#x00EA;me, se borne à expliquer les phénomènes du<lb/>monde matériel par les propriétés de la matière. Le dernier but des<lb/>sciences expérimentales est donc de remonter à l&#x2019;existence des lois<lb/>et de les généraliser progressivement. Tout ce qui porte au-delà<lb/>n&#x2019;est pas du domaine de la physique du monde, et appartient à un<lb/>autre genre de spéculations plus élevées. Emmanuel Kant, du très<lb/>petit nombre des philosophes qu&#x2019;on n&#x2019;a pas accusés d&#x2019;impiété jus-<lb/>qu&#x2019;ici, a marqué les limites des explications physiques avec une rare<lb/>sagacité dans son célèbre <hi rendition="#i">Essai sur la théorie et la construction<lb/>des cieux</hi>, publié à K&#x0153;nigsberg en 1755.</p><lb/><p>L&#x2019;étude d&#x2019;une science qui promet de nous conduire à travers les<lb/>vastes espaces de la création ressemble à un voyage dans un pays<lb/>lointain. Avant de l&#x2019;entreprendre, on mesure, et souvent avec mé-<lb/>fiance, ses propres forces comme celles du guide qu&#x2019;on a choisi. Cette<lb/>crainte, qui a sa source dans l&#x2019;abondance et la difficulté des matiè-<lb/>res, diminue, si l&#x2019;on se rappelle qu&#x2019;avec la richesse des observations<lb/>a augmenté aussi, de nos jours, la connaissance de plus en plus in-<lb/>time de la connexité des phénomènes. Ce qui dans le cercle plus<lb/><pb n="27" facs="#f0023" />
    étroit de notre horizon, a paru long-temps inexplicable, a été éclairci<lb/>souvent et inopinément par des recherches faites à de grandes dis-<lb/>tances. Dans le règne animal comme dans le règne végétal, des<lb/>formes organiques restées isolées ont été liées par des chainons in-<lb/>termédiaires, par des formes ou types de transition. La géographie<lb/>des &#x00EA;tres doués de vie se complète, en nous montrant des espèces,<lb/>des genres, des familles entières propres à un continent, comme ré-<lb/>flétés dans des formes analogues d&#x2019;animaux et de plantes du con-<lb/>tinent opposé. Ce sont, pour ainsi dire, des <hi rendition="#i"><choice><sic>équivalens</sic><corr type="editorial">équivalents</corr></choice></hi> qui se sup-<lb/>pléent et se remplacent dans la grande série des organismes. La<lb/>transition et l&#x2019;encha&#x00EE;nement se fondent tour à tour sur un amoindris-<lb/>sement ou un développement excessif de certaines parties, sur des<lb/>soudures d&#x2019;organes distincts, sur la prépondérance qui résulte d&#x2019;un<lb/>manque d&#x2019;équilibre dans le balancement des forces, sur des rapports<lb/>avec les formes intermédiaires, qui, loin d&#x2019;&#x00EA;tre permanentes, caracté-<lb/>risent seulement certaines phases d&#x2019;un développement normal.</p><lb/><p>Si des corps doués de la vie nous passons aux &#x00EA;tres du monde<lb/>inorganique, nous y trouverons des exemples qui caractérisent à<lb/>un haut degré les progrès de la géologie moderne. Nous reconna&#x00EE;-<lb/>trons comment, d&#x2019;après les grandes vues d&#x2019;Élie de Beaumont, les<lb/>cha&#x00EE;nes de montagnes qui divisent les climats, les zones végétales<lb/>et les races de peuples, nous révèlent leur <hi rendition="#i">&#x00E2;ge relatif,</hi> et par la<lb/>nature des bancs sédimentaires qu&#x2019;elles ont <choice><sic>soulevés</sic><corr type="editorial">soulevés,</corr></choice> et par les di-<lb/>rections qu&#x2019;elles suivent au-dessus des longues crevasses sur lesquel-<lb/>les s&#x2019;est fait le ridement de la surface du globe. Des rapports de gi-<lb/>sement dans des formations de trachyte et de porphyre syénitique,<lb/>de diorite et de serpentine, qui sont restés douteux dans les ter-<lb/>rains aurifères de la Hongrie, dans l&#x2019;Oural, riche en platine, et à la<lb/>pente sud-ouest de l&#x2019;Alta&#x00EF; sibérien, se trouvent éclaircis par des ob-<lb/>servations recueillies sur les plateaux de Mexico et d&#x2019;Antioquia, dans<lb/>les ravins insalubres du Choco. Les matériaux les plus importans<lb/>sur <choice><sic>lesqeuls</sic><corr type="editorial">lesquels</corr></choice>, dans les temps modernes, la physique du monde a posé<lb/>ses bases, n&#x2019;<choice><sic>on</sic><corr type="editorial">ont</corr></choice> pas été accumulés au hasard. On a reconnu enfin,<lb/>et cette conviction donne un caractère particulier aux investigations<lb/>de notre époque, que des courses lointaines ne peuvent &#x00EA;tre instruc-<lb/>tives qu&#x2019;autant que le voyageur conna&#x00EE;t l&#x2019;état de la science dont il<lb/>doit étendre le domaine, qu&#x2019;autant que ses idées guident ses recher-<lb/>ches et l&#x2019;initient à l&#x2019;étude de la nature.</p><lb/><p>C&#x2019;est par cette tendance vers les conceptions générales, périlleuse<lb/>seulement dans ses abus, qu&#x2019;une partie considérable des connais-<lb/><pb n="28" facs="#f0024" />
sances physiques déjà acquises peut devenir la propriété commune<lb/>de toutes les classes de la société; mais cette propriété n&#x2019;a de la<lb/>valeur qu&#x2019;autant que l&#x2019;instruction répandue contraste, par l&#x2019;impor-<lb/>tance des objets qu&#x2019;elle traite et par la dignité de ses formes, avec<lb/>ces compilations peu substantielles que, jusqu&#x2019;à la fin du <hi rendition="#k">xviii</hi><hi rendition="#sup">e</hi> siè-<lb/>cle, on a désignées sous le nom impropre de <hi rendition="#i">savoir populaire.</hi> J&#x2019;aime<lb/>à me persuader que les sciences exposées dans un langage qui s&#x2019;é-<lb/>lève à leur hauteur, grave et animé à la fois, doivent offrir à ceux<lb/>qui, renfermés dans le cercle étroit des devoirs de la vie, rougis-<lb/>sent d&#x2019;&#x00EA;tre restés long-temps étrangers au commerce intime avec la<lb/>nature, une des plus vives jouissances, celle d&#x2019;enrichir l&#x2019;esprit d&#x2019;i-<lb/>dées nouvelles. Ce commerce, par les émotions qu&#x2019;il fait naitre,<lb/>réveille, pour ainsi dire, en nous des organes qui long-temps ont<lb/>sommeillé. Nous parvenons à saisir d&#x2019;un coup d&#x2019;&#x0153;il étendu ce qui,<lb/>dans les découvertes physiques, agrandit la sphère de l&#x2019;intelligence,<lb/>et ce qui, par d&#x2019;heureuses applications aux arts mécaniques et chi-<lb/>miques, accro&#x00EE;t la richesse nationale.</p><lb/><p>Une connaissance plus exacte de la liaison des phénoménes nous<lb/>délivre aussi d&#x2019;une erreur trop répandue encore: c&#x2019;est que, sous le<lb/>rapport du progrès des sociétés humaines et de leur prospérité in-<lb/>dustrielle, toutes les branches de la connaissance de la nature n&#x2019;ont<lb/>pas la m&#x00EA;me valeur intrinsèque. On établit très arbitrairement des<lb/>degrés d&#x2019;importance entre les sciences mathématiques, l&#x2019;étude des<lb/>corps organisés, la connaissance de l&#x2019;électro-magnétisme, l&#x2019;investi-<lb/>gation des propriétés générales de la matière dans ses divers états<lb/>d&#x2019;agrégation moléculaire. On déprécie présomptueusement ce que<lb/>l&#x2019;on croit flétrir par le nom de &#x201C;recherches purement théoriques.&#x201D;<lb/>On oublie, et cette remarque est pourtant bien ancienne, que l&#x2019;ob-<lb/>servation d&#x2019;un phénomène qui para&#x00EE;t d&#x2019;abord entièrement isolé<lb/>renferme souvent le germe d&#x2019;une grande découverte. Lorsque Aloy-<lb/>sio Galvani excita pour la première fois la fibre nerveuse par le<lb/>contact accidentel de deux métaux hétérogènes, ses contemporains<lb/>étaient loin d&#x2019;espérer que l&#x2019;action de la pile de Volta nous ferait<lb/>voir dans les alcalis des métaux à lustre d&#x2019;argent, nageant sur l&#x2019;eau<lb/>et éminemment inflammables; que la pile elle-m&#x00EA;me deviendrait un<lb/>instrument puissant d&#x2019;analyse chimique, un thermoscope et un ai-<lb/>mant. Lorsque Huyghens observa le premier, en 1678, un phéno-<lb/>mène de polarisation, la différence qui existe entre les deux rayons<lb/>dans lesquels un faisceau de lumière se partage en traversant un<lb/>cristal à double réfraction, on ne prévoyait pas que, presque un siècle<lb/><pb n="29" facs="#f0025" />
et demi plus tard, la grande découverte de la <hi rendition="#i">polarisation chroma-<lb/>tique</hi> par M. Arago conduirait cet astronome-physicien à résoudre,<lb/>au moyen d&#x2019;un petit fragment de spath d&#x2019;Islande, les importantes<lb/>questions de savoir si la lumière solaire émane d&#x2019;un corps solide ou<lb/>d&#x2019;une enveloppe gazeuse, si les comètes nous envoient de la lumière<lb/>propre ou réfléchie.</p><lb/><p>L&#x2019;appréciation égale de toutes les branches des sciences mathé-<lb/>matiques, physiques et naturelles, est le besoin d&#x2019;une époque où la<lb/>richesse matérielle des états et leur prospérité croissante sont prin-<lb/>cipalement fondées sur un emploi plus ingénieux et plus rationnel<lb/>des productions et des forces de la nature. Un rapide coup d&#x2019;&#x0153;il<lb/>jeté sur l&#x2019;état actuel de l&#x2019;Europe rappelle qu&#x2019;au milieu de cette lutte<lb/>inégale des peuples qui rivalisent dans la carrière des arts indus-<lb/>triels, l&#x2019;isolement et une lenteur indolente ont indubitablement pour<lb/>effet la diminution ou l&#x2019;anéantissement total de la richesse natio-<lb/>nale. Il en est de la vie des peuples comme de la nature, qui, selon<lb/>une heureuse expression de Goethe, &#x201C;dans son impulsion éternel-<lb/>lement re&#x00E7;ue et transmise, dans le développement organique des<lb/>&#x00EA;tres, ne conna&#x00EE;t ni repos, ni arr&#x00EA;t, qui a attaché sa malédiction à<lb/>tout ce qui retarde et suspend le mouvement.&#x201E; C&#x2019;est la propaga-<lb/>tion des études fortes et sérieuses des sciences qui contribuera à<lb/>éloigner les dangers que je signale ici. L&#x2019;homme n&#x2019;a de l&#x2019;action sur<lb/>la nature, il ne peut s&#x2019;approprier aucune de ses forces qu&#x2019;autant<lb/>qu&#x2019;il apprend à les mesurer avec précision, à conna&#x00EE;tre les lois du<lb/>monde physique. Le pouvoir des sociétés humaines, Bacon l&#x2019;a dit,<lb/>c&#x2019;est l&#x2019;intelligence; ce pouvoir s&#x2019;élève et s&#x2019;abaisse avec elle. &#x2014; Mais<lb/>le savoir qui résulte du libre travail de la pensée n&#x2019;est pas seule-<lb/>ment une joie de l&#x2019;homme, il est aussi l&#x2019;antique et indestructible<lb/>droit de l&#x2019;humanité. Tout en faisant partie de ses richesses, souvent<lb/>il est la compensation des biens que la nature a répartis avec par-<lb/>cimonie sur la terre. Les peuples qui ne prennent pas une part ac-<lb/>tive au mouvement industriel, au choix et à la préparation des ma-<lb/>tières premières, aux applications heureuses de la mécanique et de<lb/>la chimie, chez lesquels cette activité ne pénètre pas toutes les classes<lb/>de la société, doivent infailliblement déchoir de la prospérité qu&#x2019;ils<lb/>avaient acquise. L&#x2019;appauvrissement est d&#x2019;autant plus rapide que des<lb/>états limitrophes rajeunissent davantage leurs forces par l&#x2019;heureuse<lb/>influence des sciences sur les arts.</p><lb/><p>De m&#x00EA;me que, dans les sphères élevées de la pensée et du senti-<lb/>ment, dans la philosophie, la poésie et les beaux-arts, le premier<lb/><pb n="30" facs="#f0026" />
but de toute étude est un but intérieur, celui d&#x2019;agrandir et de fé-<lb/>conder l&#x2019;intelligence, de m&#x00EA;me aussi le terme vers lequel les scien-<lb/>ces doivent tendre directement c&#x2019;est la découverte des lois, du prin-<lb/>cipe d&#x2019;unité qui se révèle dans la vie universelle de la nature. En<lb/>suivant la route que nous venons de tracer, les études physiques<lb/>n&#x2019;en seront pas moins utiles aux progrès de l&#x2019;industrie, qui est<lb/>une conqu&#x00EA;te de l&#x2019;intelligence de l&#x2019;homme sur la matière. Par une<lb/>heureuse connexité de causes et d&#x2019;effets, souvent m&#x00EA;me sans que<lb/>l&#x2019;homme ait pu le prévoir, le vrai, le beau, le bon, se trouvent liés<lb/>à l&#x2019;utile. L&#x2019;amélioration des cultures livrées à des mains libres et<lb/>dans des propriétés d&#x2019;une moindre étendue; l&#x2019;état florissant des arts<lb/>mécaniques, délivrés des entraves que leur opposait l&#x2019;esprit de cor-<lb/>poration; le commerce agrandi et vivifié par la multiplicité des<lb/>moyens de contact entre les peuples, voilà les résultats glorieux<lb/>des progrès intellectuels et du perfectionnement des institutions po-<lb/>litiques dans lesquels ces progrès se reflètent. Le tableau de l&#x2019;his-<lb/>toire moderne devrait convaincre ceux dont le réveil para&#x00EE;t tardif.</p><lb/><p>Ne craignons pas non plus que la direction qui caractérise notre<lb/>siècle, que la prédilection si marquée pour l&#x2019;étude de la nature et<lb/>pour les progrès de l&#x2019;industrie, aient pour effet nécessaire de ralen-<lb/>tir les nobles efforts qui se produisent dans le domaine de la philo-<lb/>sophie, de l&#x2019;histoire et de la connaissance de l&#x2019;antiquité; qu&#x2019;elles<lb/>tendent à priver les productions des arts, charme de notre existence,<lb/>du souffle vivifiant de l&#x2019;imagination. Partout où, sous l&#x2019;égide d&#x2019;in-<lb/>stitutions libres et d&#x2019;une sage législation, les germes de la civilisation<lb/>peuvent se développer pleinement, il n&#x2019;est pas à craindre qu&#x2019;une<lb/>rivalité pacifique nuise à aucune des créations de l&#x2019;esprit. Chacun<lb/>de ces développemens offre des fruits précieux à l&#x2019;état, ceux qui<lb/>donnent la nourriture à l&#x2019;homme et fondent sa richesse physique,<lb/>aussi bien que ceux qui, plus durables, transmettent la gloire des<lb/>peuples à la postérité la plus reculée. Les Spartiates, malgré leur<lb/>austérité dorienne, priaient les dieux &#x201D;de leur accorder le beau<lb/>avec le bon.&#x201D;</p><lb/><p>Je ne développerai pas davantage ces considérations si souvent<lb/>exposées sur l&#x2019;influence qu&#x2019;exercent les sciences mathématiques et<lb/>physiques en tout ce qui tient aux besoins matériels de la société.<lb/>La carrière que je dois parcourir est trop vaste pour me permettre<lb/>d&#x2019;insister ici sur l&#x2019;utilité des applications. Accoutumé à des courses<lb/>lointaines, peut-&#x00EA;tre ai-je le tort de dépeindre la route comme plus<lb/>frayée et plus agréable qu&#x2019;elle ne l&#x2019;est réellement: c&#x2019;est l&#x2019;habitude<lb/><pb n="31" facs="#f0027" />
de ceux qui aiment à guider les autres jusqu&#x2019;aux sommets de hautes<lb/>montagnes. Ils vantent la vue, lors m&#x00EA;me qu&#x2019;une grande étendue<lb/>de plaines reste cachée dans les nuages; ils savent qu&#x2019;un voile va-<lb/>poreux et à demi diaphane a un charme secret, que l&#x2019;image de l&#x2019;in-<lb/>fini lie le monde des sens au monde des idées et des émotions. Pareil-<lb/>lement, aussi, de la hauteur à laquelle s&#x2019;élève la physique du monde,<lb/>l&#x2019;horizon ne se montre pas également éclairé et bien arr&#x00EA;té dans<lb/>toutes ses parties; mais ce qui pourra rester vague et voilé ne le<lb/>sera pas seulement par suite du défaut de netteté qui résulte de<lb/>l&#x2019;état d&#x2019;imperfection de quelques sciences: il le sera plus encore par<lb/>la faute du guide qui, imprudemment, a entrepris de s&#x2019;élever jus-<lb/>qu&#x2019;à ces sommités.</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#k">Alexandre de Humboldt.</hi></salute></closer></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
