<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Cosmos, por Alejandro de Humboldt</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:10</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.52</idno>
        <idno type="basename">1845-De_l_etude-13-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-01.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-13-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-14-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-15-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-16-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-17-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-18-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-19-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-20-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-De_l_etude-21-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung&lt;/i&gt;, Band 1, Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta 1845, S. I-XVI, 9–40.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Cosmos, por Alejandro de Humboldt</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1850</date>
          <pubPlace>Santiago de Chile</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Revista de Santiago&lt;/i&gt; 6 (1850), S. [118]–121; [194]–206; [271]–283.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Ziffern.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="spa">Spanisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="118" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">COSMOS,<lb/>POR ALEJANDRO DE HUMBOLDT.</hi><note place="foot" n="(1)">Antes de publicar las consideraciones que sirven de introduccion<lb/>al Cosmos hemos creido deber traducir, para dar alguna idea de la obra<lb/>a nuestros lectores, el prefacio que el autor ha hecho i donde con grandes<lb/>lineamentos expone el plan que ha seguido.</note></head><lb/><p>A la conclusion de mi vida, ofrezco a mis compatriotas una<lb/>obra cuyas primeras ideas han ocupado mi espiritu desde hace<lb/>medio siglo. Muchas veces la he abandonado, dudando de la<lb/>posibilidad de realizar una empresa demasiado temeraria; siem-<lb/>pre, e imprudentemente quizás, he vuelto a ella, i he persistido<lb/>en mi primer designio. Ofrezco el <hi rendition="#i">Cosmos,</hi> que es una <hi rendition="#i">descripcion<lb/>fisica del mundo,</hi> con la timidez que me inspira la justa descon-<lb/>fianza de mis fuerzas. He tratado de olvidar que las obras largo<lb/>tiempo aguardadas son jeneralmente las que el publico acoje<lb/>con ménos induljencia.</p><lb/><p>Por las vicisitudes de mi vida i una ansia de instruccion diri-<lb/>jida a objetos mui variados, me he encontrado obligado a ocu-<lb/>parme, en apariencia casi esclusivamente i durante muchos<lb/>an&#x0303;os, de ciencias especiales, de botánica, jeolojia, quimica,<lb/>posiciones astronómicas i de magnetismo terrestre. Estos eran<lb/>estudios preparatorios para efectuar con utilidad viajes lejanos;<lb/>sin embargo yo tenia en estos estudios un objeto mas elevado.</p><lb/><p>Deseaba sorprender el mundo de los fenómenos i de las fuer-<lb/>zas fisicas en su conexion i su influencia mútuas. Gozando desde<lb/>mi primera juventud de los consejos i la benevolencia de hom-<lb/><pb n="119" facs="#f0002" />
bres superiores, temprano me habia penetrado de la persuasion<lb/>intima que, sin el deseo de adquirir una sólida instruccion en<lb/>los ramos especiales de las ciencias naturales, toda contempla-<lb/>cion de la naturaleza en grande, toda tentativa para comprender<lb/>las leyes que componen la fisica del mundo, no serian mas que<lb/>una vana i quimérica empresa.</p><lb/><p>Los conocimientos especiales, por el encadenamiento mismo<lb/>de las cosas, se asimilan i fecundan mútuamente. Cuando la<lb/>botánica descriptiva no se circunscribe a los estrechos limites<lb/>del estudio de las formas i de su reunion en jéneros i en espe-<lb/>cies, conduce al observador que recorre, bajo diferentes climas,<lb/>vastas estensiones continentales, montan&#x0303;as i mesetas, a las no-<lb/>ciones fundamentales de la <hi rendition="#i">Jeografia de las plantas,</hi> a la esposi-<lb/>cion de la distribucion de los vejetales segun la distancia del<lb/>Ecuador i la elevacion sobre el nivel del mar. I para compren-<lb/>der las causas complicadas de las leyes que rijen esta distribu-<lb/>cion, es preciso profundizar las variaciones de temperatura del<lb/>suelo irradiante i del occéano aéreo que envuelve al globo. Asi<lb/>es como el naturalista, ávido de instruccion, es conducido de una<lb/>esfera de fenómenos a otra esfera que limita los efectos de<lb/>ella. La jeografia de las plantas, cuyo nombre mismo era casi<lb/>desconocido ha medio siglo, ofreceria una nomenclatura árida<lb/>i desprovista de interes, si no se ilustrase con los estudios me-<lb/>teorolójicos.</p><lb/><p>En espediciones cientificas, pocos viajeros han tenido, tanto<lb/>como yo, la ventaja de haber visto, no solamente las costas,<lb/>como sucede en los viajes alrededor del mundo, sino tambien<lb/>de haber recorrido el interior de dos grandes continentes en<lb/>mui considerables estensiones, i alli donde estos continentes<lb/>presentan los mas notables contrastes, a saber, el paisaje tro-<lb/>pical i alpestre de Méjico o la América del Sud, i el paisaje de<lb/>los páramos del Asia boreal. Empresas de esta naturaleza<lb/>debian, segun la tendencia de mi espiritu a tentativas de jenera-<lb/>lizacion, vivificar mi ánimo, i excitarme a reunir, en una obra<lb/>aparte, los fenómenos terrestres con los que abrazan los espa-<lb/>cios celestes. La <hi rendition="#i">descripcion de la tierra,</hi> hasta aqui asaz mal limi-<lb/>tada como ciencia, llegó a ser, segun este plan que se estendia a<lb/>todas las cosas creadas, una <hi rendition="#i">descripcion fisica del mundo.</hi></p><lb/><p>La composicion de semejante obra, si aspira a reunir con el<lb/>mérito del fondo cientifico el de la forma literaria, presenta<lb/>grandes dificultades. Se trata de introducir el órden i la luz en<lb/><pb n="120" facs="#f0003" />
la inmensa riqueza de materiales que se ofrecen al pensamiento,<lb/>sin quitar a los cuadros de la naturaleza el soplo que los vivifica;<lb/>pues que si uno se limitase a dar resultados jenerales arriesgaria<lb/>ser tan árido, tan monótono como aquel que no hiciese mas que la<lb/>esposicion de una demasiado grande multitud de hechos particu-<lb/>lares. No oso lisonjearme de haber cumplido con condiciones<lb/>tan dificiles de llenar, i de haber evitado escollos cuya existen-<lb/>cia puedo solamente indicar.</p><lb/><p>La débil esperanza que tengo de obtener la induljencia del<lb/>público, reposa en el interes acordado, desde hace tantos an&#x0303;os,<lb/>a una obra publicada poco tiempo despues de mi vuelta de Mé-<lb/>jico i Estados-Unidos, con el titulo de <hi rendition="#i">Cuadros de la naturaleza.</hi><lb/>Este librito, escrito orijinariamente en aleman, i traducido al<lb/>frances con un raro conocimiento de ámbos idiomas, por mi<lb/>antiguo amigo M. Eyriès, trata algunas partes de la jeografia fisi-<lb/>ca, tales como la fisonomia de los vejetales, de las savanas, de<lb/>los desiertos, i del aspecto de las cataratas, bajo puntos de vista<lb/>jenerales. Si ha sido de alguna utilidad, es ménos por lo que<lb/>ha podido ofrecer de su propio fondo que por la influencia que<lb/>ha tenido en el espiritu i en la imajinacion de una juventud ávida<lb/>de saber i pronta a lanzarse a lejanas empresas. He tratado de ha-<lb/>cer ver en el <hi rendition="#i">Cosmos,</hi> como en los <hi rendition="#i">Cuadros de la naturaleza,</hi> que la<lb/>descripcion exacta i precisa de los fenómenos no es absolutamente<lb/>inconciliable con la pintura animada i viva de las escenas impo-<lb/>nentes de la creacion.</p><lb/><p>Esponer en lecciones públicas las ideas que uno cree nuevas,<lb/>me ha parecido siempre el mejor medio para darse razon del<lb/>grado de claridad que se puede derramar sobre estas ideas; asi<lb/>es que he tentado este medio en dos lenguas diferentes; en Pa-<lb/>ris i en Berlin. Cuadernos que han sido redactados en estas oca-<lb/>siones por auditores intelijentes han sido para mi desconocidos.<lb/>He preferido no consultarlos. La redaccion de un libro impone<lb/>obligaciones bien diferentes de las que arrastra la esposicion<lb/>oral en un curso público. Escepto algunos fragmentos de la in-<lb/>troduccion del <hi rendition="#i">Cosmos,</hi> todo ha sido escrito en los an&#x0303;os de 1843<lb/>i 1844. El curso hecho ante dos auditorios de Berlin, en sesenta<lb/>lecciones, era anterior a mi expedicion al norte del Asia.</p><lb/><p>El primer volúmen de esta obra encierra a mis ojos la parte<lb/>mas importante de mi empresa, un cuadro de la naturaleza que<lb/>presenta el conjunto de los fenómenos del universo desde las ne-<lb/>bulosas planetarias hasta la jeografia de las plantas i de los ani-<lb/><pb n="121" facs="#f0004" />
  males, terminando con las razas de hombres. Este cuadro va pre-<lb/>cedido de consideraciones sobre los diferentes grados de goce que<lb/>ofrecen el estudio de la naturaleza i el conocimiento de sus leyes.<lb/>Los limites de la ciencia del <hi rendition="#i">Cosmos</hi> i el método segun el cual yo<lb/>intento esponerla, son igualmente discutidos en ella. Todo lo que<lb/>toca al pormenor de las observaciones de los hechos particula-<lb/>res, i a los recuerdos de la antigüedad clásica, fuente eterna de<lb/>instruccion i de vida, está concentrado en notas puestas al fin de<lb/>cada volúmen.</p><lb/><p>Frecuentemente se ha hecho la observacion, poco consolado-<lb/>ra en apariencia, de que todo lo que no tiene sus raices en las<lb/>profundidades del pensamiento, del sentimiento i de la imajina-<lb/>cion creadora, de que todo lo que depende del progreso de la es-<lb/>periencia, de las revoluciones que hace sufrir a las teorias fisicas<lb/>la creciente perfeccion de los instrumentos, i de la esfera sin ce-<lb/>sar ensanchada de la observacion, no tarda en envejecer. Asi,<lb/>las obras sobre las ciencias naturales llevan en si mismas un jér-<lb/>men de destruccion, de tal modo que en ménos de un cuarto de<lb/>siglo, por la rápida marcha de los descubrimientos, son conde-<lb/>nadas al olvido, ilejibles para cualquiera que está a la altura del<lb/>presente. Estoi léjos de negar la exactitud de estas reflexiones,<lb/>pero creo que aquellos a quienes un largo e intimo comercio<lb/>con la naturaleza ha penetrado del sentimiento de su grandeza,<lb/>aquellos que en este saludable comercio, han fortificado a la vez<lb/>su carácter i su espíritu, no podrian aflijirse al verla cada vez<lb/>mejor conocida, i al ver estenderse incesantemente el hori-<lb/>zonte de las ideas como el de los hechos. Hai mas aun: en<lb/>el estado actual de nuestros conocimientos, partes mui impor-<lb/>tantes de la fisica del mundo están asentadas sobre fundamentos<lb/>sólidos. Una tentativa para reunir lo que, en una época dada, ha<lb/>sido <choice><sic>descubiero</sic><corr type="editorial">descubierto</corr></choice> en los espacios celestes, en la superficie del glo-<lb/>bo, i a la corta distancia en que nos es permitido leer en sus pro-<lb/>fundidades, podria, si no me engan&#x0303;o, cualesquiera que fuesen<lb/>los progresos futuros de la ciencia, ofrecer todavia algun interes,<lb/>si consiguiese retrazar con vivacidad una parte al ménos de lo<lb/>que el espíritu del hombre percibe de jeneral, de constante, de<lb/>eterno, entre las aparentes fluctuaciones de los fenómenos del<lb/>universo.</p><lb/><dateline><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Postdam, noviembre de 1844</hi></hi></dateline></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">COSMOS,</hi><lb/>CONSIDERACIONES SOBRE LOS DIFERÈNTES GRADOS DE GOZE QUE OFRE-<lb/>CEN EL ASPECTO DE LA NATURALEZA I EL ESTUDIO DE SUS LEYES.<lb/><hi rendition="#b">POR ALEJANDRO DE HUMBOLDT.</hi><lb/>(Continuacion.)</head><lb/><p>La tentativa para descomponer en sus diversos elementos la<lb/>majia del mundo fisico es temeraria; porque el gran carácter de<lb/>un paisaje i de toda imponente escena de la naturaleza depende de la<lb/>simultaneidad de las ideas i los sentimientos que se hallan escitados<lb/>en el observador. El poder de la naturaleza se revela, por decirlo<lb/>asi, en la conexidad de las impresiones, en esa unidad de emo-<lb/>ciones i de efectos que en cierto modo se producen de un gol-<lb/>pe. Si se quiere indicar las fuentes particulares de ellos, es<lb/>preciso descender por medio del análisis a la <choice><sic>iadividualidad</sic><corr type="editorial">individualidad</corr></choice> de<lb/>las formas i a la diversidad de las fuerzas. Los mas ricos i mas<lb/>variados elementos de esta clase de análisis se ofrecen a los ojos<lb/>de los viajeros en el paisaje del Asia austral, en el grande archi-<lb/>piélago de la India, i principalmente en el nuevo Continente,<lb/>alli donde las cumbres de las altas Cordilleras forman los <hi rendition="#i">bancos</hi><lb/>del océano aéreo, i donde esas mismas fuerzas subterráneas que<lb/>en otro tiempo levantaron cadenas de montan&#x0303;as, las conmueven<lb/>todavia en el nuestro i amenazan tragárselas.</p><lb/><p>Cuadros de la naturaleza, trazados con un fin razonado, no<lb/>son hechos para agradar únicamente a la imajinacion; pueden<lb/>tambien, poniéndolos en relacion unos i otros, sen&#x0303;alar esas<lb/><pb n="195" facs="#f0005" />
gradaciones de impresiones que acabamos de indicar, desde la<lb/>uniformidad del litoral o los desnudos páramos de la Siberia<lb/>hasta la inagotable fecundidad de la zona tórrida. Si en nuestra<lb/>imajinacion ponemos el monte Pilatos encima del Schrekhorn o<lb/>el Schneekoppe de Silesia encima del Monte-Blanco, no habre-<lb/>mos aun alcanzado a la altura de uno de los grandes colosos de los<lb/>Andes, el Chimborazo, que tiene dos veces la altura del Etna;<lb/>si uno pone el Righi o el monte Athos encima del Chimborazo,<lb/>se formará la imájen del mas alto pico del Himalaya, del Dha-<lb/>walagiri. Aunque las montan&#x0303;as de la India, por su portentosa<lb/>elevacion, sobrepasen por mucho (i ya tantas mensuras precisas<lb/>han constatado este resultado largo tiempo controvertido) a<lb/>las Cordilleras de la América meridional, no pueden, a causa de<lb/>su posicion jeográfica, ofrecer esa inagotable variedad de fenó-<lb/>menos que caracteriza a estas. La impresion de los grandes as-<lb/>pectos de la naturaleza no depende solamente de la altura. La<lb/>cadena del Himalaya está mucho mas acá de la zona tórrida.<lb/>Apénas una que otra palma se encuentra en los bellos valles del<lb/>Kumaoun i del Garhwal. A los veintiocho i treinta i cuatro grados<lb/>de latitud, en la falda meridional del antiguo Paropamisus, la<lb/>naturaleza no despliega ya esa abundancia de helechos como<lb/>árboles i de gramineas arborescentes, de heliconias i orquídeas,<lb/>los que, en la rejion tropical, suben hácia las mas elevadas me-<lb/>setas. En la espalda del Himalaya, a la sombra del pino <hi rendition="#i">deodvara</hi><lb/>i de las encinas de hojas anchas propias de estos alpes de la<lb/>India, la roca granitica i el micaschisto se cubren de formas casi<lb/>semejantes a las que caracterizan la Europa i el Asia boreal. Las<lb/>especies no son idénticas, pero si análogas de porte i fisonomia:<lb/>estas son enebros, abedules alpestres, jencianas, la parnasia de<lb/>los pantanos i el grosellero espinoso. Falta tambien a la cadena<lb/>del Himalaya el imponente fenómeno de los volcanes que, en<lb/>los Andes i en el archipiélago Indio, revelan frecuentemente a<lb/>los indijenas, de una manera terrible, la existencia de las fuer-<lb/>zas que residen en el interior de nuestro planeta. Tambien la<lb/>rejion de las nieves perpetuas, en la falda meridional del Hima-<lb/>laya, alli adonde suben las corrientes de aire húmedo i con estas<lb/>corrientes la vigorosa vejetacion del Indostan, comienza a los<lb/>3600 i 3900 metros de altura sobre el nivel del mar: fija por<lb/>consiguiente al desarrollo de la organizacion un limite que, en<lb/>la rejion equinoxial de las Cordilleras, se encuentra a 850 metros<lb/>mas arriba.</p><lb/><pb n="196" facs="#f0006" />
<p>Los paises que están cerca del ecuador tienen otra ventaja a<lb/>la cual no se ha llamado hasta aqui lo bastante la atencion. I es la<lb/>parte de la superficie de nuestro planeta donde, en la menor<lb/>estension, la variedad de las impresiones que la naturaleza hace<lb/>nacer es la mas grande posible. En las montan&#x0303;as colosales de<lb/>Cundinamarca, de Quito i del Perú, surcadas por hondos valles,<lb/>es dado al hombre contemplar a la vez todas las familias de las<lb/>plantas i todos los astros del firmamento. Alli es donde un mismo<lb/>golpe de vista abarca majestuosas palmas, húmedos bosques de<lb/>bambúes, la familia de las <hi rendition="#i">musacéas,</hi> i por encima de estas for-<lb/>mas del mundo tropical, encinas, nisperos, agavanzos i umbeli-<lb/>feros, como en nuestra patria europea. Allí una misma ojeada<lb/>abarca la constelacion de la Cruz del sud, las manchas del sud<lb/>de Magallanes i las estrellas conductoras de la Osa que circulan<lb/>al rededor del polo ártico. Allí es donde el seno de la tierra i los<lb/>dos hemisferios del cielo ostentan toda la riqueza de sus formas<lb/>i la variedad de sus fenómenos<hi rendition="#i">;</hi> alli es donde los climas, como<lb/>las zonas vejetales cuya sucesion ellos determinan, se encuen-<lb/>tran superpuestos como por pisos, allí es donde las leyes del<lb/>descrecimiento del calor, fáciles de notar por el observador inte-<lb/>lijente, están escritas con cifras indelebles en las paredes de los<lb/>pen&#x0303;ascos del rápido declive de los Andes.</p><lb/><p>Para no fatigar aquí con el pormenor de fenómenos que, hace<lb/>tiempo, yo intenté representar gráficamente, no reproduciré<lb/>mas que algunos de esos resultados jenerales cuyo conjunto<lb/>compone el <hi rendition="#i">cuadro fisico de la zona tórrida.</hi> Lo que en la vague-<lb/>dad de las sensaciones, se confunde como desprovisto de con-<lb/>tornos, lo que queda envuelto con ese vapor neblinoso que, en<lb/>el paisaje, oculta a la vista las altas cimas, el pensamiento, es-<lb/>cudrin&#x0303;ando las causas de los fenómenos, le quita el velo i lo<lb/>resuelve en sus diversos elementos; asigna a cado uno de esos<lb/>elementos de la impresion total un carácter individual. De ello<lb/>resulta que, en la esfera de los estudios de la naturaleza, como<lb/>en la de la poesia i de la pintura de paisaje, la descripcion de<lb/>los sitios i los cuadros que hablan a la imajinacion tienen tanta<lb/>mas verdad i vida cuanto mas decididamente están en ellos di-<lb/>bujados todos los rasgos.</p><lb/><p>Si las rejiones de la zona tórrida, por su riqueza orgánica i su<lb/>abundante fecundidad, hacen nacer las mas profundas emocio-<lb/>nes, ofrecen ademas la inapreciable ventaja de mostrar al hom-<lb/>bre, en la uniformidad de las variaciones de la atmósfera i del<lb/><pb n="197" facs="#f0007" />
desenvolvimiento de las fuerzas vitales, en los contrastes de cli-<lb/>mas i de vejetaciones que nacen de la diferencia de las alturas,<lb/>la invariabilidad de las leyes que gobiernan los movimientos ce-<lb/>lestes como reflejándose en los fenómenos terrestres. Permitase-<lb/>me detenerme algunos instantes en las pruebas de esta regula-<lb/>ridad, que puede aun sujetarse a escalas i a evaluaciones numé-<lb/>ricas.</p><lb/><p>En las ardientes llanuras que se elevan poco sobre el nivel del<lb/>mar, reina la familia de los plátanos, de los cycas i de las palmas,<lb/>cuyo número de especies inscritas en las floras de las rejiones<lb/>tropicales ha aumentado maravillosamente en nuestros dias, por<lb/>el zelo de los botánicos viajeros. A estos grupos suceden en la<lb/>falda de las cordilleras, en elevados valles o en grietas húme-<lb/>das i sombrias los helechos como árboles i el chinchona que<lb/>produce la corteza febrifuga. Los gruesos troncos cilindricos<lb/>de los helechos proyectan sobre el azul oscuro del cielo, el fres-<lb/>co verdor de su follaje delicadamente dentado. En el chinchona<lb/>la corteza es tanto mas saludable cuanto mas frecuentemente el<lb/>cogollo del árbol es ban&#x0303;ado i refrescado por lijeras neblinas que<lb/>forman la capa superior de las nubes que reposan en los llanos.<lb/>Donde quiera que acaba la rejion de los bosques, florecen en an-<lb/>chas fajas plantas que viven en grupos, pequen&#x0303;as aralias, las thi-<lb/>bodias i las andromedas con hojas de mirto. La rosa alpina de<lb/>los Andes, la magnifica befaria, forman un cinto púrpureo al re-<lb/>dedor de los esbeltos picos. Poco a poco desapareceu en la re-<lb/>jion fria de los <hi rendition="#i">Paramos</hi> espuesta a la perpetua tormenta de las<lb/>borrascas i los vientos, los arbustos ramosos i las yerbas vellu-<lb/>das constantemente cargadas de grandes corolas de variados co-<lb/>lores. Las plantas monocotyledonias de tallos delgados cubren<lb/>uniformemente el suelo; esta es la zona de las gramíneas, una<lb/>savana que se extiende por sobre inmensas mesetas. Ella refleja<lb/>en la falda de las cordilleras una luz amarillenta, a lo léjos casi<lb/>dorada, i sirve de pasteo para las llamas i el ganado introducido<lb/>por los colonos europeos. Allí donde la desnuda roca de trachi-<lb/>to atraviesa el césped i se alza sobre capas de aire que se creen<lb/>ménos cargadas de ácido carbónico, solamente se desarrollan<lb/>por manchas circulares las plantas de organizacion inferior, <hi rendition="#i">li-<lb/>chens,</hi> lecideas i el polvo coloreado de la lepraría. Islotes de nie-<lb/>ve esporádica recien caida, variables de forma i de estension,<lb/>detienen los últimos i débiles desarrollos de la vida vejetal. A es-<lb/>tos islotes esporádicos suceden las nieves eternas. Estas tienen<lb/><pb n="198" facs="#f0008" />
una altura constante i fácil de determinar, a causa de la mui pe-<lb/>quen&#x0303;a oscilacion que experimenta el limite inferior de ellas. Las<lb/>fuerzas elásticas que residen en el interior de nuestro globo tra-<lb/>bajan, lo mas frecuentemente en vano, por quebrantar esas cam-<lb/>panas o domos redondos, que resplandecientes con la blancura<lb/>de las nieves eternas, están sobre el dorso de las cordilleras.<lb/>Alli donde las fuerzas subterráneas han conseguido, sea por<lb/>cráteres circulares o por largas hendiduras, abrir comunica-<lb/>ciones permanentes con la atmósfera, raras veces producen<lb/>corrientes de lavas, i frecuentemente escorias inflamadas, va-<lb/>pores de agua i de azufre combinado con el agua, exhalacio-<lb/>nes mefiticas de ácido carbónico.</p><lb/><p>Un espectáculo tan imponente i tan grandioso no ha podido<lb/>hacer nacer entre los habitantes de los trópicos, en el pri-<lb/>mer estado de una civilizacion naciente, mas que un vago senti-<lb/>miento de pasmo i de terror. Quizas se habria debido suponer, i<lb/>ya nosotros lo hemos recordado mas arriba, que la vuelta perió-<lb/>dica de los mismos fenómenos i el modo uniforme segun el cual<lb/>se agrupan por zonas superpuestas facilitarian al hombre el co-<lb/>nocimiento de las leyes de la naturaleza; pero por mas que re-<lb/>monten la tradicion i la historia, no encontramos que se hayan<lb/>aprovechado estas ventajas en esos felices climas. Indagaciones<lb/>recientes han hecho mui dudoso que el asiento primitivo de la<lb/>civilizacion de los Hindues, una de las fases mas maravillosas de<lb/>los progresos de la humanidad, haya sido entre los trópicos mis-<lb/>mos. Airyana Vaedjo, la antigua cuna del Zend, estaba situada al<lb/>nordeste del Alto-Indus, i despues del gran cisma, es decir des-<lb/>pues que los Iraniànos se separaron del instituto brahmánico, la<lb/>lengua ántes comun a los Iraniànos i a los Hindues, tomó, entre<lb/>estos últimos (al mismo tiempo que la literatura, las costumbres<lb/>i el estado de la sociedad) una forma individual en el Magadha o<lb/>Madhya D&#x00EA;&#x00E7;a, comarca limitada por la gran cordillera del Hima-<lb/>laya i la pequen&#x0303;a cadena Vindhya. En tiempos mui posteriores,<lb/>la lengua i la civilizacion sanscritas se avanzaron aun hácia el sud-<lb/>este i penetraron mucho mas adelante en la zona tórrida, como<lb/>mi hermano Guillermo de Humboldt lo ha demostrado en su gran-<lb/>de obra sobre la lengua kavi i las lenguas que tienen relaciones<lb/>de estructura con ellas,</p><lb/><p>A pesar de todas las trabas, que bajo latitudes boreales, la ex-<lb/>cesiva complicacion de los fenómenos i las perpétuas variaciones<lb/>locales en los movimientos de la atmósfera i en la distribucion<lb/><pb n="199" facs="#f0009" />
de las formas orgánicas, oponian al descubrimiento de las leyes<lb/>de la naturaleza, ha sido precisamente a un corto número de<lb/>pueblos que habitan la zona templada a quienes se ha revelado<lb/>primero un conocimiento intimo i razonado de las fuerzas que<lb/>obran en el mundo fisico. De esta zona boreal, al parecer mas<lb/>favorable a los progresos de la razon, al pulimiento de las cos-<lb/>tumbres i a las libertades públicas, es de donde los jérmenes de<lb/>la civilizacion han sido importados a la zona tropical, tanto por<lb/>esos grandes movimientos de raza que se llaman inmigraciones<lb/>de pueblos, como por el establecimiento de colonias, mui dife-<lb/>rentes por sus instituciones, en los tiempos fenicios o helénicos<lb/>i en los modernos.</p><lb/><p>Al recordar la influencia que la sucesion de los fenómenos ha<lb/>podido ejercer sobre la mayor o menor facilidad para reconocer<lb/>la causa que los produce, he tocado ese importante punto donde,<lb/>en el contacto con el mundo exterior, se halla al lado del encan-<lb/>to que difunde la simple contemplacion de la naturaleza, el go-<lb/>ze que nace del conocimiento de las leyes i del encadenamiento<lb/>mútuo de estos fenómenos. Lo que largo tiempo no fué mas que<lb/>el objeto de una vaga inspiracion ha llegado poco a poco a la<lb/>evidencia de una verdad positiva. El hombre se ha afanado por<lb/>encontrar, como lo ha dicho en nuestro idioma un poeta inmor-<lb/>tal, &#x00AB;el polo inmutable en medio de la eterna fluctuacion de las<lb/>cosas crcadas.&#x00BB; <note place="foot" n="[1]">Schiller.</note></p><lb/><p>Para remontar a la fuente de este goze que se funda en el<lb/>ejercicio del pensamiento, basta echar una ojeada sobre los pri-<lb/>meros juicios de la filosofia de la naturaleza o de la antigua doc-<lb/>trina del Cosmos. Encontramos en los pueblos mas salvajes (i mis<lb/>propios viajes han confirmado esta asercion) un secreto i recelo-<lb/>so sentimiento de la poderosa unidad de las fuerzas de la natu-<lb/>raleza, de una esencia invisible, espiritual que se manifiesta en<lb/>esas fuerzas, sea que desarrollen la flor i el fruto del árbol nutri-<lb/>dor, sea que sacudan el suelo de la selva o sea que truenen en<lb/>las nubes. Tambien se revela un vinculo entre el mundo visible<lb/>i un mundo superior que escapa a los sentidos. Uno i otro se<lb/>confunden involuntariamente, i desprovisto del apoyo de la ob-<lb/>servacion, simple producto de una concepcion ideal, el jérmen<lb/>de una <hi rendition="#i">filosofia de la naturaleza</hi> no por eso deja de desenvolver-<lb/>se en el seno del hombre.</p><lb/><pb n="200" facs="#f0010" />
<p>Entre los pueblos mas atrasados en la civilizacion, la imajina-<lb/>cion se complace en jugar con creaciones extran&#x0303;as i fantásticas.<lb/>La predileccion por el simbolo influye simultáneamente en las<lb/>ideas i en las lenguas. En vez de examinar, adivinan, dogmatizan,<lb/>interpretan lo que nunca ha sido observado. El mundo de las<lb/>ideas i los sentimientos no refleja al mundo exterior con su pu-<lb/>reza primitiva. Lo que en algunas rejiones de la tierra, no se ha<lb/>manifestado, como rudimento de la filosofia natural, mas que en<lb/>un corto número de individuos dotados de una alta intelijencia,<lb/>se presenta en otras rejiones, en familias enteras de pueblos, co-<lb/>mo el resultado de tendencias misticas i de instituciones instin-<lb/>tivas. En el comercio intimo con la naturaleza, en la vivacidad i<lb/>la profundidad de las emociones que hace nacer, es donde se en-<lb/>cuentran tambien los primeros impulsos hácia el culto, hácia<lb/>una santificacion de las fuerzas destructoras o conservadoras del<lb/>universo. Pero a medida que el hombre, reconociendo los dife-<lb/>rentes grados de su desenvolvimiento intelectual, alcanza a go-<lb/>zar en toda libertad el poder regulador de la reflexion, luego<lb/>que alcanza a separar, por un acto de emancipacion progresiva,<lb/>el mundo de las ideas de el de las sensaciones, no se contenta<lb/>ya con un vago presentimiento de la unidad de las fuerzas de la<lb/>naturaleza. El ejercicio del pensamiento empieza a llenar su alta<lb/>mision; la observacion, fecundada por el raciocinio, remonta con<lb/>ardor a las causas de los fenómenos.</p><lb/><p>La historia de las ciencias nos ensen&#x0303;a que no ha sido fácil sa-<lb/>tisfacer a las necesidades de una curiosidad tan activa. Observa-<lb/>ciones poco exactas e incompletas han conducido, por falsas in-<lb/>ducciones, a ese gran número de opiniones fisicas que se han<lb/>perpetuado entre las preocupaciones populares en todas las cla-<lb/>ses de la sociedad. Asi es como al lado de un conocimiento sóli-<lb/>do i cientifico de los fenómenos, se ha conservado un sistema de<lb/>pretendidos resultados de observaciones tanto mas dificil de des-<lb/>arraigar cuanto que no toma en cuenta ninguno de los hechos<lb/>que lo atacan. Este empirismo, triste herencia de los siglos an-<lb/>teriores, conserva invariablemente sus axiomas. Es arrogante<lb/>como todo lo que es de cortos alcances, miéntras que la fisica,<lb/>fundada en la ciencia, duda porque trata de profundizar, se-<lb/>para lo que es cierto de lo que es simplemente probable i sin ce-<lb/>sar perfecciona las teorias estendiendo el circulo de las obser-<lb/>vaciones.</p><lb/><p>Este agregado de dogmas incompletos que un siglo lega a otro,<lb/><pb n="201" facs="#f0011" />
esta fisica compuesta de preocupaciones populares, no es sola-<lb/>mente dan&#x0303;osa porque perpetua el error con la obstinacion que<lb/>siempre infunde el testimoaio de hechos mal observados; sino que<lb/>tambien impide al espiritu elevarse a las grandes vistas de la na-<lb/>turaleza. En vez de buscar el estado <hi rendition="#i">medio</hi> al rededor del cual,<lb/>en la aparente independencia de las fuerzas, oscilan todos los fe-<lb/>nómenos del mundo exterior, ella se complace en multiplicar las<lb/>excepciones de la lei; busca en los fenomenos i en las formas<lb/>orgánicas otras maravillas que las de una sucesion regular, de<lb/>un desenvolvimiento interno i progresivo. Sin cesar se inclina a<lb/>creer interrumpido el órden de la naturaleza, a desconocer en el<lb/>presente la analojia con el pasado i a perseguir, segun el capri-<lb/>cho de sus son&#x0303;adurias, la causa de las pretendidas perturbaciones<lb/>ya en el interior de nuestro globo, ya en los espacios celestes.</p><lb/><p>El objeto especial de esta obra (el Cosmos) es combatir errores<lb/>que tienen su orijen en un empirismo vicioso i en inducciones<lb/>imperfectas. Los mas nobles goces dependen de la exactitud i la<lb/>profundidad de los juicios, de la extension del horizonte que se<lb/>puede abarcar al mismo tiempo. Con el cultivo de la intelijen-<lb/>cia se ha acrecentado, en todas las clases de la sociedad, la ne-<lb/>cesidad de embellecer la vida aumentando la masa de las ideas<lb/>i los medios de jeneralizarlas. El sentimiento de esta necesidad<lb/>prueba tambien, refutando asi vagas acusaciones hechas al siglo<lb/>en que vivimos, que los intereses materiales de la vida no son<lb/>los unicos que ocupan a los espiritus.</p><lb/><p>Casi con pesar paso a examinar un temor que parece nacer de<lb/>una vista limitada o de cierta sentimentalidad muelle i débil del<lb/>alma, quiero decir, el temor de que la naturaleza pierda algo de<lb/>su encanto i del prestijio de su poder májico, a medida que vaya-<lb/>mos penetrando en sus secretos, comprendiendo el mecanismo<lb/>de los movimientos celestes i avaluando numéricamente la in-<lb/>tensidad de las fuerzas. Es cierto que las fuerzas no ejercen, ha-<lb/>blando con propiedad, un poder májico en nosotros sino tanto<lb/>cuanto su accion, envuelta en misterios i tinieblas, se encuentra<lb/>colocada fuera de todas las condiciones que la esperiencia ha<lb/>podido alcanzar. El efecto de semejante poder es por consi-<lb/>guiente conmover la imajinacion; pero seguramente que noso-<lb/>tros no evocariamos con preferencia esta facultad del alma para<lb/>que presidiese a las laboriosas, a las minuciosas observaciones,<lb/>cuyo fin es el conocimiento de las mas grandes i mas admira-<lb/>bles leyes del universo. El astrónomo que por medio del helió-<lb/><pb n="202" facs="#f0012" />
metro o de un prisma de doble refraccion, determina el diáme-<lb/>tro de los cuerpos planetarios, que mide con paciencia, durante<lb/>an&#x0303;os enteros, la altura meridiana o las relaciones de distancia<lb/>de las estrellas, que busca un cometa telescópico en medio de<lb/>un grupo de pequen&#x0303;as nebulosas, no siente (i esto es la garan-<lb/>tia misma de la precision de su trabajo) su imajinacion mas con-<lb/>movida que el botánico que cuenta las divisiones del cáliz, el<lb/>número de estambres, los dientes ya sueltos, ya juntos del ani-<lb/>llo que rodea la cápsula de un musgo. Asi, por una parte las<lb/>multiplicadas medidas de los ángulos, por la otra las relaciones<lb/>de los pormenores de la organizacion, preparan la via a impor-<lb/>tantes opiniones sobre la física jeneral.</p><lb/><p>Es preciso distinguir la disposicion del alma, el estado del<lb/>espiritu en el observador, miéntras que observa, del ensanche<lb/>ulterior de las ideas que es el fruto de la investigacion i del<lb/>trabajo del pensamiento. Los fisicos miden con admirable sa-<lb/>gacidad las ondas luminosas desigualmente largas que se re-<lb/>fuerzan o se destruyen por <hi rendition="#i">interferencia,</hi> aun en sus acciones<lb/>químicas. El astrónomo, armado de poderosos telescopios, pe-<lb/>netra en los espacios celestes, contempla, en los últimos limites<lb/>de nuestro sistema solar, las lunas de Urano, i descompone<lb/>débiles puntos centelleantes en estrellas dobles desigualmente<lb/>coloreadas. Los botánicos encuentran la constancia del movi-<lb/>miento jiratorio de <hi rendition="#i">Cara</hi> en la mayor parte de las celdillas<lb/>vejetales, i reconocen el encadenamiento intimo de las formas<lb/>orgánicas por jéneros i familias naturales. Asi, la bóveda celeste<lb/>sembrada de nebulosas i de estrellas, i la rica alfombra de veje-<lb/>tales que cubre el suelo en el clima de las palmas no pueden<lb/>ménos que dejar a estos observadores laboriosos una mas im-<lb/>ponente i mas digna impresion de la majestad de la creacion<lb/>que a aquellos de quienes el alma no está acostumbrada a per-<lb/>cibir las grandes relaciones que ligan los fenómenos. No puedo<lb/>por consiguiente estar de acuerdo con Burke, cuando, en una<lb/>de sus agudas obras, pretende &#x00AB;que nuestra ignorancia de las<lb/>cosas de la naturaleza es la causa principal de la admiracion<lb/>que nos inspiran, i que ella es la que produce el sentimiento<lb/>de lo sublime.&#x00BB;</p><lb/><p>Miéntras que la ilusion de los sentidos clava los astros en la<lb/>bóveda del cielo, la astronomia, por sus osados trabajos, ensan-<lb/>cha indefinidamente el espacio. Si circunscribe la gran nebulosa<lb/>a la cual pertenece el sistema solar, no es sino para mostrarnos<lb/><pb n="203" facs="#f0013" />
mas allá, hácia rejiones que se alejan a medida que los poderes<lb/>ópticos aumentan, otros islotes de nebulosas esporádicas. El<lb/>sentimiento de lo sublime, en cuanto nace de la contemplacion<lb/>de la distancia de los astros, de su taman&#x0303;o, de la estension fi-<lb/>sica, se refleja en el sentimiento de lo infinito que pertenece a<lb/>otra esfera de ideas, al mundo intelectual. Lo que el primero<lb/>ofrece de solemne i de imponente, lo debe a la ligazon que<lb/>acabamos de sen&#x0303;alar, a esa analojia de goces i de emociones que<lb/>son escitados en nosotros, sea en medio de los mares, o en el<lb/>océano aéreo, cuando capas vaporosas i medio diáfanas nos<lb/>envuelven en la cumbre de un pico aislado, o en fin, delante de<lb/>esos poderosos instrumentos que disuelven en estrellas, nebulo-<lb/>sas lejanas.</p><lb/><p>La simple acumulacion de observaciones por parte sin rela-<lb/>cion entre si, sin jeneralizacion de ideas, ha podido llevar sin<lb/>duda a una mui inveterada preocupacion, a la persuasion de<lb/>que el estudio de las ciencias exactas debe necesariamente<lb/>resfriar el sentimiento i disminuir los nobles placeres de la<lb/>contemplacion de la naturaleza. Los que en nuestros tiempos,<lb/>en medio de los progresos de todos los ramos de nuestros<lb/>conocimientos i de la razon pública misma, alimentan aun tal<lb/>error, desconocen el valor de toda estension de la esfera in-<lb/>telectual, el valor de ese arte de encubrir, por decirlo asi, los<lb/>pormenores de los hechos aislados, para elevarse a resultados<lb/>jenerales. Muchas veces, al pesar de perder, bajo la influencia<lb/>del raciocinio cientifico, el libre goce de la naturaleza, se an&#x0303;ade<lb/>el temor de que no es dado a todas las intelijencias compren-<lb/>der las verdades de la fisica del mundo. Es cierto que en medio<lb/>de esa universal fluctuacion de fuerzas i de vida, en ese enma-<lb/>ran&#x0303;ado tejido de organismos que a su turno se desarrollan i des-<lb/>truyen, cada paso que uno dá en el conocimiento mas intimo de<lb/>la naturaleza lleva a la entrada de nuevos laberintos; pero la<lb/>escitacion de un sentimiento adivinatorio, la vaga intuicion de<lb/>tantos misterios que hai que desvelar, la multiplicidad de las<lb/>vias que hai que seguir, son, en todos los grados del saber, las<lb/>que en nosotros estimulan el ejercicio del pensamiento. El des-<lb/>cubrimiento de cada lei de la naturaleza conduce a otra mas<lb/>jeneral, o al ménos hace presentir al observador intelijente la<lb/>existencia de ella. La naturaleza, como la ha definido un célebre<lb/>fisiolojista <note place="foot" n="[1]">Carus.</note>, i como lo indica la palabra misma entre los Grie-<lb/><pb n="204" facs="#f0014" />
gos i Romanos, es &#x00AB;lo que crece i se desarrolla perpétuamente,<lb/>lo que no tiene vida mas que por un continuo cambio de forma<lb/>i de movimiento interior.&#x00BB;</p><lb/><p>Para nosotros se entiende o se completa la serie de los tipos<lb/>orgánicos a medida que por viajes de tierra o mar, vamos pene-<lb/>trando a rejiones desconocidas, a medida que vamos com-<lb/>parando los organismos vivientes con los que han desaparecido<lb/>en las revoluciones de nuestro planeta, a medida que se han ido<lb/>perfeccionando los microscopios, i que su empleo se ha difun-<lb/>dido entre los que de él saben servirse con discernimiento. En<lb/>el seno de esa inmensa variedad de producciones animales i<lb/>vejetales, en el juego de sus periódicas transformaciones, sin<lb/>cesar se renueva el misterio primordial de todo desarrollo orgá-<lb/>nico, ese problema de la <hi rendition="#i">metamorfósis</hi> de que Goethe ha tratado<lb/>con superior sagacidad, i el cual nace de la necesidad que<lb/>esperimentamos de reducir las formas vitales a un corto número<lb/>de tipos fundamentales. En medio de las riquezas de la natura-<lb/>leza i de la creciente acumulacion de observaciones, el hombre<lb/>se penetra de la conviccion intima de que en la superficie i en<lb/>las entran&#x0303;as de la tierra, en las profundidades del mar i las de<lb/>los cielos, aun pasados millares de an&#x0303;os, &#x00AB;no faltará espacio<lb/>para los conquistadores cientificos.&#x00BB; El pesar de Alejandro no<lb/>podria aplicarse a los progresos de la observacion i de la inte-<lb/>lijencia.</p><lb/><p>Las consideraciones jenerales, bien se refieran a la materia<lb/>aglomerada en cuerpos celestes o bien a la distribucion jeográ-<lb/>fica de los organismos terrestres, no son solamente por si mis-<lb/>mas mas atrayentes que los estudios especiales; sino que tambien<lb/>ofrecen grandes ventajas a los que no pueden dedicar mucho<lb/>tiempo a esta clase de ocupaciones. Los diferentes ramos de la<lb/>historia natural no son accesibles sino en ciertos grados de la<lb/>vida social i tampoco ofrecen encanto en todas las estaciones i<lb/>en todos los climas. En las inhospitalarias zonas del norte, esta-<lb/>mos durante largo tiempo privados del espectáculo que presentan<lb/>a nuestras miradas las fuerzas productivas de la naturaleza orga-<lb/>nica; i si nuestro interes se ha fijado únicamente en una clase<lb/>de objetos, las mas animadas narraciones de los viajeros que han<lb/>recorrido paises lejanos, no tendrán para nosotros ningun atrac-<lb/>tivo, a ménos que sus narraciones toquen los objetos mismos de<lb/>nuestra predileccion.</p><lb/><p>Lo mismo que la historia de los pueblos, si ella pudiese siem-<lb/><pb n="205" facs="#f0015" />
pre con buen éxito remontar a las verdaderas causas de los acon-<lb/>tecimientos, llegaria a resolver el eterno enigma de las oscila-<lb/>ciones que esperimenta el movimiento ya progresivo, ya retróga-<lb/>do de la sociedad humana; asi tambien la descripcion fisica del<lb/>mundo, la ciencia del Cosmos, si ella fuese concebida por una in-<lb/>telijencia fuerte i basada en el conocimiento de todo lo que se ha<lb/>descubierto hasta una época dada, haria desaparecer una parte<lb/>de las contradicciones que a primera vista, parece ofrecer la com-<lb/>plicacion de los fenómenos, efecto de una multitud de perturba-<lb/>ciones simultáneas. El conocimiento de las leyes, bien se revelen<lb/>estas en los movimientos del Océano, en la marcha calculada de<lb/>los cometas o en las atracciones mútuas de las estrellas múltiples,<lb/>aumenta el sentimiento de la calma de la naturaleza. Se diria que &#x00AB;la<lb/>discordia de los elementos&#x00BB; ése gran espantajo del espiritu humano<lb/>en sus primeras intuiciones, se apacigua a medida que las ciencias<lb/>estienden su imperio. Las vistas jenerales nos acostumbran a consi-<lb/>derar cada organismo como una parte de la creacion entera, a re-<lb/>conocer en la planta i en el animal, no la especie aislada sino una<lb/>forma ligada, en la cadena de los seres, a otras formas vivas o de-<lb/>saparecidas. Ellas nos ayudan a asir las relaciones que existen<lb/>entre los déscubrimientos mas recientes i los que los han pre-<lb/>parado. Relegados a un punto del espacio, recojemos con mas<lb/>avidez lo que ha sido observado en diferentes climas. Gustamos<lb/>seguir audaces navegantes en medio de los hielos polares hasta<lb/>el pico de ese volcan del polo antártico, cuyos fuegos son visibles<lb/>durante el dia desde grandes distancias; llegamos a comprender<lb/>aun algunas maravillas del magnetismo terrestre, i la importan-<lb/>cia de las numerosas <hi rendition="#i">estaciones</hi> diseminadas hoi en ámbos hemis-<lb/>ferios, para espiar la simultaneidad de las perturbaciones, la<lb/>frecuencia i la duracion de las <hi rendition="#i">borrascas magnétieas.</hi></p><lb/><p>Séame permitido dar algunos pasos mas en el campo de los<lb/>descubrimientos cuya importancia no puede ser apreciada sino<lb/>por aquellos que se han entregado a estudios de fisica jeneral.<lb/>Ejemplos escojidos entre los fenómenos que han llamado<lb/>principalmente la atencion en estos últimos tiempos difundirán<lb/>nueva luz sobre las consideraciones precedentes. Sin un conoci-<lb/>miento preliminar de la órbita de los cometas, no se comprende-<lb/>ria la importancia del descubrimiento de uno de ellos, cuya ór-<lb/>bita eliptica está inclusa en los estrechos limites de nuestro sis-<lb/>tema planetario i que ha revelado la existencia de un fluido eté-<lb/>reo que tiende a disminuir la fuerza centrifuga i la duracion de las<lb/><pb n="206" facs="#f0016" />
  revoluciones. En una época en que ávidos de un medio saber gus-<lb/>tan mezclar en las conversaciones del dia vagas ideas científicas,<lb/>los temores de un choque peligroso con tal o tal cuerpo celeste, o<lb/>de un pretendido desórden de los climas, se renuevan bajo otras<lb/>formas. Esos suen&#x0303;os de la imajinacion se hacen tanto mas dan&#x0303;osos<lb/>cuanto que tienen su orijen en pretensiones dogmáticas. La his-<lb/>toria de la atmósfera i de las variaciones anuales que esperimen-<lb/>ta su temperatura, remonta ya lo bastante para manifestar la re-<lb/>peticion de pequen&#x0303;as oscilaciones al rededor del calor medio de<lb/>un lugar, con esto precaviéndonos por consiguiente del temor<lb/>exajerado del deterioro jeneral i progresivo de los climas de<lb/>Europa. El cometa de Euke, uno de los tres <hi rendition="#i">cometas interiores</hi><lb/>acaba su curso en mil doscientos dias i no es, por su forma<lb/>i la posicion de su órbita, mas peligroso para la tierra que<lb/>el gran cometa de Halley de setenta i seis an&#x0303;os que fué me-<lb/>nos bello en 1835 que en 1759, ni mas peligroso que el cometa<lb/>interior de Biela que corta, es verdad, la órbita de la tierra,<lb/>pero que no puede acercarse mucho a nosotros sino cuando<lb/>su proximimidad coincide con el solsticio de hivierno.</p><lb/><p>La cantidad de calor que recibe un planeta i cuya distri-<lb/>bucion desigual determina las variaciones meteorolójicas de la<lb/>atmósfera, depende a la vez de la fuerza fotojénica del sol,<lb/>es decir de sus envolventes gazosos, i de la posicion relativa del<lb/>planeta i del cuerpo central. Hai cambios que la forma de la ór-<lb/>bita terrestre o la inclinacion de la ecliptica (el ángulo que forma<lb/>el eje de la tierra con el plan de su órbita) esperimentan segun las<lb/>leyes de la gravedad universal; pero estos cambios son tan<lb/>lentos i encerrados en tan estrechos limites, que los efectos tér-<lb/>micos no podrian llegar a ser apreciables para nuestros instru-<lb/>mentos actuales sino trascurridos millares de an&#x0303;os. Las causas<lb/>astronómicas de un enfriamiento de nuestro globo, las de la dis-<lb/>minucion de la humedad en su superficie, i las de la naturaleza i<lb/>frecuencia de ciertas epidemias (fenómenos frecuentemente dis-<lb/>cutidos en nuestros dias segun tenebrosas conjeturas de la edad-<lb/>media) deben considerarse como fuera del alcance de las ope-<lb/>raciones actuales de la fisica i la quimica.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">(Continuará.)</hi></hi></p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">COSMOS,</hi><lb/>CONSIDERACIONES SOBRE LOS DIFERENTES GRADOS DE <choice><sic>GOE QUCE</sic><corr type="editorial">GOCE QUE</corr></choice> OFRE-<lb/>CEN EL ASPECTO DE LA NATURALEZA I EL ESTUDIO DE SUS LEYES.<lb/><hi rendition="#b">POR ALEJANDRO DE HUMBOLDT.</hi><lb/>(Conclusion.)</head><lb/><p>La astronomía fisica nos ofrece otros fenómenos que uno no<lb/>podria contemplar en toda su magnitud si para ello no estuviese<lb/>preparado de antemano por vistas jenerales sobre las fuerzas que<lb/>animan al universo. Tales son el inmenso número de estrellas, o<lb/>mas bien, de soles dobles que jiran al rededor de un centro comun<lb/>de gravedad i revelan la existencia de la atraccion neutoniana<lb/>en los mundos mas lejanos; la abundancia o la rareza de las man-<lb/>chas del sol, es decir, de esas aberturas que se forman en las<lb/>atmósferas luminosas i opacas de que está envuelto el núcleo<lb/>sólido; las caidas regulares de las estrellas vagas en el 13 de No-<lb/>viembre i en la fiesta de San Lorenzo, anillo de asteroides que<lb/>cortan probablemente la órbita de la tierra i que se mueven con<lb/>una rapidez planetaria.</p><lb/><p>Si de las rejiones celestes descendemos a la tierra, aspiramos<lb/>a concebir las relaciones que existen entre las oscilaciones del<lb/>péndulo en un espacio lleno de aire, oscilaciones cuya teoria<lb/>ha sido perfeccionada por Bessel, i la densidad de nuestro pla-<lb/>neta; preguntamos cómo el péndulo, haciendo el oficio de son-<lb/>da, nos dá luces hasta cierto punto sobre la constitucion jeoló-<lb/><pb n="272" facs="#f0017" />
jica de las capas que están a gran profundidad. Se percibe no-<lb/>table analojia entre la formacion de las rocas granosas que com-<lb/>ponen las corrientes de lava en la falda de los volcanes activos,<lb/>i esas masas endójenas de granito, de pórfiro i de serpentina, las<lb/>cuales, salidas del seno de la tierra, rompen, como rocas de erup-<lb/>cion, los bancos secundarios i los modifican por contacto, sea<lb/>haciéndolos mas duros por medio de la silice que en ellos se in-<lb/>troduce, sea reduciéndolos al estado de dolomia, o sea en fin<lb/>haciendo nacer en ellos cristales de composicion mui variada.<lb/>El levantamiento de islotes esporádicos, de domos de traschito<lb/>i de conos de basalto por las fuerzas elásticas qué emanan del<lb/>interior fluido de nuestro globo, han llevado al primer jeólogo<lb/>de nuestro siglo, al sen&#x0303;or Leopoldo de Buch, a la teoria del<lb/>levantamiento de los continentes i de las cadenas de montan&#x0303;as<lb/>en jeneral. Semejante accion de las fuerzas subterráneas, la<lb/>ruptura i el alzamiento de los bancos de rocas de sedimento,<lb/>de lo cual, a consecuencia de un terremoto, ha ofrecido un<lb/>ejemplo reciente el litoral de Chile, hacen entrever la posibilidad<lb/>de que algunas conchas pelájicas encontradas por el sen&#x0303;or Bom-<lb/>pland i por mi, en el dorso de los Andes a mas de 4600 metros<lb/>de altura, hayan podido llegar a esa posicion extraordinaria, no<lb/>por la intumecencia del océano, sino por ajentes volcánicos ca-<lb/>paces de arrugar la costra ablandada de la tierra.</p><lb/><p>Yo llamo <hi rendition="#i">volcanismo,</hi> en el sentido mas jeneral de la palabra,<lb/>toda accion que el interior de un planeta ejerce sobre su costra<lb/>exterior. La superficie de nuestro globo i la de la luna muestran<lb/>huellas de esta accion que, al ménos en nuestro planeta, ha varia-<lb/>do en la serie de los siglos. Los que ignoran que el calor interior<lb/>de la tierra aumenta rápidamente segun la profundidad, i que a<lb/>ocho o nueve leguas de distancia el granito está en fusion, no<lb/>pueden formarse idea precisa de las causas i de la simultaneidad<lb/>de erupciones volcánicas mui distantes unas de otras; ni de la<lb/>extension i el cruzamiento de los <hi rendition="#i">circulos de conmociones</hi> que ofre-<lb/>cen los terremotos; ni de la constancia de la temperatura i de la<lb/>igualdad de composicion quimica observadas en las aguas terma-<lb/>les durante una larga serie de an&#x0303;os. Tal es sin embargo la impor-<lb/>tancia de la cantidad de calor propia de un planeta, resultado de<lb/>su condensacion primitiva, variable segun la naturaleza i la du-<lb/>racion de la irradiacion, que el estudio de esta cantidad arroja al<lb/>mismo tiempo alguna luz sobre la historia de la atmósfera i so-<lb/>bre la distribucion de los cuerpos organizados escondidos en la<lb/><pb n="273" facs="#f0018" />
costra sólida de la tierra. Este estudio nos hace concebir como<lb/>una temperatura tropical, independiente de la latitud (la distan-<lb/>cia a los polos) ha podido ser efecto de profundas grietas queda-<lb/>das largo tiempo abiertas en la época del arrugamiento i resque-<lb/>brajamiento de la costra apénas consolidada i exhalando aun el<lb/>calor del interior. El nos representa un antiguo estado de cosas,<lb/>en el cual la temperatura de la atmósfera i los climas en jeneral<lb/>eran debidos a la exhalacion del calórico i de las emanaciones<lb/>gasosas, es decir, a la enérjica reaccion del interior sobre el ex-<lb/>terior, mas bien que a la posicion relativa de la tierra hácia el<lb/>cuerpo central, el sol.</p><lb/><p>Las rejiones frias ocultan, depositados en capas sedimentarias,<lb/>los productos de los trópicos: en el <hi rendition="#i">terreno kullero,</hi> troncos de<lb/>palmas quedados en pie i mezclados con coniferos, helechos ar-<lb/>borescentes, goniatitas i pescados de escamas romboidales hue-<lb/>sosas; en el <hi rendition="#i">calcario del Jura,</hi> enormes esqueletos de cocodrilos<lb/>i de plesiosauros, planúlitas i troncos de cicádeas; en la <hi rendition="#i">tiza,</hi><lb/>pequen&#x0303;os politálamos i biozoarios cuyas especies idénticas viven<lb/>aun en el seno de los mares actuales; en el <hi rendition="#i">tripoli,</hi> o schisto pa-<lb/>ra pulir, el semi-ópalo i el ópalo farinoso, poderosas aglomera-<lb/>ciones de infusorios siliciosos, los cuales nos ha revelado Ehren-<lb/>berg con su vivificante microscopio<hi rendition="#i">;</hi> en fin, en los <hi rendition="#i">terrenos de<lb/>acarreo</hi> i en ciertas cavernas, osamentas de elefantes, hienas i leo-<lb/>nes. Como estamos familiarizados con las grandes vistas de la<lb/>fisica del globo, estas producciones de los climas cálidos que se<lb/>encuentran en estado fósil en las rejiones septentrionales, no esci-<lb/>tan ya entre nosotros una estéril curiosidad, sino que llegan a<lb/>ser los mas dignos objetos de meditaciones i combinaciones nue-<lb/>vas.</p><lb/><p>La multitud i la variedad de los problemas que acabo de abor-<lb/>dar hacen nacer la cuestion de saber si consideraciones jenera-<lb/>les pueden tener un grado suficiente de claridad donde falta el<lb/>estudio pormenorizado i especial de la historia natural descripti-<lb/>va, de la jeolojia o de la astronomia matemática. Creo que es pre-<lb/>ciso distinguir aquel que debe colectar las observaciones sepa-<lb/>radas i profundizarlas para exponer el encadenamiento de ella,<lb/>de aquel a quien debe ser trasmitido este encadenamiento bajo la<lb/>forma de resultados jenerales. El primero se impone la obliga-<lb/>cion de conocer la especialidad de los fenómenos; es necesario<lb/>que ántes de llegar a la jeneralizacion de las ideas, haya recorri-<lb/>do, al ménos en parte, el dominio de las ciencias; es necesario<lb/><pb n="274" facs="#f0019" />
que él mismo haya observado, esperimentado i medido. Yo no po-<lb/>dria negar que donde los conocimientos especiales faltan, no pue-<lb/>den desenvolverse con el mismo grado de luz todos los resultados<lb/>jenerales que en sus extensas relaciones dan tanto hechizo a la<lb/>contemplacion de la naturaleza; pero me plazco en creer sin em-<lb/>bargo que, en la obra que preparo sobre la fisica del mundo, se-<lb/>rá puesta en evidencia la parte mas considerable de las verdades<lb/>sin que sea siempre necesario remontar a los principios i a las<lb/>nociones elementales. Este cuadro de la naturaleza, aunque pre-<lb/>senta en muchas de sus partes contornos poco fijos, no será por<lb/>eso ménos propio para fecundizar la intelijencia, ensanchar la es-<lb/>fera de las ideas i para nutrir i vivificar la imajinacion.</p><lb/><p>Quizas no se ha reprochado injustamente a muchas obras<lb/>cientificas de Alemania el haber disminuido, por la acumulacion<lb/>de los pormenores, la impresion i el valor de las ideas jenerales;<lb/>el no separar lo bastante esos grandes resultados que forman, por<lb/>decirlo así, las cumbres de las ciencias, de la larga enumeracion<lb/>de los medios que han servido para obtenerlos. Este reproche ha<lb/>hecho decir con mal humor al mas ilustre de nuestros poetas: <note place="foot" n="(1)">Goethe.</note><lb/>&#x00AB;Los alemanes tienen el don de hacer inaccesibles las ciencias.&#x00BB;<lb/>El edificio terminado no puede producir el efecto deseado si no<lb/>se le desembaraza del andamio que ha sido necesario para cons-<lb/>truirlo. Asi, la uniformidad de figura que se observa en la dis-<lb/>tribucion de las masas continentales, todas las cuales se termi-<lb/>nan hácia el sud en forma de pirámide i se ensanchan hácia el<lb/>norte (lei que determina la naturaleza de los climas, la direc-<lb/>cion de las corrientes en el océano i en la atmósfera, el pasaje<lb/>de ciertos tipos de vejetacion tropical a la zona templada aus-<lb/>tral) puede comprenderse con claridad, sin que se couozcan las<lb/>operaciones jeodésicas i astronómicas por medio de las cuales han<lb/>sido determinadas esas formas piramidales de los continentes.<lb/>Del mismo modo, la jeografia fisica nos ensen&#x0303;a cuantas leguas<lb/>mas grande es el eje ecuatorial que el eje polar del globo; nos<lb/>ensen&#x0303;a la igualdad media del aplastamiento de los dos hemis-<lb/>ferios, sin que sea preciso esponer cómo, por la medida de los<lb/>grados del meridiano o por observaciones del péndulo, se ha<lb/>llegado a reconocer que la verdadera figura de la tierra no es<lb/>exactamente la de una elipsoide regular de revolucion, i que esta<lb/>figura se refleja en las desigualdades de los movimientos lunares.<lb/><pb n="275" facs="#f0020" />
Las grandes vistas de la jeografia comparada no empezaron a<lb/>tomar juntamente solidez i brillo, sino a la aparicion de esa<lb/>admirable obra, <hi rendition="#i">(Estudios de la tierra en sus relaciones con la na-<lb/>turaleza i con la historia del hombre)</hi> en la cual Cárlos Ritter ha<lb/>caracterizado tan vigorosamente la fisonomía de nuestro globo, i<lb/>mostrado la influencia de su configuracion esterior, tanto en los<lb/>fenómenos fisicos que se operan en su superficie como en las<lb/>migraciones de pueblos, sus leyes, sus costumbres i todos los<lb/>principales fenómenos históricos cuyo teatro es la tierra.</p><lb/><p>La Francia posee una obra inmortal, la <hi rendition="#i">Esposicion del sistema<lb/>del mundo,</hi> en la cual el autor ha reunido los resultados de los<lb/>trabajos matemáticos i astronómicos mas sublimes, separándolos<lb/>del aparejo de las demostraciones. La estructura de los cielos<lb/>está, en este libro, reducida a la simple solucion de un gran<lb/>problema de mecánica. Sin embargo nunca hasta aquí se ha re-<lb/>prochado a la <hi rendition="#i">Esposicion del sistema del mundo</hi> ser incompleta i<lb/>carecer de profundidad. Distinguir los materiales desemejantes,<lb/>los trabajos que no tienden al mismo fin; separar las ideas<lb/>jenerales de las observaciones aisladas, es el único medio de<lb/>dar unidad de composicion a la fisica del mundo, de difundir la<lb/>claridad sobre los objetos i de imprimir un sello de grandeza<lb/>en el estudio de la naturaleza. Suprimiendo todo lo que distrae<lb/>con los pormenores, uno encara solamente las grandes masas, i<lb/>palpa racionalmente, con el pensamiento, lo que es impalpable<lb/>para la debilidad de nuestros sentidos.</p><lb/><p>A estas consideraciones es preciso an&#x0303;adir que la esposicion de<lb/>los resultados jenerales es singularmente favorecida en nuestros<lb/>dias por la feliz revolucion que, desde fines del último siglo,<lb/>han esperimentado los estudios especiales, principalmente los<lb/>de la jeolojia, de la química i de la historia natural descriptiva.<lb/>A medida que las leyes se jeneralizan, a medida que las ciencias<lb/>se fecundizan mútuamente, a medida que estas, estendiéndose,<lb/>se unen entre si con lazos mas numerosos i mas intimos, el<lb/>desarrollo de las verdades jenerales puede ser conciso sin que<lb/>por esto sea superficial. Al empezar de la civilizacion humana,<lb/>todos los fenómenos parecen aislados; la multiplicidad de las<lb/>observaciones i la refleccion los comparan i hacen conocer la<lb/>mútua dependencia de ellos. Si no obstante, en un siglo como<lb/>el nuestro, caracterizado por los mas brillantes progresos,<lb/>sucede que se haga sentir en ciertas ciencias falta de ligazon<lb/>entre los fenómenos, uno debe esperar descubrimientos tanto<lb/><pb n="276" facs="#f0021" />
mas importantes cuanto que esas mismas ciencias han sido cul-<lb/>tivadas con una sagacidad de observaciones i una predileccion<lb/>singulares. Esta especie de espera es la que escitan la me-<lb/>teorolojía, muchas partes de la óptica, i, desde los bellos trabajos<lb/>de Melloni i de Faraday, el estudio del calórico irradiante i del<lb/>electro-magnetismo. Hai alli una rica cosecha qne hacer, aunque<lb/>ya la pila de Volta nos muestre una ligazon intima entre los fenó-<lb/>menos eléctricos, magnéticos i quimicos. &#x00BF;Quién se atreveria a<lb/>afirmar hoi dia que conocemos con precision la parte de la<lb/>atmósfera que no es oxijeno, que milésimos de sustancias ga-<lb/>sosas obrando en nuestros órganos no estan mezclados de ázoe,<lb/>i que aun se haya descubierto el número completo de las fuer-<lb/>zas que existen en el universo?</p><lb/><p>En este ensayo sobre la fisica del mundo no se trata de re-<lb/>ducir el conjunto de los fenómenos sensibles a un corto número<lb/>de principios abstractos basados únicamente en la razon. La<lb/>fisica del mundo, tal como yo intento esponerla, no tiene la<lb/>pretension de remontarse a las peligrosas abstracciones de una<lb/>ciencia puramente racional de la naturaleza; es una <hi rendition="#i">jeografia<lb/>fisica</hi> reunida a la <hi rendition="#i">descripcion de los espacios celestes</hi> i de los<lb/>cuerpos que llenan estos espacios. Ajeno de las profundidades<lb/>de la filosofía puramente especulativa, mi ensayo sobre el Cós-<lb/>mos, es la contemplacion de la naturaleza fundada en un em-<lb/>pirismo razonado, es decir, en el conjunto de los hechos inven-<lb/>tariados por la ciencia i sometidos a las operaciones del enten-<lb/>dimiento que compara i combina. Solamente con estos límites<lb/>es como la obra que he osado emprender, entra en la esfera de<lb/>los trabajos a que ha sido dedicada la larga carrera de mi vida<lb/>cientifica. No me arriesgo a entrar a una esfera en la cual no<lb/>podria moverme con libertad, aunque otros con buen éxito<lb/>puedan a su turno ensayarse en ello. La unidad que trato de<lb/>alcanzar en el desenvolvimiento de los grandes fenómenos del<lb/>universo es la que ofrecen las composiciones históricas. Todo<lb/>lo que depende de individualidades accidentales, de la esencia<lb/>variable de la realidad, bien sea en la forma de los seres i en el<lb/>agrupamiento de los cuerpos, o en la lucha del hombre con<lb/>los elementos i de los pueblos con los pucblos, no puede ser<lb/><hi rendition="#i">racionalmente construido,</hi> deducido únicamente de las ideas.</p><lb/><p>Me atrevo a creer que la descripcion del universo i la historia<lb/>civil se encuentran colocadas en el mismo grado de empirismo:<lb/>pero sometiendo los fenómenos fisicos i los acontecimientos al<lb/><pb n="277" facs="#f0022" />
trabajo del pensamiento i remontando con el raciocinio hasta las<lb/>causas, uno se penetra de mas a mas de esta antigua creencia, que<lb/>las fuerzas inherentes a la materia i las que rijen el mundo moral,<lb/>ejercen su accion bajo el imperio de una necesidad primordial<lb/>i segun movimientos que se renuevan por repeticiones periódicas<lb/>mas o ménos largas. Esta necesidad de las cosas, este encade-<lb/>namiento oculto pero permanente, esta repeticion periódica en<lb/>el desenvolvimiento progresivo de las formas, de los fenómenos i<lb/>de los acontecimientos, son lo que constituyen a la <hi rendition="#i">naturaleza</hi><lb/>obediente a un primer empuje dado. La fisica, como su mismo<lb/>nombre lo indica, se limita a esplicar por las propiedades de<lb/>la materia los fenómenos del mundo material. El último objeto<lb/>de las ciencias esperimentales es remontar a la existencia de las<lb/>leyes i jeneralizarlas progresivamente. Todo lo que lleva mas allá<lb/>no es del dominio de la fisica del mundo, sino que pertenece a<lb/>otra clase de especulaciones mas elevadas. Manuel Kant, que es<lb/>del corto número de filósofos que no han sido acusados de impie-<lb/>dad, ha sen&#x0303;alado los limites de las esplicaciones fisicas con rara<lb/>sagacidad en su célebre <hi rendition="#i">Ensayo sobre la teoría i la construccion de<lb/>los ciclos,</hi> publicado en Koenisberg en 1753.</p><lb/><p>El estudio de una cicncia que promete conducirnos a traves de<lb/>los vastos espacios de la creacion, se asemeja a un viaje por un<lb/>pais lejano. Antes de emprenderlo, uno mide, i frecuentemente con<lb/>desconfianza, sus propias fuerzas i las del guia que se ha escojido.<lb/>El recelo, cuya fuente son la abundancia i la dificultad de las<lb/>materias, disminuye, si uno se acuerda, como mas arriba lo he-<lb/>mos dicho, de que, en nuestros dias, con la riqueza de las ob-<lb/>servaciones ha aumentado tambien el conocimiento cada vez mas<lb/>intimo de la conexion de los fenómenos. Lo que, en el círculo<lb/>mas estrecho de nuestro horizonte, ha largo tiempo parecido<lb/>inesplicable, ha sido frecuente e imprevistamente aclarado por<lb/>investigaciones hechas mui léjos. Tanto en el reino animal como<lb/>en el reino vejetal, algunas formas orgánicas quedadas aisladas,<lb/>han sido ligadas por eslabones intermediarios, por formas o tipos<lb/>de transicion. La jeografía de los seres dotados de vida se com-<lb/>pleta mostrándonos especies, jéneros, familias enteras propias<lb/>de un continente, como reflejados en formas análogas de anima-<lb/>les i plantas del continente opuesto. Estos son, por decirlo asi,<lb/><hi rendition="#i">equivalentes</hi> que se suplen i se reemplazan en la gran serie de los<lb/>organismos. La transicion i el encadenamiento se fundan alter-<lb/>nativamente ya en una disminucion o un desarrollo excesivo de<lb/><pb n="278" facs="#f0023" />
ciertas partes, ya en soldaduras de órganos distintos, ya en la<lb/>preponderancia que resulta de falta de equilibrio en el balance<lb/>de las fuerzas, o ya en relaciones con formas intermediarias, las<lb/>cuales, léjos de ser permanentes, solo caracterizan ciertas fases<lb/>de un desarrollo normal. Si, de los cuerpos dotados de vida,<lb/>pasamos a los seres del mundo inorgánico, encontraremos ejem-<lb/>plos que caracterizan mui visiblemente los progresos de la jeo-<lb/>lojia moderna. Reconoceremos cómo, siguiendo las grandes<lb/>vistas de Elias de Beaumont, las cadenas de montan&#x0303;as que dividen<lb/>los climas, las zonas vejetales i las razas de pueblos, nos revelan su<lb/><hi rendition="#i">edad relativa</hi> por la naturaleza de los bancos sedimentarios que<lb/>ellas han levantado i por las direcciones que siguen por sobre<lb/>las largas grietas en las cuales se efectuó el arrugamiento de la<lb/>superficie del globo. Relaciones de situacion en formaciones de<lb/><hi rendition="#i">trachyto</hi> i de pórfido sienítico, de dioritis i serpentina, que<lb/>han quedado inciertas en los terrenos auriferos de Hungria,<lb/>en el Ural rico de platina, i en la falda sudoeste del Altai sibe-<lb/>rio, se encuentran aclaradas por observaciones recojidas en las<lb/>mesetas de Méjico i Antioquía, i en las insalubres quebradas del<lb/>Choco. Los materiales mas importantes sobre los cuales la fisica<lb/>del mundo ha puesto sus bases en nuestros dias, no han sido<lb/>acumulados al acaso. Se ha reconocido en fin, i esta conviccion<lb/>dá un carácter particular a las investigaciones de nuestra época,<lb/>que viajes lejanos, largo tiempo consagrados con preferencia a<lb/>la narracion de riesgosas aventuras, no pueden ser instructivos<lb/>sino en tanto cuanto el viajero conoce el estado de la ciencia<lb/>cuyo dominio debe estender, i en tanto cuanto sus ideas guian<lb/>sus indagaciones i lo inician en el estudio de la naturaleza.</p><lb/><p>Por medio de esta tendencia hácia las concepciones jenerales,<lb/>peligrosa solamente en sus abusos, es por donde una parte<lb/>considerable de los conocimientos fisicos ya adquiridos puede<lb/>llegar a ser la propiedad comun de todas las clases de la socie-<lb/>dad; pero esta propiedad no tendrá valor sino en tanto cuanto<lb/>la instruccion difundida contraste, por la importancia de los<lb/>objetos que trate i la dignidad de sus formas, con esas compila-<lb/>ciones poco sustanciales que, hasta el fin del siglo XVIII se lla-<lb/>maron con el nombre impropio de <hi rendition="#i">saber popular.</hi> Estoi persua-<lb/>dido de que las ciencias espuestas en un lenguaje que se eleve<lb/>a su altura, a la vez grave i animado, ofrecerán a los que, ence-<lb/>rrados en el estrecho circulo de los deberes de la vida, se ru-<lb/>borizaban de haber permanecido largo tiempo ajenos del comer-<lb/><pb n="279" facs="#f0024" />
cio intimo con la naturaleza, uno de los mas vivos goces, el de<lb/>enriquecer el espíritu con ideas nuevas. Este comercio, con las<lb/>emociones que hace nacer, despierta en nosotros, por decirlo<lb/>asi, órganos que han dormitado mucho tiempo. Alcanzamos a<lb/>abarcar con un estenso golpe de vista lo que, en los descubri-<lb/>mientos fisicos, ensancha la esfera de la intelijencia, i lo que,<lb/>por medio de felices aplicaciones a las artes mecánicas i quimi-<lb/>cas, acrecienta la riqueza nacional.</p><lb/><p>Un conocimiento mas exacto de la ligazon de los fenómenos<lb/>nos libra tambien de un error, mui jeneral aun, i que consiste<lb/>en creer que, bajo el aspecto del progreso de las sociedades<lb/>humanas i de su prosperidad industrial, todos los ramos del<lb/>conocimiento de la naturaleza no tienen el mismo valor in-<lb/>trinseco. Mui arbitrariamente establecen grados de importancia<lb/>entre las ciencias matemáticas, el estudio de los cuerpos orga-<lb/>nizados, el conocimiento del electro-magnetismo, i la investiga-<lb/>cion de las propiedades jenerales de la materia en los diversos<lb/>estados de agregacion molecular. Miran presuntuosamente con<lb/>desprecio lo que creen desacreditar con el nombre de <hi rendition="#i">investi-<lb/>gaciones puramente teóricas.</hi> Olvidan, i esta advertencia es sin<lb/>embargo mui antigua, que la observacion de un fenómeno a<lb/>primera vista enteramente aislado, encierra muchas veces el<lb/>jérmen de un gran descubrimiento. Cuando Aloysio Galvani<lb/>excitó por primera vez la fibra nerviosa con el contacto de dos<lb/>metales hetereojéneos, sus contemporáneos estaban mui léjos<lb/>de esperar que la accion de la pila de Vólta nos haria ver en los<lb/>álcalis metales con lustre de plata, nadando en el agua i eminen-<lb/>temente inflamables<hi rendition="#i">;</hi> mui léjos de ver que la pila misma llega-<lb/>ria a ser un poderoso instrumento de análisis quimica, un ter-<lb/>moscopio i un iman. Cuando ántes que todos, Huyghens observó<lb/>en 1678 un fenómeno de polarizacion, la diferencia que existe en-<lb/>tre los dos rayos en que se divide un haz de luz al atravesar un<lb/>cristal de doble refraccion, nadie preveia que casi siglo i medio<lb/>despues, el gran descubrimiento de la <hi rendition="#i">polarizacion cromática</hi> por<lb/>M. Arago, llevaria a este astrónomo-fisico a resolver por medio de<lb/>un pedacito de <hi rendition="#i">spath</hi> de Islandia, las importantes cuestiones de<lb/>saber si la luz solar emana de un cuerpo sólido o de un envol-<lb/>vente gasoso, i si los cometas nos envian luz propia de ellos o<lb/>reflejada.</p><lb/><p>El igual aprecio de todos los ramos de ciencias matemáticas,<lb/>fisicas i naturales, es la necesidad de una época en la cual la ri-<lb/><pb n="280" facs="#f0025" />
  queza material de los estados i su creciente prosperidad están<lb/>fundadas en el mas injenioso i mas racional empleo de las pro-<lb/>ducciones i fuerzas de la naturaleza. Una rápida ojeada sobre el<lb/>estado actual de Europa convence de que, en medio de esa lu-<lb/>cha desigual de los pueblos que rivalizan en la carrera de las<lb/>artes industriales, el aislamiento i una indolente lentitud tienen<lb/>indudablemente por efecto la disminucion o el aniquilamiento<lb/>total de la riqueza nacional. Sucede con la vida de los pueblos<lb/>como con la naturaleza, la cual, segun una feliz espresion de<lb/>Goethe, &#x00AB;en su impulso eternamente recibido i trasmitido, en el<lb/>desenvolvimiento orgánico de los seres, no conoce reposo ni<lb/>detencion i que ha echado su maldicion a todo lo que retarda o<lb/>suspende el movimiento.&#x00BB; La propagacion de los estudios graves<lb/>i serios de las ciencias es lo que contribuirá a alejar los peligros<lb/>que aqui sen&#x0303;alo. El hombre no tiene accion sobre la naturaleza,<lb/>no puede apropiarse ninguna de sus fuerzas, sino en tanto cuan-<lb/>to aprende a medirlas con precision, i a conocer las leyes del<lb/>mundo fisico. El poder de las sociedades humanas, Bacon lo di-<lb/>jo, es la intelijencia; este poder se eleva i se abaja con ella. Pero<lb/>el saber que resulta del trabajo libre del pensamiento es no solo<lb/>un goce del hombre, sino tambien el indestructible derecho de<lb/>la humanidad. Participando sus riquezas, él es muchas veces la<lb/>compensacion de los bienes que la naturaleza ha repartido con<lb/>parsimonia en la tierra. Los pueblos que no toman una parte<lb/>activa en el movimiento industrial, en la seleccion i preparacion<lb/>de las primeras materias, en las aplicaciones felices de la mecá-<lb/>nica i quimica, los pueblos en que esta actividad no penetra en<lb/>todas las clases de la sociedad, deben infaliblemente decaer de<lb/>la prosperidad que habian adquirido. El empobrecimiento es tan-<lb/>to mas rápido cuanto mas los estados limitrofes rejuvenecen sus<lb/>fuerzas por medio de la feliz influencia de las ciencias en las ar-<lb/>tes.</p><lb/><p>Como en las esferas elevadas del pensamiento i del sentimien-<lb/>to, en la filosofia, poesia i bellas artes, el principal fin es un fin<lb/>interno, el de ensanchar i fecundizar la intelijencia, asi tambien<lb/>el término hácia el cual deben tender directamente las ciencias,<lb/>es el descubrimiento de las leyes, del principio de unidad que se<lb/>revelan en la vida universal de la naturaleza. Prosiguiendo la<lb/>ruta que acabamos de trazar, los estudios fisicos no serán por eso<lb/>ménos útiles a los progresos de la industria, la cual es una con-<lb/>quista de la intelijencia del hombre sobre la materia. Por una <choice><sic>fe-<lb/><pb n="281" facs="#f0026" />iz</sic><corr type="editorial">fe-<lb/><pb n="281" facs="#f0026" />liz</corr></choice> conexion de causas i de efectos, muchas veces aun sin<lb/><choice><sic>lque</sic><corr type="editorial">que</corr></choice> de ello tenga el hombre prevision alguna, lo verdadero,<lb/>lo bello, lo bueno se encuentran ligados con lo útil. El me-<lb/>joramiento de las culturas entregadas a manos libres i en pro-<lb/>piedades de una menor estencion; el estado floreciente de las<lb/>artes mecánicas libertadas de las trabas que les imponia el espi-<lb/>ritu de corporacion; el comercio agrandado i vivificado por la mul-<lb/>tiplicidad de los medios de contacto entre los pueblos, he aqui<lb/>los resultados gloriosos de los progresos intelectuales i del per-<lb/>feccionamiento de las instituciones politicas en las cuales se<lb/>reflejan estos progresos. El cuadro de la historia moderna de-<lb/>beria convencer a aquellos pueblos cuyo despertamiento parece<lb/>tardio.</p><lb/><p>Tampoco temamos que la direccion que caracteriza a nuestro<lb/>siglo, que la tan marcada predileccion por el estudio de la na-<lb/>turaleza i por los progresos de la industria, tengan por efecto<lb/>necesario el amortiguar los nobles esfuerzos que se producen en<lb/>el dominio de la filosofia, de la historia i del conocimiento de<lb/>la antigüedad; ni que tiendan a despojar a las producciones de<lb/>las artes, hechizo de nuestra existencia, del vivificante soplo de<lb/>la imajinacion. Donde quiera que, bajo la éjida de instituciones<lb/>libres i de una sabia lejislacion, pueden plenamente desarro-<lb/>llarse los jérmenes de la civilizacion, cualesquiera que ellos sean,<lb/>no es de temer que una rivalidad pacifica dan&#x0303;e a alguna de las<lb/>creaciones del espiritu. Cada uno de esos desarrollos produce<lb/>sus preciosos frutos al Estado, tanto los que dan el alimento al<lb/>hombre i fundan su riqueza fisica, como los que mas durables,<lb/>trasmiten la gloria de los pueblos a la mas remota posteridad.<lb/>Los espartanos, apesar de su austeridad dórica, rogaban a los<lb/>dioses &#x00AB;que les acordasen lo bello con lo bueno.&#x00BB;</p><lb/><p>No desarrollaré mas estas consideraciones, tan frecuentemen-<lb/>te tratadas, sobre la influencia que ejercen las ciencias matemá-<lb/>ticas i fisicas en todo lo que toca a las necesidades materiales<lb/>de la sociedad. La carrera que tengo que recorrer es demasiado<lb/>vasta para que me permita insistir aqui sobre la utilidad de las<lb/>aplicaciones. Acostumbrado a escursiones lejanas, quizas cometo<lb/>la falta de pintar el camino como mas traqueado i mas agradable<lb/>que lo que en realidad lo es; tal es el hábito de los que gustan<lb/>guiar a los otros hasta las cumbres de las altas montan&#x0303;as. Ponde-<lb/>ran la vista, aun cuando una gran estension de llanos quede ocul-<lb/>ta en las nubes; saben que un velo vaporoso i semidiáfano tiene<lb/><pb n="282" facs="#f0027" />
un secreto encanto, saben que la imájen del infinito liga el mun-<lb/>do de los sentidos, al mundo de las ideas i de las emociones. Del<lb/>mismo modo tambien, desde la altura a que se eleva la fisica del<lb/>mundo, el horizonte no se presenta igualmente alumbrado i bien<lb/>determinado en todas sus partes. Pero lo que pueda quedar de<lb/>vago i velado no será solamente a consecuencia de la falta de<lb/>comercio que resulta del estado de imperfeccion de algunas cien-<lb/>cias; sino que aun mas será por culpa del guia que impruden-<lb/>temente ha emprendido elevarse hasta esas alturas.</p><lb/><p>Por lo demas, la introduccion al Cósmos no tenia el objeto de<lb/>hacer valer la importancia i la grandeza de la fisica del mundo,<lb/>las que en nuestros dias no son negadas. Solo he querido probar<lb/>que, sin dan&#x0303;ar a la solidez de los estudios especiales, uno puede<lb/>jeneralizar las ideas, concentrarlas en un foco comun, mostrar<lb/>las fuerzas i los organismos de la naturaleza como desnudos i a-<lb/>nimados por un mismo impulso. &#x00AB;La naturaleza, dice Schelling<lb/>en su poético discurso sobre las artes, no es una masa inerte;<lb/>ella es, para el que sabe penetrarse de su sublime grandeza, la<lb/>fuerza creadora del universo, fuerza sin cesar obrando, primiti-<lb/>va, eterna, que hace nacer en su propio seno todo lo que a su<lb/>turno existe, perece i renace.&#x00BB;</p><lb/><p>Reculando los limites del globo, reuniendo bajo un mismo<lb/>punto de vista los fenómenos que presenta la tierra con los que<lb/>abrazan los espacios celestes, uno se eleva a la ciencia del Cós-<lb/>mos, convierte la fisica del globo en una fisica del mundo. Una<lb/>de estas denominaciones es formada a imitacion de la otra<hi rendition="#i">;</hi> pero<lb/>la ciencia del Cósmos no es la agregacion enciclopédica de los mas<lb/>jenerales i mas importantes resultados que suministren los estu-<lb/>dios especiales. Estos resultados no dan mas que los materiales<lb/>para un vasto edificio<hi rendition="#i">;</hi> su conjunto no puede constituir la fisica<lb/>del mundo, esa ciencia que aspira a hacer conocer la accion si-<lb/>multánea i el vasto encadenamiento de las fuerzas que animan<lb/>el universo. La distribucion de los tipos orgánicos segun las re-<lb/>laciones de latitud, de alturas i de climas, (jeografía de las plan-<lb/>tas i de los animales) es tan diferente de la botánica i la zoolo-<lb/>jia descriptivas, como lo es la jeolojia de la mineralojia propia-<lb/>mente dicha. No debe pues confundirse, por consiguiente, la<lb/>fisica del mundo con esas <hi rendition="#i">Enciclopedias de las ciencias naturales</hi><lb/>publicadas hasta aqui i cuyo titulo es tan vago como mal traza-<lb/>dos los limites de ella. En la obra que nos ocupa, los hechos par-<lb/>ciales no serán considerados sino en sus relaciones con el todo.<lb/><pb n="283" facs="#f0028" />
  Cuanto mas elevado es este punto de vista, tanto mas reclama<lb/>la esposicion de nuestra ciencia un método propio de ella, un<lb/>lenguaje animado i pintoresco.</p><lb/><p>En efecto, el pensamiento i el lenguaje tienen entre sí una inti-<lb/>ma i antigua alianza. Cuando, por la orijinalidad de su estructura<lb/>i su riqueza nativa, el leguaje llega a dar encanto i claridad a los<lb/>cuadros de la naturaleza; cuando por la feliz flexibilidad de su<lb/>organizacion, se presta para pintar los objetos del mundo este-<lb/>rior, entónces difunde al mismo tiempo como un soplo de vida<lb/>por sobre el pensamiento. Este reflejo mútuo es lo que hace que<lb/>la palabra sea mas que un signo u la forma del pensamiento.<lb/>Su bienhechora influencia se manifiesta principalmente en presen-<lb/>cia del suelo natal por la accion espontánea del pueblo cuya vi-<lb/>viente espresion es él. Orgulloso con una patria que se afana<lb/>por concentrar su fuerza en la unidad intelectual, me plazco en<lb/>recordar, volviendo a mí mismo, las ventajas que ofrece al es-<lb/>critor el empleo de su idioma propio, el único que él puede ma-<lb/>nejar con alguna destreza. Dichoso si le es dado, al esponer los<lb/>grandes fenómenos del universo, beber en las profundidades de<lb/>una lengua, la cual, desde hace siglos, tanto por el libre vuelo<lb/>del pensamiento como por las obras de la <choice><sic>imajinacian</sic><corr type="editorial">imajinacion</corr></choice> creadora,<lb/>ha influido tan poderosamente en los destinos humanos.</p><lb/><p><hi rendition="#et">M. A M.</hi></p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
