<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De l’unité native de l’espèce humaine</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:10</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.50</idno>
        <idno type="basename">1845-Alex_v_Humboldt-04-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-01-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-04-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Alex_v_Humboldt-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung&lt;/i&gt;, Bd. 1, Stuttgart/Tübingen: Cotta 1845, S. 378–386, Anmerkungen S. 490–493.</bibl>
      </relatedItem>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Cosmos. Essai d’une description physique du monde&lt;/i&gt;, Bd. 1, übersetzt von H. Faye und Ch. Galusky, Paris: Gide 1846, S. 422–431, Anmerkungen S. 576–579.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">De l’unité native de l’espèce humaine</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1846</date>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Nouvelles annales des voyages et des sciences géographiques&lt;/i&gt; 111:3 (Juli 1846), S. 112–120.</title>
        </seriesStmt>
        <notesStmt>
          <relatedItem type="reprint">
            <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Ueber die Urvölker von Amerika und die Denkmähler welche von ihnen übrig geblieben sind. Anthropologische und ethnographische Schriften&lt;/i&gt;, herausgegeben von Oliver Lubrich, Hannover: Wehrhahn 2009, S. 145–153.</bibl>
          </relatedItem>
        </notesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Ziffern.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="112" facs="#f0001" />
<div n="1"><head>DE L&#x2019;UNITÉ NATIVE DE L&#x2019;ESPÈCE HUMAINE,<lb/>par M. <hi rendition="#k">Alex. de Humboldt.</hi></head><lb/><p>Le tableau général de la nature que j&#x2019;essaye de dresser<lb/>serait incomplet, si je n&#x2019;entreprenais de décrire ici éga-<lb/>lement, en quelques traits caractéristiques, l&#x2019;<hi rendition="#i">espèce hu-<lb/>maine</hi> considérée dans ses nuances physiques, dans la<lb/>distribution géographique de ses types contemporains,<lb/>dans l&#x2019;influence que lui ont fait subir les forces terres-<lb/>tres, et qu&#x2019;à son tour elle a exercée, quoique plus faible-<lb/>ment, sur celles-ci. Soumise, bien qu&#x2019;à un moindre de-<lb/>gré que les plantes et les animaux, aux circonstances du<lb/>sol et aux conditions météorologiques de l&#x2019;atmosphère,<lb/>par l&#x2019;activité de l&#x2019;esprit, par le progrès de l&#x2019;intelligence<lb/>qui s&#x2019;élève peu à peu, aussi bien que par cette merveil-<lb/>leuse flexibilité d&#x2019;organisation qui se plie à tous les climats,<lb/>notre espèce échappe plus aisément aux puissances de la<lb/>nature; mais elle n&#x2019;en participe pas moins d&#x2019;une manière<lb/>essentielle à la vie qui anime notre globe tout entier.<lb/>C&#x2019;est par ces secrets rapports que le problème si obscur<lb/>et si controversé de la possibilité d&#x2019;une origine commune<lb/>pour les différentes races humaines, rentre dans la sphère<lb/>d&#x2019;idées qu&#x2019;embrasse la description physique du monde.<lb/>L&#x2019;examen de ce problème marquera, si je puis m&#x2019;expri-<lb/>mer ainsi, d&#x2019;un intér&#x00EA;t plus noble, de cet intér&#x00EA;t supé-<lb/>rieur qui s&#x2019;attache à l&#x2019;humanité, le but final de mon<lb/>ouvrage. L&#x2019;immense domaine des langues, dans la struc-<lb/>ture si variée desquelles se réfléchissent mystérieusement<lb/><pb n="113" facs="#f0002" />
    les aptitudes des peuples, confine de très-près à celui de<lb/>la parenté des races; et ce que sont capables de produire<lb/>m&#x00EA;me les moindres diversités de race, nous l&#x2019;apprenons<lb/>par un grand exemple, celui de la culture intellectuelle<lb/>si diversifiée de la nation grecque. Ainsi les questions les<lb/>plus importantes que soulève l&#x2019;histoire de la civilisation<lb/>de l&#x2019;espèce humaine, se rattachent aux notions capitales<lb/>de l&#x2019;origine des peuples de la parenté des langues, de<lb/>l&#x2019;immutabilité d&#x2019;une direction primordiale tant de l&#x2019;&#x00E2;me<lb/>que de l&#x2019;esprit.</p><lb/><p>Tant que l&#x2019;on s&#x2019;en tint aux extr&#x00EA;mes dans les variations<lb/>de la couleur et de la figure, et que l&#x2019;on se laissa pré-<lb/>venir à la vivacité des premières impressions, on fut porté<lb/>à considérer les races, non comme de simples variétés,<lb/>mais comme des souches humaines, originairement dis-<lb/>tinctes. La permanence de certains types <note place="foot" n="(1)"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Tacite</persName>, dans ses considérations sur la population de la Bre-<lb/>tagne (<hi rendition="#i">Agricola,</hi> cap. II), distingue à merveille ce qui peut te-<lb/>nir aux influences du climat, de ce qui, chez les tribus venués<lb/>du dehors, appartient, au contraire, à l&#x2019;antique et immuable<lb/>pouvoir du type héréditaire. &#x00AB;Britanniam qui mortales initio<lb/>coluerunt indigen&#x00E6; an advecti, ut inter barbaros, parum com-<lb/>pertum. Habitus corporis varii, atque ex eo argumenta; nam-<lb/>que rutil&#x00E6; Caledoniam habitantium com&#x00E6;, magni artus Germa-<lb/>nicam originem adseverant. Silurum colorati vultus et torti<lb/>plerumque crines, et posita contra Hispania, Iberos veteres tra-<lb/>jecisse, easque sedes occupasse fidem faciunt; proximi Gallis,<lb/>et similes sunt: seu durante originis vi; seu, procurrentibus<lb/>in diversa terris, positio c&#x0153;li corporibus habitum dedit.&#x00BB; Cf.<lb/>sur la permanence des types de configuration dans les régions<lb/>chaudes et froides de la terre et des montagnes du <placeName>Nouveau<lb/>Continent</placeName>, ma <hi rendition="#i">Relation historique,</hi> t. I, p. 498-503; t. II,<lb/>p. 572-574.</note> en dépit des<lb/>influences les plus contraires des causes extérieures, sur-<lb/>tout du climat, semblait favoriser cette manière de voir,<lb/>quelque courtes que soient les périodes de temps dont<lb/>la connaissance historique nous est parvenue. Mais, dans<lb/>mon opinion, des raisons plus puissantes militent en fa-<lb/>veur de l&#x2019;unité de l&#x2019;espèce humaine, savoir, les nom-<lb/>breuses gradations <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Cf. sur la race américaine en général le magnifique ou-<lb/>vrage de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Samuel George Morton</persName>: <hi rendition="#i">Crania americana,</hi> 1839,</note> de la couleur de la peau et de la<lb/><pb n="114" facs="#f0003" />
        structure du cr&#x00E2;ne, que les progrès rapides de la science<lb/>géographique ont fait conna&#x00EE;tre dans les temps moder-<lb/>nes; l&#x2019;analogie que suivent, en s&#x2019;altérant, d&#x2019;autres classes<lb/>d&#x2019;animaux, tant sauvages que privés; les observations<lb/>positives que l&#x2019;on a recueillies sur les limites prescrites à<lb/>la fécondité des métis <note place="foot" n="(1)"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Rudolph Wagner</persName>, <hi rendition="#i">Sur la génération des métis et des b&#x00E2;-<lb/>tards,</hi> dans ses remarques jointes à la traduction allemande de<lb/>l&#x2019;ouvrage de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Prichard</persName>, <hi rendition="#i">Histoire naturelle de l&#x2019;espèce humaine,</hi><lb/>t. I, p. 174-188.</note>. La plus grande partie des con-<lb/>trastes dont on était si frappé jadis s&#x2019;est évanouie devant<lb/>le travail approfondi de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Tiedemann</persName> sur le cerveau des<lb/>Nègres et des Européens, devant les recherches anato-<lb/>miques de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Wrolik</persName> et de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Weber</persName> sur la configuration du<lb/>bassin. Si l&#x2019;on embrasse dans leur généralité les nations<lb/>africaines de couleur foncée, sur lesquelles l&#x2019;ouvrage ca-<lb/>pital de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Prichard</persName> a répandu tant de lumières, et si on les<lb/>compare avec les tribus de l&#x2019;archipel méridional de l&#x2019;<placeName>Inde</placeName><lb/>et des <placeName>&#x00EE;les de l&#x2019;Australie occidentale</placeName>, avec les Papous et<lb/>les Alfourous (Harafores, Endamènes) on aper&#x00E7;oit clai-<lb/>rement que la teinte noire de la peau, les cheveux cré-<lb/>pus, et les traits de la physionomie nègre sont loin d&#x2019;&#x00EA;tre<lb/>toujours associés <note place="foot" n="(2)"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Prichard</persName>, t. I, p. 431; t. II, p. 363-369.</note>. Tant qu&#x2019;une faible partie de la<lb/>terre fut ouverte aux peuples de l&#x2019;<placeName>Occident</placeName>, des vues ex-<lb/>clusives dominèrent parmi eux. La chaleur br&#x00FB;lante des<lb/><placeName>tropiques</placeName> et la couleur noire du teint semblèrent insépa-<lb/>rables. &#x00AB;Les Éthiopiens, &#x00BB;chantait l&#x2019;ancien po&#x00EB;te tra-<lb/>gique <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Théodectes de Phaselis</persName> <note place="foot" n="(3)"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Onésicrite</persName> dans <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Strabon</persName>, XV, p. 690 et 695 Casaub. &#x2014;<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Welcker</persName> (<hi rendition="#i">Sur les Tragèdies grecques,</hi> en allem. t III, p. 1078),<lb/>pense que les vers de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Théodectes</persName> cités par <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Strabon</persName> étaient em-<lb/>pruntés à une tragédie perdue qui portait peut-&#x00EA;tre le titre de<lb/><hi rendition="#i">Memnon.</hi></note>, &#x00AB;doivent au dieu du<lb/><note place="foot" n="(2)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">p. 62-86, et sur les cr&#x00E2;nes apportés par <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Pentland</persName> du haut pays<lb/>de <placeName>Titicaca</placeName>, <hi rendition="#i">Dublin Journal of Medical and Chemical Sciences,</hi><lb/>vol. V, 1834, p. 475; <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Alcide d&#x2019;Orbigny</persName>, <hi rendition="#i">L&#x2019;Homme américain con-<lb/>sidéré sous ses rapports physiologiques et moraux,</hi> 1839, p. 221.<lb/>Voyez aussi les <hi rendition="#i">Voyages dans l&#x2019;intérieur de l&#x2019;Amérique du Nord,</hi><lb/>par le prince <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Maximilien de Wied</persName>, 1839, allem.; livre si riche<lb/>en fines observations ethnographiques.</note><lb/><pb n="115" facs="#f0004" />
        soleil, qui s&#x2019;approche d&#x2019;eux dans sa course, le sombre<lb/>éclat de la suie dont il colore leur corps. &#x00BB;Il fallut les<lb/>conqu&#x00EA;tes d&#x2019;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Alexandre</persName>, qui éveillèrent tant d&#x2019;idées de géo-<lb/>graphie physique, pour engager le débat relatif à cette<lb/>problématique influence des climats sur les races d&#x2019;hom-<lb/>mes. &#x00AB;Les familles des animaux et des plantes, &#x00BB;dit un<lb/>des plus grands anatomistes de notre &#x00E2;ge, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Jean Müller</persName>,<lb/>dans sa Physiologie de l&#x2019;homme, &#x00AB; se modifient durant<lb/>leur propagation sur la face de la terre, entre les limites<lb/>qui déterminent les espèces et les genres. Elles se perpé-<lb/>tuent organiquement comme types de la variation des<lb/>espèces. Du concours de différentes causes, de différen-<lb/>tes conditions, tant intérieures qu&#x2019;extérieures, qui ne<lb/>sauraient &#x00EA;tre signalées en détail, sont nées les races pré-<lb/>sentes des animaux; et leurs variétés les plus frappantes<lb/>se rencontrent chez ceux qui ont en partage la faculté<lb/>d&#x2019;extension la plus considérable sur la terre. Les races<lb/>humaines sont les formes d&#x2019;une espèce unique, qui s&#x2019;ac-<lb/>couplent en restant fécondes, et se perpétuent par la gé-<lb/>nération. Ce ne sont point les espèces d&#x2019;un genre; car,<lb/>si elles l&#x2019;étaient, en se croisant, elles deviendraient sté-<lb/>riles. De savoir si les races d&#x2019;hommes existantes descen-<lb/>dent d&#x2019;un ou de plusieurs hommes primitifs, c&#x2019;est ce<lb/>qu&#x2019;on ne saurait découvrir par l&#x2019;expérience <note place="foot" n="(1)"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Joh. Müller</persName>, <hi rendition="#i">Physiologie de l&#x2019;homme,</hi> en allem., t. II,<lb/>p. 768, 772-774.</note>.&#x00BB;</p><lb/><p>Les Recherches géographiques sur le siége primordial,<lb/>où, comme on dit, sur le berceau de l&#x2019;espèce humaine,<lb/>ont dans le fait un caractère purement mythique. &#x00AB;Nous<lb/>ne connaissons, &#x00BB;dit <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Guillaume de Humboldt</persName>, dans un<lb/>travail encore inédit sur la diversité des langues et des<lb/>peuples, &#x00AB;nous ne connaissons ni historiquement, ni<lb/>par aucune tradition certaine, un moment où l&#x2019;espèce<lb/>humaine n&#x2019;ait pas été séparée en groupes de peuples. Si<lb/>cet état de choses a existé dès l&#x2019;origine, ou s&#x2019;il s&#x2019;est produit<lb/>plus tard, c&#x2019;est ce qu&#x2019;on ne saurait décider par l&#x2019;his-<lb/>toire. Des légendes isolées se retrouvant sur des points<lb/>très-divers du globe, sans communication apparente,<lb/>sont en contradiction avec la première hypothèse, et<lb/>font descendre le genre humain tout entier d&#x2019;un couple<lb/><pb n="116" facs="#f0005" />
unique. Cette tradition est si répandue, qu&#x2019;on l&#x2019;a quel-<lb/>quefois regardée comme un antique souvenir des hom-<lb/>mes. Mais cette circonstance m&#x00EA;me prouverait plut&#x00F4;t qu&#x2019;il<lb/>n&#x2019;y a là aucune transmission réelle d&#x2019;un fait, aucun fon-<lb/>dement vraiment historique, et que c&#x2019;est tout simple-<lb/>ment l&#x2019;identité de la conception humaine, qui partout a<lb/>conduit les hommes à une explication semblable d&#x2019;un<lb/>phénomène identique. Un grand nombre de mythes,<lb/>sans liaison historique les uns avec les autres, doivent<lb/>ainsi leur ressemblance et leur origine à la parité des<lb/>imaginations ou des réflexions de l&#x2019;esprit humain. Ce qui<lb/>montre encore, dans la tradition dont il s&#x2019;agit, le carac-<lb/>tère manifeste de la fiction, c&#x2019;est qu&#x2019;elle prétend expli-<lb/>quer un phénomène en dehors de toute expérience, celui<lb/>de la première origine de l&#x2019;espèce humaine, d&#x2019;une ma-<lb/>nière conforme à l&#x2019;expérience de nos jours; la manière,<lb/>par exemple, dont, à une époque où le genre humain<lb/>tout entier comptait déjà des milliers d&#x2019;années d&#x2019;exis-<lb/>tence, une &#x00EE;le déserte ou un vallon isolé dans les mon-<lb/>tagnes peut avoir été peuplé. En vain la pensée se plon-<lb/>gerait dans la méditation du problème de cette première<lb/>origine; l&#x2019;homme est si étroitement lié à son espèce et<lb/>au temps, que l&#x2019;on ne saurait concevoir un &#x00EA;tre humain<lb/>venant au monde sans une famille déjà existante, et sans<lb/>un passé. Cette question donc ne pouvant &#x00EA;tre résolue ni<lb/>par la voie du raisonnement ni par celle de l&#x2019;expérience,<lb/>faut-il penser que l&#x2019;état primitif, tel que nous le décrit<lb/>une prétendue tradition, est réellement historique, ou<lb/>bien que l&#x2019;espèce humaine, dès son principe, couvrit la<lb/>terre en forme de peuplades? C&#x2019;est ce que la science des<lb/>langues ne saurait décider par elle-m&#x00EA;me, comme elle<lb/>ne doit point non plus chercher une solution ailleurs<lb/>pour en tirer des éclaircissements sur les problèmes qui<lb/>l&#x2019;occupent.&#x00BB;</p><lb/><p>L&#x2019;humanité se distribue en simples variétés, que l&#x2019;on<lb/>désigne par le mot un peu indéterminé de <hi rendition="#i">races.</hi> De<lb/>m&#x00EA;me que dans le règne végétal, ou dans l&#x2019;histoire naturelle<lb/>des oiseaux et des poissons, il est plus s&#x00FB;r de grouper les<lb/>individus en un grand nombre de familles, que de les<lb/>réunir en un petit nombre de sections embrassant des<lb/><pb n="117" facs="#f0006" />
    masses considérables; de m&#x00EA;me, dans la détermination<lb/>des races, il me para&#x00EE;t préférable d&#x2019;établir de petites fa-<lb/>milles de peuples. Que l&#x2019;on suive la classification de mon<lb/>ma&#x00EE;tre <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Blumenbach</persName> en cinq races (Caucasique, Mon-<lb/>golique, Américaine, Ethiopique et Malaie), ou bien<lb/>qu&#x2019;avec <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Prichard</persName> on reconnaisse sept races <note place="foot" n="(1)"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Prichard</persName>, t. I, p. 295; t. III, p. 11.</note> (Iranienne,<lb/>Touranienne, Américaine, des Hottentots et Bouschmans,<lb/>des Nègres, des Papous et des Alfourous), il n&#x2019;en est pas<lb/>moins vrai qu&#x2019;aucune différence radicale et typique,<lb/>aucun principe de division naturel et rigoureux ne ré-<lb/>git de tels groupes. On sépare ce qui semble former les<lb/>extr&#x00EA;mes de la figure et de la couleur, sans s&#x2019;inquiéter<lb/>des familles de peuples qui échappent à ces grandes<lb/>classes et que l&#x2019;on a nommées, tant&#x00F4;t races scythiques,<lb/>tant&#x00F4;t races allophyliques. <hi rendition="#i">Iraniens</hi> est, à la vérité, une<lb/>dénomination mieux choisie pour les peuples d&#x2019;<placeName>Europe</placeName><lb/>que celle de <hi rendition="#i">Caucasiens;</hi> et pourtant il faut bien avouer<lb/>que les noms géographiques, pris comme désignations<lb/>de races, sont extr&#x00EA;mement indéterminés, surtout quand<lb/>le pays qui doit donner son nom à telle ou telle race<lb/>se trouve, comme le Touran ou Mawerannahr, par<lb/>exemple, avoir été habité, à différentes époques <note place="foot" n="(2)" xml:id="fn2-1" next="#fn2-2">L&#x2019;arrivée tardive des tribus turques et mongoles, soit sur<lb/>l&#x2019;<placeName>Oxus</placeName>, soit dans le steppe des Kirghises, est en opposition<lb/>avec l&#x2019;opinion de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Niebuhr</persName>, selon laquelle les Scythes d&#x2019;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Héro-<lb/>dote</persName> et d&#x2019;<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Hippocrate</persName> auraient été des Mongols. Il est beaucoup<lb/>plus vraisemblable que les Scythes (Scolotes) doivent &#x00EA;tre rap-<lb/>portés aux Massagètes <choice><sic>indo germains</sic><corr type="editorial">indo-germains</corr></choice> (Alains). Les Mongols,<lb/>les vrais Tatares (ce dernier nom fut donné plus tard mal à pro-<lb/>pos à des tribus purement turques en <placeName>Russie</placeName> et en <placeName>Sibérie</placeName>), ha-<lb/>bitaient alors bien loin dans l&#x2019;est de l&#x2019;<placeName>Asie</placeName>, Cf. mon <hi rendition="#i">Asie cen-<lb/>trale,</hi> t. I, p 239 et 400; et l&#x2019;<hi rendition="#i">Examen critique de l&#x2019;histoire de la<lb/>Géographie,</hi> t. II, p. 320. Un linguiste distingué, le professeur<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Buschmann</persName>, rappelle que <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Firdoussi</persName>, dans le Schahnameh, qui<lb/>débute par une histoire à demi mythique, fait mention d&#x2019;une<lb/>&#x00AB;forteresse des Alains&#x00BB; sur les bords de la mer, où <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Selm</persName>, le fils<lb/>a&#x00EE;né du roi <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Féridoun</persName> (deux siècles certainement avant Cyrus),<lb/>voulait se réfugier. Les Kirghises de la steppe dite scythique<lb/>étaient originairement une population finnoise; ils sont aujour-<lb/>d&#x2019;hui vraisemblablement, avec leurs trois hordes, le plus nom-<lb/>breux de tous les peuples nomades, et ils vivaient déjà au</note>, par<lb/><pb n="118" facs="#f0007" />
    les souches de peuples les plus diverses, d&#x2019;origine indo-<lb/>germanique et finnoise, mais non pas mongolique.</p><lb/><p>Les langues, créations intellectuelles de l&#x2019;humanité,<lb/>et qui tiennent de si près aux premiers développements<lb/>de l&#x2019;esprit, ont, par cette empreinte nationale qu&#x2019;elles<lb/>portent en elles-m&#x00EA;mes, une haute importance pour ai-<lb/>der à reconna&#x00EE;tre la ressemblance ou la différence des<lb/>races. Ce qui leur donne cette importance, c&#x2019;est que la<lb/>communauté de leur origine est un fil conducteur, au<lb/>moyen duquel on pénètre dans le mystérieux labyrinthe,<lb/>où l&#x2019;union des dispositions physiques du corps avec les<lb/>pouvoirs de l&#x2019;intelligence se manifeste sous mille formes<lb/><choice><sic>diverses</sic><corr type="editorial">diverses.</corr></choice> Les remarquables progrès que l&#x2019;étude philoso-<lb/>phique des langues a faits en <placeName>Allemagne</placeName> depuis moins d&#x2019;un<lb/>demi-siècle, facilitent les recherches sur leur caractère<lb/>national <note place="foot" n="(1)"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Guillaume de Humboldt</persName>, <hi rendition="#i">Sur la diversité de structure des<lb/>langues humaines,</hi> dans le grand ouvrage <hi rendition="#i">sur la langue Kawi,<lb/>dans l&#x2019;&#x00EE;le de Java,</hi> t. I, p. <hi rendition="#k">xxi, xlviii</hi> et <hi rendition="#k">ccxiv.</hi></note>, sur ce qu&#x2019;elles paraissent devoir à la parenté<lb/>des peuples qui les parlent. Mais, comme dans toutes les<lb/>sphères de la spéculation idéale, à c&#x00F4;té de l&#x2019;espoir d&#x2019;un<lb/>butin riche et assuré, est ici le danger des illusions si<lb/>fréquentes en pareille matière.</p><lb/><p>Des études ethnographiques positives, soutenues par<lb/>une connaissance approfondie de l&#x2019;histoire, nous ap-<lb/>prennent qu&#x2019;il faut apporter de grandes précautions dans<lb/>cette comparaison des peuples et des langues dont ils se<lb/>sont servi à une époque déterminée. La conqu&#x00EA;te, une<lb/>longue habitude de vivre ensemble, l&#x2019;influence d&#x2019;une re-<lb/><note place="foot" n="(2)" xml:id="fn2-2" prev="#fn2-1"><hi rendition="#k">vi</hi><hi rendition="#sup">e</hi> siècle dans la steppe où je les ai vus. Le Byzantin <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Ménandre</persName><lb/>(p. 380-382. éd. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Niebuhr</persName>), raconte positivement que le chakan<lb/>des Turks (<persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Thu-Khiu</persName>), en 569, fit présent d&#x2019;une esclave kir-<lb/>ghise à l&#x2019;ambassadeur de <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Justin II</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Zémarque</persName>; il appelle cette<lb/>esclave une &#x03C7;&#x03B5;&#x03C1;&#x03C7;&#x03AF;&#x03C2;, et de m&#x00EA;me chez Aboulgasi (<hi rendition="#i">Historia Mongo-<lb/>lorum et Tatarorum</hi>) les Kirghises sont nommés Kirkiz. La res-<lb/>semblance des m&#x0153;urs, là où la nature du pays leur imprime un<lb/>caractère dominant, est une preuve fort peu certaine de l&#x2019;iden-<lb/>tité des races. La vie des steppes produit chez les Turks (Ti,<lb/>Tukiu), chez les Baschkirs (Finnois), chez les Kirghises, chez<lb/>les Torgod et les Dsungares (Mongols), les usages communs aux<lb/>tribus nomades, celui des tentes de feutre, par exemple, trans-<lb/>portées sur des chars, et dressées auprès des troupeaux.</note><lb/><pb n="119" facs="#f0008" />
        ligion étrangère, le mélange des races, lors m&#x00EA;me qu&#x2019;il<lb/>aurait eu lieu avec un petit nombre d&#x2019;immigrants plus<lb/>forts et plus civilisés, ont produit un phénomène qui se<lb/>remarque à la fois dans les deux continents, savoir, que<lb/>deux familles de langues entièrement différentes peuvent<lb/>se trouver dans une seule et m&#x00EA;me race; que, d&#x2019;un autre<lb/>c&#x00F4;té, chez des peuples très-divers d&#x2019;origine peuvent se<lb/>rencontrer des idiomes d&#x2019;une m&#x00EA;me souche de langues.<lb/>Ce sont les grands conquérants asiatiques qui, par la puis-<lb/>sance de leurs armes, par le déplacement et le boulever-<lb/>sement des populations, ont surtout contribué à créer<lb/>dans l&#x2019;histoire ce double et singulier phénomène.</p><lb/><p>Le langage est une partie intégrante de l&#x2019;histoire natu-<lb/>relle de l&#x2019;esprit; et bien que l&#x2019;esprit, dans son heureuse<lb/>indépendance, se fasse à lui-m&#x00EA;me des lois qu&#x2019;il suit sous<lb/>les influences les plus diverses, bien que la liberté qui<lb/>lui est propre s&#x2019;efforce constamment de le soustraire à<lb/>ces influences, pourtant il ne saurait s&#x2019;affranchir tout à<lb/>fait des liens qui le retiennent à la terre. Toujours il<lb/>reste quelque chose de ce que les dispositions naturelles<lb/>empruntent au sol, au climat, à la sérénité d&#x2019;un ciel<lb/>d&#x2019;azur, ou au sombre aspect d&#x2019;une atmosphère chargée<lb/>de vapeurs. Sans doute la richesse et la gr&#x00E2;ce dans la<lb/>structure d&#x2019;une langue sont l&#x2019;&#x0153;uvre de la pensée, dont<lb/>elles naissent comme de la fleur la plus délicate de l&#x2019;es-<lb/>prit; mais les deux sphères de la nature physique et de<lb/>l&#x2019;intelligence ou du sentiment n&#x2019;en sont pas moins étroi-<lb/>tement unies l&#x2019;une à l&#x2019;autre; et c&#x2019;est ce qui fait que<lb/>nous n&#x2019;avons pas voulu &#x00F4;ter à notre tableau du monde<lb/>ce que pouvaient lui communiquer de coloris et de lu-<lb/>mière ces considérations, toutes rapides qu&#x2019;elles sont,<lb/>sur les rapports des races et des langues.</p><lb/><p>En maintenant l&#x2019;unité de l&#x2019;espèce humaine, nous re-<lb/>jetons, par une conséquence nécessaire, la distinction<lb/>désolante de races supérieures et de races inférieures <note place="foot" n="(1)">La doctrine si désolante, et plus tard tant de fois repro-<lb/>duite, de l&#x2019;inégalité du droit à la liberté parmi les hommes, et<lb/>de l&#x2019;esclavage comme étant une institution fondée sur la nature,<lb/>se trouve, hélas! développée avec une rigueur toute systéma-<lb/>tique dans <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Aristote</persName>, <hi rendition="#i">Politique,</hi> 1, 3, 5, 6.</note>.<lb/><pb n="120" facs="#f0009" />
            Sans doute il est des familles de peuples plus susceptibles<lb/>de culture, plus civilisées, plus éclairées; mais il n&#x2019;en<lb/>est pas de plus nobles que les autres. Toutes sont égale-<lb/>ment faites pour la liberté, pour cette liberté qui, dans<lb/>un état de société peu avancé, n&#x2019;appartient qu&#x2019;à l&#x2019;indi-<lb/>vidu; mais qui, chez les nations appelées à la jouissance<lb/>de véritables institutions politiques, est le droit de la<lb/>communauté tout entière. &#x00AB;Une idée qui se révèle à<lb/>travers l&#x2019;histoire en étendant chaque jour son salutaire<lb/>empire, une idée qui, mieux que toute autre, prouve le<lb/>fait si souvent contesté, mais plus souvent encore mal<lb/>compris, de la perfectibilité générale de l&#x2019;espèce, c&#x2019;est<lb/>l&#x2019;idée de l&#x2019;humanité. C&#x2019;est elle qui tend à faire tomber<lb/>les barrières que des préjugés et des vues intéressées de<lb/>toute sorte ont élevées entre les hommes, et à faire envi-<lb/>sager l&#x2019;humanité dans son ensemble, sans distinction de<lb/>religion, de nation, de couleur, comme une grande fa-<lb/>mille de frères, comme un corps unique, marchant vers<lb/>un seul et m&#x00EA;me but, le libre développement des forces<lb/>morales. Ce but est le but final, le but supr&#x00EA;me de la<lb/>sociabilité, et en m&#x00EA;me temps la direction imposée à<lb/>l&#x2019;homme par sa propre nature, pour l&#x2019;agrandissement<lb/>indéfini de son existence. Il regarde la terre, aussi loin<lb/>qu&#x2019;elle s&#x2019;étend; le ciel, aussi loin qu&#x2019;il le peut découvrir,<lb/>illuminé d&#x2019;étoiles, comme son intime propriété, comme<lb/>un double champ ouvert à son activité physique et in-<lb/>tellectuelle. Déjà l&#x2019;enfant aspire à franchir les montagnes<lb/>et les mers qui circonscrivent son étroite demeure; et<lb/>puis, se repliant sur lui-m&#x00EA;me comme la plante, il sou-<lb/>pire après le retour. C&#x2019;est là, en effet, ce qu&#x2019;il y a dans<lb/>l&#x2019;homme de touchant et de beau, cette double aspiration<lb/>vers ce qu&#x2019;il désire et vers ce qu&#x2019;il a perdu; c&#x2019;est elle<lb/>qui le préserve du danger de s&#x2019;attacher d&#x2019;une manière<lb/>exclusive au moment présent. Et de la sorte, enracinée<lb/>dans les profondeurs de la nature humaine, commandée<lb/>en m&#x00EA;me temps par ses instincts les plus sublimes, cette<lb/>union bienveillante et fraternelle de l&#x2019;espèce entière de-<lb/>vient une des grandes idées qui président à l&#x2019;histoire de<lb/>l&#x2019;humanité <note place="foot" n="(1)"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/">Guillaume de Humboldt</persName>, <hi rendition="#i">Sur la langue kawi,</hi> t. III,</note>.&#x00BB; <hi rendition="#et">(<hi rendition="#i">Cosmos.</hi>)</hi></p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
