<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="60" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">Die Nebelflecke und Nebelsterne.</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">A. von Humboldt,</hi> Kosmos [1815] I. S. 86&#x2014;89.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <p>Die Erfindung des teleskopischen Sehens hat<lb break="yes"/>seit drittehalb Jahrhunderten den späteren Gene-<lb break="no"/>rationen eine Macht verliehen, deren Grenze noch<lb break="yes"/>nicht erreicht ist. Die erste und allgemeinste Be-<lb break="no"/>trachtung im Kosmos ist die des <hi rendition="#g" >Inhalts der<lb break="yes"/>Welträume,</hi> die Betrachtung der Vertheilung<lb break="yes"/>der Materie, des <hi rendition="#g" >Geschaffenen,</hi> wie man ge-<lb break="no"/>wöhnlich das Seiende und Werdende zu nennen<lb break="yes"/>pflegt. Wir sehen die Materie theils zu rotiren-<lb break="no"/>den und kreisenden Weltkörpern von sehr ver-<lb break="no"/>schiedener Dichtigkeit und Größe geballt, theils<lb break="yes" />selbstleuchtend dunstförmig als Lichtnebel zer-<lb break="no"/>streut. Betrachten wir zuerst die Nebelflecke,<lb break="yes"/>den in bestimmte Formen geschiedenen Welt-<lb break="no"/>dunst, so scheint derselbe in steter Veränderung<lb break="yes"/>seines Aggregatzustandes begriffen. Er tritt auf,<lb break="yes"/>scheinbar in kleinen Dimensionen, als runde oder<lb break="yes"/>elliptische Scheibe, einfach oder gepaart, bis wei-<lb break="no"/>len durch einen Lichtfaden verbunden; bei größe-<lb break="no" />rem Durchmesser ist er vielgestaltet, langgestreckt,<lb break="yes"/>oder in mehrere Zweige auslaufend, als Fächer<lb break="yes"/>oder scharf begrenzter Ring mit dunklem Inneren.<lb break="yes"/>Man glaubt diese Nebelflecke mannigfaltigen, fort-<lb break="no"/>schreitenden Gestaltungsprocessen unterworfen, je<lb break="yes"/>nachdem sich in ihnen der Weltdunst um einen<lb break="yes"/>oder um mehrere Kerne nach Attractionsgesetzen<lb break="yes" />verdichtet. Fast drittehalbtausend solcher <hi rendition="#g">unauf-<lb break="no"/>löslichen</hi> Nebelflecke, in denen die mächtigsten<lb break="yes"/>Fernröhre keine Sterne unterscheiden, sind bereits<lb break="yes"/>aufgezählt und in ihrer örtlichen Lage bestimmt<lb break="yes" />worden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die genetische Entwickelung, die perpetuirliche<lb break="yes"/>Fortbildung, in welcher dieser Theil der Himmels-<lb break="no"/>räume begriffen scheint, hat denkende Beobachter<lb break="yes"/>auf die Analogie organischer Erscheinungen ge-<lb break="no"/>leitet. Wie wir in unseren Wäldern dieselbe<lb break="yes"/>Baumart gleichzeitig in allen Stufen des Wachs-<lb break="no" />thums sehen, und aus diesem Anblick, aus dieser<lb break="yes"/>Coexistenz den Eindruck fortschreitender Lebens-<lb break="no"/>entwickelung schöpfen, so erkennen wir auch in<lb break="yes"/>dem großen <hi rendition="#g" >Weltgarten</hi> die verschiedensten<lb break="yes"/>Stadien allmähliger Sternbildung. Der Proceß der<lb break="yes"/>
                    <cb/> Verdichtung, den Anaximenes und die ganze ioni-<lb break="no"/>sche Schule lehrte, scheint hier gleichsam unter<lb break="yes"/>unsern Augen vorzugehen. Dieser Gegenstand<lb break="yes"/>des Forschens und Ahnens ist vorzugsweise an-<lb break="no"/>ziehend für die Einbildungskraft. Was in den<lb break="yes"/>Kreisen des Lebens und aller inneren treibenden<lb break="yes" />Kräfte des Weltalls so unaussprechlich fesselt, ist<lb break="yes"/>minder noch die Erkenntniß des <hi rendition="#g">Seins,</hi> als die<lb break="yes" />des <hi rendition="#g">Werdens;</hi> sei dies Werden auch nur (denn<lb break="yes"/>vom eigentlichen Schaffen als einer Thathandlung,<lb break="yes"/>vom Entstehen, als &#x00BB;Anfang des Seins nach dem<lb break="yes"/>Nichtsein&#x00AB;, haben wir weder Begriff noch Erfah-<lb break="no"/>rung) ein neuer Zustand des schon materiell Vor-<lb break="no" />handenen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nicht bloß durch Vergleichung der verschie-<lb break="no"/>denen Entwickelungsmomente, in denen sich die<lb break="yes"/>gegen ihr Inneres mehr oder minder verdichteten<lb break="yes"/>Nebelflecke zeigen, auch durch unmittelbare auf<lb break="yes"/>einander folgende Beobachtungen hat man ge-<lb break="no"/>glaubt, zuerst in der Andromeda, später im Schiffe<lb break="yes"/>Argo und in dem isolirten fasrigen Theile des<lb break="yes" />Orionnebels wirkliche Gestaltveränderungen zu be-<lb break="no"/>merken. Ungleichheit der Lichtstärke in den an-<lb break="no"/>gewandten Instrumenten, verschiedene Zustände<lb break="yes"/>unseres Luftkreises, und andere optische Verhält-<lb break="no"/>nisse machen freilich einen Theil der Resultate<lb break="yes"/>als wahrhaft <hi rendition="#g">historische</hi> Ergebnisse zweifelhaft.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mit den eigentlichen vielgestalteten <hi rendition="#g">Nebel-<lb break="no" />flecken,</hi> deren einzelne Theile einen ungleichen<lb break="yes"/>Glanz haben und die mit abnehmendem Umfang<lb break="yes"/>sich vielleicht zuletzt in Sterne concentriren, mit<lb break="yes"/>sogenannten <hi rendition="#g" >planetarischen Nebeln,</hi> deren<lb break="yes"/>runde, etwas eiförmige Scheiben in allen Theilen<lb break="yes"/>eine völlig gleiche milde Intensität des Lichtes<lb break="yes"/>zeigen, sind nicht die <hi rendition="#g" >Nebelsterne</hi> zu ver-<lb break="no"/>wechseln. Hier projiciren sich nicht etwa zufällig<lb break="yes"/>Sterne auf fernem nebligem Grunde; nein, die<lb break="yes"/>dunstförmige Materie, der Lichtnebel bildet Eine<lb break="yes"/>Masse mit dem von ihm umgebenen Gestirne.<lb break="yes"/>Bei der oft sehr beträchtlichen Größe ihres schein-<lb break="no"/>baren Durchmessers und der Ferne, in der sie<lb break="yes"/>aufglimmen, müssen beide, die planetarischen<lb break="yes"/>
                    <pb n="61" facs="#f0002"/>
                    <cb/> Nebelflecke sowohl als die Nebelsterne, ungeheure<lb break="yes" />Dimensionen haben. Neue und scharfsinnige Be-<lb break="no"/>trachtungen über den sehr verschiedenen Einfluß<lb break="yes"/>der Entfernung auf die Intensität des Lichtes einer<lb break="yes"/>Scheibe von meßbarem Durchmesser oder eines<lb break="yes"/>einzelnen selbstleuchtenden Punctes machen es<lb break="yes" />nicht unwahrscheinlich, daß die planetarischen<lb break="yes"/>Nebelflecke sehr ferne Nebelsterne sind, in denen<lb break="yes"/>der Unterschied zwischen dem Centralsterne und<lb break="yes"/>der ihn umgebenden Dunsthülle selbst für unser<lb break="yes"/>teleskopisches Sehen verschwunden ist.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die prachtvollen Zonen des südlichen Himmels<lb break="yes"/>zwischen den Parallelkreisen von 50° und 80°<lb break="yes"/>sind besonders reich an Nebelsternen und zusam-<lb break="no"/>mengedrängten, nicht aufzulösenden Nebelflecken.<lb break="yes"/>Von den zwei Magelhanischen Wolken, die um<lb break="yes"/>den sternleeren, verödeten Südpol kreisen, er-<lb break="no" />scheint besonders die größere, nach den neuesten<lb break="yes" />Untersuchungen, &#x00BB;als ein wundersames Gemenge<lb break="yes"/>von <hi rendition="#g">Sternschwärmen,</hi> von theils kugelförmi-<lb break="no" />gen Haufen von Nebelsternen verschiedener Größe,<lb break="yes"/>und von unauflöslichen Nebelflecken, die, eine<lb break="yes"/>allgemeine Helligkeit des Gesichtsfeldes hervor-<lb break="no"/>bringend, wie den Hintergrund des Bildes dar-<lb break="no"/>stellen.&#x00AB; Der Anblick dieser Wolken, des licht-<lb break="no"/>strahlenden Schiffes Argo, der Milchstraße zwi-<lb break="no"/>
                    <cb/> schen dem Scorpion, dem Centaur und dem Kreuze,<lb break="yes"/>ja die <hi rendition="#g">landschaftliche</hi> Anmuth des ganzen süd-<lb break="no" />lichen Himmels haben mir einen unvergeßlichen<lb break="yes"/>Eindruck zurückgelassen. Das Zodiakallicht, das<lb break="yes"/>pyramidenförmig aufsteigt (ebenfalls in seinem<lb break="yes"/>milden Glanze der ewige Schmuck der Tropen-<lb break="no"/>nächte), ist entweder ein großer zwischen der<lb break="yes"/>Erde und Mars rotirender Nebelring oder, doch<lb break="yes" />mit minderer Wahrscheinlichkeit, die äußerste<lb break="yes"/>Schicht der Sonnenatmosphäre selbst. Außer die-<lb break="no"/>sen Lichtwolken und Nebeln von bestimmter Form<lb break="yes"/>verkündigen noch genaue und immer <hi rendition="#g">mit</hi> einan-<lb break="no"/>der übereinstimmende Beobachtungen die Existenz<lb break="yes"/>und die allgemeine Verbreitung einer wahrschein-<lb break="no"/>lich nicht selbst leuchtenden, unendlich sein zer-<lb break="no"/>theilten Materie, welche, <hi rendition="#g">Widerstand leistend,</hi>
                    <lb break="yes"/>in dem Encke&#x2019;schen und vielleicht auch in dem<lb break="yes"/>Biela&#x2019;schen Kometen durch Verminderung der Ex-<lb break="no"/>centricität und Verkürzung der Umlaufszeit sich<lb break="yes" />offenbart. Diese hemmende ätherische und kos-<lb break="no"/>mische Materie kann als bewegt, trotz ihrer ur-<lb break="no"/>sprünglichen Tenuität als gravitirend, in der<lb break="yes"/>Nähe des großen Sonnenkörpers verdichtet, ja<lb break="yes"/>seit Myriaden von Jahren, durch ausströmenden<lb break="yes"/>Dunst der Kometenschweife, als vermehrt gedacht<lb break="yes" />werden.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 