<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<dateline>1846</dateline><lb/><pb n="1" facs="#f0001" />
    <div n="1"><head><hi rendition="#b">DE L&#x2019;ÉTUDE DE LA NATURE</hi><note place="foot" n="1">Le beau fragment qu&#x2019;on va lire est extrait de l&#x2019;introduction<lb/>du <hi rendition="#k">Cosmos</hi> de M. de Humboldt, cet ouvrage qui, avant d&#x2019;&#x00EA;tre<lb/>traduit dans notre langue, jouit chez nous de la célébrité assu-<lb/>rée à toutes les grandes choses. Cette introduction est un tra-<lb/>vail original et tout nouveau. Ce qui en rehausse encore le mé-<lb/>rite, c&#x2019;est que l&#x2019;illustre savant l&#x2019;a écrite de sa main en fran&#x00E7;ais.<lb/>et en excellent fran&#x00E7;ais, ainsi qu&#x2019;on en pourra juger. C&#x2019;est donc<lb/>une &#x0153;uvre <hi rendition="#k">inédite</hi> que nous offrons à nos lecteurs, &#x0153;uvre qui<lb/>rappelle, par l&#x2019;ampleur et la majesté de la forme, le style si<lb/>poétique et si pittoresque des <hi rendition="#k">Tableaux de la nature.</hi></note>.</head><lb/><p>Si l&#x2019;on ne considère pas l&#x2019;étude des phénomènes<lb/>physiques dans <choice><sic>ses</sic><corr type="editorial">leurs</corr></choice> rapports avec les besoins matériels<lb/>de la vie, mais dans <choice><sic>son</sic><corr type="editorial">leur</corr></choice> influence générale sur les pro-<lb/>grès intellectuels de l&#x2019;humanité, on trouve, comme<lb/>résultat le plus élevé et le plus important de cette<lb/>investigation, la connaissance de la connexité des for-<lb/>ces de la nature, le sentiment intime de leur dépen-<lb/>dance mutuelle. C&#x2019;est l&#x2019;intuition de ces rapports qui<lb/>agrandit les vues et ennoblit nos jouissances. Cet<lb/>agrandissement des vues est l&#x2019;&#x0153;uvre de l&#x2019;observation,<lb/>de la méditation et de l&#x2019;esprit du temps dans lequel<lb/>se concentrent toutes les directions de la pensée. L&#x2019;his-<lb/>toire révèle à quiconque sait pénétrer, à travers les cou-<lb/>ches des siècles antérieurs, aux racines profondes de<lb/>nos connaissances, comment, depuis des milliers d&#x2019;an-<lb/>nées, le genre humain a travaillé à saisir, dans des<lb/>mutations sans cesse renaissantes, l&#x2019;invariabilité des<lb/>lois de la nature, et à conquérir progressivement une<lb/>grande partie du monde physique par la force de l&#x2019;in-<lb/>telligence. Interroger les annales de l&#x2019;histoire, c&#x2019;est<lb/><pb n="2" facs="#f0002" />
poursuivre cette trace mystérieuse sur laquelle la<lb/>m&#x00EA;me image du <hi rendition="#i">Cosmos,</hi> qui s&#x2019;est révélée primiti-<lb/>vement au sens intérieur comme un vague pressen-<lb/>timent de l&#x2019;harmonie et de l&#x2019;ordre dans l&#x2019;univers,<lb/>s&#x2019;offre aujourd&#x2019;hui à l&#x2019;esprit comme le fruit de lon-<lb/>gues et sérieuses observations.</p><lb/><p>Aux deux époques de la contemplation du monde<lb/>extérieur, au premier réveil de la réflexion et à l&#x2019;é-<lb/>poque d&#x2019;une civilisation avancée, correspondent deux<lb/>genres de jouissances. L&#x2019;une, propre à la na&#x00EF;veté pri-<lb/>mitive des vieux &#x00E2;ges, na&#x00EE;t de la divination de l&#x2019;ordre<lb/>qu&#x2019;annoncent la succession paisible des corps célestes<lb/>et le développement progressif de l&#x2019;organisation. Une<lb/>autre jouissance résulte de la connaissance précise<lb/>des phénomènes. Dès que l&#x2019;homme, en interrogeant<lb/>la nature, ne se contente pas d&#x2019;observer, mais qu&#x2019;il<lb/>fait na&#x00EE;tre des phénomènes sous des conditions déter-<lb/>minées; dès qu&#x2019;il recueille et enregistre les faits pour<lb/>étendre l&#x2019;investigation au delà de la courte durée de<lb/>son existence, la <hi rendition="#i">philosophie de la nature</hi> se dé-<lb/>pouille des formes vagues et poétiques qui lui ont<lb/>appartenu dès son origine; elle adopte un caractère<lb/>plus sévère, elle pèse la valeur des observations, elle<lb/>ne devine plus, elle combine et raisonne. Alors les<lb/>aper&#x00E7;us dogmatiques des siècles antérieurs ne se con-<lb/>servent que dans les préjugés du peuple et des classes<lb/>qui lui ressemblent par leur manque de lumières; ils<lb/>se perpétuent surtout dans quelques doctrines qui,<lb/>pour cacher leur faiblesse, aiment à se couvrir d&#x2019;un<lb/>voile mystique. Les langues surchargées d&#x2019;expressions<lb/>figurées portent longtemps les traces de ces premières<lb/>intuitions. Un petit nombre de symboles, produits<lb/>d&#x2019;une heureuse inspiration des temps primitifs, pren-<lb/>nent peu à peu des formes moins vagues; mieux in-<lb/>terprétés, ils se conservent m&#x00EA;me dans le langage<lb/>scientifique.</p><lb/><pb n="3" facs="#f0003" />
<p>La nature, considérée rationnellement, c&#x2019;est-à-dire<lb/>soumise dans son ensemble au travail de la pensée,<lb/>est l&#x2019;unité dans la diversité des phénomènes, l&#x2019;har-<lb/>monie entre les choses créées dissemblables par leur<lb/>forme, par leur constitution propre, par les forces<lb/>qui les animent; c&#x2019;est le <hi rendition="#i">Tout</hi> (&#x03C4;&#x1F78; &#x03C0;&#x1FB6;&#x03BD;) pénétré d&#x2019;un<lb/>souffle de vie. Le résultat le plus important d&#x2019;une<lb/>étude rationnelle de la nature est de saisir l&#x2019;unité et<lb/>l&#x2019;harmonie dans cet immense assemblage de choses<lb/>et de forces, d&#x2019;embrasser avec une m&#x00EA;me ardeur ce<lb/>qui est d&#x00FB; aux découvertes des siècles écoulés et à<lb/>celles du temps où nous vivons, d&#x2019;analyser les détails<lb/>des phénomènes sans succomber sous leur masse. Sur<lb/>cette voie, il est donné à l&#x2019;homme, en se montrant<lb/>digne de sa haute destinée, de comprendre la nature,<lb/>de dévoiler quelques-uns de ses secrets, de soumettre<lb/>aux efforts de la pensée, aux conqu&#x00EA;tes de l&#x2019;intelli-<lb/>gence, ce qui a été recueilli par l&#x2019;observation.</p><lb/><p>En réfléchissant d&#x2019;abord sur les différents degrés<lb/>de jouissance que fait na&#x00EE;tre la contemplation de la<lb/>nature, nous trouvons qu&#x2019;au premier degré doit &#x00EA;tre<lb/>placée une impression entièrement indépendante de<lb/>la connaissance intime des phénomènes physiques,<lb/>indépendante aussi du caractère individuel du paysage,<lb/>de la physionomie de la contrée qui nous environne.<lb/>Partout où, dans une plaine monotone et formant ho-<lb/>rizon, des plantes d&#x2019;une m&#x00EA;me espèce (des bruyères,<lb/>des cistes ou des graminées) couvrent le sol, partout<lb/>où les vagues de la mer baignent le rivage et font re-<lb/>conna&#x00EE;tre leurs traces par des stries verdoyantes d&#x2019;ul-<lb/>va et de varech flottant, le sentiment de la nature,<lb/>grande et libre, saisit notre &#x00E2;me et nous révèle, comme<lb/>par une mystérieuse inspiration, qu&#x2019;il existe des lois<lb/>qui règlent les forces de l&#x2019;univers. Le simple contact<lb/>de l&#x2019;homme avec la nature, cette influence du <hi rendition="#i">grand<lb/>air</hi> (ou, comme disent d&#x2019;autres langues, par une ex-<lb/><pb n="4" facs="#f0004" />
    pression plus belle, de l&#x2019;<hi rendition="#i">air libre</hi>), exercent un pou-<lb/>voir calmant: ils adoucissent la douleur et apaisent les<lb/>passions quand l&#x2019;&#x00E2;me est agitée dans ses profondeurs.<lb/>Ces bienfaits, l&#x2019;homme les re&#x00E7;oit partout, quelle que<lb/>soit la zone qu&#x2019;il habite, quel que soit le degré de cul-<lb/>ture intellectuelle auquel il s&#x2019;est élevé. Ce que les im-<lb/>pressions que nous signalons ici ont de grave et de<lb/>solennel, elles le tiennent du pressentiment de l&#x2019;ordre<lb/>et des lois, qui na&#x00EE;t, à notre insu, du simple contact<lb/>avec la nature; elles le tiennent du contraste qu&#x2019;of-<lb/>frent les limites étroites de notre &#x00EA;tre avec cette image<lb/>de l&#x2019;infini qui se révèle partout, dans la vo&#x00FB;te étoilée<lb/>du ciel, dans une plaine qui s&#x2019;étend à perte de vue,<lb/>dans l&#x2019;horizon brumeux de l&#x2019;Océan.</p><lb/><p>Une autre jouissance est celle que produit le carac-<lb/>tère individuel du paysage, la configuration de la sur-<lb/>face du globe dans une région déterminée. Des im-<lb/>pressions de ce genre sont plus vives, mieux définies,<lb/>plus conformes à certaines situations de l&#x2019;&#x00E2;me. Tant&#x00F4;t<lb/>c&#x2019;est la grandeur des masses, la lutte des éléments<lb/>décha&#x00EE;nés ou la triste nudité des steppes, comme dans<lb/>le nord de l&#x2019;Asie, qui excitent nos émotions; tant&#x00F4;t,<lb/>sous l&#x2019;inspiration de sentiments plus doux, c&#x2019;est l&#x2019;as-<lb/>pect des champs qui portent de riches moissons, c&#x2019;est<lb/>l&#x2019;habitation de l&#x2019;homme au bord du torrent, la sauvage<lb/>fécondité du sol vaincu par la charrue. Nous insistons<lb/>moins ici sur les degrés de force qui distinguent les<lb/>émotions que sur les différences de sensations qu&#x2019;ex-<lb/>cite le caractère du paysage, et auxquelles ce carac-<lb/>tère donne du charme et de la durée.</p><lb/><p>S&#x2019;il m&#x2019;était permis de m&#x2019;abandonner aux souvenirs<lb/>de courses lointaines, je signalerais, parmi les jouis-<lb/>sances que présentent les grandes scènes de la na-<lb/>ture, le calme et la majesté de ces nuits tropicales,<lb/>lorsque les étoiles, dépourvues de scintillation, ver-<lb/>sent une douce lumière planétaire sur la surface<lb/><pb n="5" facs="#f0005" />
mollement agitée de l&#x2019;Océan; je rappellerais ces val-<lb/>lées profondes des Cordilières, où les troncs élancés<lb/>des palmiers, agitant leurs flèches panachées, percent<lb/>les vo&#x00FB;tes végétales, et forment, en longues colon-<lb/>nades, &#x00AB;une for&#x00EA;t sur la for&#x00EA;t;&#x00BB; je décrirais le som-<lb/>met du pic de Ténériffe, lorsqu&#x2019;une couche horizon-<lb/>tale de nuages, éblouissante de blancheur, sépare le<lb/>c&#x00F4;ne des cendres de la plaine inférieure, et que subi-<lb/>tement, par l&#x2019;effet d&#x2019;un courant ascendant, du bord<lb/>m&#x00EA;me du cratère, l&#x2019;&#x0153;il peut plonger sur les vignes de<lb/>l&#x2019;Orotava, les jardins d&#x2019;orangers et les groupes touffus<lb/>des bananiers du littoral. Dans ces scènes, je le ré-<lb/>pète, ce n&#x2019;est plus le charme paisible uniformément<lb/>répandu dans la nature qui nous émeut, c&#x2019;est la phy-<lb/>sionomie du sol, sa configuration propre, le mélange<lb/>incertain du contour des nuages, de la forme des &#x00EE;les<lb/>voisines, de l&#x2019;horizon de la mer étendue comme une<lb/>glace ou enveloppée d&#x2019;une vapeur matinale. Tout ce<lb/>que les sens ne saisissent qu&#x2019;à peine, ce que les sites<lb/>romantiques présentent de plus effrayant, peut deve-<lb/>nir une source de jouissance pour l&#x2019;homme; son<lb/>imagination y trouve de quoi exercer librement un<lb/>pouvoir créateur. Dans le vague des sensations, les<lb/>impressions changent avec les mouvements de l&#x2019;&#x00E2;me,<lb/>et, par une douce et facile déception, nous croyons<lb/>recevoir du monde extérieur ce que, idéalement, nous<lb/>y avons déposé à notre insu.</p><lb/><p>Lorsqu&#x2019;après une longue navigation, éloignés de la<lb/>patrie, nous débarquons pour la première fois sur<lb/>une terre des tropiques, nous sommes agréablement<lb/>surpris de reconna&#x00EE;tre dans les rochers qui nous en-<lb/>vironnent ces m&#x00EA;mes schistes inclinés, ces m&#x00EA;mes<lb/>basaltes en colonnes, recouverts d&#x2019;amygdalo&#x00EF;des cel-<lb/>lulaires que nous venons de quitter sur le sol euro-<lb/>péen, et dont l&#x2019;identité, dans des zones si diverses,<lb/>nous rappelle que la cro&#x00FB;te de la terre, en se solidi-<lb/><pb n="6" facs="#f0006" />
fiant, est restée indépendante de l&#x2019;influence des cli-<lb/>mats. Mais ces masses rocheuses de schiste et de ba-<lb/>salte se trouvent couvertes de végétaux d&#x2019;un port qui<lb/>nous surprend, d&#x2019;une physionomie inconnue. C&#x2019;est là<lb/>qu&#x2019;entourés de formes colossales et de la majesté<lb/>d&#x2019;une flore exotique, nous éprouvons comment, par<lb/>la merveilleuse flexibilité de notre nature, l&#x2019;&#x00E2;me<lb/>s&#x2019;ouvre facilement aux impressions qui offrent entre<lb/>elles un lien et une analogie secrète. Nous nous re-<lb/>présentons si étroitement uni tout ce qui tient à la vie<lb/>organique, que, s&#x2019;il para&#x00EE;t d&#x2019;abord qu&#x2019;une végétation<lb/>semblable à celle du pays natal devrait charmer nos<lb/>yeux de préférence, comme le fait pour notre oreille,<lb/>dans sa douce familiarité, l&#x2019;idiome de la patrie, nous<lb/>nous sentons néanmoins naturalisés peu à peu dans<lb/>ces climats nouveaux. Citoyen du monde, l&#x2019;homme<lb/>en tout lieu finit par se familiariser avec ce qui l&#x2019;en-<lb/>vironne. A quelques plantes des régions lointaines,<lb/>le colon applique des noms qu&#x2019;il importe de la mère-<lb/>patrie comme un souvenir dont il redouterait la perte.<lb/>Par les mystérieux rapports qui existent entre les dif-<lb/>férents types de l&#x2019;organisation, les formes végétales<lb/>exotiques se présentent à sa pensée comme embellies<lb/>par l&#x2019;image de celles qui ont entouré son berceau.<lb/>C&#x2019;est ainsi que l&#x2019;affinité des sensations conduit au<lb/>m&#x00EA;me but qu&#x2019;atteint plus tard la comparaison labo-<lb/>rieuse des faits, à la persuasion intime qu&#x2019;un seul et<lb/>indestructible n&#x0153;ud encha&#x00EE;ne la nature entière.</p><lb/><p>La tentative de décomposer en ses éléments divers<lb/>la magie du monde physique est pleine de témérité;<lb/>car le grand caractère d&#x2019;un paysage et de toute scène<lb/>imposante de la nature dépend de la simultanéité des<lb/>idées et des sentiments qui se trouvent excités dans<lb/>l&#x2019;observateur. La puissance de la nature se révèle,<lb/>pour ainsi dire, dans la connexité des impressions,<lb/>dans cette unité d&#x2019;émotions et d&#x2019;effets se produisant<lb/><pb n="7" facs="#f0007" />
en quelque sorte d&#x2019;un seul coup. Si l&#x2019;on veut indiquer<lb/>leurs sources partielles, il faut descendre par l&#x2019;analyse<lb/>à l&#x2019;individualité des formes et à la diversité des forces.<lb/>Les éléments les plus variés et les plus riches de ce<lb/>genre d&#x2019;analyse s&#x2019;offrent aux yeux des voyageurs dans<lb/>le paysage de l&#x2019;Asie australe, dans le grand archipel<lb/>de l&#x2019;Inde, et surtout dans le Nouveau Continent, là où<lb/>les sommets des hautes Cordilières forment les bas-<lb/>fonds de l&#x2019;océan aérien, et où ces m&#x00EA;mes forces sou-<lb/>terraines qui jadis ont soulevé des cha&#x00EE;nes de monta-<lb/>gnes, les ébranlent encore de nos jours et menacent<lb/>de les engloutir.</p><lb/><p>Des tableaux de la nature, tracés dans un but rai-<lb/>sonné, ne sont pas uniquement faits pour plaire à l&#x2019;i-<lb/>magination; ils peuvent aussi, lorsqu&#x2019;on les rappro-<lb/>che les uns des autres, signaler ces gradations d&#x2019;im-<lb/>pressions que nous venons d&#x2019;indiquer, depuis l&#x2019;uni-<lb/>formité du littoral ou des steppes nues de la Sibérie<lb/>jusqu&#x2019;à l&#x2019;inépuisable fécondité de la zone torride. Si<lb/>dans notre imagination nous pla&#x00E7;ons le Mont-Pilate<lb/>sur le Schrekhorn ou la Schneekoppe de Silésie sur<lb/>le Mont-Blanc, nous n&#x2019;aurons pas encore atteint un<lb/>des grands colosses des Andes, le Chimborazo, qui a<lb/>deux fois la hauteur de l&#x2019;Etna; si l&#x2019;on place le Righi<lb/>ou le mont Athos sur le Chimborazo, on se forme l&#x2019;i-<lb/>mage du plus haut sommet de l&#x2019;Himalaya, du Dhawa-<lb/>lagiri. Quoique les montagnes de l&#x2019;Inde, par leur sur-<lb/>prenante élévation, surpassent de beaucoup (et tant de<lb/>mesures précises ont constaté ce résultat longtemps<lb/>disputé) les Cordilières de l&#x2019;Amérique méridionale,<lb/>elles ne peuvent pas, à cause de leur position géogra-<lb/>phique, offrir cette inépuisable variété de phénomènes<lb/>qui caractérise celles-ci. L&#x2019;impression des grands as-<lb/>pects de la nature ne dépend pas de la hauteur seule.<lb/>La cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Himalaya est placée bien en de&#x00E7;à de la<lb/>zone torride. A peine un palmier s&#x2019;égare-t-il dans les<lb/><pb n="8" facs="#f0008" />
belles vallées du Kumaoun et du Garhwal. Par les 28°<lb/>et 34° de latitude, sur la pente méridionale de l&#x2019;ancien<lb/>Paropamisus, la nature ne déploie plus cette abon-<lb/>dance de fougères en arbre et de graminées arbores-<lb/>centes, d&#x2019;héliconia et d&#x2019;orchidées, qui, dans la région<lb/>tropicale, montent vers les plateaux les plus élevés.<lb/>Sur le dos de l&#x2019;Himalaya, à l&#x2019;ombre du pin deodvara<lb/>et des ch&#x00EA;nes à larges feuilles propres à ces alpes de<lb/>l&#x2019;Inde, la roche granitique et le micaschiste se cou-<lb/>vrent de formes presque semblables à celles qui ca-<lb/>ractérisent l&#x2019;Europe et l&#x2019;Asie boréale. Les espèces ne<lb/>sont pas identiques, mais analogues de port et de<lb/>physionomie: ce sont des genévriers, des bouleaux<lb/>alpestres, des gentianes, le parnassia des marais et<lb/>le ribes épineux. Il manque aussi à la cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Hi-<lb/>malaya le phénomène imposant des volcans, qui, dans<lb/>les Andes et dans l&#x2019;archipel Indien, révèlent souvent<lb/>aux indigènes, d&#x2019;une manière formidable, l&#x2019;existence<lb/>des forces qui résident dans l&#x2019;intérieur de notre pla-<lb/>nète. Aussi la région des neiges perpétuelles, à la pente<lb/>méridionale de l&#x2019;Himalaya, là où montent les courants<lb/>d&#x2019;air humide, et avec ces courants la vigoureuse vé-<lb/>gétation de l&#x2019;Indoustan, commence déjà par 3600 et<lb/>3900 mètres de hauteur au-dessus du niveau de l&#x2019;O-<lb/>céan; elle fixe par conséquent au développement de<lb/>l&#x2019;organisation une limite qui, dans la région équi-<lb/>noxiale des Cordilières, se trouve à 850 mètres plus<lb/>haut.</p><lb/><p>Les pays qui avoisinent l&#x2019;équateur ont un autre<lb/>avantage sur lequel on n&#x2019;a pas suffisamment appelé<lb/>l&#x2019;attention jusqu&#x2019;ici. C&#x2019;est la partie de la surface de<lb/>notre planète où, dans la moindre étendue, la variété<lb/>des impressions que la nature fait naftre est la plus<lb/>grande possible. Dans les montagnes colossales de<lb/>Cundinamarca, de Quito et du Pérou, sillonnées par<lb/>de profondes vallées, il est donné à l&#x2019;homme de con-<lb/><pb n="9" facs="#f0009" />
templer à la fois toutes les familles des plantes et tous<lb/>les astres du firmament. C&#x2019;est là qu&#x2019;un m&#x00EA;me coup<lb/>d&#x2019;&#x0153;il embrasse de majestueux palmiers, des for&#x00EA;ts<lb/>humides de bambusa, la famille des musacées, et au-<lb/>dessus de ces formes du monde tropical, des ch&#x00EA;nes,<lb/>des néfliers, des églantiers et des ombellifères, comme<lb/>dans notre patrie européenne. Un m&#x00EA;me coup d&#x2019;&#x0153;il<lb/>y embrasse la constellation de la Croix du Sud, les<lb/>Nuées de Magellan et les étoiles conductrices de<lb/>l&#x2019;Ourse qui circulent autour du p&#x00F4;le arctique. C&#x2019;est là<lb/>que le sein de la terre et les deux hémisphères du<lb/>ciel étalent toute la richesse de leurs formes et la va-<lb/>riété de leurs phénomènes; c&#x2019;est là que les climats,<lb/>comme les zones végétales dont ils déterminent la<lb/>succession, se trouvent superposés comme par éta-<lb/>ges, que les lois du décroissement de la chaleur, fa-<lb/>ciles à saisir par l&#x2019;observateur intelligent, sont in-<lb/>scrites en caractères indélébiles sur les murs des<lb/>rochers à la pente rapide des Cordilières.</p><lb/><p>Pour ne pas fatiguer ici par le détail de phénomènes<lb/>que j&#x2019;ai essayé, il y a longtemps, de représenter gra-<lb/>phiquement, je ne reproduirai que quelques-uns de<lb/>ces résultats généraux dont l&#x2019;ensemble compose le<lb/><hi rendition="#i">tableau physique de la zone torride</hi>. Ce qui, dans le<lb/>vague des sensations, se confond comme dépourvu de<lb/>contours, ce qui reste enveloppé de cette vapeur bru-<lb/>meuse qui, dans le paysage, dérobe à la vue les hautes<lb/>cimes, la pensée, en scrutant les causes des phéno-<lb/>mènes, le dévoile et le résout dans ses éléments di-<lb/>vers; elle assigne à chacun de ces éléments de l&#x2019;im-<lb/>pression totale un caractère individuel. Il en résulte<lb/>que, dans la sphère des études de la nature, comme<lb/>dans celle de la poésie et de la peinture de paysage,<lb/>la description des sites et les tableaux qui parlent à<lb/>l&#x2019;imagination ont d&#x2019;autant plus de vérité et de vie que<lb/>les traits y sont plus arr&#x00EA;tés.</p><lb/><pb n="10" facs="#f0010" />
<p>Si les régions de la zone torride, par leur richesse<lb/>organique et leur abondante fécondité, font na&#x00EE;tre les<lb/>émotions les plus profondes, elles offrent aussi l&#x2019;a-<lb/>vantage inappréciable de montrer à l&#x2019;homme, dans<lb/>l&#x2019;uniformité des variations de l&#x2019;atmosphère et du dé-<lb/>veloppement des forces vitales, dans les contrastes de<lb/>climats et de végétation qui naissent de la différence<lb/>des hauteurs, l&#x2019;invariabilité des lois qui gouvernent<lb/>les mouvements célestes comme se réfléchissant dans<lb/>les phénomènes terrestres. Qu&#x2019;il me soit permis de<lb/>m&#x2019;arr&#x00EA;ter quelques instants aux preuves de cette ré-<lb/>gularité, qu&#x2019;on peut m&#x00EA;me assujettir à des échelles et<lb/>à des évaluations numériques.</p><lb/><p>Dans les plaines ardentes qui s&#x2019;élèvent peu au-des-<lb/>sus du niveau des mers, règne la famille des bana-<lb/>niers, des cycas et des palmiers, dont le nombre des<lb/>espèces inscrites dans les flores des régions tropica-<lb/>les a merveilleusement augmenté de nos jours, par le<lb/>zèle des botanistes voyageurs. A ces groupes succè-<lb/>dent, sur la pente des Cordilières, dans de hautes<lb/>vallées ou dans des crevasses humides et ombragées,<lb/>les fougères en arbre et le cinchona qui produit l&#x2019;é-<lb/>corce fébrifuge. Les gros troncs cylindriques des fou-<lb/>gères projettent, sur l&#x2019;azur foncé du ciel, la jeune ver-<lb/>dure d&#x2019;un feuillage délicatement dentelé. Dans le cin-<lb/>chona, l&#x2019;écorce est d&#x2019;autant plus salutaire que la cime<lb/>de l&#x2019;arbre est plus souvent baignée et rafra&#x00EE;chie par de<lb/>légers brouillards qui forment la couche supérieure<lb/>des nuages reposant sur les plaines. Partout où finit<lb/>la région des for&#x00EA;ts, fleurissent par larges bandes des<lb/>plantes qui vivent par groupes, de petits aralia, les<lb/>thibaudes et les andromèdes à feuilles de myrte. La<lb/>rose alpine des Andes, le magnifique befaria, forme<lb/>une ceinture pourpre autour des pics élancés. Peu à<lb/>peu, dans la région froide des <hi rendition="#i">Paramos,</hi> exposée à la<lb/>perpétuelle tourmente des orages et des vents, dispa-<lb/><pb n="11" facs="#f0011" />
    raissent les arbustes rameux et les herbes velues con-<lb/>stamment chargées de grandes corolles à couleurs<lb/>variées. Les plantes monocotylédones à maigres épis<lb/>couvrent uniformément le sol: c&#x2019;est la zone des gra-<lb/>minées, une savane qui s&#x2019;étend sur d&#x2019;immenses pla-<lb/>teaux. Elle reflète, à la pente des Cordilières, une lu-<lb/>mière jaun&#x00E2;tre, presque dorée dans le lointain, et sert<lb/>de p&#x00E2;turage aux lamas et au bétail introduit par les<lb/>colons européens. Là où le rocher nu de trachyte<lb/>perce le gazon et s&#x2019;élève dans des couches d&#x2019;air qu&#x2019;on<lb/>croit moins chargées d&#x2019;acide carbonique, les plantes<lb/>seules d&#x2019;une organisation inférieure, des lichens, des<lb/>lécidées et la poussière colorée du lepraria se déve-<lb/>loppent par taches orbiculaires. Des &#x00EE;lots de neige<lb/>sporadique fra&#x00EE;chement tombée, variables de forme<lb/>et d&#x2019;étendue, arr&#x00EA;tent les derniers et faibles dévelop-<lb/>pements de la vie végétale. A ces &#x00EE;lots sporadiques<lb/>succèdent les neiges éternelles. Elles ont une hauteur<lb/>constante et facile à déterminer, à cause de la très-<lb/>petite oscillation qu&#x2019;éprouve leur limite inférieure.<lb/>Les forces élastiques qui résident dans l&#x2019;intérieur de<lb/>notre globe travaillent, et le plus souvent en vain, à<lb/>briser ces cloches ou d&#x00F4;mes arrondis qui, resplendis-<lb/>sants de la blancheur des neiges éternelles, surmon-<lb/>tent le dos des Cordilières. Là où les forces souterrai-<lb/>nes ont réussi, soit par des cratères circulaires, soit<lb/>par de longues crevasses, à ouvrir des communica-<lb/>tions permanentes avec l&#x2019;atmosphère, elles produisent<lb/>rarement des courants de laves, le plus souvent des<lb/>scories enflammées, des vapeurs d&#x2019;eau et de soufre<lb/>hydraté, des moffètes d&#x2019;acide carbonique.</p><lb/><p>Un spectacle si grandiose et si imposant n&#x2019;a pu faire<lb/>na&#x00EE;tre chez les habitants des tropiques, dans le pre-<lb/>mier état d&#x2019;une civilisation naissante, qu&#x2019;un senti-<lb/>ment vague d&#x2019;étonnement et de frayeur. On aurait<lb/>d&#x00FB; supposer peut-&#x00EA;tre, et nous l&#x2019;avons déjà rappelé<lb/><pb n="12" facs="#f0012" />
plus haut, que le retour périodique des m&#x00EA;mes phé-<lb/>nomènes et le mode uniforme d&#x2019;après lequel ils se<lb/>groupent par zones superposées, auraient facilité à<lb/>l&#x2019;homme la connaissance des lois de la nature; mais<lb/>aussi loin que remontent la tradition et l&#x2019;histoire,<lb/>nous ne trouvons pas que ces avantages aient été mis<lb/>à profit dans ces heureux climats. Des recherches ré-<lb/>centes ont rendu très-douteux que le siége primitif de<lb/>la civilisation des Hindous, une des phases les plus<lb/>merveilleuses des progrès de l&#x2019;humanité, ait été entre<lb/>les tropiques m&#x00EA;mes. Airyana Vaedjo, l&#x2019;antique ber-<lb/>ceau du Zend, était placé au nord-ouest du Haut-In-<lb/>dus, et après le grand schisme religieux, c&#x2019;est-à-dire<lb/>après la séparation des Iraniens d&#x2019;avec l&#x2019;institut brah-<lb/>manique, la langue jadis commune aux Iraniens et<lb/>aux Hindous, a pris, chez ces derniers (en m&#x00EA;me<lb/>temps que la littérature, les m&#x0153;urs et l&#x2019;état de la so-<lb/>ciété), une forme individuelle dans le Magadha ou<lb/>Madhya D&#x00EA;&#x00E7;a, contrée limitée par la grande Cordi-<lb/>lière de l&#x2019;Himalaya et la petite cha&#x00EE;ne Vindhya. En<lb/>des temps bien postérieurs, la langue et la civilisation<lb/>sanscrites se sont m&#x00EA;me avancées vers le sud-est et<lb/>ont pénétré beaucoup plus avant dans la zone torride,<lb/>comme mon frère Guillaume de Humboldt l&#x2019;a exposé<lb/>dans son ouvrage sur la langue kavi et les langues qui<lb/>ont des rapports de structure avec elle.</p><lb/><p>Malgré toutes les entraves que, sous des latitudes<lb/>boréales, l&#x2019;excessive complication des phénomènes et<lb/>les perpétuelles variations locales dans les mouve-<lb/>ments de l&#x2019;atmosphère et dans la distribution des for-<lb/>mes organiques, opposaient à la découverte des lois<lb/>de la nature, c&#x2019;est précisément à un petit nombre de<lb/>peuples habitant la zone tempérée que s&#x2019;est révélée<lb/>d&#x2019;abord une connaissance intime et rationnelle des<lb/>forces qui agissent dans le monde physique. C&#x2019;est de<lb/>cette zone boréale, plus favorable apparemment aux<lb/><pb n="13" facs="#f0013" />
progrès de la raison, à l&#x2019;adoucissement des m&#x0153;urs et<lb/>aux libertés publiques, que les germes de la civilisa-<lb/>tion ont été importés dans la zone tropicale, tant par<lb/>ces grands mouvements de races qu&#x2019;on appelle mi-<lb/>grations des peuples, que par l&#x2019;établissement de colo-<lb/>nies, fort différentes d&#x2019;ailleurs par leurs institutions,<lb/>dans les temps phéniciens ou helléniques et dans nos<lb/>temps modernes.</p><lb/><p>En rappelant l&#x2019;influence que la succession des phé-<lb/>nomènes a pu exercer sur la facilité plus ou moins<lb/>grande de reconna&#x00EE;tre la cause qui les produit, j&#x2019;ai<lb/>touché à ce point important où, dans le contact avec<lb/>le monde extérieur, à c&#x00F4;té du charme que répand la<lb/>simple contemplation de la nature, se place la jouis-<lb/>sance qui na&#x00EE;t de la connaissance des lois et de l&#x2019;en-<lb/>cha&#x00EE;nement mutuel de ces phénomènes. Ce qui long-<lb/>temps n&#x2019;a été que l&#x2019;objet d&#x2019;une vague inspiration, est<lb/>parvenu peu à peu à l&#x2019;évidence d&#x2019;une vérité positive.<lb/>L&#x2019;homme s&#x2019;est efforcé de trouver, comme l&#x2019;a dit dans<lb/>notre langue un po&#x00EB;te immortel, &#x00AB;le p&#x00F4;le immuable<lb/>dans l&#x2019;éternelle fluctuation des choses créées.&#x00BB;</p><lb/><p>Pour remonter à la source de cette jouissance qui<lb/>se fonde sur l&#x2019;exercice de la pensée, il suffit de jeter<lb/>un rapide coup d&#x2019;&#x0153;il sur les premiers aper&#x00E7;us de la<lb/>philosophie de la nature ou de l&#x2019;antique doctrine du<lb/>Cosmos. Nous trouvons chez les peuples les plus sau-<lb/>vages (et mes propres courses ont confirmé cette as-<lb/>sertion) un sentiment secret et m&#x00EA;lé de terreur de la<lb/>puissante unité des forces de la nature, d&#x2019;une essence<lb/>invisible, spirituelle, qui se manifeste dans ces for-<lb/>ces, soit qu&#x2019;elles développent la fleur et le fruit sur<lb/>l&#x2019;arbre nourricier, soit qu&#x2019;elles ébranlent le sol de la<lb/>for&#x00EA;t ou qu&#x2019;elles tonnent dans les nuages. Il se révèle<lb/>ainsi un lien entre le monde visible et un monde su-<lb/>périeur qui échappe aux sens. L&#x2019;un et l&#x2019;autre se con-<lb/>fondent involontairement, et, dépourvu de l&#x2019;appui<lb/><pb n="14" facs="#f0014" />
de l&#x2019;observation, simple produit d&#x2019;une conception<lb/>idéale, le germe d&#x2019;une <hi rendition="#i">philosophie de la nature</hi> ne<lb/>s&#x2019;en développe pas moins dans le sein de l&#x2019;homme.</p><lb/><p>Chez les peuples les plus arriérés dans la civilisa-<lb/>tion, l&#x2019;imagination se pla&#x00EE;t au jeu de créations bizarres<lb/>et fantastiques. La prédilection pour le symbole in-<lb/>flue simultanément sur les idées et sur les langues.<lb/>Au lieu d&#x2019;examiner, on devine, on dogmatise, on in-<lb/>terprète ce qui n&#x2019;a jamais été observé. Le monde des<lb/>idées et des sentiments ne reflète pas dans sa pureté<lb/>primitive le monde extérieur. Ce qui, dans quelques<lb/>régions de la terre, ne s&#x2019;est manifesté, comme rudi-<lb/>ment de la philosophie naturelle, que chez un petit<lb/>nombre d&#x2019;individus doués d&#x2019;une haute intelligence,<lb/>se présente en d&#x2019;autres régions, chez des familles en-<lb/>tières de peuples, comme le résultat de tendances<lb/>mystiques et d&#x2019;intuitions instinctives. C&#x2019;est dans le<lb/>commerce intime avec la nature, c&#x2019;est dans la vivacité<lb/>et dans la profondeur des émotions qu&#x2019;elle fait na&#x00EE;tre,<lb/>qu&#x2019;on rencontre aussi les premières impulsions vers<lb/>le culte, vers une sanctification des forces destruc-<lb/>tives ou conservatrices de l&#x2019;univers. Mais, à mesure<lb/>que l&#x2019;homme, en parcourant les différents degrés de<lb/>son développement intellectuel, parvient à jouir en<lb/>toute liberté du pouvoir régulateur de la réflexion, à<lb/>séparer, par un acte d&#x2019;affranchissement progressif, le<lb/>monde des idées de celui des sensations, un vague<lb/>pressentiment de l&#x2019;unité des forces de la nature ne<lb/>lui suffit plus. L&#x2019;exercice de la pensée commence à<lb/>accomplir sa haute mission; l&#x2019;observation, fécondée<lb/>par le raisonnement, remonte avec ardeur aux causes<lb/>des phénomènes.</p><lb/><p>L&#x2019;histoire des sciences nous apprend qu&#x2019;il n&#x2019;a pas<lb/>été facile de satisfaire aux besoins d&#x2019;une si active cu-<lb/>riosité. Des observations peu exactes et incomplètes<lb/>ont conduit, par de fausses inductions, à ce grand<lb/><pb n="15" facs="#f0015" />
nombre d&#x2019;aper&#x00E7;us physiques qui se sont perpétués<lb/>parmi les préjugés populaires dans toutes les classes<lb/>de la société. C&#x2019;est ainsi qu&#x2019;à c&#x00F4;té d&#x2019;une connaissance<lb/>solide et scientifique des phénomènes, il s&#x2019;est con-<lb/>servé un système de prétendus résultats d&#x2019;observa-<lb/>tions d&#x2019;autant plus difficile à ébranler, qu&#x2019;il ne tient<lb/>compte d&#x2019;aucun des faits qui le renversent. Cet empi-<lb/>risme, triste héritage des siècles antérieurs, maintient<lb/>invariablement ses axiomes. Il est arrogant comme<lb/>tout ce qui est borné, tandis que la physique, fondée<lb/>sur la science, doute parce qu&#x2019;elle cherche à appro-<lb/>fondir, sépare ce qui est certain de ce qui est sim-<lb/>plement probable, et perfectionne sans cesse les théo-<lb/>ries en étendant le cercle des observations.</p><lb/><p>Cet assemblage de dogmes incomplets qu&#x2019;un siècle<lb/>lègue à l&#x2019;autre, cette physique qui se compose de pré-<lb/>jugés populaires, n&#x2019;est pas seulement nuisible parce<lb/>qu&#x2019;elle perpétue l&#x2019;erreur avec l&#x2019;obstination qu&#x2019;en-<lb/>tra&#x00EE;ne toujours le témoignage de faits mal observés;<lb/>elle emp&#x00EA;che aussi l&#x2019;esprit de s&#x2019;élever aux grandes<lb/>vues de la nature. Au lieu de chercher l&#x2019;état <hi rendition="#i">moyen</hi><lb/>autour duquel oscillent, dans l&#x2019;apparente indépen-<lb/>dance des forces, tous les phénomènes du monde ex-<lb/>térieur, elle se pla&#x00EE;t à multiplier les exceptions de la<lb/>loi; elle cherche dans les phénomènes et dans les<lb/>formes organiques d&#x2019;autres merveilles que celles d&#x2019;une<lb/>succession régulière, d&#x2019;un développement interne et<lb/>progressif. Sans cesse elle incline à croire interrompu<lb/>l&#x2019;ordre de la nature, à méconna&#x00EE;tre dans le présent<lb/>l&#x2019;analogie avec le passé, à poursuivre, au hasard de<lb/>ses r&#x00EA;veries, la cause de prétendues perturbations,<lb/>tant&#x00F4;t dans l&#x2019;intérieur de notre globe, tant&#x00F4;t dans les<lb/>espaces célestes.</p><lb/><p>Les plus nobles jouissances dépendent de la justesse<lb/>et de la profondeur des aper&#x00E7;us, de l&#x2019;étendue de l&#x2019;ho-<lb/>rizon qu&#x2019;on peut embrasser à la fois. Avec la culture<lb/><pb n="16" facs="#f0016" />
de l&#x2019;intelligence s&#x2019;est accru, dans toutes les classes de<lb/>la société, le besoin d&#x2019;embellir la vie en augmentant<lb/>la masse des idées et les moyens de les généraliser.<lb/>Le sentiment de ce besoin prouve aussi, en réfutant<lb/>de vagues accusations portées contre le siècle où<lb/>nous vivons, que ce ne sont pas les seuls intér&#x00EA;ts ma-<lb/>tériels de la vie qui occupent les esprits.</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#k">Alexandre de</hi> HUMBOLDT.</salute></closer></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
