<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">
                        <hi rendition="#g">EL COSMOS</hi>
                        <lb break="yes"/>POR<lb break="yes"/>Mr. ALEJANDRO DE HUMBOLDT.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Hace pocos dias hemos publicado una carta de<lb break="yes"/>nuestro corresponsal de Paris en que se hacia un li-<lb break="no"/>gero análisis de la grande obra que con el título <hi rendition="#i">Cos-<lb break="no"/>mos</hi> está publicando Mr. Alejandro de Humboldt.<lb break="yes"/>Ese analisis debe haber escitado la curio@idad d@<lb break="yes"/>nuestros lectores, y por otra parte, la obra es digna<lb break="yes"/>de ser conocida. Nos proponemos, pues, publicar en<lb break="yes"/>nuestro diario algunos trozos de ella, comenzando<lb break="yes"/>por el siguiente, inserto en el <hi rendition="#i">Anuario de los viages y<lb break="yes"/>de la geografia.</hi> publicado en Paris bajo la direccion<lb break="yes"/>de Mr. Lacroix. Acerca de esta parte, nos limitare-<lb break="no"/>mos á recomendar á nuestros lectores la nota con que<lb break="yes"/>la acompan&#x0303;a la direccion del <hi rendition="#i" >Anuario</hi>:</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb facs="#f0002"/>
                <p>&#x201C;El bello fracmento que va á leerse está toma<lb break="yes"/>do de la introduccion del <hi rendition="#i">Cosmos</hi> de Mr. de Humboldt,<lb break="yes"/>esa obra, que antes de ser traducida á nuestra lengua,<lb break="yes"/>goza ya eutre nosotros de la celebridad asegurada á<lb break="yes"/>las cosas grandes. Esta introduccion es un trabajo<lb break="yes"/>original y enteramente nuevo, y lo que realza mas el<lb break="yes"/>mérito es que el ilustre sabio la ha escrito de su pro-<lb break="no"/>pia mano en frances, y en escelente frances. Es, pues,<lb break="yes"/>una obra inédita la quo ofrecemos á nuestros lecto-<lb break="no"/>res, y obra que recuerda por la amplitud y la mages-<lb break="no"/>tad de la forma el estilo tan poético y pintoresco de<lb break="yes"/>los <hi rendition="#i">Cuadros de la naturaleza.</hi>&#x201D;</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#b">DEL ESTUDIO DE LA NATURALEZA.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Si no se considera el estudio de los fenómenos<lb break="yes"/>fisicos en sus relaciones con las necesidades materia-<lb break="no"/>les de la vida, sino en su influencia general sobre los<lb break="yes"/>progresos intelectuales de la humanidad, se encuen-<lb break="no"/>tra por resultado el mas elevado é importante de es-<lb break="no"/>ta investigacion, el co@ocimiento de la cone@sion de<lb break="yes"/>las fuerzas de la naturaleza, el sentimiento intimo de<lb break="yes"/>su mútua dependencia. La intuicion de estas rela-<lb break="no"/>ciones agranda @estras miras, y ennoblece nues-<lb break="no"/>tros goces. El engrandecimiento de miras es obra de<lb break="yes"/>la observacion, de la meditacion y del espirita del<lb break="yes"/>tiempo en que se concentran todas las direcciones del<lb break="yes"/>pensamiento. La historia revela al que sabe penetrar,<lb break="yes"/>al traves de las capas de los siglos anteriores, en las<lb break="yes"/>raices profundas de nuestros conocimientos, cómo,<lb break="yes"/>despues de millar@ de an&#x0303;os, ha trabajado el género<lb break="yes"/>humano para comprender, en sus incesantes cambios,<lb break="yes"/>la invariabilidad de la@ leyes de la naturaleza, y pa-<lb break="no"/>ra conquistar progresivamente una gran parte del<lb break="yes"/>mundo fisico por medio de la fuerza de la inteligen-<lb break="no"/>cia. Interrogar á los anales de la historia es seguir<lb break="yes"/>esa misteriosa huella, cu la cual s@ ofrece hoy al espi-<lb break="no"/>ritu, como fruto de largas y graves observaciones, la<lb break="yes"/>imágen misma del <hi rendition="#i">Cosmos,</hi> que se reveló primitiva-<lb break="no"/>mente al sentido intimo como un presentimiento va-<lb break="no"/>go de la armonia y del órden en el universo.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>A las dos épocas de la contemplacion del m@<lb break="yes"/>esterior, al primer despertamiento de la refleesion, á<lb break="yes"/>la época de una civilizacion adelantada, correspon-<lb break="no"/>den dos géneros de gores. El uno, propio de la sen-<lb break="no"/>cillez primitiva de las edades antiguas, nace de la a-<lb break="no"/>divininacion del órden, anuncia la por la pacifica su-<lb break="no"/>cesion de los cuerp@s celestes y el progresivo desar-<lb break="no"/>rollo de la organiza@ion. Otro goce resulta del cono-<lb break="no"/>cimiento ecsacto de los fenómenos. Desde que el hom-<lb break="no"/>bre, interrogando á la naturaleza, no se contenta con<lb break="yes"/>observar, sino que hace nacer fenómenos bajo deter-<lb break="no"/>minadas condiciones: desde que recoge, y consigna<lb break="yes"/>los he@hos para estender la investigacion mas allá de<lb break="yes"/>la duracion de su @sistrucia, la <hi rendition="#i" >filososia de la natu-<lb break="no"/>raleza</hi> de las formas vagas y poéticas que en sir ori-<lb break="no"/>gen le pertenerieron: a@opta un carácter mas severo,<lb break="yes"/>pesa el valor de las observaciones, y ya no adivina,<lb break="yes"/>sino que cumbina y razona. Entonces las tésis dog-<lb break="no"/>máticas de los siglus anteriores se conservan solo en<lb break="yes"/>las preocupaciones d@l uneblo y de las clases que se<lb break="yes"/>le parecen pur su falta de luces; y se perpetúan so-<lb break="no"/>bre todo en algunas d@trians, que para orultar su<lb break="yes"/>debilidad, pa@ecen envulverse c@ un mistico velo.<lb break="yes"/>Las lenguas recargadasde espresiones figaradas con-<lb break="no"/>servan largo tiempo las huellas de estas primeras in-<lb break="no"/>tuiciones. Un pequen&#x0303;o número de simbolos, producto<lb break="yes"/>de una inspiracion feliz de los tiempos primitivos, to-<lb break="no"/>man poco á poco formas menos vagas, y mejor inter-<lb break="no"/>pretados se conservan en el lenguage cientifico.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La naturaleza considerada racionalmente, es de-<lb break="no"/>cir, sometida en su conjunto al trabajo del pensamien-<lb break="no"/>to, es la unidad en la diversidad de fenómenos, la ar-<lb break="no"/>monia entre las cosas creadas desemejantes por su<lb break="yes"/>forma, por su propia c@stitucion y por las fuerzas<lb break="yes"/>que la animan; es el <hi rendition="#i" >todo</hi> penetrado de un soplo de<lb break="yes"/>vida. El resultado mas importante de un estudio ra-<lb break="no"/>cional de la naturaleza es el de comprender la uni-<lb break="no"/>dad de la armonia en ese inmenso aglomeramiento<lb break="yes"/>de cosas y de fuerzas, abrazar con un mismo ardor<lb break="yes"/>lo que es debido á los descubrimientos de los siglos<lb break="yes"/>pasados, y á los de los tiempos en que vivimos, ana-<lb break="no"/>lizar los detalles de los fenómenos sin sucumbir ba-<lb break="no"/>jo su masa. En este camino, es dado al hombre, mos-<lb break="no"/>trándose digno de su alto destino, comprender la na-<lb break="no"/>turaleza, descubrir algunos de sus secretos, some-<lb break="no"/>ter á los esfuerzos del pensamiento, á las conquistas<lb break="yes"/>de la inteligencia, lo que ha sido recogido por la ob-<lb break="no"/>servacion.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Reflecsionando primero sobre los diferentes gra-<lb break="no"/>dos de goces que hace nacer la contemplacion de la<lb break="yes"/>naturaleza, hallamos que en primer grado debe ser<lb break="yes"/>colocada una impresion enteramente independiente<lb break="yes"/>del conocimiento intimo de los fenómenos fisicos, in-<lb break="no"/>dependiente tambien del carácter individual del pai-<lb break="no"/>sage, y por fin de la fisonomia de la comarca que nos<lb break="yes"/>rodea. Donde quiera que en una lianura monótona y<lb break="yes"/>que forma horizonte, cubren el suclo plantas de una<lb break="yes"/>misma especie (brezos, cistos ó gramineas); donde<lb break="yes"/>quiera que las olas del mar ban&#x0303;an la ribera y dejan<lb break="yes"/>marcadas sus buelias en verdeantes estrias de flotan-<lb break="no"/>tes avas; el sentimiento de la naturaleza, grando y<lb break="yes"/>libre, se apodera de nuestra alma y nos revela, como<lb break="yes"/>por inspiracion misteriosa, que ecsisten leyes que ar-<lb break="no"/>reglan las fuerzas del universo. El simple contacto<lb break="yes"/>del hombre con la naturaleza, la influencia del <hi rendition="#i">aire<lb break="yes"/>grande</hi> (ó comó dicen otras lenguas, en una espre-<lb break="no"/>sion mas bella, del <hi rendition="#i" >aire libre</hi>) ejercen un poder cal-<lb break="no"/>mante; dulcifican el dolor y calman las pasiones, cuan-<lb break="no"/>do el alma está agitada en sus profundidades. El hom-<lb break="no"/>bre recibe estos beneficios en todas partes, sea cual-<lb break="no"/>quiera la zona que habite, sea cualquiera el grado de<lb break="yes"/>cultura intelectual á que se haya elevado. Lo que tie-<lb break="no"/>nen de grave y de solemne las impresiones que aqui<lb break="yes"/>@en&#x0303;alamos, lo tienen tambien del presentimiento del<lb break="yes"/>órden y de las leyes, que nace, sin conocimiento nues-<lb break="no"/>tro, del simple contacto con la naturaleza; lo tienen<lb break="yes"/>del contraste que ofrecen los estrechos limites de nues-<lb break="no"/>tro ser con esa imagen del inlinito que en todas par-<lb break="no"/>tes se revela, en la estrellada bóveda del cielo, en u-<lb break="no"/>na Ilanura que se estiunde, basta perderse de vista,<lb break="yes"/>en el brumoso horizonte del Oceano.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Otro goce es el que produce el carácter indi-<lb break="no"/>vidual del paisage, la configuracion de la superficie<lb break="yes"/>del globo en una region determinada. Las impresio-<lb break="no"/>nes de este género son mas vivas, mejor definidas,<lb break="yes"/>mas conformes á ciertas sitnaciones del alma. Ya es<lb break="yes"/>la grandeza de las masas, la lucha de los elementos<lb break="yes"/>desencadenados, ó la triste desnudez de las sabanas,<lb break="yes"/>como eu el norte del Asia, lo que escita nuestras emo-<lb break="no"/>ciunes; ya, bajo la inspiracion de mas dulces senti-<lb break="no"/>mientos, es el aspecto de los campos cubiertos de<lb break="yes"/>mieses, la babitacion del hombre al borde del torren-<lb break="no"/>te, la salvage fecundidad de la tierra vencida por el<lb break="yes"/>arado. Insistimos menos sobre los grados de fuerza<lb break="yes"/>
                        <pb facs="#f0003"/> que distinguen las emociones, que sobre las diferen-<lb break="no"/>cias de se@saciones que escita el carácter del paisage<lb break="yes"/>y á las cuales da este carácter encauto y duracion.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Si permitido me fuera abandonarme á los re-<lb break="no"/>cuerdos de largos viages, sen&#x0303;alaria entre los goces<lb break="yes"/>que presentan las grandes escenas de la naturaleza,<lb break="yes"/>la calma y lamagestad de las noches tropicales. cuan-<lb break="no"/>do las estrelas sin centellear despiden una dulce luz<lb break="yes"/>plantaria s@re la superficie muellemente agitada del<lb break="yes"/>Oceano; re@rdaria los profundos valles de las cor-<lb break="no"/>dilleras, en londe los elevados troncos de las palmas,<lb break="yes"/>agitando su@emplumadas flechas, penetran las bóve-<lb break="no"/>das vegetals, y forman, en largas columnas, &#x201C;un<lb break="yes"/>bosque sobr@ el bosque&#x201D;; describiria la cumbre del<lb break="yes"/>pico de Tenrife, cuando una capa horizontal de nu-<lb break="no"/>bes, deslum@rante de blancura, separa el cono de las<lb break="yes"/>cenizas de @ Ilanura inferior, y súbito, por efecto de<lb break="yes"/>una corriene ascendente, desde el borde mismo del<lb break="yes"/>cráter puedela vista estenderse sobre los vin&#x0303;as de la<lb break="yes"/>Orotava, lo@ jardines de naranjos y los espesos gru-<lb break="no"/>pos de plát@os del litoral. En estas escenas, repito,<lb break="yes"/>no es ya el pacible encanto uniformemente esparci-<lb break="no"/>do en la na@raleza que no@ conmueve, es la fisono-<lb break="no"/>mia del sue@, su configuracion propia, la mez@la in-<lb break="no"/>cierta del @ntorno de las nubes, de la forma de las<lb break="yes"/>islas vecina@, del horizonte de la mar estendida co-<lb break="no"/>mo un espej@, ó envuelta en un vapor matinal. Todo<lb break="yes"/>lo que ape@s perciben los sentidos, lo que los sitios<lb break="yes"/>románticospresentan de mas pavoroso, puede ser u-<lb break="no"/>na fuente d@ goces para el hombre; su imaginacion<lb break="yes"/>encuentra @lli en qué ejercitar libremente su poder<lb break="yes"/>creador. En lo vago de las sensaciones, las impresio-<lb break="no"/>nes cambian con los movimientos del alma, y por una<lb break="yes"/>dulce y fácil decepcion, creemos recibir del mundo<lb break="yes"/>esterior lo cue, idealmente, dejamos en él sin saberlo.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Cuando despues de una larga navegacion, ale-<lb break="no"/>jados de la patria, desembarcamos por primera vez<lb break="yes"/>en un pais de los trópi@os, somos agradablemente sor-<lb break="no"/>prendidos reconociendo en las rocas que nos rodean<lb break="yes"/>las mismas lonchas inclinadas, los mismos basalios<lb break="yes"/>en columnas, sobrecubiertas de amigdaloides celula-<lb break="no"/>res que acabamos de dejar en el suelo europeo, y cu-<lb break="no"/>ya identidad, en zonas tan diversas, nos recuerda que<lb break="yes"/>la corteza de la tierra, al consolidarse, ha quedado<lb break="yes"/>independiente de la infl@encia de los climas. Pero estas<lb break="yes"/>masas de roca de esquita y de basalto se encuentran<lb break="yes"/>cubiertas de vejetales de un aspectoque nos sorprende,<lb break="yes"/>de una fisonomia desconocida; y alli, rodeado de for-<lb break="no"/>mas colosales y de la magestad de una flora exótica,<lb break="yes"/>esperimentamos cómo por medio de la maravillosa flec-<lb break="no"/>sibilidad de nuestra naturaleza, se abre fácilmente el<lb break="yes"/>alma á las impresiones que ofrecen entre si un lazo<lb break="yes"/>y una analogia secreta. Nos representamos tan estre-<lb break="no"/>chamente unido todo lo que pertenece á la vida orgá-<lb break="no"/>nica, que si parece primero que una vegetacion seme-<lb break="no"/>jante á la del pais natal debia encantar nuestra vista<lb break="yes"/>de preferencia, como lo hare respecto del oido, en su<lb break="yes"/>dulce familiaridad, el idioma de la patria, nos senti-<lb break="no"/>mos tambien naturalizados poco á poco en aquelios<lb break="yes"/>climas nuevos. Ciudadano del mundo, el humbre aca-<lb break="no"/>ba por familiarizarse en todas partes con cuanto le<lb break="yes"/>rodea. A algunas plantas de lejanas regiones el colo-<lb break="no"/>no les aplica nombres que importa de la Madre pa-<lb break="no"/>tria que temería perdér. Por las misteriosas relacio-<lb break="no"/>nes que ecsisten entre los diferentes tipos de la orga-<lb break="no"/>nizacion, las formas vegetales exóticas se presentan<lb break="yes"/>á su pensamiento como embellecidas por la imágen de<lb break="yes"/>las que han rodeado su cuna. Asi es que la afinidad<lb break="yes"/>de sensaciones conduce al mismo objeto que mas tar-<lb break="no"/>de alcanza la comparacion laboriosa de los hechos, á<lb break="yes"/>la persuasion intima de que un nudo solo é indes-<lb break="no"/>tructible encadena la naturaleza entera.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La tentativa de descomponer en sus diversos e-<lb break="no"/>lementos la mágia del mundo fisico es sobrado teme-<lb break="no"/>raria; porque el gran carácter de un paisage y de<lb break="yes"/>toda escena imponente de la naturaleza depende de la<lb break="yes"/>simultaneidad de ideas y de sentimientos que se ha-<lb break="no"/>@llan escitados en el observador. El poder de la na-<lb break="no"/>turaleza se revela, por decirlo asi, en la conecsion<lb break="yes"/>de las impresiones, en la unidad de emociones y de<lb break="yes"/>efectos que se producen en cierto modo de un solo<lb break="yes"/>golpe. Si se quiere indicar sus fuentes parciales, es<lb break="yes"/>menester descender por medio del análisis á la indi-<lb break="no"/>vidualidad de las formas y á la diversidad de las<lb break="yes"/>fuerzas. Los elementos mas variados y mas ricos de<lb break="yes"/>ese género de analisis se ofrecca á la vista de los via-<lb break="no"/>geros en el paisage del Asia actual, en el grande ar-<lb break="no"/>chipiélago de la India, y sobre todo en el nuevo Con-<lb break="no"/>tinente, en el punto en donde las cimas de las cordi-<lb break="no"/>lleras forman los bajios del O@éano aéreo, y en don-<lb break="no"/>de esas mismas fuerzas subterráneas @ue en otro tiem-<lb break="no"/>po han levantado cadenas de montan&#x0303;as, las hacen es-<lb break="no"/>tremecer aun en nuestros dias y amenazan deglutir-<lb break="no"/>las. <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#i">(Continuará.)</hi>
                        </hi>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 