<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="553" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">DE L&#x2019;ÉTUDE<lb break="yes"/>ET<lb break="yes"/>DE LA CONTEMPLATION<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">DE LA NATURE.</hi>
                    </hi>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Ces pages, dont nous devons la communication à M. de Humboldt,<lb break="yes"/>forment l&#x2019;introduction de l&#x2019;ouvrage où, en exposant ses idées sur le<lb break="yes"/>système du monde, l&#x2019;illustre savant semble avoir voulu résumer les<lb break="yes"/>doctrines et les travaux de sa longue carrière. <hi rendition="#i">Cosmos</hi> s&#x2019;adresse à toute<lb break="yes"/>l&#x2019;Europe savante: oserons-nous dire que cette introduction s&#x2019;adresse<lb break="yes"/>plus spécialement à la France? Après l&#x2019;avoir écrite en allemand, M. de<lb break="yes"/>Humboldt n&#x2019;a voulu confier à personne le soin de traduire dans notre<lb break="yes"/>langue ces pages d&#x2019;une philosophie si libérale et si ingénieuse, qui<lb break="yes"/>renferment ses idées les plus chères sur l&#x2019;<hi rendition="#i">étude</hi> et la <hi rendition="#i" >contemplation</hi>
                        <lb break="yes"/>de la nature. Il a été son propre traducteur, ou plut&#x00F4;t il a pensé de<lb break="yes"/>nouveau en fran&#x00E7;ais ce qu&#x2019;il avait pensé en allemand, car il s&#x2019;agit ici</note>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>En essayant de développer l&#x2019;ensemble des phénomènes phy-<lb break="no" />siques du globe et l&#x2019;action simultanée des forces qui animent les<lb break="yes"/>espaces célestes, j&#x2019;éprouve deux appréhensions différentes. D&#x2019;un<lb break="yes"/>c&#x00F4;té, la matière que je traite est si vaste et si variée, que je<lb break="yes"/>crains d&#x2019;aborder le sujet d&#x2019;une manière encyclopédique et super-<lb break="no"/>ficielle; de l&#x2019;autre, je dois éviter de fatiguer l&#x2019;esprit par des<lb break="yes"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">
                        <hi rendition="#b">TOME LVI.</hi>
                        <hi rendition="#k">décembre</hi> 1845. (<hi rendition="#i">2<hi rendition="#sup">e</hi> série, T. 16<hi rendition="#sup" >e</hi>.</hi>) 71</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="554" facs="#f0002"/> aphorismes qui n&#x2019;offriraient que des généralités sous des formes<lb break="yes"/>arides et dogmatiques. L&#x2019;aridité na&#x00EE;t souvent de la concision,<lb break="yes"/>tandis qu&#x2019;une trop grande multiplicité d&#x2019;objets qu&#x2019;on veut em-<lb break="no"/>brasser à la fois conduit à un manque de clarté et de précision<lb break="yes"/>dans l&#x2019;encha&#x00EE;nement des idées. La nature est le règne de la<lb break="yes"/>liberté, et, pour peindre vivement les conceptions et les jonis-<lb break="no"/>sances que fait na&#x00EE;tre la contemplation de son ensemble, il fau-<lb break="no"/>drait que la pensée p&#x00FB;t rey&#x00EA;tir librement aussi ces formes et<lb break="yes"/>cette élévation du langage qui sont dignes de la grandeur et de<lb break="yes"/>la majesté de la création.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si l&#x2019;on ne considère pas l&#x2019;étude des phénomènes physiques dans<lb break="yes"/>ses rapports avec les besoins matériels de la vie, mais dans son<lb break="yes"/>influence générale sur les progrès intellectuels de l&#x2019;humanité, on<lb break="yes"/>trouve, comme résultat le plus élevé et le plus important de cetle<lb break="yes"/>investigation, la connaissance de la connexité des forces de la<lb break="yes"/>nature, le sentiment intime de leur dépendance mutuelle. C&#x2019;est<lb break="yes"/>l&#x2019;intuition de ces rapports qui agrandit les vues et ennoblit nos<lb break="yes"/>jouissances. Cet agrandissement des vues est l&#x2019;&#x0153;uvre de l&#x2019;obser-<lb break="no"/>vation, de la méditation et de l&#x2019;esprit du temps, dans lequel se<lb break="yes"/>concentrent toutes les directions de la pensée. L&#x2019;histoire révèle<lb break="yes"/>à quiconque sait pénétrer à travers les couchés des siècles anté-<lb break="no"/>rieurs aux racines profondes de nos connaissances, comment,<lb break="yes"/>depuis des milliers diannées, le genre humain a travaillé à saisir,<lb break="yes"/>dans des mutations sans cesse renaissantes, l&#x2019;invariabilité des<lb break="yes"/>lois de la nature, et à conquérir progressivement une grande<lb break="yes"/>partie, du monde physique par la force de l&#x2019;intelligence. Inter-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">non d&#x2019;une traduction propreinent dite, mais bien d&#x2019;une seconde création.<lb break="yes"/>La Fianre ne dés@vouera ni les idées ni le style; elle reconna&#x00EE;tra sou<lb break="yes"/>génie dans ces vues si nettes et si larges, aussi bien que sou go&#x00FB;t sévère<lb break="yes"/>dans cette forme, où l&#x2019;ampleur de la phrase allemande ne s&#x2019;unit que<lb break="yes"/>comme un charme de plus à la précision du style franc@is. Nous n&#x2019;a-<lb break="no"/>jouterons rien: il ne nous appartient pas de devancer l&#x2019;opinion de nos<lb break="yes"/>lecteurs; et ce n&#x2019;est point d&#x2019;ailleurs le moment d&#x2019;entrer dans l&#x2019;analyse<lb break="yes"/>d&#x2019;un livre qui, grace aux soins d&#x2019;un traducteur éclairé, sera bient&#x00F4;t<lb break="yes"/>connu de la France, comme il l&#x2019;est de l&#x2019;Allemagne. Plus tard, nons<lb break="yes"/>essaierons d&#x2019;apprécier le <hi rendition="#i" >Cosmos:</hi> anjourd&#x2019;h@i, nous laissons parler<lb break="yes" />M. de Humboldt.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">(Note du D@ecteur de la <hi rendition="#i">Revne des Deux Mondes.)</hi>
                        </hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="555" facs="#f0003"/> roger les annales de l&#x2019;histoire, c&#x2019;est poursuivre cette trace mys-<lb break="no"/>térieuse par laquelle la m&#x00EA;me image du <hi rendition="#i">Cosmos,</hi> qui s&#x2019;est révélée<lb break="yes" />primitivement au sens intérieur comme un vague pressentiment<lb break="yes" />de l&#x2019;harmonie et de l&#x2019;ordre dans l&#x2019;univers, s&#x2019;offre aujourd&#x2019;hui à<lb break="yes"/>l&#x2019;esprit comme le fruit de longues et sérieuses observations.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Aux deux époques de la contemplation du monde extérieur,<lb break="yes"/>au premier réveil de la réflexion et à l&#x2019;époque d&#x2019;une civilisation<lb break="yes"/>avancée, correspondent deux genres de jouissances. L&#x2019;une, propre<lb break="yes"/>à la na&#x00EF;veté primitive, des vieux &#x00E2;ges, na&#x00EE;t de la divination de<lb break="yes"/>l&#x2019;ordre qu&#x2019;annoncent la succession paisible des corps célestes et<lb break="yes" />le développement progressif de l&#x2019;organisation. Une autre jouis-<lb break="no"/>sance resulte de la connaissance précise des phénomènes. Dès<lb break="yes"/>que l&#x2019;homme, en interrogeant la nature, ne se contente pas d&#x2019;ob-<lb break="no"/>server, mais qu&#x2019;il fait na&#x00EE;tre des phénomènes sous des conditions<lb break="yes"/>déterminées; dès qu&#x2019;il recueille et enregistre les faits pour éten-<lb break="no"/>dre l&#x2019;investigation au-delà de la courte durée de son existence,<lb break="yes"/>la <hi rendition="#i">philosophie de la nature</hi> se dépouille des formes vagues et poé-<lb break="no"/>tiques qui lui ont appartenu dès son origine; elle adopte un ca-<lb break="no"/>ractère plus sévère, elle pèse la valeur des observations; elle ne<lb break="yes"/>dévine plus, elle combine et raisonne. Alors les aper&#x00E7;us dogma-<lb break="no"/>tiques des siècles antérieurs ne se conservent que dans les pré-<lb break="no"/>jugés du peuple et des classes qui lui ressemblent par leur<lb break="yes"/>manque de lumières; ils se perpétuent surtout dans quelques<lb break="yes"/>doctrines qui, pour cacher leur faiblésse, aiment à se couvrir<lb break="yes"/>d&#x2019;un voile mystique. Les langues, surchargées d&#x2019;expressions figu-<lb break="no"/>rées, portent longtemps les traces de ces premières intuitions. Un<lb break="yes"/>petit nombre de symboles, produits d&#x2019;une heureuse inspiration<lb break="yes"/>des temps primitifs, prennent peu à peu des formes moins va-<lb break="no"/>gues; mieux interprétés, ils se conservent m&#x00EA;me dans le langage<lb break="yes"/>scientifique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La nature, considérée rationnellement, c&#x2019;est-à-dire soumise<lb break="yes" />dans son ensemble au travail de la pensée, est l&#x2019;unité dans la<lb break="yes"/>diversité des phénomènes, l&#x2019;harmonie entre les choses créées<lb break="yes"/>dissemblables par leur forme, par leur constitution propre, par<lb break="yes"/>les forces qui les animent; c&#x2019;est le <hi rendition="#i">tout</hi> (&#x03C4;&#x1F70;. &#x03C0;&#x1FB6;&#x03BD;) pénétré d&#x2019;un<lb break="yes"/>souffle de vie. Le résultat le plus important d&#x2019;une étude ration-<lb break="no"/>nelle de la nature est de saisir l&#x2019;unité et l&#x2019;harmonie dans cet im-<lb break="no"/>mense assemblage de choses et de forces, d&#x2019;embrasser avec une<lb break="yes" />m&#x00EA;me ardeur ce qui est d&#x00FB; aux découvertes des siècles écoulés<lb break="yes"/>
                    <pb n="556" facs="#f0004"/> et à celles du temps où nous vivons, d&#x2019;analyser le détail des phé-<lb break="no"/>nomènes sans succomber sous leur masse. Dans cette voie, il est<lb break="yes"/>donné à l&#x2019;homme, en se montrant digne de sa haute destinée, de<lb break="yes"/>comprendre la nature, de dévoiler quelques-uns de ses secrets,<lb break="yes"/>de soumettre aux efforts de la pensée, aux conqu&#x00EA;tes de l&#x2019;intelli-<lb break="no" />gence, ce qui a été recueilli par l&#x2019;observation.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En réfléchissant sur les différents degrés de jouissances que<lb break="yes" />fait na&#x00EE;tre la contemplation de la nature, nous trouvons qu&#x2019;au<lb break="yes"/>premier degré doit &#x00EA;tre placée une impression entièrement indé-<lb break="no"/>pendante de la connaissance intime des phénomènes physiques,<lb break="yes"/>indépendante aussi du caractère individuel du paysage, de la<lb break="yes"/>physionomie de la contrée qui nous environne. Partout où, dans<lb break="yes"/>une plaine monotone et formant horizon, des plantes d&#x2019;une mème<lb break="yes"/>espèce (des bruyères, des cistes ou des graminées) couvrent le<lb break="yes"/>sol, partout où les vagues de la mer baignent le rivage et font<lb break="yes"/>reconna&#x00EE;tre leurs traces par des stries verdoyantes d&#x2019;ulva et de<lb break="yes"/>varech flottant, le sentiment de la nature grande et libre saisit<lb break="yes"/>notre ame et nous révèle, comme par une mystérieuse inspira-<lb break="no"/>tion, qu&#x2019;il existe des lois qui règlent les forces de l&#x2019;univers. Le<lb break="yes"/>simple contact de l&#x2019;homme avec la nature, cette influence du<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">grand air</hi> (ou, comme disent d&#x2019;autres langues par une expression<lb break="yes"/>plus belle, de l&#x2019;<hi rendition="#i">air libre),</hi> exercent un pouvoir calmant: ils adou-<lb break="no"/>cissent la douleur et apaisent les passions quand l&#x2019;ame est agitee<lb break="yes" />dans ses profondeurs. Ces bienfaits, l&#x2019;homme les re&#x00E7;oit partout,<lb break="yes"/>quelle que soit la zone qu&#x2019;il habite, quel que soit le degré de<lb break="yes"/>culture intellectuelle auquel il s&#x2019;est élevé. Ce que les impressions<lb break="yes"/>que nous signalons ici ont de grave et de solennel, elles le tien-<lb break="no"/>nent du pressentiment de l&#x2019;ordre et des lois, qui na&#x00EE;t à notre insu<lb break="yes"/>du simple contact avec la nature; elles le tiennent du contraste<lb break="yes"/>qu&#x2019;offrent les limites étroites de notre &#x00EA;tre avec cette image de<lb break="yes"/>l&#x2019;infini qui se révèle partout, dans la vo&#x00FB;te étoilée du ciel, dans<lb break="yes"/>une plaine qui s&#x2019;étend à perte de vue, dans l&#x2019;horizon brumeux<lb break="yes" />de l&#x2019;océan.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Une autre jouissance est celle que produit le caractère indivi-<lb break="no" />duel du paysage, la configuration de la surface du globe dans<lb break="yes" />une région déterminée. Des impressions de ce genre sont plus<lb break="yes" />vives; mieux définies, plus conformes à certaines situations de<lb break="yes" />l&#x2019;ame. Tant&#x00F4;t c&#x2019;est la grandeur des masses, la lutte des éléments<lb break="yes"/>décha&#x00EE;nés ou la triste nudité des steppes qui excitent nos émo-<lb break="no"/>tions; tant&#x00F4;t, sous l&#x2019;inspiration de sentiments plus doux, c&#x2019;est<lb break="yes"/>
                    <pb n="557" facs="#f0005"/> l&#x2019;aspect des champs qui portent de richés moissons; c&#x2019;est l&#x2019;habi-<lb break="no"/>tation de l&#x2019;homme au bord du torrent, la sauvage fécondité du<lb break="yes"/>sol vaincu par la charrue. Nous insistons moins ici sur les degrés<lb break="yes"/>de force qui distinguent les émotions que sur les différences de<lb break="yes"/>sensations qu&#x2019;excite le caractère du paysage, et auxquelles ce<lb break="yes" />caractère donne du charmé et de la durée.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>S&#x2019;il m&#x2019;était permis de m&#x2019;abandonner aux souvenirs de courses<lb break="yes"/>lointaines, je signalerais, parmi les jouissances que présentent<lb break="yes"/>les grandes scènes de la nature, le calme et la majesté de ces<lb break="yes"/>nuits tropicales, lorsque les étoiles, dépourvues de scintillation,<lb break="yes"/>versent une douce lumière planétaire sur la surface mollement<lb break="yes"/>agitée de l&#x2019;océan: je rappellerais ces vallées profondes des Cor-<lb break="no"/>dilières, où les troncs-élancés des palmiers, agitant leurs flèches<lb break="yes"/>panachées, percent les vo&#x00FB;tes végétales, et forment, en longues<lb break="yes"/>colonnades, <hi rendition="#i">une for&#x00EA;t sur la for&#x00EA;t;</hi> je décrirais le sommet du pic<lb break="yes"/>de Ténériffe, lorsqu&#x2019;une couche horizontale de nuages, éblouis-<lb break="no"/>sante de blancheur, sépare le c&#x00F4;ne des cendres de la plaine infé-<lb break="no"/>rieure, et que subitement, par l&#x2019;effet d&#x2019;un courant ascendant, du<lb break="yes"/>bord m&#x00EA;me du cratère, l&#x2019;&#x0153;il peut plonger sur les vignes de l&#x2019;Oro-<lb break="no"/>tava, les jardins d&#x2019;orangers et les groupes touffus des bananiers<lb break="yes"/>du littoral. Dans ces scènes, je le répète, ce n&#x2019;est plus le charme<lb break="yes"/>paisible uniformément répandú dans la nature qui nous émeut,<lb break="yes"/>c&#x2019;est la physionomie du sol, sa configuration propre, le mélange<lb break="yes" />incertain dù contour des nuages, de la forme des &#x00EE;les voisines,<lb break="yes"/>de l&#x2019;horizon, de la mer étendue comme une glace ou enveloppée<lb break="yes"/>d&#x2019;une vapeur matinale. Tout ce que les sens ne saisissent qu&#x2019;à<lb break="yes"/>peine, ce que les sites romantiques présentent de plus effrayant,<lb break="yes"/>peut devenir une source de jonissances pour l&#x2019;homme; son ima-<lb break="no"/>gination y trouve de quoi exercer librement un pouvoir créateur.<lb break="yes"/>Dans le vague des sensations, les impressions changent avec les<lb break="yes" />mouvements de l&#x2019;ame, et, par une douce et facile déception, nous<lb break="yes"/>croyons recevoir du monde extérieur ce qu&#x2019;idéalement nous y<lb break="yes"/>avons déposé à notre insu.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Lorsqu&#x2019;après une longue navigation, éloignés de la patrie, nous<lb break="yes"/>débarquons pour la première fois sur une terre des tropiques,<lb break="yes"/>nous sommes agréablement surpris de reconna&#x00EE;tre dans les ro-<lb break="no"/>chers qui nous environnent ces m&#x00EA;mes schistes inclinés, ces<lb break="yes"/>m&#x00EA;mes basaltes en colonnes, recouverts d&#x2019;amygdalo&#x00EF;des cellu-<lb break="no"/>laires, que nous venons de quitter sur le sol européen, et dont<lb break="yes" />l&#x2019;identité, dans des zones si diverses, nous rappelle que la cro&#x00FB;te<lb break="yes"/>
                    <pb n="558" facs="#f0006"/> de la terre, en se solidifiant, est restée indépendante de l&#x2019;influence<lb break="yes"/>des climats. Mais ces masses rochenses de schiste et de basalle<lb break="yes"/>se trouvent couvertes de végétaux d&#x2019;un port qui nous surprend,<lb break="yes"/>d&#x2019;une physionomie inconnue. C&#x2019;est là qu&#x2019;entourés de formes co-<lb break="no"/>lossales et de la majesté d&#x2019;une flore exotique, nous éprouvons<lb break="yes"/>comment, par la merveilleuse flexibilité de notre nature, l&#x2019;ame<lb break="yes"/>s&#x2019;ouvre facilement aux impressions qui ont entre elles une@ana-<lb break="no"/>logie secrète. Nous nous représentons si étroitement uni tout ce<lb break="yes"/>qui tient à la vie organique, que, si l&#x2019;aspect d&#x2019;une végétation<lb break="yes" />semblable à celle du pays natal para&#x00EE;t devoir charmer nos yeux<lb break="yes"/>de préférence, comme le fait pour notre oreille, dans sa douce<lb break="yes"/>familiarité, l&#x2019;idiome de la patrie, nous nous sentons néanmoins<lb break="yes"/>naturalisés peu à peu dans ces climats nouveaux. Citoyen du<lb break="yes"/>monde, l&#x2019;homme en tout lieu se fait à ce qui l&#x2019;environne. A<lb break="yes"/>quelques plantes des régions lointaines, le colon applique des<lb break="yes"/>noms qu&#x2019;il importe de la mère-patrie comme un souvenir dont il<lb break="yes"/>redouterait la perte. Par les mystérieux rapports, qui existent<lb break="yes"/>entre les différents types de l&#x2019;organisation, les formes végétales<lb break="yes"/>exotiques se présentent à sa pensée comme embellies par l&#x2019;image<lb break="yes"/>de celles qui ont entouré son berceau. C&#x2019;est ainsi que l&#x2019;affinité<lb break="yes"/>des sensations conduit au m&#x00EA;me but qu&#x2019;atteint plus tard la com-<lb break="no"/>paraison laborieuse des faits, à la persuasion intime qu&#x2019;un seul<lb break="yes"/>et indestructible n&#x0153;ud encha&#x00EE;ne la nature entière.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La tentative de décomposer en ses éléments divers la magie du<lb break="yes" />monde physique est pleine de témérité, car le grand caractère<lb break="yes" />d&#x2019;un paysage et de toute scène imposante de la nature dépend de<lb break="yes"/>la simultanéité des idées et des sentiments qui se trouvent exci-<lb break="no"/>tés dans l&#x2019;observateur. La puissance de la nature se révèle, pour<lb break="yes"/>ainsi dire, dans la connexité des impressions, dans cette unité<lb break="yes"/>d&#x2019;émotions et d&#x2019;effets se produisant en quelque sorte d&#x2019;un seul<lb break="yes" />coup. Si l&#x2019;on veut indiquer leurs sources partielles, il faut des-<lb break="no"/>cendre par l&#x2019;analyse à l&#x2019;individualité des formes et à la diversité<lb break="yes"/>des forces. Les éléments les plus variés et les plus riches de ce<lb break="yes"/>genre de travail s&#x2019;offrent aux yeux des voyageurs dans le paysage<lb break="yes"/>de l&#x2019;Asie australe, dans le grand archipel de l&#x2019;Inde, et surtout<lb break="yes"/>dans le nouveau continent, là où les sommets des hautes Cordi-<lb break="no"/>lières forment les bas-fonds de l&#x2019;océan aérien; et où les m&#x00EA;mes<lb break="yes" />forces souterraines qui jadis ont soulevé la cha&#x00EE;ne de ces mon-<lb break="no"/>tagnes les ébranlent encore de nos jours et menacent de les en-<lb break="no"/>gloutir.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="559" facs="#f0007"/>
                <p>Les tableaux de la nature ne sont pas uniquement faits&#x2019; pour<lb break="yes"/>plaire à l&#x2019;imagination; ils peuvent aussi, lorsqu&#x2019;on les rapproche<lb break="yes"/>les uns des autres, signaler ces gradations d&#x2019;impressions que<lb break="yes"/>nous venons d&#x2019;indiquer, depuis l&#x2019;uniformité du littoral ou des<lb break="yes" />steppes nues de la Sibérie jusqu à l&#x2019;inépuisable fécondité de la<lb break="yes"/>zone torride.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si dans notre imagination nous pla&#x00E7;ons le mont Pilate sur le<lb break="yes"/>Schreckhorn, ou la Schneekoppe de Silésie sur le Mont Blanc,<lb break="yes"/>nous n&#x2019;aurons pas encore atteint un des grands colosses des An-<lb break="no"/>des, le Chimborazo, qui a deux fois la hauteur de l&#x2019;Etna. Si l&#x2019;on<lb break="yes"/>place le Righi ou le mont Athos sur le Chimborazo, on se forme<lb break="yes"/>l&#x2019;image du plus haut sommet de l&#x2019;Himalaya, le Dhawalagiri.<lb break="yes"/>Quoique les montagnes de l&#x2019;Inde, par leur surprenante élévation,<lb break="yes" />surpassent de beaucoup les Cordilières de l&#x2019;Amérique méridio-<lb break="no"/>nale, elles ne peuvent pas, à cause de leur position géographique,<lb break="yes"/>offrir l&#x2019;inépuisable variété de phénomènes qui caractérise celles-<lb break="no"/>ci. La cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Himalaya est placée bien en-de&#x0119;à de la zone<lb break="yes" />torride. A peine un palmier s&#x2019;égare-t-il dans les belles vallées du<lb break="yes"/>Kumaoun et du Garhwal. Par les 28<hi rendition="#sup">e</hi> et 34<hi rendition="#sup">e</hi> degrés de latitude,<lb break="yes"/>sur la pente méridionale de l&#x2019;ancien Paropamisus, la nature ne<lb break="yes" />déploie plus cette abondance de fougères en arbre et de grami-<lb break="no" />nées arborescentes, d&#x2019;héliconia et d&#x2019;orchidées, qui, dans la région<lb break="yes"/>tropicale, montent vers les plateaux les plus élevés. Sur la cr&#x00EA;te<lb break="yes"/>de l&#x2019;Himalaya, à l&#x2019;ombre du pin <hi rendition="#i">deodvara</hi> et des ch&#x00EA;nes à larges<lb break="yes"/>feuilles propres à ces Alpes de l&#x2019;Inde, la roche granitique et le<lb break="yes"/>micaschiste se couvrent de formes presque semblables à celles<lb break="yes"/>qui caractérisent l&#x2019;Europe et l&#x2019;Asie boréale. Les espèces ne sont<lb break="yes"/>pas identiques, mais analogues de port et de physionomie: se<lb break="yes"/>sont des genévriers, des bouleaux alpestres, des gentianes, le<lb break="yes"/>parnassia des marais et le ribes épineux. Il manque aussi à la<lb break="yes"/>cha&#x00EE;ne de l&#x2019;Himalaya le phénomène imposant des volcans, qui,<lb break="yes"/>dans les Andes et dans l&#x2019;archipel indien, révèlent souvent aux<lb break="yes" />indigènes, d&#x2019;une manière formidable, l&#x2019;existence des forces qui<lb break="yes"/>résident dans l&#x2019;intérieur de notre planète. Aussi la région des<lb break="yes"/>neiges perpétuelles, à la pente méridionale de l&#x2019;Himalaya, là où<lb break="yes"/>montent les courants d&#x2019;air humide, et avec ces courants la vigou-<lb break="no"/>reuse végétation de l&#x2019;Indoustan, commence déjà par 3,600 et 3,900<lb break="yes"/>mètres de hauteur au-dessus du niveau de l&#x2019;océan: elle fixe par<lb break="yes" />conséquent au développement de l&#x2019;organisation une limite qui,<lb break="yes"/>
                    <pb n="560" facs="#f0008"/> dans la région équinoxiale des Cordilières, se trouve à 850 mètres<lb break="yes"/>plus haut.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les pays qui avoisinent l&#x2019;équateur ont un autre avantage sur<lb break="yes"/>lequel on n&#x2019;a pas suffisamment appelé l&#x2019;attention jusqu&#x2019;ici: c&#x2019;est<lb break="yes"/>la partie de la surface de notre planète où, dans la moindre éten-<lb break="no"/>due, la variété des impressions que la nature fait na&#x00EE;tre est la<lb break="yes"/>plus grande possible. Dans les montagnes colossales de Cundina-<lb break="no"/>marca, de Quito et du Pérou, sillonnées par de profondes vallées,<lb break="yes"/>il est donné à l&#x2019;homme de contempler à la fois toutes les familles<lb break="yes"/>des plantes et tous les astres du firmament. C&#x2019;est là qu&#x2019;un m&#x00EA;me<lb break="yes"/>coup d&#x2019;&#x0153;il rencontre de majestueux palmiers, des for&#x00EA;ts humides<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i" >bambusa,</hi> la famille des musacées, et, au-dessus de ces formes<lb break="yes"/>du monde tropical, des ch&#x00EA;nes, des néfliers, des églantiers et des<lb break="yes"/>ombellifères, comme dans notre patrie européenne. Le regard y<lb break="yes"/>embrasse à la fois la constellation de la croix du sud, les nuées<lb break="yes"/>de Magellan et les étoiles conductrices de l&#x2019;ourse, qui circulent<lb break="yes"/>autour du p&#x00F4;le arctique. C&#x2019;est là que le sein de la terre et les<lb break="yes"/>deux hémisphères du ciel étalent toute la richesse de leurs formes<lb break="yes"/>et la variété de leurs phénomènes; c&#x2019;est là que les climats, comme<lb break="yes"/>les zones végétales dont ils déterminent la succession; se trouvent<lb break="yes"/>superposés comme par étages, et que les lois du décroissement de<lb break="yes"/>la chaleur, facilement saisies par l&#x2019;observateur intelligent, sont<lb break="yes"/>inscrites en caractères indélébiles sur les murs des rochers ou les<lb break="yes"/>pentes rapides des Cordilières.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pour ne pas fatiguer le lecteur par le détail de phénomènes<lb break="yes"/>que j&#x2019;ai essayé, il y a longtemps, de représenter graphiquement;<lb break="yes"/>je ne reproduirai ici que quelques-uns de ces résultats généraux<lb break="yes"/>dont l&#x2019;ensemble compose le <hi rendition="#i">tableau physique de la zone torride.</hi> Ce<lb break="yes" />qui, dans le vague des sensations, se confond comme dépourvu<lb break="yes" />de contours, ce qui reste enveloppé de cette vapeur brumeuse<lb break="yes" />qui, dans le paysage, dérohe à la vue les hautes cimes, la pensée,<lb break="yes"/>en scrutant les causes des phénomènes, le dévoile et le résout<lb break="yes"/>dans ses éléments divers: elle assigne à chacun de ces éléments<lb break="yes"/>de l&#x2019;impression totale un caractère individuel. Il en résulte que,<lb break="yes"/>dans la sphère des études de la nature, comme dans celle de la<lb break="yes"/>poésie et de la peinture de paysage, la description des sites et les<lb break="yes"/>tableaux qui parlent à l&#x2019;imagination ont d&#x2019;autant plus de vérité<lb break="yes"/>et de vie que les traits y sont plus arr&#x00EA;tés.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si les régions de la zone torride, par leur richesse organique et<lb break="yes" />leur abondante fécondité, font na&#x00EE;tre les émotions les plus<lb break="yes"/>
                    <pb n="561" facs="#f0009"/> profondes, elles offrent aussi l&#x2019;avantage inappréciable de montrer<lb break="yes"/>à l&#x2019;homme, dans l&#x2019;uniformité des variations de l&#x2019;atmosphère et du<lb break="yes" />développement des forces vitales, dans les coutrastes de climats<lb break="yes"/>et de végétation qui naissent de la différence des hauteurs, l&#x2019;in-<lb break="no"/>variabilité des lois qui gouvernent les mouvements célestes comme<lb break="yes"/>se réfléchissant dans les phénomènes terrestres. Qu&#x2019;il me soit<lb break="yes"/>permis de m&#x2019;arr&#x00EA;ter quelques instants aux preuves de cette ré-<lb break="no" />gularité, qu&#x2019;on peut m&#x00EA;me assujettir à des échelles et à des éva-<lb break="no"/>luations numériques.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans les plaines ardentes qui s&#x2019;élèvent peu au-dessus du ni-<lb break="no" />veau des mers règne la famille des bananiers, des cycas et des<lb break="yes" />palmiers. A ces groupes succèdent, sur la pente des Cordilières,<lb break="yes"/>dans de hautes vallées-ou dans des crevasses humides et ombra-<lb break="no"/>gées, les fougères en arbre et le cinchona qui produit l&#x2019;écorce<lb break="yes"/>fébrifuge. Les gros troncs cylindriques des fougères projettent sur<lb break="yes"/>l&#x2019;azur foncé du ciel la jeune verdure d&#x2019;un feuillage délicatement<lb break="yes"/>dentelé. Dans le cinchona, l&#x2019;écorce est d&#x2019;autant plus salutaire<lb break="yes"/>que la cime de l&#x2019;arbre est plus souvent baignée et rafra&#x00EE;chie par<lb break="yes"/>de légers brouillards qui forment la couche supérieure des nua-<lb break="no"/>ges reposant sur les plaines. Partout où finit la région des for&#x00EA;ts<lb break="yes"/>fleurissent par larges bandes des plantes qui vivent par groupes,<lb break="yes"/>de petits aralia, les thibaudes et les andromèdes à feuilles de<lb break="yes"/>myrte. La rose alpine des Andes, le magnifique befaria, forment<lb break="yes"/>une ceinture pourpre autour des pies élancés. Peu à peu, dans la<lb break="yes"/>région froide des <hi rendition="#i" >Paramos,</hi> exposée à la perpétuelle tourmente<lb break="yes"/>des orages et des vents, disparaissent les arbustes rameux et<lb break="yes"/>les herbes velues, constamment chargées de grandes corolles à<lb break="yes"/>couleurs variées; les plantes monocotylédones à maigres épis<lb break="yes"/>couvrent uniformément le sol. C&#x2019;est la zone des graminées, une<lb break="yes" />savane qui s&#x2019;étend sur d&#x2019;immenses plateaux; elle reflète à la<lb break="yes"/>pente des Cordilières une lumière jaun&#x00E2;tre, presque dorée dans<lb break="yes"/>le lointain, et sert de pàturage aux lamas et au bétail introduit<lb break="yes"/>par les colons européens. Là où le rocher nu de trachyte perce le<lb break="yes"/>gazon et s&#x2019;élève dans des couches d&#x2019;air qu&#x2019;on croit moins chargées<lb break="yes"/>d&#x2019;acide carboniqué, les plantes seules d&#x2019;une organisation infé-<lb break="no" />rieure, des lichens, des lécidées et la poussière colorée du lepra-<lb break="no"/>ria se développent par taches orbiculaires. Des &#x00EE;lots de neige<lb break="yes"/>fraichement tombée, variables de forme et d&#x2019;étendue, arr&#x00EA;tent les<lb break="yes"/>derniers et faibles développements de la vie végétale. A ces &#x00EE;lots<lb break="yes"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">
                        <hi rendition="#b">TOME LVI.</hi>
                        <hi rendition="#k">décembre</hi> 1845. (<hi rendition="#i">2<hi rendition="#sup">e</hi> série, T. 16<hi rendition="#sup" >e</hi>.</hi>) 72</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="562" facs="#f0010"/> sporadiques succèdent les neiges éternelles. Elles ont une hau-<lb break="no"/>teur constante et facile à déterminer, à cause de la très petite<lb break="yes"/>oscillation qu&#x2019;éprouve leur limite inférieure. Les forces élasti-<lb break="no"/>ques qui résident dans l&#x2019;intérieur de notre globe travaillent, et le<lb break="yes"/>plus souvent en vain, à briser ces cloches ou d&#x00F4;mes arrondis,<lb break="yes" />qui, resplendissant de la blancheur de neiges éternelles, surmon-<lb break="no"/>tent l&#x2019;épine des Cordilières. Là où les forces souterraines ont<lb break="yes"/>réussi, soit par des cratères circulaires, soit par de longues cre-<lb break="no"/>vasses, à ouvrir des communications permanentes avec l&#x2019;atmos-<lb break="no"/>phère, elles produisent rarement des courants de laves, le plus<lb break="yes"/>souvent des scories enflammées, des vapeurs d&#x2019;eau et de soufre<lb break="yes"/>hydraté, des moffètes d&#x2019;acide carbonique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Un spectacle si grandiose et si imposant n&#x2019;a pu faire na&#x00EE;tre<lb break="yes"/>chez les habitants des tropiques, dans le premier état d&#x2019;une civi-<lb break="no"/>lisation naissante, qu&#x2019;un sentiment vague d&#x2019;étonnement et de<lb break="yes"/>fraveur. On aurait d&#x00FB; supposer peut-&#x00EA;tre que le retour périodi-<lb break="no"/>que des m&#x00EA;mes phénomènes et le mode uniforme d&#x2019;après lequel<lb break="yes" />ils se groupent par zones superposées auraient facilité à l&#x2019;homme<lb break="yes"/>la connaissance des lois de la nature; mais, aussi loin que re-<lb break="no"/>montent la tradition et l&#x2019;histoire, nous ne trouvons pas que ces<lb break="yes"/>avantages aient été mis à profit dans ces heureux climats. Des<lb break="yes"/>recherches récentes ont rendu très douteux que le siége primitif<lb break="yes"/>de la civilisation des Hindous, une des phases les plus merveil-<lb break="no"/>leuses des progrès de l&#x2019;humanité, ait été entre les tropiques<lb break="yes"/>m&#x00EA;me. Airyana Vaedjo, l&#x2019;antique berceau du Zend, était placé<lb break="yes"/>au nord-ouest du Haut-Indus, et après le grand schisme reli-<lb break="no"/>gieux, c&#x2019;est à dire après la séparation des Iraniens d&#x2019;avec l&#x2019;insti-<lb break="no"/>tut brahmanique, la langue jadis commune aux Iraniens et aux<lb break="yes"/>Hindous a pris, chez ces derniers (en m&#x00EA;me temps que la littéra-<lb break="no"/>ture, les m&#x0153;urs et l&#x2019;état de la société), une forme individuelle<lb break="yes"/>dans le Magadha ou Madbya D&#x00EA;&#x00E7;a, contrée limitée par la grande<lb break="yes"/>cordilière de l&#x2019;Himalaya et la petite cha&#x00EE;ne Vindhya. En des<lb break="yes" />temps bien postérieurs, la langue et la civilisation sanscrites se<lb break="yes"/>sont m&#x00EA;me avancées vers le sud-est, et ont pénétré beaucoup<lb break="yes"/>plus avant dans la zone torride, comme mon frère Guillaume de<lb break="yes"/>Humboldt l&#x2019;a exposé dans son grand ouvrage sur la langue kavi<lb break="yes"/>et les langues qui ont des rapports de structure avec elle.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Malgré toutes les entraves que, sous des latitudes boréales,<lb break="yes" />l&#x2019;excessive complication des phénomènes opposait à la décou-<lb break="no"/>verte des lois de la nature, c&#x2019;est précisement à un petit nombre<lb break="yes"/>
                    <pb n="563" facs="#f0011"/> de peuples habitant la zone tempérée que s&#x2019;est révélée d&#x2019;abord<lb break="yes"/>une connaissance intime et rationnelle des forces qui agissent<lb break="yes"/>dans le monde physique. C&#x2019;est de cette zone horéale, plus @avo-<lb break="no"/>rable apparemment aux progrès de la raison, à l&#x2019;adoucissement<lb break="yes"/>des m&#x0153;urs et aux libertés publiques, que les germes de la civili-<lb break="no"/>sation ont été importés dans la zone tropicale, tant par ces grands<lb break="yes"/>mouvements des races qu&#x2019;on appelle migrations des peuples. que<lb break="yes"/>par l&#x2019;établissement de colonies, fort différentes d&#x2019;ailleurs par<lb break="yes"/>leurs institutions, dans les temps phéniciens ou helléniques et<lb break="yes"/>dans nos temps modernes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En rappelant les lumières que la succession des phenomènes<lb break="yes"/>nous offre sur la cause qui les produit, j&#x2019;ai touché à ce point<lb break="yes" />important où, dans le contact avec le monde extérieur, à c&#x00F4;té<lb break="yes"/>du charme que répand la simple contemplation de la nature, se<lb break="yes"/>place la jouissance qui na&#x00EE;t de la connaissance des lois et de<lb break="yes"/>l&#x2019;encha&#x00EE;nement mutuel de ces phénomènes. Ce qui longtemps n&#x2019;a<lb break="yes"/>été que l&#x2019;objet d&#x2019;une vague inspiration est parvenu peu à peu à<lb break="yes" />l&#x2019;évidence d&#x2019;une vérité positive. L&#x2019;homme s&#x2019;est efforcé de trou-<lb break="no"/>ver, comme l&#x2019;a dit un po&#x00EB;te immortel, &#x00AB;le p&#x00F4;le immuable dans<lb break="yes" />l&#x2019;éternelle fluctuation des choses créées.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pour remonter à la source de cette jouissance qui se fonde sur<lb break="yes" />l&#x2019;exercice de la pensée, il suffit de jeter un rapide coup d&#x2019;&#x0153;il sur<lb break="yes"/>les premiers aper&#x00E7;us de la philosophie de la nature ou de l&#x2019;an-<lb break="no"/>lique doctrine du Cosmos. Nous trouvons chez les peuples les<lb break="yes"/>plus sauvages (et mes propres courses ont confirmé cette asser-<lb break="no"/>tion) un sentiment secret et m&#x00EA;lé de terreur de la puissante unité<lb break="yes"/>des forces de la nature, d&#x2019;une essence invisible, spirituelle, qui<lb break="yes"/>se manifeste dans ces forces, soit qu&#x2019;elles développent la fleur et<lb break="yes"/>le fruit sur l&#x2019;arbre nourricier, soit qu elles ébranlent lé sol de la<lb break="yes"/>for&#x00EA;t ou qu&#x2019;elles tonnent dans les nuages. Il se révèle ainsi un<lb break="yes"/>lien entre le monde visible et un monde superieur qui échappe<lb break="yes"/>aux sens; l&#x2019;un et l&#x2019;autre se confondent involontairement, el,<lb break="yes" />dépourvu de l&#x2019;appui de l&#x2019;observation, simple produit d&#x2019;une con-<lb break="no"/>ception idéale, le germe d&#x2019;une <hi rendition="#i">philosophie de la nature</hi> ne s&#x2019;en<lb break="yes" />développe pas moins dans le sein de l&#x2019;homme.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Chez les peuples les plus arriérés en civilisation, l&#x2019;i@agination<lb break="yes"/>se pla&#x00EE;t au jeu de créations bizarres et fantastiques. La prédi-<lb break="no"/>lection pour le symbole influe simultanément sur les idées et sur<lb break="yes"/>les langues. Au lieu d&#x2019;examiner, on devine, on dogmatise, on<lb break="yes"/>interprète ce qui n&#x2019;a jamais été observé. Lé monde des idées et<lb break="yes"/>
                    <pb n="564" facs="#f0012"/> des sentiments@ne reflète pas dans sa pureté primitive le mondé<lb break="yes"/>extérieur. Ce qui, dans quelques régions de la terre, ne s&#x2019;est<lb break="yes"/>manifesté comme rudiment de la philosophie naturelle que chez<lb break="yes"/>un petit nombre d&#x2019;individus doués d&#x2019;une haute intelligence, se<lb break="yes" />présente en d&#x2019;autres régions, chez des familles entières de peu-<lb break="no"/>ples, comme le résultat de tendances mystiques et d&#x2019;intuitions<lb break="yes"/>instinctives. C&#x2019;est dans le commerce intime avec la nature, c&#x2019;est<lb break="yes"/>dans la vivacité et la profondeur des émotions qu&#x2019;elle fait na&#x00EE;tre,<lb break="yes" />qu&#x2019;on rencontre aussi les premières impulsions vers le culte, vers<lb break="yes"/>une sanctification des forces destructives ou conservatrices de<lb break="yes"/>l&#x2019;univers. Cependant, à mesure que l&#x2019;homme, en parcourant les<lb break="yes"/>différents degrés de son développement intellectuel, parvient à<lb break="yes"/>jouir en toute liberté du pouvoir régulateur de la réflexion, à<lb break="yes"/>séparer, par un acte d&#x2019;affranchissement progressif, le monde des<lb break="yes"/>idées de celui des sensations, un vague pressentiment de l&#x2019;unité<lb break="yes" />des forees de la nature ne lui suffit plus. La pensée commence à<lb break="yes"/>accomplir sa haute mission; l&#x2019;observation, fécondée par le rai-<lb break="no"/>sonnement, remonte avec ardeur aux causes des phénomènes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;histoire des sciences nous apprend qu&#x2019;il n&#x2019;a pas été facile de<lb break="yes"/>satisfaire aux besoins d&#x2019;une si active curiosité. Des observations<lb break="yes"/>peu exactes et incomplètes ont conduit par de fausses inductions<lb break="yes"/>à ce grand nombre d&#x2019;aper&#x00E7;us physiques que les préjugés popu-<lb break="no"/>laires ont pe@pétués dans toutes les classes, de la société. C&#x2019;est<lb break="yes"/>ainsi qu&#x2019;à c&#x00F4;té d&#x2019;une connaissance solide et scientifique des phé-<lb break="no"/>nomènes, il s&#x2019;est conservé un système de prétendus résultats<lb break="yes"/>d&#x2019;observation d&#x2019;autant plus difficile à ébranler, qu&#x2019;il ne tient-<lb break="no" />compte d&#x2019;aucun des faits qui le renversent. Cet empirisme, triste<lb break="yes"/>héritage des siècles antérieurs, maintient invariablement ses<lb break="yes"/>axiomes. Il est arrogant comme tout ce qui est borné, tandis que<lb break="yes"/>la physique, fondée sur la science, doute parce qu&#x2019;elle cherche<lb break="yes"/>à approfondir; sépare ce qui est certain de ce qui est simplement<lb break="yes"/>probable, et perfectionne@ sans cesse les théories en étendant le<lb break="yes"/>cercle des observations.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Cet assemblage de dogmes incomplets qu&#x2019;un siècle lègue à<lb break="yes" />l&#x2019;autre, cette physique qui se compose de préjugés populaires,<lb break="yes"/>n&#x2019;est pas seulement nuisible parce qu&#x2019;elle perpétue l&#x2019;erreur avec<lb break="yes"/>l&#x2019;obstination qu entra&#x00EE;ne toujours le témoignage de faits mal<lb break="yes"/>observés: elle emp&#x00EA;che aussi l&#x2019;esprit de s&#x2019;élever aux grandes<lb break="yes"/>vues de la nature. Au lieu de chercher l&#x2019;état moyen autour du-<lb break="no"/>quel oscillent, dans l&#x2019;apparente indépendance des forces; tous<lb break="yes"/>
                    <pb n="565" facs="#f0013"/> les phénomènes du monde extérieur, elle se pla&#x00EE;t à multiplier<lb break="yes"/>les exceptions de la loi; elle cherche dans les phénomènes et<lb break="yes"/>dans les formes organiques d&#x2019;autres merveilles que celles d&#x2019;une<lb break="yes"/>succession régulière, d&#x2019;un développement interne et progressif.<lb break="yes"/>Sans cesse elle incline à croire interrompu l&#x2019;ordre de la nature,<lb break="yes"/>à méconna&#x00EE;tre dans le présent l&#x2019;analogie avec le passé, à pour-<lb break="no"/>suivre, au hasard de ses r&#x00EA;veries, la cause de prétendues pertur-<lb break="no"/>bations, tant&#x00F4;t dans l&#x2019;intérieur de notre globe, tant&#x00F4;t dans les<lb break="yes" />espaces célestes. Il importe de combattre des erreurs qui pren-<lb break="no" />nent leur source dans un empirisme vicieux et dans des induc-<lb break="no" />tions imparfaites. Les plus nobles jouissances dépendent de la<lb break="yes" />justesse et de la profondeur des aper&#x00E7;us, de l&#x2019;étendue de l&#x2019;horizon<lb break="yes"/>qu&#x2019;on peut embrasser à la fois. Avec la culture de l&#x2019;intelligence<lb break="yes"/>s&#x2019;est accru, dans toutes les classes de la société, le besoin d&#x2019;em-<lb break="no"/>bellir la vie en augmentant la masse des idées et les moyens de<lb break="yes"/>les généraliser. Le sentiment de ce besoin prouve aussi, en réfu-<lb break="no" />tant de vagues accusations portées contre le siècle où nous vivons,<lb break="yes"/>que ce ne sont pas les seuls intér&#x00EA;ts matériels qui occupent les<lb break="yes"/>esprits.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je touche presque à regret à une crainte qui semble na&#x00EE;tre<lb break="yes" />d&#x2019;une vue bornee ou d&#x2019;une certaine sentimentalité molle et faible<lb break="yes"/>de l&#x2019;ame, je veux dire la crainte que la nature ne perde de son<lb break="yes"/>charme et du prestige de son pouvoir magique à mesure que<lb break="yes"/>nous commen&#x00E7;ons à pénétrer dans ses secrets, à comprendre le<lb break="yes"/>mécanisme des mouvements célestes, à évaluer numériquement<lb break="yes"/>l&#x2019;intensité des forces. Il est vrai que les forces n&#x2019;exercent, à pro-<lb break="no"/>prement parler, un pouvoir magique sur nous qu&#x2019;autant que leur<lb break="yes"/>action, enveloppée de mystères et de ténèbres, se trouve placée<lb break="yes"/>hors de toutes les conditions que l&#x2019;expérience a pu atteindre.<lb break="yes" />L&#x2019;effet d&#x2019;un tel pouvoir est par conséquent d&#x2019;émouvoir l&#x2019;imagina-<lb break="no"/>tion; mais certes ce n&#x2019;est pas cette faculté de l&#x2019;ame que nous<lb break="yes"/>évoquerions de préférenèe pour présider aux laborieuses, aux<lb break="yes"/>minutieuses observations, dont le but est la connaissance des<lb break="yes"/>plus admirables lois de l&#x2019;univers. L&#x2019;astronome qui, au moyen<lb break="yes"/>d&#x2019;un heliomètre ou d&#x2019;un prisme à double réfraction, détermine le<lb break="yes"/>diamètre des corps planétaires, qui mesure patiemment, pendant<lb break="yes"/>des années entières, la hauteur méridienne ou les rapports de<lb break="yes"/>distance des étoiles, qui cherche une comète télescopique au mi-<lb break="no"/>lieu d&#x2019;un groupe de petites nébuleuses, ne se sent (et c&#x2019;est la ga-<lb break="no"/>rantie m&#x00EA;me de la précision de son travail) l&#x2019;imagination non plus<lb break="yes"/>
                    <pb n="566" facs="#f0014"/> émue que le botaniste qui compte les divisions du calice, le nom-<lb break="no"/>bre des étamines, les dents tant&#x00F4;t libres, tant&#x00F4;t soudées de l&#x2019;an-<lb break="no"/>neau qui entoure la capsule d&#x2019;une mousse. Cependant, d&#x2019;une<lb break="yes"/>part, les mesures multipliées des angles, de l&#x2019;autre, les rapports<lb break="yes"/>du détail de l&#x2019;organisation, préparent la voie à d&#x2019;importants<lb break="yes"/>aper&#x00E7;us sur la physique générale.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il faut distinguer la disposition de l&#x2019;ame, l&#x2019;état de l&#x2019;esprit chez<lb break="yes"/>l&#x2019;observateur, pendant qu&#x2019;il observe, et l&#x2019;agrandissement ulté-<lb break="no"/>rieur des vues qui est le fruit de l&#x2019;investigation et du travail de<lb break="yes"/>la pensée. Les physiciens mesurent avec une admirable sagacité<lb break="yes"/>les ondes lumineuses inégalement longues, qui se renforcent ou<lb break="yes"/>se détruisent par <hi rendition="#i">interférence,</hi> m&#x00EA;me dans leurs actions chimiques.<lb break="yes"/>L&#x2019;astronome, armé de puissants télescopes, pénètre dans les es-<lb break="no"/>paces célestes, contemple, aux dernières limites de notre système<lb break="yes"/>solaire, les lunes d&#x2019;Uranus, et décompose de faibles points étin-<lb break="no"/>celants en étoiles doubles inégalement colorées. Les botanistes<lb break="yes"/>retrouvent la constance du mouvement giratoire du chara dans<lb break="yes"/>la plupart des cellules végétales, et reconnaissent l&#x2019;encha&#x00EE;nement<lb break="yes" />intime des formes organiques par genres et par familles natu-<lb break="no" />relles. Or, la vo&#x00FB;te céleste, parsemée de nébuleuses et d&#x2019;étoiles,<lb break="yes"/>et le riche tapis de végétaux qui couvre le sol dans le climat des<lb break="yes"/>palmiers, ne peuvent manquer de laisser une impression plus<lb break="yes"/>imposante et plus digne de la majesté de la création à ces obser-<lb break="no"/>vateurs laborieux qu&#x2019;à ceux dont l&#x2019;ame n&#x2019;est point habituée à<lb break="yes"/>saisir les grands rapports qui lient les phénomènes. Je ne puis<lb break="yes"/>par conséquent tomber d&#x2019;accord avec Burke, lorsque, dans un<lb break="yes" />de ses spirituels ouvrages, il prétend &#x00AB;que notre ignorance<lb break="yes"/>des choses de la nature est la cause principale de l&#x2019;admiration<lb break="yes"/>qu&#x2019;elles nous inspirent, que c&#x2019;est elle qui produit le sentiment<lb break="yes"/>du sublime.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Tandis que l&#x2019;illusion des sens fixe les astres à la vo&#x00FB;te des<lb break="yes"/>cieux, l&#x2019;astronomie, par ses travaux hardis, agrandit indéfini-<lb break="no"/>ment l&#x2019;espace. Si elle circonscrit la grande nébuleuse à laquelle<lb break="yes"/>appartient le système solaire, ce n&#x2019;est que pour nous montrer au-<lb break="no"/>delà, vers des régions qui fuient à mesure que les pouvoirs opti-<lb break="no"/>ques augmentent, d&#x2019;autres &#x00EE;lots de nébuleuses sporadiques. Le<lb break="yes" />sentiment du sublime, en tant qu&#x2019;il na&#x00EE;t de la contemplation de<lb break="yes"/>la distance des astres, de leur grandeur, de l&#x2019;étendue physique,<lb break="yes"/>
                    <pb n="567" facs="#f0015"/> se réfléchit dans le sentiment de l&#x2019;infini, qui appartient à une au-<lb break="no"/>tre sphère d&#x2019;idées, au monde intellectuel. Ce que le premier offre<lb break="yes"/>de solennel et d&#x2019;imposant, il le doit à la liaison que nous venons<lb break="yes"/>de signaler, à cette analogie de jouissances et d&#x2019;émotions qui sont<lb break="yes"/>excitées en nous, soit au milieu des mers, soit dans l&#x2019;océan aérien,<lb break="yes"/>lorsque des couches vaporeuses et à demi diaphanes nous enve-<lb break="no"/>loppent sur le sommet d&#x2019;un pic isolé, soit enfin devant un de ces<lb break="yes"/>puissants instruments qui dissolvent en étoiles des nébuleuses<lb break="yes"/>lointaines.</p>
                <lb break="yes"/>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#k">Alexandre de Humboldt.</hi>
                        </hi>
                    </salute>
                </closer>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="625" facs="#f0016"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">DE L&#x2019;ÉTUDE<lb break="yes"/>ET<lb break="yes"/>DE LA CONTEMPLATION<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">DE LA NATURE.</hi>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>(Fin.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>La simple accumulation d&#x2019;observations de détail sans rapport<lb break="yes"/>entre elles, sans généralisation d&#x2019;idées, a pu conduire sans doute<lb break="yes"/>à un préjugé profondément invétéré, à la persuasion que l&#x2019;étude<lb break="yes"/>des sciences exactes doit nécessairement refroidir le sentiment et<lb break="yes"/>diminuer les nobles plaisirs de la contemplation de la nature.<lb break="yes"/>Ceux qui, dans le temps où nous vivons, au milieu des progrès<lb break="yes"/>de toutes les branches de nos connaissances et de la raison pu-<lb break="no"/>blique elle-m&#x00EA;me, nourrissent encore une telle erreur, méconnais-<lb break="no"/>sent le prix de toute extension de la sphère intellectuelle, le prix<lb break="yes"/>de cet art de voiler, pour ainsi dire, le détail des faits isolés,<lb break="yes"/>pour s&#x2019;élever à des résultats généraux.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Souvent, au regret de sacrifier, sous l&#x2019;influence du raisonne-<lb break="no"/>ment scientifique, la libre jouissance de la nature, s&#x2019;ajoute une<lb break="yes"/>autre crainte: on se demande s&#x2019;il est donné à toutes les intelli-<lb break="no"/>gences de saisir les vérités de la physique du monde. Il est vrai<lb break="yes"/>qu&#x2019;au milieu de cette fluctuation universelle de forces et de vie,<lb break="yes"/>dans ce réseau inextricable d&#x2019;organismes qui se développent<lb break="yes"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">
                        <hi rendition="#b">TOME LVI.</hi>
                        <hi rendition="#k">décembre</hi> 1845. (<hi rendition="#i">2<hi rendition="#sup">e</hi> série, T. 16<hi rendition="#sup" >e</hi>.</hi>) 80</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="626" facs="#f0017"/> et se détruisent tour à tour, chaque pas que l&#x2019;on fait dans la<lb break="yes"/>connaissance plus intime de la nature conduit à l&#x2019;entrée de nou-<lb break="no"/>veaux labyrinthes; mais c&#x2019;est l&#x2019;excitation d&#x2019;un sentiment divi-<lb break="no" />natoire, c&#x2019;est la vague intuition de tant de mystères à dévoiler,<lb break="yes"/>la multiplicité des routes à parcourir, qui, à tous les degrés du<lb break="yes"/>savoir, stimulent en nous l&#x2019;exercice de la pensée. La découverte<lb break="yes"/>de chaque loi de la nature conduit à une autre loi plus générale,<lb break="yes"/>en fait pressentir au moins l&#x2019;existence à l&#x2019;observateur intelligent.<lb break="yes"/>La nature, comme l&#x2019;a définie un célèbre physiologiste, et comme<lb break="yes"/>le mot m&#x00EA;me l&#x2019;indique chez les Grecs et chez les Romains, est<lb break="yes" />&#x00AB;ce qui croit et se développe perpétuellement, ce qui n&#x2019;a de vie<lb break="yes"/>que par un changement continu de forme et de mouvement in-<lb break="no"/>térieur.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La série des types organiques s&#x2019;étend ou se complète pour nous<lb break="yes"/>à mesure que, par des voyages de terre ou de mer, on pénètre<lb break="yes"/>dans des régions inconnues, que l&#x2019;on compare les organismes<lb break="yes"/>vivants avec ceux qui ont disparu dans les grandes révolutions<lb break="yes"/>de notre planète, à mesure aussi que les microscopes se perfec-<lb break="no"/>tionnent, et que l&#x2019;usage s&#x2019;en répand parmi ceux qui savent s&#x2019;en<lb break="yes"/>servir avec discernement. Au sein de cette immense variété de<lb break="yes"/>productions animales et végétales, dans le jeu de leurs pério-<lb break="no"/>diques transformations, se renouvelle sans cesse le mystère pri-<lb break="no"/>mordial de tout développement organique, ce problème de la<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">métamorphose,</hi> que Goethe a traité avec une sagacité supérieure,<lb break="yes"/>et qui na&#x00EE;t du besoin que nous éprouvons de réduire les formes<lb break="yes"/>vitales à un petit nombre de types fondamentaux. Au milieu des<lb break="yes"/>richesses de la nature et de cette accumulation croissante des<lb break="yes"/>observations, l&#x2019;homme se pénètre de la conviction intime qu&#x2019;à la<lb break="yes"/>surface et dans les entrailles de la terre, dans les profondeurs de<lb break="yes"/>la mer et dans celles des cieux, m&#x00EA;me après des milliers d&#x2019;années,<lb break="yes"/>&#x00AB;l&#x2019;espace ne manquera pas aux conquérants scientifiques.&#x00BB; Le<lb break="yes"/>regret d&#x2019;Alexandre ne saurait s&#x2019;adresser aux progrès de l&#x2019;obser-<lb break="no"/>vation et de l&#x2019;intelligence.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>De m&#x00EA;me que l&#x2019;histoire des peuples, si elle pouvait toujours<lb break="yes"/>remonter avec succès aux véritables causes des évènements, par-<lb break="no"/>viendrait à résoudre l&#x2019;éternelle énigme des oscillations qu&#x2019;éprouve<lb break="yes"/>le mouvement tour à tour progressif ou rétrograde de la@société<lb break="yes"/>humaine, de m&#x00EA;me aussi la description physique du monde, la<lb break="yes"/>science du Cosmos, si elle était con&#x00E7;ue par une forte intelligence<lb break="yes"/>et fondée sur la connaissance de tout ce queil&#x2019;on a découvert<lb break="yes"/>
                    <pb n="627" facs="#f0018"/> jusqu&#x2019;à@ une époque donnée, ferait dispara&#x00EE;tre une partie des<lb break="yes"/>contradictions que semble offrir au premier abord la complica-<lb break="no"/>tion des phénomènes, effet d&#x2019;une multitude de perturbations si-<lb break="no"/>multanées. La connaissance des lois, qu elles se révèlent dans<lb break="yes"/>les mouvements de l&#x2019;océan, dans la marche calculée des comètes,<lb break="yes"/>ou dans les attractions mutuelles des étoiles multiples, augmente<lb break="yes"/>le sentiment du calme de la nature. On dirait que &#x00AB;la discorde<lb break="yes"/>des éléments,&#x00BB; ce long épouvantail de l&#x2019;esprit humain dans ses<lb break="yes"/>premières intuitions, s&#x2019;apaise à mesure que les sciences étendent<lb break="yes"/>leur empire. Les vues générales nous habituent à considérer<lb break="yes"/>chaque organisme comme une partie de la création entière, à<lb break="yes"/>reconna&#x00EE;tre dans la plante et dans l&#x2019;animal, non l&#x2019;espèce isolée,<lb break="yes"/>mais une forme liée, dans la cha&#x00EE;ne des &#x00EA;tres, à d&#x2019;autres formes<lb break="yes"/>vivantes ou éteintes. Elles nous aident à saisir les rapports qui<lb break="yes"/>existent entre les découvertes les plus récentes et celles qui les<lb break="yes"/>ont préparées. Relégués sur un point de l&#x2019;espace, nous n&#x2019;en re-<lb break="no"/>cueillons qu avec plus d&#x2019;avidité ce qui a été observé sous diffé-<lb break="no"/>rents climats. Nous aimons à suivre d&#x2019;audacieux navigateurs au<lb break="yes"/>milieu des glaces polaires, jusqu&#x2019;au pic de ce volcan du pole<lb break="yes" />antarctique dont les feux sont visibles pendant le jour à de<lb break="yes" />grandes distances; nous parvenons m&#x00EA;me à comprendre quel-<lb break="no" />ques-unes des merveilles du magnétisme terrestre, et l&#x2019;impor-<lb break="no"/>tance des nombreuses stations disséminées aujourd&#x2019;hui dans les<lb break="yes"/>deux hémisphères pour épier la simultanéité des perturbations,<lb break="yes"/>la fréquence et la durée des <hi rendition="#i">orages magnétiques.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Qu&#x2019;&#x00EE;l me soit permis de faire quelques pas de plus dans le<lb break="yes"/>champ des découvertes dont l&#x2019;importance ne peut &#x00EA;tre appréciée<lb break="yes"/>que par ceux qui se sont livrés à des études de physique géné-<lb break="no"/>rale. Des exemples choisis parmi les phénomènes qui ont surtout<lb break="yes"/>fixé l&#x2019;attention dans ces derniers temps répandront un jour nou-<lb break="no"/>veau sur les considérations precédentes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sans une connaissance préliminaire de l&#x2019;orbite des comètes, on<lb break="yes"/>ne saisirait pas l&#x2019;importance de la découverte de l&#x2019;une d&#x2019;elles,<lb break="yes"/>dont l&#x2019;orbite elliptique est incluse dans les étroites limites de<lb break="yes"/>notre système planétaire, et qui a révélé l&#x2019;existence d&#x2019;un fluide<lb break="yes"/>éthéré tendant à diminuer la force centrifuge et la durée des<lb break="yes" />révolutions. A une époque où, avide d&#x2019;un demi-savoir, on se pla&#x00EE;t<lb break="yes"/>à m&#x00EA;ler aux conversations du jour de vagues aper&#x00E7;us scienti-<lb break="no"/>fiques, les craintes d&#x2019;un choc périlleux avec tel ou tel corps cé-<lb break="no"/>leste, ou d&#x2019;un prétendu dérangement des climats, se renouvellent<lb break="yes"/>
                    <pb n="628" facs="#f0019"/> sous mille formes. Ces r&#x00EA;ves de l&#x2019;imagination deviennent d&#x2019;autant<lb break="yes"/>plus nuisibles, qu&#x2019;ils ont leur source dans des prétentions dogma-<lb break="no"/>tiques. La comète d&#x2019;Encke, une des trois <hi rendition="#i">comètes intérieures.</hi>
                    <lb break="yes"/>achève sa course en douze cents jours, ét n&#x2019;est, par la forme et<lb break="yes"/>la position de son orbite, pas plus dangereuse pour la terre que<lb break="yes"/>la grande comète de Halley, de soixante-seize@ans, moins belle<lb break="yes"/>en 1835 qu&#x2019;en 1759, que la comète intérieure de Biela, qui coupe,<lb break="yes"/>il est vrai, l&#x2019;orbite de la terre, mais ne peut se rapprocher beau-<lb break="no"/>coup de nous que lorsque sa proximité du soleil co&#x00EF;ncide avec le<lb break="yes"/>solstice d&#x2019;hiver.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La quantité de chaleur que re&#x00E7;oit une planète, et dont la dis-<lb break="no"/>tribution inégale détermine les variations météorologiques de<lb break="yes"/>l&#x2019;atmosphère, dépend à la fois de la force photogénique du soleil,<lb break="yes"/>c&#x2019;est à dire de l&#x2019;état de ses enveloppes gazeuses, et de la position<lb break="yes"/>relative de la planète et du corps central. Il existe des change-<lb break="no"/>ments qu&#x2019;éprouvent, selon les lois de la gravitation universelle,<lb break="yes"/>la forme de l&#x2019;orbite terrestre ou l&#x2019;inclinaison de l&#x2019;écliptique<lb break="yes"/>(l&#x2019;angle que fait l&#x2019;axe de la terre avec lé plan de son orbite);<lb break="yes"/>mais ces changements périodiques sont si lents et enfermés dans<lb break="yes"/>des limites si étroites, que les effets thermiques ne sauraient<lb break="yes"/>devenir appréciables pour nos instruments actuels qu&#x2019;après des<lb break="yes" />milliers d&#x2019;années. Les causes astronomiques d&#x2019;un refroidissement<lb break="yes"/>de notre globe, de la diminution de l&#x2019;humidité à sa surface, de<lb break="yes"/>la nature et de la fréquence de certaines épidémies (phénomènes<lb break="yes"/>souvent discutés de nos jours selon de ténébreux aper&#x00E7;us du<lb break="yes"/>moyen-&#x00E2;ge), doivent &#x00EA;tre considérées comme placées hors de la<lb break="yes"/>portée des procédés actuels de la physique et de la chimie.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;astronomie physique nous offre d&#x2019;autres phénomènes qu&#x2019;on<lb break="yes"/>ne saurait saisir dans toute leur grandeur sans y &#x00EA;tre préparé<lb break="yes"/>par des vues générales sur les forces qui animent l&#x2019;univers. Tels<lb break="yes"/>sont le nombre immense d&#x2019;étoiles ou plut&#x00F4;t de soleils doubles,<lb break="yes"/>tournant antour d&#x2019;un centre de gravité commun, et révélant<lb break="yes" />l&#x2019;existence de l&#x2019;attraction newtonienne dans les mondes les plus<lb break="yes"/>éloignés; l&#x2019;abondance ou la rareté des taches du soleil, c&#x2019;est à<lb break="yes"/>dire de ces ouvertures qui se forment dans les atmosphères lu-<lb break="no"/>mineuse et opaque dont le noyau solide est enveloppé; les chutes<lb break="yes"/>régulières des étoiles filantes du 13 novembre et de la f&#x00EA;te de<lb break="yes"/>saint Laurent, anneau, d&#x2019;astéro&#x00EF;des qui coupent probablement<lb break="yes" />l&#x2019;orbite de la terre, et se meuvent avec une vitesse planétaire.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="629" facs="#f0020"/>
                <p>Si des régions célestes nous descendons vers la terre; nous dé-<lb break="no" />sirons, concevoir les rapports qui existent entre les oscillations<lb break="yes"/>du pendule dans un espace rempli d&#x2019;air, oscillations dont la théo-<lb break="no"/>rie a été perfectionnée par Bessel, et la densité de notre planète;<lb break="yes"/>nous demandons comment le pendule, faisant les fonctions d&#x2019;une<lb break="yes"/>sonde, nous éclaire jusqu&#x2019;à un certain point sur la constitution<lb break="yes"/>géologique des couches à de grandes profondeurs. On aper&#x00E7;oit<lb break="yes"/>une analogie frappante entre la formation des roches grenuest<lb break="yes"/>qui composent des courants de laves à la pente des volcans ac-<lb break="no"/>tifs, et ces masses endogènes de granite, de porphyre et de ser-<lb break="no"/>pentine, qui, sorties du sein de la terre, brisent, comme roches<lb break="yes" />d&#x2019;éruption, les banes secondaires, et les modifient par contact,<lb break="yes"/>soit en les rendant plus durs au moyen de la silice qui s&#x2019;introduit,<lb break="yes"/>soit en les reduisant à l&#x2019;état de dolomie; soit enfin en y faisant<lb break="yes"/>na&#x00EE;tre des cristaux de composition très variée. Le soulèvement<lb break="yes"/>d&#x2019;&#x00EE;lots sporadiques, de d&#x00F4;mes de trachyte et de c&#x00F4;nes de basalte<lb break="yes"/>par les forces élastiques qui émanent de l&#x2019;intérieur fluide du<lb break="yes"/>globe, ont conduit le premier géologue de notre siècle, M. Léo-<lb break="no"/>pold de Buch, à la théorie du soulèvement des continents et des<lb break="yes"/>cha&#x00EE;nes de montagnes en général. Une telle action des forces<lb break="yes"/>souterraines, la rupture des bancs de roches de sédiment (dont<lb break="yes"/>le littoral du Chili, à la suite d&#x2019;un grand tremblément de terre,<lb break="yes"/>a offert un exemple récent), permettrait de régarder comme pos-<lb break="no"/>sible que des coquilles pélagiques trouvées par M. Bonpland et<lb break="yes"/>moi, sur la cr&#x00EA;te des Andes, à plus de quatre mille six cents mè-<lb break="no"/>tres d&#x2019;élévation, soient parvenues à cette position extraordinaire,<lb break="yes"/>non par l&#x2019;intumescence de l&#x2019;océan, mais par des agents volca-<lb break="no"/>niques capables de rider la cro&#x00FB;te ramollie de la terre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J&#x2019;appelle <hi rendition="#i">vulcanisme,</hi> dans le sens le plus général du mot, toute<lb break="yes"/>action qu&#x2019;une planète exerce sur sa cro&#x00FB;te extérieure. La surface<lb break="yes"/>de notre globe et celle de la lune manifestent les traces de cette<lb break="yes"/>action qui, dans notre planète du moins, a varié dans la série des<lb break="yes"/>siècles. Ceux qui ignorent que la chaleur intérie@re de la terre<lb break="yes"/>augmente rapidement avec la profondeur, et qu à huit ou neuf<lb break="yes"/>lieues de distance le granite est en fusion, ne peuvent se former<lb break="yes"/>une idée précise des causes et de la simultanéité d&#x2019;éruptions vol-<lb break="no" />caniques très léloignées les unes des autres, de l&#x2019;étendue et du<lb break="yes"/>croisement des <hi rendition="#i">cercles de commotions</hi> qu&#x2019;offrent les tremblements<lb break="yes"/>de terre, de la constance de température et de l&#x2019;égalité de com-<lb break="no"/>position chimique observées dans les eaux thermales pendant une<lb break="yes"/>
                    <pb n="630" facs="#f0021"/> longue suite d&#x2019;années. Telle est cependant l&#x2019;importance de la<lb break="yes"/>quantité de chaleur propre à une planète, résultat de sa conden-<lb break="no"/>sation primitive, variable selon la nature et la durée du rayonne-<lb break="no"/>ment, que l&#x2019;étude de cette quantité jette à la fois quelque lue@<lb break="yes"/>sur l&#x2019;histoire de l&#x2019;atmosphère et la distribution des corps organisés<lb break="yes"/>enfouis dans la cro&#x00FB;te solide de la terre. Cette étude nous fait<lb break="yes"/>concevoir comment une température tropicale, indépendante de<lb break="yes"/>la latitude, a pu &#x00EA;tre l&#x2019;effet de profondes crevasses restées long-<lb break="no"/>temps ouvertes lors du ridement et du fendillement de la cro&#x00FB;te<lb break="yes" />à peine consolidée et exhalant la chaleur de l&#x2019;intérieur. Elle nous<lb break="yes"/>retrace un ancien état de choses dans lequel la température de<lb break="yes"/>l&#x2019;atmosphère et les climats en général étaient d&#x00FB;s bien plutot au<lb break="yes"/>dégagement du calorique et de différentes émanations gazeuses,<lb break="yes"/>c&#x2019;est à dire à l&#x2019;énergique réaction de l&#x2019;intérieur sur l&#x2019;extérieur,<lb break="yes"/>qu&#x2019;au rapport de la position de la terre vis à vis du corps central,<lb break="yes"/>le soleil.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les régions froides recèlent, déposés dans des couches sédi-<lb break="no" />mentaires, les produits des tropiques: dans le <hi rendition="#i">terrain houiller,</hi> des<lb break="yes"/>troncs de palmiers, restés sur pied et m&#x00EA;lés à des conifères, des<lb break="yes"/>fougères arhorescentes, des goniatites et des poissons à écaillés<lb break="yes"/>@hombo&#x00EF;dales osseuses; dans le <hi rendition="#i">calcaire du Jura,</hi> d&#x2019;énormes sque-<lb break="no"/>lettes de crocodiles et de plésiosaures, des planulites et des troncs<lb break="yes"/>de cycadées; dans la <hi rendition="#i" >craie,</hi> de petits polythalames et des bryo-<lb break="no"/>zoaires dont les m&#x00EA;mes espèces vivent encore au sein des mers<lb break="yes" />actuelles; dans le <hi rendition="#i">tripoli</hi> ou schiste à polir, la demi opale et l&#x2019;o-<lb break="no"/>pale farineuse, de puissantes agglomérations d&#x2019;infusoires siliceux<lb break="yes"/>qu&#x2019;Ehrenberg, sous son microscope vivifiant, nous á révélées;<lb break="yes"/>enfin, dans les <hi rendition="#i">terrains de transport</hi> et certaines cavernes, des<lb break="yes"/>essements d&#x2019;éléphants, de hyènes et de lions. Familiarises que<lb break="yes"/>nous sommes avec les grandes vues de la physique du globe, ces<lb break="yes"/>productions des climats chauds, qui se trouvent à l&#x2019;état fossile<lb break="yes"/>dans les-régions septentrionales, n&#x2019;excitent plus parmi nous une<lb break="yes"/>stérile curiosité; elles deviennent les plus dignes objets de médi-<lb break="no" />tations et de combinaisons nouvelles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La multitude et la variété des problèmes que je viens d&#x2019;abor-<lb break="no"/>der font na&#x00EE;tre la question de savoir si des considérations géné-<lb break="no"/>rales peuvent avoir un degré suffisant de clarté là où manque<lb break="yes"/>l&#x2019;étude détaillée et spéciale de l&#x2019;histoire naturelle descriptive, de<lb break="yes"/>la géologie ou de l&#x2019;astronomie mathématique. Je pense qu&#x2019;il faut<lb break="yes" />distinguer d&#x2019;abord entre celui qui doit recueillir les observations<lb break="yes"/>
                    <pb n="631" facs="#f0022"/> éparses et les approfondir pour en exposer d&#x2019;encha&#x00EE;nement, et ce-<lb break="no"/>lui à qui cet encha&#x00EE;nement doit &#x00EA;tre transmis sous la forme de<lb break="yes" />résultats généraux. Le premier s&#x2019;impose @obligatinn de conna&#x00EE;tre<lb break="yes"/>la spécialité des phénomènes; il faut qu&#x2019;avant d&#x2019;atteindre à la<lb break="yes"/>généralisation des idées, il ait parcouru, du moins en partie, le<lb break="yes"/>domaine des sciences, qu&#x2019;il ait observé, expérimenté, mesuré<lb break="yes" />lui-m&#x00EA;me. Je ne saurais nier que là où manquent les connaissan-<lb break="no"/>ces positives, les résultats généraux ne peuvent pas tous &#x00EA;tre dé-<lb break="no"/>veloppés avec le m&#x00EA;me degré de lumière; mais j&#x2019;aime à croire<lb break="yes"/>cependant que, dans l&#x2019;ouvrage que je prépare sur la physique du<lb break="yes"/>monde, la partie la plus considérable des vérités sera @mise en<lb break="yes"/>évidence sans qu&#x2019;il soit nécessaire de remonter toujours aux<lb break="yes"/>principes et aux notions fondamentales. Ce tableau de la nature,<lb break="yes" />d&#x00FB;t-il m&#x00EA;me présenter, dans plusieurs de ses parties, des con-<lb break="no"/>tours peu arr&#x00EA;tés, n&#x2019;en sera pas moins propre à féconder l&#x2019;intel-<lb break="no"/>ligence, à agrandir la sphère des idées, à nourrir et à vivifier<lb break="yes"/>l&#x2019;imagination.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ce n&#x2019;est peut-&#x00EA;tre pas à tort que l&#x2019;on a reproché à plusieurs<lb break="yes"/>ouvrages scientifiques de l&#x2019;Allemagne d&#x2019;avoir diminué, par l&#x2019;ac-<lb break="no"/>cumulation des détails, l&#x2019;impression et la valeur des aper&#x00E7;us gé-<lb break="no"/>néraux, de ne pas séparer suffisamment ces grands résultats qui<lb break="yes"/>forment, pour ainsi dire, les sommités des sciences, de la longue<lb break="yes" />énumération des moyens qui ont servi à les obtenir. Ce reproche<lb break="yes" />a fait dire avec humeur au plus illustre de nos po&#x00EB;tes. &#x00AB;Les Al-<lb break="no"/>lemands ont le don de rendre les sciences inaccessibles.&#x00BB; L&#x2019;édi-<lb break="no"/>fice terminé ne peut produire de l&#x2019;effet que si on le débarrasse de<lb break="yes" />l&#x2019;échafaudage qui a été nécessaire pour le construire. Ainsi, l&#x2019;u-<lb break="no"/>niformité de figure que l&#x2019;on observe dans la distribution des<lb break="yes"/>masses continentales, qui toutes se terminent vers le sud en<lb break="yes"/>forme de pyramide et s&#x2019;élargissent vers lé nord, peut &#x00EA;tre sàisie<lb break="yes"/>avec clarté sans que l&#x2019;on connaisse les opérations géodésiques et<lb break="yes"/>astronomiques par lesquelles ces formes pyramidales des conti-<lb break="no"/>nents ont été déterminées. De m&#x00EA;me, la géographie physique nous<lb break="yes"/>apprend de combien de lieues l&#x2019;axe équatorial est plus grand que<lb break="yes"/>l&#x2019;axe polaire du globe; elle nous apprend l&#x2019;égalité moyenne de<lb break="yes" />l&#x2019;aplatissement des deux hémisphères, sans qu&#x2019;il soit nécessaire<lb break="yes"/>d&#x2019;exposer comment, par la mesure des degrés du méridien ou par<lb break="yes"/>des observations du pendule, on est parvenu à reconnaitre que la<lb break="yes"/>véritable figure de la terre n&#x2019;est pas exactement celle d&#x2019;un ellip-<lb break="no"/>so&#x00EF;de de révolution régulière, et que cette figure se reflète dans<lb break="yes"/>
                    <pb n="632" facs="#f0023"/> les inégalités des mouvements lunaires. Les grandes vues de la<lb break="yes"/>géographie comparée n&#x2019;ont commencé à prendre de la solidité et<lb break="yes"/>de l&#x2019;éclat tout ensemble qu&#x2019;à l&#x2019;apparition de cet admirable ou-<lb break="no"/>vrage <hi rendition="#i" >(Études de la terre dans ses rapports avec la&#x2019; natùre et avec<lb break="yes"/>l&#x2019;histoire de l&#x2019;homme)</hi> où Charles Ritter a si fortement caractérisé<lb break="yes"/>la physionomie de notre globe, et montré l&#x2019;influence de sa con-<lb break="no"/>figuration extérieure, tant sur les phénomènes physiques qui<lb break="yes"/>s&#x2019;opèrent à sa surface; que sur les migrations des peuples, leurs<lb break="yes"/>lois, leurs m&#x0153;urs et tous les principaux phénomènes historiques<lb break="yes"/>dont elle est le thé&#x00E2;tre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La France possède un ouvrage immortél, l&#x2019;<hi rendition="#i">Exposition du sys-<lb break="no"/>tème du monde,</hi> dans lequel l&#x2019;auteur a réuni les résultats des<lb break="yes"/>travaux máthématiques et astronomiques les plus sublimes@ en<lb break="yes"/>les dégageant de l&#x2019;appareil de démonstrations. La structure des<lb break="yes"/>cieux est réduite, dans ce livre, à la simple solution d&#x2019;un grand<lb break="yes"/>problème de mécanique. Cependant <hi rendition="#i">l&#x2019;Exposition du système du<lb break="yes"/>monde</hi> de Laplace n&#x2019;a jamais été taxée jusqu&#x2019;ici d&#x2019;&#x00EA;tre incom-<lb break="no"/>plète et de manquer de profondeur. Distinguer les matériaux<lb break="yes"/>dissemblables, les travaux qui ne tendent pas au m&#x00EA;me but,<lb break="yes"/>séparer les aper&#x00E7;us généraux des observations isolées, c&#x2019;est le<lb break="yes" />seul moyen de donner l&#x2019;unité de composition à la physique du<lb break="yes"/>monde, de répandre de la clarté sur les objets, d&#x2019;imprimer un<lb break="yes"/>caractère de grandeur à l&#x2019;étude de la nature. En supprimant tous<lb break="yes"/>les détails qui peuvent nous distraire, on n&#x2019;envisage que les gran-<lb break="no"/>des masses, et l&#x2019;on saisit rationnellement, par la pensée, ce qui<lb break="yes"/>reste insaisissable à la faiblesse de nos sens.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il faut ajouter à ces considérations que l&#x2019;exposition des résultats<lb break="yes"/>est singulièrement favorisée de nos jours par l&#x2019;heureuse révolu-<lb break="no"/>tion qu&#x2019;ont subie, depuis la fin du dernier siècle, les études spé-<lb break="no"/>ciales, surtout celles de la géologie, de la chimie et de l&#x2019;histoire<lb break="yes"/>naturelle descriptive. A mesure que les lois se généralisent, que<lb break="yes"/>les sciences se fécondent-mutuellement, qu&#x2019;en s&#x2019;étendant elles<lb break="yes" />s&#x2019;unissent entre elles par des liens plus nombreux et plus intimes,<lb break="yes"/>le développement des vérités générales peut &#x00EA;tre concis sans de-<lb break="no"/>venir superficiel. Aui début de la civilisation humaine, tous les<lb break="yes"/>phénomènes paraissent isolés; la multiplicité des observations<lb break="yes"/>et la réflexion les rapprochent et font conna&#x00EE;tre leur dépendance<lb break="yes"/>mutuelle. S&#x2019;il arrive pourtant que, dans un &#x2019;sièclè caractérisé,<lb break="yes"/>comme le n&#x00F4;tre, par les progrès les plus éclatants, un manque<lb break="yes"/>de liaison des phénomènes se fasse sentir pour certaines sciences,<lb break="yes"/>
                    <pb n="633" facs="#f0024"/> on doit s&#x2019;attendre à des découvertes d&#x2019;autant plus importantes,<lb break="yes"/>que ces m&#x00EA;mes sciences ont été cultivées avec une sagacité d&#x2019;ob-<lb break="no"/>servation et une prédilection toutes particulières. C&#x2019;est ce genre<lb break="yes" />d&#x2019;attente qu&#x2019;excitent la météorologie, plusieurs parties de l&#x2019;optique,<lb break="yes"/>et, depuis les beaux travaux de Melloni et de Faradey, l&#x2019;étude<lb break="yes"/>du calorique rayonnant et de l&#x2019;électro-magnétisme. Il reste là à<lb break="yes"/>recueillir une riche moisson, bien que la pile de Volta nous<lb break="yes"/>montre déjà une liaison intime entre les phénomènes électriques,<lb break="yes"/>magnétiques et chimiques. Qui oserait affirmer aujourd&#x2019;hui que<lb break="yes"/>nous connaissons avec précision la partie de l&#x2019;atmosphère qui<lb break="yes" />n&#x2019;est pas de l&#x2019;oxygène, que des millièmes de substances gazeuses<lb break="yes"/>agissant sur nos organes ne sont pas m&#x00EA;lés à l&#x2019;azote, qu&#x2019;on ait<lb break="yes"/>m&#x00EA;me découvert le nombre entier des forces qui existent dans<lb break="yes"/>l&#x2019;univers?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La physique du monde, telle que j&#x2019;entreprends de l&#x2019;exposer,<lb break="yes"/>n&#x2019;a pas la prétention de s&#x2019;élever aux périlleuses abstractions<lb break="yes"/>d&#x2019;une science purement rationnelle de la nature. C&#x2019;est une <hi rendition="#i">géo-<lb break="no"/>graphie physique</hi> réunie à la <hi rendition="#i">description des espaces célestes</hi> et des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">corps</hi> qui remplissent ces espaces. Etranger aux profondeurs de<lb break="yes"/>la philosophie purement spéculative, mon essai sur le Cosmos<lb break="yes"/>est la contemplation de l&#x2019;univers, fondée sur un empirisme rai-<lb break="no"/>sonné, c&#x2019;est à dire sur l&#x2019;ensemble des faits enregistrés par la<lb break="yes"/>science, et soumis aux opérations de l&#x2019;entendement qui compare<lb break="yes"/>et combine. C&#x2019;est dans ces limites scules que l&#x2019;ouvrage que j&#x2019;ai<lb break="yes"/>osé entreprendre rentre dans la sphère des travaux auxquels a<lb break="yes"/>été vouée la longue carrière de ma vie scientifique. Je ne me<lb break="yes"/>hasarde pas dans une sphère où je ne saurais me mouvoir avec<lb break="yes"/>liberté, quoique d&#x2019;autres puissent à leur tour s&#x2019;y essayer avec<lb break="yes"/>succès. L&#x2019;unité que je t&#x00E2;che d&#x2019;atteindre dans le développement<lb break="yes"/>des grands phénomènes de l&#x2019;univers est celle qu&#x2019;offrent les com-<lb break="no"/>positions historiques. Tout ce qui tient à des individualités acci-<lb break="no"/>dentelles, à l&#x2019;essence variable de la réalité, que ce soit dans la<lb break="yes"/>forme des &#x00EA;tres et dans le groupement des corps, ou dans la<lb break="yes"/>lutte de l&#x2019;homme contre les éléments et des peuples contre les<lb break="yes" />peuples, ne peut &#x00EA;tre <hi rendition="#i">rationnellement construit,</hi> déduit des idées<lb break="yes"/>seules.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J&#x2019;ose croire que la description de l&#x2019;univers et l&#x2019;histoire civile<lb break="yes"/>se trouvent placées au m&#x00EA;me degré d&#x2019;empirisme; mais en sou-<lb break="no"/>mettant les phénomènes physiques et les événements au travail<lb break="yes"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">
                        <hi rendition="#b">TOME LVI.</hi>
                        <hi rendition="#k">décembre</hi> 1845. (<hi rendition="#i">2<hi rendition="#sup">e</hi> série, T. 16<hi rendition="#sup" >e</hi>.</hi>) 81</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="634" facs="#f0025"/> de la pensée, et en remontant par le raisonnement aux causes,<lb break="yes"/>on se pénètre de plus en plus de cette antique croyance, que les<lb break="yes"/>forces inhérentes à la matière et celles qui régissent le monde<lb break="yes"/>moral exercent leur action sous l&#x2019;empire d&#x2019;une nécessité primor-<lb break="no"/>diale, et selon des mouvements qui se renouvellent par retours<lb break="yes"/>périodiques plus ou moins longs. C&#x2019;est cette nécessité des choses,<lb break="yes"/>cet encha&#x00EE;nement occulte, mais permanent, ce retour périodique<lb break="yes" />dans le développement progressif des formes, des phénomènes et<lb break="yes" />des événements, qui constituent la <hi rendition="#i">nature</hi> obéissante à une pre-<lb break="no"/>mière impulsion donnée. La physique, comme l&#x2019;indique son nom<lb break="yes"/>m&#x00EA;me, se borne à expliquer les phénomènes du monde matériel<lb break="yes"/>par les propriétés de la matière. Le dernier but des sciences ex-<lb break="no"/>périmentales est donc de remonter à l&#x2019;existence des lois, et de les<lb break="yes"/>généraliser progressivement. Tout ce qui porte au-delà n&#x2019;est pas<lb break="yes"/>du domaine de la physique du monde, et appartient à un autre<lb break="yes"/>genre de spéculations plus élevées. Emmanuel Kant, du très pe-<lb break="no"/>tit nombre des philosophes qu&#x2019;on n&#x2019;a pas accusés d&#x2019;impiété jus-<lb break="no"/>qu&#x2019;ici, a marqué les limites des explications physiques avec une<lb break="yes"/>rare sagacité, dans son célèbre <hi rendition="#i">Essai sur la théorie et la construc-<lb break="no"/>tion des cieux,</hi> publié à K&#x0153;nigsberg en 1755.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;étude d&#x2019;une science qui promet de nous conduire à travers<lb break="yes"/>les vastes espaces de la création ressemble à un voyage dans un<lb break="yes"/>pays lointain. Avant de l&#x2019;entreprendre, on mesure; et souvent<lb break="yes"/>avec méfiance, ses propres forces comme celles du guide qu&#x2019;on a<lb break="yes"/>choisi. Cette crainte, qui a sa source dans l&#x2019;abondance et la diffi-<lb break="no"/>culté des matières, diminue, si l&#x2019;on se rappelle qu&#x2019;avec la richesse<lb break="yes"/>des observations a augmenté aussi, de nos jours, la connaissance<lb break="yes"/>de plus en plus intime de la connexité des phénomènes. Ce qui,<lb break="yes"/>dans le cercle plus étroit de notre horizon, a paru longtemps<lb break="yes" />inexplicable, a été éclairci souvent et inopinément par des re-<lb break="no" />cherches faites à de grandes distances. Dans le règne animal<lb break="yes" />comme dans le règne végétal, des formes organiques restées iso-<lb break="no" />lées ont été liées par des cha&#x00EE;nons intermédiaires, par des formes<lb break="yes"/>ou types de transition. La géographie des &#x00EA;tres doués de vie se<lb break="yes"/>complète, en nous montrant des espèces, des genres, des familles<lb break="yes"/>entières propres à un continent, comme reflétés dans des formes<lb break="yes"/>analogues d&#x2019;animaux et de plantes du continent opposé. Ce sont,<lb break="yes"/>pour ainsi dire, des <hi rendition="#i">équiralents</hi> qui se suppléent et se remplacent<lb break="yes"/>dans la grande série des organismes. La transition et l&#x2019;encha&#x00EE;ne-<lb break="no"/>ment se fondent tour à tour sur un amoindrissement ou un déve-<lb break="no"/>
                    <pb n="635" facs="#f0026"/> loppement excessif de certaines parties, sur des soudures d&#x2019;or-<lb break="no"/>ganes distincts, sur la prépondérance qui résulte d&#x2019;un manque<lb break="yes"/>d&#x2019;équilibre dans le balancement des forces, sur des rapports<lb break="yes"/>avec les formes intermédiaires, qui, loin d&#x2019;&#x00EA;tre permanentes,<lb break="yes" />caractérisent seulement certaines phases d&#x2019;un développement<lb break="yes"/>normal.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si des corps doués de la vie nous passons aux &#x00EA;tres du monde<lb break="yes"/>inorganique, nous y trouverons des exemples qui caractérisent à<lb break="yes"/>un haut degré les progrès de la géologie moderne. Nous reconna&#x00EE;-<lb break="no"/>trons comment, d&#x2019;après les grandes vues d&#x2019;Élie de Beaumont, les<lb break="yes"/>cha&#x00EE;nes de montagnes qui divisent les climats, les zones végétales<lb break="yes"/>et les races de peuples, nous révèlent leur <hi rendition="#i">&#x00E2;ge relatif,</hi> et par la<lb break="yes"/>nature des bancs sédimentaires qu&#x2019;elles ont soulevés, et par les<lb break="yes"/>directions qu&#x2019;elles suivent au-dessus des longues crevasses sur<lb break="yes"/>lesquelles s&#x2019;est fait le ridement de la surface du globe. Des rap-<lb break="no"/>ports de gisement dans des formations de trachyte et de porphyre<lb break="yes"/>syénitique, de diorité et de serpentine, qui sont restés douteux<lb break="yes"/>dans les terrains aurifères de la Hongrie, dans l&#x2019;Oural, riche en<lb break="yes" />platine, et à la pente sud-ouest de l&#x2019;Alta&#x00EF; sibérien, se trouvent<lb break="yes"/>éclaircis par des observations recueillies sur les plateaux de<lb break="yes"/>Mexico et d&#x2019;Antioquia, dans les ravins insalubres du Choco. Les<lb break="yes"/>matériaux les plus importants sur lesquels, dans les temps mo-<lb break="no"/>dernes, la physique du monde a posé ses bases, n&#x2019;ont pas été ac-<lb break="no"/>cumulés au hasard. On a reconnu enfin, et cette conviction donne<lb break="yes"/>un caractère particulier aux investigations de notre époque, que<lb break="yes"/>des courses lointaines ne peuvent &#x00EA;tre instructives qu&#x2019;autant que<lb break="yes"/>le voyageur conna&#x00EE;t l&#x2019;état de la science dont il doit étendre le<lb break="yes"/>domaine, qu&#x2019;autant que ses idées guident ses recherches et l&#x2019;ini-<lb break="no"/>tient à l&#x2019;étude de la nature.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est par cette tendance vers les conceptions générales, péril-<lb break="no"/>leuse seulement dans ses abus, qu&#x2019;une partie considérable des<lb break="yes"/>connaissances physiques déjà acquises peut devenir la propriété<lb break="yes"/>commune de toutes les classes de la société; mais cette propriété<lb break="yes"/>n&#x2019;a de la valeur qu&#x2019;autant que l&#x2019;instruction répandue contraste,<lb break="yes"/>par l&#x2019;importance des objets qu&#x2019;elle traite et par la dignité de ses<lb break="yes" />formes, avec ces compilations peu substantielles que, jusqu&#x2019;à la<lb break="yes"/>fin du <hi rendition="#k">xviii</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle, on a désignées sous le nom impropre de <hi rendition="#i">savoir<lb break="yes"/>populaire.</hi> J&#x2019;aime à me persuader que les sciences exposées dans<lb break="yes"/>un langage qui s&#x2019;élève à leur hauteur, grave et animé à la fois,<lb break="yes"/>doivent offrir à ceux qui, renfermés dans le cercle étroit des de-<lb break="no"/>
                    <pb n="636" facs="#f0027"/> voirs de la vie, rougissent d&#x2019;&#x00EA;tre restés longtemps étrangers au<lb break="yes"/>commerce intime avec la nature, une des plus vives jouissances,<lb break="yes"/>celle d&#x2019;enrichir l&#x2019;esprit d&#x2019;idées nouvelles. Ce commerce, par les<lb break="yes" />émotions qu&#x2019;il fait na&#x00EE;tre, réveille, pour ainsi dire, en nous des<lb break="yes"/>organes qui longtemps ont sommeillé. Nous parvenons à saisir<lb break="yes"/>d&#x2019;un coup d&#x2019;&#x0153;il étendu ce qui, dans les découvertes physiques,<lb break="yes"/>agrandit la sphère de l&#x2019;intelligence, et ce qui, par d&#x2019;heureuses<lb break="yes" />applications aux arts mécaniques et chimiques, accro&#x00EE;t la richesse<lb break="yes"/>nationale.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Une connaissance plus exacte de la liaison des phénomènes<lb break="yes"/>nous délivre aussi d&#x2019;une erreur trop répandue encore: c&#x2019;est que,<lb break="yes"/>sous le rapport du progrès des sociétés humaines et de leur pros-<lb break="no"/>périté industrielle, toutes les branches de la connaissance de la<lb break="yes"/>nature n&#x2019;ont pas la m&#x00EA;me valeur intrinsèque. On établit très<lb break="yes"/>arbitrairement des degrés d&#x2019;importance entre les sciences mathé-<lb break="no"/>matiques, l&#x2019;étude des corps organisés, la connaissance de l&#x2019;électro-<lb break="no"/>magnétisme, l&#x2019;investigation des propriétés générales de la matière<lb break="yes"/>dans ses divers états d&#x2019;agrégation moléculaire. On déprécie pré-<lb break="no"/>somptueusement ce que l&#x2019;on croit flétrir par le nom de &#x00AB;recher-<lb break="no"/>ches purement théoriques.&#x00BB; On oublie, et cette remarque est<lb break="yes"/>pourtant bien ancienne, que l&#x2019;observation d&#x2019;un phénomène qui<lb break="yes" />para&#x00EE;t d&#x2019;abord entièrement isolé renferme souvent le germe d&#x2019;une<lb break="yes"/>grande découverte. Lorsque Aloysio Galvani excita pour la pre-<lb break="no"/>mière fois la fibre nerveuse par le contact accidentel de deux<lb break="yes"/>métaux hétérogènes, ses contemporains étaient loin d&#x2019;espérer<lb break="yes"/>que l&#x2019;action de la pile de Volta nous ferait voir dans les alcalis<lb break="yes"/>des métaux à lustre d&#x2019;argent, nageant sur l&#x2019;eau et éminemment<lb break="yes" />inflammables, que la pile elle-m&#x00EA;me deviendrait un instrument<lb break="yes"/>puissant d&#x2019;analyse chimique, un thermoscope et un aimant.<lb break="yes"/>Lorsque Huyghens observa le premier, en 1678, un phénomène<lb break="yes"/>de polarisation, la difference qui existe entre les deux rayons<lb break="yes"/>dans lesquels un faisceau de lumière se partage en traversant<lb break="yes"/>un cristal à double réfraction, on ne prévoyait pas que, presque<lb break="yes"/>un siècle et demi plus tard, la grande découverte de la <hi rendition="#i">polarisa-<lb break="no"/>tion chromatique</hi> par M. Arago conduirait cet astronome-physicien<lb break="yes"/>à résoudre, au moyen d&#x2019;un petit fragment de spath d&#x2019;Islande, les<lb break="yes"/>importantes questions de savoir si la lumière solaire émane d&#x2019;un<lb break="yes"/>corps solide ou d&#x2019;une enveloppe gazeuse, si les comètes nous en-<lb break="no"/>voient de la lumière propre ou réfléchie.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="637" facs="#f0028"/>
                <p>L&#x2019;appréciation égale de toutes les branches des sciences ma-<lb break="no" />thématiques, physiques et naturelles, est le besoin d&#x2019;une époque<lb break="yes"/>où la richesse matérielle des états et leur prospérité croissante<lb break="yes"/>sont principalement fondées sur un emploi plus ingénieux et plus<lb break="yes"/>rationnel des productions et des forces de la nature. Un rapide<lb break="yes"/>coup d&#x2019;&#x0153;il jeté sur l&#x2019;état actuel de l&#x2019;Europe rappelle qu&#x2019;au mi-<lb break="no" />lieu de cette lutte inégale des peuples qui rivalisent dans la car-<lb break="no"/>rière des arts industriels, l&#x2019;isolement et une lenteur indolente ont<lb break="yes"/>indubitablement pour effet la diminution ou l&#x2019;anéantissement<lb break="yes"/>total de la richesse nationale. Il en est de la vie des peuples<lb break="yes"/>comme de la nature, qui, selon une heureuse expression de<lb break="yes"/>Goethe, &#x00AB;dans son impulsion éternellement re&#x00E7;ue et transmise,<lb break="yes"/>dans le développement organique des &#x00EA;tres, ne conna&#x00EE;t ni repos,<lb break="yes"/>ni arr&#x00EA;t, qui a attaché sa malédiction à tout ce qui retarde et<lb break="yes"/>suspend le mouvement.&#x00BB; C&#x2019;est la propagation des études fortes<lb break="yes"/>et sérieuses des sciences qui contribuera à éloigner les dangers<lb break="yes"/>que je signale ici. L&#x2019;homme n&#x2019;a de l&#x2019;action sur la nature, il ne<lb break="yes"/>peut s&#x2019;approprier aucune de ses forces qu&#x2019;autant qu&#x2019;il apprend<lb break="yes"/>à les mesurer avec précision, à conna&#x00EE;tre les lois du monde phy-<lb break="no"/>sique. Le pouvoir des sociétés humaines, Bacon l&#x2019;a dit, c&#x2019;est l&#x2019;in-<lb break="no"/>telligence; ce pouvoir s&#x2019;élève et s&#x2019;abaisse avec elle. &#x2014; Mais le<lb break="yes" />savoir qui résulte du libre travail de la pensée n&#x2019;est pas seule-<lb break="no"/>ment une joie de l&#x2019;homme, il est aussi l&#x2019;antique et indestructible<lb break="yes"/>droit de l&#x2019;humanité. Tout en faisant partie de ses richesses, sou-<lb break="no"/>vent il est la compensation des biens que la nature a répartis<lb break="yes"/>avec parcimonie sur la terre. Les peuples qui ne prennent pas<lb break="yes"/>une part, active au mouvement industriel, au choix et à la pré-<lb break="no"/>paration des matières premières, aux applications heureuses de<lb break="yes"/>la mécanique et de la chimie, chez lesquels cette activité ne<lb break="yes"/>pénètre pas toutes les classes de la société, doivent infaillible-<lb break="no"/>ment déchoir de la prospérité qu&#x2019;ils avaient acquise. L&#x2019;appau-<lb break="no" />vrissement est d&#x2019;autant plus rapide que des états limotrophes<lb break="yes"/>rajeunissent davantage leurs forces par l&#x2019;heureuse influence des<lb break="yes"/>sciences sur les arts.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>De m&#x00EA;me que, dans les sphères élevées de la pensée et du<lb break="yes" />sentiment, dans la philosophie, la poésie et les beaux-arts, le<lb break="yes" />premier but de toute étude est un but intérieur, celui d&#x2019;agrandir<lb break="yes"/>et de féconder l&#x2019;intelligence, de m&#x00EA;me aussi le terme vers lequel<lb break="yes"/>les sciences doivent tendre directement, c&#x2019;est la découverte des<lb break="yes"/>lois, du principe d&#x2019;unité qui se révèle dans la vie universelle de<lb break="yes"/>
                    <pb n="638" facs="#f0029"/> la nature. En suivant la route que nous venons de tracer, les<lb break="yes"/>études physiques n&#x2019;en seront pas moins utiles aux progrès de<lb break="yes"/>l&#x2019;industrie, qui est une conqu&#x00EA;te de l&#x2019;intelligence de l&#x2019;hommé sur<lb break="yes"/>la matière. Par une heureuse connexité de causes et d&#x2019;effets,<lb break="yes"/>souvent m&#x00EA;me sans que l&#x2019;homme ait pu le prévoir, le vrai, le<lb break="yes"/>beau, le bon, se trouvent liés à l&#x2019;utile. L&#x2019;amélioration des cultu-<lb break="no"/>res livrées à des mains libres et dans des propriétés d&#x2019;une moindre<lb break="yes"/>étendue; l&#x2019;état florissant des arts mécaniques, délivrés des entraves<lb break="yes"/>que leur opposait l&#x2019;esprit de corporation; le commerce agrandi<lb break="yes"/>et vivifié par la multiplicité des moyens de contact entre les<lb break="yes"/>peuples, voilà les résultats glorieux des progrès intellectuels et<lb break="yes"/>du perfectionnement des institutions politiques dans lesquels ces<lb break="yes"/>progrès se reflètent. Le tableau de l&#x2019;histoire moderne devrait<lb break="yes"/>convaincre ceux dont le réveil para&#x00EE;t tardif.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ne craignons pas non plus que la direction qui caractérise notre<lb break="yes" />siècle, que la prédilection si marquée pour l&#x2019;étude de la nature<lb break="yes"/>et pour les progrès de l&#x2019;industrie, aient pour effet nécessaire de<lb break="yes"/>ralentir les nobles efforts qui se produisent dans le domaine de<lb break="yes"/>la philosophie, de l&#x2019;histoire et de la connaissance de l&#x2019;antiquité;<lb break="yes"/>qu&#x2019;elles tendent à priver les productions des arts, charme de<lb break="yes"/>notre existence, du souffle vivifiant de l&#x2019;imagination. Partout où,<lb break="yes"/>sous l&#x2019;égide d&#x2019;une sage législation, les germes de la civilisation<lb break="yes"/>peuvent se développer pleinement, il n&#x2019;est pas à craindre qu&#x2019;une<lb break="yes"/>rivalité pacifique nuise à aucune des créations de l&#x2019;esprit. Cha-<lb break="no"/>cun de ces développements offre des fruits précieux à l&#x2019;état,<lb break="yes"/>ceux qui donnent la nourriture à l&#x2019;homme et fondent sa richesse<lb break="yes"/>physique, aussi bien que ceux qui, plus durables, transmettent<lb break="yes"/>la gloire des peuples à la postérité la plus reculée. Les Spartiates,<lb break="yes" />malgré leur austérité dorienne, priaient les dieux &#x00AB;de leur accor-<lb break="no"/>der le beau avec le bon.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Je ne développerai pas davantage ces considérations si souvent<lb break="yes" />exposées sur l&#x2019;influence qu&#x2019;exercent les sciences mathématiques<lb break="yes"/>et physiques en tout ce qui tient aux besoins matériels de la<lb break="yes"/>société. La carrière que je dois parcourir est trop vaste pour me<lb break="yes"/>permettre d&#x2019;insister ici sur l&#x2019;utilité des applications. Accoutumé<lb break="yes"/>à des courses lointaines, peut-&#x00EA;tre ai-je le tort de dépeindre la<lb break="yes"/>route comme plus frayée et plus agréable qu&#x2019;elle ne l&#x2019;est réelle-<lb break="no"/>ment: c&#x2019;est l&#x2019;habitude de ceux qui aiment à guider les autres<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;aux sommets de hautes montagnes. Ils vantent la vue,<lb break="yes"/>lors m&#x00EA;me qu&#x2019;une grande étendue de plaines reste cachée dans<lb break="yes"/>
                    <pb n="639" facs="#f0030"/> les nuages; ils savent qu&#x2019;un voile vaporeux et à demi diaphane<lb break="yes"/>a un charme secret, que l&#x2019;image de l&#x2019;infini lie le monde des sens<lb break="yes"/>au monde des idées et des émotions. Pareillement aussi, de la<lb break="yes"/>hauteur à laquelle s&#x2019;élève la physique du monde, l&#x2019;horizon ne<lb break="yes"/>se montre pas également éclairé et bien arr&#x00EA;té dans toutes ses<lb break="yes"/>parties; mais ce qui pourra rester vague et voilé ne le sera pas<lb break="yes"/>seulement par suite du défaut de netteté qui résulte de l&#x2019;état<lb break="yes"/>d&#x2019;imperfection de quelques sciences: il le sera plus encore par<lb break="yes"/>la faute du guide qui, imprudemment, a entrepris de s&#x2019;élever<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;à ces sommités.</p>
                <lb break="yes"/>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#k">Alexandre de Humboldt.</hi>
                        </hi>
                    </salute>
                </closer>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 