<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision" >Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision" >Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="334" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">LOS TEMBLORES.</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#k">traducido para la revista del</hi> COSMOS <hi rendition="#k">de humboldt.</hi>)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si por una parte el calor central de nuestro planeta se liga a<lb break="yes"/>la produccion de las corrientes electromagnéticas i de la luz te-<lb break="no"/>rrestre que nace de estas corrientes, bajo otro punto de vista se<lb break="yes"/>presenta él como la fuente principal de los fenómenos jeognós-<lb break="no"/>ticos. Nos proponemos ahora considerar estos fenómenos en su<lb break="yes"/>encadenamiento i en sus diversas faces desde el estremecimien-<lb break="no"/>to puramente dinámico i elevacion de los continentes i cadenas<lb break="yes"/>de montan&#x0303;as, hasta la erupcion de gases i vapores, barros ca-<lb break="no"/>lientes rocas igniferas o lavas en fusion que por el enfriamiento<lb break="yes"/>se transforman en rocas cristalizadas. I no es un pequen&#x0303;o pro-<lb break="no"/>greso para la jeognosia moderna (la parte mineralójica de la fisi-<lb break="no"/>ca terrestre) haber averiguado este encadenamiento de los fenó-<lb break="no"/>menos. Desde entónces se ha podido renunciar a esas raras hipó-<lb break="no"/>tesis que se imajinaban ántes para explicar una a una las revolu-<lb break="no"/>ciones del antiguo mundo terrestre; ha podido ligarse la produc-<lb break="no" />cion de materias diversas a los simples cambios de forma o es-<lb break="no"/>tension <hi rendition="#i">(ebranlements et soulevements);</hi> se han podido acercar i a-<lb break="no" />grupar fenómenos completamente desemejantes a primera vista<lb break="yes"/>como las fuentes termales, las emisiones de gas ácido carbónico i<lb break="yes"/>de vapores sulfurosos, las <hi rendition="#i">salses</hi> (pequen&#x0303;os volcanes de barro) i<lb break="yes"/>en fin las erupciones de las montan&#x0303;as igneas. En un cuadro jene-<lb break="no"/>ral de la naturaleza todos esos detalles se confunden en una sola<lb break="yes"/>i misma concepcion; la de <hi rendition="#i">la reaccion que el interior de un planeta<lb break="yes"/>ejerce contra sus capas exteriores.</hi> Una sola causa el aumento gra-<lb break="no"/>
                    <pb n="335" facs="#f0002"/> dual del calor terrestre, desde la superficie hasta el centro, nos da-<lb break="no"/>rá cuenta a la vez de los temblores de tierra, del levantamiento su-<lb break="no"/>cesivo de los continentes i cadenas de montan&#x0303;as, de las erupciones<lb break="yes"/>volcánicas i de la formacion de las rocas i minerales. Pero esta reac-<lb break="no"/>cion del interior contra el exterior no ha circunscrito su influen-<lb break="no" />cia a la sola naturaleza orgánica; todo conducé a creer que en<lb break="yes"/>el antiguo mundo, poderosas emisiones de gas ácido carbónico<lb break="yes"/>se mezclaron con la atmósfera, favorecieron el acto por el cual<lb break="yes"/>los vejetales se asimilan al carbono i formaron de ese modo las<lb break="yes"/>selvas primitivas orijen del inagotable cúmalo de materias com-<lb break="no"/>bustibles (lignitas i ulla) que las revoluciones del globo han es-<lb break="no"/>condido en las capas superficiales. Aun mas<hi rendition="#i" >;</hi> se puede decir que<lb break="yes"/>la forma de la costra terrestre, la direccion jeneral de las gran-<lb break="no"/>des cadenas de montan&#x0303;as i de los planos, la configuracion arti-<lb break="no"/>culada de los continentes han ejercido una influencia notable en<lb break="yes"/>la suerte de la especie humana. En este encadenamiento de los<lb break="yes"/>fenómenos puede el filósofo remontar de término en término has-<lb break="no"/>ta la época, en que la materia aglomerada en esfera pasó del es-<lb break="no"/>tado fluido, al estado liquido o sólido, época en que se desen-<lb break="no"/>volvió tambien el calor central de la tierra independientemente<lb break="yes"/>de la accion calorifica de los rayos solares.</p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>Para seguir en el cuadro de los fenómenos jeognósticos el ór-<lb break="no"/>den mismo de su filiacion i de su dependencia orijinaria, prin-<lb break="no"/>cipiarémos por aquellos que tienen sobre todo, un carácter di-<lb break="no"/>námico. Los <hi rendition="#i">temblores de tierra</hi> se manifiestan por oscilaciones<lb break="yes"/>verticales, horizontales o circulares que se siguen i repiten a cor-<lb break="no"/>tos intervalos. Las dos primeras especies de sacudimientos sou<lb break="yes"/>simultáneas muchas veces; tal es al ménos el resultado de nume-<lb break="no"/>rosas observaciones hechas por mi mismo en la tierra i en el mar<lb break="yes"/>en ambos mundos. La accion vertical de abajo para arriba pro-<lb break="no"/>dujo en Riobamba en 1797 el efecto de la explosion de una mi-<lb break="no"/>na; los cadáveres de muchos habitantes fueron lanzados mas alla<lb break="yes"/>del arroyo de Lican, hasta la Culca colonia cuya altura es de al-<lb break="no"/>gunas centenas de pies. De ordinario el sacudimiento se propaga<lb break="yes"/>en linea recta u ondulada a razon de 4, o 5 miriámetros por mi-<lb break="no"/>nuto; a veces se estiende como el agua i forma circulos de con-<lb break="no"/>mocion en que los sacudimientos se propagan del centro a la<lb break="yes" />circunferencia pero disminuyendo de intensidad. A pesar de la<lb break="yes"/>
                    <pb n="336" facs="#f0003"/> asercion del padre de la historia i de Theophilactus Lisiocatta que<lb break="yes"/>tenian por desconocidos en Escitia los temblores; yo he averi-<lb break="no"/>guado, durante mi viaje en la Asia Septentrional, que la parte<lb break="yes" />meridional del Altai se encuentra bajo la doble influencia del<lb break="yes"/>centro de estremecimiento del lago Baical i de los volcanes de<lb break="yes"/>las montan&#x0303;as celestes (Thian-chan). Cuando los circulos de con-<lb break="no"/>mocion se cortan, cuando un plano está situado por ejemplo en-<lb break="no"/>tre dos volcanes activos pueden resultar muchos sistemas de on-<lb break="no"/>dulaciones que se sobreponen como en los liquidos sin pertur-<lb break="no"/>barse mútuamente. Podria haber alli <hi rendition="#i" >interferencia,</hi> como en el<lb break="yes"/>caso de las ondas sonoras que se cruzan. Segun una lei jeneral<lb break="yes"/>de mecánica todo movimiento de vibracion trasmitido al traves<lb break="yes"/>de un cuerpo elástico tiende a desprender de él las capas super-<lb break="no"/>ficiales; en virtud de la misma lei la onda de estremecimiento<lb break="yes" />debe crecer, al propagarse en la costra terrestre, segun que ella<lb break="yes"/>se acerca a la superficie.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Los medios imajinados para estudiar las ondas de estremeci-<lb break="no"/>miento (el péndulo i la tasa sismométrica) indican con bastante<lb break="yes"/>exactitud su direccion i su intensidad total, pero no su alteracion<lb break="yes"/>ni su intumecencia periódica. La ciudad de Quito está situada al<lb break="yes"/>pié de un volcan activo (el Rucu-Pichincha) a 2910 metros sobre<lb break="yes"/>el nivel del mar; ella posee hermosas cúpulas, iglesias altas, ca-<lb break="no"/>sas macisas de muchos pisos a pesar de los frecuentes temblores;<lb break="yes"/>sin embargo, con gran sorpresa mia, rara vez, vi rasgarse las<lb break="yes" />murallas, miéntras que en los llanos del Perú oscilaciones ménos<lb break="yes"/>fuertes deterioran caban&#x0303;as mui poco elevadas. Los indijenas que<lb break="yes"/>han sentido millares de temblores creen que semejante diferen-<lb break="no"/>cia consiste ménos en la duracion corta o larga de los sacudones<lb break="yes"/>en la lentitud o rapidez de la oscilacion horizontal, que en la re-<lb break="no"/>gularidad de los movimientos producidos en sentidos contrarios.<lb break="yes"/>Los sacudimientos circulares o jiratorios aunque mui raros son<lb break="yes"/>los mas peligrosos. Han jirado muros sin ser derribados, hileras<lb break="yes"/>rectilineas de árboles se han encorbado, caminos cubiertos de<lb break="yes" />diversas culturas han resbalado entre ellos por encima en el gran<lb break="yes"/>terremoto de Riobamba en la provincia de Quito el 4 de Febrero<lb break="yes"/>de 1797; tan singulares efectos se habian producido ya en Cala-<lb break="no"/>bria el 4 de Febrero de 1783, i el 27 de Marzo. Esos terrenos que<lb break="yes"/>resbalan i esos planos de tierra cultivada que se sobreponen<lb break="yes"/>prueban un movimiento jeneral de traslacion, una especie de pe-<lb break="no"/>netracion de las capas superficiales; es seguro que el suelo mo-<lb break="no" />vible se puso en movimiento como un liquido i que las corrientes<lb break="yes"/>
                    <pb n="337" facs="#f0004"/> se dirijieron desde luego de arriba, abajo, despues horizontal-<lb break="no"/>mente i en fin de abajo para arriba. Cuando levanté el plano de<lb break="yes" />las ruinas de Riobamba me mostraron el lugar adonde, en me-<lb break="no"/>dio de los escombros de una casa, se habian encontrado todos<lb break="yes"/>los muebles de otra habitacion; fue preciso que la audiencia pro-<lb break="no"/>nunciase sobre las demandas relativas a la propiedad de los ob-<lb break="no"/>jetos que habian sido transportados a muchas centenas de me-<lb break="no"/>tros.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En los paises donde los temblores son relativamente mas raros<lb break="yes"/>(por ejemplo, la Europa meridional) se cree jeneralmente median-<lb break="no"/>te una induccion incompleta, que la calma de la atmósfera, que<lb break="yes"/>un calor exesivo, que un horizonte cargado de vapores, son pre-<lb break="no"/>sajios del fenómeno. Es un error contradicho no solo por mi pro-<lb break="no"/>pia esperiencia, sino aun por la de todos los observadores que<lb break="yes"/>han pasado algunos an&#x0303;os en lugares, donde como en Cumaná,<lb break="yes" />Quito, Perú i Chile el suelo es con frecuencia ajitado por violen-<lb break="no"/>tos sacudimientos. He sentido temblores con un cielo sereno, con<lb break="yes"/>la lluvia, durante las frescas brisas del oriente, como en <choice>
                        <sic>tiem<lb break="yes"/>po</sic>
                        <corr type="editorial">tiem-<lb break="no"/>po</corr>
                    </choice> de tormenta. Ademas, estos fenómenos no ejercen segun me<lb break="yes"/>parece ninguna influencia en la marcha de la aguja imanada; en<lb break="yes"/>un dia de temblor, las variaciones horarias de la declinacion i la<lb break="yes"/>altura del barométro no presentan anomalia alguna entre los tró-<lb break="no"/>picos. Adolfo Erman ha hecho igual observacion en la zona tem-<lb break="no"/>plada con motivo de un temblor que se hizo sentir en Ircutsk<lb break="yes"/>junto al lago Baical, el 8 de Marzo de 1829. En el violento sacudon<lb break="yes"/>del 4 de Noviembre de 1799 de Cumaná hallé que la declinacion<lb break="yes"/>i la intensidad de la fuerza magnética, habian permanecido en su<lb break="yes"/>estado normal; pero con grande admiracion observé que la incli-<lb break="no"/>nacion de la aguja imanada habia disminuido de 48 minutos! No<lb break="yes"/>tenia motivo para sospechar un error en esta observacion; pero<lb break="yes"/>durante los otros sacudimientos que he experimentado en el pla-<lb break="no"/>no de Quito i de Lima, la inclinacion quedó siempre invariable,<lb break="yes"/>como los demas elementos del magnetismo terrestre. Si es jene-<lb break="no" />ralmente cierto que nada, ni el aspecto del cielo o el estado de<lb break="yes"/>la atmósfera, anuncia a la superficie del globo lo que va a pasar<lb break="yes"/>en sus profundidades, con todo veremos luego que las capas<lb break="yes"/>aereas pueden sufrir la influencia de los fuertes sacudones, cuyo<lb break="yes"/>efecto no es siempre puramente dinámico. Por eso el estado elec-<lb break="no"/>trico de la atmósfera ha experimentado notables variaciones du-<lb break="no"/>rante los sacudimientos que ajitaron por largo tiempo el suelo<lb break="yes"/>de los valles piamonteses de Pelis i Clusson.</p>
                <lb break="yes"/>
                <fw type="sig" place="bottom">42</fw>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="338" facs="#f0005"/>
                <p>La intensidad de los ruidos sordos que acompan&#x0303;an casi siem-<lb break="no"/>pre a los temblores no crece en la misma relacion que la vio-<lb break="no"/>lencia de los sacudimientos<choice>
                        <sic/>
                        <corr type="editorial">.</corr>
                    </choice> Puedo asegurar por el atento es-<lb break="no"/>tudio de las diversas faces del temblor de Riobamba el 4 de<lb break="yes"/>Febrero de 1797, uno de los mas terribles acontecimientos que<lb break="yes"/>menciona la historia lisica de nuestro globo, que el gran sa-<lb break="no"/>cudon no fué sen&#x0303;alado por ningun ruido. La gran detonacion<lb break="yes"/>que se oyó bajo el suelo de Quito i de Ibarra, no en Tacunga<lb break="yes"/>i Hambato, ciudades con todo mas cer&#x00E7;a del centro del estre-<lb break="no"/>mecimiento, tuvo efecto 18, o 20 minutos <hi rendition="#i">despues</hi> de la catás-<lb break="no"/>trofe. Un cuarto de hora despues del célebre temblor que des-<lb break="no"/>truyó a Lima en 28 de Febrero de 1746, se oyó en Trujillo un<lb break="yes"/>estruendo subterráneo, pero sin hacer sentir sacudimiento nin-<lb break="no"/>guno. Asi mucho tiempo despues del gran terremoto de Nueva<lb break="yes"/>Granada el 16 de Noviembre de 1827 descrito por Boussingault,<lb break="yes"/>se oyeron en el valle de Cáuca detonaciones subterráneas, que se<lb break="yes" />sucedian de 30 en 30 segundos i siempre sin sacudimientos. La<lb break="yes"/>naturaleza del ruido varià mucho; rueda, ruje, resuena como<lb break="yes"/>un frote de cadenas entre chocadas<hi rendition="#i">;</hi> desigual como las espan-<lb break="no"/>siones de un&#x2019;trueno vecino, a veces rebienta con estrépito. Como<lb break="yes"/>si masas de obsidiana o de rocas vitrificadas se hiciesen trizas<lb break="yes"/>en las cavernas subterráneas. Sábese que los cuerpos sólidos<lb break="yes"/>son excelentes conductores de sonidos, i que las ondulaciones<lb break="yes"/>sonoras se propagan en la arcilla cocida diez o doce veces mas<lb break="yes"/>rápidas que en el aire; tambien los ruidos subterraneos pue-<lb break="no"/>den oirse a una distancia enorme del <choice>
                        <sic>puntoen</sic>
                        <corr type="editorial">punto en</corr>
                    </choice> que se han pro-<lb break="no"/>ducido. En Caracas, en los Hanos de Calabozo o a los bordes del<lb break="yes"/>rio Apure, uno de los afluyentes del Orinoco, esto es, en una ex-<lb break="no"/>rencion de 1.3000 mir iametros cuadrados, oyóse una espanto-<lb break="no"/>sa detonacion, sin sentirse sacudimiento, mientras un torren-<lb break="no"/>te de lava se desprendia del volcan San Vicente situado en las<lb break="yes"/>Antillas a una distancia de 120 miriametros. Respecto a la dis-<lb break="no"/>tancia es como si se oyese una erupcion del Vesuvio en el nor-<lb break="no"/>te de la Francia. En la erupcion inmensa del Cotopaxi en 1744<lb break="yes"/>se oyeron detonaciones subterráneas en Honda a los bordes del<lb break="yes"/>Magdalena; sin embargo la distancia de estos dos puntos es de<lb break="yes"/>81 miriametros, su diferencia de nivel de 5.500 metros i estan<lb break="yes"/>separados por las masas colosales de las montan&#x0303;as de Quito de<lb break="yes"/>Pasto i de Popayan, por valles i barrancos sin número. Eviden-<lb break="no"/>temente el sonido no se transmitió por el aire; se propagó en<lb break="yes"/>la tierra a mucha profundidad. El dia del violento temblor de<lb break="yes"/>
                    <pb n="339" facs="#f0006"/> Nueva Granada en Febrero de 1835 los mismos fenómenos se<lb break="yes"/>produjeron en Popayan, en Bogota, en Santa Marta i en Caracas<lb break="yes" />donde el ruido duró siete horas enteras sin sacudimientos, co-<lb break="no"/>mo en Haiti en Jamaica i en los bordes del lago de Nicaragua.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Aunque no sean acompan&#x0303;ados de sacudimiento esos ruidos<lb break="yes"/>subterráneos, producen siempre una impresion profunda aun<lb break="yes"/>sobre aquellos que han habitado largo tiempo un suelo sujeto a<lb break="yes"/>frecuentes temblores; se espera con ansia lo que debe suceder<lb break="yes"/>a taman&#x0303;os rujidos. Tales fueron los bramidos i truenos subterrá-<lb break="no"/>neos de Guanajato, rica i célebre ciudad mejicana situada lejos<lb break="yes"/>de todos los volcanes activos. Comenzaron esos ruidos el 9 de<lb break="yes" />Enero de 1784 a media noche i duraron mas de un mes. Yo he<lb break="yes"/>hecho una relacion bastante circunstanciada de este notable fe-<lb break="no"/>nómeno segundos documentos que la municipalidad que la ciu-<lb break="no"/>dad puso a mi disposicion i los testimonios de muchos especta-<lb break="no"/>dores. Del 13 al 16 de Enero parecia una tormenta subterrànea;<lb break="yes"/>oianse los estampidos secos i breves del rayo alternando con<lb break="yes"/>los largos desenvolvimientos de un trueno lejano. El ruido cesó<lb break="yes"/>como habia principiado, es decir gradualmente. Estaba limita-<lb break="no"/>do a un corto espacio; a algunos miriametros de alli en un terre-<lb break="no"/>no basáltico no se le oia ya. Casi todos los habitantes se sobre-<lb break="no"/>cojieron de espanto; dejaron la ciudad en que se encontraban<lb break="yes"/>grandes cantidades de plata en barras i fué preciso que los mas<lb break="yes"/>valerosos volviesen luego despues a disputar esos tesoros a los<lb break="yes" />salteadores que se habian apoderado de ellos. Durante la per-<lb break="no"/>manencia de este fenómeno no se sintió sacudimiento, ni en la<lb break="yes"/>superficie ni aun en las minas cercanas, a 500 metros de pro-<lb break="no"/>fundidad. Jamas ántes de entónces habiase escuchado semejan-<lb break="no"/>te ruido en Méjico ni tampoco se ha repetido despues. &#x00BF;No se<lb break="yes"/>diria que las cavernas se pueden abrir o cerrar súbitamente en<lb break="yes"/>las entran&#x0303;as de la tierra i dar o rehusar el acceso a las ondas<lb break="yes"/>sonoras que algunos accidentes han hecho nacer a lo lejos?</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Por mui terrible que parezca al espetador la erupcion de un<lb break="yes"/>volcan, con todo siempre se circunscribe a mui cortos limites.<lb break="yes"/>No sucede asi con los temblores; el ojo distingue con trabajo las<lb break="yes"/>oscilaciones del suelo, i sin embargo sus trastornos cubren mu-<lb break="no"/>chas leguas. En los Alpes sobre las costas de la Suecia, en las<lb break="yes"/>Antillas, el Canada la Turinje i hasta en los pantanos del litoral<lb break="yes"/>del Báltico se han sentido los sacudimientos del temblor que des-<lb break="no" />truyó a Lisboa el 1 ° de Noviembre de 1755. Lejanos rios cam-<lb break="no"/>biaron de curso; fenómeno ya sen&#x0303;alado en la antigüedad por<lb break="yes"/>
                    <pb n="340" facs="#f0007"/> Demetrio de Calacia. Las fuentes termales de Toplitz se secaron<lb break="yes"/>de repente, volvieron despues coloreadas por ocres ferrujinosos<lb break="yes"/>e inundaron la ciudad. En Cadiz las aguas del mar se elevaron<lb break="yes"/>a 20 metros sobre su nivel ordinario; en las pequen&#x0303;as Antillas,<lb break="yes"/>donde la marea no es mas que de 70 a 74 centimetros, las<lb break="yes"/>aguas subieron negras como tinta a una altura de mas de 7 me-<lb break="no"/>tros. Se calcula que los sacudimientos se hicieron oir sobre una<lb break="yes"/>estension de pais cuatro veces mas grande que la de Europa.<lb break="yes" />Ninguna fuerza destructiva, sin esceptuar nuestra mas mortife-<lb break="no"/>ra invencion, es capaz de hacer perecer tantos hombres a la<lb break="yes"/>vez en un espacio de tiempo tan corto: en algunos minutos, tal-<lb break="no"/>vez en algunos segundos 60.000 hombres perecieron en Sicilia<lb break="yes"/>el an&#x0303;o 1603; 30 o 40.000 en el temblor de Riobamba en 1797.<lb break="yes"/>Talvez cinco veces mas en la Asia menor i en Siria bajo Tibe-<lb break="no"/>rio i Justino el antiguo, por los an&#x0303;os 19 i 526.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>No es raro ver en la cadena de los Andes de la América del<lb break="yes"/>Sur, prolongarse temblores sin interrupcion durante muchos<lb break="yes"/>dias; en cuanto a los que se hacen sentir mas o ménos a ca-<lb break="no"/>da hora, por meses enteros, no hallo ejemplos sino en los lu-<lb break="no"/>gares distantes de todo <choice>
                        <sic>volvan</sic>
                        <corr type="editorial">volcan</corr>
                    </choice> activo, a saber: en la vertiente<lb break="yes"/>oriental del Mont-Cenis, en Finistrela i en Pin&#x0303;erola despues de<lb break="yes"/>Abril de 1808; en los Estados Unidos de la América del norte<lb break="yes"/>entre New Madrid i Little-Prairie al norte del Cincinato en Di-<lb break="no"/>ciembre de 1811 i durante el invierno entero de 1812; en fin<lb break="yes"/>en el bajalato de Alepo ácia el mes de Agosto i Setiembre de<lb break="yes" />1822. En jeneral el pueblo tiene mui pocas ideas sobre los fe-<lb break="no"/>nómenos de la naturaleza; los atribuye siempre a causas loca-<lb break="no"/>les i donde quiera se prolongan los sacudimientos, al instante<lb break="yes"/>teme la formacion de un volcan. Es mui raro que el aconteci-<lb break="no"/>miento justifique el temor; tal fué con todo el caso del volcan<lb break="yes"/>de Jorulo que despues de 82 sacudimientos i de truenos sub-<lb break="no" />terráneos, surjió de repente en medio del Ilano hasta la altura<lb break="yes"/>de 510 metros el 29 de Setiembre de 1759.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si se pudiesen tener noticias del estado diario de la super-<lb break="no"/>ficie terrestre toda entera, mui luego se convencerian que esta<lb break="yes"/>superficie está siempre ajitada por sacudimientos en <choice>
                        <sic>algnnos</sic>
                        <corr type="editorial">algunos</corr>
                    </choice> de<lb break="yes"/>sus puntos i que está incesantemente sometida a la reaccion<lb break="yes"/>de la masa interior. Al considerar la frecuencia i universalidad<lb break="yes" />de este fenómeno, provocado sin duda por la alta temperatu-<lb break="no"/>ra i por el estado de fusion de las capas inferiores se compren-<lb break="no"/>de como puede ser independiente de la naturaleza del suelo en<lb break="yes"/>
                    <pb n="341" facs="#f0008"/> que se manifiesta. Hasta en los terrenos de aluvion tan move-<lb break="no"/>dizos de la Holanda ácia Medelburgo i Flezinga se han sentido<lb break="yes" />temblores. Se producen en el granito como en la micaesquita<lb break="yes"/>en el calcario como en la arenisca, en la traquita como la amig-<lb break="no"/>daloida. No es la constitucion quimica de las rocas, es la es-<lb break="no"/>tructura mecánica lo que influye en la propagacion de los sacu-<lb break="no"/>dimientos o en las ondulaciones de estremecimiento. Cuando<lb break="yes"/>estas ondas siguen una costa o cuando se mueven al pie i en<lb break="yes"/>la direccion de una cadena de montan&#x0303;a, parecen algunas ve-<lb break="no" />ces interrumpirse en ciertos lugares, i esto, despues de mu-<lb break="no"/>chos siglos; el estremecimiento no cesa sin embargo, se pro-<lb break="no"/>paga en el interior de la tierra sin hacerse sentir jamas en es-<lb break="no"/>tos puntos de la superficie. Los peruanos dicen de estas capas<lb break="yes"/>superiores en que no se siente estremecimiento, &#x00AB;que ellas for-<lb break="no"/>man un puente.&#x00BB; Como las cadenas de montan&#x0303;as parecen ha-<lb break="no"/>berse lanzado sobre largos desvios de vetas, es probable que<lb break="yes" />las paredes de estas hendiduras favorezcan la propagacion de<lb break="yes"/>las ondas que se mueven en su direccion. Sin embargo las on-<lb break="no"/>das de estremecimiento se propagan algunas veces en una direc-<lb break="no"/>cion perpendicular a la de muchas cadenas paralelas. Asi es<lb break="yes"/>como las vemos atravesar a la vez la cordillera del litoral de<lb break="yes"/>Venezuela i la sierra Parima. En Asia los temblores se han pro-<lb break="no" />pagado (22 de Enero de 1832) de Lahorra i del pie del Himalaya<lb break="yes"/>a traves de la cadena del Indo-kho hasta Badascan, hasta el<lb break="yes"/>Oxus superior i aun hasta Bocara. Sucede tambien que los cir-<lb break="no"/>culos de estremecimiento ganan terreno; basta para ello un so-<lb break="no"/>lo temblor mas violento que los otros. Despues de la destruc-<lb break="no"/>cion de Cumaná (14 de setiembre de 1797) i solo despues de es-<lb break="no"/>ta época la peninsula de Manicuares, situada en frente de las<lb break="yes"/>colinas calcarias del continente, esperimenta en sus capas de<lb break="yes"/>mica pizarra todos los sacudimientos de la costa meridional. Los<lb break="yes"/>sacudimientos que ajitaron casi sin interrupcion de 1811 a 1813,<lb break="yes"/>el suelo de los valles del Misisipi del Arcansas i del Ohio iban<lb break="yes"/>ganando ácia el norte de una manera palpable. Se diria que<lb break="yes"/>obstáculos subterráneos eran sucesivamente derribados; luego<lb break="yes"/>que la marcha es libre el movimiento ondulatorio se propaga<lb break="yes"/>todas las veces que se produce.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si a primera vista los temblores parecen producir efectos pu-<lb break="no"/>ramente dinámicos, estudiando los hechos mejor confirmados, se<lb break="yes"/>reconoce luego que no se limitan a levantar mas allá de su an-<lb break="no"/>tiguo nivel, paises enteros, como la costa de Chile en Noviembre<lb break="yes"/>
                    <pb n="342" facs="#f0009"/> de 1822 i Ulla-Band en <choice>
                        <sic>Jnnio</sic>
                        <corr type="editorial">Junio</corr>
                    </choice> de 1819 despues del temblor de<lb break="yes"/>Cutch; hacen nacer tambien erupciones de agua caliente [en<lb break="yes"/>Catana en 1813], vapores acuosos (en el valle del Misisipi cerca<lb break="yes"/>de New Madrid en 1512) exhalaciones mefiticas tan perniciosas<lb break="yes"/>a los reban&#x0303;os que nacen sobre los Andes, de barro, de humo<lb break="yes" />negro i aun de Ilamas (en Mesina en 1783, en Cumana en 1797).<lb break="yes"/>Durante el temblor que destruyó a Lisboa el 1.° de Noviembre<lb break="yes"/>de 1755, vieron salir Ilamas i una columna de humo cerca de la<lb break="yes"/>ciudad, de una grieta nuevamente formada en la roca de Alvi-<lb break="no"/>dras; cuanto mas intensas se hacian las detonaciones subterrá-<lb break="no"/>neas mas se espesaba el humo. No hubo erupcion alguna duran-<lb break="no"/>te la catástrofe de Riobamba, a pesar de la vecindad de muchas<lb break="yes" />montan&#x0303;as volcánicas, pero salia del seno de la tierra gran nú-<lb break="no"/>mero de eminencias cónicas formadas de una materia que los in-<lb break="no"/>dijenas llaman <hi rendition="#i">moya</hi>; compuesto singular de carbon, de cristales<lb break="yes"/>de aujita i de carapachos silizosos de animales microscópicos <hi rendition="#i">(in-<lb break="no" />fusorios).</hi> Una gran cantidad de gas ácido carbónico que salió de<lb break="yes"/>las grietas en el temblor de Nueva Granada el 16 de Noviembre de<lb break="yes"/>1827 en el valle del Magdalena, asfixió una multitud de serpien-<lb break="no"/>tes de ratones i otros animales que vivian en las cavernas. En<lb break="yes"/>fin violentes sacudimientos han ocasionado en el Perú i en la pro-<lb break="no"/>vincia de Quito cámbios bruscos de temperatura i la invasion sú-<lb break="no"/>bita de las Iluvias ántes de la época en que ordinariamente Ilega<lb break="yes"/>bajo los trópicos. No se sabe si pueden atribuirse estos fenóme-<lb break="no" />nos a los vapores que salieron de las entran&#x0303;as de la tierra i se<lb break="yes" />mezclaron a la atmósfera, o a una perturbacion producida por<lb break="yes"/>los sacudimientos en el estado eléctrico de las capas aereas. En<lb break="yes"/>las rejiones intertropicales de la América suelen pasarse diez<lb break="yes"/>meses enteros, sin que caiga una gota de agua i los indijenas<lb break="yes"/>miran los temblores que se repiten muchas veces sin perjudicar<lb break="yes"/>a sus chozas de bambú, como presajios felices de fecundas Ilu-<lb break="no"/>vias.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El orijen comun de los fenómenos que acabamos de describir,<lb break="yes"/>está aun rodcado de oscuridad. Sin duda es preciso atribuir a<lb break="yes"/>la reaccion de los vapores sometidos a una presion enorme en<lb break="yes"/>el interior de la tierra todos los sacudimientos que ajitan su su-<lb break="no"/>perficie desde las mas formidables esplosiones, hasta los mas dé-<lb break="no"/>biles sacudimientos nada peligrosos sentidos durante muchos<lb break="yes"/>dias en Scaccia de Sicilia ántes del levantamiento volcánico de<lb break="yes" />la nueva isla de Julia; es evidente que el hogar donde estas fuer-<lb break="no"/>zas nacen i se desarrollan, está situado mas abajo de la costra<lb break="yes"/>
                    <pb n="343" facs="#f0010"/> terrestre; &#x00BF;péro a qué profundidad? lo ignoramos, como ignora-<lb break="no"/>mos tambien la naturaleza quimica de esos vapores tan vio-<lb break="no"/>lentamente comprimidos. Cuando hacia mis observaciones en<lb break="yes"/>los bordes del Vesuvio o en el pen&#x0303;on que se eleva como una tor-<lb break="no"/>re mas arriba del cráter del Pichincha, sentia cesar los sacudi-<lb break="no"/>mientos 20, o 30 segundos ántes de la erupcion de vapores o de<lb break="yes"/>escorias escandecentes; cuanto mas tardias eran las esplosio-<lb break="no"/>nes, tanto mas fuertes eran los sacudimientos porque los vapo-<lb break="no"/>res se acumulaban entónces en mayor cantidad. En esta obser-<lb break="no"/>vacion tan simple i tantas veces confirmada por la esperiencia<lb break="yes"/>de los viajeros se encuentra la esplicacion jeneral del fenóme-<lb break="no"/>no. Los volcanes activos deben considerarse como una válvula<lb break="yes"/>de seguridad para los paises vecinos. Si se tapa la abertura del<lb break="yes"/>volcan, si la comunicacion del interior con la atmósfera se en-<lb break="no"/>cuentra interrumpida, el peligro crece i las comarcas limitrofes<lb break="yes"/>se ven amenazadas de próximos sacudimientos. Sin embargo los<lb break="yes"/>mayores temblores no se producen en jeneral cerca de los vol-<lb break="no" />canes activos, testigos los que destruyeron a Lisboa, Caracas,<lb break="yes"/>Lima, Cachemira i otras ciudades considerables en Calabria, Si-<lb break="no"/>ria i el Asia menor.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Si la actividad de los volcanes cuando no encuentra salida,<lb break="yes"/>reacciona sobre el suelo i provoca temblores, estos reaccionan<lb break="yes"/>a la vez sobre los fenómenos volcánicos. Las hendiduras ayu-<lb break="no"/>dan a la formacion de los cráteres de erupcion; ellas favorecen<lb break="yes"/>las reacciones quimicas que el contacto del aire enjendra en es-<lb break="no"/>tos cráteres. Una columna de humo que se veia salir del volcan<lb break="yes"/>de Pasto en la América del Sur, desapareció de súbito el 4 de Fe-<lb break="no" />brero de 1797 durante el gran temblor que destrayó a Riobam-<lb break="no"/>ba, 46 miriámetros mas léjos ácia el sur. Temblores que se ha-<lb break="no"/>cian sentir en toda la Siria, en las Cicladas i en Eubea cesaron<lb break="yes"/>de repente en el momento mismo en que un torrente de mate-<lb break="no"/>rias igneas surjia de los Ilanos de Calcis. Al presenciar este he-<lb break="no"/>cho el célebre jeógrafo d&#x2019;Amasea agrega: Desde que las bo-<lb break="no"/>cas del Etna están abiertas i vomitan fuego, desde que las masas<lb break="yes" />de agua i lava fundida pueden espelerse ácia afuera, el litoral<lb break="yes"/>permanece ménos sujeto a temblores que en el tiempo en que<lb break="yes"/>ántes de la separacion de la Sicilia i la Italia inferior, todas las<lb break="yes"/>salidas estaban tapadas.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La fuerza volcánica interviene, pues, en los temblores; pero<lb break="yes"/>ese poder universalmente repartido como el calor central del<lb break="yes"/>planeta, se eleva rara vez i solo en algunos puntos aislados, has-<lb break="no"/>
                    <pb n="344" facs="#f0011"/> ta producir fenómenos de erupcion. Las masas lidificadas de<lb break="yes"/>basalto de piedra melada i grunstein (rocas verdes) que surjen<lb break="yes" />del interior Ilenan poco a poco las grietas i concluyen por cer-<lb break="no"/>rar las salidas a los vapores. Entónces se acumulan esos vapo-<lb break="no"/>res, su tension aumenta, i la reaccion contra la costra terrestre<lb break="yes"/>puede ejercerse de tres modos diferentes; estremecen el sue-<lb break="no"/>lo, lo levantan bruscamente o hacen variar con lentitud la dife-<lb break="no"/>rencia de nivel entre los continentes i los mares. Esta última<lb break="yes"/>accion solo se hace notar a la larga, i solo se ha observado por<lb break="yes"/>primera vez en una considerable estension de la Suecia.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Antes de dejar este fenómeno, que hemos considerado ménos<lb break="yes"/>en sus detalles que en sus relaciones jenerales con la fisica del<lb break="yes"/>globo debo todavia sen&#x0303;alar el orijen de la impresion profunda, del<lb break="yes"/>efecto tan particular que un primer temblor produce en noso-<lb break="no"/>tros, aun no siendo acompan&#x0303;ado de ruidos subterráneos. Segun<lb break="yes"/>mi parecer esa impresion no proviene de las ideas, que seme-<lb break="no"/>jantes catástrofes contadas por la historia despiertan en la ena-<lb break="no"/>jenacion asaltada por el recuerdo. Lo que se apodera de noso-<lb break="no"/>tros es, el perder súbitamente la <choice>
                        <sic>confiauza</sic>
                        <corr type="editorial">confianza</corr>
                    </choice> innata en la estabi-<lb break="no"/>lidad del suelo. Desde nuestra infancia estamos habituados a la<lb break="yes"/>movilidad del agua i a la inmovilidad de la tierra. Los testimo-<lb break="no"/>nios de nuestros sentidos fortalecen nuestra seguridad. Llega<lb break="yes"/>a temblar el suelo i ese momento basta para destruir la espe-<lb break="no" />riencia de toda la vida. Un poder desconocido se nos revela de<lb break="yes"/>repente, la tranquilidad de la naturaleza se convierte en ilusion<lb break="yes"/>i nos sentimos <choice>
                        <sic>arrrojados</sic>
                        <corr type="editorial">arrojados</corr>
                    </choice> violentamente a un caos de fuerzas<lb break="yes"/>destructoras. Entónces cada ruido, cada soplo de aire excita la<lb break="yes"/>atencion<hi rendition="#i">;</hi> sobre todo se desconfia del suelo que uno pisa, los ani-<lb break="no"/>males principalmente los puercos i los perros sufren igual an-<lb break="no"/>gustia; los cocodrilos del Orinoco ordinariamente tan mudos co-<lb break="no"/>mo nuestros pequen&#x0303;os lagartos, huyen el estremecido lecho del<lb break="yes"/>rio i se precipitan rujiendo ácia la selva.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Un temblor se presenta al hombre como un peligro indefinible<lb break="yes"/>pero amenazador donde quiera. Puede uno alejarse de un vol-<lb break="no"/>can, evitar un torrente de lava &#x00BF;pero cómo huir cuando la tier-<lb break="no"/>ra tiembla? Por todas partes cree uno caminar sobre un hogar<lb break="yes"/>de destruccion. Felizmente los resortes de nuestra alma no pue-<lb break="no"/>den permanecer en semejante tension por largo tiempo; por eso<lb break="yes"/>los que habitan un pais en que los sacudimientos son débiles<lb break="yes" />aunque continuados en corto tiempo, apenas esperimentan un<lb break="yes"/>sentimiento de temor. En las costas del Perú el cielo es siempre<lb break="yes"/>
                    <pb n="345" facs="#f0012"/> sereno; no se conocen alli ni el granizo ni las tormentas ni las<lb break="yes"/>terribles esplociones del rayo; el trueno subterráneo que acom-<lb break="no" />pan&#x0303;a a los sacudimientos del suelo, reemplaza alli al trueno de<lb break="yes"/>las nubes. Gracias al largo hábito i a la opinion jeneralmente se-<lb break="no"/>guida de que solo pueden temerse dos o tres sacudimientos de-<lb break="no"/>sastrosos por siglo, puede asegurarse que los temblores no in-<lb break="no"/>quietan mas a Lima que la caida del granizo en la zona templada.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <fw type="sig" place="bottom">44</fw>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 