<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De aardbevingen</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:11</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.58</idno>
        <idno type="basename">1845-Les_tremblements_de-27-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-01-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-14-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-15-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-16-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-17-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-18-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-19-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-20-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-21-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-22-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-23-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-24-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-25-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-26-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-27-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-28-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-29-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-30-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-31-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-32-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-33-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-34-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-35-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-36-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-37-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-38-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-39-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-40-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1845-Les_tremblements_de-41-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung&lt;/i&gt;, Bd. 1, Stuttgart/Tübingen: J. G. Cotta 1845, 218–225.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">De aardbevingen</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1847</date>
          <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Nieuw nederlandsch magazijn ter verspreiding van algemeene en nuttige kundigheden&lt;/i&gt; 1 (1847), S. 20.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua; Spaltensatz.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="nld">Niederländisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<dateline><hi rendition="#b">1847.</hi></dateline><lb/><pb n="20" facs="#f0001" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">DE AARDBEVINGEN.</hi></hi></head><lb/><cb/>
<p>De als staatsman zoowel als geleerde beroemde<lb/>Alexander van Humboldt heeft in zijn nieuwste werk<lb/>&#x201E;Kosmos&#x201D; ook zijne waarnemingen over aardbevin-<lb/>gen en dergelijke vulkanische verschijnselen mede-<lb/>gedeeld, belangrijk genoeg om onder de aandacht<lb/>der Lezers van ons Magazijn te worden gebragt.</p><lb/><p>Wanneer men gedurig met den dagelijkschen toe-<lb/>stand onzer geheele aard-oppervlakte kon bekend<lb/>gemaakt worden, zou men zeer waarschijnlijk de<lb/>overtuiging erlangen, dat zij bijna altijd op het<lb/>eene of andere punt eenige schudding ondervindt,<lb/>en dat zij gedurig aan eene reactie onderhevig is:<lb/>zelfs op de beweegbaarste, aangewoekerde gronden<lb/>van Holland en Zeeland zijn den 23<hi rendition="#sup">sten</hi> Februarij<lb/>1828 eenige ligte aardschokken gevoeld. Het is niet<lb/>de chemische aard der bestanddeelen, maar de me-<lb/>chanische gedaante der mijnen, welke de voort-<lb/>planting der beweging (de grondoorzaak der schok-<lb/>ken) wijzigt. Waar die beweging langs eene kust<lb/>of langs den voet en in de rigting eener bergketen<lb/>regelmatig voortloopt, daar merkt men soms en wel<lb/>sedert eeuwen op sommige punten eene interruptie<lb/>op. De beweging der golven gaat in de diepte voort,<lb/>maar wordt aldaar niet op de oppervlakte gevoeld.<lb/>De Peruanen zeggen van deze onbewegelijke hoo-<lb/>gere grondlagen, dat zij eene brug vormen.</p><lb/><p>Het inwendig verband der aardbevingen met de<lb/>gaz-, slijk-, vuur- en rookuitwerpingen in enkele lan-<lb/>den is nog in een&#x2019; nevel gehuld. Ongetwijfeld zijn<lb/>het elektrieke, vloeibare stoffen, die zoowel de ligte,<lb/>geheel onschadelijke, verscheidene dagen voortdu-<lb/>rende aardschokken (gelijk in 1816 op Sicili&#x00EB;) ver-<lb/>oorzaken als de vreeselijke ontploffingen, die met<lb/>een dof daverend gedruis vergezeld gaan. De bron<lb/>van de bewegende kracht schuilt diep onder de<lb/>korst der aarde: de diepte echter kunnen wij niet<lb/>bepalen. Op twee kraterranden, op den Vesuvius<lb/>en op de torenvormige rots, welke boven den mond<lb/>van Pichincha bij Quito uitsteekt, heb ik periodieke<lb/>en zeer regelmatige aardschokken ondervonden, tel-<lb/>kens twintig tot dertig sekonden vroeger dan dat de<lb/>brandende lava of rook uitgeworpen werd. De schok-<lb/>ken waren zooveel te sterker naarmate de uitbar-<lb/>stingen later volgden, en de rook derhalve langer<lb/>opeengehoopt bleef. De algemeene oplossing van<lb/>het verschijnsel ligt in deze eenvoudige, door zoo-<lb/>veel reizigers bevestigde ondervinding. Men moet de<lb/>in werking zijnde vulkanen als zekerheids- en vei-<lb/>ligheidskleppen voor den nabijgelegen omtrek aan-<lb/>merken. Het gevaar der aardbevingen neemt toe,<lb/>wanneer de openingen der vulkanen verstopt zijn<lb/>en geene onbelemmerde gemeenschap met den damp-<lb/>kring hebben; maar de verwoesting van Lissabon,<lb/>Caraccas, Lima en zooveel steden van Calabri&#x00EB;,<lb/>Syri&#x00EB; en Klein-Azi&#x00EB; staaft, dat de kracht der aard-<lb/>schokken in de nabijheid van nog brandende vul-<lb/>kanen niet het grootst is.</p><lb/><p>In de aardbevingen openbaart zich derhalve een<lb/>vulkanisch, zamentreffend vermogen. Maar een zoo-<lb/>danig vermogen, dat even algemeen is als de in-<lb/>vloed der planten en zich overal verkondigt, slaat<lb/>zelden en dan nog slechts op enkele punten tot ver-<lb/>schijnsels eener werkelijke uitbarsting over. De op-<lb/><cb/>
vulling der spleten of kloven met kristalsoortige<lb/>uit de diepte opwellende massa&#x2019;s (ijzermarmer, mer-<lb/>laphi, groensteen) belemmeren van lieverlede de<lb/>vrije gemeenschap der dampen. Door spanning wer-<lb/>ken deze dan op driederlei wijze: schokkend of plot-<lb/>seling, of, zooals het in een groot gedeelte van<lb/>Zweden waargenomen werd, bij eene onafgebrokene<lb/>en slechts na langen tusschentijd merkbare veran-<lb/>dering van het waterpas van zee en land.</p><lb/><p>Eer wij van dit verschijnsel afstappen moeten wij<lb/>nog een oogenblik vertoeven bij de oorzaak van den<lb/>geweldigen en eigenaardigen indruk, dien wij voor<lb/>het eerst bij eene aardbeving ondervinden, al is het<lb/>dan ook, dat er geen onderaardsch gedruis mede<lb/>vergezeld gaat. Ik geloof, dat een zoodanige indruk<lb/>geenszins het gevolg is van de gedachte aan de schrik-<lb/>beelden der verwoestingen van vroegeren of lateren<lb/>tijd.</p><lb/><p>Maar wij worden op eens ontrukt aan den aan-<lb/>geboren waan, dat de grond, waarop wij ons bevin-<lb/>den, steeds in rust en onbewegelijk zou zijn. Van<lb/>onze vroegste kindschheid af zijn wij gewoon aan<lb/>het contrast tusschen het bewegelijk element des<lb/>waters en de onbewegelijkheid van den bodem,<lb/>waarop wij staan. Al de getuigenissen van onze<lb/>zinnen hebben dien waan bevestigd. Wanneer nu<lb/>plotseling de grond beeft, treedt er een onbekend<lb/>natuurvermogen, geheimzinnig als een handelend<lb/>wezen te voorschijn. Eén oogenblik vernietigt de<lb/>illusie van een geheel vroeger leven. Uit de kalmte<lb/>der natuur zijn wij onder het bereik van vernie-<lb/>lende, onbekende krachten overgebragt. Iedere klank,<lb/>de geringste beweging der lucht spant onze aan-<lb/>dacht. Men vertrouwt als ware het den grond<lb/>niet meer, dien men bewandelt. De gewaande on-<lb/>mogelijkheid van het verschijnsel brengt ook bij de<lb/>dieren de zelfde angstige gewaarwording te weeg.<lb/>Vooral bij varkens en honden is dit het geval. De<lb/>krokodillen aan den Oronoco, even gevoelloos als<lb/>onze kleine hagedissen, verlaten dan den sidderenden<lb/>bodem der rivier en vlugten schreeuwend naar het<lb/>woud.</p><lb/><p>Den mensch komt eene aardbeving als iets alom-<lb/>tegenwoordigs, als iets oneindigs voor. Van den<lb/>mond eens kraters, van een&#x2019; lavastroom, die onze<lb/>woningen bedreigt, kan men zich verwijderen; maar<lb/>bij eene aardbeving acht men zich overal, waarheen<lb/>men ook vlugten moge, onder het vreeselijk bereik<lb/>des verderfs. Eene dergelijke gemoedsgesteldheid is<lb/>echter niet van langen duur. Volgt er hier of daar<lb/>eene reeks van zwakke aardschokken lang op elkander,<lb/>dan verdwijnt bijna ieder spoor van vrees. Aan de<lb/>onbewegelijke kusten van Peru kent men noch ha-<lb/>gel, noch ratelenden donder, noch vurige ontploffin-<lb/>gen in de lucht. Maar in plaats van den donder<lb/>hoort men er het onderaardsch gerommel, waarmede<lb/>de aardtrillingen vergezeld gaan. De veeljarige ge-<lb/>woonte en het algemeen verspreide gevoelen, dat<lb/>noodlottige, vernielende gevolgen slechts twee of<lb/>driemaal in eene eeuw te vreezen zijn, moet men<lb/>als de oorzaak aanmerken, dat ligte aardbevingen<lb/>in Lima weinig meer verwondering wekken dan<lb/>eene hagelbui in de gematigde luchtstreek. &#x2014;</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
