<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.1.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="238" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Sur la chaleur des sources,</hi>
                    <lb break="yes"/>par le m&#x00EA;me.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>La chaleur moyenne des sources est inférieure à celle<lb break="yes"/>de l&#x2019;atmosphère, quand leurs eaux descendent des hau-<lb break="no"/>teurs. Leur chaleur augmente avec la profondeur des<lb break="yes"/>couches qu&#x2019;elles traversent. Les eaux qui proviennent<lb break="yes"/>du haut des montagnes, peuvent se mélanger à celles<lb break="yes"/>de l&#x2019;intérieur de la terre: il en résulte que la tempé-<lb break="no"/>rature des sources ne donne pas toujours avec exacti-<lb break="no"/>tude la position des lignes <hi rendition="#i">isogéothermes</hi> (lignes d&#x2019;égale<lb break="yes" />température interne de la Terre); nous avons eu plus<lb break="yes" />d&#x2019;une occasion d&#x2019;en faire la remarque dans l&#x2019;Asie septen-<lb break="no"/>trionale, mes compagnons de voyage et moi. La tempé-<lb break="no"/>rature des sources, dont les physiciens se sont tant occu-<lb break="no"/>pés depuis un demi-siècle, est, comme la limite des<lb break="yes"/>neiges éternelles, le produit de causes très-complexes et<lb break="yes"/>très-nombreuses. Elle est fonction de la température de la<lb break="yes"/>couche terrestre où elle jaillit, de la chaleur spécifique<lb break="yes"/>du sol, enfin, de la quantité et de la température des<lb break="yes"/>eaux pluviales; or, ce dernier élément diffère essentielle-<lb break="no"/>ment de la température des couches inférieures de l&#x2019;at-<lb break="no"/>mosphère.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pour que les sources froides puissent donner fidèle-<lb break="no"/>ment la température moyenne, il faut qu&#x2019;elles soient<lb break="yes"/>
                    <pb n="239" facs="#f0002"/> pures de tout mélange avec les eaux qui descendent des<lb break="yes"/>hauteurs, ou avec celles qui viennent des couches très-<lb break="no"/>profondes; elles doivent, en outre, parcourir un long<lb break="yes"/>trajet souterrain, à une profondeur constante de 13 à<lb break="yes"/>19 mètres, dans nos climats, et de 1 mètre seulement,<lb break="yes"/>d&#x2019;après Boussingault, dans les contrées équinoxiales. En<lb break="yes"/>effet, les couches dont nous venons d&#x2019;indiquer la pro-<lb break="no"/>fondeur sont, dans ces régions diverses, celles où la tem-<lb break="no"/>pérature commence à &#x00EA;tre constante; en d&#x2019;autres termes,<lb break="yes"/>ce sont les couches où les variations horaires, diurnes ou<lb break="yes"/>m&#x00EA;me mensuelles de l&#x2019;atmosphère cessent de se faire<lb break="yes"/>sentir.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>On rencontre des sources thermales dans toute espèce<lb break="yes"/>de terrain, et m&#x00EA;me les sources permanentes les plus<lb break="yes"/>chaudes ont été trouvées loin des volcans. J&#x2019;en vais citer<lb break="yes"/>ici deux exemples que j&#x2019;extrais de mes journaux de<lb break="yes"/>voyage: ce sont les <hi rendition="#i">Aguas calientes de las Trincheras</hi>
                    <lb break="yes"/>dans l&#x2019;Amérique du Sud, entre Porto Cabello et Nueva<lb break="yes"/>Valencia, et les <hi rendition="#i">Aguas de Comangillas,</hi> près de Gua-<lb break="no"/>naxuato, dans l&#x2019;empire du Mexique. Les premières sor-<lb break="no"/>tent du granit; elles avaient 90°,3; les secondes sortent<lb break="yes"/>du basalte, et marquaient 96°,4. D&#x2019;après ce que nous sa-<lb break="no"/>vons sur l&#x2019;accroissement de la chaleur dans l&#x2019;intérieur<lb break="yes"/>de la terre, les couches où ces eaux ont acquis une tem-<lb break="no"/>pérature si élevée doivent &#x00EA;tre situées à une profondeur<lb break="yes"/>de 2200 mètres. Si la chaleur interne de la terre est la<lb break="yes"/>cause générale qui produit les sources chaudes, les ro-<lb break="no"/>ches que celles-ci traversent ne peuvent en modifier la<lb break="yes"/>température qu&#x2019;en vertu de leur perméabilité ou de leur<lb break="yes"/>capacité pour la chaleur. Les plus chaudes de toutes les<lb break="yes"/>sources permanentes, celles dont la température est de<lb break="yes"/>95° ou de 97°, sont aussi les plus pures et les moins char-<lb break="no"/>gées de matières minérales en dissolution; leur cha-<lb break="no"/>leur para&#x00EE;t &#x00EA;tre moins constante que celles des sources<lb break="yes"/>comprises entre 50° et 74°. L&#x2019;invariabilité de celles-ci,<lb break="yes"/>sous le rapport de la température et de la composition<lb break="yes"/>chimique, s&#x2019;est maintenue d&#x2019;une manière bien remar-<lb break="no"/>quable, du moins en Europe, depuis cinquante ou<lb break="yes"/>soixante ans, c&#x2019;est-à-dire depuis que l&#x2019;exactitude de nos<lb break="yes"/>mesures thermométriques et de nos analyses a permis de<lb break="yes"/>
                    <pb n="240" facs="#f0003"/> la constater. Boussingault a trouvé que les thermes de<lb break="yes"/>Las Trincheras ont varié de 7° environ en vingt-trois<lb break="yes"/>ans; leur température a monté de 90°,3 à 97°, depuis<lb break="yes"/>mon voyage, en 1800, jusqu&#x2019;à 1823, époque de celui de<lb break="yes"/>Boussingault. Cette source, dont les eaux coulent avec la<lb break="yes"/>plus grande régularité, est donc maintenant d&#x2019;environ<lb break="yes"/>7° plus chaude que les sources intermittentes du Geyser<lb break="yes"/>et du Strokr, réccemment étudiées, avec un soin ex-<lb break="no"/>tr&#x00EA;me, par Krug de Nidda. L&#x2019;apparition subite du Jo-<lb break="no"/>rullo, volcan nouveau, dont l&#x2019;existence était inconnue<lb break="yes"/>avant mon voyage en Amérique, a montré comment les<lb break="yes"/>sources d&#x2019;eau chaudes peuvent provenir des eaux plu-<lb break="no"/>viales qui tombent dans l&#x2019;intérieur de la terre, pour re-<lb break="no"/>para&#x00EE;tre plus loin, après avoir été en contact avec un<lb break="yes"/>foyer volcanique. Lorsque le Jorullo s&#x2019;éleva tout à coup,<lb break="yes"/>en septembre 1759, à 513 mètres au-dessus des plaines<lb break="yes"/>environnantes, deux petits ruisseaux, Rios de Cuitimba<lb break="yes"/>y de San Pedro, disparurent à la fois: quelque temps<lb break="yes"/>après, de fortes secousses leur ouvrirent une issue, et ils<lb break="yes"/>reparurent sous forme de sources thermales. En 1803, je<lb break="yes"/>mesurai leur température: elle était de 65°,8.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il est certain que les sources de la Grèce coulent actuel-<lb break="no"/>lement aux lieux m&#x00EA;mes où elles coulaient dans les temps<lb break="yes" />helléniques. La source d&#x2019;Erasinos, située à deux heures<lb break="yes" />de marche au sud d&#x2019;Argos, sur le versant du Chaon, a<lb break="yes" />été citée par Hérodote. A Delphes, on voit encore la<lb break="yes"/>Cassotis (maintenant la fontaine de Saint-Nicolas) qui<lb break="yes"/>traverse le temple d&#x2019;Apollon; la Castalie coule toujours<lb break="yes"/>au pied du Parnasse, et le Pirène près de l&#x2019;Acrocorinthe;<lb break="yes"/>les thermes d&#x2019;&#x00C6;depse, où Sylla se baignait, pendant la<lb break="yes" />guerre de Mithridate, existent encore aujourd&#x2019;hui en Eu-<lb break="no" />bée. Je cite volontiers ces détails: ils montrent que dans<lb break="yes"/>ce pays si souvent agité par de violents tremblements de<lb break="yes"/>terre, les couches intérieures ont conservé, au moins de-<lb break="no"/>puis deux mille ans, leur forme primitive et jusqu&#x2019;aux<lb break="yes"/>petites fissures d&#x2019;où s&#x2019;épanchent les eaux de ces sources.<lb break="yes"/>La <hi rendition="#i">Fontaine jaillissante</hi> de Lillers, département du Pas-<lb break="no"/>de-Calais, fut forée vers l&#x2019;an 1126; depuis cette époque,<lb break="yes"/>elle a coulé, sans interruption, à la m&#x00EA;me hauteur et<lb break="yes"/>avec la m&#x00EA;me abondance. Enfin, l&#x2019;habile géographe des<lb break="yes"/>
                    <pb n="241" facs="#f0004"/> c&#x00F4;tes de la Caramanie, le capitaine Beaufort, a vu bril-<lb break="no"/>ler, près de l&#x2019;ancienne Phaselis, les flammes volcaniques<lb break="yes"/>que Pline a décrites comme des flammes vomies par la<lb break="yes"/>Chimère de Lycie.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En faisant remarquer, dès 1821, que plus les puits<lb break="yes"/>artésiens sont profonds et plus les eaux en sont chaudes,<lb break="yes"/>Arago a singulièrement éclairci la théorie des sources<lb break="yes"/>thermales; cette observation ouvre une voie nouvelle<lb break="yes"/>aux recherches qui ont pour but de fixer la loi du dé-<lb break="no"/>croissement de la chaleur interne du globe. On a re-<lb break="no"/>connu, dans ces derniers temps, que saint Patrice, év&#x00EA;-<lb break="no"/>que de Pertusa, s&#x2019;était formé une idée fort juste de ces<lb break="yes"/>phénomènes, vers la fin du troisième siècle, par l&#x2019;exa-<lb break="no"/>men des sources d&#x2019;eau chaude de Carthage. On lui de-<lb break="no"/>mandait quelle pouvait &#x00EA;tre l&#x2019;origine de ces eaux bouil-<lb break="no"/>lantes qui jaillissent du sein de la terre, et il répondit:<lb break="yes"/>&#x00AB;Non-seulement les nuages, mais encore les profondeurs<lb break="yes"/>de la terre contiennent du feu, ainsi que vous le démon-<lb break="no"/>trent l&#x2019;Etna et une autre montagne des environs de Na-<lb break="no"/>ples. Les eaux souterraines montent par des espèces de<lb break="yes"/>siphons; les eaux qui coulent loin du feu intérieur ap-<lb break="no"/>paraissent froides; celles dont la source est voisine de ce<lb break="yes"/>feu sont échauffées, et arrivent à la surface de la terre<lb break="yes"/>que nous habitons, avec une chaleur insupportable.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Puisque les tremblements de terre sont souvent accom-<lb break="no"/>pagnés d&#x2019;émissions d&#x2019;eau et de vapeurs, on peut considérer<lb break="yes" />les <hi rendition="#i">salses,</hi> ou petits volcans de boue, comme formant la<lb break="yes"/>transition des jets de vapeur et des sources thermales,<lb break="yes"/>aux redoutables éruptions des monts ignivomes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">(<hi rendition="#i">Cosmos.</hi>)</hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 