<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-21" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="3" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">ESTRACTOS DEL COSMOS<lb break="yes"/>DEL BARON DE HUMBOLDT,</hi>
                    <lb break="yes"/>TRADUCIDOS DEL ALEMAN.<lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                </head>
                <p>A la ilustracion y amistosa deferencia de un sugeto residen-<lb break="no"/>te en esta capital, debemos la satisfaccion de insertar en nues-<lb break="no"/>tras columnas los siguientes <hi rendition="#i">Estractos</hi> de una obra que tan jus-<lb break="no"/>tamente merece la aprobacion del mundo científico y la honrosa<lb break="yes"/>nombradía que disfruta.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Las observaciones hechas, perforando en diversos lugares, sobre el<lb break="yes" />calor de la corteza de nuestro globo han dado resultados casi uniformes<lb break="yes"/>por los cuales consta que á cada 92 pies de Paris de profundidad verti-<lb break="no"/>cal, el calor crece un grado del termómetro centígrado y que si este calor<lb break="yes"/>siguiera creciendo por progresion aritmética, su intensidad en una profun-<lb break="no"/>didad de 7 leguas (4 ó 5 veces la altura de las cimas del Himalaya) der-<lb break="no"/>retiria el granito.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En el cuerpo de nuestra tierra hay que distinguir tres clases de mo-<lb break="no"/>vimientos en el calor.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El primer movimiento es p@iódico y altera la temperatura de las ca-<lb break="no" />pas superiores de la tierra. La diferencia de las estaciones del an&#x0303;o es<lb break="yes"/>causa de que el calor, segun su fuerza, penetre de arriba hácia abajo para<lb break="yes"/>efluir despues en sentido contrario.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La segunda clase de movimiento del calor es igualmente efecto del<lb break="yes" />sol, pero es lento en estremo y consiste en que parte del calor que ha en-<lb break="no"/>trado por las rejiones equinociales se mueve en el interior de las capas de<lb break="yes"/>la corteza de la tierra en direccion de los polos <hi rendition="#g">de</hi> la misma, dispersándo-<lb break="no"/>se desde alli en el vasto espacio del universo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El tercer movimiento del calor de la tierra, el mas leve de todos, es<lb break="yes"/>el enfriamiento secular de la misma, en lo poco que del calor primitivo de<lb break="yes"/>nuestro planeta se com@ca diariamente á la superficie. Esta pérdida del<lb break="yes"/>calor central era muy considerable en las épocas de las mas antiguas re-<lb break="no"/>voluciones de nuestro globo; pero desde los tiempos históricos apenas es<lb break="yes"/>remarcable. La superficie de nuestra tierra se halla, pues, entre la canden-<lb break="no" />cia de su interior y entre el espacio del universo cuya temperatura proba-<lb break="no"/>blemente es mas baja que el punto de conjelacion del azogue.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Las variaciones periódicas de la temperatura que en la superficie de<lb break="yes"/>la tierra son producidas por la posicion del sol y por los procesos metero-<lb break="no"/>lójicos, no se propagan hácia el interior sino hasta profundidades de poca<lb break="yes"/>consideracion. La torpeza del movimiento del calor disminuye en el invier-<lb break="no"/>no su pérdida, y es favorable á la conservacion de árboles con raices pro-<lb break="no" />fundas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Puntos situados en diversas profundidades de una misma línea ver-<lb break="no" />tical alcanzan en distintos tiempos el máximun y el minimun de la tem-<lb break="no"/>peratura comunicada, y mientras mas estos puntos distan de la superficie,<lb break="yes"/>menos son las diferencias de sus estremos. En la zona templada (48°&#x2013;52° lat.<lb break="yes"/>boreal) se halla la temperatura invariable en una profundidad de 55 á 60<lb break="yes"/>pies, y llegando hasta la mitad de ella apenas se sienten las variaciones del<lb break="yes"/>calor causadas por las estaciones y no son mas que la mitad de un grado<lb break="yes"/>de termómetro, mientras que entre los trópicos, segun las eruditas obser-<lb break="no"/>vaciones del Sr. Bassingaul, la temperatura invariable se alcanza á un pie<lb break="yes"/>debajo de la superficie. Esta temperatura media del aire en un lugar dado,<lb break="yes"/>es en cierto modo el elemento fundamental de las relaciones de su clima y<lb break="yes"/>de su agricultura. Pero esta temperatura media de la superficie es muy<lb break="yes" />distinta de la temperatura media de la superficie del globo en jeneral y<lb break="yes"/>muchas veces se ha suscitado la cuestion de que si esta habrá sufrido algu-<lb break="no"/>
                    <pb n="4" facs="#f0002"/>
                    <cb/> na mudanza y si en el trascurso de los siglos el clima de los paises se ha-<lb break="no"/>brá alterado: únicamente el termómetro puede resolver este problema, pe-<lb break="no"/>ro aunque ya se cuentan dos siglos y medio desde la invencion de este ins-<lb break="no"/>trumento, no han trascurrido apenas 120 an&#x0303;os desde su esplicacion racio-<lb break="no"/>nal y la propiedad del instrumento; de manera que en el corto tiempo que<lb break="yes" />se halla en uso las observaciones han sido sumamente limitadas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Muy distinta es la solucion del problema sobre el calor interior del<lb break="yes"/>globo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El conocimiento de la relacion que existe entre la duracion de los dias<lb break="yes"/>y entre el calor, es uno de los mas lucidos resultados de la astronomía mo-<lb break="no"/>derna. La velocidad del movimiento de rotacion de la tierra depende de<lb break="yes"/>su volúmen y si este volúmen se hubiese disminuido por la contraccion cau-<lb break="no"/>sada por la pérdida del calor ó por el enfriamiento gradual de nuest ro glo-<lb break="no"/>bo, el eje de rotacion seria mas corto y esta se hubiera aumentado dismi-<lb break="no" />nuyendo al mismo tiempo la duracion de los dias. Pero la comparacion de<lb break="yes"/>las desigualdades en los movimientos de la luna, con las mas remotas ob-<lb break="no"/>servaciones de los eclipses, demuestra que desde los tiempos de Hiparco,<lb break="yes"/>es decir, desde hace 2,000 an&#x0303;os, la duracion de los dias no ha variado ni en<lb break="yes"/>la centésima parte de un segundo y que de consiguiente el calor medio de<lb break="yes"/>nuestro globo en 2,000 an&#x0303;os no puede haber cambiado mas que la 1/179<lb break="yes" />de un grado de termómetro.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="3" facs="#f0003"/>
                <cb/>
            </div>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">ESTRACTOS DEL COSMOS<lb break="yes"/>DEL BARON DE HUMBOLDT,</hi>
                    <lb break="yes"/>TRADUCIDOS DEL ALEMAN. <note place="foot" n="(1)">Véase el n@m. 113.</note>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#b">Temblores, erupciones, volcanes.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Asi como el calor interior de la tierra está relacionado con los flujos<lb break="yes"/>electro-magnéticos, tambien este calor es la causa principal de los fenóme-<lb break="no"/>nos jeognósticos. Vamos á tratar de estos, encadenando simples sacudimien-<lb break="no"/>tos dinámicos, levantamientos de continentes enteros y de enormes cordi-<lb break="no" />lleras, con la formacion y espulsion de fluidos gaseosos y de otra naturale-<lb break="no"/>za, de limo frio y caliente, de tierras abrasadas y fundidas que, volviendo<lb break="yes"/>á endurecerse, forman piedras cristalizadas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>No es poco el progreso que ha hecho la jeoguosia moderna, (la parte<lb break="yes"/>mineralójica de la fisica de la tierra) en haber descubierto la relacion que<lb break="yes"/>existe entre estos fenómenos. El conocimiento de su encadenamiento nos<lb break="yes"/>ha hecho abandonar aquellas hipótesis sofisticas, por las cuales los antiguos<lb break="yes" />trataron de esplicar aisladamente cada efecto de las fuerzas de nuestro glo-<lb break="no"/>bo. La jeognosia moderna demuestra las relaciones que hay entre la efu-<lb break="no"/>sion de materias diferentes y entre los fenómenos dinámicos, como tem-<lb break="no"/>
                        <cb/> blores y levantamientos. Ella une en grupos, fenómenos quo à primera vis-<lb break="no"/>ta se presentan como muy diferentes entre sí, tales como fuentes termales,<lb break="yes"/>exhalaciones de vapores gaseosos y sulfúricos, espulsiones simples de limo<lb break="yes"/>frio y los destructores y terribles vómitos de los volcanes. Todos estos fe-<lb break="no"/>nómenos se amalgaman en el gran cuadro de la naturaleza en una sola<lb break="yes"/>concepcion: <hi rendition="#i">en la de la reaccion del interior de un planeta contra su corteza<lb break="yes"/>y superficie.</hi> De este modo descubrimos simultáneamente en las profundi-<lb break="no"/>dades de la tierra y en la temperatura aumentada hácia el interior, los jér-<lb break="no"/>menes de las comociones, de los alzamientos graduales de vastos continen-<lb break="no" />tes, el oríjen de las diferentes rocas y metales.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Pero esta reaccion del interior contra el esterior no ha obrado única-<lb break="no"/>mente sobre la naturaleza inogárnica, sino que es muy probable que esten-<lb break="no"/>dió sus efectos hasta los cuerpos orgánicos, y que en remotos tiempos, po-<lb break="no"/>derosas exhalaciones de gas carbónico se mezclaron con la atmósfera, y<lb break="yes"/>aumentando la accion de la vida vejetal produjeron aquellas inagotables<lb break="yes" />masas len&#x0303;osas que en subsecuentes revoluciones destructoras de la vejeta-<lb break="no"/>cion, fueron cubiertas con otras capas de tierra, debajo de las cuales las sa-<lb break="no"/>camos en el dia con el nombre de carbon de piedra. Tambien reconocemos<lb break="yes"/>el influjo que en parte tienen sobre el hombre la figura de la superficie de<lb break="yes" />la tierra, la direccion de sus cordilleras y mesas y el levantamiento de con-<lb break="no"/>tinentes enteros. Al espíritu investigador del hombre estaba reservado pe-<lb break="no"/>netrar el encadenamiento de estos fenómenos y elevarse grado por grado<lb break="yes"/>hasta una época en la que, con la transicion de la forma vaporosa á forma<lb break="yes" />compacta, y con el endurecimiento del planeta, se desarrolló el calor interior<lb break="yes"/>del globo, cuvo calor no es efecto del sol.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Para pintar con rasgos jenerales la relacion que existe entre los fenó-<lb break="no"/>menos jeognósticos, principiaremos con aquellos, cuyo carácter principal<lb break="yes"/>es dinámico y comprendemos en esta clase los movimientos y mudanzas<lb break="yes"/>locales.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Los terremotos se pueden dividir en los que suceden por oscilaciones<lb break="yes"/>verticales, por horizontales y por rotaciones. Entre el número bastante<lb break="yes"/>considerable de terremotos que he esperimentado en ambos hemisferios,<lb break="yes"/>tanto en tierra firme como en el mar, los primeros, à saber, los verticales<lb break="yes"/>y los horizontales, muchas veces me han parecido simultáneos. La esplo-<lb break="no"/>sion, semejante á la de una mina: el efecto vertical desde abajo hácia ar-<lb break="no"/>riba, se demuestra con suma claridad por el terremoto que destruyó la ciu-<lb break="no"/>dad de Rio&#x2013;Bamba en 1797. Muchos cadáveres de los habitantes se ha-<lb break="no"/>llaron hasta encima del cerrito La Cullca, que tiene algunos centenares de<lb break="yes" />pies de elevacion y está situado mas allá de la quebrada de Lincan.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La propagacion de los temblores en direccion linear y ondular sucede<lb break="yes"/>con una rapidez de 7 hasta 9 leguas por minuto. El movimiento parece<lb break="yes"/>orijinarse en el centro de un círculo ó elipse y disminuye en proporcion de<lb break="yes"/>su distancia. Hay lugares que pertenecen à dos círculos que se cruzan:<lb break="yes"/>en el Asia boreal, (cuyas tierras, el padre de la historia, considera libres de<lb break="yes"/>temblores) he encontrado la cordillera metalífera del Altai bajo el doble<lb break="yes"/>influjo del foco de los temblores del lago Baikal y de los volcanes de Thian-<lb break="no"/>schian. Si estas ondulaciones se cruzan, v. g. en una tierra elevada entre<lb break="yes" />dos volcanes, puede suceder que ellas operen simultáneamente y no se per-<lb break="no"/>turben, como se vé en los fluidos. La magnitud de los sacudimientos pro-<lb break="no"/>pagados se aumenta en la superficie de la tierra de conformidad con las le-<lb break="no"/>yes jenerales de la mecánica, segun las cuales, movimientos comunicados<lb break="yes"/>ó cuerpos elásticos tratan de separar su última capa.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Los péndulos y las platillas sismométricas indican con bastante exac-<lb break="no"/>titud la direccion y la fuerza total de los temblores, pero nos dejan en la<lb break="yes"/>oscuridad acerca de su alternacion é intumescencia periódica.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La ciudad de Quito, coustruida en una altura de 8,950 pies al pie del<lb break="yes"/>activo volcan Rucu Pichincha, está muy sujeta á temblores, pero me ha sor-<lb break="no"/>prendido que su violencia cause tan poco dan&#x0303;o en las hermosas cúpulas y<lb break="yes"/>altas bóvedas de sus iglesias, mientras que en el Perú, temblores aparen-<lb break="no"/>temente de mucha menos consideracion causan dan&#x0303;o á los bohíos de ca-<lb break="no"/>n&#x0303;as. Personas del pais que han esperimentado muchos temblores creen<lb break="yes"/>que la fuerza destructiva de los sacudimientos depende menos de la dura-<lb break="no"/>cion de las ondulaciones y de la lentitud ó velocidad de las vibraciones<lb break="yes" />horizontales que de la uniformidad de movimientos en direcciones opuestas.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Los temblores de rotacion, los mas raros de todos, son precisamente<lb break="yes"/>los que resultan mas destructores. Vuelven murallas sin derribarlas, tuer-<lb break="no"/>cen alamedas plantadas en líneas rectas y dislocan campos y edificios, co-<lb break="no"/>mo ha sucedido en Rio&#x2013;Bamba el 4 de Febrero de 1797 y en Calabria<lb break="yes"/>desde el 5 de Febrero 1787. Este fenómeno que tuerce y disloca partes<lb break="yes"/>del suelo coincide con un movimiento de penetracion y traslacion.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Levantando el plano de la destruida ciudad de Rio&#x2013;Bamba me hicie-<lb break="no"/>ron ver el lugar en que se habian encontrado los muebles y enseres de una<lb break="yes"/>casa debajo de las ruinas de otra. El suelo se habia movido como un flui-<lb break="no"/>do y es de suponer que la primera direccion iba de arriba hácia abajo, su-<lb break="no"/>cediéndola otra horizontal. La Audiencia de Quito tuvo que decidir muchos<lb break="yes"/>procesos promovidos sobre propiedades arrojadas y dislocadas á grandes<lb break="yes"/>distancias por el terrible temblor de Rio&#x2013;Bamba.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Es una opinion vulgar que las calmas, los calores sofocantes y el ho-<lb break="no"/>rizonte lleno de vapores, son indicios de temblores, pero es un error que<lb break="yes"/>mi esperiencia contradice y lo contradicen las observaciones de todos los<lb break="yes"/>que como yo, han presenciado violentos temblores como los de Cumaná,<lb break="yes"/>Quito, Perú y Chile. He esperimentado terremotos tanto con horizonte<lb break="yes"/>claro como con atmósfera cargada de vapores, tanto con calmas como con<lb break="yes" />brisas frescas, tanto con tiempo sereno como durante truenos y relám-<lb break="no"/>pagos. Pero no obstante que por lo jeneral el aspecto del cielo no anuncia<lb break="yes"/>por ningun fenómeno meterolójico lo que pasa en los abismos de la tierra;<lb break="yes"/>es muy probable que ciertos fuertes sacudimientos tienen alguna relacion<lb break="yes"/>con la atmósfera y que los efectos de los temblores no son siempre pura-<lb break="no"/>
                        <pb n="4" facs="#f0004"/>
                        <cb/> mente dinámicos. Durante el largo período en que tembló la tierra en el<lb break="yes"/>Piamonte se observaban, con cielo sereno, las mas grandes variaciones<lb break="yes"/>en la tension eléctrica de la atmósfera.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La fuerza del bramido sordo que las mas veces acompan&#x0303;a los temblo-<lb break="no"/>res, no guarda proporcion con la fuerza de las oscilaciones. Investigando<lb break="yes"/>minuciosamente los incidentes del gran temblor que derrumbó Rio&#x2013;Bam-<lb break="no"/>ba, hallé que durante la grande catástrofe no hubo ruido subterráneo nin-<lb break="no"/>guno.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>El gran ruido que se oyó debajo del suelo de las ciudades de Quito<lb break="yes"/>y de Ibarra y no en Tacunga ni en Ambato, cuyos pueblos se hallan mas<lb break="yes"/>cercanos al centro del movimiento, aconteció 18 ó 20 minutos despues de<lb break="yes"/>la catástrofe. Cuando el gran temblor del 28 de Octubre 1746 destruyó á<lb break="yes"/>Lima y el Callao, un ruido como un trueno subterráneo se percibió en<lb break="yes"/>Trujillo 15 minutos mas tarde y sin que se sintiera sacudimiento alguno.<lb break="yes" />El célebre Bussingault, describiendo el temblor grande de la Nueva Gra-<lb break="no"/>nada del 16 de Noviembre de 1827, dice que por mucho tiempo despues se<lb break="yes"/>oian en el valle del Cauca de 30 en 30 segundos con gran regularidad, de-<lb break="no"/>tonaciones subterráneas sin temblor ninguno.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Tambien la especie del sonido del ruido subterráneo varia mucho. A<lb break="yes"/>veces se parece á truenos, en otras ocasiones es como si pasara un coche<lb break="yes"/>algun puente debajo de una bóveda, ó como si se rompiesen en los abismos<lb break="yes"/>subterráneos grandes masas de obsidiana ú otros cuerpos vitrificados, segun<lb break="yes"/>lo he esperimentado en Quito. Como los cuerpos sólidos son escelentes con-<lb break="no"/>ductores del sonido y este por ejemplo se propaga en arcilla quemada con<lb break="yes"/>diez ó doce veces mas velocidad que en el aire, el bramido subterráneo se<lb break="yes"/>puede oir á grandes distancias del lugar donde se orijina. En Caracas, en los<lb break="yes"/>llanos de Calabozo y á la orilla del Apure en una estension de 3,000 leguas<lb break="yes"/>cuadradas se sintió un ruido inmenso parecido al del trueno, cuando el 30<lb break="yes"/>de Abril de 1812, á mas de 200 leguas de distancia, el volcan de la isla de<lb break="yes"/>San Vicente vomitó un torrente de lava. En 1741, cuando hubo una fuer-<lb break="no"/>tísima erupcion del Cotopaxi, se oyeron los truenos subterráneos en Hon-<lb break="no"/>da sobre la orilla del rio Magdalena, sin embargo de que el cráter del Co-<lb break="no"/>topaxi se halla 17,000 pies mas elevado que la ciudad de Honda y que ambos<lb break="yes"/>puntos distantes entre sí 150 leguas, se hallan separados por las colosales<lb break="yes"/>masas de las cordilleras de Quito, Pasto y Popayan, y por valles muy pro-<lb break="no" />fundos. En tales casos no se propaga el sonido por el aire sino por la tierra<lb break="yes"/>misma y en grandes profundidades de ella. Cuando succedió en la Nueva<lb break="yes"/>Granada el fuerte temblor se sintió su ruido simultáneamente en Popa-<lb break="no"/>yan, en Bogotá, en Santo Domingo, en Jamaica, en el lago de Nicaragua<lb break="yes"/>y en Caracas. En esta última ciudad duraron las detonaciones siete horas<lb break="yes" />pero sin que se sintiese sacudimiento alguno.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Estos fenómenos acústicos, aislados sin que les acompan&#x0303;en temblores,<lb break="yes"/>producen un efecto muy sensible en el hombre y aun en el ánimo de aque-<lb break="no"/>llas personas que por mucho tiempo han vivido en paises donde son fre-<lb break="no"/>cuentes fuertes sacudimientos de la tierra. Con ansia y temor se aguarda<lb break="yes"/>lo que ha de seguir á los terribles bramidos de las entran&#x0303;as de la tierra.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Muy particulares eran los mujidos subterráneos de Guanajuato, rica<lb break="yes"/>ciudad de Méjico y bien distante de volcanes activos, y sin embargo, des-<lb break="no"/>de la media noche del 9 de Enero de 1784 empezaron alli unos bramidos<lb break="yes"/>y truenos subterráneos que continuaban por mas de un mes, y estoy en el<lb break="yes"/>caso de dar de este fenómeno una descripcion bastante exacta por las de-<lb break="no" />claraciones de muchos testigos que examiné y por los documentos de la<lb break="yes"/>municipalidad, cuyo exámen al efecto me era permitido. Lo mas fuerte del<lb break="yes"/>ruido duró desde el 13 al 16 de Enero y parecia como si debajo del suelo<lb break="yes"/>existiesen grandes nubes eléctricas causando detonaciones fuertes y rápi-<lb break="no"/>das, alternando con otras mas lentas y mas contínuas, iguales á truenos<lb break="yes"/>distantes. Los bramidos poco á poco disminuian en fuerza hasta que final-<lb break="no"/>mente cesaron del todo. Muy singular es el estrecho límite en que se ha-<lb break="no"/>llaba encerrado el espacio en que se sintieron estos ruidos; pues á pocas<lb break="yes"/>leguas de distancia, en parajes basálticos, nada se oia. Los habitantes so-<lb break="no"/>bresaltados y llenos de terror abandonaron sus hogares, y bandas de ladro-<lb break="no"/>nes se aprovecharon de la calamidad pública para apoderarse de los gran-<lb break="no"/>des tesoros de plata en pasta acumulados á la sazon en la ciudad. Los mas<lb break="yes"/>valientes vecinos habiéndose acostumbrado á los bramidos de los abismos,<lb break="yes"/>volvieron y pelearon con los bandidos. Ni en la superficie de la tierra ni<lb break="yes"/>en las minas que tienen sobre 1,500 pies de profundidad se sintió el me-<lb break="no"/>nor movimiento de la tierra. Muy orijinales son las medidas y providen-<lb break="no"/>cias que á la sazon tomó el ilustre ayuntamiento para remediar las cala-<lb break="no"/>midades públicas. Entre otras proclamas hay una en que dice: &#x201C;Que el<lb break="yes"/>&#x0026;q;cabildo en su sabiduría juzgará cuando efectivamente haya peligro y en-<lb break="no"/>&#x0026;q;tonces no dejará de avisar á los vecinos para que salven sus vidas: mien-<lb break="no"/>tras tanto bastarán procesiones etc. etc.&#x201D;&#x2014;Jamás antes ni despues se ha<lb break="yes"/>esperimentado igual fenómeno terrible en ninguna parte de la gran mesa<lb break="yes"/>de Méjico. Asi sucede que las cavernas del interior de la tierra se abren y<lb break="yes"/>se vuelven á cerrar sin que se pueda penetrar su causa.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Los efectos de un volcan activo por pintoresco y terrible que sea su<lb break="yes"/>cuadro, siempre se encierran en estrechos límites. Muy diferentes son<lb break="yes"/>los efectos del temblor apenas perceptibles á la vista, pero á veces propa-<lb break="no"/>gados á distancia de millares de leguas. El gran terremoto que derrumbó<lb break="yes"/>á Lisboa el 1°. de Noviembre de 1755 enyos efectos ha investigado con<lb break="yes"/>tanta precision el sábio Kant, se sintió simultáneamente en los Alpes, en<lb break="yes"/>las costas de Suecia, en las Antillas, en los inmensos lagos del Canadá,<lb break="yes"/>en Francia y en los llanos del Norte de Alemania, asimismo que en las<lb break="yes"/>pequen&#x0303;as lagunas de los paises alrededor del Báltico. Fuentes lejanas in-<lb break="no" />terrumpieron el curso de sus aguas. Las termales de T&#x0153;pliz en Bohemia<lb break="yes"/>cesaron, y cuando volvieron á correr inundaron sus orillas con aguas fuer-<lb break="no"/>temente ten&#x0303;idas de arcilla de hierro. En Cádiz el mar se levantó hasta 60<lb break="yes"/>pies, y en las Antillas, donde las mareas no pasan por lo regular de 28 pul-<lb break="no"/>
                        <cb/> gadas se alzó la mar hasta 20 pies, ten&#x0303;ida de negro como tinta. Se ha cal-<lb break="no"/>culado que el 1°. de Noviembre de 1755 tembló la tierra en una estension<lb break="yes"/>que pasó de cinco veces la de Europa.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Tampoco conocemos otra fuerza destructiva mayor que la de los tem-<lb break="no"/>blores, que en un corto espacio pueda acabar con la existencia de tantos<lb break="yes"/>seres vivientes; pues en pocos segundos murieron por temblores de tierra<lb break="yes"/>ocurridos en el an&#x0303;o de 1693, en Sicilia, de 50 á 60,000 almas; en 1797 en<lb break="yes" />Rio&#x2013;Bamba, de 30 á 40,000; y tal vez cinco veces mas en el Asia menor<lb break="yes"/>y en Siria por los temblores de los an&#x0303;os 19 y 526 de nuestra era.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Hay ejemplos en las cordilleras de los Andes de que la tierra tembla-<lb break="no"/>ra continuamente durante varios dias; pero sacudimientos que se sintieran<lb break="yes"/>en cada hora por meses enteros, no conozco sino lejos de los volca-<lb break="no"/>nes sobre el declive oriental de los Alpes del monte Cenis, cerca de Fe-<lb break="no"/>nestrelles y Pignerol desde Abril de 1808, en los Estados&#x2013;Unidos entre<lb break="yes" />Nueva Madrid y Little Prairie al Norte de Cincinnati en Diciembre de<lb break="yes"/>1811 y durante todo el an&#x0303;o de 1812, y en Alepo desde Agosto hasta Di-<lb break="no"/>ciembre de 1822.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Como las opiniones del vulgo nunca se elevan á puntos de vista jene-<lb break="no"/>rales y como siempre se atribuyen los grandes fenómenos á accidentes<lb break="yes"/>locales de la tierra y del aire, nace de aqui el temor, donde quiera que hay<lb break="yes"/>sacudimientos duraderos, de que pueda acontecer alguna erupcion volcáni-<lb break="no"/>ca. En algunos, pero raros casos, se han justificado estos temores y asi acon-<lb break="no" />teció cuando apareció el volcan de Jorullo, cuyo cono se levantó des-<lb break="no"/>pues de contínuos terremotos y truenos subterráneos que duraron 90 dias,<lb break="yes"/>desde el 29 de Diciembre de 1759 á una altura de 1,580 pies sobre el ni-<lb break="no"/>vel del llano.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="3" facs="#f0005"/>
                    <cb/>
                </div>
            </div>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">ESTRACTOS DEL COSMOS<lb break="yes"/>DEL BARON DE HUMBOLDT,</hi>
                    <lb break="yes"/>TRADUCIDOS DEL ALEMAN. <note place="foot" n="(1)">Véanse los números 113 y 115.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                </head>
                <p>Si fuera posible comprobar el estado en que dia por dia se encuentra<lb break="yes"/>cada parte de la superficie de nuestra tierra, probablemente obtendriamos<lb break="yes"/>por resultado: que esta superficie tiembla sin cesar, ya en un lugar, ya en<lb break="yes"/>
                    <cb/> otro, y que está sujeta á la continua reaccion del interior contra el este-<lb break="no"/>rior.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Esta frecuencia y esta estension universal de un fenómeno, que pro-<lb break="no" />bablemente debe su orijen á la elevada temperatura de los abismos, que<lb break="yes"/>tiene las capas inferiores y el interior de nuestro planeta en un estado de<lb break="yes"/>fusion, nos esplica bastante su independencia de las especies de las rocas<lb break="yes"/>en las cuales observamos sus efectos. Aun en las mas sueltas capas de<lb break="yes"/>aluvion de Holanda: en los contornos de Uliessingen y de Middelburg, se<lb break="yes"/>aperciben temblores, como asi los sintieron el 23 de Febrero de 1823.<lb break="yes" />Tiemblan tanto las sierras graníticas como los bancos de esquita, tanto las<lb break="yes"/>capas calcáreas como las masas porfiricas y no es la composicion química de<lb break="yes"/>las rocas, sino su construccion mecánica la que modifica la propagacion<lb break="yes"/>de los temblores ó de la onda de vibracion. Donde quiera que estas ondas<lb break="yes"/>sigan con regularidad la direccion de alguna costa ó corran paralelas con<lb break="yes"/>el pié de alguna cordillera, se descubren á veces (y desde siglos se han ob-<lb break="no" />servado) ciertos puntos en los cuales las vibraciones descontinúan, propa-<lb break="no"/>gándose sin embargo por los profundos abismos, hasta que vuelven á ser<lb break="yes"/>sensibles mas adelante. Los Peruanos, para espresar tales puntos, dicen:<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">que hacen puente.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Como aparentemente las grandes serranias se hallan elevadas so-<lb break="no" />bre inmensas hendiduras, muy probable es que las paredes de estas fa-<lb break="no"/>vorecen la continnacion de la ondulacion en la direccion de la costa ó cor-<lb break="no"/>dillera.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pero á veces ondas vibrantes se cortan en ángulos casi rectos, y asi<lb break="yes"/>las vemos romper simultáneamente por la sierra del litoral de Venezuela<lb break="yes"/>como por las cimas graniticas de Parima.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Con pena debemos convenir que tambien los círculos de las vibracio-<lb break="no" />nes, muchas veces aumentan su estension en consecuencia de un solo ter-<lb break="no"/>remoto violento, asi es que solo desde que el temblor del 14 de Diciembre<lb break="yes"/>de 1797 derrumbó á Cumaná es que se siente en frente de su colina cal-<lb break="no"/>cárca de la fortaleza de San Francisco, en las esquitas de la Península de<lb break="yes"/>Manicuares, cada temblor de la costa opuesta.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Durante las ondulaciones casi contínuas del suelo de los valles del<lb break="yes"/>Mississipí y del Ohio desde 1811 á 1813, el progreso que hacian las vibra-<lb break="no"/>ciones en direccion del Sur al Norte era muy perceptible: es como si se<lb break="yes"/>vencieran poco á poco impedimentos subterráneos para abrir nuevos ca-<lb break="no"/>minos para la propagacion de las ondulaciones.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>A pesar de que á la primera vista, el temblor no parece ser otra cosa<lb break="yes"/>sino un fenómeno local, consta sin embargo por testimonios muy fidedig-<lb break="no"/>nos que los terremotos no solamente alzan paises enteros sobre su antiguo<lb break="yes"/>nivel (como Ula&#x2013;Bund despues del temblor de Cutsch en Junio de 1819,<lb break="yes"/>en la costa de Chile en Noviembre de 1822) sino que tambien impelen<lb break="yes"/>aguas hirvientes (en Catanea en 1818) vapores calientes, (en el valle del<lb break="yes"/>Mississipi en 1812) gases irrespirables (en los Andes), limo, humo negro y<lb break="yes" />aun llamas (en Mesina en 1783 y en Cumàná en 1797). Durante el terre-<lb break="no"/>moto de Lisboa el 1°. de Noviembre de 1755 se levantaban llamas y un<lb break="yes"/>humo negro desde una hendidura recien formada en la pen&#x0303;a de Alvidras,<lb break="yes"/>y cuanto mas se aumentaban los bramidos subterráneos, tanto mas espeso<lb break="yes"/>salia el humo. La destruccion de Rio&#x2013;Bamba por el temblor de 1797 no<lb break="yes"/>f@e acompan&#x0303;ada de ninguna erupcion de los volcanes cercanos, pero la<lb break="yes"/>tierra emitió la <hi rendition="#i">Moya,</hi> (sustancia muy particular mezclada con carbon, con<lb break="yes"/>cristales de <hi rendition="#i">ojito</hi> y con <hi rendition="#i">corazas piriticas</hi> de animales infusorios), levantada<lb break="yes"/>de la tierra en numerosos conos pequen&#x0303;os movibles. La erupcion de gas<lb break="yes"/>carbónico por hendiduras formadas durante el temblor del 16 de No-<lb break="no"/>viembre de 1827 en el valle del rio Magdalena, ahogó á muchas culebras,<lb break="yes" />ratas y otros animales, cuyas viviendas son las cuevas y guaridas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mudanzas repentinas meteorolójicas á veces suceden á grandes tem-<lb break="no" />blores y asi se ha visto en el Perú y en Quito entrar estaciones de lluvias<lb break="yes"/>en épocas inusitadas. &#x00BF;Aconteceria tal vez, que fluidos gaseosos, elevados<lb break="yes"/>desde las entran&#x0303;as de la tierra, se mezclaron con la atmósfera? &#x00BF;O debe-<lb break="no"/>mos atribuir mas bien estos fenómenos meteorolójicos á turbaciones de la<lb break="yes"/>electricidad, causadas por los terremotos? En aquellas rejiones tropicales<lb break="yes"/>del sur de América, en donde á veces durante diez meses del an&#x0303;o ninguna<lb break="yes"/>lluvia refresca el aire, cuando los habitantes sienten frecuentes temblores le-<lb break="no"/>ves que no derriban sus chozas de can&#x0303;as, los tienen por indicios de abundan-<lb break="no"/>tes lluvias que anticipan grandes cosechas. La manera por la cual los fenóme-<lb break="no" />nos que acabamos de delinear se hallan ligados con los terremotos aun nos es<lb break="yes"/>desconocida. Lo cierto es que á fluidos elásticos deberán atribuirse las causas<lb break="yes"/>tanto de los temblores suaves pero continuos (tal como los que precedian<lb break="yes"/>en 1816 en Scaccia en Sicilia al levantamiento volcánico de la isla de Ju-<lb break="no"/>lia) como de aquellas terribles esplosiones acompan&#x0303;adas de ruidos y mu-<lb break="no" />jidos subterráneos espantosos. El foco del mal: el punto del cual nazca la<lb break="yes"/>fuerza incitativa, se halla muy por debajo de la corteza de nuestro globo;<lb break="yes"/>pero en que profundidad se halle, lo ignoramos y nos es asimismo desco-<lb break="no"/>nocida la naturaleza quimica de estos vapores gaseosos de tan fuerte ten-<lb break="no"/>sion. Establecido sobre la orilla del cráter del Vesuvio y sobre la roca que<lb break="yes"/>en forma de torre se eleva por encima de los bordes del inmenso abismo<lb break="yes"/>del l&#x2019;ichincha he esperimentado periódicamente y con grande regularidad<lb break="yes"/>sacudimientos del suelo 20 ó 30 segundos antes de cada vez que sucediera<lb break="yes"/>una espulsion de escorias candentes y de vapores ardientes. El temblor era<lb break="yes"/>mas ó menos fuerte en proporcion de la tardanza de las esplosiones, pues<lb break="yes"/>era vigoroso cuando los vapores se habian acumulado y débil cuando las de-<lb break="no"/>tonaciones se seguian por cortos intervalos. Este hecho muy sencillo y muy<lb break="yes" />confirmado por un gran número de viajeros encierra la solucion jeneral<lb break="yes"/>del fenómeno, y pueden en consecuencia considerarse los volcanes activos<lb break="yes"/>como una especie de válvulas de seguridad para el pais que inmediata-<lb break="no"/>mente les rodea. El peligro crece á medida que las aberturas de los vol-<lb break="no"/>canes se cierran y á medida que se interrumpe la libre comunicacion de<lb break="yes"/>
                    <pb n="4" facs="#f0006"/>
                    <cb/> su interior con la atmósfera. Sin embargo la destruccion de Lisboa, de<lb break="yes"/>Caracas, de Lima, de Caschmir en 1554 y de tantas ciudades en Calabria,<lb break="yes"/>en Siria y en el Asia menor nos demuestra que los temblores que aconte-<lb break="no"/>cen jeneralmente lejos de volcanes activos son precisamente los que con<lb break="yes"/>mas fuerza obran.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 