<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/111602781X">
                        <surname>Müller-Tamm</surname>
                        <forename>Jutta</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Stobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-22" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-10-21" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="209" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">La découverte</hi>
                    <hi rendition="#i">du Nouveau-Monde donne un nouvel<lb break="yes"/>essor à la Littérature descriptive</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Le tome second du <hi rendition="#i">Cosmos,</hi> dont nous donnons les premiers cet<lb break="yes"/>extrait textuel, traduit par M. <hi rendition="#i">Ch. Beno&#x00EE;t,</hi> ancien élève de l&#x2019;École<lb break="yes"/>normale, professeur de l&#x2019;Université, d&#x2019;après les communications<lb break="yes" />bienveillantes de l&#x2019;illustre auteur, para&#x00EE;tra en fran&#x00E7;ais chez Gide, li-<lb break="no"/>braire-éditeur, aussit&#x00F4;t après la publication prochaine de l&#x2019;original<lb break="yes"/>en allemand. <hi rendition="#et">(<hi rendition="#i">Note du Rédacteur</hi>)</hi>
                    </note>.<lb break="yes"/>(Extrait du <hi rendition="#i">Cosmos</hi> de M. <hi rendition="#k">Alex. de Humboldt</hi>, t. II, p. 53-63.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>En vain dans les nombreuses bergeries, où s&#x2019;égara<lb break="yes" />longtemps la poésie italienne à l&#x2019;époque de la re-<lb break="no" />naissance, en vain m&#x00EA;me dans le roman pastoral,<lb break="yes"/>cultivé dans le m&#x00EA;me temps en Espagne avec tant d&#x2019;é-<lb break="no" />mulation, vous chercheriez un tableau de la nature<lb break="yes"/>tracé avec une entière vérité. Nulle part on n&#x2019;entrevoit<lb break="yes"/>moins la nature, on n&#x2019;en sent moins l&#x2019;inspiration,<lb break="yes"/>
                    <pb n="210" facs="#f0002"/> que dans toutes ces pastorales. Dans leur aveugle en-<lb break="no"/>gouement pour l&#x2019;antiquité renaissante, mais mal com-<lb break="no"/>prise et dénaturée, les po&#x00EB;tes ne pensaient pouvoir se<lb break="yes"/>passer en leurs paysages de toute cette troupe mytho-<lb break="no"/>logique de dieux champ&#x00EA;tres, dont la riante imagi-<lb break="no"/>nation de la Grèce avait peuplé la solitude des bois:<lb break="yes"/>ou plut&#x00F4;t, il s&#x2019;était formé des débris du génie grec,<lb break="yes"/>maure et italien une sorte de poésie descriptive b&#x00E2;-<lb break="no"/>tarde, d&#x2019;où toute vérité était bannie. Le paysage n&#x2019;y<lb break="yes"/>était pas moins chimérique que la mythologie: on<lb break="yes"/>avait en effet composé, à l&#x2019;usage de ces bergeries,<lb break="yes"/>une sorte de décoration d&#x2019;opéra, une nature classi-<lb break="no"/>que de convention, uniformément embellie de boca-<lb break="no"/>ges d&#x2019;orangers, de berceaux de jasmins, de buissons<lb break="yes"/>de roses, et toute peuplée d&#x2019;un inévitable cortège d&#x2019;a-<lb break="no"/>mours, de zéphyrs, de faunes, menant avec les drya-<lb break="no"/>des leurs danses éternelles. Le reste de la scène était<lb break="yes"/>rempli par les plaintes amoureuses de bergers plus<lb break="yes"/>faux encore que tout le reste. L&#x2019;Arcadie de Sannasar<lb break="yes"/>avait commencé ce genre détestable en Italie: en Es-<lb break="no"/>pagne, la Diane de Montemayor l&#x2019;avait désormais<lb break="yes"/>consacré. La nature de fantaisie avait entièrement<lb break="yes"/>usurpé la place de l&#x2019;autre: aussi, n&#x2019;est-ce point dans<lb break="yes"/>la pastorale qu&#x2019;il faut chercher à cette époque un vrai<lb break="yes"/>sentiment de la nature. On le trouverait bien plut&#x00F4;t<lb break="yes"/>dans quelques sonnets mélancoliques de Pétrarque,<lb break="yes"/>décrivant par exemple avec tant de charme et d&#x2019;émo-<lb break="no"/>tion véritable la ravissante vallée de Vaucluse, ou en-<lb break="no"/>core dans les petites poésies de Boiardo, l&#x2019;ami d&#x2019;Her-<lb break="no"/>cule d&#x2019;Este, ou, plus tard, dans quelques stances dé-<lb break="no"/>licieuses de Victoria Colonna; mais ce ne sont là que<lb break="yes"/>quelques pièces fugitives, perdues au milieu de ce grand<lb break="yes"/>mouvement de la renaissance classique et de la litté-<lb break="no"/>rature pédantesque en Italie.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="211" facs="#f0003"/>
                <p>C&#x2019;est surtout dans quelques prosateurs de cette épo-<lb break="no"/>que, qu&#x2019;on sera charmé de rencontrer, au milieu du<lb break="yes"/>faux go&#x00FB;t universel, quelques descriptions vraies et<lb break="yes"/>senties de la nature. On dirait que la vérité, chassée<lb break="yes"/>par une fantaisie bizarre de la poésie, s&#x2019;est réfugiée<lb break="yes"/>dans la prose. On se compla&#x00EE;t, entre autres descrip-<lb break="no"/>tions, à l&#x2019;exactitude pittoresque qui règne dans celles<lb break="yes"/>du cardinal Bembo, l&#x2019;amant passionné des arts, le<lb break="yes"/>patron et l&#x2019;ami de Rapha&#x00EB;l. Déjà dans un petit <hi rendition="#i">Dia-<lb break="no"/>logue sur l&#x2019;Etna,</hi> essai de sa première jeunesse, on<lb break="yes"/>peut admirer un tableau plein de vie des plantes dis-<lb break="no"/>tribuées sur les pentes de la montagne, depuis ces<lb break="yes"/>belles plaines couvertes de moissons qui s&#x2019;étendent<lb break="yes"/>au pied du volcan jusqu&#x2019;aux bords neigeux de son<lb break="yes"/>cratère. Mais voyez surtout dans l&#x2019;ouvrage de sa matu-<lb break="no"/>rité, dans ses Histoires vénitiennes (<hi rendition="#i">Histori&#x00E6; venet&#x00E6;</hi>),<lb break="yes"/>avec quelles couleurs pittoresques il dépeint le climat<lb break="yes"/>et la végétation du nouveau continent.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>C&#x2019;est que jamais aussi, à aucune époque, plus grand<lb break="yes" />événement ne vint soudain éveiller l&#x2019;enthousiasme des<lb break="yes" />hommes et échauffer les imaginations. Coup sur coup,<lb break="yes" />Albuquerque venait d&#x2019;ouvrir un monde plein de mer-<lb break="no" />veilles au Portugais, et Colomb de donner un nou-<lb break="no"/>veau monde à l&#x2019;Espagne. Une nature neuve s&#x2019;offrait à<lb break="yes"/>la curiosité des peuples, embellie encore dans son<lb break="yes"/>lointain mystérieux des r&#x00EA;ves de l&#x2019;imagination. Comme,<lb break="yes"/>dans l&#x2019;antiquité, l&#x2019;expédition fameuse d&#x2019;Alexandre<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;au Paropamisus et jusqu&#x2019;aux vallées profondes<lb break="yes"/>de l&#x2019;Inde centrale, en étalant aux regards des hommes<lb break="yes"/>les richesses de cette nature étrangère, avait laissé<lb break="yes"/>dans tous les souvenirs des impressions dont la viva-<lb break="no"/>cité saisit encore, lorsqu&#x2019;après tant de siècles on en<lb break="yes"/>relit les descriptions dans les ouvrages de quelques<lb break="yes"/>
                    <pb n="212" facs="#f0004"/> écrivains de talent; ainsi, à son tour, l&#x2019;Amérique,<lb break="yes"/>quand elle fut découverte, exer&#x00E7;a une invincible sé-<lb break="no"/>duction sur les peuples de l&#x2019;Occident, bien plus<lb break="yes"/>m&#x00EA;me que ne l&#x2019;avaient fait les croisades. C&#x2019;est qu&#x2019;alors,<lb break="yes"/>pour la première fois, s&#x2019;ouvrit à la curiosité des peu-<lb break="no"/>ples européens ce monde merveilleux des tropiques,<lb break="yes"/>avec l&#x2019;incroyable magnificence de sa végétation équa-<lb break="no"/>toriale dans les plaines, et en m&#x00EA;me temps l&#x2019;infinie<lb break="yes"/>variété des autres plantes comme étagées, suivant la<lb break="yes"/>puissance de leur organisation, aux différentes hau-<lb break="no"/>teurs des Cordillères, jusqu&#x2019;à ces plateaux élevés de<lb break="yes"/>Mexico, de la Nouvelle-Grenade et de Quito, où l&#x2019;on<lb break="yes"/>s&#x2019;étonne de rencontrer les aspects de la nature septen-<lb break="no"/>trionale. Outre ces prodiges d&#x2019;un autre monde, la fan-<lb break="no"/>taisie, cette magicienne, qui seule peut donner à<lb break="yes"/>toute chose sa véritable grandeur, la fantaisie excitée<lb break="yes"/>par un si grand spectacle, ajoutait encore dans les<lb break="yes"/>descriptions de Colomb et de Vespucci un nouvel at-<lb break="no"/>trait à tant de merveilles. Ce dernier, en effet, décrit<lb break="yes"/>les c&#x00F4;tes du Brésil en véritable peintre, assez versé du<lb break="yes"/>reste dans la lecture des po&#x00EB;tes anciens et modernes.<lb break="yes"/>L&#x2019;autre est moins lettré; mais, dans sa peinture du<lb break="yes"/>doux ciel de Paria, ou de ce vaste fleuve de l&#x2019;Oréno-<lb break="no"/>que, qui doit venir (à ce qu&#x2019;il s&#x2019;imagine) de l&#x2019;orient<lb break="yes"/>du Paradis, règne un profond sentiment religieux:<lb break="yes"/>c&#x2019;est là qu&#x2019;il s&#x2019;inspire dans la plupart de ses descrip-<lb break="no"/>tions. Plus tard m&#x00EA;me, et à mesure qu&#x2019;il avan&#x00E7;a en<lb break="yes" />&#x00E2;ge et qu&#x2019;il fut en butte à d&#x2019;injustes persécutions,<lb break="yes"/>cette humeur religieuse dégénéra en mélancolie et en<lb break="yes"/>une sorte d&#x2019;exaltation fanatique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Tout ce qu&#x2019;on redisait donc de ces pays lointains en-<lb break="no" />flammait la curiosité, la valeur, l&#x2019;avarice m&#x00EA;me: on<lb break="yes"/>br&#x00FB;lait de voir ces contrées mystérieuses, où la nature<lb break="yes"/>
                    <pb n="213" facs="#f0005"/> avait semé l&#x2019;or et prodigué toutes ses merveilles. Une<lb break="yes"/>sorte de manie romanesque, une ardeur singulière à<lb break="yes"/>courir les aventures s&#x2019;était emparée de tous les esprits.<lb break="yes"/>Les noms d&#x2019;Ha&#x00EF;ti, de Cuba, de Darien, au commen-<lb break="no"/>cement du <hi rendition="#k">xvi</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle, faisaient sur l&#x2019;imagination des<lb break="yes"/>hommes la m&#x00EA;me impression que, plus tard, les noms<lb break="yes"/>de Tinian et d&#x2019;Otahiti, tant mis en vogue par Anson<lb break="yes"/>et par Cook. Tout le monde voulait visiter cette terre<lb break="yes"/>des prodiges. Mais si alors une &#x00E2;pre et aventureuse<lb break="yes"/>curiosité, parfois aussi la soif des richesses enr&#x00F4;laient<lb break="yes"/>à l&#x2019;envi sous les drapeaux de l&#x2019;empereur la jeunesse<lb break="yes"/>de l&#x2019;Espagne, des Flandres, du Milanais, de l&#x2019;Allema-<lb break="no"/>gne méridionale, pour aller conquérir les vallées des<lb break="yes"/>Andes, ou les plaines bien-heureuses d&#x2019;Uraba et de<lb break="yes"/>Coro; depuis, et à mesure que cet enthousiasme de<lb break="yes"/>guerre se calma, ce furent des motifs plus désintéres-<lb break="no"/>sés, ce fut une curiosité plus sage et plus savante, qui<lb break="yes"/>attira les hommes dans ces nouveaux climats. La<lb break="yes"/>conqu&#x00EA;te achevée, on voulut s&#x2019;y reconna&#x00EE;tre. Les dé-<lb break="no"/>couvertes s&#x2019;étendant de plus en plus dans toutes les par-<lb break="no"/>ties du monde provoquèrent les études scientifiques.<lb break="yes"/>Que d&#x2019;observations nouvelles, que de contrastes inatten-<lb break="no"/>dus, quel champ immense ouvert à la curiosité de<lb break="yes"/>l&#x2019;homme, à son infatigable besoin de conna&#x00EE;tre! Un<lb break="yes"/>intér&#x00EA;t inaccoutumé jusqu&#x2019;alors pour les choses de la na-<lb break="no"/>ture se propage rapidement, et pousse aux voyages.<lb break="yes"/>Cette passion nouvelle, qui semble particulièrement<lb break="yes"/>venue du Nord, enflamme les courages. En m&#x00EA;me<lb break="yes"/>temps que la science de la nature étend le cercle de<lb break="yes"/>ses observations, elle élève ses vues davantage. Enfin,<lb break="yes"/>ce profond mais vague sentiment poétique que le<lb break="yes"/>moyen-&#x00E2;ge avait eu de la nature se répand sur ces<lb break="yes"/>études, pour y ajouter encore un nouvel attrait. On le<lb break="yes"/>
                    <pb n="214" facs="#f0006"/> sent déjà m&#x00EA;me, dès la fin du siècle qui vient de s&#x2019;é-<lb break="no"/>couler, éclater avec une netteté singulière dans des ou-<lb break="no"/>vrages littéraires d&#x2019;une forme jusqu&#x2019;alors inusitée. Cette<lb break="yes"/>poésie inconnue remplit déjà les &#x00E2;mes: la nature va<lb break="yes"/>avoir à son tour son Iliade et son Odyssée.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Pouvons-nous signaler ici l&#x2019;influence toute-puis-<lb break="no"/>sante de ces découvertes sur les esprits, et l&#x2019;essor<lb break="yes" />qu&#x2019;elles donnèrent aux sciences naturelles, sans nous<lb break="yes" />arr&#x00EA;ter au moins un instant sur ces remarquables des-<lb break="no" />criptions de scènes de la nature que nous a laissées<lb break="yes"/>Colomb lui-m&#x00EA;me? Nous ne connaissons que depuis<lb break="yes"/>peu son Journal de bord, et ses Lettres au trésorier<lb break="yes"/>Sanchez, à Don&#x0303;a Juana de la Torre, la nourrice de<lb break="yes"/>l&#x2019;infant Don Juan, et à la reine Isabelle. Combien est<lb break="yes"/>vif et profond le sentiment de la nature qui éclate dans<lb break="yes"/>ces notes et cette correspondance du grand navigateur,<lb break="yes"/>c&#x2019;est ce que j&#x2019;ai essayé déjà de signaler ailleurs dans<lb break="yes"/>mon <hi rendition="#i">Examen critique de l&#x2019;histoire de la géographie du<lb break="yes"/>Nouveau-Continent.</hi> Cette vie puissante d&#x2019;une terre<lb break="yes" />nouvelle, cette splendeur d&#x2019;un ciel jusqu&#x2019;alors ense-<lb break="no"/>veli, qui soudain se révélaient à ses regards (<hi rendition="#i">viage<lb break="yes"/>nuevo al nuevo cielo i mundo que fasta entouces estaba en<lb break="yes"/>occulto</hi>) y sont décrits avec un charme et une puis-<lb break="no"/>sante simplicité d&#x2019;expression, qu&#x2019;on ne peut bien ap-<lb break="no"/>précier, qu&#x2019;autant qu&#x2019;on est familiarisé avec la vieille<lb break="yes"/>énergie de la langue espagnole à cette époque.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La physionomie variée des plantes, la vo&#x00FB;te impéné-<lb break="no"/>trable de ces for&#x00EA;ts séculaires &#x00AB;où l&#x2019;on ne saurait distin-<lb break="no"/>&#x00BB;guer, dans l&#x2019;enlacement des branches, à quelle tige<lb break="yes"/>&#x00BB;appartiennent telles feuilles ou telles fleurs;&#x00BB; le luxe<lb break="yes"/>sauvage de ces herbes puissantes qui ondoient sur les<lb break="yes"/>rivages marécageux; les flamants au plumage rose, qui,<lb break="yes"/>dès le matin, occupés à p&#x00EA;cher à l&#x2019;embouchure des<lb break="yes"/>
                    <pb n="215" facs="#f0007"/> fleuves, animent la solitude du paysage; tous les en-<lb break="no"/>chantements de cette brillante nature attirent tour<lb break="yes"/>à tour les regards du vieux marin, c&#x00F4;toyant les<lb break="yes"/>plages de Cuba, entre les petites &#x00EE;les Lucayes et<lb break="yes"/>les Jardinillos, que j&#x2019;ai à mon tour visitées. Cette terre,<lb break="yes"/>récemment découverte, lui semble plus belle encore<lb break="yes"/>que tout ce qu&#x2019;il a décrit jusqu&#x2019;à présent; il n&#x2019;a<lb break="yes"/>point de mots pour peindre ces merveilles et re-<lb break="no"/>dire les émotions de son c&#x0153;ur. On y sent toute la vé-<lb break="no"/>rité de l&#x2019;impression présente; la description est vive,<lb break="yes"/>colorée, poétique, mais surtout exacte: l&#x2019;écrivain<lb break="yes"/>peint avec enthousiasme, mais il sait observer. On<lb break="yes"/>peut regretter sans doute qu&#x2019;il n&#x2019;ait pas été préparé à<lb break="yes"/>ces découvertes par de plus amples connaissances en<lb break="yes"/>botanique, dans un temps où déjà cette science était<lb break="yes"/>ébauchée en Espagne par quelques médecins arabes<lb break="yes"/>et juifs. Mais il supplée à son ignorance par son go&#x00FB;t vif<lb break="yes"/>pour la nature et la fidélité de ses remarques; et dans<lb break="yes"/>sa description disparate sans doute, mais complète, il<lb break="yes"/>embrasse tout, saisit tout. Il distingue déjà à Cuba<lb break="yes"/>sept ou huit espèces différentes de palmiers, qui l&#x2019;em-<lb break="no"/>portent encore en beauté et en grandeur sur les dattiers<lb break="yes"/>de son pays (<hi rendition="#i">variodades de palmas superiores a las nues-<lb break="no"/>tras en su belleza y altura</hi>). Il mande à Anghiera,<lb break="yes"/>son spirituel ami, qu&#x2019;il a vu dans les m&#x00EA;mes plaines<lb break="yes"/>palmiers et sapins (<hi rendition="#i">palmeta y pineta</hi>) cro&#x00EE;tre ensemble<lb break="yes"/>dans un merveilleux mélange. Son regard est à la fois<lb break="yes"/>si net et si pénétrant, qu&#x2019;il remarque le premier sur les<lb break="yes"/>montagnes, dans le Cibao, des pins qui, au lieu de<lb break="yes"/>porter des pommes coniques ordinaires, produisent<lb break="yes"/>des baies semblables aux olives de l&#x2019;<hi rendition="#i" >Axarafe de Séville.</hi>
                    <lb break="yes"/>Ainsi, voilà Colomb, qui, sans aucune étude, si-<lb break="no" />gnale, comme je l&#x2019;ai déjà fait observer ailleurs, dans la<lb break="yes"/>
                    <pb n="216" facs="#f0008"/> grande famille des <hi rendition="#i" >Abiétinées,</hi> l&#x2019;étrange espèce du<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Podocarpus.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Cette nouvelle terre, écrit le navigateur, exerce<lb break="yes" />&#x00BB;sur l&#x2019;&#x00E2;me une séduction plus puissante encore que<lb break="yes"/>&#x00BB;la campagne de Cordoue. Les arbres s&#x2019;y parent d&#x2019;un<lb break="yes"/>&#x00BB;feuillage toujours vert, et sont éternellement chargés<lb break="yes"/>&#x00BB;de fruits. La terre dispara&#x00EE;t sous les hautes herbes et<lb break="yes"/>&#x00BB;les fleurs. L&#x2019;air y est tiède, comme en Castille au<lb break="yes"/>&#x00BB;mois d&#x2019;avril: le rossignol y chante avec une douceur<lb break="yes" />&#x00BB;qu&#x2019;on ne saurait dire; pendant la nuit, d&#x2019;autres oi-<lb break="no"/>&#x00BB;seaux plus petits répondent doucement à ses doux ac-<lb break="no"/>&#x00BB;cents. J&#x2019;entends aussi parfois s&#x2019;y m&#x00EA;ler le cri de nos<lb break="yes"/>&#x00BB;sauterelles et de nos grenouilles. &#x2014; Une fois j&#x2019;arrivai<lb break="yes"/>&#x00BB;dans une baie profonde et enfermée de toutes parts,<lb break="yes"/>&#x00BB;et j&#x2019;y vis ce que jamais &#x0153;il d&#x2019;homme n&#x2019;avait vu: une<lb break="yes"/>&#x00BB;haute montagne, d&#x2019;où s&#x2019;élan&#x00E7;ait une cascade, qui<lb break="yes"/>&#x00BB;faisait un coup d&#x2019;&#x0153;il ravissant. La montagne était<lb break="yes"/>&#x00BB;couverte de sapins et de mille autres espèces d&#x2019;ar-<lb break="no"/>&#x00BB;bres, couronnés des plus belles fleurs. Je remontai<lb break="yes"/>&#x00BB;le ruisseau qui débouchait dans la baie, et je ne<lb break="yes"/>&#x00BB;pouvais me lasser d&#x2019;admirer et la fra&#x00EE;cheur des om-<lb break="no"/>&#x00BB;brages et le cristal des eaux, et la foule des oiseaux<lb break="yes"/>&#x00BB;chanteurs. Il me semblait que je ne pourrais jamais<lb break="yes"/>&#x00BB;plus quitter un si beau lieu, que mille langues ne<lb break="yes"/>&#x00BB;sauraient exprimer l&#x2019;effet d&#x2019;un tel spectacle, et que<lb break="yes"/>&#x00BB;ma main, comme enchantée, se refusait à le décrire<lb break="yes"/>&#x00BB;(<hi rendition="#i">para haceo relacion a los Reyes de las cosas que vian<lb break="yes"/>&#x00BB;no bastaran mil lenguas a referillo, ni la mano para lo<lb break="yes"/>&#x00BB;escribio, que le parecia questaba encantado</hi>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Ce passage ne rappelle-t-il pas Enée remontant le Tibre?<lb break="yes"/>Atque hic &#x00C6;neas ingentem ex &#x00E6;quore lucum<lb break="yes"/>Prospicit: hunc inter fluvio Tiberinus am&#x0153;no,<lb break="yes"/>Vorticibus rapidis, et multa flavus arena,</note>.<choice>
                        <sic>)</sic>
                        <corr type="editorial">)&#x00BB;</corr>
                    </choice>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="217" facs="#f0009"/>
                <p>Dans ce simple journal d&#x2019;un marin peu lettré, et<lb break="yes"/>ainsi embarrassé de rendre ce qu&#x2019;il éprouve, ne sen-<lb break="no"/>tons-nous pas avec quelle puissance vraiment magique<lb break="yes"/>le spectacle de la nature, quand on se trouve en con-<lb break="no"/>tact avec elle, peut émouvoir une &#x00E2;me généreuse? Le<lb break="yes"/>sentiment ennoblit le langage: l&#x2019;imagination excitée<lb break="yes"/>trouve des expressions d&#x2019;un singulier éclat. Il faudrait<lb break="yes"/>presque tout citer. Lisez cette correspondance si pit-<lb break="no"/>toresque de l&#x2019;amiral, voyez surtout ce récit saisissant<lb break="yes"/>du songe merveilleux qu&#x2019;il eut sur les c&#x00F4;tes de Vera-<lb break="no"/>gua pendant son dernier voyage, si plein de fatigues<lb break="yes"/>et d&#x2019;afflictions, et dites si, dans ces pages sans art, il<lb break="yes"/>n&#x2019;y a pas plus d&#x2019;éloquence, de vraie poésie, d&#x2019;émo-<lb break="no"/>tion réelle, de sentiment de la nature, que dans toute<lb break="yes"/>la littérature descriptive de cette époque, que dans l&#x2019;al-<lb break="no"/>légorique roman pastoral de Boccace, que dans l&#x2019;Ar-<lb break="no"/>cadie de Sannazar ou celle de Sidney, que dans les<lb break="yes"/>églogues langoureuses et fades de Garcilasso, ou m&#x00EA;me<lb break="yes"/>que dans la fameuse Diane de George de Montemayor.<lb break="yes"/>Combien cette splendide et vivante nature, qui éclate<lb break="yes"/>avec sa grandeur sauvage dans les récits du voyageur,<lb break="yes"/>ne fait-elle point p&#x00E2;lir cette nature artificielle, co-<lb break="no"/>quette, musquée de la bergerie! Mais on était encore<lb break="yes"/>engoué pour longtemps de cette fausse manière. Pétrar-<lb break="no"/>que, l&#x2019;Arioste, le Tasse avaient consacré ce genre par<lb break="yes"/>leur génie. Gr&#x00E2;ce à eux, le go&#x00FB;t de l&#x2019;élégie et de la<lb break="yes"/>pastorale régna trop longtemps dans la littérature ita-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">In mare prorumpit: vari&#x00E6; circumque supraque<lb break="yes"/>Assuet&#x00E6; ripis volucres et fluminis alveo<lb break="yes"/>&#x00C6;thera mulcebant cantu, lucoque volabant.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#k">&#x00C6;neid.</hi> L. VII, 29.</hi>
                        <lb break="yes"/>Non, mihi si lingu&#x00E6; centum sint, oraque centum,<lb break="yes"/>Ferrea vox, etc. <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#i">Id.</hi> L. VI, v. 624.</hi>
                    </note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="218" facs="#f0010"/> lienne et espagnole. Cervantes lui-m&#x00EA;me, ce génie si<lb break="yes"/>libre et si vrai, fit sa Galatée; mais cette bergerie a été<lb break="yes"/>éclipsée par ces images si vivantes, ces scènes si<lb break="yes"/>naturelles, dont le m&#x00EA;me auteur a rempli les aven-<lb break="no"/>tures du héros de la Manche: c&#x2019;est là qu&#x2019;on s&#x2019;intéresse<lb break="yes"/>et qu&#x2019;on croit voir les choses; tandis que la pastorale,<lb break="yes"/>quoi qu&#x2019;on fasse, est toujours fausse et froide. Malgré<lb break="yes"/>tout le talent des po&#x00EB;tes nommés plus haut, malgré<lb break="yes"/>la beauté de leur langage et la délicatesse de leurs sen-<lb break="no"/>timents, leurs longues bergeries sont aussi fatigantes et<lb break="yes"/>aussi éloignées de la nature, que les allégoriques sub-<lb break="no"/>tilités de la poésie au moyen-&#x00E2;ge. On y sent toujours<lb break="yes"/>l&#x2019;artificiel, la toile peinte. Pour rendre la nature avec<lb break="yes"/>vérité, il faut l&#x2019;avoir sentie, et redire ses impressions<lb break="yes"/>personnelles. Or, tous ces auteurs de bergeries l&#x2019;ont-<lb break="maybe"/>ils seulement regardée une fois, sauf les ma&#x00EE;tres<lb break="yes"/>pourtant, dans les descriptions desquels on pourrait<lb break="yes"/>peut-&#x00EA;tre, à travers les mille embellissements qu&#x2019;y a<lb break="yes"/>ajoutés leur imagination, retrouver quelque chose du<lb break="yes"/>paysage réel où ils se sont inspirés? Ainsi, dans ces<lb break="yes"/>jardins enchantés où le chantre de la Jérusalem Déli-<lb break="no"/>vrée nous représente Renaud encha&#x00EE;né par l&#x2019;amour<lb break="yes"/>aux pieds d&#x2019;Armide, on a cru retrouver des réminis-<lb break="no"/>cences des délicieux paysages de Sorrente.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Cependant ces découvertes lointaines, outre les<lb break="yes"/>journaux des navigateurs, enfantèrent, parmi les na-<lb break="no"/>tions qui les premières s&#x2019;étaient jetées dans cette bril-<lb break="no"/>lante et aventureuse carrière, plus d&#x2019;un po&#x00EB;me épique.<lb break="yes"/>Les fictions des anciens po&#x00EB;mes chevaleresques n&#x2019;é-<lb break="no"/>taient-elles pas ici dépassées en effet par la réalité?<lb break="yes"/>Ainsi, les aventuriers espagnols eurent leur Iliade,<lb break="yes"/>l&#x2019;<hi rendition="#i" >Arancana.</hi> C&#x2019;est une longue épopée historique d&#x2019;un<lb break="yes"/>po&#x00EB;te gerrier, don Alonzo de Ercilla y Zun&#x0303;ega, qui,<lb break="yes"/>
                    <pb n="219" facs="#f0011"/> sous le règne de Charles-Quint, servit au Pérou et au<lb break="yes"/>Chili, et chanta ces exploits lointains auxquels il avait<lb break="yes"/>pris une part glorieuse. Il y règne en général un noble<lb break="yes"/>sentiment de patriotisme; la peinture des m&#x0153;urs<lb break="yes"/>d&#x2019;une peuplade sauvage qui succombe dans les mon-<lb break="no"/>tagnes de l&#x2019;Arauca, en défendant contre les Espagnols<lb break="yes"/>l&#x2019;indépendance de sa patrie, n&#x2019;est pas dénuée d&#x2019;intér&#x00EA;t<lb break="yes"/>et de vie; les combats surtout sont retracés avec une<lb break="yes"/>vérité qui fait sentir partout que le po&#x00EB;te y a joué son<lb break="yes"/>r&#x00F4;le; mais, en somme, c&#x2019;est une lourde composition<lb break="yes"/>historique, encombrée de froides digressions; la dic-<lb break="no"/>tion en est tra&#x00EE;nante, et sans presque aucune trace<lb break="yes"/>d&#x2019;inspiration poétique. Aussi l&#x2019;on ne comprendrait pas<lb break="yes"/>les éloges que Cervantes prodigue à Ercilla, dans la<lb break="yes"/>spirituelle revue satirique qu&#x2019;il fait de la bibliothèque<lb break="yes"/>de Don Quichotte, si l&#x2019;on ne songe à l&#x2019;émulation pas-<lb break="no"/>sionnée qui régnait alors entre la poésie italienne et<lb break="yes"/>espagnole. C&#x2019;est sans doute ce jugement trop par-<lb break="no"/>tial qui a contribué à induire Voltaire et beaucoup<lb break="yes"/>d&#x2019;autres critiques modernes en erreur sur le mérite<lb break="yes"/>de cet ouvrage. Une chose surtout étonne en ce po&#x00EB;me,<lb break="yes"/>c&#x2019;est que, dans ce monde nouveau, l&#x2019;écrivain soit<lb break="yes"/>encore si préoccupé des souvenirs classiques, et<lb break="yes"/>que cette nature merveilleuse ne lui inspire rien.<lb break="yes"/>Ni le spectacle de ces volcans couverts d&#x2019;une neige<lb break="yes"/>éternelle, ni la vue de ces riantes vallées boisées<lb break="yes"/>ou de ces bras de mer qui pénètrent profondément<lb break="yes"/>au c&#x0153;ur du pays, rien n&#x2019;a pu lui fournir une vive<lb break="yes"/>et originale description. Dans les marches un soldat<lb break="yes"/>dispute sur Virgile et sur la mort de Didon; il ne<lb break="yes"/>regarde pas les grandes scènes qui l&#x2019;entourent. Si<lb break="yes"/>le po&#x00EB;te songe un instant à décrire le pays, c&#x2019;est<lb break="yes"/>pour entasser dans une liste aride des noms géogra-<lb break="no"/>
                    <pb n="220" facs="#f0012"/> phiques, sans y ajouter m&#x00EA;me l&#x2019;épithète qui caracté-<lb break="no"/>rise.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le po&#x00EB;te portugais Camo&#x00EB;ns fut plus heureux<lb break="yes" />qu&#x2019;Ercilla; et je ne saurais dire en vérité ce qu&#x2019;on<lb break="yes"/>doit admirer davantage en sa grande épopée natio-<lb break="no" />nale, de la richesse d&#x2019;imagination du po&#x00EB;te ou de la<lb break="yes"/>vérité particulière des descriptions. Ce n&#x2019;est pas à<lb break="yes"/>moi, sans doute, qu&#x2019;il appartient de confirmer par<lb break="yes"/>mon opinion le jugement de Frédéric Schlegel qui,<lb break="yes"/>pour la vivacité des couleurs et la merveilleuse richesse<lb break="yes"/>de la fantaisie, met les <hi rendition="#i">Lusiades</hi> bien au-dessus du<lb break="yes"/>po&#x00EB;me de l&#x2019;Arioste; mais je puis bien ajouter du moins,<lb break="yes"/>en qualité d&#x2019;observateur de la nature, que jamais<lb break="yes"/>po&#x00EB;te n&#x2019;a été plus exact dans ses peintures des phé-<lb break="no"/>nomènes naturels, et qu&#x2019;en aucune partie de son ou-<lb break="no"/>vrage jamais ni l&#x2019;enthousiasme du chantre inspiré, ni<lb break="yes"/>la parure de son langage, ni les r&#x00EA;veries de sa mélan-<lb break="no"/>colie ne l&#x2019;ont rendu infidèle un instant à cette espèce<lb break="yes"/>de vérité physique. La science peut accepter ses des-<lb break="no"/>criptions en m&#x00EA;me temps que l&#x2019;imagination est ravie<lb break="yes"/>de ses peintures. C&#x2019;est bien le ciel de l&#x2019;Inde, ce sont<lb break="yes"/>les aspects de cet Océan: on sent partout dans ces<lb break="yes"/>chants, écrits ou sous la grotte de Macao, ou dans l&#x2019;exil<lb break="yes"/>des Moluques, comme une enivrante odeur des fleurs<lb break="yes"/>tropicales. L&#x2019;auteur a vu, ou plut&#x00F4;t il a observé, et<lb break="yes"/>observé en po&#x00EB;te. Aussi partout est-on frappé de la<lb break="yes"/>vivante physionomie des grands tableaux de la nature<lb break="yes"/>qu&#x2019;il a dépeints. Mais où le Camo&#x00EB;ns est particulière-<lb break="no"/>ment inimitable, c&#x2019;est dans ses peintures de marine:<lb break="yes"/>personne n&#x2019;a su jamais mieux saisir et mieux rendre<lb break="yes"/>ces mystérieuses harmonies qui règnent entre l&#x2019;atmo-<lb break="no"/>sphère et la mer, entre ces mille conformations variées<lb break="yes"/>que prennent les nuages au ciel dans la succession de<lb break="yes"/>
                    <pb n="221" facs="#f0013"/> leurs phénomènes météorologiques, et les différents<lb break="yes"/>aspects qu&#x2019;offre en les reflétant la surface de l&#x2019;Océan.<lb break="yes"/>Tant&#x00F4;t c&#x2019;est une douce brise qui en cr&#x00EA;pe la surface<lb break="yes"/>moutonneuse, et de ces petites vagues brisées fait jaillir<lb break="yes"/>en brillantes étincelles un rayon de lumière réfléchie<lb break="yes"/>qui s&#x2019;y joue; tant&#x00F4;t c&#x2019;est la temp&#x00EA;te dans toutes ses<lb break="yes"/>horreurs, qui éclate autour des vaisseaux de Coelho et<lb break="yes"/>de Paul de Gama, et décha&#x00EE;ne les éléments conjurés.<lb break="yes"/>Ces tableaux sont assurément d&#x2019;une vérité saisissante.<lb break="yes"/>Le Camo&#x00EB;ns, du reste, avait pu étudier à loisir les phé-<lb break="no"/>nomènes de la mer. Soldat, il avait fait la guerre, non<lb break="yes"/>pas seulement au pied de l&#x2019;Atlas, au c&#x0153;ur du Maroc,<lb break="yes"/>mais encore aux bords de la mer Rouge et du golfe Per-<lb break="no"/>sique: deux fois il avait doublé le cap des Temp&#x00EA;tes,<lb break="yes"/>et avec son go&#x00FB;t si vif pour la nature, il avait pu, pen-<lb break="no"/>dant seize années de solitude sur les rivages de l&#x2019;Inde<lb break="yes"/>et de la Chine, épier les vicissitudes de l&#x2019;Océan. Rien<lb break="yes"/>ne lui échappe; ici il décrit les aigrettes électriques du<lb break="yes"/>feu Saint-Elme, que les pilotes de la vieille Grèce pre-<lb break="no"/>naient pour Castor et Pollux, et qu&#x2019;il appelle à son tour<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">la lumière vivante, que le peuple des matelots révère<lb break="yes"/>comme sainte à l&#x2019;heure de la tourmente</hi> (o lume vivo, que<lb break="yes"/>a maritima gente tem por santo, em tempo de tor-<lb break="no"/>menta). Ailleurs, c&#x2019;est la trombe mena&#x00E7;ante dans ses<lb break="yes"/>transformations successives: on voit d&#x2019;abord se con-<lb break="no"/>denser de subtiles vapeurs; &#x00AB;puis de la nuée qui tour-<lb break="no"/>&#x00BB;noie descend en s&#x2019;allongeant un mince tuyau dont<lb break="yes"/>&#x00BB;la bouche altérée aspire la vague. Enfin, quand le<lb break="yes"/>&#x00BB;noir nuage a ainsi sucé la mer jusqu&#x2019;à satiété, il re-<lb break="no"/>&#x00BB;tire à lui le pied de l&#x2019;entonnoir, et s&#x2019;envolant au ciel,<lb break="yes"/>&#x00BB;laisse dans sa fuite retomber en eau douce sur l&#x2019;Océan<lb break="yes"/>&#x00BB;tout ce que la trombe mugissante lui avait dérobé.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Maintenant, ajoute le po&#x00EB;te (et il semble par ces<lb break="yes"/>
                    <pb n="222" facs="#f0014"/> mots railler encore les savants d&#x2019;aujourd&#x2019;hui), c&#x2019;est aux<lb break="yes"/>écrivailleurs de chercher à éclaircir ces mystérieux pro-<lb break="no"/>diges qu&#x2019;offre le monde, eux qui, forts seulement de<lb break="yes"/>leur esprit et de leur science, traitent si volontiers de<lb break="yes"/>visions tout ce qu&#x2019;on entend raconter au navigateur<lb break="yes"/>qui n&#x2019;a pour lui que l&#x2019;experience.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mais si le Camo&#x00EB;ns est surtout un admirable pein-<lb break="no"/>tre de marine, les scènes de la terre ont moins vive-<lb break="no"/>ment attiré son attention. Déjà Sismondi a remarqué<lb break="yes"/>avec raison que, dans tout le po&#x00EB;me, on ne trouve au-<lb break="no"/>cune vraie peinture de la végétation tropicale et de la<lb break="yes"/>physionomie particulière des plantes en ces nouveaux<lb break="yes"/>climats. A peine le po&#x00EB;te y a-t-il signalé quelques<lb break="yes"/>plantes aromatiques, quelques productions dont le<lb break="yes"/>commerce trafiquait. L&#x2019;épisode de l&#x2019;Ile enchantée<lb break="yes"/>offre bien sans doute un ravissant tableau de paysage,<lb break="yes"/>mais un tableau commun et classique. Qu&#x2019;y voit-on,<lb break="yes"/>que toutes ces plantes banales, dont on ne peut se<lb break="yes"/>dispenser de parer une <hi rendition="#i">Ile de Vénus,</hi> des myrtes, des<lb break="yes"/>citronniers, des limoniers embaumés, des grenadiers,<lb break="yes"/>et tous ces arbres communs sous le ciel de l&#x2019;Europe<lb break="yes"/>méridionale, et encore plus dans les pastorales de<lb break="yes"/>cette époque? Le po&#x00EB;te ici se croit malheureusement<lb break="yes"/>obligé de rentrer dans la nature de convention de la<lb break="yes"/>poésie contemporaine. Qu&#x2019;il y a, dans Christophe Co-<lb break="no"/>lomb, avec une observation fidèle des formes de cette<lb break="yes"/>végétation étrangère qui s&#x2019;offrait à ses yeux, un senti-<lb break="no"/>ment bien plus vrai et un enthousiasme plus franche-<lb break="no"/>ment poétique, en face de ces nouveaux rivages cou-<lb break="no"/>ronnés de for&#x00EA;ts! Mais l&#x2019;amiral écrivait un Journal de<lb break="yes"/>voyage, où il consignait jour par jour ses vivantes im-<lb break="no"/>pressions, encore sous l&#x2019;empire de son imagination<lb break="yes"/>émue: tandis que le Camo&#x00EB;ns composait un po&#x00EB;me<lb break="yes"/>
                    <pb n="223" facs="#f0015"/> épique, pour immortaliser les exploits des Portugais,<lb break="yes"/>m&#x00EA;lant aux faits les merveilleuses créations de la fan-<lb break="no"/>taisie poétique. Qu&#x2019;il ait peint l&#x2019;Océan, à la bonne<lb break="yes"/>heure. Les navigateurs luttent contre la mer, c&#x2019;est<lb break="yes"/>leur combat journalier; et d&#x2019;ailleurs, dans les loisirs<lb break="yes"/>d&#x2019;une longue traversée, on a le temps d&#x2019;en étudier<lb break="yes"/>les phénomènes plus ou moins mena&#x00E7;ants: mais une<lb break="yes"/>fois à terre, la lutte est surtout entre les hommes;<lb break="yes"/>l&#x2019;action engagée ne permet plus guère d&#x2019;entrevoir la<lb break="yes"/>nature. Le paysage n&#x2019;est plus qu&#x2019;un fond négligé de<lb break="yes"/>tableau, dont les guerriers ou les marchands portu-<lb break="no"/>gais animent le premier plan. Mais en outre, les mots<lb break="yes"/>ne manquaient-ils pas pour peindre cette nature<lb break="yes"/>neuve de l&#x2019;Inde? où prendre des comparaisons? où<lb break="yes"/>des épithètes? Le po&#x00EB;te empruntera-t-il les noms de<lb break="yes"/>ces plantes étranges à l&#x2019;idiome barbare des naturels<lb break="yes"/>du pays? Cette description laborieuse, ces formes<lb break="yes"/>singulières, ces choses sans nom ne pouvaient que<lb break="yes"/>rebuter un po&#x00EB;te accoutumé à la sonore harmonie de<lb break="yes"/>sa langue naturelle.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ce n&#x2019;est pas que le Camo&#x00EB;ns n&#x2019;ait parfois singulière-<lb break="no"/>ment osé dans de grandes descriptions pittoresques, fort<lb break="yes"/>originales alors, et esquissé en traits hardis la physio-<lb break="no"/>nomie générale des continents. Ainsi, dans son troi-<lb break="no"/>sième chant, il essaie une peinture rapide de l&#x2019;Europe<lb break="yes"/>entière depuis les plus froides régions du Nord jusqu&#x2019;au<lb break="yes"/>&#x00AB;<hi rendition="#i">royaume de Lusitanie et au détroit où Hercule a accom-<lb break="no"/>&#x00BB;pli le dernier de ses travaux.</hi>&#x00BB; Mais c&#x2019;est surtout aux<lb break="yes"/>m&#x0153;urs et à la culture des peuples du Midi qu&#x2019;il donne<lb break="yes"/>ici son attention, et il se h&#x00E2;te de quitter la Prusse, la<lb break="yes"/>Moscovie, et ces nations septentrionales, <hi rendition="#i">que o Rheno<lb break="yes"/>frio lava,</hi> pour ces délicieuses régions de la Grèce, <hi rendition="#i">que<lb break="yes"/>creastes os peitos eloquentes, e os juizos de alta phantasia.</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="224" facs="#f0016"/> &#x2014; Au dixième chant, le spectacle s&#x2019;agrandit encore.<lb break="yes"/>Téthys conduit Gama sur une haute montagne pour<lb break="yes"/>lui dévoiler les secrets de la grande architecture du<lb break="yes"/>monde (<hi rendition="#i">machina do mundo</hi>), et le cours des planètes<lb break="yes"/>d&#x2019;après le système encore régnant de Ptolémée. C&#x2019;est<lb break="yes"/>une vision dans le style de Dante. Après avoir décrit<lb break="yes"/>l&#x2019;ensemble de l&#x2019;univers, le po&#x00EB;te revient au globe ter-<lb break="no"/>restre qui en est le centre, et expose alors tout ce qu&#x2019;on<lb break="yes"/>connaissait des contrées découvertes à cette époque<lb break="yes"/>et de leurs productions; ce n&#x2019;est plus seulement ici<lb break="yes"/>une carte pittoresque de l&#x2019;Europe, comme au troi-<lb break="no"/>sième chant; c&#x2019;est un tableau de toutes les parties du<lb break="yes"/>monde, sans y oublier m&#x00EA;me le <hi rendition="#i">Pays de la Sainte-Croix</hi>
                    <lb break="yes"/>(le Brésil), et ces c&#x00F4;tes naguère découvertes par Ma-<lb break="no"/>gellan, <hi rendition="#i">ce fils de fait, mais fils infidèle de la Lusitanie.</hi>
                    <lb break="yes"/>Mais ce ne sont là que des ébauches dessinées en pas-<lb break="no"/>sant, une diversion d&#x2019;un instant dans la poésie des-<lb break="no"/>criptive; l&#x2019;action bient&#x00F4;t reprend son cours comme il<lb break="yes"/>convient à l&#x2019;épopée.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;un des premiers, Camo&#x00EB;ns avait ouvert la voie à<lb break="yes" />une poésie nouvelle, quoiqu&#x2019;il s&#x2019;enferm&#x00E2;t encore dans<lb break="yes"/>un cadre classique; son génie avait entrevu quelques<lb break="yes"/>unes de ces merveilleuses ressources qu&#x2019;un monde nou-<lb break="no"/>veau offrait à la poésie. Malgré l&#x2019;action, malgré les<lb break="yes"/>efforts de la conqu&#x00EA;te, qui semblaient avoir absorbé<lb break="yes"/>un instant la pensée des hommes, ce n&#x2019;est pas impu-<lb break="no"/>nément qu&#x2019;ils s&#x2019;étaient rencontrés face à face avec<lb break="yes"/>cette neuve nature des tropiques; ils en rapportaient<lb break="yes"/>de grands souvenirs. Longtemps encore sans doute la<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Poésie descriptive classique</hi> parvint à se maintenir in-<lb break="no"/>tacte dans son domaine de fantaisie, ses paysages ar-<lb break="no"/>tificiels, sa mythologie surannée. Mais le germe d&#x2019;une<lb break="yes"/>autre poésie avait été jeté dans la littérature euro-<lb break="no"/>
                    <pb n="225" facs="#f0017"/> péenne. La grande, la vraie <hi rendition="#i" >Littérature descriptive,</hi>
                    <lb break="yes"/>celle qui regarde la nature en face pour la rendre dans<lb break="yes"/>sa puissante vérité, devait finir par l&#x2019;emporter. Or,<lb break="yes"/>on comprend combien tous les prestiges de cette splen-<lb break="no"/>dide végétation tropicale purent servir à assurer son<lb break="yes"/>triomphe. Ici la réalité était plus belle que les chi-<lb break="no"/>mères des po&#x00EB;tes. Comment d&#x2019;ailleurs, quand on s&#x2019;a-<lb break="no"/>visa de décrire ces grandes et originales scènes d&#x2019;une<lb break="yes"/>nature étrangère, comment leur pr&#x00EA;ter encore tous<lb break="yes"/>ces embellissements factices, dont les beaux esprits<lb break="yes"/>classiques avaient accoutumé de g&#x00E2;ter leurs paysages<lb break="yes"/>ordinaires? comment peupler encore des petites déi-<lb break="no"/>tés de la Grèce la solitude des Savanes ou les for&#x00EA;ts<lb break="yes"/>vierges de l&#x2019;Amérique? Il fallut bien alors que la vérité<lb break="yes"/>rentr&#x00E2;t dans le paysage. Cependant l&#x2019;esprit humain ne<lb break="yes"/>renonce pas aisément à ses vieux préjugés; la lutte fut<lb break="yes"/>longue et la victoire tardive. Mais quiconque sait<lb break="yes"/>d&#x2019;un &#x0153;il pénétrant suivre dans la littérature des<lb break="yes"/>nations la marche mystérieuse des idées, et la révolu-<lb break="no"/>tion latente qui s&#x2019;opère dans les esprits, tandis que<lb break="yes"/>les genres consacrés se soutiennent encore dans une<lb break="yes"/>apparente immobilité, celui-là ne pourra s&#x2019;emp&#x00EA;cher<lb break="yes"/>de reconna&#x00EE;tre combien les découvertes de la fin du<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">xv</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle, les récits des navigateurs, les lettres des<lb break="yes"/>missionnaires eurent d&#x2019;influence pour amener enfin<lb break="yes"/>la révolution romantique de la poésie descriptive, la-<lb break="no"/>quelle triompha définitivement avec Rousseau<choice><sic></sic><corr type="editorial">,</corr></choice> Ber-<lb break="no"/>nardin de Saint-Pierre et Ch&#x00E2;teaubriand.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">(<hi rendition="#i">Communiqué par</hi> M. <hi rendition="#k">Guignaut.</hi>)</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 