<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<dateline><hi rendition="#b">10 juillet 1846.</hi></dateline><lb/><pb n="15" facs="#f0001" />
    <p>ÉGYPTE. &#x2014; L&#x2019;Académie des Inscriptions et Belles-Lettres (Institut de France)<lb/>a entendu avec beaucoup d&#x2019;intér&#x00EA;t la communication, faite par M. Jomard,<lb/>d&#x2019;une lettre de M. de Humboldt, où se trouvent les premiers renseignements<lb/>sur une expédition dont la science attend d&#x2019;importants résultats:</p><lb/><p>&#x00AB;Le retour de M. Lepsius qui, dans une expédition de trois années en Égypte,<lb/>en Nubie, au Sina&#xEF; et en Palestine, n&#x2019;a pas perdu un seul de ses huit compa-<lb/>gnons, nous ramène souvent vers vos travaux. L&#x2019;histoire et l&#x2019;archéologie seront<lb/>incessamment enrichies par cette expédition si bien préparée et si sagement con-<lb/>duite. Treize cents magnifiques dessins, des milliers de calques pris sur les lieux<lb/>et tous les manuscrits sont déjà arrivés. Deux b&#x00E2;timents chargés des monu-<lb/>ments m&#x00EA;mes ont d&#x00FB; partir dans le courant d&#x2019;avril. Ils rapportent des frag-<lb/>ments de l&#x2019;art égyptien sous toutes les dynasties, depuis la quatrième dynastie<lb/>de Manéthon jusqu&#x2019;aux Ptolémées et aux empereurs romains au delà de Cara-<lb/>calla. Ces monuments originaux, portant des noms de la quatrième, de la cin-<lb/>quième et de la sixième dynastie, deux et trois mille ans avant notre ère, seront<lb/>d&#x2019;une haute importance pour notre musée égyptien, nouvellement construit;<lb/>tout ce qui date de l&#x2019;ancien empire, avant l&#x2019;invasion des Hycsos ou Pasteurs,<lb/>étant très-rare, m&#x00EA;me chez vous, à Turin et à Londres. La récolte des images<lb/>et des inscriptions trouvées dans le pays des anciennes mines de cuivre de la<lb/>péninsule du Sina&#xEF; et portant le nom de Cheops, est des plus importantes. Le<lb/>plan complet du labyrinthe après les déblaiements, un bélier colossal pris au<lb/><pb n="16" facs="#f0002" />
        mont Barqal, avec l&#x2019;image et des inscriptions d&#x2019;Aménophis Memnon, les grandes<lb/>pierres du nilomètre de Senneh, avec l&#x2019;emblème d&#x2019;Amenhema-Méris, prouvant<lb/>que quatre mille ans avant nous la hauteur moyenne du fleuve dans ces contrées<lb/>dépassait de vingt-deux pieds celle d&#x2019;aujourd&#x2019;hui; quatre chambres sépulcrales<lb/>remontant à la quatrième dynastie, un buste colossal de Horus appartenant à la<lb/>dix-huitième, des profils d&#x2019;autres Pharaons, des centaines de briques avec dates,<lb/>cinq grands papyrus historiques semblables à ceux du Musée britannique, voilà<lb/>des trésors de science qui devraient vous amener parmi nous!</p><lb/><p>&#x00AB;M. Lepsius, avant de commencer ses études préparatoires égyptiennes à<lb/>Turin, à Pise, à Rome, à Paris et à Londres, ne s&#x2019;était occupé que de sanskrit,<lb/>d&#x2019;hellénisme et de la philosophie des langues. Ces go&#x00FB;ts philologiques l&#x2019;ont en-<lb/>gagé, dans ce voyage, à rapporter des matériaux complets: 1&#x00B0; sur la langue<lb/>congara des nègres de l&#x2019;intérieur; 2&#x00B0; sur la langue nuba en deux dialectes, qui<lb/>n&#x2019;avait jamais été écrite, et dont il rapporte plusieurs traductions d&#x2019;ouvrages<lb/>arabes faites par un Nubien, entre autres <hi rendition="#i">les Mille et une Nuits</hi>; 3&#x00B0; sur la langue<lb/>béga, parlée entre le Nil de Nubie et la mer Rouge; c&#x2019;est un rameau de la grande<lb/>famille des langues caucaso-asiatiques, lié à la forme actuelle de l&#x2019;idiome éthio-<lb/>pien de Méro&#x00EB;. M. Lepsius rapporte aussi, outre les inscriptions grecques et si-<lb/>na&#x00EF;tiques, les anciennes inscriptions éthiopiennes trouvées dans les pyramides<lb/>de Méro&#x00EB; et tracées dans un alphabet inconnu, quelquefois un peu analogue<lb/>aux caractères grecs. La connaissance de la langue béga facilitera l&#x2019;interpréta-<lb/>tion. Ces notions linguistiques, si importantes pour l&#x2019;histoire de notre espèce,<lb/>se lient aux curieuses recherches de M. Rosen, aujourd&#x2019;hui drogman à Constan-<lb/>tinople, que le roi de Prusse avait fait séjourner deux ans dans les vallées du<lb/>Caucase, pour y étudier dans la langue des Offetes les origines du rameau indo-<lb/>germanique, et dans les idiomes d&#x2019;autres peuplades les origines d&#x2019;autres ra-<lb/>meaux. M. Rosen est le frère du célèbre indianiste mort à Londres, et il le<lb/>remplacera parfaitement par la généralité de ses connaissances linguistiques<lb/>comme par la vivacité de son talent.&#x00BB;</p><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
