<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/111602781X">
                        <surname>Müller-Tamm</surname>
                        <forename>Jutta</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Stobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-22" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-10-21" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="101" facs="#f0001"/>
            <dateline>
                <hi rendition="#et">Jena, 8. März, 1794.</hi>
            </dateline>
            <lb break="yes"/>
            <p>Schon längst, liebster theuerster Freund, hätten Sie<lb break="yes"/>einen Brief von mir erhalten, aber die Umstände fügten<lb break="yes"/>sich so sonderbar, daß ein schnelleres Antworten mir zur<lb break="yes"/>wahren Unmöglichkeit wurde. Ein mit mancher andern<lb break="yes"/>Kränklichkeit verbundenes Zahngeschwür meiner Frau nö-<lb break="no"/>thigte mich, meinen Aufenthalt in Erfurt um ganze 14 Tage<lb break="yes"/>zu verlängern, und so kam ich erst den 25. p. hier an.<lb break="yes"/>Zwei Tage darauf erhielt ich Ihren lieben Brief, und seit-<lb break="no"/>dem ist meine Antwort theils durch die Zerstreuung der<lb break="yes"/>ersten Tage an einem neuen Orte, theils durch einen Be-<lb break="no"/>such meines Bruders, der noch bei mir ist, theils endlich<lb break="yes"/>auch durch Zögern des Fiedler, da ich doch den Plato mit-<lb break="no"/>schicken wollte, verspätet worden. Meine Frau war bei<lb break="yes" />unsrer Ankunft hier recht wohl für ihren jetzigen Zustand<lb break="yes"/>und ihre Kräfte überhaupt, die denn freilich ganz frei von<lb break="yes"/>Beschwerden kaum Einen Tag seyn lassen.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Aber Ihr Kränkeln, lieber Freund, wird mir immer be-<lb break="no"/>denklicher, und nun gar Lähmungen oder doch etwas Aehn-<lb break="no"/>liches. Ich bitte Sie recht herzlich und dringend, entreißen<lb break="yes"/>Sie Sich gleich nach Ostern dem Homer, und machen Sie<lb break="yes"/>den Sommer über eine Reise, aber eine weitere und zer-<lb break="no"/>streuendere, als eine nach Karlsbad oder Dresden ist. Thun<lb break="yes"/>Sie das nicht &#x2014; und beinah fürchte ich es, da ich von<lb break="yes"/>dem Ruf nach Kiel nichts mehr höre, Sie in Halle ein<lb break="yes"/>neues Quartier nehmen, und auch das Jubilaeum, das Sie<lb break="yes"/>
                <pb n="102" facs="#f0002"/> sonst eher weggetrieben hätte, wie mir Schütz sagt, unter-<lb break="no"/>bleibt &#x2014; thun Sie, sage ich, das nicht, so laufen Sie wirk-<lb break="no"/>lich Gefahr, durch noch schlimmeres, vielleicht auch gefähr-<lb break="no"/>licheres Krankseyn Sich Ihren Beschäftigungen, Ihren Freun-<lb break="no"/>den, und der Wissenschaft zu entziehen. Ist einmal die Iliade<lb break="yes"/>fertig, so können Sie ja auf Ihren Lorbeeren fürs erste<lb break="yes"/>ruhen, und über die übrigen Verhältnisse, die Sie etwa hin-<lb break="no"/>dern könnten, wird es Ihnen ja möglich seyn, Sich hinweg-<lb break="no"/>zusetzen.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Jena gefällt uns bis jetzt sehr gut, wenn nicht, weil<lb break="yes"/>wir viel finden, doch weil wir wenig fordern. Wir woh-<lb break="no"/>nen still und ländlich in einem Gartenhause. Unser Quar-<lb break="no"/>tier ist so klein, daß wir nur gerade Platz und auch kein<lb break="yes"/>Kämmerchen übrig haben, aber bequem genug und durch<lb break="yes"/>Lage und Garten angenehm. Umgang wird meine Frau<lb break="yes"/>außer einigen wenigen, die zu uns kommen können (und<lb break="yes" />wovon ich mir bis jetzt nur zwei wünsche, einen M. Grosse<lb break="yes"/>und einen Sohn des Pempelforther Jacobi) nicht haben.<lb break="yes"/>Ich außerdem auch nur wenig, von Zeit zu Zeit Schütz,<lb break="yes"/>der überaus freundschaftlich ist, Hufeland, Paulus u. s. w.<lb break="yes"/>Aber Sie wissen es am besten; am Umgang liegt uns sehr<lb break="yes"/>wenig, und wenn, wie es so gut als gewiß ist, Schiller<lb break="yes"/>Ostern kommt, so ist auch diesem Mangel, wenn es einer<lb break="yes"/>ist, ganz abgeholfen. Nur Büchercommunication ist hier klein.<lb break="yes"/>Indeß hat doch die Universitätsbibliothek Einiges; Einiges<lb break="yes"/>Schütz und andre, und so geht es auch hierin wenigstens<lb break="yes"/>so mittelmäßig.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Gethan habe ich seit <choice><sic>BOerner</sic><corr type="editorial">Boerner</corr></choice> so gut als &#x2014; nichts.<lb break="yes"/>Das Repertorium über die Pindarischen Silbenmaaße habe<lb break="yes"/>ich vollendet und damit eine so mühselige, so silben-<lb break="no"/>stechende und mir sonst so wenig angemessene (aber nun<lb break="yes"/>zur Uebersetzung und Bearbeitung des Pindar einmal unent-<lb break="no"/>behrliche) Sache, daß ich schwerlich je wieder eine ähnliche<lb break="yes"/>
                <pb n="103" facs="#f0003"/> unternehme. Seit ich aber hier bin arbeite ich viel. Ich<lb break="yes"/>habe mir vorgenommen, hier, wo ich mannigfaltigern Um-<lb break="no"/>gang und Bücher aus mehr Fächern habe, einige ältere<lb break="yes" />Studien mehr wieder aufzunehmen, einige Ideen, die ich<lb break="yes"/>lange habe, auszuarbeiten. So komme ich auf Philosophie,<lb break="yes"/>Politik, Aesthetik ernsthafter zurück. Daß die Griechen<lb break="yes"/>darüber nicht vernachlässigt werden, versteht sich von<lb break="yes"/>selbst. In diesen beschäftige ich mich zunächst mit der<lb break="yes"/>Ausgabe der Uebers. der IV. Pyth., den Untersuchungen<lb break="yes"/>über die Rhythmik und dem Lesen des Sophocles. Aber<lb break="yes"/>in der Manier mache ich, nach Ihrem Rath, mehrere Aen-<lb break="no"/>derungen, arbeite schneller, schneide einige unnütze und<lb break="yes"/>weitläuftige Arbeiten ab, kurz bekämpfe mit mehr Liberali-<lb break="no"/>tät den Hang zur Pedanterie, ohne doch an der Klippe der<lb break="yes"/>Ungründlichkeit zu scheitern.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Mein Bruder empfiehlt sich Ihnen unbekannterweise<lb break="yes"/>auf das hochachtungsvollste, und freut sich im Voraus,<lb break="yes"/>wenn Sie seine Arbeit über die Webereien <note place="foot" n="*)">Diese Arbeit ist ungedruckt geblieben. Alexander von Humboldt<lb break="yes"/>verfaßte sie unter Heyne&#x2019;s lebhafter Aufmunterung zu Göttingen.</note> im Mscr. durch-<lb break="no"/>lesen wollen. Das meiste Neue glaubt er über den radius<lb break="yes"/>sagen zu können.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Ueber Ihre Anzeige, für die ich herzlich danke, urtheile<lb break="yes"/>ich nicht, wie Sie. Sie ist sehr gut und schön geschrie-<lb break="no"/>ben. Bescheiden ist sie, aber ich gestehe, ich liebe die Be-<lb break="no"/>scheidenheit auch in dem, der mit der größesten Gewiß-<lb break="no"/>heit reden kann, wo sie nur nicht der Sache schadet, und<lb break="yes"/>das glaube ich hier nicht. Aber geseufzt habe ich bei dem<lb break="yes"/>Bogen Ihres Homer und möchte seufzen so oft ich ihn an-<lb break="no"/>sehe. Ich kann mir den Gedanken nicht nehmen, daß Sie<lb break="yes" />ihm einen Theil Ihrer Gesundheit aufgeopfert haben, und<lb break="yes"/>so lieb mir der göttliche Sänger ist, so sind doch Sie mir<lb break="yes"/>so unendlich lieber!</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="104" facs="#f0004"/>
            <p>Jetzt ein Paar Worte auf Ihren Zettel, der hiebei<lb break="yes"/>erfolgt:</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">ad</hi> 1. Unter 5 Malen, als wie oft &#x0391;&#x03C4;&#x03C1;&#x03B5;&#x03BD;&#x03C2; und seine<lb break="yes"/><choice><sic>deriuata</sic><corr type="editorial">derivata</corr></choice> im Pindar vorkommt ist prima 3mal ungezweifelt<lb break="yes"/>lang: Ol. XIII. 81. Isthm. V. 48. VIII. 111. und zweimal<lb break="yes"/>kurz Pyth. XI. 47. Ol. IX. 107. Ueber &#x0391;&#x03C4;&#x03C1;&#x03B5;&#x03CA;&#x03B4;&#x03B7;&#x03C2; belehren<lb break="yes"/>Sie mich aber doch nun. In Bruncks Note (ad Apoll. Rhod.<lb break="yes"/>I. 58.) schrekt mich der Eustathius. Im Pindar kommt<lb break="yes" />die Form zweimal vor. Pyth. XI. 47. und Isthm. VIII. 111.<lb break="yes"/>In Pyth. XI. 47. ist nemlich das Silbenmaaß eigentlich:</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c" >&#x23D1;&#x2014;&#x23D1;&#x2014;&#x23D1;&#x2014;&#x2014;&#x23D1;&#x23D1;&#x23D1;&#x2014;&#x2014;&#x2014;</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Dieß nennt der Metr. und Pauw ein Periodicum ex Jam-<lb break="no"/>bis et Trochaeis, und wenn gleich die Conversion, die zum<lb break="yes"/>Periodicum nothwendig ist, hier nicht geht, so ists doch<lb break="yes"/>ein Asynartetum ex Jambico dim. brachycat. et Trochaico<lb break="yes"/>dim. brachycat.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c" >&#x23D1;&#x2014;&#124;&#x23D1;&#x2014;&#124;&#x23D1;&#x2014;&#124;&#124;&#x2014;&#x23D1;&#124;&#x23D1;&#x23D1;&#x2014;&#124;&#x2014;&#x2014;<lb break="yes"/>&#x03D1;&#x03B1;&#x03BD;&#x03B5;&#x03BD; &#x03BC;&#x03B5;&#x03BD; &#x03B1;&#x03C5;-&#x03C4;&#x03BF;&#x03C2; &#x03B7;-&#x03C1;&#x03C9;&#x03C2; &#x03B1;-&#x03C4;&#x03C1;&#x03B5;&#x03B9;&#x03B4;&#x03B1;&#x03C2;</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Hiezu hatte ich vorigen Sommer zum Pauw die Worte ge-<lb break="no"/>schrieben:</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;&#x0391;&#x03C4;&#x03C1;&#x03B5;&#x03CA;&#x03B4;&#x03B1;&#x03C2; ist nicht nöthig indem dort ebensogut (in<lb break="yes"/>loco impari in Trochaico) ein Spondeus stehn kann und<lb break="yes"/>mir diese Diaeresis nie vorgekommen ist.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Der ersten Meinung bleibe ich noch. Aber wegen der<lb break="yes"/>letztern Eustathius! Doch haben Sie ihn ja niedergewor-<lb break="no"/>fen, nur um die Gründe bitte ich, da Ihr so <hi rendition="#i">grund</hi>voller<lb break="yes"/>Homer so <hi rendition="#i">gründe</hi>los erscheint. In Isthm. VIII. 111. ist das<lb break="yes"/>Silbenmaaß das herrliche Pindaricum, was wir nur zwei-<lb break="no"/>mal in seinen Oden haben</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c" >&#x23D1;&#x2014;&#x2014;&#x23D1;&#124;&#x2014;&#x23D1;&#x23D1;&#x2014;&#124;&#x23D1;&#x2014;&#x23D1;<lb break="yes" />&#x03B3;&#x03B5;&#x03C6;&#x03C5;&#x03C1;&#x03C9;&#x03C3;&#x03B5; &#x03C4;&#x1FBD;&#x03B1;&#x03C4;&#x03C1;&#x03B5;&#x03B9;&#x03B4;&#x03B1;&#x03B9;-&#x03C3;&#x03B9; &#x03BD;&#x03BF;&#x03C3;&#x03C4;&#x03BF;&#x03BD;</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Dem Metr. nach kann hier statt des Choriamben ein Me-<lb break="no"/>lossus stehen. Dann ginge &#x03B1;&#x03C4;&#x03C1;&#x03B5;&#x03B9;&#x03B4;&#x03B1;&#x03B9;&#x03C3;&#x03B9; auch hier an, und<lb break="yes"/>
                <pb n="105" facs="#f0005"/> wirklich ist in derselben Ode 67. - &#x03C4;&#x03C9;&#x03BD; &#x03B7;&#x03BA;&#x03BF;&#x03C5; - noch ein<lb break="yes" />Molossus, der aber durch - &#x03C4;&#x03C9;&#x03BD; &#x03B5;&#x03C3;&#x03B1;&#x03BA;&#x03BF; &#x03BD; - oder - &#x03C4;&#x03C9;&#x03BD; &#x03B1;&#x03BA;&#x03BF;&#x03B7;-<lb break="maybe"/>emendirt wird. Und freilich findet sich der Molossus in<lb break="yes"/>Choriambischen Versen gewiß nur selten und ich erinnere<lb break="yes"/>es mich nur in den freiern Lateinern, Terenz, Ihren Tuscu-<lb break="no"/>lanen. Hephaestion berührt den Fall nicht. Marius Victo-<lb break="no"/>rinus. p. 2533. sagt: raro recipit Molossum. Was halten<lb break="yes"/>Sie aber von &#x03B1;&#x03C4;&#x03C1;<hi rendition="#u" >&#x03B5;&#x03B1;</hi>&#x03B4;&#x03B1;&#x03B9;&#x03C2;?</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Was übrigens die Vokale ante mutam cum liquida be-<lb break="no"/>trift, so werde ich noch künftig eigends untersuchen, ob Pin-<lb break="no"/>dar in ihrer Quantität gewisse Regeln befolgt, wie die Tra-<lb break="no"/>giker und Aristophanes (wie ich aus Morell sehe) thun sollen.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">ad</hi> 2. erwarte ich eine Antwort von Ihnen. In dem<lb break="yes"/>Heynischen (incl. Oxfordschen) Pindar sind die Fälle, wo<lb break="yes"/>solche Silbe ohne &#x03BD; &#x1F10;&#x03C6;&#x03B5;&#x03BB;&#x03BA;. lang seyn muß, noch ziemlich<lb break="yes"/>häufig. Aber auf der andern Seite haben Schmid und her-<lb break="no"/>nach die Oxforder schon viele &#x03BD; appingirt. Pauw thut dieß<lb break="yes"/>allemal, wo die Silbe nicht auch kurz seyn darf, und selbst<lb break="yes"/>da hie und dort. Glauben Sie, daß es gut wäre, einmal<lb break="yes"/>alle Fälle im Pindar zusammenzusuchen, und aus den Va-<lb break="no"/>rianten zu sehen, ob die besten Codices das &#x03BD; oft fehlen<lb break="yes"/>lassen, wie ich glaube? Oder ist die Sache schon sonst<lb break="yes"/>entschieden?</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#i">ad</hi> 3. ob Pauw wegen &#x03C0;&#x03B7;&#x03BD;&#x03B5;&#x03CA;&#x03BF;&#x03BD; Recht oder Unrecht<lb break="yes"/>hat, glaube ich, können nur die besten Codices beweisen.<lb break="yes"/>Haben alle, wie er sagt &#x03C0;&#x03B7;&#x03BD;&#x03B5;&#x03B9;&#x03BF;&#x0361;&#x03BD; und hat Schmid die Diae-<lb break="no"/>resis gemacht (wovon Heyne und die Oxforder kein Wort<lb break="yes"/>sagen) so möchte ich glauben, er hätte Recht. Denn daß<lb break="yes"/>Pindar Versfüße auf erlaubte Weise verwechselt, ist mir<lb break="yes"/>gewiß und diese Aenderung ist ganz gewöhnlich. Sonst<lb break="yes" />aber ist die vollkommene Gleichheit immer im Pindar häu-<lb break="no"/>figer, und diese Diaeresis ja wohl gewöhnlich?</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Adieu liebster, bester Freund. Verzeihen Sie meinem<lb break="yes"/>
                <pb n="106" facs="#f0006"/> Kopfschmerz und meiner Zerstreuung diese Flüchtigkeit.<lb break="yes"/>Sagen Sie mir bald nur was Sie machen! Adieu!</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#et">H.</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>[<hi rendition="#i">Randschriftlich von Alexander von Humboldt.</hi>] Es ist frei-<lb break="no"/>lich viel gewagt, Ihnen Durchsicht <hi rendition="#i">solch</hi> einer jugendlichen Arbeit<lb break="yes"/>zuzumuthen. Was ich nur wünschte hat Wilhelm gleich als Bitte<lb break="yes"/>ausgedrükt. Das mag <hi rendition="#i" >er</hi> verantworten. Auch glaub&#x2019; ich nicht so<lb break="yes"/>wohl den Radius (&#x03BA;&#x03B5;&#x03C1;&#x03BA;&#x03AF;&#x03C2;) als vielmehr den Pecten (&#x03BE;&#x03AC;&#x03BD;&#x03B9;&#x03BF;&#x03BD;), der<lb break="yes"/>bisweilen sogar mit plectrum verglichen wird und was die neueren<lb break="yes"/>Kommentatoren bald mit radius verwechseln, bald gar durch <hi rendition="#i">Lade!</hi>
                <lb break="yes"/>übersezen, deutlich erklären zu können. Der Pecten scheint so<lb break="yes"/>&#x2014;&#x22F2; ausgesehen zu haben. Wenn die Weberinnen bei ihren<lb break="yes"/>stehenden &#x1F31;&#x03C3;&#x03C4;&#x03BF;&#x1FD6;&#x03C2; besonders beim &#x03C7;&#x03B9;&#x03C4;&#x1F7C;&#x03BD; &#x1F00;&#x03C1;&#x03C1;&#x03B1;&#x03C6;&#x03AE;&#x03C2; um den Stuhl<lb break="yes" />herumgingen <note place="foot" n="*)">Hiezu giebt Wilh. v. Humboldt in Parenthese folgenden Zusatz:<lb break="yes"/>&#x201E;zum Herumgehn gehört im Pindar Pyth. IX. 33. 34. &#x1F31;&#x03C3;&#x03C4;&#x1FF6;&#x03BD; &#x03C0;&#x03B1;-<lb break="no" />&#x03BB;&#x03B9;&#x03BC;&#x03B2;&#x03AC;&#x03BC;&#x03BF;&#x03C5;&#x03C2; &#x1F41;&#x03B4;&#x03BF;&#x03CD;&#x03C2; et Schol. ad h. l. Da aber der Schol. sagt: &#x03B1;&#x1F01;<lb break="yes"/>&#x03B3;&#x1F70;&#x03C1; &#x1F40;&#x03C1;&#x03D1;&#x03B1;&#x1F76; &#x1F51;&#x03C6;&#x03B1;&#x03AF;&#x03BD;&#x03BF;&#x03C5;&#x03C3;&#x03B1;&#x03B9; so scheinen andere auch sitzend gewebt<lb break="yes"/>zu haben, wovon mein Bruder auch Spuren hat, und worauf sich,<lb break="yes"/>wie er mir dictirt &#x201E;die insubula oder insilia (Lucrez) beziehen&#x201D;&#x201D;.</note> und den Radius (ein bloßer Stab mit umwickelten<lb break="yes"/>Fäden) sakkartig einflochten, so ergriffen sie den Pecten und schlu-<lb break="no"/>gen den Einschlag damit zusammen. Da sich historisch erweisen<lb break="yes"/>läßt, daß die haute lisse Weberei (welche unter Karl Martell<lb break="yes"/>durch die Sarazenen nach Spanien kam) <hi rendition="#i">ein</hi> Vaterland mit der<lb break="yes" />altgriechischen hat, da der Pecten noch jetzt im Orient so aussieht<lb break="yes" />und sich alles was Pollux vom Weben sagt nach dieser Hypo-<lb break="no"/>these faßlich erklärt ist, so ist sie wenigstens wahrscheinlich.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>[<hi rendition="#i">Nachschrift von Wilhelm von Humboldt.</hi>] Noch hat mein<lb break="yes"/>Bruder Mumienleinwand untersucht, die er auch beschreiben wird.</p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 