<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb facs="#f0001" />
<div n="1"><head>&#x2014; L&#x2019;Académie des Inscriptions et Belles-Lettres,<lb/>dans sa séance d&#x2019;hier, a entendu avec beaucoup d&#x2019;in-<lb/>tér&#x00EA;t la communication faite par M. Jomard de l&#x2019;ex-<lb/>trait suivant d&#x2019;une lettre de M. de Humboldt, où se<lb/>trouvent les premiers renseignemens sur une expédi-<lb/>tion dont la science attend d&#x2019;importans résultats:</head><lb/><p>&#x00AB;Le retour de M. Lepslus qui, dans une expédition de<lb/>trois années en Egypte, en Nubie, au Sina&#x00EF; et en Palestine,<lb/>n&#x2019;a pas perdu un seul de ses huit compagnons, nous ra-<lb/>mène souvent vers vos travaux. L&#x2019;histoire et l&#x2019;archéologie<lb/>seront incessamment enrichies par cette expédition si bien<lb/>préparée et si sagement conduite. Treize cents magnifi-<lb/>ques dessins, des milliers de calques pris sur les lieux et<lb/>tous les manuscrits sont déjà arrivés. Deux b&#x00E2;timens char-<lb/>gés des monumens m&#x00EA;mes ont d&#x00FB; partir dans le courant<lb/>d&#x2019;avril. Ils rapportent des fragmens de l&#x2019;art égyptien sous<lb/>toutes les dynasties, depuis la quatrième dynastie de Ma-<lb/>néthon jusqu aux Ptolémées et aux empereurs romains au-<lb/>delà de Caracalla. Ces monumens originaux, portant<lb/>des noms de la quatrième, de la cinquième et de la<lb/>sixième dynastie, deux et trois mille ans avant notre<lb/>ère, seront d&#x2019;une haute importance pour notre musée<lb/>égyptien, nouvellement construit, tout ce qui date de l&#x2019;an-<lb/>cien empire, avant l&#x2019;invasion des Hycsos, ou Pasteurs,<lb/>étant tres rare, m&#x00EA;me chez vous, à Turin et à Londres. La<lb/>récolte des images et des inscriptions trouvées dans le<lb/>pays des anciennes mines de cuivre de la péninsule du<lb/>Sina&#x00EF; et portant le nom de Cheops, est des plus importan-<lb/>tes. Le plan complet du labyrinthe après les déblaiemens,<lb/>un bélier colessal pris au mont Barqal avec l&#x2019;image et des<lb/>inscriptions d&#x2019;Aménophis Memnon, les grandes pierres du<lb/>nilomètre de Senneh avec l&#x2019;emblème d&#x2019;Amenhema-Méris,<lb/>prouvant que quatre mille ans avant nous la hauteur<lb/>moyenne du fleuve dans ces contrées dépassait de vingt-<lb/>deux pieds celle d&#x2019;aujourd&#x2019;hui; quatre chambres sépul-<lb/>crales remontant à la quatrième dynastie, un buste colos-<lb/>sal de Horus appartenant à la dix-huitième, des profils<lb/>d&#x2019;autres Pharaons, des centaines de briques avec dates,<lb/>cinq grands papyrus historiques semblables à ceux du<lb/>Musée britannique, voilà des trésors de science qui de-<lb/>vraient vous amener parmi nous!</p><lb/><pb facs="#f0002"/>
    <p>&#x00BB;M. Lepsius, avant de commencer ses études prépara-<lb/>toires égyptiennes à Turin, à Pise, à Rome, à Paris et à<lb/>Londres, ne s&#x2019;était occupé que de sanskrit, d&#x2019;hellénisme<lb/>et de la philosophie des langues. Ces go&#x00FB;ts philologiques<lb/>l&#x2019;ont engagé, dans ce voyage, à rapporter des matériaux<lb/>complets: 1&#x00B0; sur la langue congara des nègres de l&#x2019;inté-<lb/>rieur; 2&#x00B0; sur la langue nuba en deux dialectes, qui n&#x2019;avait<lb/>jamais été écrite, et dont il rapporte plusieurs traductions<lb/>d&#x2019;ouvrages arabes faites par un Nubien, entre autres <hi rendition="#i">les<lb/>Mille et une Nuits;</hi> 3&#x00B0; sur la langue béga, parlée entre le<lb/>Nil de Nubie et la mer Rouge; c&#x2019;est un rameau de la<lb/>grande famille des langues caucaso-asiatiques, lié à la<lb/>forme actuelle de l&#x2019;idiome éthiopien de Méro&#x00EB;. M. Lepsius<lb/>rapporte aussi, outre les inscriptions grecques et sina&#x00EF;ti-<lb/>ques, les anciennes inscriptions éthiopiennes trouvées dans<lb/>les pyramides de Méro&#x00EB; et tracées dans un alphabet in-<lb/>connu, quelquefois un peu analogue aux caractères grecs.<lb/>La connaissance de la langue béga facilitera l&#x2019;interpréta-<lb/>tion. Ces notions lingnistiques, si importantes pour l&#x2019;his-<lb/>toire de notre espèce, se lient aux curieuses recherches de<lb/>M. Rosen, aujourd&#x2019;hui drogman à Constantinople, que le<lb/>Roi de Prusse avait fait séjourner deux ans dans les val-<lb/>lées du Caucase, pour y étudier dans la langue des Offetes<lb/>les origines du rameau indo-germanique, et dans les idio-<lb/>mes d&#x2019;autres peuplades les origines d&#x2019;autres rameaux.<lb/>M. Rosen est le frère du célèbre indianiste mort à Lon-<lb/>dres, et il le remplacera parfaitement par la généralité de<lb/>ses connaissances linguistiques comme par la vivacité de<lb/>son talent.&#x00BB;</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
