<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/111602781X">
                        <surname>Müller-Tamm</surname>
                        <forename>Jutta</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Stobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-23" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-10-21" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="122" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">Die mexicanischen Arten der Gattung Musa.</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">F. A. v. Humboldt,</hi> Vers. üb. d. pol. Zust. d. K. Neuspanien III. [1812] S. 12&#x2014;20.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <p>Was die Getraidegrasarten, der Waizen, die<lb break="yes"/>Gerste und der Roggen für West-Asien und Eu-<lb break="no"/>ropa, und die mannigfachen Reisarten für die<lb break="yes"/>Länder jenseits des Indus, besonders für Benga-<lb break="no"/>len und China, sind, das ist der Bananasbaum<lb break="yes"/>für alle Bewohner der heißen Zone. Auf beiden<lb break="yes"/>Continenten, auf allen Inseln in dem ungeheuren<lb break="yes"/>Raum der Aequinoctialmeere, überall, wo der<lb break="yes"/>mittlere Wärmestand des Jahres über 24 Grade<lb break="yes"/>(des 100 grad. Thermom.) hat, ist die Bananas-<lb break="no" />frucht einer der wichtigsten Culturzweige für den<lb break="yes" />Lebensunterhalt der Menschen. Der berühmte<lb break="yes"/>Reisende Georg Forster und andere Naturhisto-<lb break="no"/>riker nach ihm haben behauptet, daß diese köst-<lb break="no"/>
                    <cb/> liche Pflanze vor Ankunft der Spanier nicht in<lb break="yes"/>Amerika vorhanden gewesen, sondern zu Anfang<lb break="yes"/>des sechszehnten Jahrhunderts aus den canarischen<lb break="yes"/>Inseln dahin gebracht worden sei. Wirklich sagt<lb break="yes"/>auch Oviedo, der in seiner Naturgeschichte von<lb break="yes"/>Indien die einheimischen Vegetabilien von den<lb break="yes"/>erst dahin verpflanzten sorgfältig unterscheidet,<lb break="yes"/>bestimmt, daß die ersten Bananasbäume im Jahr<lb break="yes" />1516 von einem Mönch aus dem Predigerorden,<lb break="yes"/>Namens Thomas Berlangas<note place="foot" n="1)">
                        <hi rendition="#i">De plantis esculentis commentatio botanica,</hi> 1786,<lb break="yes"/>S. 28. <hi rendition="#i">Histoire naturelle et générale des Iles et terre<lb break="yes"/>ferme de la grande mer océane,</hi> 1556, S. 112 bis<lb break="yes"/>114.</note>, auf die Insel St. Do-<lb break="no"/>mingo gebracht worden seien. Auch, versichert<lb break="yes" />er, die Musa selbst in Spanien, bei der Stadt<lb break="yes"/>Almeria, in Granada und in dem Franziskaner-<lb break="no"/>kloster der Insel, la Gran Canaria, gebaut gesehen<lb break="yes"/>
                    <pb n="123" facs="#f0002"/>
                    <cb/> zu haben, an welchem letztern Ort Berlangas die<lb break="yes"/>Schößlinge genommen hatte, die nach Hispaniola<lb break="yes"/>und von da allmälig nach den übrigen Inseln und<lb break="yes"/>der Terra firma verpflanzt wurden. Ueberdies<lb break="yes"/>könnte man für Herrn Forsters Meinung noch<lb break="yes"/>weiter anführen, daß in den ersten Nachrichten<lb break="yes" />von den Reisen Colomb&#x2019;s, Alonzo Negro&#x2019;s, Pin-<lb break="no" />zon&#x2019;s, Vespucci&#x2019;s<note place="foot" n="2)">
                        <hi rendition="#i">Christiphori Columbi Navigatio. De gentibus ab<lb break="yes"/>Alonzo repertis. De navigatione Pinzoni socii admi-<lb break="no"/>rantis. Navigatio Alberici Vesputii.</hi> S. <hi rendition="#i">Grynaei orbis<lb break="yes"/>nov.</hi> Ausg. von 1555, S. 64, 84, 85, 87, 211.</note> und Cortes oft vom Mais, von<lb break="yes" />der Jatropha Manihot und der Agave, aber nie<lb break="yes"/>von dem Bananasbaum die Rede ist. Indeß be-<lb break="no"/>weist das Stillschweigen dieser ersten Reisenden<lb break="yes"/>bloß ihre geringe Aufmerksamkeit auf die natür-<lb break="no"/>lichen Erzeugnisse des mexicanischen Bodens. Her-<lb break="no"/>nandez, welcher, außer den Heilpflanzen, auch<lb break="yes" />viele andere mexicanische Vegetabilien beschreibt,<lb break="yes"/>sagt nichts von dem Musa. Nun lebte dieser Bo-<lb break="no"/>taniker ein halbes Jahrhundert nach Oviedo, und<lb break="yes"/>die, welche den Musa als dem neuen Continente<lb break="yes"/>fremd ansahen, bezweifeln wenigstens die Allge-<lb break="no"/>meinheit seiner Cultur in Mexico gegen Ende des<lb break="yes"/>sechszehnten Jahrhunderts nicht, also zu einer<lb break="yes" />Zeit, da eine Menge von Vegetabilien, die von<lb break="yes"/>weit geringerem Nutzen für den Menschen sind,<lb break="yes"/>von Spanien, den canarischen Inseln und von Peru<lb break="yes"/>dahin gebracht worden waren. Das Stillschweigen<lb break="yes"/>der Schriftsteller ist demnach kein hinreichender<lb break="yes"/>Beweis zu Gunsten von Herrn Forster&#x2019;s Meinung.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es ist vielleicht mit dem wahren Vaterland des<lb break="yes"/>Bananas, wie mit dem der Birn- und Kirsch-<lb break="no"/>bäume. Der Vogelkirschbaum (<hi rendition="#i">Prunus avium</hi>),<lb break="yes"/>z. B. ist in Deutschland und Frankreich einhei-<lb break="no"/>misch, und von Alters her, gleich der Rotheiche<lb break="yes"/>und der Linde, in unsern Wäldern vorhanden;<lb break="yes"/>da hingegen andere Kirschgattungen, welche man<lb break="yes" />als beständige Varietäten ansieht, und die viel<lb break="yes"/>schmackhafter sind als die Vogelkirschen, durch<lb break="yes"/>die Römer aus Klein-Asien<note place="foot" n="3)">
                        <hi rendition="#i">Desfontaines, histoire des arbres et arbrisseaux<lb break="yes"/>qui peuvent &#x00EA;tre cultivés sur le sol de la France,</hi> 1809,<lb break="yes"/>Bd. II. S. 208, ein Werk, das sehr gelehrte und<lb break="yes"/>merkwürdige Untersuchungen über das Vaterland<lb break="yes"/>der nützlichen Vegetabilien und ihren ersten Anbau<lb break="yes"/>in Europa enthält.</note> und besonders aus<lb break="yes"/>dem Königreich Pontus zu uns gekommen sind.<lb break="yes"/>So pflanzt man auch in den Aequinoctial-Gegen-<lb break="no"/>den, und bis zum Parallelkreis vom 33. oder 34.<lb break="yes"/>Grade unter dem Namen des Bananasbaums eine<lb break="yes"/>Menge Gewächse, die durch die Form ihrer Früchte<lb break="yes"/>völlig verschieden von ihm sind, und vielleicht<lb break="yes"/>wirklich eigene Gattungen bilden. Wenn es daher<lb break="yes" />noch ganz unerwiesen ist, daß alle zahme Birn-<lb break="no"/>bäume von dem wilden Birnbaum als von einem<lb break="yes"/>gemeinschaftlichen Stammvater herkommen, so<lb break="yes"/>darf man doch wohl noch eher daran zweifeln,<lb break="yes"/>daß die Menge beständiger Varietäten des Bana-<lb break="no" />nasbaums von der Musa Troglodytarum abstamme,<lb break="yes"/>die auf den molukischen Inseln gepflanzt wird,<lb break="yes"/>und, nach Gärtner, vielleicht nicht einmal eine<lb break="yes"/>Musa, sondern eine Gattung von Adanson&#x2019;s Ra-<lb break="no"/>venalogeschlecht ist.</p>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <p>Man kennt in den spanischen Colonien noch<lb break="yes"/>nicht alle Musa&#x2019;s oder Pisang&#x2019;s, welche Rumphius<lb break="yes"/>und Rheede beschrieben haben; doch unterschei-<lb break="no"/>det man in denselben drei Gattungen, die von<lb break="yes"/>den Botanikern nur noch sehr unvollkommen be-<lb break="no"/>schrieben worden sind, den eigentlichen Platano<lb break="yes"/>oder Arton (<hi rendition="#i">Musa paradisiaca,</hi> Lin.), den Cam-<lb break="no"/>buri (<hi rendition="#i">Musa sapientum,</hi> Lin.), und den Dominico<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">Musa regia,</hi> Rumph.). In Peru habe ich noch<lb break="yes"/>eine vierte, ganz besonders schmackhafte Gattung<lb break="yes"/>bauen sehen, nämlich den Meiya, aus der Süd-<lb break="maybe"/>See, der auf dem Markt von Lima Platano de<lb break="yes" />Taiti heißt, weil die Fregatte Aguila die ersten<lb break="yes"/>Stämme davon aus der Insel Otahiti hingebracht<lb break="yes"/>hat. Nun ist es eine in Mexico und auf dem<lb break="yes"/>ganzen festen Lande von Süd-Amerika allgemein<lb break="yes"/>verbreitete Sage, daß der Platano Arton und der<lb break="yes" />Dominico daselbst lange vor Ankunft der Spanier<lb break="yes"/>gebaut wurden, daß aber eine Abweichung des<lb break="yes"/>Camburi, der Guinee, wie schon sein Name be-<lb break="no"/>weist, von der afrikanischen Küste gekommen ist.<lb break="yes"/>Der Peruaner, Garcilasso de la Vega <note place="foot" n="4)">
                        <hi rendition="#i">Comentarios reales de los Incas,</hi> Bd. I. S. 282.<lb break="yes"/>Die kleine gewürzhafte Bananas, der Dominico,<lb break="yes"/>dessen Frucht mir in der Provinz Jaën de Braca-<lb break="no"/>morros, an den Ufern des Amazonenstroms und des<lb break="yes"/>Chamaya am schmackhaftesten vorgekommen ist,<lb break="yes" />scheint mit Jacquin&#x2019;s Musa maculata (<hi rendition="#i">hortus Schoen-<lb break="no"/>bronnensis, Tab.</hi> 446), und mit des Rumphius: <hi rendition="#i">Musa<lb break="yes"/>regia</hi> identisch zu sein. Letztere Gattung ist viel-<lb break="no"/>leicht überhaupt nur eine Varietät der <hi rendition="#i">Musa men-<lb break="no"/>saria.</hi> In den Wäldern von Amboina gibt es, was<lb break="yes"/>sehr merkwürdig ist, einen wilden Bananas, dessen<lb break="yes"/>Frucht keine Körner hat, dies ist der Pisang jacki<lb break="yes"/>(Rumph. V. S. 138.)</note>, welcher<lb break="yes"/>die verschiedenen Epochen, in denen der ameri-<lb break="no" />kanische Landbau mit fremden Producten berei-<lb break="no"/>chert wurde, am sorgfältigsten bemerkt hat, sagt<lb break="yes"/>ausdrücklich, daß zur Zeit der Incas der Mais,<lb break="yes"/>die Quinoa und die Erdäpfel, und in den heißen<lb break="yes"/>und gemäßigten Gegenden die Bananen die haupt-<lb break="no"/>sächlichsten Nahrungsmittel der Bewohner gewe-<lb break="no" />sen seien. Er beschreibt die Musa aus den Theilen<lb break="yes"/>der Antis, und unterscheidet sogar die seltenste<lb break="yes"/>Gattung, mit kleiner, süßer, gewürzhafter Frucht,<lb break="yes"/>nämlich den Dominico, von der gemeinen Banane<lb break="yes"/>oder Arton. Auch der Pater Acosta <note place="foot" n="5)">
                        <hi rendition="#i">Historia natural de Indias,</hi> 1608. S. 250.</note> bestätigt<lb break="yes"/>es, wiewohl nicht so nachdrücklich, daß die Musa<lb break="yes"/>vor Ankunft der Spanier von den Amerikanern<lb break="yes"/>gebaut wurde. Die Banane, sagt er, ist eine<lb break="yes" />Frucht, die man in beiden Indien antrifft, uner-<lb break="no"/>achtet einige behaupten wollen, sie stamme ei-<lb break="no"/>gentlich aus Aethiopien, und sei von da erst nach<lb break="yes"/>Amerika gekommen. An den Ufern des Orinoco,<lb break="yes"/>des Cassiquiare, oder des Beni, zwischen den Ge-<lb break="no" />birgen von Esmeralda und den Quellen des Ca-<lb break="no"/>ronyflusses, mitten in den dichtesten Wäldern,<lb break="yes"/>beinahe überall, wo man indianische Dorfschaften<lb break="yes"/>findet, die noch in keiner Verbindung mit euro-<lb break="no"/>päischen Niederlassungen gestanden sind, stößt<lb break="yes"/>man auf Manioc- und Bananaspflanzungen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dem Pater Thomas von Berlangas gelang es,<lb break="yes"/>bloß von den canarischen Inseln diejenige Musa-<lb break="no"/>gattung nach St. Domingo zu bringen, welche<lb break="yes"/>jetzt daselbst gebaut wird, nämlich den Camburi<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">caule nigrescente striato, fructu minore ovalo-elon-<lb break="no"/>gato</hi>), nicht aber den Platano arton oder Japalote,<lb break="yes"/>
                    <pb n="124" facs="#f0003"/>
                    <cb/> der Mexicaner (<hi rendition="#i">caule albo-virescente laevi, fructu<lb break="yes"/>longiore, apicem versus subarcuato acute trigono</hi>).<lb break="yes"/>Ueberhaupt kommt bloß die erstere von diesen<lb break="yes" />beiden Gattungen in den gemäßigten Klimaten,<lb break="yes"/>auf den canarischen Inseln, in Tunis, in Algier<lb break="yes"/>und auf der Küste von Malaga <choice><sic>fort</sic><corr type="editorial">vor</corr></choice>. Auch in dem<lb break="yes"/>Thal von Caraccas, unter dem 10° 30&#x2032; der Breite,<lb break="yes"/>aber von einer absoluten Höhe von 900 Meters<lb break="yes"/>findet man bloß den Camburi und den Dominico<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">caule albo-virescente, fructu minimo obsolete, tri-<lb break="no"/>gono</hi>), nicht aber den Platano arton, dessen Früchte<lb break="yes"/>nur in sehr hoher Temperatur reifen. Nach die-<lb break="no"/>sen vielen Beweisen ist wohl kein Zweifel, daß<lb break="yes" />der Bananas, welchen mehrere Reisende auf Am-<lb break="no"/>boina, in Gilolo und auf den Marianischen Inseln<lb break="yes"/>wild gefunden haben wollen, lange vor der An-<lb break="no"/>kunft der Europäer in Amerika gebaut wurde.<lb break="yes"/>Letztere vermehrten bloß die Zahl der eingebor-<lb break="no" />nen Gattungen. Dabei darf man sich jedoch nicht<lb break="yes"/>wundern, daß keine Musa vor dem Jahr 1516 auf<lb break="yes"/>der Insel St. Domingo war. Gleich gewissen Thie-<lb break="no"/>ren, nähren sich die Wilden meistens nur von<lb break="yes"/>einer einzigen Pflanzengattung, und die Wälder<lb break="yes"/>der Guayana enthalten viele Menschenstämme, de-<lb break="no" />ren Plantationen (Conucos) Manihot, Arum oder<lb break="yes"/>Dioscorea, aber nicht Einen Bananasstamm ent-<lb break="no"/>halten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Trotz der großen Ausdehnung des mexicani-<lb break="no"/>schen Plateau&#x2019;s, der hohen Gebirge, die sich den<lb break="yes"/>Küsten nähern, hat der Raum, dessen Tempera-<lb break="no"/>tur dem Anbau der Musa günstig ist, über 50,000<lb break="yes"/>Quadratmeilen Umfang und nahe an anderthalb<lb break="yes"/>Millionen Bewohner. In den heißen, feuchten<lb break="yes" />Thälern der Intendantschaft Veracruz, am Fuß<lb break="yes"/>der Cordillera von Arizaba, erreicht die Frucht<lb break="yes"/>des Platano arton zuweilen eine Länge von drei<lb break="yes"/>Decimeters und oft 20 bis 22 Centimeters (7 bis<lb break="yes"/>8 Zoll). In diesen fruchtbaren Gegenden, beson-<lb break="no"/>ders in der Nähe von Acapulco, San Blas und<lb break="yes"/>dem Rio Guasacualco enthält ein Regime Bananen<lb break="yes"/>160 bis 180 Früchte und wiegt 30 bis 40 Kilo-<lb break="no"/>gramme.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ich glaube nicht, daß es auf dem Erdboden<lb break="yes"/>noch eine andere Pflanze gibt, die auf einem so<lb break="yes"/>kleinen Fleck Bodens eine so ansehnliche Masse<lb break="yes"/>nahrhafter Substanz hervorbringt. Acht bis neun<lb break="yes"/>Monate, nachdem der Schößling gepflanzt ist, fängt<lb break="yes"/>der Bananas an, sein Regime zu entwickeln, und<lb break="yes" />im zehnten oder elften Monat kann man die<lb break="yes"/>Früchte pflücken. Haut man den Stamm ab, so<lb break="yes"/>findet man unter den vielen Schößlingen, welche<lb break="yes"/>Wurzeln getrieben haben, immer einen Sprossen<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">pimpollo</hi>), der zwei Drittel von der Höhe der<lb break="yes"/>Mutterpflanze hat, und drei Monate nachher Früchte<lb break="yes"/>
                    <cb/> trägt. So erhält sich dann eine Musapflanzung,<lb break="yes"/>die man in den spanischen Colonien Platanar (Ba-<lb break="no"/>narin) nennt, von selbst, ohne daß der Mensch<lb break="yes"/>weiter für sie zu thun braucht, als die Stengel<lb break="yes"/>abzuschneiden, deren Früchte gereift sind, und<lb break="yes"/>ein- oder zweimal des Jahres die Erde um die<lb break="yes" />Wurzeln her leicht aufzuhacken. Ein Land von<lb break="yes"/>hundert Quadratmetern Flächeninhalt kann wenig-<lb break="no"/>stens 30 bis 40 Bananasstämme fassen, und diese<lb break="yes"/>werfen in Einem Jahre, wenn man Ein Regime auch<lb break="yes"/>nur zu 15 bis 20 Kilogrammen Gewicht rechnet,<lb break="yes"/>über 2000 Kilogramme oder 4000 Pfund nahr-<lb break="no"/>hafte Substanz ab. Welch eine Verschiedenheit<lb break="yes"/>zwischen diesem Product und dem der Frucht-<lb break="no"/>gräser in den ergiebigsten Theilen von Europa!<lb break="yes"/>der Waizen bringt, wenn man ihn gesäet, und<lb break="yes"/>nicht nach chinesischer Weise gepflanzt annimmt,<lb break="yes" />zu einer zehnfältigen Erndte gerechnet, auf einem<lb break="yes"/>Strich Bodens von 100 Quadratmetern Umfang,<lb break="yes"/>bloß 15 Kilogramme, oder 30 Pfund Körner her-<lb break="no"/>vor. In Frankreich wird z. B. der halbe Hectare,<lb break="yes"/>oder der Arpent von 1344&#x00BD; Quadrattoisen, bei<lb break="yes"/>vortrefflichem Boden mit 160 Pfund Körner, bei<lb break="yes"/>mittelmäßigem und schlechtem Grund mit 200&#x2014;220<lb break="yes"/>Pfund eingesäet, und das Product hiervon wechselt<lb break="yes"/>zwischen 1000 bis 2500 Pfunden auf dem Arpent.<lb break="yes" />Die Kartoffel gibt, nach Herrn Tessier, in Europa<lb break="yes"/>auf 100 Quadratmetern wohl bestellten und gut<lb break="yes"/>gedüngten Landes 45 Kilogramme, oder 90 Pfund<lb break="yes"/>Wurzeln, und auf einem Arpent legal 4 bis 6000<lb break="yes"/>Pfund aus. Der Ertrag verhält sich demnach zu<lb break="yes"/>dem des Waizens, wie 133 zu 1, und zu den<lb break="yes" />Kartoffeln wie 44 zu 1.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wer in Europa Bananasse, die in Treibhäu-<lb break="no"/>sern gereift sind, gekostet hat, kann nicht begrei-<lb break="no"/>fen, daß eine Frucht, welche durch ihre große<lb break="yes"/>Süßigkeit den getrockneten Feigen einigermaßen<lb break="yes"/>ähnlich ist, die Hauptnahrung von mehreren Mil-<lb break="no"/>lionen Menschen beider Indien sein könne. Man<lb break="yes"/>vergißt aber zu leicht, daß die nämlichen Ele-<lb break="no" />mente, je nachdem sie sich vereinigen oder tren-<lb break="no"/>nen, in dem Vegetationsact sehr verschiedene<lb break="yes"/>chemische Mischungen bilden. Wer würde z. B.<lb break="yes"/>in dem milchigen Schleime, den die Getraide-<lb break="no"/>gräser, bevor die Aehre gereift ist, den Mutter-<lb break="no" />kuchen der Cerealien erkennen, welcher die mei-<lb break="no"/>sten Völker der gemäßigten Zone nährt? In der<lb break="yes"/>Musa geht die Bildung des Stärkestoffes der Epo-<lb break="no"/>che der Reifung voran, und man muß zwischen<lb break="yes"/>der grün gepflückten Bananas, und der, die man<lb break="yes"/>auf dem Blumenstiel hat gelb werden lassen, wohl<lb break="yes" />unterscheiden. In der letzten ist der Zucker schon<lb break="yes"/>ganz ausgebildet und mit dem Mark vermischt,<lb break="yes"/>und zwar in solcher Menge, daß man, wenn kein<lb break="yes"/>
                    <pb n="125" facs="#f0004"/>
                    <cb/> Zuckerrohr in der Region der Bananen gebaut<lb break="yes"/>würde, füglich aus der Frucht der letztern Zucker<lb break="yes"/>mit größerem Vortheil ziehen könnte, als in Eu-<lb break="no"/>ropa aus den Runkelrüben und Trauben geschieht.<lb break="yes"/>Die grün gepflückte Bananas enthält dasselbe Nah-<lb break="no"/>rungsprincip, das wir im Getraide, im Reis, in<lb break="yes"/>den knolligen Wurzeln und im Sago finden, näm-<lb break="no" />lich Stärkmehl mit einem kleinen Theil vegetabi-<lb break="no"/>lischen Glutens verbunden. Knetete ich Mehl<lb break="yes"/>von, in der Sonne getrockneten, Bananen im<lb break="yes"/>Wasser, so erhielt ich nur einige Atome von der<lb break="yes"/>zähen stärkbaren Masse, welche in dem Mutter-<lb break="no"/>kuchen der Cerealien, und besonders in dem<lb break="yes" />Fruchtkeim derselben in Menge vorhanden ist.<lb break="yes"/>Ist aber auch das Gluten, welches mit den ani-<lb break="no"/>malischen Stoffen so viel Analoges hat, und in<lb break="yes"/>der Hitze aufschwillt, bei der Verfertigung des<lb break="yes"/>Brodes von großem Nutzen, so ist es andererseits<lb break="yes" />nicht gerade unumgänglich nöthig, um eine Wur-<lb break="no"/>zel oder Frucht nahrhaft zu machen. Herr Proust<lb break="yes"/>hat das Gluten in den Bohnen, den Aepfeln und<lb break="yes"/>den Quitten, nicht aber in Kartoffel gefunden.<lb break="yes"/>Auch beweisen die Gummis, wie z. B. das vom<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Mimosa nilotica</hi> (<hi rendition="#i">Acacia vera,</hi> Willd.), womit sich<lb break="yes"/>mehrere afrikanische Völkerschaften während ihrer<lb break="yes"/>Reise durch die Wüste nähren, daß eine vegeta-<lb break="no"/>bilische Substanz ein sehr gutes Nahrungsmittel<lb break="yes" />sein kann, ohne darum weder Gluten noch Stärke-<lb break="no"/>stoff zu enthalten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Schwer würde es sein, die vielen Zubereitungs-<lb break="no"/>weisen zu beschreiben, durch welche die Ameri-<lb break="no"/>kaner die Frucht der Musa, vor und nach ihrer<lb break="yes"/>Reife, zu einer gesunden und angenehmen Speise<lb break="yes"/>machen. Oft habe ich, da ich an den Strömen<lb break="yes"/>hinaufreiste, die Eingebornen noch, wenn sie<lb break="yes" />höchst ermüdet waren, ein völliges Mittagessen<lb break="yes"/>mit ein wenig Manioc und drei Bananen (Platano<lb break="yes"/>arton) von der größeren Gattung zurüsten sehen.<lb break="yes"/>Wenn man den Alten glauben darf, so waren die<lb break="yes"/>Philosophen im Indostan zu Alexanders Zeit noch<lb break="yes"/>
                    <cb/> mäßiger. &#x00BB;<hi rendition="#i">Arbori nomen palae pomo arienae, quo<lb break="yes"/>sapientes Indorum vivunt. Fructus admirabilis succi<lb break="yes"/>dulcedine, ut uno quaternos satiet.</hi>&#x00AB; (Plin. XII. 12.)<lb break="yes"/>Ueberhaupt sehen die Bewohner von heißen Län-<lb break="no"/>dern die zuckerhaltigen Substanzen nicht nur als<lb break="yes"/>für den Augenblick sättigende, sondern wirklich<lb break="yes" />nahrhafte Speisen an, und ich habe auf den Küsten<lb break="yes"/>von Caraccas oftmals gesehen, daß die Maulthier-<lb break="no"/>treiber, welche unser Gepäck führten, rohen Zucker<lb break="yes"/>(Papelon) dem frischen Fleische zum Essen vor-<lb break="no"/>zogen.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 