<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Bewegungen des Meeres</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:12</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.86</idno>
        <idno type="basename">1847-Sur_le_niveau-2-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1847-Sur_le_niveau-1-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1847-Sur_le_niveau-2-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt,&lt;i&gt; Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung&lt;/i&gt;, Band 1, Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta 1845, S. 324-330.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Bewegungen des Meeres</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1847</date>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: Karl Mager, &lt;i&gt;Lesebuch zur Encyklopädie enthaltend 250 Abhandlungen und Bruchstücke aus 174 Schriften von 129 Autoren über Gegenstände aus allen Gebieten der Wissenschaft&lt;/i&gt;, Zürich: Meyer und Zeller 1847, S. 88–90.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="88" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">25. Bewegungen des Meeres.</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">A. v. Humboldt,</hi> Kosmos I. [1845] S. 324&#x2014;330.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <p>Störungen des Gleichgewichts und die dadurch<lb break="yes"/>erregte Bewegung des Wassers sind: theils unre-<lb break="no"/>gelmäßig und vorübergehend vom Winde abhän-<lb break="no"/>gig, und Wellen erzeugend, die fern von den Kü-<lb break="no"/>sten im offenen Meere, im Sturm, über 35 Fuß<lb break="yes" />Höhe ansteigen; theils regelmäßig und periodisch<lb break="yes"/>durch die Stellung und Anziehung der Sonne und<lb break="yes"/>des Monds bewirkt (Ebbe und Fluth); theils per-<lb break="no"/>manent, doch in ungleicher Stärke, als pelagische<lb break="yes"/>Strömung. Die Erscheinungen der Ebbe und Fluth,<lb break="yes"/>über alle Meere verbreitet (außer den kleinen und<lb break="yes"/>sehr eingeschlossenen, wo die Fluthwelle kaum<lb break="yes" />oder gar nicht merklich wird), sind durch die<lb break="yes" />Newton&#x2019;sche Naturlehre <hi rendition="#g">vollständig</hi> erklärt,<lb break="yes"/>d. h. &#x00BB;in den Kreis des Nothwendigen zurückge-<lb break="no"/>führt.&#x00AB; Jede dieser periodisch wiederkehrenden<lb break="yes"/>Schwankungen des Meerwassers ist etwas länger<lb break="yes" />als ein halber Tag. Wenn sie im offenen Welt-<lb break="no"/>meer kaum die Höhe von einigen Fußen betra-<lb break="no"/>gen, so steigen sie als Folge der Configuration<lb break="yes"/>der Küsten, die sich der kommenden Fluthwelle<lb break="yes"/>entgegensetzen, in St. Malo zu 50, in Acadien zu<lb break="yes"/>65 bis 70 Fuß. &#x00BB;Unter der Voraussetzung, daß<lb break="yes"/>die Tiefe des Meeres vergleichungsweise mit dem<lb break="yes" />Halbmesser der Erde nicht bedeutend sei, hat die<lb break="yes"/>
                    <cb/> Analyse des großen Geometers Laplace bewiesen,<lb break="yes"/>wie die <hi rendition="#g">Stetigkeit</hi> des Gleichgewichts des Mee-<lb break="no" />res fordere, daß die Dichte seiner Flüssigkeit<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">kleiner</hi> sei als die mittlere Dichte der Erde.<lb break="yes"/>In der That ist die letztere, wie wir oben gese-<lb break="no" />hen, fünfmal so groß als die des Wassers. Das<lb break="yes"/>hohe Land kann also nie überfluthet werden, und<lb break="yes"/>die auf den Gebirgen gefundenen Ueberreste von<lb break="yes"/>Seethieren können keinesweges durch ehemals<lb break="yes"/>höhere Fluthen (durch die Stellung der Sonne und<lb break="yes" />des Mondes veranlaßt) in diese Lage gekommen<lb break="yes"/>sein.&#x00AB; Es ist kein geringes Verdienst der Ana-<lb break="no"/>lyse, die in den unwissenschaftlichen Kreisen des<lb break="yes"/>sogenannten bürgerlichen Lebens vornehm ver-<lb break="no"/>schmäht wird, daß Laplace&#x2019;s vollendete Theorie<lb break="yes"/>der Ebbe und Fluth es möglich gemacht hat, in<lb break="yes"/>unseren astronomischen Ephemeriden die Höhe<lb break="yes"/>der bei jedem Neu- und Vollmonde zu erwarten-<lb break="no"/>den Springfluthen vorherzuverkündigen und so die<lb break="yes"/>Küstenbewohner auf die eintretende, besonders<lb break="yes"/>bei der Mondnähe noch vermehrte Gefahr auf-<lb break="no"/>merksam zu machen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Oceanische <hi rendition="#g">Strömungen,</hi> die einen so wich-<lb break="no" />tigen Einfluß auf den Verkehr der Nationen und<lb break="yes"/>auf die klimatischen Verhältnisse der Küsten aus-<lb break="no"/>
                    <pb n="89" facs="#f0002"/>
                    <cb/> üben, sind fast gleichzeitig von einer Menge sehr<lb break="yes" />verschiedenartiger, theils großer, theils scheinbar<lb break="yes"/>kleiner Ursachen abhängig. Dahin gehören: die<lb break="yes"/>um die Erde fortschreitende <hi rendition="#g">Erscheinungszeit</hi>
                    <lb break="yes"/>der Ebbe und Fluth; die Dauer und Stärke der<lb break="yes" />herrschenden Winde; die durch Wärme und Salz-<lb break="no"/>gehalt unter verschiedenen Breiten und Tiefen<lb break="yes"/>modificirte Dichte und specifische Schwere der<lb break="yes"/>Wassertheilchen; die von Osten nach Westen<lb break="yes"/>successiv eintretenden und unter den Tropen so<lb break="yes"/>regelmäßigen <hi rendition="#g">stündlichen</hi> Variationen des Luft-<lb break="no"/>druckes. Die Strömungen bieten das merkwürdige<lb break="yes"/>Schauspiel dar, daß sie von bestimmter Breite in<lb break="yes" />verschiedenen Richtungen das Meer <hi rendition="#g">flussartig</hi>
                    <lb break="yes"/>durchkreuzen, während daß nahe Wasserschich-<lb break="no"/>ten unbewegt gleichsam das Ufer bilden. Dieser<lb break="yes"/>Unterschied der bewegten und ruhenden Theile<lb break="yes"/>ist am auffallendsten, wo lange Schichten von<lb break="yes"/>fortgeführtem Seetang die Schätzung der Ge-<lb break="no"/>schwindigkeit der Strömung erleichtern. In den<lb break="yes" />unteren Schichten der Atmosphäre bemerkt man<lb break="yes"/>bei Stürmen bisweilen ähnliche Erscheinungen der<lb break="yes"/>begrenzten Luftströmung. Mitten im dichten Walde<lb break="yes"/>werden die Bäume nur in einem schmalen Län-<lb break="no"/>genstreifen umgeworfen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die allgemeine Bewegung der Meere zwi-<lb break="no"/>schen den Wendekreisen von Osten nach Westen<lb break="yes"/>(<hi rendition="#g">Aequatorial-</hi> oder <hi rendition="#g">Rotationsstrom</hi> genannt)<lb break="yes"/>wird als eine Folge der fortschreitenden Fluthzeit<lb break="yes"/>und der Passatwinde betrachtet. Sie verändert<lb break="yes"/>ihre Richtung durch den Widerstand, welchen sie<lb break="yes"/>an den vorliegenden östlichen Küsten der Conti-<lb break="no"/>nente findet. Das neue Resultat, welches Daussy<lb break="yes" />aus der Bewegung aufgefangener, von Reisenden<lb break="yes"/>absichtlich ausgeworfener Flaschen geschöpft hat,<lb break="yes"/>stimmt bis auf <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula> mit der Schnelligkeit der Be-<lb break="no"/>wegung überein (10 französische <hi rendition="#i">milles marins,</hi>
                    <lb break="yes"/>jede zu 952 Toisen, alle 24 Stunden), welche<lb break="yes" />ich nach der Vergleichung früherer Erfahrungen<lb break="yes"/>gefunden hatte. Schon in dem Schiffsjournal<lb break="yes"/>seiner dritten Reise (der ersten, in welcher er<lb break="yes"/>gleich im Meridian der canarischen Inseln in die<lb break="yes"/>Tropengegend zu gelangen suchte) sagt Christoph<lb break="yes" />Columbus: &#x201E;Ich halte es für ausgemacht, daß<lb break="yes"/>die Meereswasser sich von Osten gen Westen be-<lb break="no"/>wegen, wie der Himmel (<hi rendition="#i">las aguas van con los<lb break="yes" />cielos</hi>)&#x201C;; d. i. wie die scheinbare Bewegung von<lb break="yes" />Sonne, Mond und allen Gestirnen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die schmalen Ströme, wahre <hi rendition="#g">oceanische<lb break="yes" />Flüsse,</hi> welche die Weltmeere durchstreifen,<lb break="yes"/>führen warme Wasser in höhere, oder kalte Was-<lb break="no"/>ser in niedere Breiten. Zu der ersten Classe ge-<lb break="no"/>hört der berühmte, von Anghiera und besonders<lb break="yes"/>von Sir Humfrey Gilbert bereits im sechzehnten<lb break="yes"/>
                    <cb/> Jahrhundert erkannte <hi rendition="#g">atlantische Golfstrom:</hi>
                    <lb break="yes"/>dessen erster Anfang und Impuls südlich vom Vor-<lb break="no" />gebirge der guten Hoffnung zu suchen ist, und<lb break="yes"/>der in seinem großen Kreislaufe aus dem Meer<lb break="yes"/>der Antillen und dem mexicanischen Meerbusen<lb break="yes"/>durch die Bahamastraße ausmündet; von Südsüd-<lb break="no"/>west gen Nordnordost gerichtet, sich immer mehr<lb break="yes"/>und mehr von dem Littoral der Vereinigten Staa-<lb break="no" />ten entfernt und, bei der Bank von Neufundland<lb break="yes"/>ostwärts abgelenkt, häufig tropische Samen (<hi rendition="#i">Mi-<lb break="no"/>mosa scandens, Guilandina bonduc, Dolichos urens</hi>)<lb break="yes"/>an die Küsten von Irland, der Hebriden und von<lb break="yes"/>Norwegen wirft. Seine nordöstliche Verlängerung<lb break="yes"/>trägt wohlthätig zu der minderen Kälte des See-<lb break="no"/>wassers und des Klima&#x2019;s an dem nördlichsten Cap<lb break="yes"/>von Scandinavien bei. Wo der warme Golfstrom<lb break="yes"/>sich von der Bank von Neufundland gegen Osten<lb break="yes" />wendet, sendet er unweit der Azoren einen Arm<lb break="yes"/>gegen Süden. Dort liegt das <hi rendition="#g">Sargasso-Meer,</hi>
                    <lb break="yes"/>die große Fucus-Bank, welche so lebhaft die Ein-<lb break="no" />bildungskraft von Christoph Columbus beschäftigte<lb break="yes"/>und welche Oviedo die <hi rendition="#g">Tang-Wiesen</hi> (<hi rendition="#i">Praderias<lb break="yes"/>de yerva</hi>) nennt. Eine Unzahl kleiner Seethiere<lb break="yes"/>bewohnen diese ewig grünenden, von lauen Lüf-<lb break="no" />ten hin und her bewegten Massen von <hi rendition="#i">Fucus natans,</hi>
                    <lb break="yes"/>einer der verbreitetsten unter den <hi rendition="#g" >geselligen</hi>
                    <lb break="yes"/>Pflanzen des Meeres.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das Gegenstück zu diesem, fast ganz der nörd-<lb break="no"/>lichen Hemisphäre zugehörigen Strom im atlanti-<lb break="no"/>schen <hi rendition="#g" >Meeresthale</hi> zwischen Afrika, Amerika<lb break="yes"/>und Europa bildet eine Strömung in der Südsee,<lb break="yes"/>deren niedrige, auch auf das Klima des Littorals<lb break="yes"/>bemerkbar einwirkende Temperatur ich im Herbst<lb break="yes"/>1802 zuerst aufgefunden habe. Sie bringt die kalten<lb break="yes"/>Wasser der hohen südlichen Breiten an die Küsten<lb break="yes" />von Chili, folgt den Küsten dieses Landes und<lb break="yes"/>denen von Peru erst von Süden gegen Norden,<lb break="yes"/>dann (von der Bucht bei Arica an) von Südsüdost<lb break="yes"/>gegen Nordnordwest.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mitten in der Tropengegend hat dieser kalte<lb break="yes"/>oceanische Strom zu gewissen Jahreszeiten nur 15°,6<lb break="yes"/>(12&#x00BD;° R.), während daß die ruhenden Wasser<lb break="yes"/>außerhalb des Stromes eine Temperatur von 27°,5<lb break="yes"/>und 28°,7 (22&#x2014;23° R.) zeigen. Wo das Littoral von<lb break="yes"/>Südamerika, südlich von Payta, am meisten gegen<lb break="yes"/>Westen vorspringt, beugt der Strom sich plötzlich<lb break="yes"/>in derselben Richtung von dem Lande ab, von<lb break="yes" />Osten gegen Westen gewandt: so daß man, weiter<lb break="yes"/>nach Norden schiffend, von dem kalten Wasser<lb break="yes"/>plötzlich in das warme gelangt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Man weiß nicht, wie weit die oceanischen<lb break="yes"/>Ströme, warme und kalte, gegen den Meeresboden<lb break="yes"/>hin ihre Bewegung fortpflanzen. Die Ablenkung<lb break="yes"/>der süd-afrikanischen Strömung durch die, volle<lb break="yes"/>
                    <pb n="90" facs="#f0003"/>
                    <cb/> 70&#x2014;80 Brassen tiefe Lagullasbank scheint eine<lb break="yes" />solche Fortpflanzung zu erweisen. Sandbänke und<lb break="yes"/>Untiefen, außerhalb der Strömungen gelegen, sind<lb break="yes"/>mehrentheils, nach der Entdeckung des edlen<lb break="yes"/>Benjamin Franklin, durch die Kälte der Wasser<lb break="yes"/>erkennbar, welche auf denselben ruhen. Diese<lb break="yes"/>Erniedrigung der Temperatur scheint mir in dem<lb break="yes" />Umstande gegründet, daß durch Fortpflanzung der<lb break="yes"/>Bewegung des Meeres tiefe Wasser an den Rän-<lb break="no"/>dern der Bänke aufsteigen und sich mit den oberen<lb break="yes"/>vermischen. Mein verewigter Freund Sir Humphry<lb break="yes"/>Davy dagegen schrieb die Erscheinung, von der<lb break="yes"/>die Seefahrer oft für die Sicherheit der Schiffahrt<lb break="yes"/>praktischen Nutzen ziehen könnten, dem Herab-<lb break="no" />sinken der an der Oberfläche nächtlich erkalteten<lb break="yes" />Wassertheilchen zu. Diese bleiben der Oberfläche<lb break="yes"/>näher, weil die Sandbank sie hindert, in größere<lb break="yes"/>Tiefe herabzusinken. Das Thermometer ist durch<lb break="yes"/>
                    <cb/> Franklin in ein <hi rendition="#g">Senkblei</hi> umgewandelt. Auf den<lb break="yes"/>Untiefen entstehen häufig Nebel, da ihre kälteren<lb break="yes"/>Wasser den Dunst aus der Seeluft niederschlagen.<lb break="yes" />Solche Nebel habe ich, im Süden von Jamaica<lb break="yes"/>und auch in der Südsee, den Umriß von Bänken<lb break="yes"/>scharf und fern erkennbar bezeichnen gesehen.<lb break="yes"/>Sie stellen sich dem Auge wie Luftbilder dar, in<lb break="yes"/>welchen sich die Gestaltungen des unterseeischen<lb break="yes"/>Bodens abspiegeln. Eine noch merkwürdigere Wir-<lb break="no" />kung der wasser-erkältenden Untiefen ist die, daß<lb break="yes"/>sie, fast wie flache Korallen- oder Sandinseln,<lb break="yes"/>auch auf die höheren Luftschichten einen bemerk-<lb break="no"/>baren Einfluß ausüben. Fern von allen Küsten,<lb break="yes"/>auf dem hohen Meere, bei sehr heiterer Luft,<lb break="yes"/>sieht man oft Wolken sich über die Punkte lagern,<lb break="yes"/>wo die Untiefen gelegen sind. Man kann dann,<lb break="yes" />wie bei einem hohen Gebirge, bei einem isolirten<lb break="yes"/>Pic, ihre Richtung mit dem Compaß aufnehmen.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 