<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Verbreitung der Pflanzen und Thiere</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:12</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.87</idno>
        <idno type="basename">1847-Verbreitung_der_Pflanzen-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1847-Verbreitung_der_Pflanzen-1-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1847-Verbreitung_der_Pflanzen-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung&lt;/i&gt;, Band 1, Stuttgart und Tübingen: J. G. Cotta 1845, S. 369-377.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Verbreitung der Pflanzen und Thiere</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1847</date>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: Karl Mager, &lt;i&gt;Lesebuch zur Encyklopädie enthaltend 250 Abhandlungen und Bruchstücke aus 174 Schriften von 129 Autoren über Gegenstände aus allen Gebieten der Wissenschaft&lt;/i&gt;, Zürich: Meyer und Zeller 1847, S. 95–98.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="95" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">Verbreitung der Pflanzen und Thiere.</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">A. v. Humboldt,</hi> Kosmos I. [1815] <choice><sic>S</sic><corr type="editorial">S.</corr></choice> 369&#x2014;377.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <p>Seitdem ich in den <hi rendition="#g">Ansichten der Natur</hi>
                    <lb break="yes"/>die Allbelebtheit der Erdoberfläche, die Verbrei-<lb break="no" />tung der organischen Formen nach Maßgabe der<lb break="yes"/>Tiefe und Höhe geschildert habe, ist unsere Kennt-<lb break="no"/>niß auch in dieser Richtung durch Ehrenberg&#x2019;s<lb break="yes"/>glänzende Entdeckungen &#x201E;über das Verhalten des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">kleinsten Lebens</hi> in dem Weltmeere wie in<lb break="yes" />dem Eise der Polarländer&#x201C; auf eine überraschende<lb break="yes"/>Weise, und zwar nicht durch combinatorische<lb break="yes"/>Schlüsse, sondern auf dem Wege genauer Beob-<lb break="no"/>achtung, vermehrt worden. Die Lebenssphäre,<lb break="yes"/>man möchte sagen der Horizont des Lebens, hat<lb break="yes" />sich vor unseren Augen erweitert. &#x201E;Es gibt<lb break="yes"/>nicht nur ein unsichtbar kleines, mikroskopisches,<lb break="yes"/>ununterbrochen thätiges Leben in der Nähe beider<lb break="yes"/>Pole, da wo längst das größere nicht mehr gedeiht;<lb break="yes"/>die mikroskopischen Lebensformen des Südpol-<lb break="maybe"/>Meeres, auf der antarktischen Reise des Capitain<lb break="yes"/>James Roß gesammelt, enthalten sogar einen ganz<lb break="yes" />besonderen Reichthum bisher ganz unbekannter,<lb break="yes"/>oft sehr zierlicher Bildungen. Selbst im Rück-<lb break="no"/>stande des geschmolzenen, in rundlichen Stücken<lb break="yes"/>
                    <cb/> umherschwimmenden Eises, unter einer Breite<lb break="yes"/>von 78° 10&#x2032;, wurden über fünfzig Arten kiesel-<lb break="no"/>schaliger Polygastren, ja Coscinodisken, mit ihren<lb break="yes"/>grünen Ovarien, also sicher lebend und gegen die<lb break="yes"/>Extreme strenger Kälte glücklich ankämpfend, ge-<lb break="no"/>funden. In dem Golf des Erebus wurden mit dem<lb break="yes"/>Senkblei in 1242 bis 1620 Fuß Tiefe 68 kiesel-<lb break="no" />schalige Polygastren und Phytolitharien, und mit<lb break="yes"/>ihnen nur eine einzige kalkschalige Polythalamia<lb break="yes" />heraufgezogen.&#x201C;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die bisher beobachteten oceanischen mikro-<lb break="no"/>skopischen Formen sind in weit überwiegender<lb break="yes"/>Menge die <hi rendition="#g" >kieselschaligen,</hi> obgleich die Ana-<lb break="no"/>lyse des Meerwassers die Kieselerde nicht als<lb break="yes"/>wesentlichen Bestandtheil zeigt (und dieselbe wohl<lb break="yes"/>nur als schwebend gedacht werden kann). Der<lb break="yes"/>Ocean ist aber nicht bloß an einzelnen Puncten<lb break="yes" />und in Binnenmeeren, oder den Küsten nahe, mit<lb break="yes"/>unsichtbaren, d. h. von nichtbewaffneten Augen<lb break="yes"/>ungesehenen Lebens-Atomen dicht bevölkert; man<lb break="yes"/>kann auch nach den von Schayer auf seiner Rück-<lb break="no"/>reise aus Van Diemens Land geschöpften Wasser-<lb break="no"/>
                    <pb n="96" facs="#f0002"/>
                    <cb/> proben (südlich vom Vorgebirge der guten Hoffnung<lb break="yes"/>in 57° Breite, wie mitten unter den Wendekreisen<lb break="yes"/>im atlantischen Meere) für erwiesen annehmen,<lb break="yes"/>daß der Ocean in seinem gewöhnlichen Zustande,<lb break="yes"/>ohne besondere Färbung, ohne fragmentarisch<lb break="yes"/>schwimmende, den Oscillatorien unserer süßen<lb break="yes" />Wasser ähnliche Filze kieselschaliger Fäden der<lb break="yes"/>Gattung Chaetoceros, bei klarster Durchsichtigkeit<lb break="yes"/>zahlreiche mikroskopische selbständige Organis-<lb break="no"/>men enthalte. Einige Polygastren von den Cockburn-<lb break="maybe"/>Inseln, mit Pinguin-Excrementen und Sand gemengt,<lb break="yes"/>scheinen über die ganze Erde verbreitet, andere<lb break="yes"/>sind beiden Polen gemeinsam.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es herrscht demnach, und die neuesten Beob-<lb break="no"/>achtungen bestätigen diese Ansicht, in der ewi-<lb break="no"/>gen Nacht der oceanischen Tiefen vorzugsweise<lb break="yes"/>das <hi rendition="#g">Thierleben,</hi> während auf den Continenten,<lb break="yes"/>des periodischen Reizes der Sonnenstrahlen be-<lb break="no"/>dürftig, das <hi rendition="#g">Pflanzenleben</hi> am meisten ver-<lb break="no"/>breitet ist. Der <hi rendition="#g">Masse</hi> nach überwiegt im allge-<lb break="no"/>meinen der vegetabilische <choice><sic>Organimus</sic><corr type="editorial">Organismus</corr></choice> bei weitem<lb break="yes"/>den thierischen auf der Erde. Was ist die Zahl<lb break="yes"/>großer Cetaceen und Pachydermen gegen das<lb break="yes"/>Volum dichtgedrängter riesenmäßiger Baumstämme<lb break="yes"/>von 8&#x2014;12 Fuß Durchmesser in dem einzigen<lb break="yes"/>Waldraum, welcher die Tropenzone von Süd-<lb break="no"/>amerika zwischen dem Orinoco, dem Amazonen-<lb break="no"/>fluß und dem Rio da Madeira füllt! Wenn auch<lb break="yes"/>der Charakter der verschiedenen Erdräume von<lb break="yes"/>allen äußern Erscheinungen zugleich abhängt; wenn<lb break="yes"/>Umriß der Gebirge, Physiognomie der Pflanzen<lb break="yes"/>und Thiere, wenn Himmelsbläue, Wolkengestalt<lb break="yes"/>und Durchsichtigkeit des Luftkreises den Total-<lb break="no"/>eindruck bewirken, so ist doch nicht zu leugnen,<lb break="yes"/>daß das Hauptbestimmende dieses Eindrucks die<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Pflanzendecke</hi> ist. Dem thierischen Organis-<lb break="no"/>mus fehlt es an Masse, und die Beweglichkeit der<lb break="yes" />Individuen entzieht sie oft unsern Blicken. Die<lb break="yes" />Pflanzenschöpfung wirkt durch stetige Größe auf<lb break="yes"/>unsere Einbildungskraft; ihre Masse bezeichnet ihr<lb break="yes"/>Alter, und in den Gewächsen allein sind Alter<lb break="yes"/>und Ausdruck der stets sich erneuernden Kraft mit<lb break="yes"/>einander gepaart. In dem Thierreiche (und auch<lb break="yes"/>diese Betrachtung ist das Resultat von Ehrenberg&#x2019;s<lb break="yes"/>Entdeckungen) ist es gerade das Leben, das man<lb break="yes"/>das kleinste im Raume zu nennen pflegt, welches<lb break="yes"/>durch seine Selbsttheilung und rasche Vermeh-<lb break="no" />rung die wunderbarsten Massenverhältnisse dar-<lb break="no"/>bietet. Die kleinsten der Infusorien, die Monadi-<lb break="no"/>nen, erreichen nur einen Durchmesser von <formula notation="TeX">\frac{1}{3000}</formula>
                    <lb break="yes"/>einer Linie, und doch bilden die kieselschaligen<lb break="yes" />Organismen in feuchten Gegenden unterirdische<lb break="yes"/>belebte Schichten von der Dicke mehrerer Lachter.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der Eindruck der Allbelebtheit der Natur, anre-<lb break="no"/>
                    <cb/> gend und wohlthätig dem fühlenden Menschen,<lb break="yes"/>gehört jeder Zone an; am mächtigsten wird er<lb break="yes"/>gegen den Aequator hin, in der eigentlichen Zone<lb break="yes"/>der Palmen, der Bambusen und der baumartigen<lb break="yes"/>Farn, da, wo von dem mollusken- und korallen-<lb break="no"/>reichen Meeresufer der Boden sich bis zur ewigen<lb break="yes" />Schneegrenze erhebt. Die Ortsverhältnisse der<lb break="yes"/>Pflanzen und Thiere umfassen fast alle Höhen<lb break="yes"/>und Tiefen. Organische Gebilde steigen in das<lb break="yes"/>Innere der Erde herab; nicht bloß da, wo durch<lb break="yes"/>den Fleiß des Bergmanns große Weitungen ent-<lb break="no" />standen sind, auch in natürlichen Höhlen, die<lb break="yes"/>zum ersten male durch Sprengarbeit geöffnet wur-<lb break="no"/>den, und in die nur meteorische Tagewasser auf<lb break="yes"/>Spalten eindringen konnten, habe ich schneeweiße<lb break="yes"/>Stalaktitenwände mit dem zarten Geflechte einer<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Usnea</hi> bedeckt gefunden. Podurellen dringen in<lb break="yes"/>die Eisröhren der Gletscher am Monte Rosa, im<lb break="yes" />Grindelwald und dem Oberen Aargletscher; <hi rendition="#i">Chio-<lb break="no"/>naea araneoides,</hi> von Dalman beschrieben, und<lb break="yes"/>die mikroskopische <hi rendition="#i">Discerea nivalis</hi> (einst <hi rendition="#i">Proto-<lb break="no"/>coccus</hi>) leben im Schnee der Polarländer wie in<lb break="yes"/>dem unserer hohen Gebirge. Das Rothwerden<lb break="yes"/>des alten Schnees war schon dem Aristoteles,<lb break="yes" />wahrscheinlich in den macedonischen Gebirgen,<lb break="yes"/>bekannt geworden. Während auf hohen Gipfeln<lb break="yes"/>der Schweizeralpen nur Lecideen, Parmelien und<lb break="yes"/>Umbilicarien das von Schnee entblößte Gestein<lb break="yes"/>farbig, aber sparsam überziehen, blühen noch<lb break="yes"/>vereinzelt in der Tropengegend der Andeskette in<lb break="yes" />14000 und 14400 Fuß Höhe schöne Phanerogamen,<lb break="yes"/>das wollige <hi rendition="#i">Culcitium rufescens, Sida pichinchensis</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Saxifraga Boussingaulti.</hi> Heiße Quellen ent-<lb break="no"/>halten kleine Insecten <hi rendition="#i" >(Hydroporus thermalis),</hi>
                    <lb break="yes"/>Galionellen, Oscillatorien und Conferven; sie trän-<lb break="no"/>ken selbst die Wurzelfasern phanerogamischer<lb break="yes" />Gewächse. Wie Erde, Luft und Wasser bei den<lb break="yes"/>verschiedensten Temperaturen belebt sind, so ist<lb break="yes"/>es auch das Innere der verschiedensten Theile der<lb break="yes"/>Thierkörper. Es gibt Blutthiere in den Fröschen<lb break="yes"/>wie im Lachse; nach Nordmann sind oft alle Flüs-<lb break="no"/>sigkeiten der Fischaugen mit einem Saugwurme<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">(Diplostomum)</hi> gefüllt: ja in den Kiemen des Bleies<lb break="yes"/>lebt das wundersame Doppelthier <hi rendition="#i">(Diplozoon para-<lb break="no"/>doxum),</hi> welches der eben genannte Naturforscher<lb break="yes"/>entdeckt hat, ein Thier kreuzförmig verwachsen,<lb break="yes"/>mit zwei Köpfen und zwei Schwanzenden versehen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn auch die Existenz von sogenannten<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Meteor-Infusorien</hi> mehr als zweifelhaft ist, so<lb break="yes"/>darf doch die Möglichkeit nicht geleugnet werden,<lb break="yes"/>daß, wie Fichtenblüthenstaub jährlich aus der<lb break="yes" />Atmosphäre herabfällt, auch kleine Infusionsthiere,<lb break="yes"/>mit dem Wasserdampf passiv gehoben, eine Zeit<lb break="yes"/>lang in den Luftschichten schweben können.<lb break="yes"/>
                    <pb n="97" facs="#f0003"/>
                    <cb/> Dieser Umstand ist bei dem uralten Zwiste über<lb break="yes"/>eine mutterlose Zeugung <hi rendition="#i">(generatio spontanea)</hi>
                    <lb break="yes"/>in ernste Betrachtung zu nehmen: um so mehr<lb break="yes"/>als Ehrenberg, wie schon oben bemerkt, entdeckt<lb break="yes"/>hat, daß der nebelartig die Luft trübende Staub-<lb break="no"/>regen, welchem Seefahrer häufig in der Nähe der<lb break="yes"/>capverdischen Inseln und bis in 380 Seemeilen<lb break="yes"/>Entfernung von der afrikanischen Küste ausgesezt<lb break="yes"/>sind, Reste von 18 Arten kieselschaliger poly-<lb break="no"/>gastrischer Thierchen enthält.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Fülle der Organismen, deren räumliche<lb break="yes"/>Vertheilung die <hi rendition="#g">Geographie der Pflanzen</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#g">Thiere</hi> verfolgt, wird entweder nach der<lb break="yes"/>Verschiedenheit und relativen Zahl der Bildungs-<lb break="no"/>typen, also nach der Gestaltung der vorhandenen<lb break="yes" />Gattungen und Arten, oder nach der Zahl der<lb break="yes"/>Individuen betrachtet, welche auf einem gegebenen<lb break="yes"/>Flächenraume einer jeden Art zukommt. Bei den<lb break="yes"/>Pflanzen wie bei den Thieren ist es ein wichtiger<lb break="yes"/>Unterschied ihrer Lebensweise, ob sie isolirt (ver-<lb break="no"/>einzelt) oder gesellig lebend gefunden werden.<lb break="yes"/>Die Arten, welche ich <hi rendition="#g">gesellige Pflanzen</hi>
                    <lb break="yes"/>genannt habe, bedecken einförmig große Strecken.<lb break="yes" />Dahin gehören viele Tang-Arten des Meeres,<lb break="yes"/>Cladonien und Moose in den öden Flachländern<lb break="yes"/>des nördlichen Asiens, Gräser und orgelartig auf-<lb break="no"/>strebende Cacteen, Avicennia und Manglesträu-<lb break="no"/>cher in der Tropenwelt, Wälder von Coniferen<lb break="yes"/>und Birken in den baltischen und sibirischen Ebnen.<lb break="yes"/>Diese Art der geographischen Vertheilung bestimmt,<lb break="yes"/>neben der individuellen Form der Pflanzengestalt,<lb break="yes"/>neben ihrer Größe, Blatt- und Blüthenform, haupt-<lb break="no"/>sächlich den <hi rendition="#g" >physiognomischen Charakter</hi>
                    <lb break="yes"/>einer Gegend. Das bewegliche Bild des Thierle-<lb break="no" />bens, so mannigfaltig und reizend, so mehr an-<lb break="no"/>geeignet es unseren Gefühlen der Zuneigung oder<lb break="yes"/>des Abscheues ist, bleibt fast demselben fremd,<lb break="yes"/>wirkt wenigstens minder mächtig auf ihn. Die<lb break="yes"/>ackerbauenden Völker vermehren künstlich die<lb break="yes"/>Herrschaft geselliger Pflanzen, und so an vielen<lb break="yes" />Punkten der gemäßigten und nördlichen Zone den<lb break="yes"/>Anblick der Einförmigkeit der Natur; auch bereiten<lb break="yes"/>sie wildwachsenden Pflanzen den Untergang, und<lb break="yes"/>siedeln andere, die dem Menschen auf fernen<lb break="yes"/>Wanderungen folgen, absichtlos an. Die üppige<lb break="yes"/>Zone der Tropenwelt widersteht kräftiger diesen<lb break="yes" />gewaltsamen Umwandlungen der Schöpfung.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Beobachter, welche in kurzer Zeit große Land-<lb break="no"/>strecken durchzogen, Gebirgsgruppen bestiegen<lb break="yes"/>hatten, in denen die Klimate schichtenweise über<lb break="yes"/>einander gelagert sind, mußten sich früh angeregt<lb break="yes"/>fühlen von einer gesetzmäßigen Vertheilung der<lb break="yes"/>Pflanzenformen. Sie sammelten rohe Materialien<lb break="yes" />für eine Wissenschaft, deren Name noch nicht<lb break="yes"/>
                    <cb/> ausgesprochen war. Dieselben Zonen (Regionen)<lb break="yes"/>der Gewächse, welche als Jüngling der Cardinal<lb break="yes"/>Bembo am Abhange des Aetna im sechzehnten<lb break="yes"/>Jahrhundert beschrieb, fand Tournefort am Ararat<lb break="yes"/>wieder. Er verglich scharfsinnig die Alpenflor mit<lb break="yes"/>der Flor der Ebenen unter verschiedenen Breiten;<lb break="yes" />er bemerkte zuerst, daß die Erhöhung des Bodens<lb break="yes"/>über dem Meeresspiegel auf die Vertheilung der<lb break="yes"/>Gewächse wirke, wie die Entfernung vom Pole<lb break="yes"/>im Flachlande. Menzel in einer unedirten Flora<lb break="yes"/>von Japan sprach zufällig den <hi rendition="#g" >Namen</hi> der <hi rendition="#g">Geo-<lb break="no"/>graphie der Pflanzen</hi> aus. Dieser Name findet<lb break="yes"/>sich wieder in den phantastischen, aber anmuthigen<lb break="yes"/>Studien der Natur von Bernardin de St. Pierre.<lb break="yes"/>Eine wissenschaftliche Behandlung des Gegenstan-<lb break="no"/>des hat erst angefangen, als man die Geographie<lb break="yes"/>der Pflanzen mit der Lehre von der Vertheilung<lb break="yes" />der Wärme auf dem Erdkörper in innige Verbin-<lb break="no"/>dung brachte, als man die Gewächse nach <hi rendition="#g">natür-<lb break="no"/>lichen Familien</hi> ordnen, und so <hi rendition="#g">numerisch</hi>
                    <lb break="yes"/>unterscheiden konnte, welche Formen vom Ae-<lb break="no" />quator gegen die Pole ab- oder zunehmen, in<lb break="yes"/>welchem Zahlenverhältniß in verschiedenen Erd-<lb break="no"/>strichen jede Familie zu der ganzen daselbst wach-<lb break="no"/>senden Masse der Phanerogamen stehe. Es ist ein<lb break="yes"/>glücklicher Umstand meines Lebens gewesen, daß<lb break="yes"/>zu der Zeit, in welcher ich mich fast ausschließend<lb break="yes"/>mit Botanik beschäftigte, meine Studien, durch<lb break="yes" />den Anblick einer großartigen, klimatisch contra-<lb break="no"/>stirten Natur begünstigt, sich auf die eben genannten<lb break="yes"/>Gegenstände der Untersuchung richten konnten.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die geographische Verbreitung der Thierformen,<lb break="yes"/>über welche Buffon zuerst allgemeine und großen-<lb break="no"/>theils sehr richtige Ansichten aufgestellt, hat in<lb break="yes"/>neueren Zeiten aus den Fortschritten der Pflanzen-<lb break="no"/>geographie mannigfaltigen Nutzen gezogen. Die<lb break="yes"/>Krümmungen der Isothermen, besonders die der<lb break="yes" />Isochimenen, offenbaren sich in den Grenzen, welche<lb break="yes"/>gewisse Pflanzen- und nicht weit wandernde Thier-<lb break="no"/>arten gegen die Pole zu, wie gegen den Gipfel<lb break="yes"/>schneebedeckter Gebirge, selten übersteigen. Das<lb break="yes"/>Elennthier z. B. lebt in der skandinavischen Halb-<lb break="no"/>insel fast zehn Grad nördlicher als im Innern von<lb break="yes"/>Sibirien, wo die Linie gleicher Winterwärme so<lb break="yes" />auffallend concav wird. Pflanzen <hi rendition="#g">wandern</hi> im<lb break="yes"/>Ei. Der Saamen vieler ist mit eigenen Organen<lb break="yes" />zur weiten Luftreise versehen. Einmal angewurzelt,<lb break="yes"/>sind sie abhängiger vom Boden und von der<lb break="yes"/>Temperatur der Luftschicht, welche sie umgibt.<lb break="yes"/>Thiere erweitern nach Willkühr ihren Verbreitungs-<lb break="no"/>bezirk von dem Aequator gegen die Pole hin: da<lb break="yes"/>vorzüglich, wo die Isotheren sich <hi rendition="#g" >wölben</hi> und<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">heiße</hi> Sommer auf eine strenge Winterkälte fol-<lb break="no"/>gen. Der Königstiger, von dem ostindischen gar<lb break="yes"/>
                    <pb n="98" facs="#f0004"/>
                    <cb/> nicht verschieden, streift jeden Sommer im nörd-<lb break="no"/>lichen Asien bis in die Breite von Berlin und<lb break="yes"/>Hamburg, wie Ehrenberg und ich an einem ande-<lb break="no"/>ren Orte entwickelt haben.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Gruppirung oder Association der Gewächs-<lb break="no"/>arten, welche wir <hi rendition="#g">Floren</hi> (Vegetationsgebiete)<lb break="yes"/>zu nennen gewohnt sind, scheint mir, nach dem,<lb break="yes"/>was ich von der Erde gesehen, keineswegs das<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Vorherrschen</hi> einzelner Familien so zu offen-<lb break="no"/>baren, daß man berechtigt sein könnte, Reiche<lb break="yes" />der Umbellaten, Solidago-Arten, Labiaten oder<lb break="yes"/>Scitamineen geographisch aufzustellen. Meine in-<lb break="no"/>dividuelle Ansicht bleibt in diesem Punkte abwei-<lb break="no"/>chend von der Ansicht mehrerer der ausgezeich-<lb break="no"/>netsten und mir befreundeten Botaniker Deutsch-<lb break="no"/>lands. Der Charakter der Floren in den Hoch-<lb break="no"/>ländern von Mexico, Neu-Granada und Quito,<lb break="yes"/>vom europäischen Rußland und von Nord-Asien<lb break="yes"/>liegt, wie ich glaube, nicht in der relativ größern<lb break="yes"/>Zahl der Arten, welche eine oder zwei natürliche<lb break="yes"/>
                    <cb/> Familien bilden; er liegt in den viel complicirteren<lb break="yes" />Verhältnissen des <hi rendition="#g">Zusammenlebens vieler<lb break="yes" />Familien</hi> und der relativen Zahlenwerthe ihrer<lb break="yes"/>Arten. In einem Wiesen- und Steppenlande herr-<lb break="no"/>schen allerdings die Gramineen und Cyperaceen,<lb break="yes"/>in unsern nördlichen Wäldern die Zapfenbäume,<lb break="yes"/>Cupuliferen und Betulineen vor; aber dieses Vor-<lb break="no"/>herrschen der Formen ist nur scheinbar, und<lb break="yes"/>täuschend wegen des Anblickes, den <hi rendition="#g" >gesellige</hi>
                    <lb break="yes"/>Pflanzen gewähren. Der Norden von Europa und<lb break="yes" />Sibirien in der Zone nördlich vom Altai verdienen<lb break="yes"/>wohl nicht mehr den Namen eines <hi rendition="#g">Reichs der<lb break="yes" />Gramineen</hi> oder der <hi rendition="#g">Coniferen</hi> als die end-<lb break="no"/>losen Llanos zwischen dem Orinoco und der Berg-<lb break="no" />kette von Caracas oder als die Fichtenwaldungen<lb break="yes"/>von Mexico. In dem Zusammenleben der Formen,<lb break="yes"/>die sich theilweise ersetzen, in ihrer relativen<lb break="yes"/>Gruppirung liegt der Gesammteindruck von Fülle<lb break="yes"/>und Mannigfaltigkeit oder von Armuth und Ein-<lb break="no"/>förmigkeit der vegetabilischen Natur.</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 