<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="460" facs="#f0001" />
<div n="1"><head>&#x2014; <hi rendition="#i">Aérolithe de Braunau, en Boh&#x00EA;me, tombé le 14 juillet</hi> 1847.</head> <p>(Extrait d&#x2019;une<lb/>lettre adressée à M. de Humboldt.) &#x2014; &#x00AB;Selon l&#x2019;analyse de M. Fischer, la masse,<lb/>d&#x2019;un aspect tout métallique, renferme, outre le fer sulfuré, du carbone, du phos-<lb/>phore et du <hi rendition="#i">br&#x00F4;me</hi>. En sciant la masse, on a aper&#x00E7;u des globules qui sesont enflam-<lb/><pb n="461" facs="#f0002" />
més par e&#x017F;&#x017F;et du froltement contre les dents de la scie. Ces globules ont répandu<lb/>une vive lumière; tombés sur du papier, ils l&#x2019;ont percé. On a été surpris d&#x2019;ob-<lb/>server que la masse de 30 livres, qui a pénétré dans la chambre d&#x2019;un pauvre la-<lb/>boureur et a manqué de blesser ses trois enfants, tout en se frayant le chemin<lb/>à travers un plafond composé d&#x2019;une p&#x00E2;te d&#x2019;argile et de paille, n&#x2019;ait aucunement<lb/>carbonisé (noirci) cette paille. Elle a pris simplement une teinte plus vive de<lb/>jaune, presque à éclat demi-métallique. Dans la cro&#x00FB;te noire qui enveloppe<lb/>(comme c&#x2019;est toujours le cas, excepté dans l&#x2019;aérolithe de Chatonnay) la masse<lb/>entière, la paille m&#x00EA;lée à la cro&#x00FB;te n&#x2019;est pas non plus noircie. A Braunau, dans<lb/>la maison du laboureur, l&#x2019;aérolithe, avant d&#x2019;atteindre le plafond, a percé le toit;<lb/>il a très-peu endommagé une poutre qui se trouvait sur son chemin. La poutre<lb/>a mème changé la direction de la masse. Tandis que la plupart des aérolithes<lb/>offrent l&#x2019;aspect de fragments détachés à formes prismatiques, terminés quelque-<lb/>fois en pointes, la masse de Braunau fait supposer à M. Weiss qu&#x2019;elle était pri-<lb/>mitivement sphéro&#x00EF;de. On découvre à nu une partie hémisphérique.&#x00BB;</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
