<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/111602781X">
                        <surname>Müller-Tamm</surname>
                        <forename>Jutta</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Stobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-23" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-10-21" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="246" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Sur le niveau des mers et les courants.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>En général, toutes les mers qui communiquent entre<lb break="yes"/>elles doivent &#x00EA;tre considérées, par rapport à leur hauteur<lb break="yes"/>moyenne, comme étant parfaitement de niveau. Cepen-<lb break="no"/>dant des causes locales (probablement des vents régnants<lb break="yes"/>et des courants) produisent, en certains golfes profonds,<lb break="yes"/>des différences de niveau permanentes, mais toujours peu<lb break="yes"/>notables. Par exemple, à l&#x2019;isthme de Suez, la hauteur<lb break="yes"/>de la mer Rouge surpasse celle de la Méditerranée de 8 à<lb break="yes"/>10 mètres, selon les diverses heures du jour. Cette dif-<lb break="no"/>férence remarquable était déjà connue dans l&#x2019;antiquité;<lb break="yes"/>il para&#x00EE;t qu&#x2019;elle dépend de la forme particulière du dé-<lb break="no"/>troit de Bab-el-Mandeb, par lequel les eaux de l&#x2019;Océan<lb break="yes"/>Indien pénètrent dans le bassin de la mer Rouge plus fa-<lb break="no"/>cilement qu&#x2019;elles n&#x2019;en peuvent sortir. Les excellentes opé-<lb break="no"/>rations géodésiques de Corab&#x0153;uf et de Delcros montrent<lb break="yes"/>que, d&#x2019;un bout à l&#x2019;autre de la cha&#x00EE;ne des Pyrénées,<lb break="yes"/>comme de Marseille à la Hollande septentrionale, il<lb break="yes"/>n&#x2019;existe aucune différence appréciable entre le niveau de<lb break="yes"/>la Méditerranée et celui de l&#x2019;Océan <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Voy. les résultats numériques, dans Humb. <hi rendition="#i">As. Centr.,</hi> t. II,<lb break="yes"/>p. 328-333. Un nivellement géodésique que mon vieil ami, le gé-<lb break="no"/>néral Bolivar, a fait exécuter sur ma prière, en 1828 et 1829, par<lb break="yes"/>Lloyd et Falmarc, a prouvé que le niveau de la mer du Sud est<lb break="yes"/>à 1 m. tout au plus au-dessus de celui de la mer des Antilles, et<lb break="yes"/>m&#x00EA;me que l&#x2019;une de ces deux mers est tant&#x00F4;t plus haute, tant&#x00F4;t<lb break="yes"/>plus basse que l&#x2019;autre, selon les heures de leurs marées respec-<lb break="no"/>tives. Or, comme le nivellement a été effectué sur une ligne de<lb break="yes"/>12 myriamètres, en 933 stations et par autant de coups de niveau,<lb break="yes"/>on admettra facilement que l&#x2019;erreur du résultat final puisse aller à<lb break="yes"/>1 m., et l&#x2019;on pourra considérer ce résultat comme une nouvelle<lb break="yes"/>preuve de l&#x2019;équilibre des eaux qui communiquent vers le cap<lb break="yes" />Horn (Arago, <hi rendition="#i">Annuaire du Bureau des Longitudes</hi> pour 1831,<lb break="yes"/>p. 319). J&#x2019;avais déjà cru reconna&#x00EE;tre, en 1799 et 1804, par mes<lb break="yes"/>observations barométriques, que, s&#x2019;il existait une différence<lb break="yes" />entre le niveau de la mer du Sud et celui de la mer des Antilles,</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="247" facs="#f0002"/>
                <p>Les perturbations de l&#x2019;équilibre des eaux et les mouve-<lb break="no" />ments qui en résultent sont de trois sortes. Les unes sont<lb break="yes" />irrégulières et accidentelles comme les vents qui les font<lb break="yes" />na&#x00EE;tre; elles produisent des vagues dont la hauteur, en<lb break="yes" />pleine mer et pendant la temp&#x00EA;te, peut aller à 11 mètres.<lb break="yes"/>Les autres sont régulières et périodiques; elles dépendent<lb break="yes"/>de la position et de l&#x2019;attraction du soleil et de la lune (flux<lb break="yes"/>et reflux). Les <hi rendition="#i">courants</hi> pélagiques constituent un troi-<lb break="no"/>sième genre de perturbations permanentes et variables<lb break="yes"/>seulement quant à l&#x2019;intensité. Le flux et le reflux affectent<lb break="yes"/>toutes les mers, sauf les petites méditerranées dans les-<lb break="no"/>quelles l&#x2019;onde produite par le flux est très-faible ou m&#x00EA;me<lb break="yes"/>insensible. Ce grand phénomène s&#x2019;explique complétement<lb break="yes"/>dans le système newtonien: &#x00AB;il s&#x2019;y trouve ramené dans<lb break="yes"/>le cercle des faits nécessaires.&#x00BB; Chacune de ces oscilla-<lb break="no"/>tions périodiques des eaux de l&#x2019;Océan dure un peu plus<lb break="yes" />d&#x2019;un demi-jour; leur hauteur en pleine mer est à peine<lb break="yes" />de quelques pieds, mais, par suite de la configuration<lb break="yes"/>des c&#x00F4;tes qui s&#x2019;opposent au mouvement progressif de<lb break="yes" />l&#x2019;onde, cette hauteur peut aller à 16 mètres à Saint-Malo,<lb break="yes"/>à 21 et m&#x00EA;me à 23 mètres sur les c&#x00F4;tes de l&#x2019;Acadie. &#x00AB;En<lb break="yes"/>négligeant la profondeur de l&#x2019;Océan, comme insensible<lb break="yes"/>par rapport au diamètre de la terre, l&#x2019;analyse de l&#x2019;illustre<lb break="yes"/>Laplace a montré que la <hi rendition="#i">stabilité</hi> de l&#x2019;équilibre des mers<lb break="yes"/>exige, pour la masse liquide, une densité inférieure à la<lb break="yes"/>densité moyenne de la terre. En fait, cette dernière den-<lb break="no"/>sité est, comme nous l&#x2019;avons vu déjà, cinq fois plus<lb break="yes"/>grande que celle de l&#x2019;eau. Les hautes terres ne peuvent<lb break="yes"/>donc jamais &#x00EA;tre inondées par la mer, et les restes d&#x2019;ani-<lb break="no"/>
                    <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2">cette différence ne pouvait dépasser 3 mètres. Voy. ma <hi rendition="#i">Relat.<lb break="yes"/>hist.,</hi> t. III, p. 555-557, et les <hi rendition="#i">Annales de Chimie,</hi> t. I, p. 55-64.<lb break="yes"/>Les mesures qui paraissent établir un excès de hauteur pour les<lb break="yes"/>eaux du golfe du Mexique et pour celles de la partie septen-<lb break="no"/>trionale de la mer Adriatique (en combinant les opérations<lb break="yes"/>trigonométriques de Delcros et de Choppin, avec celles des<lb break="yes"/>ingénieurs suisses et autrichiens), ne paraissent pas mériter, sur<lb break="yes"/>ce point, une grande confiance. Malgré la forme de la mer<lb break="yes"/>Adriatique, il est invraisemblable que le niveau de la partie sep-<lb break="no"/>tentrionale soit à 8<hi rendition="#sup">m</hi>, 4 au-dessus du niveau de la Méditerranée,<lb break="yes"/>à Marseille, et à 7<hi rendition="#sup">m</hi>, 6 au-dessus de l&#x2019;Océan Atlantique. Voy.<lb break="yes"/>mon <hi rendition="#i" >Asie centrale,</hi> t. II, p. 332.</note>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="248" facs="#f0003"/> maux marins que l&#x2019;on rencontre au sommet des monta-<lb break="no"/>gnes, n&#x2019;ont point été transportés là par des <hi rendition="#i">marées</hi> jadis<lb break="yes"/>plus hautes que les <hi rendition="#i">marées</hi> actuelles.&#x00BB; Un des plus beaux<lb break="yes"/>triomphes de cette analyse que certains esprits mal faits<lb break="yes"/>affectent de déprécier, c&#x2019;est d&#x2019;avoir soumis le phénomène<lb break="yes"/>des marées à la prévision humaine; gr&#x00E2;ce à la théorie<lb break="yes"/>complète de Laplace, on annonce aujourd&#x2019;hui, dans les<lb break="yes"/>éphémérides astronomiques, la hauteur des marées qui<lb break="yes"/>doivent arriver à chaque syzygie, et l&#x2019;on avertit ainsi les<lb break="yes"/>habitants des c&#x00F4;tes des dangers qu&#x2019;ils peuvent courir à<lb break="yes"/>ces époques.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les <hi rendition="#i">courants océaniques,</hi> dont on ne saurait mécon-<lb break="no"/>na&#x00EE;tre l&#x2019;influence sur les relations des peuples et sur le<lb break="yes"/>climat des contrées voisines des c&#x00F4;tes, dépendent du con-<lb break="no"/>cours presque simultané d&#x2019;un grand nombre de causes<lb break="yes"/>plus ou moins importantes. On peut compter parmi ces<lb break="yes"/>causes: la propagation successive de la marée dans son<lb break="yes"/>mouvement autour du globe; la durée et la force des<lb break="yes"/>vents régnants; les variations que la pesanteur spécifique<lb break="yes"/>des eaux de la mer éprouve suivant la latitude, la pro-<lb break="no"/>fondeur, la température et le degré de salure; enfin les<lb break="yes"/>variations <hi rendition="#i">horaires</hi> de la pression atmosphérique; ces va-<lb break="no"/>riations, si régulières sous les tropiques, se propagent suc-<lb break="no"/>cessivement de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest. Les courants présentent au<lb break="yes"/>milieu des mers un singulier spectacle: leur largeur est<lb break="yes"/>déterminée; ils traversent l&#x2019;océan comme des fleuves dont<lb break="yes"/>les rives seraient formées par les eaux en repos. Leur mou-<lb break="no"/>vement contraste avec l&#x2019;immobilité des eaux voisines,<lb break="yes"/>surtout lorsque de longues couches de varecs, entra&#x00EE;nées<lb break="yes"/>par le courant, permettent d&#x2019;en apprécier la vitesse. Pen-<lb break="no"/>dant les temp&#x00EA;tes, on remarque quelquefois, dans l&#x2019;at-<lb break="no" />mosphère, des courants analogues isolés au milieu des<lb break="yes"/>couches inférieures; une for&#x00EA;t se trouve-t-elle sur le pas-<lb break="no"/>sage d&#x2019;un courant pareil, les arbres ne sont renversés que<lb break="yes" />dans la zone étroite qu&#x2019;il a parcourue.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>La marche progressive des marées et les vents alizés<lb break="yes"/>font na&#x00EE;tre, entre les tropiques, le mouvement général<lb break="yes"/>qui entra&#x00EE;ne les eaux des mers de l&#x2019;orient à l&#x2019;occident; on<lb break="yes"/>le nomme courant <hi rendition="#i">équatorial</hi> ou courant de rotation. Sa<lb break="yes"/>direction varie par suite de la résistance que lui opposent<lb break="yes"/>
                    <pb n="249" facs="#f0004"/> les c&#x00F4;tes orientales des continents. En comparant les tra-<lb break="no"/>jets exécutés par des bouteilles que des voyageurs avaient<lb break="yes"/>jetées, à dessein, à la mer, et qui furent recueillies plus<lb break="yes"/>tard, Daussy a récemment déterminé la vitesse de ce cou-<lb break="no"/>rant; son résultat s&#x2019;accorde, à <formula notation="TeX">\frac{1}{18}</formula> près, avec celui que<lb break="yes" />j&#x2019;avais déduis d&#x2019;expériences plus anciennes (10 milles ma-<lb break="no"/>rins fran&#x00E7;ais de 1856 mètres, par 24 heures). Christophe<lb break="yes"/>Colomb avait reconnu l&#x2019;existence de ce courant pendant<lb break="yes"/>son troisième voyage, le premier où il ait tenté d&#x2019;attein-<lb break="no"/>dre les régions tropicales par le méridien des Canaries.<lb break="yes"/>On lit, en effet, dans son livre de loch: &#x00AB;Je tiens pour<lb break="yes"/>certain que les eaux de la mer se meuvent, comme le ciel,<lb break="yes"/>de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest (<hi rendition="#i">las aguas van con los cielos</hi>),&#x00BB; c&#x2019;est-à-<lb break="maybe"/>dire selon le mouvement diurne apparent du soleil, de<lb break="yes"/>la lune et de tous les astres.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Les courants, véritables fleuves qui sillonnent les mers,<lb break="yes"/>sont de deux sortes: les uns portent les eaux chaudes vers<lb break="yes"/>les hautes latitudes, les autres ramènent les eaux froides<lb break="yes"/>vers l&#x2019;équateur. Le fameux courant de l&#x2019;Océan Atlan-<lb break="no" />tique, le Gulf-Stream, déjà reconnu dans le <hi rendition="#k">xvi</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle<lb break="yes"/>par Anghiera et surtout par sir Humfrey Gilbert, appar-<lb break="no"/>tient à la première classe. C&#x2019;est au sud du cap de Bonne-<lb break="maybe"/>Espérance qu&#x2019;il faut chercher l&#x2019;origine et les premières<lb break="yes"/>traces de ce courant; de là il pénètre dans la mer des An-<lb break="no"/>tilles, parcourt le golfe du Mexique, débouche par le<lb break="yes"/>détroit de Bahama, puis, se dirigeant du S.-S.-O. au N.-<lb break="maybe"/>N.-E., il s&#x2019;éloigne de plus en plus du littoral des États-<lb break="maybe"/>Unis, s&#x2019;infléchit vers l&#x2019;est au banc de Terre-Neuve et va<lb break="yes"/>frapper les c&#x00F4;tes de l&#x2019;Irlande, des Hébrides et de la Nor-<lb break="no" />vège, où il porte des graines tropicales (<hi rendition="#i">Mimosa scandens,<lb break="yes"/>Guilandina bonduc, Dolichos urens</hi>). Son prolongement<lb break="yes"/>du N.-E. réchauffe les eaux de la mer et exerce sa bien-<lb break="no"/>faisante influence jusque sur le climat du promotoire<lb break="yes"/>septentrional de la Scandinavie. A l&#x2019;est du banc de Terre-<lb break="maybe"/>Neuve, le Gulf-Stream se bifurque et envoie, non loin<lb break="yes"/>des A&#x00E7;ores, une seconde branche vers le sud. C&#x2019;est là que<lb break="yes"/>se trouve la <hi rendition="#i">mer des Sargasses,</hi> immense banc formé de<lb break="yes"/>plantes marines (<hi rendition="#i">Fucus natans,</hi> l&#x2019;une des plus répandues<lb break="yes"/>parmi les plantes sociales de l&#x2019;Océan), dont l&#x2019;imagina-<lb break="no"/>tion de Christophe Colomb fut si vivement frappée, et<lb break="yes"/>
                    <pb n="250" facs="#f0005"/> qu&#x2019;Oviedo nomme <hi rendition="#i">praderias de yerva</hi> (prairies de va-<lb break="no"/>recs). Un nombre immense de petits animaux marins ha-<lb break="no"/>bitent ces masses toujours verdoyantes, transportées &#x00E7;à<lb break="yes"/>et là par les brises tièdes qui soufflent dans ces parages.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>On voit que ce courant appartient, presque tout entier,<lb break="yes"/>à la partie septentrionale du bassin de l&#x2019;Atlantique; il c&#x00F4;-<lb break="no"/>toie trois continents: l&#x2019;Afrique, l&#x2019;Amérique et l&#x2019;Europe.<lb break="yes"/>Un second courant dont j&#x2019;ai reconnu la basse tempéra-<lb break="no"/>ture, dans l&#x2019;automne de l&#x2019;année 1802, règne dans la mer<lb break="yes"/>du Sud et réagit d&#x2019;une manière sensible sur le climat du<lb break="yes"/>littoral. Il porte les eaux froides des hautes latitudes aus-<lb break="no"/>trales vers les c&#x00F4;tes du Chili; il longe ces c&#x00F4;tes et celles du<lb break="yes"/>Pérou en se dirigeant d&#x2019;abord du sud au nord, puis, à<lb break="yes"/>partir de la baie d&#x2019;Arica, il marche du S.-S.-E. au N.-<lb break="maybe"/>N.-O. Entre les tropiques, la température de ce courant<lb break="yes"/>froid n&#x2019;est que de 15°,6 en certaines saisons de l&#x2019;année,<lb break="yes"/>pendant que celle des eaux voisines en repos monte à<lb break="yes"/>27°,5 et m&#x00EA;me à 28°,7. Enfin, au sud de Payta, vers cette<lb break="yes"/>partie du littoral de l&#x2019;Amérique méridionale qui fait sail-<lb break="no"/>lie à l&#x2019;ouest, le courant se recourbe comme la c&#x00F4;te elle-<lb break="maybe"/>m&#x00EA;me, et s&#x2019;en écarte en allant de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest; en sorte<lb break="yes"/>qu&#x2019;en continuant à gouverner au nord, le navigateur sort<lb break="yes"/>du courant et passe brusquement de l&#x2019;eau froide dans<lb break="yes"/>l&#x2019;eau chaude.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>On ignore à quelle profondeur s&#x2019;arr&#x00EA;te le mouvement<lb break="yes" />des masses d&#x2019;eaux chaudes ou froides qui sont entra&#x00EE;nées<lb break="yes"/>ainsi par les courants océaniques; ce qui porterait à croire<lb break="yes"/>que ce mouvement se propage jusqu&#x2019;aux couches les plus<lb break="yes"/>basses, c&#x2019;est que le courant de la c&#x00F4;te méridionale de<lb break="yes"/>l&#x2019;Afrique se réfléchit sur le banc de Lagullas, dont la<lb break="yes"/>profondeur est de 70 à 80 brasses.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">(Alex. de Humboldt, <hi rendition="#i">Cosmos.</hi>)</hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 