<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="8" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#i">Note sur les expériences de</hi> M. Du Bois Reymond. (Extrait<lb/>d&#x2019;une Lettre de M. <hi rendition="#k">de Humboldt</hi> à M. <hi rendition="#i">Arago.</hi>)</head><lb/><p>&#x00AB;Ni les plaisanteries des rédacteurs de certains journaux sur la crédulité<lb/>allemande, ni les résultats négatifs obtenus jusqu&#x2019;ici par deux physiciens,<lb/>habiles expérimentateurs, n&#x2019;ont ébranlé mes convictions à l&#x2019;égard de l&#x2019;in-<lb/>fluence volontaire de l&#x2019;action musculaire sur le mouvement et la direction<lb/>de l&#x2019;aiguille astatique du galvanomètre. Nous venons d&#x2019;avoir une nouvelle<lb/>séance dans le cabinet de M. Émile Du Bois Reymond. J&#x2019;ai invité à cette<lb/>séance M. Mitscherlich, notre ami commun, dont tu connais la grande<lb/>habileté à manier les instruments d&#x2019;optique et de physique en général.<lb/>M. Mitscherlich a obtenu ce que M. Du Bois a découvert, ce que, depuis<lb/>des années, plus de trente personnes occupées de recherches physiques ou<lb/>physiologiques ont constaté ici sur elles-m&#x00EA;mes. En donnant de la tension aux<lb/>muscles du bras gauche, l&#x2019;aiguille a été mise instantanément en action par<lb/>M. Mitscherlich, et dans le sens où M. Du Bois l&#x2019;avait prédit, de manière à<lb/>indiquer un courant de la main à l&#x2019;épaule dans le bras contracté. En roi-<lb/>dissant son bras droit, M. Mitscherlich a vu l&#x2019;aiguille se mouvoir dans le<lb/>sens opposé, mais parcourir un moindre nombre de degrés, parce que l&#x2019;in-<lb/>tensité du courant développé par le mouvement musculaire, n&#x2019;est pas tou-<lb/>jours la m&#x00EA;me dans les deux bras. M. Mitscherlich, quelques jours plus tard,<lb/>a encore répété l&#x2019;expérience, seul avec M. Du Bois. Il m&#x2019;a permis de citer<lb/>son témoignage dans ces lignes, que tu voudras bien communiquer à<lb/>l&#x2019;Académie. Occupé moi-m&#x00EA;me depuis plus d&#x2019;un demi-siècle de ce genre<lb/>de recherches physiologiques, la découverte que j&#x2019;ai cru devoir t&#x2019;annoncer<lb/><pb n="9" facs="#f0002" />
a un vif intér&#x00EA;t pour moi. C&#x2019;est un phénomène de la vie, rendu sensible<lb/>par un instrument de physique.&#x00BB;</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
