<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="210" facs="#f0001" />
<p>&#x2014;Voici l&#x2019;extrait d&#x2019;une lettre de M. de Humboldt à<lb/>M. Arago, relative aux expériences de M. du Bois Reymond,<lb/>qui ont été l&#x2019;objet d&#x2019;une controverse.</p><lb/><p>&#x00AB;... Les résultats négatifs obtenus jusqu&#x2019;ici par deux phy-<lb/>siciens habiles expérimentateurs n&#x2019;ont pu ébranler mes convic-<lb/>tions à l&#x2019;égard de l&#x2019;influence volontaire de l&#x2019;action musculaire<lb/>sur le mouvement et la direction de l&#x2019;aiguille astatique du gal-<lb/>vanomètre. Nous venons d&#x2019;avoir une nouvelle séance dans le<lb/>cabinet de M. Emile du Bois Reymond. J&#x2019;ai invité à cette séance<lb/>M. Mitscherlich... Il a obtenu ce que M. du Bois a découvert,<lb/>ce que plus de 30 personnes occupées de recherches phy-<lb/>siques ou physiologiques ont essayé ici sur elles-m&#x00EA;mes.<lb/>En donnant de la tension aux muscles du bras gauche<lb/>l&#x2019;aiguille a été mise instantanément en action par M. Mitscherlich<lb/>et dans le sens où M. du Bois l&#x2019;avait prédit, de manière à indi-<lb/>quer un courant de la main à l&#x2019;épaule dans le bras contracté.<lb/>En raidissant son bras droit M. Mitscherlich a vu l&#x2019;aiguille se<lb/>mouvoir dans le sens opposé, mais à un moindre nombre de de-<lb/>grés, parce que l&#x2019;intensité du courant développé par le mouve-<lb/>ment musculaire n&#x2019;est pas toujours le m&#x00EA;me dans les deux bras.<lb/>M. Mitscherlich, quelques jours plus tard, a encore répété l&#x2019;ex-<lb/>périence seul avec M. du Bois...&#x00BB;</p><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
