<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="84" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Die berühmte Altonaer Sternwarte,</hi></head><lb/><p>der die Wissenschaft auf alle Zeiten hoch verpflichtet bleiben wird,<lb/>soll nun auch der
                    dänischen Eifersucht zum Opfer werden. Die<lb/>Instrumente werden bereits
                    eingepackt, um nach Kopenhagen ge-<lb/>bracht zu werden. Man benutzt den Moment,
                    wo durch <hi rendition="#i">Schumacher&#x2019;s</hi><lb/>und nun auch durch <hi
                        rendition="#i">Petersen&#x2019;s</hi> Tod die Sternwarte verwaist ist,
                    um<lb/>sie für todt zu erklären und in Kopenhagen zu begraben. Der<lb/>Hamb.
                    Corresp. theilt zur Würdigung des Instituts folgendes Schreiben<lb/><hi
                        rendition="#i">Alexander von Humboldt&#x2019;s</hi> an den verstorbenen
                    König Christian VIII.<lb/>vom 28. Dec. 1839 mit: &#x201E;Es sei einem Greise
                    erlaubt,&#x201C; schreibt<lb/>der berühmte Reisende, &#x201E;der den Orinoko und
                    Sibirien bereist hat<lb/>und den man bald selbst zu den fossilen Körpern rechnen
                    wird,<lb/>Ew. Majestät hohen Schutz für astronomische Arbeiten zu
                    erbitten,<lb/>die schon lange einen hellen Glanz auf den Ruhm der Nation
                    ge-<lb/>worfen haben. Die Gründe, die mich zu dieser Bitte bewegen (ich<lb/>bin
                    stolz, es zu bekennen), beruhen zum Theil auf alter Zuneigung,<lb/>auf der
                    Freundschaft, mit der mich Herr <hi rendition="#i">Schumacher</hi> beehrt.
                    Durch<lb/>seine ausgebreiteten Kenntnisse und durch seine grosse
                    Thätigkeit<lb/>ist die Stadt Altona für Europa ein Mittelpunkt der
                    theoretischen<lb/>und praktischen Astronomie geworden. Ich weiss, dass er
                    schon<lb/>das gnädige Wohlwollen Ew. Maj. besitzt, aber es würde mir
                    ein<lb/>erfreulicher Gedanke sein, wenn ich hoffen dürfte, dass
                    meine<lb/>schwache Stimme einem Freunde nützlich sein könnte, der mir
                    so<lb/>theuer ist und der das Glück hat, ein Unterthan Ew. Majestät<lb/>zu
                    sein.&#x201C; <hi rendition="#et">Köln. Ztg. v. 20. Febr.</hi></p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
