<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="161" facs="#f0001" />
    <div n="1"><head><hi rendition="#k">Électricité animale.</hi></head><p>&#x2014; M. de Humboldt adresse l&#x2019;extrait<lb/>d&#x2019;une lettre dans laquelle M. Emile du Boys-Reymond décrit<lb/>sommairement l&#x2019;expérience qui consiste à faire dévier l&#x2019;aiguille<lb/>d&#x2019;un galvanomètre par l&#x2019;effet de l&#x2019;action musculaire. Voici quel-<lb/>ques passages de cette lettre:</p><lb/><p>&#x00AB;.... Je prends un galvanomètre très sensible; je fixe à ses<lb/>deux bouts deux lames de platine parfaitement homogènes; je<lb/>plonge ces lames dans deux vases remplis d&#x2019;eau salée, et je finis<lb/>par introduire dans les m&#x00EA;mes vases deux doigts correspondants<lb/>des deux mains. Voici alors ce qui se passe. A la première im-<lb/>mersion des doigts il se produit presque toujours une déviation<lb/>de l&#x2019;aiguille plus ou moins prononcée, dont la direction ne re-<lb/>conna&#x00EE;t aucune loi, et qui est probablement due, du moins en<lb/>partie, à une hétérogénéité quelconque de l&#x2019;enveloppe cutanée<lb/>des doigts. Quand il y a une blessure à l&#x2019;un des doigts, la dévia-<lb/>tion est plus forte et toujours dirigée de manière que le doigt<lb/>blessé se comporte comme le zinc d&#x2019;un arc zinc-cuivre qu&#x2019;on<lb/>supposerait établi entre les deux vases, à la place du corps hu-<lb/>main. &#x2014; Il va sans dire que ce n&#x2019;est pas de cette espèce d&#x2019;action<lb/>qu&#x2019;il s&#x2019;agit; au contraire, pour observer l&#x2019;effet annoncé, il faut<lb/>attendre ou bien que l&#x2019;aiguille soit revenue au zéro du cadran,<lb/>ou bien qu&#x2019;elle ait pris une position stable sous l&#x2019;empire d&#x2019;un<lb/>reste de courant qui refuse de s&#x2019;effacer. &#x2014; Ce moment venu, je<lb/>raidis tous les muscles de l&#x2019;un des bras de manière à établir<lb/>l&#x2019;équilibre entre les flexeurs et les extenseurs de toutes les arti-<lb/>culations du membre. A l&#x2019;instant l&#x2019;aiguille se met en mouve-<lb/>ment, et le sens de la déviation est toujours tel qu&#x2019;il indique<lb/>dans le bras tétanisé un courant inverse d&#x2019;après la notation de<lb/>Nobili, c&#x2019;est-à-dire un courant dirigé de la main à l&#x2019;épaule. Le<lb/>bras tétanisé se comporte donc comme le ferait le cuivre de l&#x2019;arc<lb/>zinc-cuivre mentionné plus haut. &#x2014; Avec mon galvanomètre,<lb/>et quand c&#x2019;est moi qui fais l&#x2019;expérience, la déviation monte<lb/>jusqu&#x2019;à 30&#x00B0;. J&#x2019;obtiens cependant des mouvements de l&#x2019;aiguille<lb/>beaucoup plus étendus en contractant alternativement les mus-<lb/>cles de l&#x2019;un et de l&#x2019;autre bras, en concordance avec les oscilla-<lb/>tions de l&#x2019;aiguille... La grandeur de la déviation, toutes choses<lb/>égales d&#x2019;ailleurs, dépend fort du degré de développement et<lb/>d&#x2019;exercice des muscles....&#x00BB;</p><lb/><p>M. de Humboldt ajoute dans une lettre adressée à M. Arago<lb/><pb n="162" facs="#f0002" />
en date du 17 mai: &#x2014; &#x00AB;L&#x2019;expérience, effet de la volonté de<lb/>l&#x2019;homme, en raidissant alternativement les muscles des deux<lb/>bras, ne laisse pas l&#x2019;ombre de doute. Malgré mon grand &#x00E2;ge,<lb/>le peu de force que j&#x2019;ai dans les bras, les déviations de l&#x2019;aiguille<lb/>ont été très fortes. Elles ont été naturellement plus fortes encore<lb/>chez M. Jean Müller, notre grand anatomiste, et chez M. Helm-<lb/>koltz, auteur de travaux physiologiques importants, qui se sont<lb/>rendus avec moi avant-hier chez M. Émile du Boys. Pour faci-<lb/>liter l&#x2019;expérience il est utile de charger le doigt index de chaque<lb/>main dans l&#x2019;eau et d&#x2019;appuyer les paumes des mains pour bien<lb/>raidir les muscles du bras qu&#x2019;on veut faire agir....&#x00BB;</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
