<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/111602781X">
                        <surname>Müller-Tamm</surname>
                        <forename>Jutta</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Stobl</surname>
                        <forename>Michael</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-05-23" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-10-21" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="9" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>Brief des Freiherrn <hi rendition="#i">Alexander v. Humboldt</hi> an Conferenzrath <hi rendition="#i">Schumacher.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#et">Sanssouci, den 10. September 1848.</hi>
                </dateline>
                <lb break="yes"/>
                <salute>
                    <hi rendition="#c">Mein theurer hochverehrter Freund!</hi>
                </salute>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <p>
                    <hi rendition="#in">W</hi>enn ich meinem edeln vieljährigen Freunde, so lange kein<lb break="yes"/>Lebenszeichen gegeben, so liegt die Schuld davon nicht blos<lb break="yes"/>in den heimischen Unruhen die (obgleich unser <hi rendition="#i">Hencke</hi> die<lb break="yes"/>Astr&#x00E6;a zurückgeführt) noch immer Welle auf Welle schlagen,<lb break="yes"/>als in der Störung welche die Rheinreise mit dem Könige<lb break="yes"/>veranlaßt hat. Jetzt und dazu noch an einem sehr kritischen,<lb break="yes"/>zukunftsschweren Tage wende ich mich an Sie aus der Be-<lb break="no"/>sorgniß, in der ich noch immer über Ihre Lage in so beweg-<lb break="no"/>ter Zeit schwebe, Besorgnisse die unsere berühmten, Ihnen<lb break="yes"/>so ergebenen Freunde in England und Frankreich lebhaft<lb break="yes"/>theilen und mir in Briefen ausdrücken. Eine aufgeklärte, mit<lb break="yes"/>den Bedürfnissen der Zeit vertraute Regierung wird doch ge-<lb break="no"/>wiß die Altonaer Sternwarte, und das herrliche Institut der<lb break="yes"/>Herausgabe Ihrer Astronomischen Nachrichten aufrecht erhal-<lb break="no"/>ten? Ihr Journal hat einen von allen Unterrichteten anerkann-<lb break="no"/>ten wesentlichen Einfluß auf die Fortschritte der mathemati-<lb break="no"/>schen Wissenschaften ausgeübt. Es ist mit keinem anderen<lb break="yes"/>zu vergleichen, und ist durch das große Vertrauen der Astro-<lb break="no"/>nomen, dessen Sie sich in Ihrer schönen und langen Lebens-<lb break="no"/>thätigkeit zu erfreuen gehabt haben, im eigentlichsten Sinne<lb break="yes"/>des Worts, für ganz Europa und den neuen Continent der<lb break="yes"/>gemeinsame Mittelpunct aller astronomischen Arbeiten und<lb break="yes"/>Mittheilungen geworden. Unser deutsches Vaterland darf die-<lb break="no"/>sen durch Sie gegründeten Centralpunct nicht verlieren. Ihre<lb break="yes"/>Lage und Ihre Thätigkeit, die mit dieser Lage so genau zu-<lb break="no"/>sammenhängt (wegen der Nähe einer der größten Handels-<lb break="maybe"/>
                    <cb/> Städte der Welt) dürfen nicht gefährdet werden. Jede Ver-<lb break="no" />änderung in Ihrer bisherigen Stellung in Altona, halten ich<lb break="yes" />und unsere englischen und französischen Freunde für gefahr-<lb break="no" />voll für den Zustand der Astronomie. Ihr Institut ist ja wie<lb break="yes" />ein alter Baum, den man leicht umhauen, aber nicht wieder<lb break="yes" />hinauf zaubern kann. Ich liebe, wie Sie wissen, unsere deut-<lb break="no" />schen Universitäten, aber in keiner derselben würde Ihr Wir-<lb break="no" />kungskreis, mein theurer Freund, der geworden seyn, auf<lb break="yes"/>den Sie sich durch Talent, unermüdete Thätigkeit und den<lb break="yes"/>Ruf eigener schönen Arbeiten erhoben haben: dazu wäre bei<lb break="yes"/>der unbedeutenden Frequenz, deren sich astronomische Col-<lb break="no"/>legia selbst auf der größten unserer Universitäten zu erfreuen<lb break="yes"/>haben (ich führe Ihnen gleichbürtige Männer: <hi rendition="#i">Encke, Bessel</hi>
                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Gauß</hi> als Beispiele an) jede Versetzung von der Altonaer,<lb break="yes"/>dem Emporium von Hamburg so nahen Sternwarte auf eine<lb break="yes"/>Universität, der Tod jedes practischen astronomischen Wir-<lb break="no"/>kens. Ich glaube mich nicht zu irren, da in meiner ausge-<lb break="no"/>breiteten Correspondenz, bei Erwähnung der noch ungelösten<lb break="yes"/>Schleswig-Holsteinischen und Dänischen Verhältnisse jedes-<lb break="no"/>mal Ihrer und Ihres Instituts der astronomischen Nachrichten<lb break="yes"/>klagend gedacht wird, wenn ich behaupte, daß die in diesem<lb break="yes"/>Briefe enthaltenen Ansichten, auch denen des Royal Astrono-<lb break="no"/>mers in Greenwich, der astronomischen Gesellschaft in Lon-<lb break="no"/>don, des Instituts in Paris, und des theuersten meiner<lb break="yes"/>Freunde <hi rendition="#i" >Arago</hi>&#x2019;s, der ganz den Wissenschaften wiedergege-<lb break="no"/>ben ist, entsprechen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#et">Mit alter Anhänglichkeit und Verehrung<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">A. v. Humboldt.</hi>
                        </hi>
                    </salute>
                </closer>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 