<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Le dragonier d’Orotava</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:14</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.126</idno>
        <idno type="basename">1849-Vom_hohen_Alter-20-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-01-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-02-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-03-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-04-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-05-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-06-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-07-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-08-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-09-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-10-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-11-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-12-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-13-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-14-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-15-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-16-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-17-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-18-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-19-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-20-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-21-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Vom_hohen_Alter-22-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, Ansichten der Natur, Dritte verbesserte und vermehrte Ausgabe, 2 Bände, Stuttgart und Tübingen: Cotta 1849, Band 2, S. 104–118. (In den "Erläuterungen und Zusätzen" zu den "Ideen zu einer Physiognomik der Gewächse", Anmerkung 12 zu S. 21: "Der Drachenbaum von Orotava".)</bibl>
      </relatedItem>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Gesammelte Werke von Alexander von Humboldt&lt;/i&gt;. J. G. Cotta, Stuttgart [1889], Band 11, &lt;i&gt;Ansichten der Natur mit Wissenschaftlichen Erläuterungen&lt;/i&gt;, S. 215–221 ["Erläuterungen und Zusätze" zu S. 178, "Drachenbaum", Anmerkung 12.]</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Le dragonier d’Orotava</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1852</date>
          <pubPlace>Liège</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;La Belgique Horticole. Journal des Jardins, des Serres et des Vergers&lt;/i&gt; 2 (1852), S. 79–86.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="fra">Französisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="79" facs="#f0001" />
            <head><hi rendition="#c">LE DRAGONIER D&#x2019;OROTAVA,<lb/><lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#k">Par M. Alexandre de Humboldt.</hi></hi></hi></head>
            <lb/>
            <p>
                Le Dragonier colossal (<hi rendition="#i">Dra&#x00E6;na draco</hi>), se trouve au milieu du jardin<lb/>de M. Franqui, dans la petite ville d&#x2019;Orotava, l&#x2019;ancien Taoro, l&#x2019;un des<lb/>lieux les plus agréables qui soient au monde. Lorsque nous grav&#x00EE;mes, en<lb/>juin 1799, le pic de Ténériffe, nous trouv&#x00E2;mes que le périmètre de ce<lb/>Dragonier, mesuré à quelques pieds au-dessus de la racine, était de 45<lb/>pieds. Plus près du sol, Ledru dit avoir trouvé 74 pieds de circonférence.<lb/>D&#x2019;après George Staunton, à 10 pieds de hauteur, le tronc a encore 12<lb/>pieds de diamètre. Le hauteur de l&#x2019;arbre n&#x2019;est guère que de 65 pieds. La<lb/>tradition rapporte que ce Dragonier était chez les Gouanches un objet de<lb/>vénération, comme l&#x2019;olivier d&#x2019;Athènes, le platane de Lydie, que Xerxès<lb/>changea d&#x2019;ornements, et le bananier de Ceylan. On raconte aussi que lors<lb/>de la première expédition des Béthencourt, dans l&#x2019;année 1402, le Dra-<lb/>gonier d&#x2019;Orotava était déjà aussi gros et aussi creux qu&#x2019;aujourd&#x2019;hui. On<lb/>peut conjecturer d&#x2019;après cela à quelle époque il remonte, si l&#x2019;on songe sur-<lb/>tout que le <hi rendition="#i">Drac&#x00E6;na</hi> cro&#x00EE;t très-lentement. Bethelot dir, dans sa descrip-<lb/>tion de Ténériffe: &#x00AB;En comparant les jeunes Dragoniers voisins de l&#x2019;arbre<lb/>gigantesque, les calculs qu&#x2019;on fait sur l&#x2019;&#x00E2;ge de ce dernier, effrayent l&#x2019;ima-<lb/>gination.&#x00BB; (<hi rendition="#i">Nova acta acad. Leop. Carol. Natur&#x00E6; Curiosorum, t. <hi rendition="#k">xiii</hi>,</hi><lb/>1827, page 781.) Le Dragonier est cultivé depuis les temps les plus re-<lb/>culés dans les &#x00EE;les Canaries, à Madère, à Porto-Santo, et un observateur<lb/>très-exact, Léopold de Buch, l&#x2019;a vu à l&#x2019;état sauvage près d&#x2019;Igueste, dans<lb/>l&#x2019;&#x00EE;le de Ténériffe. Il n&#x2019;est donc pas originaire, comme on l&#x2019;a cru pendant<lb/>longtemps, des Indes orientales, et son existence chet les Gouanches ne<lb/>renverse pas l&#x2019;opinion de ceux qui considèrent ce peuple comme une race<lb/>atlantique, entièrement isolée et sans aucun rapport avec les nations de<lb/>l&#x2019;Afrique et de l&#x2019;Asie. La forme des Drac&#x00E6;na se retrouve au cap de Bonne-<lb/>Espérance, à l&#x2019;&#x00EE;le Bourbon, en Chine et à la Nouvelle-Zélande. On ren-<lb/>contre dans ces contrées lointaines différentes variétés appartenant au<lb/>m&#x00EA;me genre; mais il n&#x2019;en existe aucune dans le nouveau monde, où elles<lb/>sont remplacées par le yucca. Le Drac&#x00E6;na borealis d&#x2019;Aiton n&#x2019;est autre<lb/>chose qu&#x2019;un véritable Convallaria, dont il a en effet tous les caractères<lb/>(Humboldt, <hi rendition="#i">Relation historique</hi>, t. <hi rendition="#k">i</hi>, page 118 et 639). Dans la dernière<lb/>planche de l&#x2019;atlas pittoresque joint à mon voyage en Amérique, j&#x2019;ai fait<lb/>graver le Dragonier d&#x2019;Orotava d&#x2019;après un dessin fait par F. d&#x2019;Ozonne, en<lb/>1776. (<hi rendition="#i">Vues des Cordillières et monuments des peuples indigènes de l&#x2019;Amé-<lb/>rique</hi>, pl. <hi rendition="#k">lxix.</hi>) Je trouvai ce dessin parmi les papiers du célèbre Borda,   
            </p>
            
            <pb n="80" facs="#f0002" />

            <pb n="81" facs="#f0003" />
            <p>
                dans son journal de voyage, resté jusqu&#x2019;à ce jour inédit, qui me fut confié<lb/>par le dép&#xF4;t de la marine, et auquel j&#x2019;ai emprunté des observations im-<lb/>portantes concernant la géographie astronomique, ainsi que des mesures<lb/>barométriques et trigonométriques. (<hi rendition="#i">Relation historique,</hi> t. <hi rendition="#k">i</hi>, page 282.)<lb/>Borda mesura le Dragonier de la villa Dranqui, lors de son premier<lb/>voyage avec Pingré, en 1771, et non dans la seconde expédetion qu&#x2019;il fit<lb/>en 1776 avec Varela. On prétend qu&#x2019;au <hi rendition="#k">xv<hi rendition="#sup">e</hi></hi> siècle, très-peu de temps après<lb/>les conqu&#x00EA;tes normande et espagnole, on célébrait la messe à un petit<lb/>autel élevé au Dragonier d&#x2019;Orotava une partie de sa couronne. Il<lb/>existe une grande et belle gravure anglaise qui représente l&#x2019;état actuel de<lb/>l&#x2019;arbre dans toute sa vérité.(V.ci-contre pl. 12 la réduction de cette gravure.)
            </p>
            <p>Le caractère monumental de ces végétaux gigantesques, l&#x2019;impression de<lb/>respect qu&#x2019;ils produisent sur tous les peuples, on fait na&#x00EE;tre chez les sa-<lb/>vants de nos jours, l&#x2019;idée de déterminer leur &#x00E2;ge et de mesurer plus<lb/>exactement leur grosseur. D&#x2019;après les résultats de ces recherches, De<lb/>Candolle, l&#x2019;auteur de l&#x2019;important traité sur la <hi rendition="#i">longévité des arbres</hi>,<lb/>Endlicher, Unger et d&#x2019;autres botanistes distingués, ne sonst pas éloignés<lb/>d&#x2019;admettre que l&#x2019;origine de plusierus arbres existant encore aujourd&#x2019;hui,<lb/>remonte à l&#x2019;époque des plus anciennes traditions historiques sinon de la<lb/>vallée du Nil, du moins de la Grèce et de l&#x2019;Italie. On lit dans la <hi rendition="#i">Biblio-<lb/>thèque universelle de Genève</hi> (t. <hi rendition="#k">xlvii</hi>, 1831, page 50.) &#x00AB;Plusieurs exemples<lb/>semblent confirmer l&#x2019;idée qu&#x2019;il existe encore sur le globe des arbres d&#x2019;une<lb/>antiquité prodigieuse et peut-&#x00EA;tre témoins de ses dernières révolutions<lb/>physiques. Lorsqu&#x2019;on regarde un arbre comme un agrégat d&#x2019;autant d&#x2019;in-<lb/>dividus soudés ensemble qu&#x2019;il s&#x2019;est développé de bourgeons à sa surface,<lb/>on ne peut pas s&#x2019;étonner si, de nouveaux bourgeons s&#x2019;ajoutant aux anciens,<lb/>l&#x2019;agrégat qui en résulte, n&#x2019;a point de terme nécessaire à son existence: &#x00BB;<lb/>Agardh s&#x2019;exprime dans le m&#x00EA;me sens: &#x00AB;Comme chaque nouvelle année<lb/>solaire ajoute aux arbres des rejetons nouveaus, et que les parties an-<lb/>ciennes et durcies sont remplacées par de jeunes pousses où la sève circule<lb/>librement, les arbres nous offrent l&#x2019;exemple d&#x2019;une croissance qui ne peut<lb/>&#x00EA;tre bornée que par des causes extérieures.&#x00BB; Agardh attribue la brièveté<lb/>de la vie dans les plantes herbacées à la disproportion qui existe entre la<lb/>production des fleurs ou des fruits, d&#x2019;une part, et la formation des feuilles<lb/>de l&#x2019;autre. La stérilité est pour les plantes une cause de longévité. Endli-<lb/>cher cite l&#x2019;ecample d&#x2019;un Medicago sativa, var. B. versicolor, qui vécut<lb/>quatre-vingts ans parce qu&#x2019;il ne produisit point de fruits. (<hi rendition="#i">Grundzüge<lb/>der Botanik</hi>, 1845, § 1003.)</p>
            <p>
                A c&#xF4;té des Dragoniers qui malgré le développement gigantesque de leurs<lb/><hi rendition="#i">faisceaux vasculaires définis</hi>, doivent d&#x2019;après leurs parties florales, &#x00EA;tre<lb/>rangés dans la m&#x00EA;me famille naturelle que l&#x2019;asperge et les oignons des jar-<lb/>dins, se place l&#x2019;Adansonia ou arbre à Pain des Singes, autrement appelé<lb/>Baobab, qui appartient sans contredit aux plus grands et aux plus anciens  
            </p>
            
            <pb n="82" facs="#f0004" />
            <p>
                habitants de notre planète. Dès les premières ecpéditions des Catalans et<lb/>des Portugais, les navigateurs avaient l&#x2019;habitude de graver leurs noms sur<lb/>ces deux espèces d&#x2019;arbres. Ils ne le faisaient pas toujours par une vaine<lb/>recherche de glorie, souvent aussi cette inscription était pour eux un<lb/><hi rendition="#i">marco</hi>, c&#x2019;est-à-dire une sorte de prise de possession, un moyen d&#x2019;assurer<lb/>à leur partie le droit de premier occupant. Les navigateurs portugais choi-<lb/>sirent souvent à cet effet la belle devise fran&#x00E7;aise de l&#x2019;infant don Henrique<lb/>duc de Viseo: <hi rendition="#i">Talent de bien faire.</hi> Voici les paroles m&#x00EA;me de Faria y<lb/>Sousa, dans son <hi rendition="#i">Asia portuguesa</hi> (t. <hi rendition="#k">i</hi>, c. 11, page 14 et 18.) &#x00AB; Era uso<lb/>de los primeros navegantes de dexar inscrito el motto del Infante :<lb/><hi rendition="#i">Talent de bien faire</hi>, en la corteza de los arboles : &#x00BB; (Voy. aussi Barros,<lb/><hi rendition="#i">Asia</hi> dec. J, I, J. I, t. Lisboa, 1778, page 148.)
            </p>
            <p>
                Il est remarquable que cette devise gravée sur deux arbres en 1435,<lb/>c&#x2019;est-à-dire vingt-huit ans avant la mort de l&#x2019;infant don Henrique, par<lb/>des navigateurs portugais, se rattache dans l&#x2019;histoire des découvertes, aux<lb/>controverses qu&#x2019;a soulevées la comparaison du quatrième voyage de Ves-<lb/>pucci avec celui de Gonzalo Coelho (1503). D&#x2019;après le récit de Vespucci,<lb/>le vaisseau amiral de Coelho échoua contre une &#x00EE;le que l&#x2019;on a prise tant&#xF4;t<lb/>pour San-Fernando Noronha, tant&#xF4;t pour le penèdo de San-Pedro, tant&#xF4;t<lb/>pour l&#x2019;&#x00EE;le problématique de Saint-Mathieu, que Garcia Jofre de Loaya<lb/>découvrit le 15 octobre 1525, par 0 20 30&#x2032; de latitude australe, sous<lb/>le méridien du cap Palmas, presque dans le Golfe de Guinée. Coelho<lb/>resta à l&#x2019;ancre près de dix-huit jours; il trouva dans l&#x2019;&#x00EE;le des Croix, des<lb/>orangers devenus sauvages et deux troncs d&#x2019;arbres avec des inscriptions<lb/>qui remontaient à quatre-vingts-dix ans (Navarrete, t. v, page 8, 247 à<lb/>401). J&#x2019;ai éclairci ailleurs ce problème, en cherchant à déterminer le degré<lb/>de confiance que mérite Amerigo Vespucci (<hi rendition="#i">Examen critique, etc.</hi> t. <hi rendition="#k">v</hi>,<lb/>page 129&#x2014;152).
            </p>
            <p>
                La plus ancienne description du Baobab (Adansonia digitata) est celle<lb/>du Vénitien Louis Cadamosto, dont le véritable nom était Alvise da Ca-<lb/>da Mosto, est datée de l&#x2019;année 1454. Il trouva à l&#x2019;embouchure du Sénégal,<lb/>où il se joignit à Antoniotto Usodimare, des troncs dont il évalua le circuit<lb/>à 17 toises, c&#x2019;est-à-dire environ 102 pieds. (Ramusio, t. <hi rendition="#k">i</hi>, page 109.) Il<lb/>put les comparer avec les Dragoniers qu&#x2019;il avait vus auparavant. Perrottet,<lb/>dans sa <hi rendition="#i">Flore de Sénégambie</hi> (page 76, dit avoir trouvé des Baobabs qui<lb/>avaient 50 pieds de diamètre sur 70 à 80 pieds seulement de hauteur.<lb/> Adanson avait indiqué les m&#x00EA;mes dimensions dans la relation de son<lb/>voyage, en 1748. Les plus gros troncs de Baobab qu&#x2019;il vit de ses propres<lb/>yeus, en 1749, les uns dans une des petites &#x00EE;les Madeleines, près du cap<lb/>Vert, les autres à l&#x2019;embouchure du Sénégal, avaient de 25 à 27 pieds de<lb/>diamètre sur 70 pieds de hauteur, avec une couronne large de 170 pieds.<lb/>Mais Adanson ajoute que d&#x2019;autres voyageurs ont trouvé des troncs qui<lb/>avaient jusqu&#x2019;à 30 pieds de diamètre. Des navigateurs hollandais et fran-<lb/>&#x00E7;ais avaient taillé leur nom dans l&#x2019;écorce en lettres longues de 6 pouces.
            </p>
            
            <pb n="83" facs="#f0005" />
            <p>
                Une de ces inscriptions était du <hi rendition="#k">xv</hi><hi rendition="#sup">e</hi> siècle, et non du <hi rendition="#k">xiv</hi><hi rendition="#sup">e</hi>, comme il est<lb/>dit par erreut dans la <hi rendition="#i">Famille des plantes</hi> d&#x2019;Adanson, publiée en 1763<lb/>(1<hi rendition="#sup">re</hi> partie), page <hi rendition="#k">xxcv&#x2014;ccxvii</hi>), les autres ne remontaient pas au-delà du<lb/><hi rendition="#k">xvi</hi><hi rendition="#sup">e</hi> siècle. Adanson a calculé l&#x2019;&#x00E2;ge des arbres, d&#x2019;après la profondeur des<lb/>entailles qui ont été recouvertes par de nouvelles couches de bois, et en<lb/>comparant leur épaisseur à celle des troncs d&#x2019;arbres, de m&#x00EA;me espèce dont<lb/>l&#x2019;&#x00E2;ge est connu. Il a trouvé, pour un diamètre de 30 pieds, une durée<lb/>de 5150 ans (<hi rendition="#i">Voyage au Sénégal</hi>, 1557, page 66, Adrien de Jussieu,<lb/><hi rendition="#i">Cours de botanique</hi>, page 62). Il a d&#x2019;ailleurs la prudence d&#x2019;ajouter ces<lb/>mots, dont je reproduis exactement l&#x2019;orthographe: &#x00AB;Le calcul de l&#x2019;aje de<lb/>chake couche n&#x2019;a pas d&#x2019;exactitude géométrike.&#x00BB; Dans le village de Grand-<lb/>Galarques, situé aussi en Sénégambie, les nègres ont orné l&#x2019;ouverture d&#x2019;un<lb/>Baobab creux avec des sculptures qui ont été taillées dans le bois encore<lb/>vert. L&#x2019;espace intérieur sert aus assemblées générales dans lesquelles ils<lb/>débattent leurs intér&#x00EA;ts. Cette salle rappelle la caverne (specus), formée<lb/>dans le tronc d&#x2019;un platane de Lycie, où un personnage consulaire, Lici-<lb/>nius Mercianus fit servir à d&#x00EE;ner à dix-neuf convives. Pline (1, <hi rendition="#k">xii</hi>,<lb/>c. <hi rendition="#k">v</hi>) accorde trop généreusement peut-&#x00EA;tre à une cavité du m&#x00EA;me genre<lb/>une largeur de 80 pieds romains. Le Baobab a été vu par Réné Caillié,<lb/>à Jenne, dans la vallée du Nil, par Cailliaut en Nubie, par Guillaume<lb/>Peters sur toute la c&#xF4;te orientale de l&#x2019;Afrique, où cet arbre s&#x2019;étend<lb/>jusqu&#x2019;à Lourenzo Marques, c&#x2019;est-à-dire justque près du 26<hi rendition="#sup">e</hi> degré de<lb/>latitude australe. Les habitants de ces contrées l&#x2019;apellent <hi rendition="#i">Mulapa</hi> (pro-<lb/>prement <hi rendition="#i">multi-nlapa</hi>), c&#x2019;est-à-dire l&#x2019;arbre <hi rendition="#i">Nlapa</hi>. Les plus vieux et les<lb/>plus épais de tous le arbres que vit Peters, avaient de 60 à 70 pieds de<lb/>circonférence. Bien que Cadamosto ait dit au <hi rendition="#k">xv</hi><hi rendition="#sup">e</hi> siècle: &#x00AB;eminentia<lb/>non quadrat magnitudini; &#x00BB; bien que Golberry (<hi rendition="#i">Fragments d&#x2019;un voyage<lb/>en Afrique</hi>, t. <hi rendition="#k">ii</hi>, page 92) ait trouvé dans la vallée des deux Gagnacks,<lb/>des troncs d&#x2019;arbres qui avaient à la racine 34 pieds de diamètre, sans avoir<lb/>plus de 60 pieds de haut, il ne faut pas admettre néanmoins comme une<lb/>règle générale cette disproportion entre l&#x2019;épaisseur et la hauteur. De très-<lb/>vieux arbres, dit le savant voyageur Peters, perdent de leur hauteur par<lb/>le dépérissement successif de leur couronne, et continuent à cro&#x00EE;tre en<lb/>grosseur. Assez souvent on voit sur les c&#xF4;tes orientales de l&#x2019;Afrique, des<lb/>troncs de 10 pieds d&#x2019;épaisseur, atteindre à une hauteur de 65 pieds.
            </p>
            <p>
                Si d&#x2019;après ce qui précède, les évaluations hardies d&#x2019;Adanson et de Per-<lb/>rottet, attribuent aux Adansonia qu&#x2019;ils ont mesurés, un &#x00E2;ge de 5150 à<lb/>6000 ans, ce qui les ferait contemporains des constructeurs des pyramides<lb/>où m&#x00EA;me de Menès, c&#x2019;est-à-dire les ferait remonter à une époque où la<lb/>Croix du Sud était encore visible dans le nord de l&#x2019;Allemagne (<hi rendition="#i">Cosmos</hi>,<lb/>t. <hi rendition="#k">ii</hi>, page 477 et 578); d&#x2019;autre part, des calculs plus s&#x00FB;rs, fondés sur les<lb/>couches concentriques annuelles et sur la proportion contatée entre l&#x2019;&#x00E2;ge<lb/>et l&#x2019;épaisseur des couches nous donnent pour la durée des arbres apparte-<lb/>nant à la partie septentrionale de la zone tempérée, des périodes moins
            </p>
            
            <pb n="84" facs="#f0006" />
            <p>
                considérables. De Candolle pense que les Ifs sont, de tous les arbres euro-<lb/>péens, ceux qui atteignent l&#x2019;&#x00E2;ge le plus avancé. On attribue au Taxus<lb/>baccata de Braburn, dans le comté de Kent, trente siècles d&#x2019;existence;<lb/>l&#x2019;if de Fotheringall, en Écosse, a de vingt-cinq à vingt-six siècles; celui<lb/>de Brow-Hurst, dans le comté de Surrey, ne para&#x00EE;t pas en avoir plus de<lb/>quatorze et demi; celui de Rippon, dans le comté d&#x2019;York, pas plus de<lb/>douze (De Candolle, <hi rendition="#i">de la Longévité des arbres</hi>, page 65). Endlicher at-<lb/>tribue 1400 ans à un if du cimetière de Grasford, dans le nord du pays de<lb/>Galles, qui a 49 pieds de tour à la naissance des branches; il donne<lb/>2096 ans à un if du comté de Derby. On a abattu en Lithuanie, des tilleuls<lb/>de 32 pieds de circonférence, sur lesquels on a pu compter 815 cercles<lb/>annuels (Endlicher, <hi rendition="#i">Grundzüge der Botanik</hi>, page 399). Sous la zone<lb/>tempérée de l&#x2019;hémisphère austral, les Encalyptus acquièrent un péri-<lb/>mètre extraordinaire et comme ils s&#x2019;élèvent à plus de 230 pieds, ils offrent<lb/>un singulier contraste avec les Ids d&#x2019;Europe (Taxus baccata), qui n&#x2019;ont de<lb/>colossal que leur épaisseur. M. Backhouse a trouvé dans la baie d&#x2019;Èmu,<lb/>sur la c&#xF4;te de la terre de Diemen, des troncs d&#x2019;Eucalyptus qui avaient à<lb/>la base 66 pieds de circuit et 47 à 5 pieds su sol (Gould, <hi rendition="#i">Birds of Aus-<lb/>tralia</hi>, t. <hi rendition="#k">i</hi>, introd., page <hi rendition="#k">xv</hi>).
            </p>
            <p>
                Ce n&#x2019;est pas Malpighi, comme on le prétend généralement, mais bien<lb/>Michel Montaigne, qui a le mérite d&#x2019;avoir le premier remarqué dans son<lb/><hi rendition="#i">voyage en Italie</hi>, en 1581, le rapport des cercles annuels avec l&#x2019;&#x00E2;ge des<lb/>arbres (A. De Jussieu, <hi rendition="#i">Cours élémentaire de Botanique</hi>, 1840, page 61).<lb/>Un ouvrier habile, qui travaillait à des instruments de mathématiques,<lb/>avait appelé l&#x2019;attention de Montaigne, sur la signification de ces anneaux,<lb/>affirmant qu&#x2019;ils étaient plus pressés du c&#xF4;té où l&#x2019;arbre était tourné vers le<lb/>nord. Jean-Jacques Rousseau avait la m&#x00EA;me opinion; et son Émilie, lors-<lb/>qu&#x2019;il s&#x2019;égarera dans une for&#x00EA;t, devra s&#x2019;orienter d&#x2019;après la disposition des<lb/>couches du bois. Mais de nouvelles recherches sur l&#x2019;anatomie de la croissance<lb/>et l&#x2019;irrégularité dans la production des couches annuelles formées par le<lb/>tissu cellulaire du cambium, dépendent d&#x2019;influences tout autres que<lb/>l&#x2019;exposition de l&#x2019;arbre aux différents points du ciel (Kunth, <hi rendition="#i">Lehrbuch der<lb/>Botanik</hi>, 1<hi rendition="#sup">re</hi> partie, 1847, pages 146 et 164; Lindley, <hi rendition="#i">Introduction to<lb/>Botany</hi>, 2<hi rendition="#sup">e</hi> édition, page 75).
            </p>
            <p>
                Dans les groupes naturels les plus différents, on trouve des arbres dont<lb/>quelques individus atteignent und diamètre de 20 pieds et une durée de<lb/>plusieurs siècles. Nous nommerons ici le Baobab, le Dragonier, diverses<lb/>espèces d&#x2019;Eucalypus, le Tacodium distichum de Richard, le Pinus Lam-<lb/>bertiana de Douglas, l&#x2019;Hymen&#x0153;a Courbaril, les C&#x00E6;salpinia, le Bombax,<lb/>le Swietenia Mahagoni, l&#x2019;arbre des Banyans, (Ficus religiosa), le Lirio-<lb/>dendrop tulipifera, le Platanus orientalis, nos Tilleuls, nos Ch&#x00EA;nes et nos<lb/>Ifs. Le célèbre Taxodium distichon ou Ahuahuete des Mexicains (Cupressus<lb/>disticha Linn., Schubertia disticha Mirbel) qui existe à Santo Maria del  
            </p>
            
            <pb n="85" facs="#f0007" />
            <p>
                Tule, dans l&#x2019;État d&#x2019;Oaxaca, n&#x2019;a pas 57 pieds de diamètre comme le pré-<lb/>tend De Candolle, mais seulement 38 (Mühlenpfordt, <hi rendition="#i">Versuch einer<lb/>getruen Schilderung der Republik Mexico</hi>, t. <hi rendition="#k">i</hi>, page 153). Les deux<lb/>beaux Ahuahuete de Chapoltepec, que j&#x2019;ai vus souvent, et qui sans doute<lb/>sont un reste d&#x2019;un ancien jardin de Montezuma, n&#x2019;ont, d&#x2019;après l&#x2019;intéres-<lb/>sant voyage de Burkart (t. <hi rendition="#k">i</hi>, page 268) que 34 ou 36 pieds de circonfé-<lb/>rence, et non pas de diamètre, comme on l&#x2019;a prétendu par erreur. Les<lb/>Bouddhistes de Ceylan révèrent le tronc gigantesque du Figuier sacré<lb/>d&#x2019;Anourahdepoura. Le Ficus religiosa, qui reprend racine par ses bran-<lb/>ches, atteint souvent un diamètre de 28 pieds et forme, comme l&#x2019;a si bien<lb/>dit Onésicrite, un toit de feuillage semblable à une tente soutenue par<lb/>plusieurs colonnes (Lassen, <hi rendition="#i">Indische Alterthumskunde</hi>, t. <hi rendition="#k">i</hi>, page 260).<lb/>On peut lire au sujet du Bombax Ceiba, les détails donnés, dès le temps<lb/>de Christophe Colomb, par Bembo, dans ses <hi rendition="#i">Histori&#x00E6; venet&#x00E6;</hi> (1551,<lb/>folio 83).
            </p>
            <p>
                De tous les ch&#x00EA;nes européens qui ont été mesurés exactement, le plus<lb/>puissant est le ch&#x00EA;ne de Saintes, dans le département de la Charente-<lb/>Inférieure, sur la route de Cozes. Cet arbre élevé de 60 pieds, a, près du<lb/>sol, 27 pieds 8 pouces et demi, il est de 6 pieds à la naissance des<lb/>branches principales. Dans la partie morte du tronc, on a construit une<lb/>petite salle large de 10 à 12 pieds et haut de 9, avec un banc en forme<lb/>d&#x2019;hémicycle, taillé dans le bois encore vert. Une fen&#x00EA;tre éclaire l&#x2019;intérieur<lb/>de la chambre, qui est fermée par une porte, et gr&#x00E2;ce au jour qui y pé-<lb/>nètre, les parois sont couvertes de fougères et de lichens. A en juger par<lb/>la dimension d&#x2019;un petit morceau de bois qu&#x2019;on avait coupé au-dessus de<lb/>la porte, et dans lequel on comptait 200 anneaux concentriques, on a cru<lb/>devoir évaluer l&#x2019;&#x00E2;ge du ch&#x00EA;ne de Saintes, entre 1800 et 2000 ans (<hi rendition="#i">An-<lb/>nales de la Société d&#x2019;Agriculture de la Rochelle</hi>, 1843, page 380).
            </p>
            <p>
                En ce qui concerne le Rosa canina, qui existe dans la chapelle sépul-<lb/>crale de la cathédrale d&#x2019;Hildesheim, et que l&#x2019;on dit &#x00EA;tre &#x00E2;gé de mille ans,<lb/>je me suis assuré, d&#x2019;après des renseignements positifs, dus à l&#x2019;obligeance<lb/>de M. Römer, assesseur du tribunal civil, que la tige est moins ancienne<lb/>que la souche qui n&#x2019;a pas elle-m&#x00EA;me plus 800 ans. Il existe une légende<lb/>qui rattache ce rosier à un v&#x0153;u fait par le premier fondateur de l&#x2019;église,<lb/>Louis Débonnaire, et un document du <hi rendition="#k">xi</hi><hi rendition="#sup">e</hi> siècle rapporte que lorsque<lb/>l&#x2019;év&#x00EA;que Hezilo rabàtit la cathédrale, consumée par un incendie, il en-<lb/>toura les racines du rosier d&#x2019;une vo&#x00FB;te qui existe encore, qu&#x2019;il éleva sur<lb/>cette vo&#x00FB;te le mur de la chapelle cryptique, dont la consécration eut lieu<lb/>en 1061, et qu&#x2019;il étendit au-dessus les branches de l&#x2019;arbuste. La tige au-<lb/>jourd&#x2019;hui vivante, qui n&#x2019;a que deux pouces d&#x2019;épaisseur à 25 pieds de haut,<lb/>et couvre de ses branches un espace d&#x2019;environ 30 pieds sur le mur exté-<lb/>rieur de la chapelle, du c&#xF4;té de l&#x2019;est. Cet arbuste qui est certainement<lb/>d&#x2019;un &#x00E2;ge très-avancé, est digne de la vieille réputation dont il jouit dans
            </p>
            
            <pb n="86" facs="#f0008" />
            <p>
                toute l&#x2019;Allemagne. Si un développement si extraordinaire peut &#x00EA;tre con-<lb/>sidéré en général comme une preuve de longévité, le <hi rendition="#i">Fucus giganteus</hi> ou<lb/><hi rendition="#i">Macrocystis pyrifera</hi> d&#x2019;Agardh, mérite parmi les végétaux sous-marins,<lb/>une attention particulière. Cette plante atteint, selon Cook et Georges<lb/>Forster, une longueur de 338 pieds, et dépasse par conséquent l&#x2019;élévation<lb/>des plus hauts Conifères, m&#x00EA;me celle du Sequoia gigantea d&#x2019;Endlicher, le<lb/>Taxodium sempervirens de Hooker et d&#x2019;Arnott, qui cro&#x00EE;t en Californie<lb/>(Darwin, <hi rendition="#i">Journal of researches into Nat. Hist.</hi>, 1845, page 239). Le<lb/>eapitaine Fitz Roy a confirmé ces indications dans la relation intitulée :<lb/><hi rendition="#i">Narrative of the voyages of the Adventure and Beagle</hi> (t. <hi rendition="#k">ii</hi>, page 363).<lb/>Le Macrocystis pyrifera végète entre le 64<hi rendition="#sup">e</hi> degré de latitude australe et le<lb/>45<hi rendition="#sup">e</hi> degré de latitude boréale, jusqu&#x2019;à la baie de San Francisco, sur la<lb/>c&#xF4;te nord-ouest du nouveau continent. Joseph Hooker croit m&#x00EA;me que<lb/>cette espèce de Fucus s&#x2019;étend jusqu&#x2019;au Kamschatka. On la voit souvent<lb/>nager dans les eauc du P&#xF4;le Antarctique, au milieu des blocs de glace<lb/>errants ou <hi rendition="#i">pack-ice</hi> (Joseph Hooker, <hi rendition="#i">Botany of the Antarctic Voyage under<lb/>the command of sir James Ross</hi>, 1844, page <hi rendition="#k">vii</hi>, 1 et 178; Camille<lb/>Montaigne, <hi rendition="#i">Botanique cryptogame du Voyage de la Bonite</hi>, 1846, p. 36.)<lb/>Les expansions cellulaires, rubanées et filiformes du Macrocystis, qui se<lb/>cramponnent au fond de la mer, à l&#x2019;aide d&#x2019;organes semblables à des griffes,<lb/>paraissent ne pouvoir &#x00EA;tre arr&#x00EA;tées dans leur développement que par une<lb/>destruction accidentelle.
            </p>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>