<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-23" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div n="1">
            <pb n="3" facs="#f0001"/>
                <head>
                    <hi rendition="#b">Vida nocturna dos animaes nas<lb break="yes"/>florestas do Novo Mundo por<lb break="yes"/>Humboldt.</hi></head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Se o sentimento da natureza cuja viva-<lb break="no"/>cidade varia em todas as ra&#x00E7;as, se a phi-<lb break="no"/>sionomia dos paizes que habita&#x0303;o diversos<lb break="no"/>po@os ou que estes tem atravessado on-<lb break="no"/>@@ ora em suas emigra&#x00E7;o&#x0303;es, tem mais on me-<lb break="no"/>nos enrequecido as linguas com expreso&#x0303;es<lb break="yes"/>pitorescas, proprias a carecterisar as for-<lb break="no"/>mas das montanhas, o estado da vegeta&#x00E7;a&#x0303;o,<lb break="yes"/>o aspecto da atmosphera, o contorno e agru-<lb break="no"/>pamento das un vens, por ontro lado o longo<lb break="yes"/>uso e os caprichos litterarios tem alterado<lb break="yes"/>a significa&#x00E7;a&#x0303;o primitiva de grande numero<lb break="yes"/>dessas expresso&#x0303;es. Pouco a pouco nos acos-<lb break="no"/>@mamos a considerar sinonimos termos<lb break="yes"/>que devia&#x0303;o conservar um sentido distincto,<lb break="yes"/>e as linguas perdem alguma cousa de sua<lb break="yes"/>gra&#x00E7;a e energia que as ajudava&#x0303;o a repro-<lb break="no"/>duzir, na discrip&#x00E7;a&#x0303;o da natureza, o cara-<lb break="no"/>cter proprio das paisagens. Para mostrar<lb break="yes"/>quanto o commercio intimo da natureza,<lb break="yes"/>e as necessidades da vida nommada, da&#x0303;o</p>
                <cb/>
                <p>riqueza as linguas recordarei apenas o nu-<lb break="no"/>mero inlimto de expresso&#x0303;es caracteristicas<lb break="yes"/>que distinguem no ara@e e no persa, as<lb break="yes"/>planicies, os <hi rendition="#i">steppes</hi> e os desertos, segun-<lb break="no"/>do o sólo é completamente nú ou coberto<lb break="yes"/>de aréa, iri&#x00E7;ado de rochedos e entrecor-<lb break="no"/>tado de pastagens, ou que @erece vastos<lb break="yes"/>espa&#x00E7;os uniformemente cobertos de plantas<lb break="yes"/>sociaes. Igualmente admiraveis sa&#x0303;o as nu-<lb break="no"/>merosas expresso&#x0303;es que nos antigos idio-<lb break="no"/>mas castelhanos, pinta&#x0303;o a phisionomia das<lb break="yes"/>massas de montanhas, praticularmente as<lb break="yes"/>formas que reproduzem em todas regio&#x0303;es<lb break="yes"/>e revela&#x0303;o a natureza das revas a uma dis-<lb break="no"/>tancia consideravel. As popula&#x00E7;o&#x0303;es que<lb break="yes"/>vivem nos declives dos Andes, na parte<lb break="yes"/>montanhosa das ilhas Canarias, das Anti-<lb break="no"/>lhas e das Philippinas, sa&#x0303;o de origem hes-<lb break="no"/>panhola e estes paizes sa&#x0303;o daquelles em<lb break="yes"/>que a configura&#x00E7;a&#x0303;o do solo influe mais ener-<lb break="no"/>gicamente, se exceptuar-se talvez o Hima-<lb break="no"/>laia e as planicies do Tibet, sobre o gene-<lb break="no"/>ro de vida das habitantes. Tambem as ex-<lb break="no"/>preso&#x0303;es destinadas a pintar a comfigura&#x00E7;a&#x0303;o<lb break="yes"/>das montanhas, segundo sa&#x0303;o formadas de<lb break="yes"/>trachites, basalto, e porphiro, ou de schis-<lb break="no"/>to, calcario e greda se tem conservado fe-<lb break="no"/>lizmente no uso quotidiano da conver&#x00E7;a.<lb break="yes"/>Conservando suas an@gas riquezas, estas<lb break="yes"/>linguas favorecidas fazem aquisi&#x00E7;o&#x0303;es que se<lb break="yes"/>vem juntar aothesouro com@@. Tudo o<lb break="yes"/>que tende a reproduzir a verdade da na-<lb break="no"/>tureza dá uma nova vida a linguagem, quer<lb break="yes"/>se busque descrever a impressa&#x0303;o sensivel<lb break="yes"/>produzida em nós pelo mundo extenso, ou<lb break="yes"/>nossos sentimentos intimos e as profon-<lb break="no"/>dezas em que se agita&#x0303;o nossos pensa-<lb break="no"/>mentos.</p>
                <p>a pesquiza constante desta verdade da<lb break="yes"/>natureza é o @@ de toda a descrip&#x00E7;a&#x0303;o que<lb break="yes"/>tem a natureza por objecto. E necessario<lb break="yes"/>para ahi tender incessantemente, seja por<lb break="yes"/>melhor se penetrar no conhecimento dos<lb break="yes"/>phenomenos, seja para ecolher, descre-<lb break="no"/>vendo-os, a expressa&#x0303;o caracteristica. O<lb break="yes"/>melhor meio de alcan&#x00E7;ar este escopo, é<lb break="yes"/>que o observador aquelle que sentio a im-<lb break="no"/>pressa&#x0303;o por si mesmo, a narre simples-<lb break="no"/>mente, e circumserevae particularise o lu-<lb break="no"/>gar ou as circumstancias ás quaes se pren-<lb break="no"/>de sua narra&#x00E7;a&#x0303;o.</p>
                <p>As grandes leis da phisica, os resulta-<lb break="no"/>dos geraes da experiencia fazem parte da<lb break="yes"/>doutrina do Cosmos e esta doutrina na&#x0303;o pas-<lb break="no"/>sa para nós, diziendo a verdade, d&#x2019;uma sci-<lb break="no"/>encia de inden&#x00E7;a&#x0303;o: mas onde buscar os ele-<lb break="no"/>mentos della, sena&#x0303;o na descrip&#x00E7;a&#x0303;o dos cor-<lb break="no"/>pos organicos, animaes ou plantas, se de-<lb break="no"/>senvolvendo como um fragmento da vida<lb break="yes"/>universal, no meio dos diversos acciden-<lb break="no"/>tes da superficie terrestre, nas circums-<lb break="no"/>tancias da paisage me lugar em que a na-<lb break="no"/>tureza os colloco@? Elevados a altura de<lb break="yes"/>obras d&#x2019;arte, e applicadas ás grandes sce-<lb break="no"/>nas da natureza, estas descrip&#x00E7;o&#x0303;es com-<lb break="no"/>munica&#x0303;o ao espirito uma impulsa&#x0303;o fecunda.</p>
                <p>O paiz florestal que se estende na zona<lb break="yes"/>torrrida da America meridional e enche as<lb break="yes"/>duas bacias que se unem do Orenoco e do<lb break="yes"/>Amazonas, offerce seguramente uma des-<lb break="no"/>sas grandes scenas da natureza. Este paiz<lb break="yes"/>merece, na accep&#x00E7;a&#x0303;o rigorosa do termo,<lb break="yes"/>o nome de floresta primimtiva de que tanto<lb break="yes"/>se tem abusado em nossos dias. As deno-<lb break="no"/>mina&#x00E7;o&#x0303;es de florestas primitivas de tempos<lb break="yes"/>ou de povos primitivos, offerecem idéas<lb break="yes"/>por demais vagas, e na&#x0303;o tem um sentido<lb break="yes"/>absoluto. Dever-se-hachamar floresta pri-<lb break="no"/>mitiva ou floresta virgem, toda especie de<lb break="yes"/>matta fechada e selvagem, cheia de arvo-<lb break="no"/>res vigorosas sobre as quaes o homem<lb break="yes"/>nunca levanton sua ma&#x0303;o destruidora? Es-<lb break="no"/>te nome pode convir a um grande nume-<lb break="no"/>ro de paizes diversos, sob a zona tempe-<lb break="no"/>rada e mesmo sob a zona glacial. Mas se se<lb break="yes"/>busca sobre tudo designar por um nome a<lb break="yes"/>impenetrabilidade de uma extensa matta,<lb break="yes"/>a impossibilidade de abrir uma vereda com<lb break="yes"/>o machado por entre arvores que na&#x0303;o tem<lb break="yes"/>enos de oito a doze pés de diametro,<lb break="yes"/>enta&#x0303;o as florestas virgens só pertencem ás<lb break="yes"/>regio&#x0303;es propicaes. Na&#x0303;o se crea que seja&#x0303;o<lb break="yes"/>sempre, como se diz na Europa, os cipós<lb break="yes"/>trepadores que pelos entrela&#x00E7;amentos de<lb break="yes"/>seus ramos tornem impenetraveis as flo-<lb break="no"/>restas visinhas do equador. Os cipós na&#x0303;o<lb break="yes"/>forma&#x0303;o muitas vezes sena&#x0303;o uma muito fra-<lb break="no"/>ca por&#x00E7;a&#x0303;o de gravetos. O obstaculo prin-<lb break="no"/>cipal vem das plantas arborecentes que na&#x0303;o<lb break="yes"/>deixa&#x0303;o espa&#x00E7;o algum vasio, em um paiz em<lb break="yes"/>que todos os vegetaes que cobrem o solo<lb break="yes"/>torna&#x0303;o-se leuhosos. Se um viajantante,<lb break="yes"/>logo que chega sob os tropicos e ba&#x0303;o só no<lb break="yes"/>continente como tambem nas ilhas, se crè,<lb break="yes"/>antes mesom de se affastardas costas, trans-</p>
                <cb/>
                <p>portado no meio de mattas vergens, se@<lb break="yes"/>erro na&#x0303;o pode provir sena&#x0303;o da impacien-<lb break="no"/>ciade ver um longo desejoj realisado. Nem<lb break="yes"/>todas as mattas tropicaes sa&#x0303;o florestas vir-<lb break="no"/>gens. Nunca me servi desta palavra na<lb break="yes"/>rela&#x00E7;a&#x0303;o historica de minha viagem; e en-<lb break="no"/>tretanto para fallar de homens que ainda<lb break="yes"/>vivem, creio ser com Bonpland, Martins,<lb break="yes"/>P&#x0153;ppig, Roberto e Ricard Schomburgk,<lb break="yes"/>um dos observadores da natureza que mais<lb break="yes"/>tem vivido no meio de mattas virgens, en-<lb break="no"/>cerrados no cora&#x00E7;a&#x0303;o de um vasto conti-<lb break="no"/>nente.<lb break="yes"/><hi rendition="#right">(<hi rendition="#i">Continúa.</hi>)</hi></p>
                <lb break="yes"/>
                
            <pb n="3" facs="#f0002"/>
                <head>
                    <hi rendition="#b">Vida nocturna dos animaes nas<lb break="yes"/>florestas do Novo Mundo por<lb break="yes"/>Humboldt.</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">Continuado do n. 20.</hi>)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Apezar da admiravel riqueza da lingua<lb break="yes"/>hespanhola em termos descriptivos, ri-<lb break="no"/>queza que já fiz notar, uma só e mesma<lb break="yes"/>palavra&#x2014;monte&#x2014;designa ao mesmotem-<lb break="no" />po a montanha e a floresta, e se emprega<lb break="yes"/>como synonimo de cerro e de selva. Em<lb break="yes"/>um trabalho sobre a verdadeira largura e<lb break="yes"/>sobre o maior prolongamento oriental da<lb break="yes"/>cadêa dos Andes. tenho feito ver quanto<lb break="yes"/>por causa desta dupla significa&#x00E7;ào do ter-<lb break="no"/>mo&#x2014;monte&#x2014;nma costa ingleza da Ame-<lb break="no"/>rica meridional, bella entretanto e assaz<lb break="yes"/>derramada, tem convertido planiciesem al-<lb break="no"/>tas montanhas. Nos lugaresem quea costa<lb break="yes"/>hespanhola de La Cruz Olmedilla, que<lb break="yes"/>tem servido de base a tantas outras, indi-<lb break="no"/>cava florestas de Cacáo&#x2014;montes de Ca-<lb break="no" />cáo&#x2014;se fez surgir Cordilheiras, hem que<lb break="yes"/>o cacaoeiro busque o calor ardente dos<lb break="yes"/>logares baixos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Se se abra&#x00E7;a com uma vista d&#x2019;olhos a<lb break="yes"/>regia&#x0303;o florestal que occupa toda a Ameri-<lb break="no"/>ca meridional, desde os Slanos de Coza-<lb break="no"/>cos alé os Pampas de Buenos-Ayres en-<lb break="no"/>tre o 8 gráo de latitude borsial; e 19 gráo<lb break="yes"/>de latitude austral se reconhece que ne-<lb break="no"/>nhuma floresta sobre a superficie da terra<lb break="yes"/>pode ser comparada, pela extensa&#x0303;o a es-<lb break="no" />ses Hylda na&#x0303;o interrompidos da zona tro-<lb break="no"/>pical. Apresenta&#x0303;o quasi doze vezes a su-<lb break="no"/>perlicie da Allemanha. Cortados em to-<lb break="no"/>dos os sentidos por immensos rios, cujos<lb break="yes"/>affluentes de primeira e segunda ordem<lb break="yes" />rola&#x0303;o algumas vezes agoas mais abundan-<lb break="no"/>tes que o Danubio e o Rheno, devem a<lb break="yes"/>admiravel riqueza de sua vegeta&#x00E7;a&#x0303;o ao du-<lb break="no"/>plo heneficio da humidade e do calor.<lb break="yes"/>Na zona temperada particularmente na<lb break="yes" />Europa e no Norte da Azia, certas espe-<lb break="no"/>cies de arvores crescem em sociedade<lb break="yes"/>(plant&#x00E6; saciales) e forma&#x0303;o por si sós flo-<lb break="no"/>restas que se podem designar por sen no-<lb break="no" />me especifico. Nas florestas de carva-<lb break="no"/>lhos, pinheiros, e betulas que cobrem os<lb break="yes"/>paizes do Norte, nas florestas de tilias de<lb break="yes"/>Oriente, reina ordinariamente uma especie<lb break="yes" />unica de Amentacéas, de Coniferas ou de<lb break="yes"/>Tiliacéas. Entretanto algumas vezes arvo-<lb break="no"/>res de folhas alinearias sa&#x0303;o entremeados<lb break="yes"/>de arvores de largas folhas. Esta socie-<lb break="no"/>dade uniforme é estranha ás florestas tro-<lb break="no" />picaes. A variedade infinita de flores que<lb break="yes"/>se abrem nessas <hi rendition="#i">Hylda</hi> na&#x0303;o permitte re-<lb break="no"/>conhecer de que se compo&#x0303;e as mattas<lb break="yes"/>virgens. Uma quantidade imnumeravel<lb break="yes"/>de familias diversas, se levanta&#x0303;o mistura-<lb break="no"/>damente, mesmo nos mais pequenos es-<lb break="no" />pa&#x00E7;os, é rarover reunidas arvores da mes-<lb break="no"/>ma familia. Cada dia a propor&#x00E7;a&#x0303;o que o<lb break="yes"/>viajante caminha, descobre formasnovas;<lb break="yes"/>muitas vezes as folhas e ramifica&#x00E7;o&#x0303;es<lb break="yes"/>d&#x2019;uma arvore attrahe sua atten&#x00E7;a&#x0303;o sem<lb break="yes"/>que elle possa distinguir suas flores.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Os rios e seus confluentes imnumera-<lb break="no"/>veis sa&#x0303;o os unicos caminhos desses pai-<lb break="no"/>zes, se tem reconhecido muitas vezes,<lb break="yes"/>com auxilio de observa&#x00E7;o&#x0303;es astronomicas,<lb break="yes"/>ou quando estas falta&#x0303;o, determinando com<lb break="yes" />a bussola a curva dos rios, que entre o<lb break="yes"/>Oreno com o Cassiquiare e o Rio Negro,<lb break="yes"/>existe em muitos logares, separados ape-<lb break="no"/>nas por algumas leguas, dnas misso&#x0303;es cu-<lb break="no"/>jos missionarios na&#x0303;o podem se visitar se-<lb break="no" />na&#x0303;o gastando mais d&#x2019;um dia a seguir em<lb break="yes"/>canoas formadas de troncos de arvores<lb break="yes"/>as sincosidades dos rios. Para se de-<lb break="no"/>monstrar a que ponto sa&#x0303;o impenetraveis<lb break="yes"/>certas partes das florestas, basta tomar<lb break="yes"/>um tra&#x00E7;o da vida do grande tigre ameri-<lb break="no"/>cano ou Jagnar. Em quanto. gra&#x00E7;as a<lb break="yes"/>introduc&#x00E7;a&#x0303;o do gado européu, os cavallos<lb break="yes"/>e os machos&#x2014;os animaes carniceiros<lb break="yes"/>acha&#x0303;o um alimento abundante nos Llanos,<lb break="yes"/>Pampas e planiceis, sem arvores de Vari-<lb break="no"/>nas, Meta e Buenos-Ayres e ha&#x0303;o multipli-<lb break="no" />cado consideravelmente, desde a desco-<lb break="no"/>berta da America, attacando os rebanhos<lb break="yes"/>com armas designaes, outros individuos<lb break="yes"/>da mesma familia passa&#x0303;o uma vida mise-<lb break="no" />ravel no amago das florestas, junto as<lb break="yes"/>fontes do Orenoco. Afflictos com a per-<lb break="no"/>da d&#x2019;um grande dogue, o mais fiel e o<lb break="yes"/>mais devotado de nossos companheiros,<lb break="yes"/>que tinha desaparecido d&#x2019;um <hi rendition="#i">bivouac</hi> per-<lb break="no"/>to do confluente do Cossiquiariare e do<lb break="yes"/>Orenoco, suspeitando, sem sabel-o, que<lb break="yes"/>elle havia sido despeda&#x00E7;ado pelos tigres,<lb break="yes"/>nos decedimos, livrando-nos das legio&#x0303;es<lb break="yes"/>de insectos que nos tinha&#x0303;o assaltado na<lb break="yes" />missa&#x0303;o de Esmeralda, a passar uma noite<lb break="yes"/>nos lugares em que tinhamos em va&#x0303;o e<lb break="yes"/>por muito tempo procurado nosso ca&#x0303;o.<lb break="yes"/>Ouvimos de novo, a pequena distancia o<lb break="yes"/>grito de Jaguares, daquelles talvez que<lb break="yes"/>fossem os que houvesse commettido o<lb break="yes"/>mal. Como o céo estivesse nubuloso e<lb break="yes"/>na&#x0303;o permittisse observar as estrellas, fi-<lb break="no"/>semos traduzir por nosso interprete (lan-<lb break="no"/>guaraz) o que disia&#x0303;o dos tigres da flores-<lb break="no"/>ta os indigenas que nos servia&#x0303;o de rema-<lb break="no"/>dores.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Entre esses tigres se encontra frequen-<lb break="no"/>temente a especie chamada Jaguaz negro,<lb break="yes"/>o maior e mais sanguinario de todos, cu-<lb break="no"/>jas nodoas negras mal se distingne sobre<lb break="yes"/>um pélo pardo-escuro. O Jaguaz vive nas<lb break="yes"/>faldas dos montes Maraguaca e Untura-<lb break="no"/>no. Arrastados por sua avidez e desejo<lb break="yes" />do mudar de sitio, estes animaes, segudo<lb break="yes"/>nos contou um indio da aldeia de Dori-<lb break="no"/>monds, se perdem algumas vezes em lu-<lb break="no"/>gares das florestas de tal forma enreda-<lb break="no"/>dos que elles na&#x0303;o podem perseguir a pre-<lb break="no"/>sa no cha&#x0303;o, de sorte que tornando-se o<lb break="yes"/>espanto dos macacos e <hi rendition="#i" >Kinkajous</hi> de cau-<lb break="no"/>das la&#x00E7;adoras (cerislepts) fica&#x0303;o redusidos<lb break="yes"/>a viver sobre as arvores durante longos<lb break="yes"/>espa&#x00E7;os de tempo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>O jornal que out&#x2019;ora escrevi em alle-<lb break="no"/>ma&#x0303;o, e a que tomo estes detalhes, na&#x0303;o<lb break="yes"/>passou inteiramente para a rela&#x00E7;a&#x0303;o em<lb break="yes"/>francez de minha viagem. Contem uma<lb break="yes"/>descrip&#x00E7;a&#x0303;o detalhada da vida, poderia di-<lb break="no"/>zer das voses noctnrna dos animaes nas flo-<lb break="no" />ressas tropicas. Uma semelhante descrip-<lb break="no"/>ca&#x0303;o me parece apropriada a um livro que<lb break="yes"/>tem por titulo&#x2014;Quadros da natureza&#x2014;<lb break="yes"/>passo pois a transcrevel-a aqui. Uma nar-<lb break="no"/>ra&#x00E7;a&#x0303;o feita a vista do mesmo phenomeno,<lb break="yes"/>on pelo menos ponco depois de recebida<lb break="yes"/>e impressa&#x0303;o deve ter mais frescura e vida<lb break="yes"/>que o echo d&#x2019;uma lembran&#x00E7;a longiqua.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Chegamos ao leito do Orenoco, descen-<lb break="no"/>do do Oeste a leste o Rio Apuré, de cu-<lb break="no"/>jas chêas tenho fallado no quadro dos step-<lb break="no"/>pes e desertos. Estavamos em tempo das<lb break="yes"/>pequenas agoas ou marés, o Apuré tinha<lb break="yes"/>apenas mil e dusentos pés de largura me-<lb break="no"/>dia, em quanto que buscando a largura do<lb break="yes"/>Orenoco, na confluencia dos dois rios,<lb break="yes"/>perto da pequena montanha de granito de<lb break="yes"/>Curiquima, onde podendo medir uma ba-<lb break="no"/>se trigonomotrisa, achei ainda mais de<lb break="yes" />onze mil quatrocentos e trinta pés. En-<lb break="no"/>tretanto do rochedo de Curiquima até o<lb break="yes"/>mar e alem do Orenoco, se conta em li-<lb break="no"/>nha réta mais de cento e sessenta legoas.<lb break="yes"/>Uma parte das planices que atravessa&#x0303;o o<lb break="yes"/>Apuré e o Payara sa&#x0303;o habitadas pelas ra-<lb break="no"/>&#x00E7;as dos Jarmos e Achaguás nas misso&#x0303;es,<lb break="yes"/>estes povos sa&#x0303;o chamados selvagens por-<lb break="no"/>que querem viver independentes; mais<lb break="yes" />elles esta&#x0303;o bem perto, na escola da civi-<lb break="no" />lisa&#x00E7;a&#x0303;o, daquelles que baptisados e viven-<lb break="no"/>do sob o sino (baixo la campana) ficam<lb break="yes"/>estranhos a toda especie de instruc&#x00E7;a&#x0303;o e<lb break="yes"/>aperfei&#x00E7;oamento!</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Depois de ter passado a ilha <hi rendition="#i">del Dia-<lb break="no" />mante,</hi> na qual os Zambos que fallam a<lb break="yes"/>lingua hespanhola cultiva&#x0303;o a cana, se en-<lb break="no"/>tra em uma grande e selvagem natureza.<lb break="yes"/>Oar estava cheio de innumeraveis Flamin-<lb break="no"/>gos (Ph&#x0153;nicopterus) e outros passaros<lb break="yes" />aquaticos que se destacava&#x0303;o do asul do<lb break="yes"/>ceo, como uma nuvem espessa cujos con-<lb break="no"/>tornos variava&#x0303;o sem cessar. O rio se es-<lb break="no"/>treitava a ponto de na&#x0303;o ter mais que no-<lb break="no"/>vecentos pés de largo e correndo direito<lb break="yes"/>diante de si sem nenhum rodeio, formava<lb break="yes"/>uma especie de canal, assombriados am-<lb break="no"/>bos os lados por espessas florestas, cujas<lb break="yes"/>raias offerecem um aspecto na&#x0303;o visto.<lb break="yes" />Diante do muro quasi impenetravel, for-<lb break="no"/>mado pelos troncos gigantescos da Cesal-<lb break="no"/>pina, dos Cedros, dos <hi rendition="#i" >Desmanthus</hi> se ele-<lb break="no"/>va sobre a margem arenosa do rio, uma<lb break="yes"/>sebe pela alta, mais muito regular de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Sanso.</hi> Esta sebe na&#x0303;o chega ter quatro<lb break="yes"/>pés de alto; ella é formada por um arbus-<lb break="no"/>to chamado <hi rendition="#i">Hermesia castomifolia,</hi> que<lb break="yes" />compo&#x0303;e um novo genero da familia das<lb break="yes"/>Euphoribas. Algumas palmeiras finas e<lb break="yes"/>espinhosas que os Espanhoes chama&#x0303;o&#x2014;<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Peritu e Corozo</hi>&#x2014;o que sa&#x0303;o talvez espe-<lb break="no"/>cies de Marthinesia ou Bactris, esta&#x0303;o col-<lb break="no" />locados immediatamente por traz desta<lb break="yes"/>palinoda; o todo parece a uma cerca feita<lb break="yes"/>como aquella de nossos jardins. Nestas<lb break="yes"/>sebes esta&#x0303;o abertas a grandes distancias<lb break="yes" />uma das outras&#x2014;aberturas em forma de<lb break="yes"/>postas, sem duvida alguma fora&#x0303;o grandes<lb break="yes"/>quadrupedes da floresta que abrira&#x0303;o estes<lb break="yes"/>buracos para chegar commodamente a<lb break="yes"/>margem do rio. Demadrugada e ao por<lb break="yes"/>do sol se v&#x0117; sahir o Tigre americano, o<lb break="yes"/>Tapir, e o Pecari ou porco mosqueado<lb break="yes"/>(Dicotyles) que va&#x0303;o dar de beber a seus<lb break="yes"/>lilhos. Se pertubados pelos indios que<lb break="yes"/>passar em alguma canoa, elles querem tor-<lb break="no"/>nar a entrar na floresta, na&#x0303;o busca&#x0303;o que-<lb break="no"/>brar violentamente a sebe de Souso, mais<lb break="yes"/>temos o prazer de ver estes animaes sel-<lb break="no"/>vagens avan&#x00E7;arem a passos lentos em um<lb break="yes" />espa&#x00E7;o de quatro centos a quinhentos<lb break="yes"/>passos, entre o rio e a sebe, e desapare-<lb break="no"/>cerem pela primeira abertura. Durante<lb break="yes"/>setenta e quatro dias, empregados quasi<lb break="yes"/>sem interrup&#x00E7;a&#x0303;o a percorrer, em uma es-<lb break="no"/>treita canoa, o espa&#x00E7;o de seis centos e<lb break="yes" />trinta legoas, no Orenoco, a cujas fontes<lb break="yes"/>quasi chegamos, no Cassiquiare, e no Rio<lb break="yes"/>negro, o mesmo espectaculo se nos offe-<lb break="no"/>recen em muitos lugares differentes; e<lb break="yes"/>posso dizel-o, sempre com um encanto<lb break="yes"/>novo. Se vè vir em grupos especies de<lb break="yes"/>animaes os mais diversos, que va&#x0303;o as<lb break="yes"/>bordas do Rio para bebér, passearem ou<lb break="yes" />banharem-se; os gar&#x00E7;os de cores vivas,<lb break="yes"/>os Palamedios, e socós de marcha altiva,<lb break="yes"/>(Caas alutor Cras por auxi) va&#x0303;o em com-<lb break="no"/>panhia dos grandes manuniferos. &#x00AB;Es<lb break="yes" />como en el paraiso&#x00BB; dizia com un&#x00E7;a&#x0303;o nos-<lb break="no" />so piloto, um veindio que tinha sido crea-<lb break="no"/>do em casa de um frade. Mas a paz da<lb break="yes"/>idade d&#x2019;ouro na&#x0303;o reina no paraiso dos<lb break="yes"/>animaes americanos; elles se separa&#x0303;o, se<lb break="yes"/>observa&#x0303;o, e se evita&#x0303;o; as capivaras, de<lb break="yes"/>trez a quatro pés de tamanho, reproduc-<lb break="no" />&#x00E7;a&#x0303;o colossal do Cabiai brasileiro (Cavia<lb break="yes"/>Aguti) sa&#x0303;o devorados nagua pelos Croco-<lb break="no"/>dilos, e pelo tigre em terra, e correm tam<lb break="yes"/>ponco, que muitas vezes encontrando-os<lb break="yes"/>em rebanhos numerosos podemos perse-<lb break="no"/>guil-os, e apanhar alguns delles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">(<hi rendition="#i">Continua.</hi>)</hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="4" facs="#f00003"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">Vida nocturna dos animaes nas<lb break="yes"/>florestas do Novo Mundo por<lb break="yes"/>Humboldt.</hi>
                    <lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">Continuado do n. 22.</hi>)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>A baixo da missa&#x0303;o de Santa Barbara de<lb break="yes"/>Archuna, passamos a noite como de ordi-<lb break="no"/>nario debaixo da abobada do céo, depois<lb break="yes"/>de haver escolhido, as margens do Apuré,<lb break="yes"/>uma planicie arenosa que ia unir-se a pe-<lb break="no"/>quena distancia, á orela da espessa flores-<lb break="no"/>ta. Tivemos dificuldade em achar páus<lb break="yes"/>seccos, para accender fogos, com que se-<lb break="no"/>gundo o costume do paiz, se cerca&#x0303;o os<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">bivonaes</hi> (acampamentos) afim de os per-<lb break="no" />servar dos attaques dos Jaguaraes.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>A noite estava fresca e esclarecida pela<lb break="yes"/>lua. Muitos crocodilos se aproximavam das<lb break="yes"/>margens do rio; notei que a vista do fogo<lb break="yes"/>os attrahe, do mesmo modo que aos nos-<lb break="no"/>sos caranguejos e muitos outros animaes<lb break="yes"/>aquaticos. Os remos dos barcos foram so-<lb break="no"/>lidamente enlincados na terra, e nelles<lb break="yes"/>prendemos as redes. Reinava profundo<lb break="yes"/>silencio, apenas de vez em quando se ou-<lb break="no"/>via o ronco dos delphins d&#x2019;agua doce que<lb break="yes"/>vagavam em grandes grupos. Estes ani-<lb break="no"/>maes habitam exclusivamente as corren-<lb break="no"/>tes dos rios do Orenoco, e segundo Cole-<lb break="no"/>brook, o Ganges até Benarés.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Era mais de onze horas quando come-<lb break="no"/>&#x00E7;on na floresta visinha, um alarido tal que<lb break="yes"/>foi impossivel dormir mais o restante da<lb break="yes"/>noite. Toda a bal&#x00E7;a retenia com gritos<lb break="yes"/>selvagens. Entre as vozes memorosas que<lb break="yes"/>se mesclavam neste concerto, os indios<lb break="yes"/>apenas podiam reconhecer aquelias que,<lb break="yes"/>depois de uma curta panza, come&#x00E7;avam<lb break="yes"/>sós a se fazerem ouvir. Eram gritos guturaes<lb break="yes"/>e monotonos das guaribas, voz es queixosas<lb break="yes"/>e aflantadas dos pequenos Sapajons. (maca-<lb break="no"/>quinhos) os roncos do macaco dorminho-<lb break="no"/>co (Nyctipithecus trivisgatus) de que fui<lb break="yes"/>eu o primeiro que dei a descrip&#x00E7;a&#x0303;o; urros<lb break="yes"/>entrecortados do grande tigre da Ameri-<lb break="no"/>ca; do Conguar ou lia&#x0303;o sem ju ba, do Peca-<lb break="no"/>ri ou porco do matto, da pregui&#x00E7;a, e de<lb break="yes"/>uma multida&#x0303;o de papagaios, de Parraquas<lb break="yes"/>(Ortalida) e outras gallinaceas. Quando<lb break="yes"/>os tigres avan&#x00E7;avam para o limite da flo-<lb break="no" />resta, nosso ca&#x0303;o, que antes rosnava sem<lb break="yes"/>cessar, buscava uivando um refugio em<lb break="yes"/>nossas redes. Algumas vezes o rugir do<lb break="yes"/>tigre descia do alto das arvores; era enta&#x0303;o<lb break="yes"/>sempre acompanhado dos gritos agudos e<lb break="yes" />queixosos dos macacos que se esfor&#x00E7;avam<lb break="yes"/>em escapar a este perigo novo para elles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Se alguem pergunta aos indios o que,<lb break="yes"/>durante certas noites, produz este tumul-<lb break="no"/>to continuo, respondem rindo, que os ani-<lb break="no"/>maes gostam de ver a lua esclarecer a flo-<lb break="no"/>resta, e que elles festejam a lua cheia.<lb break="yes"/>Quanto a mim, a scena pare ce provir de<lb break="yes"/>um combate empunhado por acaso, e que<lb break="yes" />se prolongava com um encarni&#x00E7;amento<lb break="yes"/>sempre cressente. O Jaguar persegue<lb break="yes"/>os catatús e as antas, e estes animaes,<lb break="yes"/>estreitamente unidos, quebram a palissada<lb break="yes"/>de arbustos que po&#x0303;e obstaculo a sua fugi-<lb break="no"/>da. Espantados desse ruido, os macacos<lb break="yes"/>do cimo das arvores misturam seus gritos<lb break="yes"/>aos dos outros animaes; des putam as fa-<lb break="no"/>milias de passaros empoleirados em socie-<lb break="no"/>dade, e assim, pouco a pouco, todo povo<lb break="yes"/>animal se po&#x0303;e em alvoro&#x00E7;o. Uma mais<lb break="yes"/>longa experiencia nos ensinou que na&#x0303;o é<lb break="yes"/>sempre, devidamente, &#x00AB;a celebra&#x00E7;a&#x0303;o da<lb break="yes"/>lua cheia&#x00BB; que perturba o repouso dos<lb break="yes"/>animaes. Era durante os violentos agua-<lb break="no"/>ceiros que os gritos se tornavam mais es-<lb break="no" />tridentes, ou quando no meio de estam-<lb break="no"/>pido dos trovo&#x0303;es os relampagos illumina-<lb break="no"/>vam o interior das florestas. O virtuoso<lb break="yes"/>franciscano que, inda que soffrendo fe-<lb break="no"/>bres a muitos mezes, nos acompanhou<lb break="yes"/>atravez das cataratas do Ature e Maypuré<lb break="yes"/>até S Carlos no Rio Negro, perto da fron-<lb break="no"/>teira do Brasil, costumava dizer ao cahir<lb break="yes"/>da noite, quando receiava uma tempesta-<lb break="no"/>de. &#x00AB;Possa o céo conceder-nos uma noite<lb break="yes"/>tranquilla bem como aos animaes selva-<lb break="no"/>gens da floresta.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>A scena que aqui tra&#x00E7;o e que se repro-<lb break="no"/>duzio muitas vezes por nós, offerece um<lb break="yes"/>contraste singular com a calma que reina<lb break="yes"/>sob os tropicos na hora do meio dia, nos<lb break="yes"/>dias em que o calor é excessivo. Recor-<lb break="no"/>rendo de novo ao jornal, de que já fallei,<lb break="yes"/>referirei ainda uma scena do lugar em que<lb break="yes"/>o Orenoco se estreita e abre caminho atra-<lb break="no"/>vez da parte oscidental dos montes Pari-<lb break="no"/>ma. O que nesta notavel passagem, se<lb break="yes"/>chama uma garganta (Augestura del Ba-<lb break="no" />raguan) é uma bacia que na&#x0303;o tem menos<lb break="yes"/>de cinco mil tresentos e quarenta pés de<lb break="yes"/>largo: Se exceptuar-se algum velho tron-<lb break="no"/>co dessecado de Aubletia (A priba Tibur-<lb break="no" />bu) e uma nova especie de Apocineo (Al-<lb break="no"/>lamanda Sallicifolio) apenas se pode achar<lb break="yes"/>sobre a rocha algumas plantas exoticas de<lb break="yes"/>cores prateadas.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Um thermometro, posto a sombaa, mas<lb break="yes"/>a algumas polegadas apenas da massa gra-<lb break="no"/>nitica que se elevava dos rochedos escar-<lb break="no"/>pados, marcava, mais de 40° se via, como<lb break="yes"/>uma especie de <hi rendition="#i">mirage,</hi> flotuar os contor-<lb break="no"/>nos de todos os objectos longiquos.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nenhum sopro agitava a arèa poeirosa<lb break="yes"/>que cobria o solo. O sol estava em seu<lb break="yes"/>zenith; a luz que derramava sobre o rio,<lb break="yes"/>e que as aguas apenas agitadas despediam<lb break="yes" />deslumbrante, fazia inda melhor perceber-<lb break="no"/>se as nuvens ardentes que envolviam oho-<lb break="no"/>risonte. As pedras nuas e arredondadas,<lb break="yes"/>e todos os peda&#x00E7;os de rocha estavam co-<lb break="no" />bertos de um numero infinito de <hi rendition="#i">Iguanes</hi>
                    <lb break="yes"/>de espessas escamas; de Jeckos e Salaman-<lb break="no"/>dras mosqueadas, que immoveis, com a<lb break="yes"/>cabe&#x00E7;a levantada e as fauces abertas, pa-<lb break="no"/>reciam aspiras com delicias o ar abrasado.<lb break="yes"/>Os grandes animaes se ocultam a esta ho-<lb break="no"/>ra no amago das florestas, os passaros<lb break="yes"/>procuram os arvores copadas e as fendas<lb break="yes"/>dos rochedos; mas se durante a calma ap-<lb break="no" />parente da natureza, se prestarmos ouvi-</p>
                <pb n="4" facs="#f0004"/>
                <p>dos aos sons quasi impesceptiveis, alean-<lb break="no"/>&#x00E7;ar-se-ha a superficie do solo ou nas ca-<lb break="no"/>madas in&#x017F;eriores do ar um suido confuso<lb break="yes"/>produzido pele murmurio e zumbido dos<lb break="yes"/>insectos. Tudo annuncia um mundo de<lb break="yes" />for&#x00E7;as organicas em movimento. Em eada<lb break="yes"/>tojo, na corti&#x00E7;a fendida das arvoses, na<lb break="yes"/>terra que os Hymenoteros escava&#x0304;o, a vi-<lb break="no"/>da se agita e se faz perceber: é como uma<lb break="yes"/>das mil vozes com que e natureza falla a<lb break="yes" />alma compassiva e seusivel do homem.</p>
                <lb break="yes"/>
                <closer>
                    <salute>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#k">Humboldt.</hi>
                        </hi>
                    </salute>
                </closer>
                <lb break="yes"/>
                <byline>
                    <hi rendition="#et">(<hi rendition="#i">Liberal Pernambucano.</hi>)</hi>
                </byline>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 