<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Каксамарка и Южное море съ высоты Андовъ. (Новая глава изъ послѣдняго изданiя гумбольдтовыхъ «Картинъ Природы».) [Kaksamarka i Južnoe more s vysoty Andov. (Novaja glava iz poslědnjago izdanija gumbolʹdtovych Kartin Prirody.)]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:13</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.117</idno>
        <idno type="basename">1849-Das_Hochland_von-6</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1849-Das_Hochland_von-1-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1849-Das_Hochland_von-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Das_Hochland_von-3-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Das_Hochland_von-4-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Das_Hochland_von-5-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1849-Das_Hochland_von-6.xml" type="self"/>
      <relatedItem type="related">
        <bibl>Alexander von Humboldt, &lt;i&gt;Ansichten der Natur&lt;/i&gt;, Dritte, verbesserte und vermehrte Ausgabe, Stuttgart und Tübingen: Cotta 1849, Bd. 2, S. 315–367.</bibl>
      </relatedItem>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Каксамарка и Южное море съ высоты Андовъ. (Новая глава изъ послѣдняго изданiя гумбольдтовыхъ «Картинъ Природы».) [Kaksamarka i Južnoe more s vysoty Andov. (Novaja glava iz poslědnjago izdanija gumbolʹdtovych Kartin Prirody.)]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1852</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">[übersetzt von M. S. Chotinskij], in: &lt;i&gt;Sovremennik&lt;/i&gt; 31:1:2 (1852), S. 51–78.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="51"/>
      <p>КАКСАМАРКА<note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">Названiе города (по испански) «Caxamarca» мы переводимъ не <hi rendition="#i">Кахамарка</hi>,<lb/>а <hi rendition="#i">Каксамарка</hi>, потому, что самъ Александръ фонъ-Гумбольдтъ указываетъ на<lb/>такое правописанiе и произношенiе, свидѣтельствуя, что упомянутый городъ на-<lb/>зывался на языкѣ перуанцевъ <hi rendition="#i">Кассамарка</hi>. Точно также мы пишем не <hi rendition="#i">Мехико</hi>,<lb/>а <hi rendition="#i">Мексико</hi> основываясь на мнѣнiи одного изъ первыхъ лингвистовъ нашего вѣка,<lb/>знаменитаго Вильгельма фонъ-Гумбольдта, старшаго брата автора переведенной<lb/>нами статьи. Вотъ что́ говоритъ ученѣйшiй филологъ по поводу правописанiя<lb/>слова <hi rendition="#i">Mexico</hi>:<lb/>«Выговаривать букву <hi rendition="#i">x</hi> въ этомъ словѣ какъ <hi rendition="#i">кс</hi>, конечно, не совершенно пра-<lb/>вильно: но мы еще болѣе удалились бы отъ настоящаго туземнаго выговора,<lb/>если бы позволили себѣ замѣнить эту букву нѣмецкимъ <hi rendition="#i">ch</hi> (русск. <hi rendition="#i">х</hi>), осно-<lb/>вваясь на новѣйшемъ испанскомъ правописанiи Mejico, вмѣсто стариннаго:<lb/></note>
      </p>
      <p><lb/>И ЮЖНОЕ МОРЕ СЪ ВЫСОТЫ АНДОВЪ.</p>
      <p><lb/>(Новая глава изъ послѣдняго изданiя гумбольдтовыхъ «Картинъ Природы».)</p>
      <p><lb/>________<lb/>Хинные лѣса. – Альпiйская растительность парамъ. – Развалины древнихъ пе-<lb/>руанскихъ дорогъ. – Образованность муйсковъ. – Плавающiй курьеръ. —<lb/>Долина Амазонской рѣки. – Розовые кусты бугенвиллiи. – Естественныя<lb/>плотины. – Переходъ черезъ Анды. – Серебряные рудники Чоты. – Как-<lb/>самарка. – Купальни Инки. – Развалины дворца Атахуальпы, обитаемыя<lb/>нищими его потомками. – Подземные золотые сады. – Смерть Атахуаль-<lb/>пы. – Путь отъ Каксамарки къ Южному морю. – Взглядъ на Тихiй океанъ<lb/>съ высоты Андовъ.</p>
      <p><lb/>Проведя цѣлый годъ на горныхъ плоскостяхъ Новой Гренады,<lb/>Пасто и Квито, возвышающихся (между 4° сѣв. и 4° южной шир.)<lb/>отъ осьми до двѣнадцати тысячь футовъ надъ поверхностью моря,<lb/>
        <pb n="52"/><lb/><note place="foot" xml:id="ftn2" prev="#ftn1" n="">Mexico. Новѣйшее правописанiе, въ этомъ случаѣ, нисколько не заслуживаетъ<lb/>одобренiя. По туземному мексиканскому выговору, третья буква въ имени бога войны<lb/>Mexitli и въ происходящемъ отъ него имени города Mexico, безспорно, есть<lb/>сильный шипящiй звукъ, хотя трудно въ точности опредѣлить, въ какой мѣрѣ<lb/>онъ близокъ къ нашему <hi rendition="#i">sch</hi> (<hi rendition="#i">m</hi>). На эту догадку я наведенъ былъ прежде всего<lb/>тѣмъ, что имя: Кастилiя, по мексиканскому выговору пишется Caxtil, а въ<lb/>родственномъ ему языкѣ корайскомъ (Cora-Sprache) испанское слово pesar пи-<lb/>шется pexuri. Догадка эта подтвердилась потомъ употребленiемъ буквъ у нѣко-<lb/>торыхъ старинныхъ писателей; такъ Gilij, въ своемъ сочиненiи: Saggio di Storia  <lb/>Americana (III, 343), вмѣсто испанскаго <hi rendition="#i">x</hi> употребляетъ въ имени Мексика<lb/>итальянское сочетание <hi rendition="#i">sc</hi>. Употребленiе буквы <hi rendition="#i">x</hi> у испанскихъ писателей я объ-<lb/>яснялъ себѣ тѣмъ, что въ ихъ языкѣ нѣтъ звука sch. Подтвержденiе этой до-<lb/>гадки я нашелъ у Каманьо (Caman o): подобный звукъ въ хиквинскомъ языкѣ <lb/>внутри Южной Америки онъ уподобляетъ нѣмецкому <hi rendition="#i">sch</hi> и французскому <hi rendition="#i">ch</hi>, и<lb/>употребленiе <hi rendition="#i">x</hi> для его выраженiя прямо объясняетъ недостаткомъ этого звука въ<lb/>испанскомъ. То же самое говорится въ полной систематической граматикѣ<lb/>хиквинскаго языка, подаренной мнѣ статскимъ совѣтникомъ фонъ-Шлёцеромъ,<lb/>которому она досталась въ числѣ другихъ литературныхъ рѣдкостей послѣ<lb/>отца. Наконецъ, свидѣтельство г. Бушмана, изучавшаго мексиканскiй выго-<lb/>воръ на мѣстѣ, у туземцевъ, уничтожаетъ всякое сомнѣнiе: по его наблюде-<lb/>нiямъ, мексиканский звукъ, выражаемый испанцами буквою <hi rendition="#i">x</hi>, занимаетъ сре-<lb/>дину между нѣмецкимъ <hi rendition="#i">sch</hi> и французскимъ <hi rendition="#i">j</hi>, которое также неизвѣстно испан-<lb/>цамъ. Говоря точнѣе, правильный выговоръ этого звука приходится между<lb/>правописаниiемъ Messico Meschico.» <lb/>Можно бы предположить, что испанскiе писатели для выраженiя этого звука<lb/>не избрали какой нибудь другой буквы, напр. <hi rendition="#i">s</hi>, а предпочли <hi rendition="#i">x</hi> потому, что<lb/>имѣли въ виду португальскiй выговоръ, въ которомъ буква <hi rendition="#i">x</hi> сохраняетъ разныя<lb/>степени шипящаго звука; но и безъ этого предположенiя остается несомнѣн-<lb/>нымъ, что въ туземномъ выговорѣ имени <hi rendition="#i">Мексика</hi> нѣтъ ничего похожаго на<lb/>испанскiй <hi rendition="#i">j</hi>, и что старинные испанскiе писатели своимъ <hi rendition="#i">x</hi> хотѣли передать на-<lb/>стоящiй туземный звукъ, и потому постоянно держались этой буквы, которую,<lb/>по недоразумѣнiю, замѣнили буквою <hi rendition="#i">j</hi> только новѣйшiе литераторы. Обычное<lb/>наше правописанiе <hi rendition="#i">Мексика</hi>, очевидно, ближе къ правильному выговору,<lb/>чѣмъ новѣйшее <hi rendition="#i">Мехика</hi>, потому что сохраняетъ коренной шипящiй звукъ; а<lb/>своею неправильностiю оно, по крайней мѣрѣ, напоминаетъ ту букву, съ кото-<lb/>рою соединялось правильное произношенiе слова, тогда какъ <hi rendition="#i">Мехика</hi> ведетъ<lb/>свое начало только отъ ея искаженiя. Поэтому, принять новое правописанiе зна-<lb/>чило бы безъ пользы и безъ нужды усвоить себѣ ошибку испанскихъ лите-<lb/>раторовъ. Не говоримъ уже о неблагозвучiи формы <hi rendition="#i">Мехика</hi>, отъ сочетанiя гор-<lb/>танной согласной съ мягкою гласною: сочетанiе это нынѣ допускается во мно-<lb/>жествѣ свлучаевъ на концѣ словъ и изрѣдка встрѣчается въ корняхъ; но и нынѣ<lb/>есть случаи, гдѣ живой выговоръ старается избѣгать этого сочетанiя: мы гово-<lb/>римъ, наприм., легкъй, тихъй, несмотря на правописанiе: легкiй, тихiй.<lb/>Вотъ на какихъ основанiяхъ мы пишемъ <hi rendition="#i">Каксамарка</hi>, а не <hi rendition="#i">Кахамарка</hi>,<lb/><hi rendition="#i">Мексика</hi>, а не <hi rendition="#i">Мехика</hi>, хотя очень хорошо знаемъ, что испанская буква <hi rendition="#i">x</hi> про-<lb/>износится не как <hi rendition="#i">кс</hi>, а какъ наше русское <hi rendition="#i">х</hi>.<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#right">Прим.пер.</hi></hi><lb/></note>прiятно спускаться медленнымъ шагомъ къ Лохѣ, посреди госте-<lb/>прiимнаго климата хинныхъ лѣсовъ, до равнинъ верхняго Мараньо-<lb/>
<pb n="53"/><lb/>на, въ странѣ еще неизвѣданной и гдѣ растительная природа яв-<lb/>ляется въ полномъ своемъ великолѣпiи. Имя Лохи извѣстно осо-<lb/>бенно по превосходнѣйшему сорту хинной корки, лучшей из всѣхъ<lb/>извѣстныхъ противолихорадочныхъ средствъ<note place="foot" xml:id="ftn3" n="(1)">Этотъ сортъ хинной корки зовется по испански – <hi rendition="#i">Quina</hi>, или <hi rendition="#i">Cascarilla</hi><lb/><hi rendition="#i">fina de Loxa</hi>.</note>. Драгоцѣнная эта<lb/>кора описана нами<note place="foot" xml:id="ftn4" n="(2)">Не забудемъ, что здѣсь вездѣ говоритъ Гумбольдтъ отъ своего имени, а<lb/>потому мѣстоименiе <hi rendition="#i">я</hi> относится къ А. Гумбольдту; <hi rendition="#i">мы</hi> – къ Гумбольдту съ Бон-<lb/>планомъ.</note> подъ названiемъ <hi rendition="#i">cinchona condaminea</hi>; ее на-<lb/>зывали прежде <hi rendition="#i">cinchona officinalis</hi> вслѣдствiе ложнаго убѣжденiя,<lb/>что всѣ сорты хинной корки, встрѣчающiеся въ торговлѣ, происхо-<lb/>дятъ отъ деревъ одного и того же вида. Противолихорадочная корка<lb/>впервые привезена была въ Европу около половины XVII вѣка. Се-<lb/>бастiанъ Балусъ увѣряетъ, что она явилась впервые въ 1632 году,<lb/>въ Алкала де-Энаресъ; другiе утверждаютъ, что ее вывезла, въ 1640<lb/>году, въ Мадридъ, перуанская вице-королева, графиня Чинхона<note place="foot" xml:id="ftn5" n="(3)">Жена перуанскаго вице-консула дона Iеронимо Фернандеца де-Кабрера<lb/>Бобадилья и Мендоза, графа Чинхона, управлявшаго Перуанскою областью съ<lb/>1629 по 1639 годъ. Излеченiе графини, жены его, относится къ 1638 году.</note>,<lb/>вылечившаяся въ Лимѣ хиною отъ лихорадки, благодаря совѣтамъ<lb/>врача своего Хуана дель-Вего. Хотя и увѣряютъ, что на мѣстѣ, въ<lb/>Лохѣ, противолихорадочныя свойства хины давно уже извѣстны и<lb/>употребляются въ пользу нѣкоторыми туземцами, но это мнѣ ка-<lb/>жется невѣроятнымъ, потому что и нынѣ еще нѣкоторые индѣйцы<lb/>имѣютъ отвращенiе отъ употребленiя хинной корки, несмотря на<lb/>то, что перемежающiяся лихорадки сильно свирѣпствуютъ въ доли-<lb/>нахъ, окружающихъ Лоху<note place="foot" xml:id="ftn6" n="(4)">См. Записку Гумбольдта «Ueber die Chinawälder» въ «Magazin der Gesell- <lb/>schaft Naturforschender Freunde, Berlin, 1807, p. 59.</note>. Преданiе о томъ, будто бы туземцы<lb/>научились употребленiю хины отъ львовъ, которые, страдая пере-<lb/>межающеюся лихорадкою, гложутъ хинныя деревья и выздоравли-<lb/>ваютъ, кажется мнѣ европейскою сказкою, выдуманною католиче-<lb/>скими монахами: такому мнѣнiю можно привести множество доказа-<lb/>тельствъ<note place="foot" xml:id="ftn7" n="(5)">Histor. de l’Académie des Sciences, année 1738. Paris, 1740, p. 233.</note>. Едва ли кому нибудь удавалось слышать в Америкѣ о<lb/>львахъ, страдающихъ лихорадкою; притомъ же <hi rendition="#i">felis concolor</hi>, или аме-<lb/>риканскiй левъ, и малый горный левъ, или <hi rendition="#i">пума</hi>, никогда еще не<lb/>были предметомъ ученыхъ наблюденiй; достовѣрно только то, что<lb/>ни одно животное кошачьей породы не грызетъ древесной коры.</p>
      <p>Торговля хиною долгое время была исключительно въ рукахъ<lb/>iезуитовъ, получавшихъ ее изъ Америки черезъ посредство миссiо-<lb/>неровъ. Это обстоятельство ведетъ къ заключенiю, что долгiй споръ<lb/><pb n="54"/><lb/>врачей протестантскаго исповѣданiя о пользѣ и вредѣ отъ хинной<lb/>корки имѣлъ побудительною причиною не столько самое суще-<lb/>сто вопроса, сколько религiозную нетерпимость противоборствую-<lb/>щихъ вѣроисповѣданiй.</p>
      <p><lb/>Превосходная лохская хина ростетъ въ десяти или пятнадцати<lb/>верстахъ къ юго-востоку отъ города, въ горахъ Уритузинга, Вилло-<lb/>нако и Румизитана, на пластахъ слюдистаго сланца и гнейса, лежа-<lb/>щихъ на высотѣ отъ 5,400 до 7,000 футовъ надъ уровнемъ моря.<lb/>Предѣлы хинныхъ лѣсовъ, окружающихъ Лоху, обозначаются двумя<lb/>небольшими рѣчками: Заморою и Качiяку. Деревья рубятъ въ эпо-<lb/>ху перваго ихъ цвѣтенiя, т. е. между четверымъ и седьмымъ го-<lb/>дами ихъ возраста, смотря потому, произошли ли они отъ сильнаго<lb/>отростка, или отродились отъ сѣмянъ.</p>
      <p><lb/>Съ удивленiемъ узнали мы во время нашего путешествiя, что<lb/>количество хинной корки (изъ <hi rendition="#i">cinchona condaminea</hi>), ежегодно до-<lb/>ставляемое собирателями или промышленниками въ Лоху, не пре-<lb/>восходило тогда (т.е. полъ-вѣка тому назадъ) ста-десяти центне-<lb/>ровъ<note place="foot" xml:id="ftn8" n="(*)">Менѣе 350 пудовъ.</note>. Въ то время эта драгоцѣнная кора отнюдь не поступала въ<lb/>продажу. Вся добыча доставлялась изъ Лохи въ Пайту, гавань Юж-<lb/>наго моря, и оттуда отправлялась въ Кадиксъ, огибая мысъ Горнъ:<lb/>этотъ грузъ предоставлялся въ исключительное распоряженiе испан-<lb/>скаго двора. Какъ ни незначительно кажется съ перваго взгляда та-<lb/>кое количество коры, но для полученiя его должно было срубать<lb/>каждый разъ отъ 800 до 900 деревъ. Старые, толстые стволы сдѣ-<lb/>лались весьма рѣдкими; но такова сила растительности въ томъ кли-<lb/>матѣ, что молодые деревья не толще шести дюймовъ, которыя при-<lb/>нуждены теперь срубать, часто достигаютъ высоты 50 и 60 футовъ.<lb/>Когда эти красивыя деревья, украшенныя листьями не менѣе пяти<lb/>дюймовъ длиною и двухъ шириною, окружены густою чащею, то они<lb/>постоянно стремятся возвыситься надъ окружающею ихъ раститель-<lb/>ностiю. Колеблемые вѣтромъ, листья ихъ распространяютъ красно-<lb/>ватый оттѣнокъ, довольно странный на видъ и замѣтный даже на<lb/>большомъ разстоянiи.</p>
      <p><lb/>Средняя температура хинныхъ лѣсовъ колеблется между 121/2° и<lb/>15° Реомюра. Это почти средняя годовая температура Флоренцiи и<lb/>острова Мадеры; только въ Лохѣ она чрезвычайно однообразна въ<lb/>теченiе всего годового времени и никогда не достигаетъ крайнихъ<lb/>предѣловъ тепла и холода, свойственныхъ климату умѣреннаго поя-<lb/>са. Вообще, сравнивая климатъ возвышенныхъ плоскостей подъ<lb/><pb n="55"/><lb/>тропиками съ климатами весьма различныхъ широтъ, трудно выве-<lb/>сти удовлетворительныя аналогiи.</p>
      <p><lb/>Чтобы спуститься отъ горнаго узла Лохи въ знойную долину<lb/>Амазонской рѣки, по юго-юго-восточному направленiю, нужно пе-<lb/>решагнуть чрезъ парамы Чулуканасъ, Гуамани и Ямока. Въ дру-<lb/>гомъ мѣстѣ описалъ я <hi rendition="#i">парамы</hi> – это горныя пустыни, которыя въ<lb/>южной части Андовъ зовутся <hi rendition="#i">пуна</hi>. Самыя возвышенныя парамы<lb/>достигаютъ высоты 9,500 футовъ; здѣсь встрѣчаешь чистыя грозы,<lb/>небо, цѣлые дни покрытое густыми облаками, и особенно ужасные<lb/><hi rendition="#i">градовыя ливни</hi>. Градины, различнаго вида и чаще приплюснутыя<lb/>вслѣдствiе вращенiя, перемѣшаны съ тонкими пластинками, или<lb/>осколками, жестоко уязвляющими лицо и руки<note place="foot" xml:id="ftn9" n="(1)">Эти градины зовутся туземцами <hi rendition="#i">papa-cara</hi>.</note>. Въ продолженiе<lb/>этого метеорологическаго явленiя я нѣсколько разъ замѣчалъ, что<lb/>ртуть въ термометрѣ показывала отъ 5° до 7° мороза, а электриче-<lb/>ское напряженiе атмосферы<note place="foot" xml:id="ftn10" n="(2)">Измѣренное электрометромъ Вольты.</note> въ нѣсколько минутъ переходило<lb/>отъ положительнаго къ отрицательному. При температурѣ ниже 5°<lb/>снѣгъ падаетъ весьма рѣдкими хлопьями и перестаетъ идти чрезъ<lb/>нѣсколько часовъ. Отсутствiе деревьевъ, непрiятный видъ мирто-<lb/>выхъ кустарниковъ съ мелкими листьями, покрытыхъ бугорчатою,<lb/>растрескавшеюся корою, изобилiе и развитiе цвѣтовъ, вѣчная про-<lb/>хлада, поддерживаемая во всѣхъ органахъ сыростью воздуха, даютъ<lb/>растительности парамъ странную физiономiю. Никакой поясъ аль-<lb/>пiйской растительности въ умѣренныхъ или холодныхъ странахъ не<lb/>можетъ быть сравниваемъ съ тѣмъ, что́ мы встрѣчаемъ на пара-<lb/>махъ тропической части Андскаго хребта.</p>
      <p><lb/>Неожиданное, но весьма интересное обстоятельство еще болѣе<lb/>увеличиваетъ строгое впечатлѣнiе, производимое дикими пустынями<lb/>Кордильеровъ. Здѣсь именно сохранились еще удивительные остатки<lb/>длинной дороги, устроенной инками, гигантскаго сооруженiя, соеди-<lb/>нявшаго различныя части ихъ Имперiи на протяженiи болѣе полуто-<lb/>рыхъ тысячь верстъ. Въ различныхъ мѣстахъ, и чаще всего въ рав-<lb/>ныхъ между собою разстоянiяхъ, существуютъ еще на этой дорогѣ<lb/>жилища, построенныя изъ правильно отесаныхъ камней. Эти при-<lb/>станища или каравансараи назывались <hi rendition="#i">тамбо</hi>, или <hi rendition="#i">инка-пилка</hi><note place="foot" xml:id="ftn11" n="(3)">Инка-пилка значило <hi rendition="#i">стѣны инковъ</hi>.</note>.<lb/>Нѣкоторые изъ нихъ были окружены окопами, другiе снабжены водо-<lb/>проводами, для доставленiя горячей воды, и явно служили купальня-<lb/>ми. Самыя большiя изъ этихъ <hi rendition="#i">тамбо</hi> назначались для самого инки.<lb/>Я уже прежде измѣрилъ и срисовалъ подобныя зданiя, весьма хо-<lb/><pb n="56"/><lb/>рошо сохранившiяся близь Калло, у подошвы вулкана Котопа-<lb/>хи<note place="foot" xml:id="ftn12" n="(1)"><hi rendition="#i">Humboldt</hi>. Vues des Cordillères, pl. XXIV.</note>.</p>
      <p>Наши мулы, порядочно навьюченные, съ большимъ трудомъ под-<lb/>вигались по болотистой почвѣ ущелiя Парамо дель-Ассуай, на высо-<lb/>тѣ 4,732 метровъ надъ уровнемъ моря, то есть почти на высотѣ вер-<lb/>шины Монблана; а глаза наши слѣдовали непрерывно на протяженiи<lb/>болѣе одной нѣмецкой мили за величественными остатками лежавшей<lb/>неподалеку дороги инковъ. Полотно ея, шириною въ 20 футовъ, про-<lb/>ведено на фундаментѣ, глубоко проникающемъ въ грунтъ, и вымо-<lb/>щено кусками черно бураго траповаго порфира. Видѣнныя мною,<lb/>въ Италiи, Испанiи и южной Францiи, римскiя дороги отнюдь не<lb/>были величественнѣе этого сооруженiя древнихъ перувiянцевъ; а<lb/>притомъ послѣднiя находятся (какъ я удостовѣрился барометриче-<lb/>скимъ измѣренiемъ) на высотѣ 3,390 метровъ, то есть полутораста<lb/>саженями выше вершины Тенерифскаго пика. На подобной же вы-<lb/>сотѣ находятся, въ Ассуайскомъ ущелiи, развалины, извѣстныя подъ<lb/>названiемъ «Paredones del Inca» и слывущiя за принадлежность  <lb/>дворца Инки Тупака Юпанки. Отсюда дорога инковъ, о которой мы<lb/>сейчасъ упоминали, направляется къ югу, на Куэнзу, и упирается<lb/>въ Каньярскую крѣпость, небольшую, но довольно хорошо сохранив-<lb/>шуюся со временъ Тупака Юпанки или воинственнаго сына его Хуай-<lb/>но Капака. Эта крѣпость лежитъ на высотѣ почти десяти тысячь<lb/>футовъ, и въ недальнемъ отъ нея разстоянiи находится таинственная<lb/>скала <hi rendition="#i">Инти-гвайку</hi>, на которой, по преданiю, являлось нерукотвор-<lb/>ное изображенiе солнца<note place="foot" xml:id="ftn13" n="(2)"><hi rendition="#i">Humboldt</hi>. Vues des Cordillères, pl. XVIII и XIX.</note>.</p>
      <p><lb/>Еще великолѣпнѣйшiя развалины древнихъ перуанскихъ дорогъ<lb/>найдены нами на пути, ведущемъ изъ Лохи къ Амазонской рѣкѣ,<lb/>близъ купалень Инки, на Парамо Чулакана, близь Гуанкабамбы и<lb/>около Ингатамбы, подлѣ Помахуака. Послѣднiя, по моимъ измѣре-<lb/>нiямъ, лежатъ на 2,955 метровъ ниже уровня дороги въ Ассуайскомъ<lb/>ущелiи, хотя разстоянiе между обоими пунктами, вычисленное астро-<lb/>номически, не превышаетъ трехсотъ верстъ. Изъ этихъ двухъ си-<lb/>стемъ дорогъ, вымощенныхъ частiю плоскими голышами, а частiю<lb/>сплоченною массою, подобною нашему шоссе, однѣ вели чрезъ об-<lb/>ширную безплодную равнину, тянущуюся отъ подножiя Андовъ къ<lb/>берегу Южнаго моря, а другiя бороздили самый хребетъ Кордилье-<lb/>ровъ. Дорожные столбы, поставленные на опредѣленныхъ мѣстахъ,<lb/>указывали разстоянiя, а для переправы чрезъ рѣки и пропасти бы-<lb/>ли устроены изъ камня, дерева и веревокъ, мосты, называемые по<lb/><pb n="57"/><lb/>испански <hi rendition="#i">puentas de Hamaco</hi>, или <hi rendition="#i">de Maroma</hi>. Тамбо и укрѣпленiя,<lb/>выстроенныя вдоль дорогъ, снабжались водою помощiю водопрово-<lb/>довъ.</p>
      <p>Обѣ системы дорогъ направлялись къ столицѣ Имперiи и вмѣстѣ<lb/>къ цетральному ея городу – Куско, лежащему подъ 13°31ʹ южной<lb/>широты, на высотѣ 3,467 метровъ надъ поверхностью моря<note place="foot" xml:id="ftn14" n="(1)">По картѣ Боливiи, сочиненной Пеитландомъ.</note>. Такъ<lb/>какъ перувiянцы не употребляли никакихъ повозокъ или экипажей,<lb/>то дороги ихъ предназначались только для передвиженiя войскъ,<lb/>прохода носильщиковъ съ тяжестями и прогона стадъ льямъ, слу-<lb/>жившихъ вьючнымъ скотомъ и могшихъ переносить только незна-<lb/>чительныя тяжести. Поэтому не должно удивляться, что, въ случаѣ<lb/>встрѣчи очень утесистой горы, дорога прекращалась и замѣнялась<lb/>длинными рядами ступеней, съ устроенными вдоль ихъ, на опредѣ-<lb/>ленныхъ промежуткахъ, мѣстами для отдохновенiя<note place="foot" xml:id="ftn15" n="(2)"><hi rendition="#i">Prescott</hi>, Hist. of the conquest of Peru I, 444.</note>. Эти гигант-<lb/>скiя лѣстницы представили весьма значительныя препятствiя кава-<lb/>лерiи Франциска Пизарра и Дiега де-Альмагра, умѣвшихъ, впрочемъ,<lb/>такъ хорошо пользоваться военными дорогами инковъ, для дальныхъ<lb/>экспедицiй, ознаменовавшихъ эпоху завоеванiя Перу. Упомянутыя<lb/>препятствiя были тѣмъ сильнѣе для испанцевъ, что при началѣ за-<lb/>воеванiя они исключительно употребляли для верховой ѣзды лоша-<lb/>дей и вовсе, казалось, не помышляли о породѣ муловъ или лоша-<lb/>ковъ, столь осторожныхъ на горной дорогѣ, что, кажется, животное<lb/>расчитываетъ и обдумываетъ каждый шагъ. Нѣсколько позже, мулы,<lb/>дѣйствительно, были введены въ испанскую кавалерiю, дѣйствовав-<lb/>шую въ горахъ южной Америки.</p>
      <p><lb/>Сармiенто видѣлъ дороги инковъ еще въ цвѣтущемъ ихъ состоя-<lb/>нiи. Въ одномъ изъ его «Описанiй», скрывавшемся долгое время въ<lb/>пыли библiотеки Эскурiала, мы читаемъ:</p>
      <p><lb/>«Какъ могъ народъ, которому употребленiе желѣза было неиз-<lb/>вѣстно, построить среди скалъ и на такихъ высотахъ столь огром- <lb/>ныя и великолѣпныя дороги (caminos tan grandes y tan sovervios),   <lb/>соединявшiя, въ двухъ различныхъ направленiяхъ, Куско съ Квито<lb/>и съ берегомъ Чили?»</p>
      <p>И далѣе:</p>
      <p>«Императоръ Карлъ, со всѣмъ его могуществомъ, не въ состоя-<lb/>нiи бы былъ исполнить то, что́ совершили инки при благоразумномъ<lb/>своемъ правленiи, пользуясь безпрекословнымъ повиновенiемъ сво-<lb/>ихъ подданныхъ.»</p>
      <p><pb n="58"/><lb/>Эрнандо Пизарро, самый образованный изъ трехъ братьевъ, за-<lb/>воевавшихъ Перу (выкупившiй свои преступленiя двадцати-лѣтнимъ<lb/>заключенiемъ въ Медина дель-Кампо и умершiй сто-лѣтнимъ стар-<lb/>цемъ), увидѣвъ впервые дорогу инковъ, не могъ удержаться отъ вос-<lb/>клицанiя: «Ни одно христiянское государство не можетъ похвастать<lb/>подобными удивительными дорогами!» Обѣ столицы инковъ – Куско<lb/>и Квито – раздѣлены разстоянiемъ почти въ полторы тысячи верстъ,<lb/>по прямой линiи другъ отъ друга; но если принять въ разсужденiе<lb/>изгибы дороги, то это разстоянiе увеличится безъ малаго до двухъ<lb/>тысячь верстъ<note place="foot" xml:id="ftn16" n="(*)">Гарцильяссо де-ла-Вега полагаетъ истинное разстоянiе между Куско и<lb/>Квито въ пятьсотъ испанскихъ миль (leguas). Это составитъ около 2,000 верстъ.</note>. По весьма достовѣрному свидѣтельству лиценцiа-<lb/>та Поло де-Ондегардо, такое огромное разстоянiе нисколько не по-<lb/>мѣшало инкѣ Хуайна Капаку доставить, изъ Куско въ завоеванный<lb/>отцомъ его Квито, всѣ матерiялы, нужные для постройки въ послѣд-<lb/>немъ городѣ великолѣпнаго дворца. Это событiе понынѣ сохранилось<lb/>въ памяти туземцевъ Квито.</p>
      <p><lb/>У племенъ предпрiимчивыхъ сила и мужество возростаютъ по<lb/>мѣрѣ того, какъ природа представляетъ большiя препятствiя ихъ<lb/>усилiямъ. Подъ влiянiемъ централизующей власти инковъ, безопас-<lb/>ность и быстрота сообщенiй и особливо удобность къ передвиженiямъ<lb/>войскъ составляли необходимую правительственную потребность.<lb/>Вотъ гдѣ должно искать причинъ устройства превосходныхъ дорогъ<lb/>и весьма усовершенствованнаго учрежденiя почтовой системы, най-<lb/>денныхъ въ древнемъ Перу. У народовъ, стоящихъ на весьма раз-<lb/>личныхъ степеняхъ цивилизацiи, мы постоянно видимъ народную <lb/>дѣятельность принимающею преимущественно особое направленiе,<lb/>при чемъ, однакожь, изъ удивительнаго развитiя этой особой дѣя-<lb/>тельности невозможно вывести положительнаго заключенiя каса-<lb/>тельно общаго состоянiя умственной культуры. Египтяне, греки,<lb/>этруски и римляне, точно также какъ и китайцы, японцы и индусы,<lb/>представляютъ намъ разительные примѣры такихъ противополож-<lb/>ностей.</p>
      <p><lb/>Трудно рѣшить вопрос: сколько времени употреблено на по-<lb/>стройку перувiянскихъ дорогъ? Что́ касается до великихъ работъ,<lb/>совершонныхъ на сѣверѣ Имперiи, то есть на возвышенности<lb/>Квито, то онѣ очевидно продолжались не долѣе тридцати или тридца-<lb/>ти-пяти лѣтъ, именно – въ короткiй промежутокъ времени, протек-<lb/>шiй между завоеванiемъ Квито Инкою и смертiю Хуайна Капака. Но<lb/>если обратиться къ южнымъ, то есть къ собственно перуанскимъ<lb/><pb n="59"/><lb/>дорогамъ, то должно сознаться, что время ихъ построенiя теряется<lb/>въ совершенномъ мракѣ.</p>
      <p><lb/>Обыкновенно полагаютъ, что таинственное появленiе Манко-<lb/>Капака совершилось за четыреста лѣтъ до прибытiя Франциска Пи-<lb/>зарра. Этотъ искатель приключенiй вышелъ на берегъ Перу (или,<lb/>правильнѣе, на берегъ острова Пуньи) въ 1532 году; слѣдовательно,<lb/>первое событiе относится къ половинѣ XII вѣка, за два столѣтiя до <lb/>основанiя города Мексико, подъ названiемъ Теночтитлана. Вмѣсто<lb/>упомянутыхъ четырехъ сотъ лѣтъ, нѣкоторые испанскiе писатели<lb/>считаютъ пятьсотъ и даже пятьсотъ-пятьдесятъ лѣтъ; но такъ какъ<lb/>въ исторiи Перу мы находимъ только тринадцать государей изъ<lb/>племени инковъ, то нельзя не согласиться съ Прескотомъ, что пе-<lb/>рiодъ въ пятьсотъ-пятьдесятъ лѣтъ, и даже въ четыреста лѣтъ, сли-<lb/>шкомъ дологъ для тринадцати царствованiй. Кветзалькоатль, Бот-<lb/>шика и Манко-Капакъ – вотъ три миѳическiя личности, съ которыми<lb/>связываются начала цивилизацiи у ацтековъ, муйсковъ (правильнѣе:<lb/>шибшей) и перуанцевъ. Кветзалькоатль, великiй жрецъ Тула, съ бо-<lb/>родою и въ черной одеждѣ, прибылъ съ береговъ Пануко, то есть<lb/>съ восточныхъ береговъ Анахуако, на горную плоскость Мексики;<lb/>впослѣдствiи мы находимъ его удалившимся для покаянiя на гору,<lb/>близь Тлахапучикалко. Ботшика, или, скорѣе, посланникъ бо-<lb/>говъ Немтерекветеба, будда муйсковъ, также съ бородою и въ<lb/>длинной одеждѣ, прибылъ въ возвышенныя равнины Боготы изъ<lb/>саванъ, лежащихъ на востокъ от Андовъ. Еще ранѣе Манко-Капа-<lb/>ка живописные берега озера Титикаки представляли уже зародыши<lb/>образованности. Крѣпость Куско, на холмѣ Саксахуамакѣ, была вы-<lb/>строена по образцу древнихъ укрѣпленiй Тiахуанака; точно также<lb/>ацтеки подражали пирамидальной архитектурѣ толтековъ, которую<lb/>эти послѣднiе заимствовали отъ улмековъ. Такимъ образомъ, восхо-<lb/>дя мало по малу до начала племенъ, населявшихъ Мексику, можно<lb/>исторически добраться до VI вѣка нашей эры. По увѣренiю Сигуэн-<lb/>зы, Чолульская пирамида построена толтеками, въ подражанiе тео-<lb/>тихуанакской, воздвигнутой улмеками. Проникая сквозь различные<lb/>слои цивилизацiи, всегда достигаемъ до слоевъ еще древнѣйшихъ.<lb/>Можно убѣдиться, что какъ въ Старомъ, такъ и въ Новомъ Свѣтѣ, у<lb/>всѣхъ племенъ, послѣдовательно развивавшихъ свою самобытность,<lb/>всегда блестящiй миѳическiй перiодъ предшествуетъ историческому.</p>
      <p><lb/>Здѣсь мы должны позволить себѣ небольшое отступленiе. Говоря<lb/>о народахъ Америки, пользовавшихся извѣстною степенью цивили-<lb/>зацiи въ перiодъ вторженiя испанцевъ, мы упомянули о народѣ<lb/>муйсковъ. Мексика, или страна Анахуакъ, обитаемая ацтеками, и<lb/><pb n="60"/><lb/>Перу, находившiйся подъ правленiемъ <hi rendition="#i">Сыновъ Солнца</hi>, исключи-<lb/>тельно обратили на себя вниманiе Европы, такъ что въ тече-<lb/>нiе долгаго времени оставалась въ совершенномъ зибвенiи третья<lb/>цивилизацiя, проявлявшаяся у горскихъ народовъ Новой Грена-<lb/>ды<note place="foot" xml:id="ftn17" n="(1)">См. подробности объ этомъ предметѣ въ <hi rendition="#i">Humboldt</hi>, Vues des Cordillères et   <lb/>Monuments des peuples indigènes de l`Amerique (изданiе въ 8-ю д. л.) II, 220  <lb/>267.</note>. Правительственныя учрежденiя муйсковъ напоминаютъ намъ<lb/>конституцiю Японiи и отношенiя свѣтскаго императора <hi rendition="#i">Кубо</hi>, или<lb/><hi rendition="#i">Сеогуна</hi>, обитающаго въ Iеддо, къ священной особѣ <hi rendition="#i">даири</hi>, пребы-<lb/>вающаго въ Мiяко. Когда Гонзало Хименесъ де-Квезада проникнулъ<lb/>на плоскость Боготы, онъ нашелъ ее ограниченною горами, какъ<lb/>отвѣсною стѣною, не позволявшею итти далѣе. Здѣсь онъ встрѣтилъ<lb/>три власти, которыхъ взаимную iерархiю весьма трудно опредѣлить.<lb/>Духовная власть сосредоточивалась въ великомъ жрецѣ <hi rendition="#i">икака</hi> (въ<lb/><hi rendition="#i">Сугамукси</hi>)<note place="foot" xml:id="ftn18" n="(2)">Слово это значитъ <hi rendition="#i">мѣсто исчезновенiя</hi>, потому что по преданiю тутъ ис-<lb/>чезъ посланникъ боговъ Немтерекветеба.   </note>; свѣтскiе же властители были <hi rendition="#i">заке</hi> (въ Хунзѣ, или въ<lb/>Тунхѣ) и <hi rendition="#i">зипа</hi> (въ Фунзѣ). Послѣднiй, по древней феодальной кон-<lb/>ституцiи, казалось, былъ подчиненъ первому.</p>
      <p><lb/>Муйски владѣли правильнымъ способомъ счисленiя времени и<lb/>прибѣгали къ дополненiямъ для исправленiя недостатка лунныхъ го-<lb/>довъ. Вмѣсто монеты они употребляли маленькiе кружечки золота,<lb/>отлитые по однообразному поперечнику; а припомнимъ, что у егип-<lb/>тянъ, пользовавшихся столь усовершенствованною образованностiю,<lb/>не найдено до сихъ поръ никакого слѣда монетъ. Муйски имѣли<lb/>храмъ Солнца, съ каменными колоннами, развалины и обломки ко-<lb/>торыхъ недавно открыты въ долинѣ Лейвы<note place="foot" xml:id="ftn19" n="(3)"><hi rendition="#i">Joaquim Acosta</hi>, Compendio historico del Descrubrimiento de la Nuova Gra-<lb/>nada, 1848, p. 188, 196, 206 и 208 Bulletin de la Société de Geographie de Paris,<lb/>1847, p 114.</note>. Имя племени было<lb/>собственно <hi rendition="#i">тибша</hi>; а на языкѣ шибшей слово <hi rendition="#i">муйска</hi> значитъ <hi rendition="#i">чело</hi>-<lb/><hi rendition="#i">вѣкъ</hi> или <hi rendition="#i">народъ</hi>. Начало этой извнѣ-принесенной цивилизацiи при-<lb/>писываютъ двумъ миѳическимъ личностямъ – Ботшикѣ и Немтерек-<lb/>ветебу; впрочемъ, оба лица часто смѣшиваются между собою. Пер-<lb/>вое, кажется, еще баснословнѣе второго, потому что одинъ только<lb/>Ботшика почитался существомъ божественнымъ и уважался почти<lb/>наравнѣ съ солнцемъ. У него была прекрасная подруга Чiя, или<lb/>Уйтака, которая помощiю чаръ потопила равнину Боготы, и за это<lb/>была изгнана съ лица земли и осуждена обращаться вокругъ послѣд-<lb/>ней, въ видѣ луны. Ботшика однимъ ударомъ отверзъ скалы Теквен-<lb/>дамы для истока водъ, близь <hi rendition="#i">Поля Гигантовъ</hi> (Campo del Gigantes),  <lb/><pb n="61"/><lb/>гдѣ нынѣ, на высотѣ 8,250 футовъ надъ моремъ, находятъ кости<lb/>слоноподобныхъ мастодонтовъ. Капитанъ Кокренъ, в своемъ «Jour-<lb/>nal of a Residence in Colombia»<note place="foot" xml:id="ftn20" n="(1)">1825, Tome II, pag. 390.</note>, и Джонъ Ранкингъ, въ своихъ   <lb/>«Historical Researches on the Conquest of Peru»<note place="foot" xml:id="ftn21" n="(2)">1827, pag. 397.</note>, утверждаютъ<lb/>даже, что понынѣ существуютъ в Андахъ живые мастодонты, теря-<lb/>ющiе по временамъ свои клыки. Немтерекветеба (ныне Чинзапога)<lb/>принадлежалъ къ числу смертныхъ: этотъ бородатый человѣкъ при-<lb/>шелъ съ востока изъ Паска и исчезъ близь Сугамукса, или Согамосо.<lb/>Выше сказано уже, что оба миѳическiя лица часто смѣшиваются одно<lb/>съ другимъ.</p>
      <p>Возвратимся къ прежнему разсказу.</p>
      <p>Несмотря на удивленiе завоевателей Перу къ дорогамъ и водо-<lb/>проводамъ туземцевъ, первые не только не приняли мѣръ къ ихъ<lb/>поддержанiю, но даже разрушали ихъ, извлекая изъ нихъ теса-<lb/>ные камни, требовавшiеся для новыхъ построекъ. Эти разрушенiя<lb/>начались съ прибрежныхъ странъ и вскорѣ недостатокъ воды обез-<lb/>плодилъ ихъ. На хребтѣ Андовъ и въ его глубокихъ ущелiяхъ раз-<lb/>рушенiе началось позже и совершалось медленнѣе. Въ продолженiе<lb/>долгихъ переходовъ, совершонныхъ во время слѣдованiя отъ сiени-<lb/>товыхъ скалъ Заулаки, у подошвы льдистаго Парамо де-Ямока, по<lb/>богатой окаменѣлостями долинѣ Санъ-Фелипе, мы были принуждены<lb/>двадцать-семь разъ переправляться вплавь чрезъ извилистую рѣку<lb/>Рiо де-Гуанкабамба (впадающую въ Амазонскую); а между тѣмъ, въ<lb/>небольшомъ отъ насъ разстоянiи, прямою чертою тянулась по кру-<lb/>тымъ отклонамъ скалъ величественная дорога инковъ, окаймленная<lb/>большими тесаными камнями, и на ней виднѣлись станцiи, или <hi rendition="#i">тамбы</hi>.<lb/>Гуанкабамба, шириною всего отъ ста-двадцати до ста-сорока футовъ,<lb/>течетъ такъ быстро, что наши тяжело навьюченные мулы часто на-<lb/>ходились въ опасности быть увлеченными быстриною. Эти мулы не-<lb/>сли наши рукописи и сухiя растенiя, собранныя въ теченiе цѣлаго<lb/>года; поэтому, переправившись чрезъ рѣку, мы въ тяжкой тревогѣ<lb/>ждали, пока минуетъ опасность для послѣдняго изъ двадцати муловъ<lb/>нашего поѣзда, тянувшихся длинною вереницею, одинъ за дру-<lb/>гимъ.</p>
      <p>Здѣшнiе жители вздумали, весьма страннымъ образомъ, восполь-<lb/>зоваться нижнею частiю потока Гуанкабамбы, для сообщенiя съ бе-<lb/>регами Южнаго моря. Чтобы быстрѣе доставить небольшое количе-<lb/>ство писемъ, посылаемое изъ Трухильо въ провинцiю Хаенъ де-Бра-<lb/>каморосъ, употребляютъ пловучаго курьера, котораго здѣсь зовутъ<lb/><pb n="62"/><lb/><hi rendition="#i">el correo que nada</hi>. Такой необыкновенный курьеръ, выбираемый<lb/>бо́льшею частiю изъ молодыхъ индѣйцевъ, проплываетъ въ два дня<lb/>отъ Помахуака до Томепенды, сперва по Рiо де-Чамайя<note place="foot" xml:id="ftn22" n="(1)">Особое названiе нижняго Гуанкабамбо.</note>, а потомъ<lb/>по Амазонкѣ. Онъ завертываетъ письма (которыхъ обыкновенно<lb/>бываетъ немного) въ длинный бумажный шарфъ, который потомъ<lb/>повязываетъ на голову, въ видѣ турбана. Приплывая къ порогамъ,<lb/>которыхъ на Чамайѣ весьма много, пловецъ выходитъ изъ рѣки и<lb/>обходитъ водопадъ берегомъ, который вездѣ поросъ лѣсомъ. Для<lb/>сбереженiя силъ во время плаванiя, онъ беретъ съ собою кусокъ<lb/>весьма легкаго дерева, изъ породы бамбуковъ. Часто пловецъ при-<lb/>глашаетъ съ собою товарища. О пропитанiи въ дорогѣ имъ заботить-<lb/>ся нечего, потому что они увѣрены найти гостепрiимство въ при-<lb/>брежныхъ хижинахъ, разсѣянныхъ между прелестными <hi rendition="#i">Huertas de</hi><lb/><hi rendition="#i">Pucara</hi>, или <hi rendition="#i">Cavico</hi>, и окруженныхъ множествомъ плодовитыхъ де-<lb/>ревьевъ.</p>
      <p>Къ счастiю, крокодилы не водятся въ Рiо де-Чамайя. Въ самомъ<lb/>Мараньонѣ они не заходятъ далѣе водопадовъ Маязи, предпочитая,<lb/>вслѣдствiе природной недѣятельности, болѣе спокойныя воды. Я<lb/>удостовѣрился, что Рiо де-Чамайя отъ Пукарскаго брода, или <hi rendition="#i">пазо</hi>, до<lb/>впаденiя въ Амазонку<note place="foot" xml:id="ftn23" n="(2)">Ниже деревни Чорозъ.</note>, то есть на протяженiи менѣе девяноста<lb/>верстъ, имѣетъ склону 1,668 футовъ<note place="foot" xml:id="ftn24" n="(3)"><hi rendition="#i">Humboldt</hi>, Recueil d`Observations astronomiques I, 301; Vue des Cordillères,pl. XXXI.</note>. Губернаторъ провинцiи Хаенъ<lb/>де-Бракаморосъ увѣрялъ меня, что корреспонденцiя, доставляе-<lb/>мая такимъ путемъ, не только весьма рѣдко пропадаетъ, но даже<lb/>рѣдко является подмоченною. Я самъ, по возвращенiи изъ Мексики<lb/>въ Парижъ, получилъ изъ Томепеиды письмо, шедшее съ плаваю-<lb/>щимъ курьеромъ. Да кромѣ того, многiя племена индѣйцевъ, обита-<lb/>ющiя по берегамъ Мараньона, прибѣгаютъ къ этому образу путеше-<lb/>ствiя, когда путь лежитъ внизъ по рѣкѣ, и такiя путешествiя совер-<lb/>шаются обыкновенно многочисленными обществами. Мнѣ случилось<lb/>видѣть въ рѣкѣ группы из тридцати до сорока человѣческихъ го-<lb/>ловъ (принадлежавшихъ мужчинамъ, женщинамъ и дѣтямъ изъ<lb/>племени хибаросъ) в то время, какъ они подплывали къ Томепеидѣ.</p>
      <p>Пловучiй курьеръ возвращается домой трудною дорогою чрезъ<lb/>Парамо дель-Паредонъ.</p>
      <p>Приближаясь къ знойному бассейну Амазонки, взоръ услаждает-<lb/>ся грацiозною, а мѣстами и мощною растительностiю. Нигдѣ въ<lb/>мiрѣ, не исключая Канарскихъ острововъ и береговъ Куманы и<lb/>Каракаса, апельсинныя и лимонныя деревья и вообще всѣ породы<lb/><pb n="63"/><lb/>Citrus не казались мнѣ прекраснѣе, какъ въ     <hi rendition="#i">садахъ</hi> (huertas) Пукары.<lb/>Деревья эти покрыты здѣсь тысячами золотыхъ плодовъ и достигаютъ<lb/>высоты шестидесяти футовъ. Вмѣсто округленной кроны, они имѣ-<lb/>ютъ здѣсь вѣтви, прямыя какъ у лавровъ. Близь брода Кавино мы<lb/>были поражены неожиданнымъ зрѣлищемъ: передъ нами находился<lb/>кустарникъ небольшихъ деревцовъ вышиною не болѣе 21/2 саженъ;<lb/>листья этихъ деревьевъ были не зеленаго, а совершено розоваго цвѣта.<lb/>То былъ новый видъ <hi rendition="#i">бугенвиллiи</hi>, впервые описанный А. Л. Жоссье<lb/>по бразильскому экземпляру изъ гербарiя Коммерсона. Собственно<lb/>говоря, у открытыхъ нами деревьевъ почти вовсе не было листьевъ,<lb/>а то, что́ намъ издали казалось листьями, были весьма часто сидящiе,<lb/>свѣтло-розовые прицвѣтники (bracteae). Этотъ видъ, по своей свѣ-<lb/>жести, чистотѣ и яркости красокъ, былъ различенъ отъ того, кото-<lb/>рый представляютъ осенью многiе изъ нашихъ лѣсныхъ деревьевъ.<lb/>Изъ всѣхъ видовъ семейства <hi rendition="#i">серебряковыхъ</hi> (proteaceae), извѣстныхъ<lb/>въ южной Америкѣ, одинъ только, <hi rendition="#i">rhopala ferruginea</hi>, спускается<lb/>съ льдистыхъ вершинъ парамы Ямоко въ знойную долину Чамайя.<lb/>Замѣчательный своими тонко-перистыми листьями кустарникъ, <hi rendition="#i">por</hi>-<lb/><hi rendition="#i">lieria hygrometrica</hi>, принадлежащiй къ семейству <hi rendition="#i">бобокаперсовыхъ</hi><lb/>(zygophylleae), надежнѣе всѣхъ мимозъ предвѣщающiй перемѣну<lb/>погоды и особенно приближенiе дождя, сжатiемъ своихъ листьевъ,<lb/>встрѣчается здѣсь въ илобилiи; предвѣщанiя его рѣдко насъ обма-<lb/>нывали.</p>
      <p>На Чимайѣ мы нашли плоты (бальзы), ожидавшiе насъ для от-<lb/>воза въ Томепеиду. Я намѣревался опредѣлить разницу широты<lb/>между Квито и устьемъ Чичипа, дабы рѣшить вопросъ, которому<lb/>старинное наблюденiе Лаконданима придавало нѣкоторую важность,<lb/>въ отношенiи къ географiи южной Амнрики. Ночь была проведена,<lb/>по обыкновенiю, подъ открытымъ небомъ, въ песчаной долинѣ<lb/>Гваянчи, у слiянiя Чимайя и Амазонки. На другой день мы спусти-<lb/>лись по Амазонкѣ до водопада, или до пролива Рентема,– мѣста, назы- <lb/>ваемаго pongo, или <hi rendition="#i">ворота</hi>, потому что здѣсь потокъ съуживается стѣ-<lb/>ною скалъ, врѣзывающихся въ рѣку, подобно плотинѣ. Измѣривъ<lb/>тригонометрическiй базисъ на ровномъ, песчаномъ берегу, я на-<lb/>шелъ, что Амазонка, достигающая далѣе къ востоку до такой чрез-<lb/>вычайной ширины, имѣетъ близь Томепеиды не более 1,300 футовъ;<lb/>впрочемъ, въ ней не болѣе 150 за проливомъ или воротами Манзе-<lb/>риче, образованными между Сантъ-Ягомъ и Санборхомъ трещиною въ<lb/>скалѣ: въ этомъ мѣстѣ прибрежныя скалы и лиственный ихъ по-<lb/>кровъ едва пропускаютъ сомнительный лучъ свѣта на дно пропасти,<lb/>въ которой исчезаютъ безчисленные стволы вырванныхъ водою<lb/>деревьевъ. Скалы, образовавшiя всѣ эти тѣснины, подвергались въ<lb/><pb n="64"/>теченiе вѣковъ многимъ переворотамъ. За годъ до моего прiѣзда въ<lb/>здѣшнiя страны, <hi rendition="#i">понго</hi> Рентамы былъ отчасти разрушенъ необык-<lb/>новенною прибылью воды. Между племенами, разсѣянными вдоль<lb/>береговъ Амазонки, сохранилось весьма отчетливое преданiе о страш-<lb/>номъ обвалѣ, совершившемся въ началѣ XVIII вѣка и увлекшемъ <lb/>за собою всю, въ то время еще высокую массу скалъ, образую-<lb/>зующихъ <hi rendition="#i">понго</hi>. Обвалъ легъ плотиною, которая внезапно запру-<lb/>дила рѣку, такъ что жители деревни Пупайя, находящейся нѣсколько<lb/>ниже, съ ужасомъ увидѣли быстрое обмелѣнiе потока, и вслѣдъ за<lb/>тѣмъ широкое ложе Амазонки совершенно лишилось здѣсь своихъ<lb/>водъ. Но скоро могучая рѣка пробила поставленную ей обваломъ <lb/>преграду. Не думаютъ, чтобы это странное явленiе случилось вслѣд-<lb/>ствiе землетрясенiя. Величественный потокъ Амазонки постоянно<lb/>стремится улучшить свое ложе; а о силѣ, употребляемой имъ для<lb/>этой цѣли, можно судить потому, что, несмотря на свою ширину,<lb/>онъ иногда въ одни сутки поднимаетъ свой уровень на 25 футовъ.</p>
      <p>Семнадцать дней пробыли мы въ долинѣ Верхняго Мараньона.<lb/>Съ береговъ этой рѣки къ берегамъ Южнаго моря путь лежитъ чрезъ<lb/>Анды, между Микуипампою и Каксамаркою, въ томъ мѣстѣ, гдѣ, по<lb/>моимъ наблюденiямъ надъ наклоненiемъ магнитной стрѣлки, магнит-<lb/>ный экваторъ пересѣкаетъ хребетъ подъ 6°57ʹ южной широты и<lb/>80°56ʹ долготы. Постоянно поднимаясь въ гору, достигаешь сере-<lb/>бряныхъ рудниковъ Чоты, откуда, встрѣчая различныя препят-<lb/>ствiя, вновь начинаешь спускаться въ область Перу, къ древ-<lb/>ней Каксамаркѣ, гдѣ въ первой половинѣ XVI вѣка разъигра- <lb/>лась кровавая драма испанскаго завоеванiя. Въ этой странѣ,<lb/>какъ почти вездѣ въ хребтѣ Андовъ и въ горахъ Мексики, вер-<lb/>шины, выдающiяся надъ прочими, разнообразятся самымъ живо-<lb/>писнымъ образомъ изверженiями трахита и порфира, то возвы-<lb/>шающимися въ видѣ башенъ, то дробящимися въ исполинскiя ко-<lb/>лонны. Эти массы даютъ извѣстнымъ частямъ горы видъ зубчатыхъ<lb/>гребней, или округленныхъ куполовъ; здѣсь они прорѣзали извест-<lb/>ковую формацiю, которая въ Америкѣ простирается на огромное<lb/>пространство по обѣимъ сторонамъ экватора и (по прекраснымъ из-<lb/>слѣдованiямъ Леопольда фонъ-Буха) принадлежитъ къ меловой фор-<lb/>мацiи. Между Гуамбосомъ и Монтаною, на высотѣ 12,000 футовъ,<lb/>мы нашли окаменѣлыя морскiя раковины – аммониты 14 дюймовъ<lb/>въ дiаметрѣ, большой <hi rendition="#i">pecten alatus</hi>, морскихъ ежей, изокарды и <hi rendition="#i">exy</hi>-<lb/><hi rendition="#i">gora polygona</hi><note place="foot" xml:id="ftn25" n="(*)">См. <hi rendition="#i">Humboldt</hi> Essai géogn. sur le gisement des roches, 1823, p. 236;<lb/><hi rendition="#i">Leopold von Buch</hi>, Pétrifications recueillies en Amérique par A. de Humbold et<lb/>Ch. Degenhardt, 1839, p 2–11 и 18–22.</note>. Впрочемъ, Пентландъ нашелъ окаменѣлыя рако-<lb/><pb n="65"/><lb/>вины силлурiйской формацiи на Невада де-Антахена, въ республикѣ<lb/>Боливiи, на высотѣ 16,400 футовъ<note place="foot" xml:id="ftn26" n="(1)"><hi rendition="#i">Mary Sommerville</hi>, Physical Geography, 1849, Т. I, p. 185. Мы намѣ-<lb/>рены представить, въ скоромъ времени, нашимъ читателямъ обзоръ этого пре-<lb/>краснаго сочиненiя, написаннаго ученѣйшею женщиною нашего вѣка.<lb/><hi rendition="#right"><hi rendition="#i">Прим. ред.</hi></hi></note>. Въ Топемендѣ, принадлежа-<lb/>жащей къ бассейну Мараньона, и 9,900 футовъ выше, въ Микуикам-<lb/>кѣ, мы нашли видъ <hi rendition="#i">cydaris</hi>, тожественный, по увѣренiю Леопольда<lb/>фонъ-Буха, съ найденными<note place="foot" xml:id="ftn27" n="(2)">Броньяромъ.</note> въ древнемъ мѣлѣ у мѣста исчезно-<lb/>венiя Роны. Точно также, въ части Кавказа, проходящей по<lb/>Дагестану (въ Амуишскихъ горахъ), мѣловая формацiя поднимается<lb/>съ береговъ Сулака, текущаго едва на 500 футовъ выше морского<lb/>уровня, до вершинъ Чунума, то есть на 9,000 футовъ выше моря.<lb/>Еще выше, на вершинѣ Шахдага, не ниже 13,090 футовъ, находятъ<lb/>еще <hi rendition="#i">ostrea diluviana</hi> (Гольдфусса) и тѣже самые пласты мѣлу. Та-<lb/>кимъ образомъ прекрасныя наблюденiя Абиха надъ Кавказомъ са-<lb/>мымъ разительнымъ образомъ подтвердили геологическiя воззрѣнiя<lb/>Леопольда фонъ-Буха касательно развитiя мѣловой формацiи въ го-<lb/>рахъ.</p>
      <p>Выѣхавъ изъ уединенной Монтанской фермы, вокругъ которой<lb/>бродятъ стада льямъ, мы поднимались все выше и выше по восточ-<lb/>ному отклону Кордильеръ, направляясь къ югу. Къ вечеру добра-<lb/>лись мы до высокой равнины, гдѣ серебряная гора Гуалгайокъ –<lb/>главный пунктъ рудниковъ Чоты, представила намъ восхитительное<lb/>зрѣлище. Церро де-Гуалгайокъ, отдѣленный отъ известковой горы<lb/>Кормолаче глубокою впадиною, состоитъ изъ кремнистой породы,<lb/>прорѣзанной безчисленнымъ множествомъ пересѣкающихся жилъ<lb/>и стѣсанной почти отвѣснымъ обрывомъ съ сѣверной и западной<lb/>сторонъ. Самыя высокiя рудокопныя шахты открываются на 1,445<lb/>футовъ выше дна галлереи, называемой «Socabon de Espinachi».  <lb/>Контуръ горы иззубренъ множествомъ зубцовъ и выдающихся уг-<lb/>ловъ, похожихъ на башни и пирамиды. Это очертанiе составляетъ<lb/>самую разительную противоположность съ покатыми отклонами,<lb/>приписываемыми обыкновенно бо̀льшею частiю рудокоповъ мета-<lb/>лоноснымъ мѣстностямъ. Гора наша – говорилъ намъ путешество-<lb/>вавшiй съ нами богатый владѣлецъ рудниковъ – высится какъ за-<lb/>колдованный за̀мокъ<note place="foot" xml:id="ftn28" n="(3)">Como si fuese un castillo encantado.</note>. Гуалгайокъ напоминаетъ нѣкоторымъ об-<lb/>разомъ эффектъ конусовъ доломита, или, еще лучше, зубчатый гре-<lb/>бень Монсеррата въ Каталонiи, видѣннаго мною самимъ и впослѣд-<lb/>ствiи такъ увлекательно описанного моимъ братомъ.</p>
      <p><pb n="66"/><lb/>Серебряная гора Гуалгайокъ не только пробита сотнями галле-<lb/>рей, но еще представляетъ въ своей кремнистой породѣ множество<lb/>естественныхъ разсѣлинъ, чрезъ которыя наблюдатель, находящiй-<lb/>ся у подошвы горы, можетъ созерцать лазурь неба, вѣчно темную,<lb/>въ такихъ возвышенныхъ мѣстахъ. Простой народъ называетъ эти<lb/>разсѣлины <hi rendition="#i">окошками</hi><note place="foot" xml:id="ftn29" n="(1)">Las ventillas de Gualgayoc.</note>. Намъ показывали въ трахитѣ, образую-<lb/>щемъ утесистыя ребра вулкана Пичинчи, подобныя же разсѣлины,<lb/>также называемыя окошками<note place="foot" xml:id="ftn30" n="(2)">Las ventillas de Pichincha.</note>. Странность зрѣлища увеличивается<lb/>еще множествомъ сараевъ и жилищь, прилепленныхъ къ крутымъ<lb/>бокамъ горы, какъ птичьи гнѣзда, вездѣ, гдѣ только выдается не-<lb/>большое плоское мѣстечко. Руда переносится въ корзинкахъ по кру-<lb/>тымъ и опаснымъ тропинкамъ, до мѣста ея обработки ртутью<lb/>(амальгамацiи).</p>
      <p>Цѣнность серебра, извлеченнаго изъ этихъ рудъ въ первые 32<lb/>года разработки, то есть съ 1771 по 1802 годъ, вѣроятно, гораздо бо-<lb/>лѣе 32 миллiоновъ пiастровъ. Несмотря на твердость, сообщаемую<lb/>горно-каменной породѣ кварцомъ, присутствiе галлерей и углубленiй,<lb/>относящихся къ отдаленной эпохѣ, свидѣтельствуетъ, что еще до<lb/>прибытiя испанцевъ перуанцы извлекали серебро изъ Церро де-ла<lb/>Линъ и изъ Чупиквiяку, а золото изъ Куримаiо, гдѣ, среди кварца,<lb/>находятъ также самородную сѣру, точно какъ и въ бразильскомъ<lb/>итаколумитѣ.</p>
      <p>Мы поселились близь рудниковъ небольшого городка Мику и<lb/>пампа, построеннаго на горѣ въ 3,620 метровъ выше морского<lb/>уровня, и гдѣ, несмотря на широту только 6° 43ʹ, вода мерзнетъ<lb/>каждую ночь внутри жилищь, въ продолженiе бо́льшей части года.<lb/>Въ этой пустынѣ, лишенной всякой растительности, живутъ три или<lb/>четыре тысячи человѣкъ, принужденныхъ добывать изъ теплыхъ<lb/>долинъ все нужное для пропитанiя, потому что въ самомъ мѣстѣ<lb/>ихъ пребыванiя ростутъ только нѣсколько видовъ капусты да са-<lb/>латъ, впрочемъ, превосходный. На этихъ пустыхъ возвышенно-<lb/>стяхъ, какъ вообще во всѣхъ перуанскихъ городахъ, населенныхъ ру-<lb/>докопами, богатѣйшая часть жителей предается отъ скуки самой не-<lb/>обузданной страсти къ игрѣ въ карты и въ кости. Я сказал – бо-<lb/>гатѣйшая часть населенiя, но это отнюдь не значитъ еще, что она<lb/>просвѣщеннѣе бѣднѣйшей части, потому что невѣжество одинаково<lb/>развито между богатыми и бѣдными. Быстро нажитое достоянiе ра-<lb/>сточается еще быстрѣе. Все напоминаетъ здѣсь извѣстнаго пизар-<lb/>рова сподвижника, который, по раздѣлѣ добычи, награбленной въ<lb/><pb n="67"/><lb/>храмѣ Куско, жаловался, что въ одну ночь проигралъ <hi rendition="#i">половину</hi><lb/><hi rendition="#i">солнца</hi>, разумѣя подъ этимъ половину огромной золотой доски съ<lb/>изображенiемъ божества перуанцевъ.</p>
      <p><lb/>Я наблюдалъ въ Микуипампѣ движенiе термометра. Только въ<lb/>восемь часовъ утра он показывалъ 1° и за тѣмъ къ полудню подни-<lb/>мался до 8°. Между густою травою, называемою <hi rendition="#i">ичху</hi><note place="foot" xml:id="ftn31" n="(1)">Можетъ быть, наша <hi rendition="#i">stipa eriostachya</hi>.</note>, мы нашли<lb/>красивую <hi rendition="#i">куманскую фiалку</hi> (calceolaria sibthorpioides), которую <lb/>вовсе не надѣялись встрѣтить на такой высотѣ.</p>
      <p><lb/>Близь Микуипампы, въ высокой долинѣ, называемой «Llanos, <hi rendition="#i">или</hi><lb/>Pampa de Navar», найдены, на протяженiи половины квадратной льё,  <lb/>огромныя массы краснаго сурьмянистаго серебра и самороднаго се-<lb/>ребра, представляющiя формы <hi rendition="#i">remolinos</hi> и <hi rendition="#i">clavos</hi> и <hi rendition="#i">vetas mantendas</hi>,<lb/>находящiяся непосредственно подъ дерномъ и какъ бы сросшiяся съ<lb/>корнями альпiйскихъ злаковъ (ниворослей)<note place="foot" xml:id="ftn32" n="(2)">Gramineae alpinae. </note>. Другая плоская<lb/>возвышенность, къ западу отъ <hi rendition="#i">Purgatorio</hi>, называется Чоропампа,<lb/>то есть <hi rendition="#i">поле раковинъ</hi>. Такое названiе указываетъ на существованiе<lb/>въ мѣловой формацiи окаменѣлостей, которыя находятся здѣсь, въ<lb/>самомъ дѣлѣ, въ такомъ изобилiи, что издавна обратили на себя<lb/>вниманiе туземцевъ. Здѣсь, у самой поверхности почвы, нашли бо-<lb/>гатый слой самороднаго золота съ серебряными прожилками. Такое <lb/>открытiе доказываетъ, что многочисленные минералы, изверженные<lb/>изъ земныхъ внутренностей сквозь разсѣлины и жилы, не зависятъ<lb/>ни отъ свойства окружающихъ горно-каменныхъ породъ, ни отъ от-<lb/>носительной древности пересѣкаемыхъ ими формацiй.</p>
      <p><lb/>Грунтъ Церро де-Гуалгайока и Фуентестiаны содержитъ въ<lb/>себѣ большое количество воды; напротивъ того, въ «Purgatorio»<lb/>царствуетъ безусловная сухость. Я весьма удивился, открывъ, что,<lb/>несмотря на высоту этихъ слоевъ надъ морскою поверхностiю, тем-<lb/>пература шахтъ доходитъ до 15°,8 Реомюра, тогда какъ недалеко<lb/>оттуда, въ «Mina de Gu delupa», вода въ шахтахъ показываетъ 9°   <lb/>или около того. Впрочемъ, такъ какъ, въ томъ же мѣстѣ, на воль-<lb/>номъ воздухѣ термометръ не поднимался выше 41/2°, то рудокопы,<lb/>занимающiеся своею трудною работою почти безъ одежды, жалу-<lb/>ются на удушливый жаръ въ подземельѣ Purgatorio. </p>
      <p><lb/>Узкая дорога, ведущая изъ Микуипампы въ древнiй городъ ин-<lb/>ковъ, Каксамарку, затруднительна даже для муловъ. Каксамарка<lb/>значитъ <hi rendition="#i">городъ холода</hi>. Въ продолженiе пяти или шести часовъ до-<lb/>рога ведетъ чрезъ рядъ парамовъ, на которыхъ путешественникъ<lb/><pb n="68"/><lb/>останется почти постоянно подверженнымъ сильнымъ грозамъ и уг-<lb/>ловатому граду, опустошающему преимущественно хребетъ Андовъ.<lb/>Дорога по большой части лежитъ на высотѣ отъ 9 до 10 тясячь фу-<lb/>товъ. На этомъ переходѣ я имѣлъ случай сдѣлать магнитное наблю-<lb/>денiе, имѣющее общiй интересъ для науки, опредѣливъ точку, въ<lb/>которой наклоненiе магнитной стрѣлки переходитъ отъ сѣвера къ<lb/>югу, или, другими словами, опредѣлилъ мѣсто, гдѣ путешественникъ<lb/>пересѣкаетъ магнитный экваторъ<note place="foot" xml:id="ftn33" n="(1)">Humboldt, Rélation historique du Voyage aux Regions équinoxiales, III,<lb/>622.</note>.</p>
      <p>Пройдя эти пустыни и достигнувъ наконецъ до Парамо де-Яна-<lb/>гуанга, глазъ съ наслажденiемъ отдыхаетъ на плодородной долинѣ<lb/>Каксамарки. Въ самомъ дѣлѣ, восхитительное зрѣлище! Долина, по<lb/>которой змѣится ручей, образуетъ овальную плоскость въ 4 или 5<lb/>квадратныхъ географическихъ миль. Она похожа на плоскость Бо-<lb/>готы и, подобно послѣдней, вероятно, составляла нѣкогда дно сре-<lb/>диземнаго, или внутренняго моря. Здѣсь только недостаетъ миѳа о<lb/>тауматургѣ Ботшикѣ, открывающемъ путь для истеченiя водъ<lb/>сквозь скалы Теквендамы. Городъ<note place="foot" xml:id="ftn34" n="(2)">Каксамарка.</note> лежитъ выше Санта-Фе де-<lb/>Боготы и почти на высотѣ Квито, но, отвсюду окруженный скалами,<lb/>пульзуется умѣреннѣйшимъ и прiятнѣйшимъ климатомъ. Плодоро-<lb/>дiе почвы поистинѣ баснословное, и неудивительно, что все здѣсь<lb/>покрыто обработанными нивами и садами. Ихъ пересѣкаютъ аллеи<lb/>изъ ивъ, датуръ<note place="foot" xml:id="ftn35" n="(3)">Древесный дурманъ. </note> (на которыхъ распускаются большiе красные,<lb/>бѣлые и жолтые цвѣты), мимозъ и квинуаръ, или много-чешуй-<lb/>никовъ<note place="foot" xml:id="ftn36" n="(4)">Quinuar.</note> (прекрасныхъ деревьевъ из семейства <hi rendition="#i">розовидныхъ</hi>), пе-<lb/>ремѣшанныхъ съ красно-головниками<note place="foot" xml:id="ftn37" n="(5)">Sanguisorbis.</note> и альхемиллами. Пшеница<lb/>родится здѣсь самъ-двадцать. Иногда, впрочемъ, богатая жатва поги-<lb/>баетъ въ одну ночь, отъ влiянiя мороза, порожденнаго лучеиспуска-<lb/>нiемъ теплоты почвы къ ясному небу, въ сухихъ и разрѣженныхъ<lb/>слояхъ атмосферы. Жители внутри своихъ домовъ и хижинъ не <lb/>чувствуютъ холода, истребляющаго въ нѣсколько ночныхъ часовъ<lb/>лучшiя надежды земледѣльца.</p>
      <p>Въ сѣверной части долины воздымаются небольшiе куполы пор-<lb/>фира, вѣроятно, составлявшiе острова, въ то время, какъ внутрен-<lb/>нее море еще существовало и воды покрывали поверхность долины.<lb/>Съ вершины одного изъ этихъ куполовъ мы наслаждались необык-<lb/>новенно грацiознымъ видомъ на Церро де-Санта-Полонiа. Съ этой <lb/><pb n="69"/>стороны древняя слолица инки Атахуальпы окружена плодовыми<lb/>садами и полями луцерны<note place="foot" xml:id="ftn38" n="(1)">Medicago sativa.</note>; въ отдаленiи воздымаются столбы<lb/>паровъ отъ горячихъ ключей Пальтамарки и понынѣ еще называе-<lb/>мыхъ <hi rendition="#i">Купальнями Инки</hi><note place="foot" xml:id="ftn39" n="(2)">Banos del Inca.</note>. Температура этихъ сѣрныхъ ключей,<lb/>по моимъ наблюденiямъ, равняется 55°, 2. Атахуальпа проводилъ<lb/>часть года въ Пультамаркѣ, гдѣ понынѣ еще сохранились слѣды его<lb/>дворца, разрушеннаго яростными завоевателями. Обширный и глу-<lb/>бокiй бассейнъ (<hi rendition="#i">tragadero</hi>), въ которомъ, по словамъ преданiя, уто-<lb/>нула одна изъ золотыхъ носилокъ инки<note place="foot" xml:id="ftn40" n="(3)">Эта носилка не могла быть впослѣдствiи отъискана, несмотря на множе-<lb/>ство попытокъ.</note>, показался мнѣ, по при-<lb/>чинѣ своей правильно круглой формы, искуственно высѣченнымъ<lb/>внутри песчаника, прямо надъ однимъ изъ отверстiй, служащихъ<lb/>истокомъ для сѣрной воды.</p>
      <p><lb/>Город украшенъ нынѣ красивыми церквами; но отъ дворца и<lb/>крѣпости Атахуальпы видны только слабые остатки. Разрушенiе<lb/>особенно ускорилось отъ безразсудной алчности, съ которою завое-<lb/>ватели потрясали стѣны и даже основанiя всѣхъ древнихъ зданiй<lb/>для отъисканiя сокровищь, будто бы спрятанныхъ перуанцами отъ<lb/>жадныхъ враговъ. Дворецъ инки былъ выстроенъ на порфировомъ<lb/>холмѣ, предварительно отесанномъ и углубленномъ по срединѣ, такъ<lb/>что главное зданiе было окружено валомъ и покоилось прямо на<lb/>камнѣ. По разрушенiи, часть тесаныхъ камней этого зданiя послу-<lb/>жила для фундамента городскому острогу и общинному дому, или ра-<lb/>тушѣ, называемой <hi rendition="#i">Casa del Cabilda</hi>. Лучше прочихъ уцѣлѣла часть<lb/>зданiя противъ монастыря св. Франциска, хотя и тутъ развалины<lb/>не выше 13 или 15 футовъ. Онѣ состоятъ изъ правильно отесанныхъ<lb/>камней, наложенныхъ другъ на друга безъ всякаго цемента, точно<lb/>какъ въ Каньярскей крѣпости, на возвышенной долинѣ Квито.</p>
      <p><lb/>Въ порфировой скалѣ существуетъ колодезь, высѣченный чело-<lb/>вѣческими руками, который велъ нѣкогда въ подземельныя залы и<lb/>въ галлерею, которая, какъ сказываютъ, сообщалась съ другимъ<lb/>порфировымъ холмомъ, называемымъ Санта-Полонiа. Такое устрой-<lb/>ство, имѣвшее, вѣроятно, цѣлiю обезопасить, въ случаѣ нужды,<lb/>бѣгство, свидѣтельствуетъ объ опасенiяхъ, существовавшихъ въ то<lb/>время. Къ тому же у перуанцевъ существовалъ старинный и обще-<lb/>принятый обычай зарывать драгоцѣнныя вещи въ землю или пря-<lb/>тать ихъ въ погреба. И понынѣ можно видѣть въ Каксамаркѣ под-<lb/>земныя комнаты подъ многими домами частныхъ лицъ.</p>
      <p><pb n="70"/><lb/>Намъ показывали ступени, изсѣченныя въ скалѣ, и такъ назы-<lb/>ваемую <hi rendition="#i">купальню для ногъ</hi> инки<note place="foot" xml:id="ftn41" n="(1)">El lavadero de Cos pies.</note>. Дѣйствительно, здѣсь обмыва-<lb/>лись ноги у инки; но эта церемонiя сопровождалась многими чрез-<lb/>вычайно странными обрядами<note place="foot" xml:id="ftn42" n="(2)">Описанiе этихъ обрядовъ можно найти у Гарцильясо де-ла-Вега, происхо-<lb/>дившаго отъ крови инковъ и знавшаго довольно коротко подробности этикета<lb/>перуянскихъ государей.					<hi rendition="#i">Примѣч. переводч.</hi></note>. Часть дворцовыхъ флигелей, въ<lb/>которыхъ, по преданiю, жила прислуга инки, также выстроена изъ<lb/>камня; другая же изъ кирпича, правильной формы, переложеннаго<lb/>кремнистымъ цементомъ. Въ этихъ зданiяхъ находятся углубленiя,<lb/>или ниши, въ древности которыхъ я долгое время сомнѣвался, пока<lb/>не убѣдился окончательно.</p>
      <p><lb/>Въ главной части дворца понынѣ показываютъ комнату, гдѣ не-<lb/>счастный Атахуальпа былъ заключенъ въ теченiе девяти мѣсяцевъ,<lb/>начиная съ ноября 1532 года. Также показываютъ путешественникамъ<lb/>черту на стѣнѣ, проведенную инкою, для означенiя, до какой высо-<lb/>ты онъ обязывался, въ видѣ выкупа, наполнить золотомъ комнату<lb/>своего заключенiя. Хересъ, въ своей «Исторiи завоеванiя Перу», Эр-<lb/>нандо Пизарро, въ своихъ письмахъ, и другiе современные имъ писа-<lb/>тели приводятъ весьма разнорѣчивыя показанiя. Заключенный инка<lb/>объявилъ, что онъ наполнитъ комнату золотомъ въ посудѣ, издѣ-<lb/>лiяхъ, листахъ и слиткахъ до той высоты, какъ можетъ достать ру-<lb/>кою. По показанiю Хереса, комната имѣла 22 фута длины и 17 фу-<lb/>товъ ширины. По свидетельству Гарцильяса, оставившаго Перу въ<lb/>1560 году, на двадцатомъ году отъ роду, сокровища, собранныя въ<lb/>крамахъ Куско, Уайласа, Уамачуко и Пачакамака и привезенныя въ<lb/>Каксамарку ранѣе 29 августа 1533 года (для ужасной казни инки),<lb/>простирались цѣною до 3,838,000 <hi rendition="#i">дукато</hi>, или <hi rendition="#i">пезо де-оро</hi><note place="foot" xml:id="ftn43" n="(3)">Въ наше время весьма трудно опредѣлить истинную цѣнность золотого<lb/><hi rendition="#i">дуката, пезо,</hi> или <hi rendition="#i">кастильяно</hi>. <hi rendition="#i">(Humboldt.</hi> Essai politique sur la Nouvelle Espagne,<lb/>1827, Т. III, p. 371, 373; <hi rendition="#i">Joaquim Acosta</hi>. Descubrimiento de la Nuova Granada,<lb/>1848, p. 14). Поэтому почти невозможно съ точностiю дознать цѣнность добычи<lb/>завоевателей Перу. Самыя основательныя свѣдѣнiя объ этомъ предметѣ собраны<lb/>знаменитымъ историкомъ Новаго Свѣта Уильямомъ Прескотомъ, въ его «History<lb/>of the conquest of Peru». Читатели «Современника» знакомы съ этою книгою<lb/>по весьма подробнымъ извлеченiямъ, которыя печатались въ этомъ жур-<lb/>налѣ въ конце 1848 и въ 1849 году. Совѣтуемъ прочесть, при настоящемъ слу-<lb/>чаѣ, особенно статьи въ январьской и февральской книжкахъ 1849 года. Прескотъ<lb/>полагаетъ цѣнность добычи отъ 20 до 25 миллiоновъ рублей серебромъ.<lb/><hi rendition="#i">Примѣч. переводч.</hi></note>.</p>
      <p><lb/>Мы сказали уже, что на развалинахъ дворца инки выстроенъ<lb/>теперь острогъ. Въ капеллѣ этого острога вожатый съ трепетомъ<lb/><pb n="71"/><lb/>указываетъ камень, на которомъ, по его словамъ, находятся неиз-<lb/>гладимыя кровавые пятна. Это родъ столовой плиты, длиною въ 12<lb/>футовъ, и весьма тонкой, высѣченной, безъ сомнѣнiя, изъ массъ<lb/>порфира и трахита, которыми изобилуетъ окрестность. Она постав-<lb/>лена предъ алтаремъ капеллы и никому не позволяютъ до нея дотро-<lb/>гиваться, чтобы на опытѣ повѣрить истину преданiя. Три или че-<lb/>тыре пятна, происходящiя, по уверѣнiю, отъ крови инки, кажется,<lb/>суть нечто иное, какъ гнѣзда амфиболи (роговой обманки) и пирок-<lb/>сена, естественно образовавшiяся въ камнѣ. Басню о кровавыхъ пят-<lb/>нахъ находимъ даже у лиценцiата Фернанда Монтезиноса, хотя онъ<lb/>посѣтилъ Перу не болѣе, какъ чрезъ сто лѣтъ по взятiи Каксамарки<lb/>и смерти Атахуальпы. Онъ разсказываетъ, что инка былъ обезгла-<lb/>вленъ въ темницѣ, и что камень, на которомъ совершилась казнь,<lb/>сохранилъ кровавые пятна. По свидѣтельству множества очевид-<lb/>цевъ, въ достовѣрности которыхъ невозможно сомнѣваться, инка<lb/>былъ окрещенъ подъ именемъ Хуана де-Атахуальпа и потомъ преданъ<lb/>въ руки палача своимъ жестокосерднымъ преслѣдователемъ, фран-<lb/>цисканцемъ Виценте де-Вальверде<note place="foot" xml:id="ftn44" n="(1)">Казнь инки и всѣ обстоятельства, ее сопровождавшiя, подробно описаны<lb/>въ январьской книжкѣ <hi rendition="#i">Современника</hi> за 1849 годъ, въ отдѣленiи «Иностранной<lb/>Словесности». 							<hi rendition="#i">Примѣч. переводч.</hi></note>. Тѣло Атахуальпы было тор-<lb/>жественно отпѣто по католическому обряду, при чемъ присутство-<lb/>вали оба Пизарра въ траурномъ платьѣ; затѣмъ оно было погребено<lb/>въ монастырѣ св. Франциска, а потомъ перенесено на мѣсто<lb/>родины Атахуальпы – въ Квито, въ исполненiе предсмертной его<lb/>воли. Личный врагъ его, хитрый Руминьяви<note place="foot" xml:id="ftn45" n="(2)">Каменный глазъ. <hi rendition="#i">Руми</hi> значит <hi rendition="#i">камень</hi>, а <hi rendition="#i">ньяви</hi> – глазъ. Такiя прозвища<lb/>у перуанцевъ были въ большомъ употребленiи. Руминьяви обязанъ своимъ име-<lb/>немъ большой бородавкѣ, обезобразившей у него одинъ глазъ.</note>, вслѣдствiе поли-<lb/>тическихъ соображенiй, сдѣлалъ инкѣ, въ Квито, великолѣпныя<lb/>похороны.</p>
      <p>Между печальными развалинами, напоминающими исчезнувшее<lb/>величiе и пышность властителей Каксамарки, живутъ еще понынѣ<lb/>потомки казненнаго инки. Они носятъ теперь фамилiю Асторпилько<lb/>и глава семейства присвоиваетъ себѣ почетный титулъ <hi rendition="#i">кацика</hi>, или<lb/><hi rendition="#i">кураки</hi><note place="foot" xml:id="ftn46" n="(3)">Вождь.</note>. Это семейство не выражаетъ никакъ жалобъ, довольст-<lb/>вуется малымъ и съ трогательнымъ терпѣнiемъ покорилось своей<lb/>участи. Никто не сомнѣвается въ Каксамаркѣ, что это семей-<lb/>ство происходитъ по женскому колѣну отъ Атахуальпы; впро-<lb/>чемъ, слѣды бороды указываютъ на примѣсь испанской крови. Изъ<lb/>дѣтей великаго инки Хуайна Капака, наслѣдовавшихъ престолъ ранѣе<lb/><pb n="72"/><lb/>вторженiя испанцевъ, ни одинъ не оставилъ законнаго наслѣдника<lb/>мужескаго пола. Хуаскаръ, братъ и плѣнникъ Атахуальпы, былъ<lb/>тайно умерщвленъ по его приказанiю; оба остальные брата этого<lb/>инки умерли также безъ мужескаго потомства. Тоже должно сказать<lb/>о молодомъ и незначительномъ Топаркѣ, возведенномъ, по милости<lb/>Пицарра, на тронъ Инковъ, осенью 1533 года, и о Манко Капакѣ,<lb/>хотя и вѣнчанномъ убiйцами его отца, но впослѣдствiи возмутив-<lb/>шимся противъ ихъ власти. У самого Атахуальпы былъ сынъ, умер-<lb/>шiй въ очень молодыхъ лѣтахъ, подъ именемъ дона Франциско, и<lb/>дочь – Ангелика. Всю жизнь свою она вела упорнѣйшую распрю съ<lb/>Францискомъ Пизарро, гонителемъ ея семейства, хотя и родила ребен-<lb/>ка, сына убiйцы и внука жертвы. Несмотря на вражду между родите-<lb/>лями, этотъ ребенокъ пользовался самою нѣжною привязанностiю<lb/>Пизарра, своего отца.</p>
      <p><lb/>Кромѣ семейства Асторпильковъ, съ которыми я находился въ<lb/>сношенiяхъ во время пребыванiя въ Каксамаркѣ, мнѣ указывали<lb/>еще на семейства Каргуарайко и Титу-Бускамайта, какъ на родствен-<lb/>никовъ нѣкогда царствовавшей въ Перу династiи: впрочемъ, послѣд-<lb/>нее изъ поименованныхъ семействъ теперь болѣе уже не суще-<lb/>ствуетъ.</p>
      <p><lb/>Сынъ кураки Асторпилько, милый семнадцатилѣтнiй юноша, во-<lb/>дилъ меня по развалинамъ своей родины и палатъ предковъ. Живя<lb/>въ глубокой бѣдности, онъ населилъ свое воображенiе блистатель-<lb/>ными о́бразами. Ему чудились подземное великолѣпiе палатъ и<lb/>сокровища, нагроможденныя подъ развалинами, которыя теперь мы<lb/>попирали ногами. Между прочимъ, онъ разсказалъ мнѣ, что одинъ<lb/>изъ его предковъ, завязавъ однажды глаза своей женѣ и проведя ее<lb/>чрезъ тысячи поворотовъ и изгибовъ по коридорамъ, высѣченнымъ<lb/>въ скалѣ, ввелъ наконецъ въ подземный садъ инки. Тамъ она уви-<lb/>дѣла деревья, покрытыя листьями и плодами, съ сидящими на вѣт-<lb/>вяхъ птицами: все это было сдѣлано художниками изъ золота, се-<lb/>ребра и драгоцѣнныхъ каменьевъ; тамъ же увидѣла она золотыя но-<lb/>силки Атахуальпы, утонувшiя въ бассейнѣ, а впослѣдствiи не най-<lb/>денныя, несмотря на всѣ розыски. Мужъ строго запретилъ женѣ<lb/>дотрогиваться до какого либо изъ этихъ предметовъ, потому что из-<lb/>давна предсказанное время возрожденiя Перуанской имперiи еще не<lb/>наступило; а кто до этого времени присвоитъ себѣ какую либо изъ<lb/>подземныхъ драгоцѣнностей сада Инки, долженъ непремѣнно уме-<lb/>реть въ ту же ночь.</p>
      <p><lb/>Эти золотые сны и роскошныя фантазiи молодого потомка ин-<lb/>ковъ основывались на преданiяхъ и воспоминанiяхъ былого вре-<lb/><pb n="73"/><lb/>мени. Роскошь и великолѣпiе <hi rendition="#i">золотыхъ садовъ</hi><note place="foot" xml:id="ftn47" n="(*)">Heurtas de oro.  </note> были неоднокра-<lb/>тно описываемы очевидцами: Цiеза де-Леономъ, Сармiентомъ, Гар-<lb/>цильясомъ и всѣми историками временъ завоеванiя. Эти сады нахо-<lb/>дились подъ Храмомъ Солнца въ Куско, въ Каксамаркѣ и въ преле-<lb/>стной Юкайской долинѣ, любимомъ мѣстопребыванiи царственнаго<lb/>семейства. Въ золотыхъ садахъ, находившихся на поверхности зем-<lb/>ли, живыя растенiя прозябали между искуственными. Между по-<lb/>слѣдними особенно близко подходили къ природѣ высокiе колосья<lb/>маиса.</p>
      <p>Съ неизъяснимою грустiю слушалъ я, какъ молодой Асторпиль-<lb/>ко, съ болѣзненною увѣренностiю, утверждалъ, что подъ нимъ, не-<lb/>много вправо отъ того мѣста, на которомъ я стоялъ, находится <hi rendition="#i">гу</hi>-<lb/><hi rendition="#i">анто</hi>, или <hi rendition="#i">великоцвѣтный дурманникъ</hi>, художественно выработанный<lb/>изъ золота, и что листья этого дерева осѣняютъ гробницу инки.<lb/>Впрочемъ, здѣсь, какъ и вездѣ, иллюзiи и мечтанiя составляютъ<lb/>утѣшенiе въ действительныхъ скорбяхъ и бѣдствияхъ. Я спросилъ<lb/>юношу:</p>
      <p>– Если ты и твои родители такъ твердо убѣждены въ существо-<lb/>ванiи этихъ садовъ, то не случалось ли вамъ искать облегченiя ва-<lb/>шей бѣдности въ скрытыхъ здѣсь сокровищахъ?</p>
      <p>Отвѣтъ былъ простъ:</p>
      <p>– Подобная мысль никогда не приходитъ намъ въ голову: отецъ<lb/>говоритъ, что это грѣхъ. А если бы мы и достали золотыя вѣтви<lb/>съ ихъ драгоцѣнными плодами, то бѣлые наши сосѣди не только<lb/>отняли бы ихъ у насъ, но еще надѣлали бы намъ зла. У насъ есть<lb/>поле и на немъ растетъ хорошая пшеница.</p>
      <p>Этотъ отвѣтъ в простотѣ своей прекрасно выражаетъ гру-<lb/>стную, но спокойную рѣшимость и безропотное самоотверженiе, ха-<lb/>рактеризующiя племя, къ которому принадлежалъ потомокъ инки<lb/>Асторпилько.</p>
      <p>Повѣрье, распространенное у туземцевъ, что присвоить себѣ за-<lb/>рытыя въ землѣ сокровища, принадлежавшiя инкамъ, было бы пре-<lb/>ступленiемъ, нагубнымъ для всего племени, связано съ другимъ,<lb/>особенно господствовавшимъ въ XVI и XVII вѣкахъ. Оно заклю-<lb/>чается въ увѣренности, что Имперiя и могущество инковъ вновь<lb/>возродятся изъ праха с бо́льшею еще силою и великолѣпiемъ. По-<lb/>добныя этому преданiя существуютъ у многихъ покоренныхъ наро-<lb/>довъ. Бѣгство брата Атахуальпы, инки Манко, въ лѣса Вилькапампы<lb/>на восточномъ склонѣ Кордильеровъ и пребыванiе въ этихъ пусты-<lb/>няхъ Сайри Тупака и инки Тупака Амару оставили донынѣ живыя<lb/><pb n="74"/><lb/>воспоминанiя. Вѣрили, будто бы потомки изгнанной династiи посе-<lb/>лились между рѣками Апуримакомъ и Бени, или даже болѣе къ во-<lb/>стоку въ Гвiанѣ. Миѳъ о Дорадо и золотомъ городѣ Маноа, рас-<lb/>пространяясь постепенно съ запада на востокъ, подтверждалъ эти ме-<lb/>чтанiя. Воображенiе сэра Уальтера Рэлей (Raleigh) было такъ воспла-<lb/>менено ими, что на этомъ одномъ ручательствѣ онъ снарядилъ экс-<lb/>педицiю съ гласнымъ намѣренiемъ завоевать <hi rendition="#i">золотой император</hi>-<lb/><hi rendition="#i">скiй городъ</hi><note place="foot" xml:id="ftn48" n="(1)">Deserto de Sechura.  </note>, помѣстить въ немъ постоянный гарнизонъ изъ трехъ<lb/>или четырехъ тысячь англичанъ и наложить на гвiанскаго импера-<lb/>тора (потомка Хуайна Капака, столь же великолѣпнаго, какъ и его<lb/>предокъ) ежегодную дань въ 300,000 фунтовъ стерлинговъ. Въ воз-<lb/>награжденiе за это предполагалось возвести этого владѣтеля на тронъ<lb/>Куско, или Каксамарки. Повсюду, куда проникъ перуанскiй языкъ,<lb/>ожиданiе возстановленiя династiи инковъ оставило слѣды въ голо-<lb/>вахъ туземцевъ, сохранившихъ какое либо воспоминанiе о своей оте-<lb/>чественной исторiи.</p>
      <p><lb/>Мы прожили пять дней въ столицѣ Атахуальпы, гдѣ во время <lb/>моего путешествiя едва ли было отъ шести до семи тысячь жите-<lb/>лей. Нашъ отъѣздъ замедлился по той причинѣ, что намъ необхо-<lb/>димо было достать значительное число муловъ для собранныхъ есте-<lb/>ственныхъ предметовъ; а это было не такъ легко. Къ тому же дол-<lb/>жно было весьма тщательно выбрать проводниковъ, которые насъ<lb/>проведутъ чрезъ Андскую цѣпь до вступленiя въ узкiя, но длинныя<lb/>и песчаныя степи Перу<note place="foot" xml:id="ftn49" n="(2)">На туземномъ языкѣ <hi rendition="#i">какка</hi>.</note>. Все это замедлило нашъ выѣздъ изъ<lb/>Каксамарки.</p>
      <p><lb/>Проходъ чрезъ Кордильеры направленъ съ сѣверо-востока на<lb/>юго-западъ. Едва разстанешься со дномъ древняго моря, обра-<lb/>зующимъ нынѣ прелестную долину Каксамарки, какъ вдругъ,<lb/>взобравшись на высоту не болѣе 9,600 футовъ, поражаешься стран-<lb/>нымъ видомъ двухъ порфировыхъ куполовъ, извѣстныхъ подъ<lb/>именами: Аромы и Кунтуркаги. Эти скалы – любимое мѣстопребы-<lb/>ванiе кондоровъ – состоятъ изъ пяти, шести и семи-гранныхъ стол-<lb/>бовъ, вышиною отъ 35 до 40 футовъ, частiю членистыхъ, а частiю<lb/>искривленныхъ. Верщина Аромы особенно живописна. Расположе-<lb/>нiе столбовъ, поставленныхъ одни на другiе и часто сходящихся<lb/>вершинами, придаетъ ему видъ двухъ-этажнаго зданiя, покрытаго<lb/>сплошною, округленною массою скалы. Эти изверженiя порфира и <lb/>трахита составляютъ характерную особенность возвышенныхъ гре-<lb/><pb n="75"/><lb/>бней Андов и придаютъ имъ физiономiю совершенно отличную<lb/>отъ вида швейцарскихъ Альповъ, Пиренеевъ и сибирскаго Алтая.</p>
      <p>Съ Кунтуркаги и Аромы спускаешься по крутымъ скатамъ<lb/>скалъ, ломаными линiями, въ долину Магдалены, изрытую на<lb/>глубинѣ 3,200 метровъ, хотя она все-таки возвышается на 1,300 ме-<lb/>тровъ надъ уровнемъ моря. Нѣсколько жалкихъ хижинъ, окружен-<lb/>ныхъ тѣми же самыми <hi rendition="#i">хлопчатниками</hi><note place="foot" xml:id="ftn50" n="(*)">Bombax discolor. </note>, которые намъ впервые<lb/>встрѣтились на берегахъ Амазонки, составляютъ то, что называется<lb/>нидѣйскою деревнею. Тощая растительность долины довольно похо-<lb/>дитъ на видѣнную нами въ провинцiи Хаенъ де-Бракаморосъ; мы<lb/>только жалѣли объ отсутствiи красивыхъ кустарниковъ <hi rendition="#i">бугенвиллiи</hi>.<lb/>Долина Магдалены есть самая глубокая изъ всѣхъ извѣстныхъ мнѣ<lb/>въ Андскомъ хребтѣ. Это настоящая поперечная долина, образован-<lb/>ная трещиною, направленною съ востока на западъ и стѣсненная<lb/>двумя высотами: Аромы и Гуангамарки. Здѣсь возобновляется,<lb/>столь долго неизъяснимая для меня, кварцовая формацiя, которую<lb/>мы уже наблюдали на высотѣ 3,500 метровъ въ Парамо Янагуанга,<lb/>между Микулпампою и Каксамаркою. На западномъ склонѣ Кор-<lb/>дильеровъ она достигаетъ до толщины нѣсколькихъ тясячь футовъ.<lb/>Съ тѣхъ поръ, какъ Леопольдъ фонъ-Бухъ доказалъ, что къ сѣверу<lb/>и къ югу отъ Панамскаго перешейка мѣловая формацiя весьма рас-<lb/>пространена въ самыхъ возвышенныхъ частяхъ Андскаго хребта,<lb/>эта кварцовая формацiя, видоизмѣненная, можетъ быть, въ своемъ<lb/>составѣ дѣйствiемъ вулканическихъ силъ, должна считаться прина-<lb/>длежащею къ квадерзандштейну, промежуточному между верхнимъ<lb/>мѣломъ, съ одной стороны, и зеленымъ песчаникомъ съ другой.</p>
      <p>Покинувъ умѣренный климатъ долины Магдалены, мы въ тече-<lb/>нiе двухъ съ половиною часовъ взбирались на нѣчто въ родѣ стѣны,<lb/>возвышающейся на 4,800 футовъ предъ самою Аромою. Облака,<lb/>часто обнимавшiя насъ на этихъ утесистыхъ скалахъ, дѣлали пере-<lb/>мѣну температуры еще болѣе чувствительною.</p>
      <p>Цѣлыхъ полтора года провели мы въ безпрерывномъ изслѣдова-<lb/>нiи этихъ горъ, по всѣмъ направлѣнiямъ и закоулкамъ: нетерпѣнiе<lb/>насладиться видомъ свободнаго пространства моря увеличивалось<lb/>столь часто обманутою надеждою. Когда, достигнувъ вершины вул-<lb/>кана Пичинчи, обоймешь взоромъ густые лѣса Эсмеральды, то раз-<lb/>стоянiе отъ морского берега и высота мѣста наблюденiя не позволя-<lb/>ютъ различить линiю горизонта, сливающуюся съ моремъ. Взоръ<lb/>теряется въ пустотѣ какъ съ воздушнаго шара, и поневолѣ ограни-<lb/>чиваешься неопредѣленнымъ подозрѣнiемъ того, чего глазъ не раз-<lb/><pb n="76"/><lb/>личаетъ болѣе. Когда впослѣдствiи между Лохою и Гуанкобамбою<lb/>мы достигли Парамо Гуамани, гдѣ находится множество развалинъ<lb/>сооруженiй, воздвигнутыхъ инками, то вожатаи нашихъ муловъ фор-<lb/>мально увѣряли насъ, что мы будемъ въ состоянiи перенестись арѣ-<lb/>нiемъ чразъ низменности, орошаемыя Пiурою и Ламбахекомъ, и уви-<lb/>дѣть Океанъ. Но тогда густое облако, висѣвшее надъ долиною,<lb/>скрывало отъ насъ видъ отдаленнаго берега. Мы только могли замѣ-<lb/>тить скалистыя массы разнообразныхъ очертанiй, воздымавшiяся<lb/>какъ острова надъ моремъ облаковъ и поочередно исчезавшiя. Зрѣ-<lb/>лище съ Гуамани было тоже самое, что́ и съ Тенерифскаго пика.<lb/>Проходя ущелiемъ Гуанкамарки, мы опять должны были ожидать,<lb/>что надежды наши не сбудутся. Въ то время, какъ мы, раздраженные<lb/>ожиданiемъ, боролись съ препятствiями этихъ исполинскихъ горъ,<lb/>проводники наши, плохо зная дорогу, съ часу на часъ обѣщали намъ<lb/>исполненiе нашихъ желанiй. Были минуты, когда окружавшiй насъ<lb/>слой облаковъ разверзался; но вслѣдъ за этимъ высились предъ<lb/>нами новыя горы и какъ нарочно загораживали намъ видъ гори-<lb/>зонта.</p>
      <p>Желанiе видѣть извѣстные предметы зависитъ не только отъ<lb/>ихъ величины, красоты и значительности, но связывается, въ каж-<lb/>домъ изъ насъ, съ случайными ощущенiями нашей юности, съ на-<lb/>шими первоначальными наклонностями и нетерпѣнiемъ, влекущимъ<lb/>насъ ко всему далекому, неизвѣстному, наполняющему жизнь тре-<lb/>вожными ощущенiями. Уже заранѣе наслаждается путешественникъ<lb/>предчувствiемъ того мгновенiя, когда впервые сдѣлаются доступ-<lb/>ными его взору Южный Крестъ и Магеллановы облака (кружащiя<lb/>вокругъ пустыннаго полюса антарктическаго неба), когда онъ зави-<lb/>дитъ снѣга Чимборасо и дымъ вулкановъ Квито, или когда въ пер-<lb/>вый разъ предстанутъ ему древообразные папоротники и заблещутъ<lb/>волны Тихаго океана. Дни, въ которые исполнятся такiя ожиданiя,<lb/>становятся неизгладимыми эпохами нашей жизни и возбуждаютъ въ<lb/>насъ ощущенiя, которыхъ живость не подавляется размышленiемъ.<lb/>Въ нетерпѣнiи, съ которымъ я жаждалъ обнять Великiй Океанъ съ<lb/>высоты цѣпи Андовъ, заключалось кое-что изъ того любопытства,<lb/>съ которымъ я, еще въ отроческихъ лѣтахъ, слушалъ разсказы о<lb/>похожденiяхъ Власки Нуньеца де-Бальбоа, счастливаго искателя при-<lb/>ключенiй, предупредившаго Франциска Пизарра и перваго изъ евро-<lb/>пейцевъ, увидѣвшаго воды Южнаго моря, съ высотъ Кварекви, на<lb/>Панамскомъ перешейкѣ. Поросшiе камышемъ берега Каспiйскаго<lb/>моря, близь дельты, образуемой устьемъ Волги, не заключаетъ въ<lb/>себѣ ничего живописнаго; а все-таки первый взглядъ на нихъ до-<lb/>ставилъ мнѣ живѣйшее наслажденiе, потому что у меня осталось<lb/><pb n="77"/><lb/>воспоминанiе объ особенномъ интересѣ, возбужденномъ во мнѣ этимъ<lb/>внутреннимъ моремъ, въ лѣтахъ юности, при разсматриванiи геог-<lb/>рафической карты. Чувства, пробуждаемыя въ насъ первыми впечат-<lb/>лѣнiями дѣтства и случайностями житейскихъ отношенiй, бываютъ<lb/>иногда, при серьёзномъ ихъ развитiи, побудительными причинами<lb/>ученыхъ изслѣдованiй и далекихъ странствованiй<note place="foot" xml:id="ftn51" n="(*)">Сличите: въ началѣ второго тома «Космоса» главу «О способахъ распро-<lb/>страненiя изученiя природы».</note>.</p>
      <p>Пробравшись по волнистому отлогу утесистой горы, мы до-<lb/>стигли наконецъ крайней вершины Гуангамарки. Въ это время не-<lb/>бесный сводъ, такъ долго скрывавшiйся отъ нашихъ взоровъ, мгно-<lb/>венно прояснился: сильный юго-западный вѣтеръ разсѣялъ туманъ,<lb/>и темный грунтъ неба явился предъ нами сквозь прозрачную горную<lb/>атмосферу, окаймленный иззубренными массами облаковъ. Весь<lb/>западный склонъ Кордильеровъ отъ Чорчильо до Каскаса развер-<lb/>нулся предъ глазами, съ его огромными кусками кварца, имѣв-<lb/>шими часто болѣе двухъ саженъ въ поперечникѣ. Намъ каза-<lb/>лось, что мы касаемся долинъ Чалы и Молиноса и берега Трухильо.<lb/>Наконецъ мы впервые увидѣли Южное море: ясно увидѣли его, лью-<lb/>щее близь берега дивные потоки свѣта и воздымающееся въ своей<lb/>безпредѣльности до крайняго горизонта, здѣсь вполнѣ явственнаго.<lb/>Я и товарищи мои, Бонпланъ и Карлосъ Монтуфаръ, въ упоенiи во-<lb/>сторга, забыли даже сдѣлать барометрическое наблюденiе; но по из-<lb/>мѣренiю, сдѣланному нѣсколько далѣе, въ уединенной мызѣ Хато де-<lb/>Гуангамарко, пунктъ, съ котораго мы впервые открыли Океанъ,<lb/>возвышается не болѣе, какъ на 8,800 или 9,000 футовъ.</p>
      <p>Понятно, что видъ Южнаго моря заключаетъ въ себѣ нѣчто тор-<lb/>жественное для человѣка, который частiю своихъ познанiй и ихъ<lb/>позднѣйшимъ направленiемъ обязанъ знакомству съ однимъ изъ<lb/>спутниковъ капитана Кука. Наши планы для путешествiя были из-<lb/>вѣстны Георгу Форстеру, когда я, тому полъ-вѣка назадъ, впервые<lb/>посѣтилъ Англiю подъ его руководствомъ. Его увлекательныя опи-<lb/>санiя Отаэйти (Отаити) возбудили, особенно въ сѣверной Европѣ,<lb/>общiй интересъ и родъ увлеченiя ко всему, что́ относилось до ост-<lb/>рововъ Южнаго океана. Эти острова отличались въ то время еще<lb/>тѣмъ, что были посѣщены весьма немногими европейцами. И<lb/>я также могъ питать надежду видѣть нѣкоторые изъ нихъ, потому<lb/>что путешествiе мое въ Луизу имѣло двойную цѣль: наблюдать про-<lb/>хожденiе планеты Меркурiя по солнцу и исполнить обѣщанiе, дан-<lb/>ное мною капитану Боденю, при отъѣздѣ изъ Парижа, совершить съ<lb/>нимъ кругосвѣтное путешествiе, какъ скоро Французская респуб-<lb/>лика доставитъ нужныя для того денежные средства.</p>
      <p><pb n="78"/><lb/>Прiѣхавъ съ береговъ Ориноко въ Гаванну, я прочелъ въ амери-<lb/>канскихъ газетахъ, что корветы «Географъ» и «Натуралистъ» обо-<lb/>гнутъ мысъ Горнъ и прибудутъ въ Каллао. Это побудило меня ос-<lb/>тавить первое мое предположенiе ѣхать в Лиму, чрезъ Мексику и<lb/>Филипинскiе острова. Немедленно нанялъ я судно, которое повезло<lb/>меня съ острова Кубы въ Картагену (Cartagena de Indias); но экспе-  <lb/>дицiя капитана Боденя приняла совсѣмъ другое направленiе и вмѣ-<lb/>сто того, чтобы обогнуть Горнъ, какъ то было прежде условлено со<lb/>мною и Бонпланомъ, пошла вокругъ мыса Доброй Надежды. Такимъ<lb/>образомъ одна изъ цѣлей путешествiя моего въ Перу и послѣдняго<lb/>перехода чрезъ Анды ускользнула отъ меня. Но зато мнѣ выпало<lb/>рѣдкое счастiе встрѣтить въ туманной странѣ Перу ясный день въ<lb/>самое неблагопрiятное время года. Имъ воспользовался я для наблю-<lb/>денiя въ Каллао прохожденiя Меркурiя по солнечному диску, что̀<lb/>имѣло послѣдствiемъ точное опрѣделенiе долготы Лимы и вообще<lb/>юго-западной части Южной Америки. Такъ, въ сцѣпленiи житей-<lb/>скихъ обстоятельствъ, неудачи заключаютъ въ себѣ часто зародыши<lb/>драгоцѣнныхъ вознагражденiй.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
