<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="149" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#k">Influence de la contraction musculaire<lb/>sur l&#x2019;électro-magnétisme.</hi></head><p>&#x2014; M. <hi rendition="#k">de Humboldt</hi> adresse sur ce sujet à<lb/>M. Arago une lettre dont nous extrayons ce qui suit:</p><lb/><p>&#x00AB;Ni les plaisanteries des rédacteurs de certains journaux sur la<lb/>crédulité allemande, ni les résultats obtenus jusqu&#x2019;ici par deux physi-<lb/>ciens, habiles expérimentateurs, n&#x2019;ont pu ébranler mes convictions à<lb/>l&#x2019;égard de l&#x2019;influence volontaire de l&#x2019;action musculaire sur le mouvement<lb/>et la direction de l&#x2019;aiguille astatique du galvanomètre. Nous venons<lb/>d&#x2019;avoir une nouvelle séance dans le cabinet de M. Emile du Bois Rey-<lb/>mond. J&#x2019;ai invité à cette séance M. Mitscherlich, notre ami commun,<lb/>dont on conna&#x00EE;t la grande habitude de manier les instruments d&#x2019;optique<lb/>et de physique en général. M. Mitscherlich a obtenu ce que M. du Bois<lb/>a découvert, ce que depuis des années plus de trente personnes, occu-<lb/>pées de recherches physiques ou physiologiques, ont essayé ici sur<lb/>elles-m&#x00EA;mes. En donnant de la tension aux muscles du <hi rendition="#i">bras gauche</hi>,<lb/>l&#x2019;aiguille a été mise instantanément en action par M. Mitscherlich et<lb/>dans le sens où M. du Bois l&#x2019;avait prédit, de manière à indiquer un<lb/>courant de la main à l&#x2019;épaule dans le bras contracté. En raidissant son<lb/><hi rendition="#i">bras droit</hi>, M. Mitscherlich a vu l&#x2019;aiguille se mouvoir dans le sens<lb/>opposé, mais à un moins grand nombre de degrés, parce que l&#x2019;intensité<lb/>du courant, développé par le mouvement musculaire, n&#x2019;est pas toujours<lb/>le m&#x00EA;me dans les deux bras. M. Mitscherlich, quelques jours plus tard,<lb/>a encore répété l&#x2019;expérience seul avec M. du Bois. Il m&#x2019;a permis de citer<lb/>son témoignage dans ces lignes. Occupé moi-m&#x00EA;me, depuis plus d&#x2019;un<lb/>demi-siècle, de ce genre de recherches physiologiques, cette découverte<lb/>a un vif intér&#x00EA;t pour moi; c&#x2019;est un phénomène de la vie rendu sensible<lb/>par un instrument de physique.&#x00BB;</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
