<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Alexander von Humboldt an die geographische Gesellschaft in Berlin</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:13</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VI.111</idno>
        <idno type="basename">1849-Alexander_von_Humboldt-2-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1849-Alexander_von_Humboldt-1-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1849-Alexander_von_Humboldt-2-neu.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Alexander von Humboldt an die geographische Gesellschaft in Berlin</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1850</date>
          <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: „8. Sitzung vom 8. December 1849“, in: &lt;i&gt;Monatsberichte über die Verhandlungen der Gesellschaft für Erdkunde zu Berlin&lt;/i&gt; 7 (Mai 1849–1850), S. 301–305, hier S. 303–304.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua (mit lang-s); Auszeichnung: Sperrung; Schmuck: Initialen.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="301" facs="#f0001" />
<div n="1"><head>8. Sitzung vom 8. December 1849.</head><lb/><p>Zum 81. Geburtstage ihres Ehrenmitgliedes, des Herrn Alex. von<lb/>Humboldt, am 14. September war derselbe durch eine von der Gesellschaft<lb/>bestimmte Deputation, bestehend in Abwesenheit des Vorsitzenden und<lb/>der übrigen Beamten aus den Herren Zeune, Poggendorf und Tuch be-<lb/>grüßt und ihm der Ausdruck der Empfindungen der Gesellschaft in fol-<lb/>gendem Schreiben kundgegeben worden:</p><lb/><p><hi rendition="#c">Seiner Excellenz<lb/>dem</hi><lb/>Königlichen Wirklichen Geheimen Rathe, Mitglied des Staats-Raths, Kam-<lb/>merherrn Seiner Majestät des Königs, Mitglied der Königlichen Akademie<lb/>der Wissenschaften und Künste, und der Gesellschaft naturforschender<lb/><hi rendition="#c">Freunde in Berlin, Ritter vieler hoher Orden etc.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c">Freiherrn<lb/><hi rendition="#g">Alexander von Humboldt</hi>.</hi></p><lb/><p>Euer Excellenz beschliessen heut Ihr achtzigstes Lebensjahr. &#x2014; Welch&#x2019;<lb/>ein Tag! &#x2014; Wenn ein Mann im gewöhnlichen Lebenskreise auf ein fleissi-<lb/><pb n="302" facs="#f0002" />
ges Streben eine längere Zeit zurücksehen kann; &#x2014; wenn ein Gelehrter<lb/>vielleicht <hi rendition="#g">eine</hi> Wahrheit gefunden und sie mit Glück verbreitet hat, &#x2014; wird<lb/>er des Gelingens seiner Mühen sich freuen! &#x2014; &#x2014; Wie müssen Euer Ex-<lb/>cellenz Gefühle an dem heutigen Tage sein! &#x2014;</p><lb/><p>Amerika war drei Jahrhunderte entdeckt, dennoch der gebildeten Welt<lb/>unbekannt. &#x2014; Euer Excellenz erschlossen den Welttheil den Augen der<lb/>Menschen; Ihr Name ist in der Hütte am Orinocco, wie in den Palästen<lb/>der Fürsten der, welcher genannt wird, wenn von Amerika gesprochen<lb/>wird. Die Continentalmassen Asiens waren ein Räthsel; Euer Excellenz<lb/>gaben die Schlüssel! Von Aristoteles an suchten und forschten die Weisen.<lb/>wie das Klima zu bestimmen sei; Euer Excellenz legten zuerst die wahren<lb/>Grundsteine einer neuen weithin sich verbreitenden Wissenschaft, der Me-<lb/>teorologie! Auf dem ganzen Erdenrund sammeln sich magnetische Beob-<lb/>achtungen nach Euer Excellenz Anordnung; &#x2014; wenn die Technik in wun-<lb/>derbarer Anwendung die Welt und die Lebensverhältnisse durch den Elec-<lb/>tromagnetismus in ganz neue Bahnen führt, &#x2014; die Begründung, die ersten<lb/>wissenschaftlichen Gedanken gingen von Euer Excellenz aus.</p><lb/><p>Wo ist ein Feld der Naturwissenschaft, in welchem bei den wichtig-<lb/>sten Lehren nicht Euer
                    Excellenz Name hervorleuchtet! Und das weite<lb/>Himmelsgewölbe ist Ihrem
                    sinnenden Blicke geöffnet; &#x2014; in grossen Zügen<lb/>beleben Sie die
                    siderische Welt durch die kleinsten Planeten!</p><lb/><p>Der am Himalaya, in der Hitze Africa&#x2019;s, in America&#x2019;s Städten, an den<lb/>Höfen der
                    Kaiser und Könige, wie in dem kleinen Zimmer des stillen Ge-<lb/>lehrten in
                    Europa überall vielgelesene und bewunderte Kosmos giebt<lb/>davon Zeugniß!
                    &#x2014;</p><lb/><p>Aber der <hi rendition="#g">Mensch</hi> ist das Höchste der Natur! &#x2014; Wie Euer
                    Excellenz<lb/>Gedankenreichthum in der Physiologie zu großen Wahrheiten geführt
                    hat<lb/>so ergriff Ihr umfassender, tiefer Geist und Ihr edles Gemüth, neben
                    der<lb/>Anschauung der äußeren Natur, auch des Menschen innere
                    Entwickelung<lb/>nach den verschiedensten Richtungen.</p><lb/><p>Wie der dahin geschiedene, edle Bruder die Sprachen in weitester<lb/>und tiefster Begründung
                    verglich, so folgten ihm Euer Excellenz; und in<lb/>alle Stämme und Wurzeln der
                    weitverbreiteten Zungen dringt Ihr Erken-<lb/>nen. Die Bildung der
                    Menschengesellschaft zu Staaten, die politischen Ge-<lb/>staltungen in ihrer
                    humanen Fortbildung sind fortdauernd das weite Gebiet<lb/>Euer Excellenz
                    glücklicher Forschung. Ihnen zuerst verdankt die Statistik<lb/>den Blick auf
                    große Verhältnisse der Verzehrung, des Verkehrs, des Han-<lb/>dels, der
                    materiellen Entwickelung; und welthistorische Ansichten höchster<lb/>Auffassung,
                    in denen überall Achtung vor der Würde der menschlichen<lb/>Natur, gleiche Liebe
                    zu allen Erdbewohnern, reinste, sittliche Anschauung.<lb/>die Tugend in höchster
                    Kraft und lichtestem Glanze hervortritt, sind überall<lb/>die Grundgedanken,
                    durch welche Euer Excellenz auch dieses weite Feld<lb/>menschlichen Strebens
                    erforschen und mit neuen und den erfolgreichsten<lb/>Lehren bereichern!</p><lb/><pb n="303" facs="#f0003" />
<p>Und diese hohe Tugend, welche in Euer Excellenz wissenschaftlicher<lb/>Forschung herrscht, geht
                    segenbringend unmittelbar in das practische Le-<lb/>ben. Der junge Gelehrte, wie
                    beengt oft seine Lage, wie schwer sein<lb/>Weg; &#x2014; wenn nur in einiger
                    Hinsicht sein Streben wissenschaftlichen<lb/>Erfolg verspricht; &#x2014; Euer
                    Excellenz Auge entgeht er nicht; mit Vertrauen<lb/>darf er Ihnen nahen; &#x2014;
                    mit Humanität empfangen, verehrt und liebt er<lb/>in Euer Excellenz seinen
                    größesten Beschützer! O! möge Gott ein so<lb/>theures, so viel Segen und Licht
                    verbreitendes Leben, als das Leben Euer<lb/>Excellenz ist, noch lange, lange
                    Jahre uns und der Welt in Kraft und<lb/>Gesundheit wahren und erhalten!</p><lb/><p>Die geographische Gesellschaft, die in ihren Bestrebungen ganz be-<lb/>sonders durch Euer Excellenz Forschungen, durch Ihren Beistand und<lb/>Schutz gefördert ist, deren innerster Lebensnerv durch Euer Excellenz<lb/>gütige Theilnahme Kraft und Gedeihen hat, &#x2014; konnte den heutigen Tag<lb/>nicht still vorübergehen lassen. Sie bittet Euer Excellenz ihre innigste<lb/>Theilnahme, die lebhaftesten Wünsche für Ihre Erhaltung und Ihr fort-<lb/>dauerndes Wohlergehen, das Gefühl der tiefsten Verehrung, der höchsten<lb/>Dankbarkeit, der Liebe und Ergebenheit, welches <hi rendition="#g">alle</hi> Mitglieder der Ge-<lb/>sellschaft beseelt, wohlwollend aufzunehmen.</p><lb/><p>Mögen Euer Excellenz den Bestrebungen der Gesellschaft noch lange<lb/>Jahre Ihre hohe Theilnahme freundlich gewähren!</p><lb/><p>Berlin, den 14. September 1849.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Die Mitglieder der geographischen Gesellschaft</hi>.</hi></p><lb/><p>In der heutigen Versammlung verlas der Vorsitzende folgende Ant-<lb/>wort des Herrn Alex. von Humboldt auf die an ihn gerichteten Wünsche.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Alexander von Humboldt</hi><lb/>an<lb/>die geographische Gesellschaft in Berlin.</hi></p><lb/><p>Verehrungswerthe Collegen!</p><lb/><p>Unter den Freuden, die ein langes und vielbewegtes Leben mir hat<lb/>gewähren können, ist eine
                    der größten und anregendsten das Gefühl, von<lb/>den Mitlebenden, den Mitbürgern
                    der Geburtsstadt, von Männern, die den-<lb/>selben Studien mit Hingebung edle
                    Kräfte weihen, mit liebevoller und<lb/>zarter Theilnahme behandelt zu werden!
                    Diesen Genuß verdanke ich,<lb/>Verehrungswerthe Collegen, dem feierlichen Act,
                    in dem Sie, bei meinem<lb/>80jährigen Geburtsfeste durch Freunde, die mir
                    persönlich theuer sind,<lb/>in einer so ehrenvollen Denkschrift mir einen, ich
                    möchte sagen, monu-<lb/>mentalen Beweis Ihrer Wohlgewogenheit haben darbieten
                    lassen. Wo sollte<lb/>ich Worte finden, um Ihnen auf eine Ihrer würdige Weise
                    meinen tiefge-<lb/>fühlten Dank auszusprechen. Astronomischen Ortsbestimmungen,
                        geogra-<lb/><pb n="304" facs="#f0004"/> phischen, hypsometrischen und
                    magnetischen Arbeiten seit früher Jugend<lb/>mit ausdauernder Vorliebe ergeben,
                    habe ich in Ihren Lebenskreisen, in<lb/>einer Gesellschaft, die nach freien und
                    großartigen Ansichten, Länderkennt-<lb/>niß mit Geognosie, Naturkunde und
                    Studium der Menschenracen auf den<lb/>verschiedensten Stufen intellectueller
                    Ausbildung und der Sprachformen,<lb/>die nur die Reste dieser Ausbildung sind,
                    zu verbinden weiß, Muster der<lb/>Nachahmung, <hi rendition="#g">ein</hi>
                    unerreichbares in der <hi rendition="#g">vergleichenden
                        Erdbeschrei-<lb/>bung</hi> gefunden. Das Wenige was ich habe leisten können
                    und bis zum<lb/>letzten Athemzuge zu leisten streben werde, gehört nicht mir,
                    sondern der<lb/>Zeit, in der ich gelebt und deren Bedürfnisse ich sorgsam zu
                    erspähen<lb/>gesucht habe.</p><lb/><p><hi rendition="#c">Mit inniger Verehrung und Freundschaft</hi></p><lb/><cb/>
<dateline>Potsdam, den 20. October 1849.</dateline><lb/><cb/>
<closer><salute>Ihr anhänglichster<lb/><hi rendition="#g">Alexander von Humboldt</hi>.</salute></closer><lb/></div>
    <div>
                    <p>Gleichzeitig wurde der Gesellschaft durch den Vorsitzenden mitgetheilt,<lb/>daß                     der Druck des 10.
                    und 11. Bandes der Monatsberichte der Gesellschaft sich<lb/>in raschem
                    Fortschritte befinde und daß die Vollendung beider Bände bereits<lb/>im Laufe
                    des Sommers zu erwarten sei. Hierauf berichtete der Vorsitzende<lb/>der
                    Gesellschaft, daß ihre Mitglieder, die Herren Dr. Barth und Overweg<lb/>für
                    welchen letzteren sie sich durch Bewilligung einer namhaften Summe<lb/>aus ihrer
                    Casse thätig interessirt hatte, mit dem durch seine erste Expedi-<lb/>tion nach
                    dem Binnenlande Nord-Africas bekannten Herrn Dr. James<lb/>Richardson bereits
                    ihre Entdeckungsreise in das Innere dieses Continents<lb/>angetreten hätten. Er
                    las dabei die Anweisung vor, welche das Englische<lb/>Ministerium dem Dr.
                    Richardson in Betreff seiner beiden deutschen Reise-<lb/>gefährten gegeben hatte
                    und hob besonders die Verdienste hervor, welche<lb/>sich der diesseitige
                    Gesandte, wirkl. Geh. Rath Bunsen, um die Förderung<lb/>dieser wichtigen
                    Angelegenheit bei dem Britischen Gouvernement erworben<lb/>hat. Auf seinen
                    Vorschlag wurde Herr Bunsen zum Ehrenmitgliede der<lb/>Gesellschaft erwählt.
                    Herr Missionar Halleur legte eine Charte und zwei<lb/>Ansichten von St. Helena
                    vor, wozu er eine Beschreibung dieser Insel und<lb/>der Erdbeben fügte, von
                    welchen sie öfters heimgesucht wird und womit<lb/>gewöhnlich auch große
                    Wasserfluthen verknüpft sind. Ausführlich berichtete<lb/>er über den Aufruhr des
                    Meeres, am 17. Februar 1846, dem in derselben<lb/>Zeit ähnliche Erscheinungen an
                    der Küste von Asien und an den vulcani-<lb/>schen Inseln an der Bay von Africa,
                    an der Brasilischen Küste (Fernando<lb/>Noronha) und in Westindien zur Seite
                    gingen. Herr Ritter übergab zugleich<lb/>eine Uebersetzung verschiedener
                    Aufsätze aus den von Herrn Halleur aus<lb/>St. Helena mitgebrachten Nummern der
                    Zeitung der Insel, worin dieß<lb/>großartige Phänomen von Augenzeugen
                    geschildert worden war. Derselbe<lb/>las darauf eine briefliche Mittheilung des
                    Dr. med. Herrn H. Behr aus<lb/><pb n="305" facs="#f0005"/> Tanunda in
                    Süd-Australien über die geistige Entwickelung der dortigen<lb/>Ureinwohner. Herr
                    Link sprach zum Schluß über eine durch Alter und<lb/>Größe merkwürdige Linde zu
                    Neustadt am Kocher. &#x2014; Als Geschenke<lb/>wurden durch den Herrn
                    Vorsitzenden übergeben: Magnetische und geo-<lb/>graphische Ortsbestimmungen im
                    Oestreichschen Kaiserstaat, herausgegeben<lb/>von den Herren Kreil und Fritsch.
                    2 Jahrg. Prag 1849 von den Heraus-<lb/>gebern, ferner von Herrn Quetelet in
                    Brüssel: 1) Bulletin des séances<lb/>de la classe des sciences de
                    l&#x2019;Academie roy. de Belgique. Bruxelles 1848.<lb/>2) Annuaire de
                    l&#x2019;Academie roy. des sciences. 15me année. Bruxelles 1849.<lb/>3) Annuaire
                    de l&#x2019;Observatoire roy. de Bruxelles par Quetelet 1849.<lb/>4) Sur le
                    climat de la Belgique 3me. partie de l&#x2019;electricité et de l&#x2019;air
                    par<lb/>Quetelet (besonderer Abdruck aus den Memoiren der Brüsseler
                    Academie).<lb/>5) Le Moniteur des Indes orientales et occidentales. Heft 5 und
                    7&#x2014;12.<lb/>Ferner von Herrn Magnus: Maury Wind and current charts.
                    Nord-Atlantic.<lb/>Nr. 1, 2, 5, 6, 7, 8. South Atlantic Nr. 1, 23 und Abstract
                    log for the<lb/>use of American navigators. Washington 1848; endlich von Herrn
                    von<lb/>Meyendorf: Archiv für die wissenschaftliche Kunde von Rußland.
                    Heraus-<lb/>gegeben von A. Erman. Bd. VIII. H. 1 und 2. Berlin 1849.</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
