<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Der Kaiserliche botanische Garten zu St. Petersburg im Jahre 1850]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:14</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.3</idno>
        <idno type="basename">1850-Der_Kaiserliche_botanische-3-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1850-Der_Kaiserliche_botanische-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1850-Der_Kaiserliche_botanische-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1850-Der_Kaiserliche_botanische-3-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1850-Der_Kaiserliche_botanische-4.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Der Kaiserliche botanische Garten zu St. Petersburg im Jahre 1850]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1850</date>
          <pubPlace>Regensburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Flora oder allgemeine botanische Zeitung&lt;/i&gt; 1:9 (7. März 1850), S. 142–144.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua; Auszeichnung: Kursivierung, Sperrung.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="142" facs="#f0001" />
<p>Ueber die Geschichte und den gegenwärtigen Zustand des kai-<lb/>serl. botan Gartens zu St. Petersburg enthalten öffentliche Blätter<lb/>folgende Nachrichten:</p><lb/><p>Der im Jahre 1714 durch Peters des Grossen viel umfassenden<lb/>Geist auf der Apothekerinsel
                gegründete botanische Garten war, nach<lb/>mehreren Zeitwechseln grösserer oder
                geringerer Vollständigkeit,<lb/>durch unglückliche Verhältnisse so sehr
                herabgekommen, dass im<lb/>Jahre 1822 kaum 1300 Pflanzenarten darin cultivirt
                wurden. Kaiser<lb/>Alexander beschloss 1823 diesem Institute eine neue
                Organisation<lb/>zu geben und dasselbe aus einem Garten, der blos
                pharmacentischen<lb/>Zwecken gewidmet zu sein schien, zu einem eigentlich
                wissenschaft-<lb/>lichen und zu einem der wichtigsten in Europa zu erheben.
                Unfern<lb/>Moskau, zu Gorenki, war durch den Grafen <hi rendition="#g">Alexis
                    Rasumowsky</hi>,<lb/>unter der Direction des jetzigen wirklichen Staatsraths Dr.
                v. <hi rendition="#g">Fi-<lb/>scher</hi>, ein durch Pflanzenreichthum
                ausgezeichneter Garten entstan-<lb/>den; es hatte derselbe während der französischen
                Invasion, durch<lb/>die Unmöglichkeit, die Tropenhäuser regelmässig zu
                erwärmen,<lb/>gränzenlos gelitten, und es hatte sich dabei die merkwürdige
                pflan-<lb/>zen-physiologische Erscheinung gezeigt, dass mehrere
                Zwiebelge-<lb/>wächse der heissen Zone, schon von Kälte erstarrt, doch vor
                dem<lb/>Tode noch einmal zu blühen begannen. Der Minister des Innern,<lb/>Graf <hi
                    rendition="#g">Victor Kotschubey</hi>, berief nach Petersburg bei dem
                Ab-<lb/>leben des Grafen <hi rendition="#g">Alexis Rasumowsky</hi> den Director des
                Gar-<lb/>tens von Gorenki, nachdem dieser demselben 18 Jahre lang mit<lb/><pb
                    n="143" facs="#f0002"/> lebenswerther Thätigkeit vorgestanden hatte. Da die
                alten Gewächs-<lb/>häuser des Petersburger Pflanzengartens gänzlich baufällig und
                un-<lb/>tauglich waren, so wurden 1824 neue in parallelen Reihen auf einem<lb/>Areal
                von 700 Fuss Länge und 532 Fuss Breite in der glücklichen<lb/>Richtung nach
                Süd-Süd-Osten aufgeführt. Die Sendungen von aus-<lb/>sen her vermehrten sich. Bis
                dahin gehörte der kaiserl. botanische<lb/>Garten zum Ministerium des Innern. Im
                Jahre 1830 wurde der<lb/>Garten auf besonderen Befehl Seiner Majestät des
                regierenden Kai-<lb/>sers unter das Ministerium des Hofes gestellt. Einer der
                ersten<lb/>und wichtigsten Vortheile, welche diese Gunst zur Folge hatte,
                war<lb/>eine bedeutende Vermehrung der zum jährlichen Unterhalte bestimm-<lb/>ten
                Summe, welche der neue Chef, Fürst <hi rendition="#g">Wolkonsky</hi>, von
                Seiner<lb/>Majestät erlangte. In Brasilien, zu Rio de Janeiro, wurde sogar<lb/>unter
                der Leitung der HH. <hi rendition="#g">Riedel</hi> und <hi rendition="#g"
                    >Luschnath</hi> einige Jahre<lb/>lang ein kleiner Filialgarten eingerichtet, so
                dass die Sendungen<lb/>tropischer Pflanzen von Südamerica den Reichthum
                ausserordentlich<lb/>beförderten. Wie in allen botanischen Gärten aber nahm der
                Wachs-<lb/>thum, besonders der Palmen (wie z. B. der <hi rendition="#i">Elate</hi>,
                der <hi rendition="#i">Sabal Black-<lb/>burniana</hi> und vorzüglich der <hi
                    rendition="#i">Caryota urens</hi>), so beträchtlich zu, dass<lb/>auf höhere
                Häuser gedacht werden musste, um so mehr, als der<lb/>wirkliche Staatsrath v. <hi
                    rendition="#g">Fischer</hi> die Palmen mit bestem Gedeihen<lb/>in freien Grund
                gepflanzt hatte. Der Kaiser Nikolaus assignirte,<lb/>wie man versichert, 90,000
                S.-R. zur Ausführung eines grossartigen<lb/>Baues. Es war schwierig, unter dem 60.
                Grade nördlicher Breite<lb/>einen Eisenbau auf so lange Zeit zu sichern, dass bei so
                beträcht-<lb/>lich grosser Glasfläche die Pflanzen der Wendekreise gediehen.
                Die<lb/>mittlere Wintertemperatur in Petersburg ist 5<formula notation="TeX"
                    >\frac{8}{10}</formula>&#x00B0; R. unter Null,<lb/>wenn dieselbe in Berlin kaum
                    0<formula notation="TeX">\frac{2}{10}</formula>&#x00B0;, in Paris 2<formula
                    notation="TeX">\frac{8}{10}</formula>&#x00B0;, über dem Ge-<lb/>frierpunkt ist.
                Die Höhe des neuen Gewächshauses beträgt in der<lb/>Mitte 66, an den Seiten 54
                englische Fuss; die ganze Länge ist<lb/>266 Fuss, bei 52 Fuss Tiefe. Statt der 28
                Oefen, die man vorher<lb/>gebraucht hatte, wurde jetzt ein sehr wohlgelungener
                Heizapparat<lb/>eingerichtet, welcher durch Combination von Wasser und (im
                Fall<lb/>plötzlich eintretender Kälte) bei Dampfheizung, durch 3 Oefen
                die<lb/>gehörige Temperatur hervorbringt. Die Dampfmaschine von acht<lb/>Pferdekraft
                steht an dem Ufer der Newa. Die Wasser werden in<lb/>ein allgemeines Reservoir
                geleitet und von da durch einen Spring-<lb/>brunnen und ein Bassin im Centrum der
                Terrasse in die Gewächs-<lb/>häuser vertheilt. Alle Pflanzen geniessen bei dem
                leichten Eisenbau<lb/><pb n="144" facs="#f0003"/> sich malerisch fortschlingen. Von
                Palmen werden, ohne die Abarten<lb/>zu rechnen, 66 Species cultivirt, unter denen
                die seltenen: <hi rendition="#i">Ceroxy-<lb/>lon, Attalea, Jubaea, Livistonia,
                    Phytelephas</hi>, ohne der Pandaneen<lb/>und der Bambusaceen zu erwähnen. Ein
                Haus für temperirte Wärme,<lb/>hier unter dem Namen einer &#x201A;Maison de
                Lauriers&#x2018; bekannt, ist in<lb/>dem dem Kaiser eingereichten Projecte vorläufig
                bestätigt. Es wird,<lb/>in grosser Zierlichkeit, 400 F. Länge, bei 35 F. Tiefe und
                40 F.<lb/>Höhe erhalten. Die Zahl der Pflanzen, welche jetzt cultivirt wer-<lb/>den,
                übersteigt 13,000 Arten, unter denen 500 prachtvolle Orchideen,<lb/>1500
                Synanthereen, 1000 Schotengewächse und über 70 Species<lb/>von Coniferen oder
                Abietineen.</p><lb/><p>Der kaiserliche botanische Garten wird als ein Centralpunkt be-<lb/>trachtet, in welchem Jeder
                Rath suchen kann für Cultur der Ge-<lb/>wächse und Gartenanlagen. Die Floren des
                asiatischen und des<lb/>europäischen Russlands sind durch <hi rendition="#g"
                    >Fischer&#x2019;s</hi> Bemühungen und die<lb/>Reisenden des Gartens, unter
                welchen der Name <hi rendition="#g">Schrenk&#x2019;s</hi> einen<lb/>ausgezeichneten
                Platz verdient, in bedeutendem Umfange durchforscht<lb/>worden. <hi rendition="#g"
                    >Schrenk</hi>, nachdem er zwei Reisen an die öden Küsten<lb/>des Eismeeres
                gemacht, ist in vier anderen Sommern mit seinem<lb/>Reisegefährten <hi
                    rendition="#g">Meinshausen</hi> in der Songarei bis an die Gränzen<lb/>von China
                und der unabhängigen Chanate gelangt. Seit dem Anfang<lb/>der Reorganisation des
                Gartens ist dafür gesorgt worden, dass es<lb/>an Hilfsmitteln zur Bestimmung und
                Benutzung der Pflanzen nicht<lb/>fehle. Die Bibliothek enthält 4500 der kostbarsten,
                grösstentheils<lb/>mit Kupfern gezierten Werke, von <hi rendition="#g">Jacquin,
                    Humboldt, Sib-<lb/>thorp</hi> u. s. w. Publicirt wird gegenwärtig vom Garten
                ausser den<lb/>jährlich erscheinenden Catalogen (die wissenschaftliche
                Nachrichten<lb/>von neuen und seltenen Pflanzen enthalten) ein &#x201E;Sertum
                Petropoli-<lb/>tanum&#x201C;. Es enthält dasselbe, ausser schönen, colorirten
                Abbildungen<lb/>neuer Arten, auch die Grund- und Profilrisse der
                Gewächshäuser.<lb/>Das Herbarium ist sehr bedeutend an sibirischen, caucasischen,
                bra-<lb/>silianischen, kapischen und neuholländischen Pflanzen. Es ist ihm<lb/>die
                reiche und klassische Sammlung des verstorbenen Prof. <hi rendition="#g"
                    >Mer-<lb/>tens</hi> in Bremen einverleibt.</p><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
