<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-05-23" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <head>Personal-Notizen.</head>
            <lb break="yes"/>
            <p>Auf den Wunsch des Verf.&#x2019;s nehmen wir die<lb break="yes"/>nachfolgende Schilderung der Lebensverhältnisse<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Kunth&#x2019;s</hi> aus der Beilage zum Preussischen Staats-<lb break="no"/>Anzeiger No. 128. auf:</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x201E;Ein volles Jahr ist eben verflossen, seitdem<lb break="yes"/>die Pflanzenkunde (das Wort im weitesten wissen-<lb break="no"/>schaftlichen Sinne genommen) einen der berühmte-<lb break="no"/>sten, unermüdet thätigsten, wie auch scharfsinnig-<lb break="no"/>sten Forscher verloren hat. Dieser so unerwartete<lb break="yes"/>Verlust ist nicht im deutschen Vaterlande allein<lb break="yes"/>gefühlt worden; der ununterbrochene 17jährige Auf-<lb break="no" />enthalt des Professor <hi rendition="#g">Kunth</hi> in Paris, seine Reise<lb break="yes"/>nach England, sein schriftlicher Verkehr mit den<lb break="yes" />grössten Botanikern beider Continente haben den<lb break="yes"/>Schmerz allgemeiner gemacht, als er es bei dem<lb break="yes"/>Schluss des stillen Arbeitslebens eines Gelehrten zu<lb break="yes"/>sein pflegt. Wen konnte aber sein frühes Hinschei-<lb break="no"/>den tiefer in dem Innersten seiner Gefühle erschüt-<lb break="no"/>tern als mich, der dem Freunde bei einer 37 Jahre<lb break="yes"/>lang dauernden Gemeinschaft der Ideen und Be-<lb break="no" />strebungen einen grossen Theil der Gunst und der<lb break="yes"/>Aufmerksamkeit verdankt, welche das Publikum<lb break="yes"/>meinen und <hi rendition="#g" >Bonpland&#x2019;s</hi> botanischen Forschungen<lb break="yes"/>in der Aequinoctial-Zone so reichlich und anhal-<lb break="no"/>tend geschenkt hat. <hi rendition="#g">Kunth&#x2019;s</hi> grosse, der Mehr-<lb break="no"/>zahl nach mit seltener Pracht in Frankreich publi-<lb break="no"/>cirten Werke bedürfen, da sie längst zu den clas-<lb break="no"/>sischen gezählt werden, des erneuerten Lobes nicht;<lb break="yes"/>aber bei einem so arbeitsamen, vielumfassenden<lb break="yes"/>Botaniker bleibt oft der Schatz des unpublicirten<lb break="yes" />Wissens gleichsam vergraben in der Gründung von<lb break="yes"/>Herbarien, die nach natürlichen Familien und kri-<lb break="no"/>tisch untersuchten Geschlechtern und Arten geord-<lb break="no"/>net sind. Die Sammlung trockener Pflanzen, wel-<lb break="no"/>che <hi rendition="#g">Kunth</hi> seiner trefflichen, ihn so aufopfernd<lb break="yes"/>pflegenden Wittwe als einziges Erbtheil hinterlas-<lb break="no"/>sen hat, gehört zu den reichhaltigsten und zahl-<lb break="no" />reichsten, die je ein Privatmann besessen. Sie ist<lb break="yes"/>durch die Munificenz des Monarchen, der alle Blü-<lb break="no"/>then der Cultur, die naturwissenschaftlichen Arbei-<lb break="no"/>ten wie die Erzeugnisse schaffender Einbildungs-<lb break="no"/>kraft, zu pflegen weiss, und der, gleich Seinem<lb break="yes"/>edlen, dahingeschiedenen Vater, dem Professor<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Kunth</hi> ein persönliches Wohlwollen schenkte, vor<lb break="yes"/>der Zerstreuung oder dem Uebergange in die trans-<lb break="no" />
                <cb/>atlantischen Regionen gerettet worden. Da sie<lb break="yes"/>einen beträchtlichen Theil der seltenen Pflanzen<lb break="yes"/>enthält, welche in der wenig besuchten südameri-<lb break="no"/>kanischen Flusswelt, in den Hochebenen von Mexico,<lb break="yes"/>in den schneebedeckten Cordilleren von Neu-Gra-<lb break="no"/>nada, Quito und Peru auf meiner Expedition ge-<lb break="no" />sammelt worden sind; so vervollständigt sie das,<lb break="yes"/>was, bei dem Ankauf des <hi rendition="#g">Willdeno</hi>w&#x2019;schen Her-<lb break="no" />bariums, von meinen und <hi rendition="#g">Bonpland&#x2019;s</hi> Pflanzen,<lb break="yes"/>durch frühere Schenkungen von mir, bereits in die<lb break="yes" />königliche Sammlung gekommen war. Die wohl-<lb break="no"/>thätige Fürsorge der Regierung ist durch den re-<lb break="no"/>gen wissenschaftlichen Eifer des damaligen Herrn<lb break="yes"/>Unterrichts-Ministers <hi rendition="#g">von Ladenberg</hi> und die<lb break="yes"/>freundliche Unterstützung des Herrn Finanz-Mi-<lb break="no"/>nisters <hi rendition="#g">von Rabe</hi> unter schwierigen Verhältnissen<lb break="yes"/>schnell und glücklich verwirklicht worden. So hat<lb break="yes"/>demnach der heisse und patriotische Wunsch mei-<lb break="no" />nes sterbenden Freundes vollkommen erfüllt wer-<lb break="no"/>den können.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#g">Carl Sigismund Kunth</hi> wurde am 18. Juni<lb break="yes"/>1788 zu Leipzig geboren. Sein Vater, ein wissen-<lb break="no"/>schaftlich gebildeter Mann, war als Lector der<lb break="yes"/>englischen Sprache, aus der er mehrere historische<lb break="yes"/>Werke ins Deutsche übertragen hatte, an der<lb break="yes"/>Leipziger Universität angestellt. Er konnte wegen<lb break="yes" />seiner beschränkten Vermögensverhältnisse die aka-<lb break="no"/>demische Ausbildung des Sohnes nicht vollenden,<lb break="yes"/>obgleich dieser als fleissiger Zögling der Leipziger<lb break="yes"/>Rathsschule durch frühe Neigung zu den Natur-<lb break="no"/>wissenschaften schon die Aufmerksamkeit <hi rendition="#g" >Rosen-<lb break="no"/>müller&#x2019;s</hi> auf sich lenkte, welcher ihm Gelegen-<lb break="no"/>heit verschaffte, sich als anatomischer Zeichner zu<lb break="yes"/>vervollkommnen. Neffe eines trefflichen, allgemein<lb break="yes" />geachteten Staatsbeamten, des wirklichen geheimen<lb break="yes" />Ober-Regierungsrathes <hi rendition="#g">Kunth,</hi> dem mein Bruder<lb break="yes"/>und ich unsre Ausbildung verdanken, wurde der<lb break="yes"/>junge Mann 1806 von diesem nach Berlin berufen,<lb break="yes"/>liebevoll unterstützt und bei dem Seehandlungs-<lb break="no"/>Institute angestellt. Mässige Beschäftigung und das<lb break="yes"/>Wohlwollen seiner Vorgesetzten machten es ihm<lb break="yes" />leicht, von den vielen wissenschaftlichen Hülfsmit-<lb break="no"/>teln Gebrauch zu machen, welche die grosse Haupt-<lb break="no"/>stadt darbietet. Durch den Umgang des vortreff-<lb break="no"/>lichen <hi rendition="#g">Willdenow</hi> wurde seine Leidenschaft für<lb break="yes"/>Botanik genährt. Dieser nannte ihn bald seinen<lb break="yes"/>ausgezeichnetsten Schüler. Die Flora Berolinensis,<lb break="yes" />nach dem alten <hi rendition="#g">Linné</hi>ischen Sexual-Systeme ge-<lb break="no"/>ordnet, war <hi rendition="#g">Kunth&#x2019;s</hi> erster schriftstellerischer Ver-<lb break="no"/>such. Der so früh erwachenden Thätigkeit des jun-<lb break="no"/>gen Mannes und <hi rendition="#g">Willdenow&#x2019;s</hi> warmen Empfeh-<lb break="no"/>lungen verdanke ich das Glück und den Vorzug<lb break="yes"/>einer langdauernden und für mich so erfreulichen<lb break="yes" />Verbindung.</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb facs="#f0002"/>
            <p>Auf den Genuss und die Mühseligkeiten einer<lb break="yes"/>fünfjährigen Reise folgte die Erfüllung einer schwe-<lb break="no"/>ren Pflicht, der Pflicht, alle Früchte der Unter-<lb break="no"/>nehmung, das in verschiedenen Kreisen des Wis-<lb break="no"/>sens Beobachtete und Gesammelte durch geordnete<lb break="yes" />Beschreibungen und bildliche Darstellungen allge-<lb break="no"/>mein und wissenschaftlich nutzbar zu machen. Rei-<lb break="no"/>sen in das Innere der Continente, besonders unter<lb break="yes"/>einem Himmelsstriche, in welchem die organische<lb break="yes"/>Natur den herrlichsten Schmuck der Gestalten von<lb break="yes"/>der Ebene bis zur Schneeregion schichtenweise in<lb break="yes" />über einander gelagerten Klimaten entfaltet hat,<lb break="yes"/>bieten einen weit grösseren Reichthum des Mate-<lb break="no"/>rials dar, als die sogenannten Weltumseglungen,<lb break="yes"/>die meist öde Küsten berühren und kaum die Durch-<lb break="no"/>forschung von Inselgruppen erlauben. Es entgeht<lb break="yes"/>dem Weltumsegler viel an Genuss und Ansicht der<lb break="yes" />Lebensfülle, wofür er kaum durch Weite des Rau-<lb break="no"/>mes und Verschiedenartigkeit kosmischer Phäno-<lb break="no"/>mene unter den wechselnd durchreisten Längen-<lb break="no"/>und Breitengraden entschädigt wird. Trotz der<lb break="yes"/>ausdauerndsten und liebenswürdigsten Thätigkeit<lb break="yes" />meines Freundes und Reisegefährten <hi rendition="#g">Aimé Bon-<lb break="no" />pland</hi> wurde es ihm und mir gleichzeitig klar,<lb break="yes"/>dass wir, um das angehäufte Material zu beherr-<lb break="no"/>schen und so viele, gleichzeitig begonnene Publi-<lb break="no"/>cationen zu fördern, fremder Beihülfe bedürftig<lb break="yes"/>wären. Der später durch grosse politische Bege-<lb break="no"/>benheiten in <hi rendition="#g">Bonpland</hi> hervorgerufene Entschluss,<lb break="yes"/>nach Verlust seines Postens als Intendanten der<lb break="yes"/>schönen botanischen Gärten von Malmaison und Na-<lb break="no" />varre nach Südamerika zurückzukehren, hat mich<lb break="yes"/>doppelt fühlen lassen, wie viel ich der freundlichen<lb break="yes"/>Zustimmung meines Reisegefährten zu dem ent-<lb break="no"/>worfenen Publicationsplane verdanke. Es hatte der-<lb break="no"/>selbe nicht etwa bloss gesammelt, sondern 5 Folio-<lb break="no"/>bände botanischer Beschreibungen während der Ex-<lb break="no" />pedition an Ort und Stelle angefertigt. Mein erster<lb break="yes"/>Versuch, uns fremde Beihülfe zu verschaffen (was<lb break="yes"/>übrigens <hi rendition="#g" >Bonpland&#x2019;s</hi> Herausgabe von den drei<lb break="yes"/>wichtigen Werken unserer <hi rendition="#i">Aequinoctial-Pflanzen,</hi>
                <lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Melastomen</hi> und der <hi rendition="#i" >Rhexien</hi> keinesweges un-<lb break="no"/>terbrach), war die Einladung an meinen frühesten<lb break="yes"/>Lehrer <hi rendition="#g">Willdenow.</hi> Er arbeitete in Paris meh-<lb break="no"/>rere Monate lang in unseren Herbarien, welche da-<lb break="no"/>mals über 5000 Species aus der alleinigen ameri-<lb break="no"/>kanischen Tropenzone enthielten; aber bei der Noth-<lb break="no" />wendigkeit, in der er sich befand, früher, als ich<lb break="yes"/>hoffte, mit seiner Familie nach Berlin zurückzu-<lb break="no"/>kehren, konnte das so willig Geleistete um so we-<lb break="no"/>niger meinen Zweck erfüllen, als der streng spe-<lb break="no"/>cifisch unterscheidende Mann, anhänglich den Ein-<lb break="no"/>drücken seiner bisherigen wissenschaftlichen Thä-<lb break="no" />tigkeit, sich von den allgemeineren Betrachtungen<lb break="yes"/>
                <cb/>natürlicher Familien-Verwandtschaft fern hielt. Ju-<lb break="no"/>gendliche Empfänglichkeit und umfassendere An-<lb break="no"/>sichten organischer Entwickelung fanden sich bei<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Willdenow&#x2019;s</hi> ausgezeichnetem Schüler, dem jun-<lb break="no"/>gen <hi rendition="#g">Kunth,</hi> den ich 1813 nach Paris einlud und<lb break="yes"/>der, bald hoch geschätzt von den berühmtesten Bo-<lb break="no"/>tanikern des Landes, <hi rendition="#g">Antoine Laurent de<lb break="yes"/>Jussieu, Richard</hi> und <hi rendition="#g">Desfontaines,</hi> dort<lb break="yes"/>17 Jahre arbeitsam und mit immer steigendem, sich<lb break="yes"/>selbst geschaffenem Rufe verlebte. In dieser Zeit<lb break="yes" />waren ihm die grossen Sammlungen des Jardin<lb break="yes"/>des Plantes und von <hi rendition="#g">Benjamin Delessert,</hi> als<lb break="yes"/>wären es die seinigen, geöffnet. Er wurde schon<lb break="yes"/>1816 zum correspondirenden Mitgliede der Akade-<lb break="no"/>mie der Wissenschaften zu Paris ernannt. Eine<lb break="yes"/>Reise nach England und die Gunst <hi rendition="#g">Robert Brown&#x2019;s,</hi>
                <lb break="yes"/>des grössten Botanikers unserer Zeit, öffneten ihm<lb break="yes" />die Schätze von England. Um von seiner grenzen-<lb break="no"/>losen Thätigkeit einen Begriff zu geben, genügt es<lb break="yes"/>hier anzuführen, dass er vom Jahre 1815 bis 1825<lb break="yes"/>die Beschreibung der von <hi rendition="#g" >Bonpland</hi> und mir ge-<lb break="no"/>sammelten Pflanzenarten, über 4500 an der Zahl,<lb break="yes"/>unter denen 3600 neue, in 7 Foliobänden heraus-<lb break="no"/>gab. Der Kupfertafeln, welche dieses Werk (<hi rendition="#i" >Nova<lb break="yes"/>Genera et Species Plantarum in peregrinatione<lb break="yes"/>ad plagam aequinoctialem Orbis Novi collecta</hi>)<lb break="yes"/>begleiten und zu denen er selbst alle Analysen der<lb break="yes" />Blüthentheile zeichnete, sind 700. Als <hi rendition="#g">Bonpland</hi>
                <lb break="yes"/>nach dem la Plata-Strome abgereist war, gab<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Kunth</hi> die <hi rendition="#i">Révision des Graminées,</hi> wie das<lb break="yes"/>Prachtwerk der <hi rendition="#i">Mimosacées</hi> und 5 neue Hefte un-<lb break="no"/>serer <hi rendition="#i">Melastomen</hi> heraus. Der Vollendung der 7<lb break="yes"/>Foliobände der <hi rendition="#i">Nova Genera</hi> ist bald ein Auszug<lb break="yes"/>von 4 Octavbänden gefolgt, deren letzter nach der<lb break="yes"/>Angabe von 4500 Höhenbestimmungen aller einzel-<lb break="no"/>nen Arten die Resultate meiner Geographie der<lb break="yes" />Pflanzen darlegt (<hi rendition="#i">Synopsis Plantarum aequinoctia-<lb break="no" />lium Orbis Novi</hi>).</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Von 1425 Kupfertafeln, welche die 29 Bände<lb break="yes"/>der grosssen Ausgabe in Folio und in Quarto des<lb break="yes"/>amerikanischen Reisewerks begleiten, deren Ver-<lb break="no"/>öffentlichung durch die alleinige und ausdauernde<lb break="yes"/>Gunst des Publikums möglich geworden ist, gehö-<lb break="no"/>ren zu der botanischen Abtheilung 1240. Die an-<lb break="no"/>deren sind, auf astronomische Beobachtungen und<lb break="yes"/>Höhenmessungen begründete, meist von mir gezeich-<lb break="no"/>nete Landkarten, Abbildungen zoologischer und<lb break="yes"/>anatomischer Gegenstände, malerische Ansichten,<lb break="yes"/>und Monumente der Urvölker von Peru und Mexico.<lb break="yes"/>Ich verweile bei diesen numerischen Angaben, um<lb break="yes"/>durch diese Uebersicht zu zeigen, wie gross der<lb break="yes"/>Antheil meines Freundes an einem so langen und<lb break="yes"/>mühevollen Unternehmen gewesen ist. Als ich nach<lb break="yes" />einem 20jährigen Aufenthalte in Frankreich meinen<lb break="yes"/>
                <pb facs="#f0003"/> Wohnsitz wieder nach Berlin verlegte, folgte mir<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Kunth</hi> 2 Jahre darauf, im August 1829, um sein<lb break="yes" />Amt als ordentlicher Professor der Botanik und als<lb break="yes"/>Vice-Director des botanischen Gartens anzutreten.<lb break="yes"/>Ich befand mich zu der Zeit auf der Expedition für<lb break="yes"/>den Kaiser von Russland im sibirischen Altai.<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Kunth&#x2019;s</hi> Bestrebungen, sich den Studirenden bei<lb break="yes"/>den Herborisationen und durch seine Sammlungen<lb break="yes" />nützlich zu machen, waren die Folge edlen Pflicht-<lb break="no"/>gefühls und eines nie verlöschenden Eifers für die<lb break="yes"/>Wissenschaft. Er gab in Deutschland heraus sein<lb break="yes"/>Handbuch der Botanik, das zu zwei Drittheilen der<lb break="yes"/>Aufzählung der natürlichen Familien gewidmet ist;<lb break="yes"/>eine nützliche Anleitung zur Kenntniss officineller<lb break="yes" />Gewächse, und 6 Bände einer allgemeinen <hi rendition="#i">Enume-<lb break="no" />ratio Plantarum omnium hucusque cognitarum</hi>;<lb break="yes"/>wie auch ein Lehrbuch der Botanik, in welchem<lb break="yes"/>Organographie und Physiologie nach den neuesten<lb break="yes"/>Entdeckungen mit besonderem Fleisse behandelt sind.<lb break="yes"/>Die ostindische Compagnie, welche auf die grossar-<lb break="no" />tigste Weise alle Studien zu fördern weiss, die sich<lb break="yes"/>auf die indische Halbinsel in Hinsicht auf Gestaltung<lb break="yes"/>des Landes, Naturproducte und die uralten Erzeug-<lb break="no"/>nisse der Geistescultur beziehen, hatte im Jahre 1830<lb break="yes"/>den rühmlichen Entschluss gefasst, eine Anzahl<lb break="yes"/>reichhaltiger indischer Herbarien anfertigen und sie<lb break="yes"/>in Europa durch den gelehrten Botaniker Dr. <hi rendition="#g" >Wal-<lb break="no"/>lich</hi> an berühmte Museen vertheilen zu lassen.<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Kunth</hi> erhielt den ehrenvollen Auftrag von unsrer<lb break="yes"/>Regierung, die nach Berlin bestimmte Sammlung in<lb break="yes" />Empfang zu nehmen; und da seine durch Scharfblick<lb break="yes"/>und lange Uebung erlangte ausgedehnte Kenntniss<lb break="yes"/>der specifischen Charaktere ihn besonders geschickt<lb break="yes"/>machte, die Bestimmung grösserer Massen von Pflan-<lb break="no"/>zen zu berichtigen, so wurde ihm wegen der Hülfe,<lb break="yes"/>die er bei der Vertheilung geleistet, als Privateigen-<lb break="no"/>thum eine reiche Fülle von Doubletten zum Geschenk<lb break="yes" />gemacht. Dieser Schatz der Alpenflora des Hima-<lb break="no"/>laya-Gebirges (bei noch wenig untersuchten oder<lb break="yes"/>unsicher beschriebenen Pflanzen sind Doubletten zur<lb break="yes"/>festen Bestimmung der Species von der höchsten<lb break="yes"/>Wichtigkeit) befindet sich jetzt ebenfalls in den<lb break="yes" />grossen königlichen Herbarien zu Schöneberg: glück-<lb break="no"/>licherweise unter der ordnenden Aufsicht eines Ge-<lb break="no"/>lehrten, des Dr. <hi rendition="#g">Klotzsch,</hi> welcher durch eine,<lb break="yes"/>auf eigne Beobachtungen gegründete Einsicht in die<lb break="yes"/>Verwandtschaften der natürlichen Familien, wie<lb break="yes"/>durch ein langes Zusammenleben mit meinem viel-<lb break="no"/>jährigen Freunde, Sir <hi rendition="#g">William Hooker</hi> (jetzt<lb break="yes"/>Director des königl. botanischen Gartens zu Kew),<lb break="yes"/>sich die ausgebreitetste systematische Kenntniss der<lb break="yes"/>Pflanzenwelt erworben hat.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <cb/>Bei vieler Arbeitsamkeit, einer grossen Mässi-<lb break="no"/>gung in den Wünschen, fern von den litterarischen<lb break="yes"/>Zwisten, die nur zu oft das anmuthige Reich der<lb break="yes"/>Flora erschüttern, genoss Professor <hi rendition="#g">Kunth</hi> in glück-<lb break="no"/>licher Häuslichkeit einer recht dauerhaften Gesund-<lb break="no"/>heit. Er besuchte im Jahre 1837 zum letzten Male<lb break="yes"/>seine botanischen Freunde in Paris, unter denen der<lb break="yes"/>geistreiche <hi rendition="#g">Adrien de Jussieu</hi> den ersten Platz<lb break="yes"/>einnahm. Dieser hat vor wenigen Monaten, unter-<lb break="no"/>stützt von einem kenntnissvollen Schüler und Ver-<lb break="no" />wandten <hi rendition="#g">Kunth&#x2019;s (Wlady von Schönefeld),</hi>
                <lb break="yes"/>eine mit vieler Wärme geschriebene <hi rendition="#i">Notice sur la<lb break="yes"/>vie et les ouvrages de <hi rendition="#g">Mr. Kunth</hi>
                </hi> herausgegeben.<lb break="yes"/>Zwei Jahre seit <hi rendition="#g" >Kunth&#x2019;s</hi> letzter Reise nach Paris<lb break="yes"/>stellten sich bei ihm, vielleicht veranlasst durch eine<lb break="yes"/>Luxation der Schulter (bei einem unglücklichen Falle<lb break="yes"/>über einen der die Wege abgrenzenden Holzpflöcke<lb break="yes"/>im Berliner Thiergarten), rheumatische Schmerzen<lb break="yes"/>und zugleich Schwächung des Gehörorganes ein, die<lb break="yes" />seine Heiterkeit trübten. Um sich durch Bergluft zu<lb break="yes"/>stärken, unternahm er 1845 eine Reise nach den an-<lb break="no"/>muthigen Alpen von Ober-Baiern und Salzburg;<lb break="yes"/>aber ehe er das Bergland erreichte, blieb er durch<lb break="yes"/>eine gefahrvolle, nervenschwächende Krankheit in<lb break="yes"/>München viele Wochen lang an das Bette gefesselt,<lb break="yes" />bis seine Gattin ihm nacheilen konnte und durch ih-<lb break="no"/>ren Muth den seinigen wieder belebte. Seine physi-<lb break="no"/>schen Kräfte schienen wieder nach und nach zu er-<lb break="no"/>starken; er setzte mit Ausdauer seine wissenschaft-<lb break="no"/>lichen Arbeiten fort, veröffentlichte 1847 den 1sten<lb break="yes"/>Band seines Lehrbuches der Botanik und konnte noch<lb break="yes"/>den 5ten der <hi rendition="#i">Enumeratio plantarum</hi> vollenden.<lb break="yes"/>Wie vormals, freute er sich des Gedeihens der Cul-<lb break="no"/>tur im botanischen Garten unter der intelligenten und<lb break="yes" />sorgsamen Leitung des Inspectors <hi rendition="#g">Bouché.</hi> Aber<lb break="yes"/>die alte Heiterkeit und die Ruhe des Gemüths kehr-<lb break="no" />ten nicht wieder zurück, besonders seit dem Jahr<lb break="yes"/>1849. Die liebevollste Pflege einer theuren Gattin,<lb break="yes"/>die aufmerksamste ärztliche Behandlung vermochten<lb break="yes"/>nicht die Leiden des trüben, schwermüthigen Sinnes<lb break="yes"/>zu lindern. Nach 4monatlicher Krankheit wurde er<lb break="yes"/>uns am 22. März 1850 entrissen. Das Andenken mei-<lb break="no"/>nes Freundes wird lange gefeiert werden: nicht<lb break="yes"/>bloss da, wo sein glänzendes wissenschaftliches Ver-<lb break="no"/>dienst und sein Einfluss auf den analytisch und sy-<lb break="no"/>stematisch beschreibenden Theil der allgemeinen<lb break="yes"/>Pflanzenkunde erkannt werden kann, sondern auch<lb break="yes"/>bei denen, welche nach freier, rein menschlicher<lb break="yes" />Ansicht zu schätzen wissen Einfachheit eines ge-<lb break="no"/>diegenen Charakters, Zartheit der Gefühle und die<lb break="yes"/>das Leben verschönernde Anmuth der Sitten.</p>
            <lb break="yes"/>
            <closer>
                <salute>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">
                            <hi rendition="#g">Alexander v. Humboldt.</hi>
                        </hi>&#x201D;</hi>
                </salute>
            </closer>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 