<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="499" facs="#f0001" />
<p>M. Alex. de Humboldt vient d&#x2019;adresser la lettre suivante à<lb/>MM. les professeurs administrateurs du Muséum d&#x2019;histoire na-<lb/>turelle:</p><lb/><p><hi rendition="#et">&#x00AB;Messieurs et très-illustres confrères,</hi></p><lb/><p>&#x00AB;La caisse que j&#x2019;ai l&#x2019;honneur de vous adresser et de recomman-<lb/>der à votre bienveillante sollicitude renferme tous les manuscrits<lb/>originaux relatifs à la botanique descriptive et à la géographie<lb/>des plantes tracées, presque jour par jour, sur les lieux, pendant<lb/>le voyage que j&#x2019;ai fait conjointement avec mon excellent ami<lb/>M. Aimé Bonpland, pendant les années 1799 à 1804. Quoiqu&#x2019;une<lb/>partie de ces manuscrits, qui ont servi de base aux <hi rendition="#i">Nova Genera<lb/>et Spec. Plantarum</hi> rédigés avec un si admirable s@in après le<lb/>départ de M. Bonpland, par M. Kunth, soit de ma main, je dois<lb/>regarder le tout comme la propriété de M. Bonpland. Près d&#x2019;un<lb/>quart des plantes décrites a été collecté de ma main quelquefois<lb/>dans des circonstances bien pénibles; près de quatre cents des-<lb/>sins avaient été faits par moi au crayon et à la plume sur les<lb/>lieux m&#x00EA;mes: mais le principal, je dois dire le véritable mérite<lb/>des travaux botaniques faits pendant le cours de l&#x2019;expédition,<lb/>n&#x2019;appartient pas à moi, mais au zèle courageux de M. Bonpland.<lb/>Les manuscrits que mon ami avait eu la générosité de me confier,<lb/>au moment de son départ, pour faciliter nos publications, sont<lb/>restés entre les mains de M. Kunth jusqu&#x2019;à sa mort si précoce.<lb/>C&#x2019;est à M. Bonpland à disposer de nos manuscrits restés en Eu-<lb/>rope; mais je suis s&#x00FB;r que je remplis ses intentions en appelant<lb/>à la constante amitié dont vous m&#x2019;avez honoré, Messieurs, et en<lb/>vous demandant la gr&#x00E2;ce de conserver le dép&#x00F4;t que je vous<lb/>adresse aujourd&#x2019;hui dans le trésor scienti&#x017F;ique des manuscrits du<lb/>Jardin des Plantes. L&#x2019;année m&#x00EA;me de mon retour en Europe,<lb/>j&#x2019;ai osé vous offrir les doubles de mes collections en herbiers.<lb/>C&#x2019;est à la bienveillance de vos illustres prédécesseurs que je dois<lb/>le décret impérial qui, alors, a constaté ce faible don, témoignage<lb/>de ma vive et constante reconnaissance pour votre noble patrie.<lb/>Le décret a été publié dans <hi rendition="#i">le Moniteur officiel.</hi> Il serait glorieux<lb/>pour le nom de M. Bonpland et pour le mien que le dép&#x00F4;t des<lb/>manuscrits du voyage aux régions équinoxiales puisse rester au<lb/>Muséum d&#x2019;histoire naturelle, dans le jardin des plantes, auquel<lb/>se rattachent mes plus doux souvenirs.</p><lb/><p>&#x00AB;Daignez agréer, Messieurs et très-honorés confrères, l&#x2019;hom-<lb/>mage du respectueux dévouement d&#x2019;un vieillard laborieux,<lb/>quoique plus qu&#x2019;octogénaire.</p><lb/><dateline>&#x00AB;A Sans-Souci, le 12 juillet 1851.</dateline><lb/><closer><salute><hi rendition="#et">&#x00AB;<hi rendition="#k">Alexandre de Humboldt,</hi><lb/>&#x00BB;<hi rendition="#i">De l&#x2019;Institut de France.</hi>&#x00BB;</hi></salute></closer><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
