<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DUMMYHEADER</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="209" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head><hi rendition="#i">Carl Sigismund Kunth.</hi></head>
                <lb/>
                <p>Ein volles Jahr ist eben verflossen, seitdem die Pflanzenkunde<lb/>(das Wort im
                    weitesten wissenschaftlichen Sinne genommen) einen<lb/>der berühmtesten,
                    unermüdet thätigsten, wie auch scharfsinnigsten<lb/>Forscher verloren hat.
                    Dieser so unerwartete Verlust ist nicht im<lb/>deutschen Vaterlande allein
                    gefühlt worden; der ununterbrochene 17jäh-<lb/>rige Aufenthalt des Professors
                        <hi rendition="#g">Kunth</hi> in Paris, seine Reise nach Eng-<lb/>land, sein
                    schriftlicher Verkehr mit den grössten Botanikern beider<lb/>Continente haben
                    den Schmerz allgemeiner gemacht, als er es bei dem<lb/>Schluss des stillen
                    Arbeitslebens eines Gelehrten zu sein pflegt. Wen<lb/>konnte aber sein frühes
                    Hinscheiden tiefer in dem Innersten seiner<lb/>Gefühle erschüttern als mich, der
                    dem Freunde bei einer 37 Jahre<lb/>lang dauernden Gemeinschaft der Ideen und
                    Bestrebungen einen grossen<lb/>Theil der Gunst und der Aufmerksamkeit verdankt,
                    welche das Pub-<lb/>licum meinen und <hi rendition="#g">Bonpland&#x2019;s</hi>
                    botanischen Forschungen in der<lb/>Aequinoctialzone so reichlich und anhaltend
                    geschenkt hat. <hi rendition="#g">Kunth&#x2019;s</hi><lb/>grosse, der Mehrzahl
                    nach mit seltener Pracht in Frankreich publicirten<lb/>Werke bedürfen, da sie
                    längst zu den classischen gezählt werden,<lb/>des erneuerten Lobes nicht; aber
                    bei einem so arbeitsamen, vielum-<lb/>fassenden Botaniker bleibt oft der Schatz
                    des unpublicirten Wissens<lb/>gleichsam vergraben in der Gründung von Herbarien,
                    die nach natür-<lb/>lichen Familien und kritisch untersuchten Geschlechtern und
                    Arten<lb/>geordnet sind. Die Sammlung trockener Pflanzen, welche <hi
                        rendition="#g">Kunth</hi><lb/>seiner trefflichen, ihn so aufopfernd
                    pflegenden Wittwe als einziges<lb/>Erbtheil hinterlassen hat, gehört zu den
                    reichhaltigsten und zahlreich-<lb/>sten, die je ein Privatmann besessen. Sie ist
                    durch die Munificenz<lb/>des Monarchen, der alle Blüthen der Cultur, die
                    naturwissenschaft-<lb/>lichen Arbeiten wie die Erzeugnisse schaffender
                    Einbildungskraft, zu<lb/>pflegen weiss, und der, gleich Seinem edlen,
                    dahingeschiedenen Vater,<lb/>dem Professor <hi rendition="#g">Kunth</hi> ein
                    persönliches Wohlwollen schenkte, vor der<lb/>Zerstrenung oder dem Uebergange in
                    die transatlantischen Regionen<lb/>gerettet worden. Da sie einen beträchtlichen
                    Theil der seltenen Pflan-<lb/>zen enthält, welche in der wenig besuchten
                    südamerikanischen Fluss-<lb/>welt, in den Hochebenen von Mexico, in den
                    schneebedeckten Cor-<lb/>dilleren von Neu-Granada, Quito und Peru auf meiner
                    Expedition<lb/>gesammelt worden sind; so vervollständigt sie das, was, bei
                    dem<lb/>Ankauf des <hi rendition="#g">Willdenow&#x2019;s</hi>chen Herbariums,
                    von meinen und <hi rendition="#g">Bon-<lb/>pland&#x2019;s</hi> Pflanzen, durch
                    frühere Schenkungen von mir, bereits in die<lb/>königliche Sammlung gekommen
                    war. Die wohlthätige Fürsorge der<lb/><pb n="210" facs="#f0002"/> Regierung ist
                    durch den regen wissenschaftlichen Eifer des damaligen<lb/>Herrn
                    Unterrichtsministers v. <hi rendition="#g">Ladenberg</hi> und die freundliche
                    Unter-<lb/>stützung des Herrn Finanzministers v. <hi rendition="#g">Rabe</hi>
                    unter schwierigen Ver-<lb/>hältnissen schnell und glücklich verwirklicht worden.
                    So hat demnach<lb/>der heisse und patriotische Wunsch meines sterbenden Freundes
                    voll-<lb/>kommen erfüllt werden können.</p>
                <lb/>
                <p><hi rendition="#g">Carl Sigismund Kunth</hi> wurde am 18. Juni 1788 zu
                    Leipzig<lb/>geboren. Sein Vater, ein wissenschaftlich gebildeter Mann, war
                    als<lb/>Lector der englischen Sprache, aus der er mehrere historische
                    Werke<lb/>ins Deutsche übertragen hatte, an der Leipziger Universität
                    angestellt.<lb/>Er konnte wegen seiner beschränkten Vermögensverhältnisse die
                    aka-<lb/>demische Ausbildung des Sohnes nicht vollenden, obgleich dieser
                    als<lb/>fleissiger Zögling der Leipziger Rathsschule durch frühe Neigung
                    zu<lb/>den Naturwissenschaften schon die Aufmerksamkeit <hi rendition="#g"
                        >Rosenmüller&#x2019;s</hi><lb/>auf sich lenkte, welcher ihm Gelegenheit
                    verschaffte, sich als ana-<lb/>tomischer Zeichner zu vervollkommnen. Neffe eines
                    trefflichen, all-<lb/>gemein geachteten Staatsbeamten, des wirklichen geheimen
                    Ober-<lb/>Regierungsrathes <hi rendition="#g">Kunth,</hi> dem mein Bruder und
                    ich unsere Ausbildung<lb/>verdanken, wurde der junge Mann 1806 von diesem nach
                    Berlin<lb/>berufen, liebevoll unterstützt und bei dem Seehandlungsinstitute
                    an-<lb/>gestellt. Mässige Beschäftigung und das Wohlwollen seiner
                    Vorge-<lb/>setzten machten es ihm leicht, von den vielen
                    wissenschaftlichen<lb/>Hülfsmitteln Gebrauch zu machen, welche die grosse
                    Hauptstadt dar-<lb/>bietet. Durch den Umgang des vortrefflichen <hi
                        rendition="#g">Willdenow</hi> wurde<lb/>seine Leidenschaft für Botanik
                    genährt. Dieser nannte ihn bald seinen<lb/>ausgezeichnetsten Schüler. Die Flora
                    Berolinensis, nach dem alten<lb/>Linné&#x2019;schen Sexualsysteme geordnet, war
                        <hi rendition="#g">Kunth&#x2019;s</hi> erster schriftstelle-<lb/>rischer
                    Versuch. Der so früh erwachenden Thätigkeit des jungen<lb/>Mannes und <hi
                        rendition="#g">Willdenow&#x2019;s</hi> warmen Empfehlungen verdanke ich
                    das<lb/>Glück und den Vorzug einer langdauernden und für mich so
                    erfreu-<lb/>lichen Verbindung.</p>
                <lb/>
                <p>Auf den Genuss und die Mühseligkeiten einer fünfjährigen Reise<lb/>folgte die
                    Erfüllung einer schweren Pflicht, der Pflicht, alle Früchte<lb/>der
                    Unternehmung, das in verschiedenen Kreisen des Wissens Beob-<lb/>achtete und
                    Gesammelte durch geordnete Beschreibungen und bildliche<lb/>Darstellungen
                    allgemein und wissenschaftlich nutzbar zu machen. Rei-<lb/>sen in das Innere der
                    Continente, besonders unter einem Himmels-<lb/>striche, in welchem die
                    organische Natur den herrlichsten Schmuck<lb/>der Gestalten von der Ebene bis
                    zur Schneeregion schichtenweise in<lb/>über einander gelagerten Klimaten
                    entfaltet hat, bieten einen weit<lb/>grösseren Reichthum des Materials dar, als
                    die sogenannten Weltum-<lb/>seglungen, die meist öde Küsten berühren und kaum
                    die Durchforschung<lb/>von Inselgruppen erlauben. Es entgeht dem Weltumsegler
                    viel an<lb/>Genuss und Ansicht der Lebensfülle, wofür er kaum durch Weite
                    des<lb/>Raumes und Verschiedenartigkeit kosmischer Phänomene unter
                    den<lb/>wechselnd durchreisten Längen- und Breitengraden entschädigt
                    wird.<lb/>Trotz der ausdauerndsten und liebenswürdigsten Thätigkeit
                    meines<lb/>Freundes und Reisegefährten <hi rendition="#g">Aimé Bonpland</hi>
                    wurde es ihm und<lb/>mir gleichzeitig klar, dass wir, um das angehäufte Material
                    zu beherr-<lb/>schen und so viele, gleichzeitig begonnene Publicationen zu
                    fördern,<lb/>fremder Beihülfe bedürftig wären. Der später durch grosse
                    politische<lb/>Begebenheiten in <hi rendition="#g">Bonpland</hi> hervorgerufene
                    Entschluss, nach Verlust<lb/>seines Postens als Intendanten der schönen
                    botanischen Gärten von<lb/>Malmaison und Navarre nach Südamerika zurückzukehren,
                    hat mich<lb/><pb n="211" facs="#f0003"/> doppelt fühlen lassen, wie viel ich der
                    freundlichen Zustimmung mei-<lb/>nes Reisegefährten zu dem entworfenen
                    Publicationsplane verdanke.<lb/>Es hatte derselbe nicht etwa bloss gesammelt,
                    sondern 5 Foliobände<lb/>botanischer Beschreibungen während der Expedition an
                    Ort und Stelle<lb/>angefertigt. Mein erster Versuch, uns fremde Beihülfe zu
                    verschaffen<lb/>(was übrigens <hi rendition="#g">Bonpland&#x2019;s</hi>
                    Herausgabe von den drei wichtigen Wer-<lb/>ken unserer Aequinoctial-Pflanzen,
                    der Melastomen und der Rhexien<lb/>keinesweges unterbrach), war die Einladung an
                    meinen frühesten<lb/>Lehrer <hi rendition="#g">Willdenow.</hi> Er arbeitete in
                    Paris mehrere Monate lang in<lb/>unseren Herbarien, welche damals über 5000
                    Species aus der alleinigen<lb/>amerikanischen Tropenzone enthielten; aber bei
                    der Nothwendigkeit,<lb/>in der er sich befand, früher, als ich hoffte, mit
                    seiner Familie nach<lb/>Berlin zurückzukehren, konnte das so willig Geleistete
                    um so weniger<lb/>meinen Zweck erfüllen, als der streng specifisch
                    unterscheidende Mann,<lb/>anhänglich den Eindrücken seiner bisherigen
                    wissenschaftlichen Thätig-<lb/>keit, sich von den allgemeineren Betrachtungen
                    natürlicher Familien-<lb/>Verwandtschaft fern hielt. Jugendliche Empfänglichkeit
                    und umfassen-<lb/>dere Ansichten organischer Entwickelung fanden sich bei <hi
                        rendition="#g">Willde-<lb/>now&#x2019;s</hi> ausgezeichnetem Schüler, dem
                    jungen <hi rendition="#g">Kunth,</hi> den ich 1813<lb/>nach Paris einlud und
                    der, bald hoch geschätzt von den berühmtesten<lb/>Botanikern des Landes, <hi
                        rendition="#g">Antoine Laurent de Jussieu, Richard</hi><lb/>und <hi
                        rendition="#g">Desfontaines,</hi> dort 17 Jahre arbeitsam und mit immer
                    steigen-<lb/>dem, sich selbst geschaffenem Rufe verlebte. In dieser Zeit
                    waren<lb/>ihm die grossen Sammlungen des <hi rendition="#i">Jardin des
                        Plantes</hi> und von <hi rendition="#g">Ben-<lb/>jamin Delessert,</hi> als
                    wären es die seinigen, geöffnet. Er wurde<lb/>schon 1816 zum correspondirenden
                    Mitgliede der Akademie der Wissen-<lb/>schaften zu Paris ernannt. Eine Reise
                    nach England und die Gunst<lb/><hi rendition="#g">Robert Brown&#x2019;s,</hi>
                    des grössten Botanikers unserer Zeit, öffneten ihm<lb/>die Schätze von England.
                    Um von seiner grenzenlosen Thätigkeit<lb/>einen Begriff zu geben, genügt es hier
                    anzuführen, dass er vom Jahre<lb/>1815 bis 1825 die Beschreibung der von <hi
                        rendition="#g">Bonpland</hi> und mir ge-<lb/>sammelten Pflanzenarten, über
                    4500 an der Zahl, unter denen 3600<lb/>neue, in 7 Foliobänden herausgab. Der
                    Kupfertafeln, welche dieses<lb/>Werk <hi rendition="#i">(Nova Genera et Species
                        Plantarum in peregrinatione ad pla-<lb/>gam aequinoctialem Orbis Novi
                        collecta)</hi> begleiten und zu denen er<lb/>selbst alle Analysen der
                    Blüthentheile zeichnete, sind 700. Als <hi rendition="#g">Bon-<lb/>pland</hi>
                    nach dem la Plata-Strome abgereist war, gab <hi rendition="#g">Kunth</hi>
                        die<lb/><hi rendition="#i">Révision des Graminées,</hi> wie das Prachtwerk
                    der <hi rendition="#i">Mimosacèes</hi> und<lb/>5 neue Hefte unserer Melastomen
                    heraus. Der Vollendung der 7 Folio-<lb/>bände der <hi rendition="#i">Nova
                        Genera</hi> ist bald ein Auszug von 4 Octavbänden gefolgt,<lb/>deren letzter
                    nach der Angabe von 4500 Höhenbestimmungen aller<lb/>einzelnen Arten die
                    Resultate meiner Geographie der Pflanzen darlegt<lb/><hi rendition="#i"
                        >(Synopsis Plantarum aequinoctialium Orbis Novi).</hi></p>
                <lb/>
                <p>Von 1425 Kupfertafeln, welche die 29 Bände der grossen Ausgabe<lb/>in Folio und
                    in Quarto des amerikanischen Reisewerks begleiten, deren<lb/>Veröffentlichung
                    durch die alleinige und ausdauernde Gunst des Publi-<lb/>cums möglich geworden
                    ist, gehören zu der botanischen Abtheilung<lb/>1240. Die anderen sind, auf
                    astronomische Beobachtungen und Höhen-<lb/>messungen begründete, meist von mir
                    gezeichnete Landkarten, Abbil-<lb/>dungen zoologischer und anatomischer
                    Gegenstände, malerische Ansich-<lb/>ten, und Monumente der Urvölker von Peru und
                    Mexico. Ich verweile<lb/>bei diesen numerischen Angaben, um durch diese
                    Uebersicht zu zeigen,<lb/>wie gross der Antheil meines Freundes an einem so
                    langen und<lb/>mühevollen Unternehmen gewesen ist. Als ich nach einem
                        20jährigen<lb/><pb n="212" facs="#f0004"/> Aufenthalte in Frankreich meinen
                    Wohnsitz wieder nach Berlin ver-<lb/>legte, folgte mir <hi rendition="#g"
                        >Kunth</hi> 2 Jahre darauf, im August 1829, um sein<lb/>Amt als ordentlicher
                    Professor der Botanik und als Vice-Director des<lb/>botanischen Gartens
                    anzutreten. Ich befand mich zu der Zeit auf der<lb/>Expedition für den Kaiser
                    von Russland im sibirischen Altai. <hi rendition="#g"
                    >Kunth&#x2019;s</hi><lb/>Bestrebungen, sich den Studirenden bei den
                    Herborisationen und durch<lb/>seine Sammlungen nützlich zu machen, waren die
                    Folge edlen Pflicht-<lb/>gefühls und eines nie verlöschenden Eifers für die
                    Wissenschaft. Er<lb/>gab in Deutschland heraus sein Handbuch der Botanik, das zu
                    zwei<lb/>Drittheilen der Aufzählung der natürlichen Familien gewidmet
                    ist;<lb/>eine nützliche Anleitung zur Kenntniss officineller Gewächse, und<lb/>6
                    Bände einer allgemeinen <hi rendition="#i">Enumeratio Plantarum omnium
                        hucusque<lb/>cognitarum;</hi> wie auch ein Lehrbuch der Botanik, in welchem
                    Organo-<lb/>graphie und Physiologie nach den neuesten Entdeckungen mit
                    beson-<lb/>derem Fleisse behandelt sind. Die ostindische Compagnie, welche
                    auf<lb/>die grossartigste Weise alle Studien zu fördern weiss, die sich
                    auf<lb/>die indische Halbinsel in Hinsicht auf Gestaltung des Landes,
                    Natur-<lb/>producte und die uralten Erzeugnisse der Geistescultur beziehen,
                    hatte<lb/>im Jahre 1830 den rühmlichen Entschluss gefasst, eine Anzahl
                    reich-<lb/>haltiger indischer Herbarien anfertigen und sie in Europa durch
                    den<lb/>gelehrten Botaniker Dr. <hi rendition="#g">Wallich</hi> an berühmte
                    Museen vertheilen zu<lb/>lassen. <hi rendition="#g">Kunth</hi> erhielt den
                    ehrenvollen Auftrag von unserer Regierung,<lb/>die nach Berlin bestimmte
                    Sammlung in Empfang zu nehmen; und da<lb/>seine durch Scharfblick und lange
                    Uebung erlangte ansgedehnte Kennt-<lb/>niss der specifischen Charaktere ihn
                    besonders geschickt machte, die<lb/>Bestimmung grösserer Massen von Pflanzen zu
                    berichtigen, so wurde<lb/>ihm wegen der Hülfe, die er bei der Vertheilung
                    geleistet, als Privat-<lb/>eigenthum eine reiche Fülle von Doubletten zum
                    Geschenk gemacht.<lb/>Dieser Schatz der Alpenflora des Himalaya-Gebirges (bei
                    noch wenig<lb/>untersuchten oder unsicher beschriebenen Pflanzen sind Doubletten
                    zur<lb/>festen Bestimmung der Species von der höchsten Wichtigkeit)
                    befindet<lb/>sich jetzt ebenfalls in den grossen königlichen Herbarien zu
                    Schöne-<lb/>berg: glücklicher Weise unter der ordnenden Aufsicht eines
                    Gelehrten,<lb/>des Dr. <hi rendition="#g">Klotzsch,</hi> welcher durch eine, auf
                    eigne Beobachtungen<lb/>gegründete Einsicht in die Verwandtschaften der
                    natürlichen Familien,<lb/>wie durch ein langes Zusammenleben mit meinem
                    vieljährigen Freunde,<lb/>Sir <hi rendition="#g">William Hooker</hi> (jetzt
                    Director des königl. botanischen Gartens<lb/>zu Kew), sich die ausgebreitetste
                    systematische Kenntniss der Pflanzen-<lb/>welt erworben hat.</p>
                <lb/>
                <p>Bei vieler Arbeitsamkeit, einer grossen Mässigung in den Wünschen,<lb/>fern von
                    den litterarischen Zwisten, die nur zu oft das anmuthige<lb/>Reich der Flora
                    erschüttern, genoss Professor <hi rendition="#g">Kunth</hi> in
                    glücklicher<lb/>Häuslichkeit einer recht dauerhaften Gesundheit. Er besuchte im
                    Jahre<lb/>1837 zum letzten Male seine botanischen Freunde in Paris, unter
                    denen<lb/>der geistreiche <hi rendition="#g">Adrien de Jussieu</hi> den ersten
                    Platz einnahm. Die-<lb/>ser hat vor wenigen Monaten, unterstützt von einem
                    kenntnissvollen<lb/>Schüler und Verwandten <hi rendition="#g">Kunth&#x2019;s
                        (Wlady von Schönefeld),</hi> eine<lb/>mit vieler Wärme geschriebene <hi
                        rendition="#i">Notice sur la vic et les ouvrages de<lb/>Mr. <hi
                            rendition="#g">Kunth</hi></hi> herausgegeben. Zwei Jahre seit <hi
                        rendition="#g">Kunth&#x2019;s</hi> letzter Reise<lb/>nach Paris stellten
                    sich bei ihm, vielleicht veranlasst durch eine Luxa-<lb/>tion der Schulter (bei
                    einem unglücklichen Falle über einen der die<lb/>Wege abgrenzenden Holzpflöcke
                    im Berliner Thiergarten), rheumatische<lb/>Schmerzen und zugleich Schwächung des
                    Gehörorganes ein, die seine<lb/>Heiterkeit trübten. Um sich durch Bergluft zu
                    stärken, unternahm er<lb/><pb n="213" facs="#f0005"/> 1845 eine Reise nach den
                    anmuthigen Alpen von Ober-Baiern und<lb/>Salzburg; aber ehe er das Bergland
                    erreichte, blieb er durch eine<lb/>gefahrvolle, nervenschwächende Krankheit in
                    München viele Wochen<lb/>lang an das Bette gefesselt, bis seine Gattin ihm
                    nacheilen konnte<lb/>und durch ihren Muth den seinigen wieder belebte. Seine
                    physischen<lb/>Kräfte schienen wieder nach und nach zu erstarken; er setzte
                    mit<lb/>Ausdauer seine wissenschaftlichen Arbeiten fort, veröffentlichte
                    1847<lb/>den 1sten Band seines Lehrbuches der Botanik und konnte noch
                    den<lb/>5ten der <hi rendition="#i">Enumeratio plantarum</hi> vollenden. Wie
                    vormals, freute er<lb/>sich des Gedeihens der Cultur im botanischen Garten unter
                    der in-<lb/>telligenten und sorgsamen Leitung des Inspectors <hi rendition="#g"
                        >Bouché.</hi> Aber die<lb/>alte Heiterkeit und die Ruhe des Gemüths kehrten
                    nicht wieder zurück,<lb/>besonders seit dem Jahre 1849. Die liebevollste Pflege
                    einer theuren<lb/>Gattin, die aufmerksamste ärztliche Behandlung vermochten
                    nicht die<lb/>Leiden des trüben, schwermüthigen Sinnes zu lindern. Nach
                    4monat-<lb/>licher Krankheit wurde er uns am 22. März 1850 entrissen. Das
                    An-<lb/>denken meines Freundes wird lange gefeiert werden: nicht bloss
                    da,<lb/>wo sein glänzendes wissenschaftliches Verdienst und sein Einfluss
                    auf<lb/>den analytisch und systematisch beschreibenden Theil der
                    allgemeinen<lb/>Pflanzenkunde erkannt werden kann, sondern auch bei denen,
                    welche<lb/>nach freier, rein menschlicher Ansicht zu schätzen wissen
                    Einfachheit<lb/>eines gediegenen Charakters, Zartheit der Gefühle und die das
                    Leben<lb/>verschönernde Anmuth der Sitten.</p>
                <lb/>
                <closer><signed><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Alexander v.
                            Humboldt.</hi></hi></signed></closer>
                <lb/>
                <byline><hi rendition="#i">(Aus der Beilage zum preussischen Staatsanzeiger No. 128.)
                        B.</hi></byline>
            </div>
            <lb/>
        </body>
        <back/>

    </text>
</TEI>
