<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Письмо Александра Гумбольдта к А. П. Болотову [Pisʹmo Aleksandra Gumbolʹdta k A. P. Bolotovu]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:15</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print"/>
        <idno type="basename">1851-Pismo_Aleksandra_Gumboldta-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Письмо Александра Гумбольдта к А. П. Болотову [Pisʹmo Aleksandra Gumbolʹdta k A. P. Bolotovu]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1851</date>
          <pubPlace>Moskau</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Otečestvennyja zapiski&lt;/i&gt; 76:6:8 (1851), S. 145–146.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="145"/>
      <p>ПИСЬМО АЛЕКСАНДРА ГУМБОЛЬДТА КЪ А. П. БОЛОТОВУ<note place="foot" xml:id="ftn1" n="(*)">Профессоръ Военной Академiи, генералъ-майоръ А. П. Боло́товъ, извѣ-<lb/>стный авторъ «Курса Высшей и Низшей Геодезiи» и внукъ того Андрея Ти-<lb/>моѳеевича Боло́това, «Записками» котораго любуются наши читатели, соста-<lb/>вилъ недавно карту Малой Азiи. Г. Чихачевъ сообщилъ ее Гумбольдту – и <lb/>знаменитый ученый привѣтствовалъ нашего соотечественника письмомъ, кото-<lb/>рое съ удовольствiемъ помѣщаемъ здѣсь въ подлинникѣ и переводѣ. Вотъ <lb/>подлинникъ:<lb/><lb/><hi rendition="#et">«Monsieur le general.</hi><lb/>«Occupé, comme voyageur, pendant de longues années d’observations astrono-<lb/>miques et du dessin de cartes géographiques, j’ai du admirer la belle et toute <lb/>nouvelle carte que Votre Excellence vient de tracer sur l’Asie Mineure. Je dois <lb/>cette jouissance a mon excellent ami Mr. Platon de Tchibatchef el il m’est doux <lb/>de vous offrir, en ce peu de lignes, l’hommage de ma haute estime et de ma <lb/>vive reconnaissance. Il est digne d’attention combien de fortes connaissances <lb/>d’astronomie de position et de géodésie ont pénétré dans une armée occupant <lb/>un vaste champs à défricher. J’apprends avec un plaisir bien vif que Mr. le <lb/>Géneral de Balotoff (*) daignera employer son fertile talent à construire une <lb/>carte générale de cette «terra incognita» entre l’embouchure de Syt-Deria, les <lb/>lacs Balkhach et Issikoul, et la chaine de l’Astferah (ou Agtagh) qui semble <lb/>être la prolongation du Thian Chan, coupé du sud au nord, par la taille du <lb/>Kossyourt et du mystérieux Bolor. Je me suis beaucoup occupé dans les faibles <lb/>renseignements qui existoient en 1843 des fondements astronomiques de cette<lb/>_________________<lb/>(*) Гумбольдтъ пишетъ Balotoff, а не Bolotoff – слѣдуя русскому произно-<lb/>шенiю.</note></p>
      <p><lb/>Господинъ генералъ.</p>
      <p><lb/>Мнѣ, как путешественнику, занимавшемуся впродолженiе многихъ <lb/>лѣтъ наблюденiями астрономическими и черченiемъ географическихъ <lb/>картъ, свойственно было любоваться прекрасною и совершенно-новою <lb/>картою Малой Азiи, составленною вашимъ превосходительствомъ. Я <lb/>обязанъ этимъ удовольствiемъ моему наилучшему другу, Платону Чи-<lb/>хачеву, и мнѣ прiятно принести вамъ, въ этихъ немногихъ строкахъ, <lb/>изъявленiе моего высокаго уваженiя и моей живѣйшей признательно-<lb/>сти. Достойно вниманiя, какъ много обширныхъ знанiй, касательно <lb/>астрономическаго опредѣленiя мѣстъ и геодезiи, проникло въ армiю, <lb/>которой представляется такое обширное поле для воздѣлыванiя. Съ <lb/>живѣйшимъ удовольствiемъ узналъ я, что генералъ Боло̀товъ намѣренъ <lb/>употребить свое плодовитое дарованiе къ построенiю генеральной кар-<lb/>ты той «terra incognita», которая заключается между устьемъ Сыр- <lb/>Дарьи, озерами Балкашъ и Иссикуль, и цѣпью горъ Асферагъ (или <lb/>Актагъ), служащею повидимому продолженiемъ Чин-Хана, пересѣкае-<lb/>маго съ юга на сѣверъ хребтомъ Коссiюрта и таинственнымъ Боло-<lb/>ромъ. Я много занимался этою страною, руководствуясь еще слабыми <lb/>свѣдѣнiями, существовавшими въ 1843 году касательно ея астроно-<lb/>
        <pb n="146"/><note place="foot" xml:id="ftn2" prev="#ftn1" n="">région (Asie Centrale, T. III, p. 581 – 59, aussi p. 479–494). A l’age de 81 ans <lb/>accomplis, à la fin d’une vie hien agitée, on ne fait pas de projets pour l’avenir: <lb/>cependant, si (contrairement à tous los calculs de probabilité) je me trouvais <lb/>encore dans cet état de nonimbécillité pour pouvoir soigner la nouvelle édition <lb/>de mon Asie Centrale, ce seroit un grand bonheur pour mol de recevoir par <lb/>votre généreuse entremise, refait l’intéressante zone entre 37° et 47° de lat. et <lb/>52°– 83° de long, à l’Est de Greenwich.<lb/>«Agréez, je vous supplie, géneral, de la part d’un homme de lettres, vivement <lb/>attaché à la science géographique qu’il a cultivée depuis l’Orénoqué jusqu’ à <lb/>Khonimailakhou, l’hommage de la plus haute consideration.<lb/><hi rendition="#c">«De V. E.</hi><lb/><hi rendition="#right">«le très humble et très obéissant serviteur</hi><lb/><hi rendition="#right">«Alexandre Humboldt.»</hi><lb/>à Berlin<lb/>ee 12 mars, 1831.<lb/></note>мическихъ основанiй (см. «Asie Centrale», T. III, p. 581 – 59, также  <lb/>стр. 479 – 494). Мнѣ, прожившему уже 81 годъ, при концѣ бурной <lb/>жизни, нельзя дѣлать предположенiй на будущее; несмотря на то, если <lb/>(вопреки всѣхъ вычисленiй вѣроятности) я еще не буду находиться <lb/>въ той степени слабоумiя, которая препятствовала бы мнѣ самому <lb/>надзирать за новымъ изданiемъ моей «Центральной Азiи», то сочту <lb/>за величайшее счастiе, если вы обяжете меня передѣлкою на моей <lb/>картѣ любопытнаго пояса между 37° и 47° широты и между 52° и 83° <lb/>долготы къ востоку отъ Гринича.</p>
      <p>Прошу васъ, генералъ, принять отъ ученаго, посвятившаго себя <lb/>географической наукѣ, которую онъ обработывалъ отъ Ореноко до <lb/>Хонималаху, увѣренiе въ высокомъ почтенiи.</p>
      <p>Вашего превосходительства</p>
      <p>покорнѣйшiй слуга</p>
      <p>Александръ Гумбольдтъ.</p>
      <p>Берлинъ.</p>
      <p>12-го марта 1831 г.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
