<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-23" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="220" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Sur le Gulf Stream.</hi>
                    <lb break="yes"/>Par M. <hi rendition="#k">Alex. de Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans la partie nord de l&#x2019;Atlantique, entre l&#x2019;Eu-<lb break="no" />rope, l&#x2019;Afrique septentrionale et le Nouveau Con-<lb break="no" />tinent, les eaux de l&#x2019;Océan sont entra&#x00EE;nées dans un<lb break="yes"/>courant qui décrit un véritable cercle de révolution.<lb break="yes"/>Ce courant général, &#x2014; qui d&#x2019;après cette cause pour-<lb break="no"/>rait &#x00EA;tre nommé un <hi rendition="#i">courant de rotation,</hi> &#x2014; se meut,<lb break="yes"/>on le sait, entre les deux tropiques dans le m&#x00EA;me<lb break="yes"/>sens que les vents alisés, &#x2014; de l&#x2019;est à l&#x2019;ouest. Il ac-<lb break="no"/>célère la traversée des navires qui font voile des Ca-<lb break="no"/>naries vers l&#x2019;Amérique du Sud, et rend presque<lb break="yes"/>impossible de naviguer à contre-courant, c&#x2019;est-à-<lb break="maybe"/>dire en ligne directe de Cartagena de Indias à Cu-<lb break="no"/>mana. Cette déviation à l&#x2019;ouest, attribuée aux mous-<lb break="no"/>sons, re&#x00E7;oit cependant, dans la mer des Antilles,<lb break="yes"/>une accélération très-notable, provenant d&#x2019;une<lb break="yes"/>cause fort éloignée, laquelle fut découverte dès<lb break="yes"/>1560 par sir Humphrey Gilbert (Hackluyt, <hi rendition="#i">Voyages,</hi>
                    <lb break="yes"/>vol. III, p. 14), et que Rennell, en 1832, a déve-<lb break="no"/>loppée avec plus de certitude. Le courant de Mo-<lb break="no" />zambique, qui se dirige du nord au sud entre Ma-<lb break="no"/>dagascar et la c&#x00F4;te orientale d&#x2019;Afrique, se porte sur<lb break="yes"/>
                    <pb n="221" facs="#f0002"/> le banc <choice>
                        <sic>das</sic>
                        <corr type="editorial">des</corr>
                    </choice> Lagullas, en longe la c&#x00F4;te nord en<lb break="yes"/>contournant la pointe sud de l&#x2019;Afrique, et remonte<lb break="yes"/>avec beaucoup de force au long de la c&#x00F4;te occiden-<lb break="no"/>tale du continent africain jusqu&#x2019;auprès de l&#x2019;&#x00EE;le de<lb break="yes" />Saint-Thomas, un peu au delà de l&#x2019;Équateur. Il<lb break="yes"/>donne en m&#x00EA;me temps une direction nord-ouest à<lb break="yes"/>une partie des eaux de l&#x2019;Atlantique du Sud, qu&#x2019;il<lb break="yes"/>pousse contre le cap Saint-Augustin et auxquelles<lb break="yes"/>il fait suivre la c&#x00F4;te de la Guyane jusqu&#x2019;au delà des<lb break="yes"/>bouches de l&#x2019;Orénoque et de la c&#x00F4;te de Paria (Ren-<lb break="no"/>nell, <hi rendition="#i" >Investigation of the Currents of the Atlantic<lb break="yes"/>Ocean.</hi> 1832, p. 96 et 136). Le Nouveau Conti-<lb break="no"/>nent, depuis l&#x2019;isthme de Panama jusqu&#x2019;à la partie<lb break="yes"/>nord du Mexique, oppose une barrière à la con-<lb break="no"/>tinuation de ce mouvement des eaux; le courant<lb break="yes"/>est ainsi contraint de prendre une direction sep-<lb break="no"/>tentrionale à la hauteur de Veragua, et de suivre<lb break="yes"/>ensuite les sinuosités de la c&#x00F4;te de Costa Rica, de<lb break="yes"/>Mosquito, de Camp&#x00EA;che et de Tabasco. Les eaux<lb break="yes"/>qui entrent dans le golfe du Mexique entre le<lb break="yes" />cap Catoche de Yucatan et le cap San Antonio de<lb break="yes"/>Cuba, après avoir achevé un grand circuit par<lb break="yes"/>Vera Cruz, Tamiagua, la bouche du Rio Bravo<lb break="yes"/>del Norte et celles du Mississipi, se frayent une<lb break="yes"/>issue au nord à travers le canal de Bahama, et<lb break="yes"/>rentrent dans les espaces ouverts de l&#x2019;Océan. Là<lb break="yes"/>elles forment ce que l&#x2019;on a nommé le <hi rendition="#i" >Gulf Stream,</hi>
                    <lb break="yes"/>courant d&#x2019;eau chaude semblable à un fleuve rapide<lb break="yes"/>qui coule dans une direction oblique et diagonale,<lb break="yes"/>les emportant de plus en plus loin de la c&#x00F4;te de l&#x2019;Amé-<lb break="no"/>
                    <pb n="222" facs="#f0003"/> rique du Nord. Les navires partis de l&#x2019;Europe pour<lb break="yes"/>cette c&#x00F4;te, lorsqu&#x2019;ils se trouvent dans le doute au<lb break="yes"/>sujet de leur longitude, sont mis à m&#x00EA;me par cette<lb break="yes"/>direction oblique du courant, dès qu&#x2019;ils ont atteint<lb break="yes"/>le <hi rendition="#i">Gulf Stream,</hi> de diriger leur course par des ob-<lb break="no"/>servations de latitude seulement. Franklin, Wil-<lb break="no"/>liams et Pownall ont les premiers indiqué avec exac-<lb break="no"/>titude la position de ce grand courant.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Au 41° de latitude, la rivière d&#x2019;eau chaude, qui<lb break="yes"/>jusque-là a diminué graduellement de rapidité en<lb break="yes"/>m&#x00EA;me temps qu&#x2019;elle gagnait en largeur, tourne tout<lb break="yes"/>à coup à l&#x2019;est. Elle touche presque le bord méri-<lb break="no"/>dional du grand banc de Terre-Neuve où je trouve<lb break="yes"/>la plus grande somme de différence entre la tempé-<lb break="no"/>rature de l&#x2019;eau chaude du <hi rendition="#i">Gulf Stream</hi> et celle des<lb break="yes"/>eaux qui recouvrent les bancs, où elles subissent<lb break="yes"/>une action refrigérante. Avant d&#x2019;avoir atteint l&#x2019;ex-<lb break="no"/>trémité occidentale des A&#x00E7;ores, le courant se divise<lb break="yes"/>en deux branches, dont l&#x2019;une s&#x2019;avance, au moins<lb break="yes"/>à certaines époques de l&#x2019;année, vers l&#x2019;Irlande et la<lb break="yes" />Norwége, et dont l&#x2019;autre se porte vers les Canaries<lb break="yes"/>et la c&#x00F4;te occidentale de l&#x2019;Afrique. Ce mouvement<lb break="yes" />rotatoire de l&#x2019;Atlantique (que j&#x2019;ai décrit plus en dé-<lb break="no"/>tail dans le premier volume de mon Voyage aux Ré-<lb break="no" />gions Équinoxiales) explique comment des troncs<lb break="yes" />d&#x2019;arbres ont pu &#x00EA;tre portés, contre les moussons,<lb break="yes" />de l&#x2019;Amérique du Sud et des Indes Occidentales aux<lb break="yes" />&#x00EE;les Canaries. J&#x2019;ai fait de nombreuses expériences<lb break="yes"/>sur la température du <hi rendition="#i">Gulf Stream</hi> au voisinage<lb break="yes"/>des bancs de Terre-Neuve. Le courant porte l&#x2019;eau<lb break="yes"/>
                    <pb n="223" facs="#f0004"/> chaude des basses latitudes vers des régions plus<lb break="yes"/>septentrionales avec beaucoup de rapidité, et j&#x2019;en ai<lb break="yes"/>ainsi trouvé la température de deux ou trois degrés<lb break="yes"/>Réaumur plus élevée que celle des masses d&#x2019;eau fixes<lb break="yes"/>adjacentes, qui forment pour ainsi dire les rives de<lb break="yes"/>la rivière chaude de l&#x2019;Océan.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le poisson volant des tropiques (<hi rendition="#i">Exocetus voli-<lb break="no" />tans</hi>) accompagne l&#x2019;eau chaude du <hi rendition="#i">Gulf Stream</hi> très-<lb break="maybe"/>loin dans la zone tempérée. Les herbes flottantes<lb break="yes"/>(<hi rendition="#i">Fucus natans</hi>) que le courant recueille principa-<lb break="no"/>lement dans le golfe du Mexique, indiquent quand<lb break="yes"/>un navire entre dans le courant, et la disposition<lb break="yes"/>des fucus flottants montre la direction du mouve-<lb break="no"/>ment de l&#x2019;eau. Le grand m&#x00E2;t du vaisseau de guerre<lb break="yes"/>anglais, <hi rendition="#i">le Tilbury,</hi> détruit par le feu sur la c&#x00F4;te<lb break="yes"/>de Saint-Dominique, fut porté par le <hi rendition="#i">Gulf Stream</hi>
                    <lb break="yes"/>sur la c&#x00F4;te nord de l&#x2019;Écosse. On a m&#x00EA;me vu des bar-<lb break="no"/>riques remplies d&#x2019;huile de palmier, restes de la car-<lb break="no"/>gaison d&#x2019;un navire qui avait péri à la hauteur du<lb break="yes"/>cap Lopez sur la c&#x00F4;te d&#x2019;Afrique, portées de la m&#x00EA;me<lb break="yes"/>manière jusqu&#x2019;en Écosse, après avoir traversé deux<lb break="yes"/>fois toute la largeur de l&#x2019;Atlantique: une fois de<lb break="yes"/>l&#x2019;est à l&#x2019;ouest avec le courant équatorial, entre les<lb break="yes"/>2° et 12° parallèles N., et une seconde fois de l&#x2019;ouest<lb break="yes"/>à l&#x2019;est à l&#x2019;aide du <hi rendition="#i">Gulf Stream,</hi> entre 45 et 55° lat.<lb break="yes"/>N. Quelques-unes de ces barriques furent m&#x00EA;mes<lb break="yes"/>portées par le courant jusqu&#x2019;en Finmark, et vinrent<lb break="yes"/>échouer près du cap Nord de Laponie. Rennell, à<lb break="yes"/>la page 347 de son <hi rendition="#i">Investigation of Currents,</hi> rap-<lb break="no"/>porte le voyage d&#x2019;une bouteille renfermant des pa-<lb break="no"/>
                    <pb n="224" facs="#f0005"/> piers, jetée à la mer par le navire anglais <hi rendition="#i">le New-<lb break="no"/>castle</hi> le 20 janvier 1819, par 38° 52&#x2032; de lat. et 63°<lb break="yes"/>58&#x2032; de long. (O. de Greenw.) qui fut ramassée le<lb break="yes"/>2 juin 1820 aux Rosses, près de l&#x2019;&#x00EE;le d&#x2019;Arran, sur<lb break="yes"/>la c&#x00F4;te occidentale de l&#x2019;Irlande. Peu de temps avant<lb break="yes"/>mon arrivée à Ténériffe, un tronc de cèdre de l&#x2019;A-<lb break="no"/>mérique du Sud (<hi rendition="#i">cedrela odorata</hi>), tout couvert de<lb break="yes" />lichens, avait été jeté à la c&#x00F4;te dans le havre de<lb break="yes" />Santa-Cruz.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Le <hi rendition="#i">Gulf Stream,</hi> en amenant sur les plages des<lb break="yes"/>&#x00EE;les de Fayal, de Flores et de Corvo dans les A&#x00E7;ores,<lb break="yes"/>des bambous, des pièces de bois coupées et des<lb break="yes"/>troncs de pins des espèces inconnues du Mexique<lb break="yes"/>et des Antilles, ainsi que des cadavres dont la face<lb break="yes"/>extraordinairement large appartenait à des races<lb break="yes" />inconnues, contribua à la découverte de l&#x2019;Amé-<lb break="no"/>rique, parce que Christophe Colomb fut ainsi con-<lb break="no"/>firmé dans sa croyance de l&#x2019;existence de contrées et<lb break="yes"/>d&#x2019;&#x00EE;les à une distance médiocre dans l&#x2019;ouest de l&#x2019;An-<lb break="no"/>cien Continent. Le grand découvreur entendit m&#x00EA;me<lb break="yes"/>de la bouche des colons voisins du Cap de la Vega<lb break="yes"/>dans les A&#x00E7;ores, certains récits de gens qui navi-<lb break="no"/>guant vers l&#x2019;ouest avaient rencontré des barques<lb break="yes"/>pontées ou couvertes, montées par des hommes d&#x2019;un<lb break="yes"/>extérieur étrange et tout à fait inconnu, et qui pa-<lb break="no"/>raissaient construites de manière à ne pouvoir som-<lb break="no"/>brer, &#x2014; <hi rendition="#i">almadias con casa movediza que nunca<lb break="yes"/>se hunden.</hi> Il y a des témoignages très-croyables et<lb break="yes"/>bien confirmés de ce fait qu&#x2019;on a longtemps mis en<lb break="yes"/>doute, que des indigènes américains, &#x2014; probable-<lb break="no"/>
                    <pb n="225" facs="#f0006"/> ment des Esquimaux du Groenland ou du Labra-<lb break="no"/>dor &#x2014; entra&#x00EE;nés du nord-ouest par les courants ou<lb break="yes"/>poussés par des temp&#x00EA;tes, auraient traversé l&#x2019;Atlan-<lb break="no"/>tique dans leurs canots et atteint nos rivages. James<lb break="yes"/>Wallace, dans son <hi rendition="#i">Account of the islands of Ork-<lb break="no"/>ney</hi> (1700, p. 60), rapporte qu&#x2019;en 1682 un Groen-<lb break="no"/>landais fut aper&#x00E7;u dans son bateau à la hauteur de<lb break="yes"/>la pointe sud de l&#x2019;&#x00EE;le d&#x2019;Eda, par plusieurs personnes<lb break="yes"/>qui ne réussirent pas à l&#x2019;amener à terre. En 1684,<lb break="yes"/>un p&#x00EA;cheur groenlandais fut vu aussi dans son ca-<lb break="no"/>not dans les eaux de l&#x2019;&#x00EE;le de Westram. Dans l&#x2019;église<lb break="yes"/>de Barra on voit suspendue une barque d&#x2019;Esqui-<lb break="no"/>maux que les courants et les vents y ont poussée.<lb break="yes"/>Les habitants des Orcades désignent les Groenlan-<lb break="no"/>dais qui se sont montrés ainsi parmi eux sous le<lb break="yes"/>nom de <hi rendition="#i">Finnmen,</hi> ou finnois.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans l&#x2019;histoire de Venise du cardinal Bembo je<lb break="yes"/>trouve raconté qu&#x2019;en 1508 un navire fran&#x00E7;ais cap-<lb break="no"/>tura près de la c&#x00F4;te anglaise un petit bateau monté<lb break="yes"/>par sept hommes d&#x2019;un extérieur inconnu. La des-<lb break="no"/>cription qu&#x2019;on en donne convient tout à fait aux Es-<lb break="no"/>quimaux: &#x00AB;homines erant septem <hi rendition="#i">mediocri statura,<lb break="yes" />colore subobscura, lato et patente vultu,</hi> cicatrice-<lb break="no" />que uno violacea signato.&#x00BB; Personne ne comprenait<lb break="yes"/>leur langue. Leur v&#x00EA;tement se composait de peaux<lb break="yes"/>de poisson cousues ensemble. Ils portaient sur la<lb break="yes"/>t&#x00EA;te &#x00AB;coronam e culmo pictam, septem quasi auri-<lb break="no"/>culis intextam.&#x00BB; Il mangeaient le poisson cru, et<lb break="yes"/>buvaient le sang comme nous le vin. Six de ces<lb break="yes"/>hommes moururent durant la traversée du navire,<lb break="yes"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">
                        <hi rendition="#i">Octobre-Novembre</hi> 1851. <hi rendition="#k">Tome iv.</hi> 15</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="226" facs="#f0007"/> à bord duquel on les avait pris; le septième, qui<lb break="yes"/>était un jeune homme, fut conduit à Orléans et pré-<lb break="no"/>senté au roi de France (Bembo, <hi rendition="#i">Historia Venet&#x00E6;,</hi>
                    <lb break="yes"/>ed. 1718, lib. VII, p. 257).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>L&#x2019;apparition d&#x2019;hommes appelés <hi rendition="#i">Indiens</hi> sur les<lb break="yes"/>c&#x00F4;tes occidentales de la Germanie, sous les Othons<lb break="yes"/>et sous Frédéric Barberousse, dans les <hi rendition="#k">x</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> et <hi rendition="#k">xii</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siè-<lb break="no"/>cles, et m&#x00EA;me le fait analogue rapporté par Corne-<lb break="no"/>lius Nepos, Pomponius Mela et Pline <note place="foot" n="(1)">Le fait particulier mentionné par les trois anciens auteurs<lb break="yes"/>que cite ici M. de Humboldt, a été expliqué d&#x2019;une manière beau-<lb break="no"/>coup plus simple encore et plus naturelle par Schafarik, l&#x2019;au-<lb break="no"/>teur des <hi rendition="#i">Antiquités Slaves,</hi> lequel ne voit dans ces <hi rendition="#i">Indi</hi> de l&#x2019;anec-<lb break="no"/>dote latine que des <hi rendition="#i">Vendes</hi> du fond de la Baltique. (<hi rendition="#k">Rédact.</hi>)</note>, peuvent<lb break="yes" />s&#x2019;expliquer par des effets analogues de courants et de<lb break="yes" />vents du N.-O. longtemps prolongés. On peut<lb break="yes"/>croire, au surplus, que l&#x2019;apparition d&#x2019;Esquimaux<lb break="yes"/>sur les c&#x00F4;tes septentrionales de l&#x2019;Europe a été plus<lb break="yes" />fréquente autrefois que de nos jours; car nous sa-<lb break="no"/>vons, par les recherches de Rask et de Finn Magnus-<lb break="no"/>sen, que dans les <hi rendition="#k">xi</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> et <hi rendition="#k">xii</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècles cette race s&#x2019;éten-<lb break="no" />dait en nombre considérable dans le sud sous le nom<lb break="yes"/>de Skr&#x00E6;linges de Labrador, jusqu&#x2019;au &#x00AB;bon pays de<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Vinland,</hi>&#x00BB; c&#x2019;est-à-dire aux c&#x00F4;tes de Massachusetts<lb break="yes"/>et de Connecticut.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>De m&#x00EA;me que le froid de l&#x2019;hiver des parties les<lb break="yes" />plus septentrionales de la Scandinavie est adouci<lb break="yes"/>par l&#x2019;influence du <hi rendition="#i">Gulf Stream,</hi> qui jette à la c&#x00F4;te,<lb break="yes"/>au delà du 62<hi rendition="#sup">e</hi> degré de latitude, des fruits de l&#x2019;A-<lb break="no"/>mérique tropicale (des noix de coco et des graines<lb break="yes"/>
                    <pb n="227" facs="#f0008"/> du <hi rendition="#i">Mimosa scandens</hi> et de l&#x2019;<hi rendition="#i">Anacardium occiden-<lb break="no"/>tale</hi>), de m&#x00EA;me l&#x2019;Islande jouit quelquefois de l&#x2019;heu-<lb break="no" />reuse influence de cette extension du <hi rendition="#i">Gulf Stream</hi>
                    <lb break="yes"/>très-haut dans le nord. Les c&#x00F4;tes de l&#x2019;Islande, et<lb break="yes"/>celles des &#x00EE;les Färoe, recevaient autrefois surtout<lb break="yes"/>une grande quantité de bois échoués, que l&#x2019;on dé-<lb break="no"/>bitait en poutres et en planches pour l&#x2019;usage des<lb break="yes"/>constructions. Des fruits de plantes tropicales, re-<lb break="no"/>cueillis sur la c&#x00F4;te d&#x2019;Islande entre Raufarhavn et<lb break="yes"/>Vapnafiord, attestent le mouvement des eaux ve-<lb break="no"/>nant du sud. (Sartorius von Waltershausen, <hi rendition="#i" >Phy-<lb break="no"/>sisch-geographische Skizze von Island,</hi> 1847,<lb break="yes"/>p. 22-35).</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 