<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-05-23" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="13" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#g">LES PALMIERS,</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#k">Par M. Alexandre De Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il est surprenant qu&#x2019;à l&#x2019;époque de la mort de Linné, on n&#x2019;eut encore<lb break="yes"/>décrit que quinze espèces de cette majestueuse famille des Palmiers, dont<lb break="yes"/>quelques-uns atteignent une hauteur double du ch&#x00E2;teau royal de Berlin,<lb break="yes"/>et que l&#x2019;Indien Amarasinha caractérisait très-heureusement en les appelant<lb break="yes"/>les rois des graminées. Ruiz et Pavon, à la suite de leur voyage au Pérou,<lb break="yes"/>n&#x2019;ajoutèrent que huit espèces. Après avoir parcouru un pays plus considé-<lb break="no"/>rable, depuis le 12<hi rendition="#sup">e</hi> degré de latitude australe jusqu&#x2019;au 21<hi rendition="#sup">e</hi> degré de la-<lb break="no"/>titude boréale, nous avons décrit, M. Bonpland et moi, 20 espèces nou-<lb break="no"/>velles de Palmiers, et nous en avons reconnu 20 autres espèces que nous<lb break="yes" />avons désignées sous des noms distincts, sans pouvoir nous procurer des<lb break="yes"/>specimens complets de leurs fleurs (<choice>
                        <sic>Humbold</sic>
                        <corr type="editorial">Humboldt</corr>
                    </choice>, <hi rendition="#i">de Distributione geogra-<lb break="no"/>phica plantarum,</hi> p. 225-233). Actuellement, 44 ans après mon retour<lb break="yes"/>du Mexique, on conna&#x00EE;t, par des descriptions méthodiques, dans l&#x2019;an-<lb break="no"/>cien et le nouveau continent, plus de 440 espèces de Palmiers, en y com-<lb break="no"/>prenant celles qui ont été apportées par Griffith. L&#x2019;<hi rendition="#i">Enumeration planta-<lb break="no"/>rum,</hi> de Kunth, publiée en 1841, contient déjà, à elle seule, 356 espèces.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il n&#x2019;y a qu&#x2019;un petit nombre de Palmiers qui, comme nos Conifères, nos<lb break="yes"/>Quercinées et nos Bétulinées, appartiennent aux plantes sociales. Ce sont,<lb break="yes"/>par exemple, le Palmier Moriche (Mauritia flexuosa) et les deux espèces<lb break="yes"/>de cham&#x00E6;rops, dont l&#x2019;une, Cham&#x00E6;rops humilis, couvre de vastes espaces<lb break="yes" />de terrain, à l&#x2019;embouchure de l&#x2019;Ebre et dans le royaume de Valence, et<lb break="yes"/>dont l&#x2019;autre, Cham&#x00E6;rops Mocini, découverte par nous au Mexique, sur les<lb break="yes"/>rivages de l&#x2019;Océan Pacifique, est tout-à-fait dépourvue de piquants. De<lb break="yes"/>m&#x00EA;me que certains Palmiers, entre autres, les cham&#x00E6;rops et les cocotiers,<lb break="yes"/>croissent au bord des eaux, il existe aussi sous les tropiques un groupe<lb break="yes"/>particulier de Palmiers des montagnes, qui, si je ne me trompe, était<lb break="yes" />entièrement inconnu avant mon voyage en Amérique, puisque toutes les<lb break="yes"/>espèces de la famille des Palmiers végètent dans la plaine, sous une tem-<lb break="no"/>pérature moyenne de 22° et de 24 degrés. Il est rare qu&#x2019;ils s&#x2019;élèvent sur la<lb break="yes"/>cha&#x00EE;ne des Andes jusqu&#x2019;à 1800 pieds; au contraire, le beau Palmier à cire<lb break="yes"/>Ceroxylon andicola, le Palmeto de l&#x2019;Azufral (Oreodoxa frigida) et le Kun-<lb break="no"/>thia montana de Pasto, qui ressemble à un roseau, en espagnol Cana de<lb break="yes"/>la Vibora, croissent entre 6,000 et 9,000 pieds au-dessus du niveau<lb break="yes"/>de la mer, dans des lieux où le thermomètre descend souvent pendant<lb break="yes"/>la nuit à 4°, 8 et 6°, et où la température moyenne atteint à peine 11°.<lb break="yes"/>Ces Palmiers alpestres sont confondus pèle-mèle avec des noyers, des<lb break="yes"/>
                    <pb n="14" facs="#f0002"/> espèces de Podocarpus dont les feuilles ressemblent à celles des Ifs, et avec<lb break="yes"/>des ch&#x00EA;nes (quercus granatensis). J&#x2019;ai déterminé soigneusement à l&#x2019;aide<lb break="yes"/>de mesures barométriques, la limite supérieure et la limite inférieure des<lb break="yes" />Céroxylon. Nous commen&#x00E7;&#x00E2;mes à les rencontrer à la hauteur de 7440<lb break="yes"/>pieds sur la pente orientale des Andes de Quindiu, où ils montent jusqu&#x2019;à<lb break="yes"/>la Garita del Peramo et à Los Volcancitos, c&#x2019;est-à-dire à 9,100 pieds au-<lb break="maybe"/>dessus du niveau de la mer. Plusieurs années après mon départ, un bo-<lb break="no" />taniste très-distingué, don José Caldas, qui, longtemps, nous accom-<lb break="no"/>pagna dans les montagnes de la Nouvelle-Grenade et a péri victime des<lb break="yes"/>haines des partis qui divisaient l&#x2019;Espagne, a trouvé dans le Peramo de<lb break="yes"/>Guanacos, trois espèces de Palmiers très-voisins de la ligne des neiges<lb break="yes"/>éternelles, probablement à plus de 15,000 pieds de hauteur (<hi rendition="#i">seminario<lb break="yes"/>de Santa-Fé de Bogata,</hi> 1809, n° 21, p. 163), m&#x00EA;me en dehors de la<lb break="yes"/>région tropicale par 28° de latitude, le cham&#x00E6;rops Martiana s&#x2019;élève dans<lb break="yes"/>les montagnes intérieures de l&#x2019;Himalaya à la hauteur de 4,690 pieds ou<lb break="yes"/>5,000 pieds anglais (Wallich, <hi rendition="#i">Plant&#x00E6; asiatic&#x00E6;,</hi> t. III, tab. 211).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>En considérant les limites extr&#x00EA;mes de latitude, et par conséquent de<lb break="yes"/>température, entre lesquelles sont compris les Palmiers dans des lieux peu<lb break="yes"/>élevés au-dessus du niveau de la mer, on voit quelques formes, telles que<lb break="yes"/>le dattier, le cham&#x00E6;rops humilis, le cham&#x00E6;rops palmetto et l&#x2019;areca sa-<lb break="no"/>pida de la Nouvelle-Zélande, pénétrer dans la zone tempérée des deux<lb break="yes" />hémisphères jusqu&#x2019;à des contrées où la température moyenne de l&#x2019;année<lb break="yes"/>atteint à peine 11°,2 et 12°,5. Si l&#x2019;on range les plantes cultivées selon<lb break="yes"/>le degré de chaleur qu&#x2019;elles exigent, on trouve en commen&#x00E7;ant par celles<lb break="yes"/>qui en demandent le plus: le cacao, l&#x2019;indigo, le pisang, le caféier, le co-<lb break="no"/>tonnier, le dattier, le citronnier, l&#x2019;olivier, le ch&#x00E2;taigner et la vigne. Le<lb break="yes"/>dattier s&#x2019;avance en Europe, accompagné de cham&#x00E6;rops humilis jusqu&#x2019;à<lb break="yes"/>43°,30 et 44° de latitude, par exemple, sur la Rivera del Ponentès, dans<lb break="yes"/>le golfe de G&#x00EA;nes; près de Bordighera, entre Monaco et Santo-Stephano,<lb break="yes"/>où existe un bois de Palmiers composé de plus de 4000 tiges et autour de<lb break="yes"/>Spalatro en Dalmatie. Il est singulier que le cham&#x00E6;rops humilis, qui<lb break="yes" />abonde à Nice et dans l&#x2019;ile de Sardaigne, manque absolument à la Corse,<lb break="yes"/>située entre ces deux contrées. Dans le Nouveau-Monde, le cham&#x00E6;rops<lb break="yes"/>palmetto, haut de 40 pieds, ne pénètre pas vers le Nord au-delà du 34°<lb break="yes"/>degré de latitude, ce qui s&#x2019;explique par la courbure des lignes isothermes.<lb break="yes"/>De l&#x2019;autre c&#x00F4;té de l&#x2019;équateur, les Palmiers, selon Robert Brown, s&#x2019;arr&#x00EA;tent<lb break="yes"/>aussi dans la Nouvelle-Hollande au 34° parallèle; ils y sont d&#x2019;ailleurs fort<lb break="yes"/>rares, et l&#x2019;on n&#x2019;en compte pas plus de six ou sept espèces (<hi rendition="#i">General Re-<lb break="no"/>marks on the botany of terra australis,</hi> p. 45). Dans la Nouvelle-Zélande,<lb break="yes"/>où sir Joseph Banks a vu le premier areca, ils s&#x2019;avan&#x00E7;ent jusqu&#x2019;au 38°.<lb break="yes"/>L&#x2019;Afrique, contrairement à un ancien préjugé, répandu encore de nos<lb break="yes"/>jours, possède très-peu d&#x2019;espèces de cette famille; une seule, l&#x2019;Hyph&#x00E6;ne<lb break="yes"/>coriacea, s&#x2019;étend jusqu&#x2019;au port Natal sous le 30° degré au-delà de l&#x2019;équa-<lb break="no"/>teur. Le continent de l&#x2019;Amérique méridionale nous offre à peu près les<lb break="yes"/>
                    <pb n="15" facs="#f0003"/> m&#x00EA;mes limites. A l&#x2019;est de la chaine des Andes, dans les Pampas de Buénos-<lb break="maybe"/>Ayres et dans la province qui s&#x2019;étend au-delà de la Plata, les Palmiers<lb break="yes"/>pénètrent, selon Auguste de St.-Hilaire, jusqu&#x2019;à 34° ou 35°. (<hi rendition="#i" >Voyage au<lb break="yes"/>Brésil,</hi> p. 60.) Suivant M. Claude Gay, le coco de Chili, probablement<lb break="yes"/>notre Jub&#x00E6;a spectabilis, la seule espèce de Palmier qui croisse au Chili,<lb break="yes"/>atteint précisément la m&#x00EA;me limite, à l&#x2019;ouest des Andes, sur les bords<lb break="yes"/>du Rio-Maule (Ch. Darwin, <hi rendition="#i">Journal of Researches,</hi> édit. de 1845, p. 244<lb break="yes"/>et 256).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>J&#x2019;insère ici quelques remarques que j&#x2019;écrivis en 1801, au moment où<lb break="yes"/>je quittais l&#x2019;embouchure du Rio-Sinn, ombragée par un grand nombre de<lb break="yes"/>Palmiers et située à l&#x2019;ouest du golfe de Darien, pour faire voile vers Car-<lb break="no"/>tagena de Indias.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Depuis deux ans, nous avons vu plus de 27 espèces différentes de<lb break="yes"/>Palmiers dans l&#x2019;Amérique du Sud. Combien Commerson, Thunberg,<lb break="yes"/>Banks, Solander, les deux Forster, Adanson et Sonnerat, ne doivent-ils<lb break="yes"/>pas en avoir observées dans leurs longs voyages! Cependant, au moment<lb break="yes"/>où j&#x2019;écris ces lignes, il n&#x2019;existe pas plus de 14 à 18 espèces de Palmiers,<lb break="yes"/>dont on possède une description systématique. Il est réellement plus<lb break="yes" />malaisé qu&#x2019;on ne le supposerait d&#x2019;atteindre et de se procurer des fleurs<lb break="yes"/>de ces arbres. Dirigeant de préférence notre attention sur les Palmiers,<lb break="yes"/>les graminées, les cypéracées, les juncées, les cryptogames et d&#x2019;autres<lb break="yes"/>végétaux très-négligés jusqu&#x2019;à ce jour, nous avons vivement senti cette<lb break="yes"/>difficulté. La plupart des palmiers ne portent des fleurs qu&#x2019;une fois par<lb break="yes"/>an, et fleurissent, du moins auprès de l&#x2019;équateur, dans le mois de janvier<lb break="yes"/>et de février. Quel est le voyageur qui puisse &#x00EA;tre <choice>
                        <sic>sùr</sic>
                        <corr type="editorial">s&#x00FB;r</corr>
                    </choice> de passer précisé-<lb break="no"/>ment ces deux mois dans les contrées fertiles en Palmiers? La période de<lb break="yes"/>floraison est d&#x2019;ailleurs pour beaucoup d&#x2019;espèces, limitée à un si petit<lb break="yes"/>nombre de jours, qu&#x2019;on arrive presque toujours trop tard, quand l&#x2019;ovaire<lb break="yes"/>est déjà gonflé et que les fleurs <choice>
                        <sic>màles</sic>
                        <corr type="editorial">m&#x00E2;les</corr>
                    </choice> ont disparu. Souvent sur une éten-<lb break="no"/>due de plus de 10,000 lieues carrées, on ne rencontre que trois ou quatre<lb break="yes" />espèces de Palmiers. Qui peut se trouver simultanément, pendant un laps<lb break="yes"/>de deux mois, dans les missions de Rio Caroni, dans les <hi rendition="#i">Morichales</hi> qui<lb break="yes"/>bordent l&#x2019;embouchure de l&#x2019;Orénoque, dans la vallée de Caura et d&#x2019;Erevato,<lb break="yes"/>au bord de l&#x2019;Atabapo ou de Rio-Negro, et sur les pentes du Duida? Ajoutez<lb break="yes"/>à cela la difficulté d&#x2019;atteindre, dans d&#x2019;épaisses for&#x00EA;ts ou sur des rives ma-<lb break="no"/>récageuses, comme au bord du Terni et du Tuamini, des fleurs qui pen-<lb break="no"/>dent à des tiges, hautes de 60 pieds et hérissées de piquants. Les voya-<lb break="no"/>geurs qui se préparent en Europe à des expéditions scientifiques se font<lb break="yes"/>d&#x2019;étranges illusions: ils se figurent des ciseaux ou des couteaux recourbés<lb break="yes"/>qui, attachés à des gaules, doivent tout abattre, ou de jeunes gar&#x00E7;ons qui,<lb break="yes"/>à l&#x2019;aide d&#x2019;une corde fixée à leurs pieds, peuvent grimper au sommet des<lb break="yes"/>plus hauts arbres. Ces <choice>
                        <sic>rèves</sic>
                        <corr type="editorial">r&#x00EA;ves</corr>
                    </choice> ne se réalisent presque jamais; telle est la<lb break="yes"/>hauteur de ces palmiers qu&#x2019;il est impossible d&#x2019;atteindre l&#x2019;enveloppe flo-<lb break="no"/>rale. Dans les missions établies au milieu du réseau des fleuves de la<lb break="yes"/>
                    <pb n="16" facs="#f0004"/> Guyane, on se trouve parmi des indiens satisfaits de leur pauvreté et<lb break="yes"/>rendus assez riches par leur sto&#x00EF;cisme et leur sauvagerie. Ni argent, ni<lb break="yes"/>offres d&#x2019;aucune espèce ne les décideraient de s&#x2019;écarter de trois pas de leur<lb break="yes" />chemin, quand, par hasard, il y a un chemin. Cette apathie insurmon-<lb break="no"/>table des indigènes, irrite d&#x2019;autant plus le voyageur européen, qu&#x2019;il les<lb break="yes"/>voit en <choice>
                        <sic>mème</sic>
                        <corr type="editorial">m&#x00EA;me</corr>
                    </choice> temps gravir partout avec une rapidité extraordinaire, dès<lb break="yes"/>qu&#x2019;il s&#x2019;agit de satisfaire leurs propres désirs, d&#x2019;attraper un perroquet, un<lb break="yes"/>igname ou un singe, qui, frappé d&#x2019;une flèche, se rattrape aux branches<lb break="yes"/>avec sa queue. Durant le mois de janvier, nous avons vu à la Havane,<lb break="yes" />dans la promenade publique et dans les prairies qui avoisinent la ville<lb break="yes"/>tous les troncs de palma reals, notre Oreodoxa regia, couronnés de fleurs<lb break="yes"/>blanches comme la neige. Plusieurs jours de suite nous offrimes aux né-<lb break="no"/>grillons que nous rencontrions dans les rues étroites de Regla ou de<lb break="yes"/>Guanavacoa deux piastres pour un seul spadice de ces fleurs hermaphro-<lb break="no"/>dites; ce fut en vain. Sous les tropiques l&#x2019;homme n&#x2019;est capable d&#x2019;aucun<lb break="yes" />effort, sans y &#x00EA;tre contraint par la nécessité absolue. Les botanistes et les<lb break="yes"/>peintres de la commission espagnole instituée sous la direction du comte<lb break="yes"/>de Jaruco y Mopox, pour le progrès des sciences naturelles, MM. Estevez<lb break="yes"/>Boldo, Guio et Echeveria, nous ont avoué que faute de pouvoir parvenir<lb break="yes"/>à ces fleurs, ils étaient restés plusieurs années sans les examiner.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Après l&#x2019;énumération de ces obstacles, on con&#x00E7;oit ce qui, en Europe,<lb break="yes"/>m&#x2019;eut paru à moi-m&#x00EA;me incompréhensible, que, tout en ayant reconnu,<lb break="yes"/>dans l&#x2019;espace de deux ans, plus de vingt espèces différentes de palmiers,<lb break="yes"/>nous n&#x2019;ayons pu en décrire systématiquement que douze. Quel <choice>
                        <sic>intérèt</sic>
                        <corr type="editorial">intér&#x00EA;t</corr>
                    </choice>
                    <lb break="yes"/>n&#x2019;offrirait pas l&#x2019;ouvrage d&#x2019;un voyageur qui parcourrait l&#x2019;Amérique méri-<lb break="no"/>dionale en se livrant exclusivement à cette étude, et représenterait avec<lb break="yes"/>leurs dimensions naturelles la spathe, le spadice, les parties florales et les<lb break="yes"/>fruits des palmiers!&#x00BB; (J&#x2019;écrivais ces lignes plusieurs années avant le<lb break="yes"/>voyage de Martius et de Spix, au Brésil, par conséquent avant l&#x2019;apparition<lb break="yes"/>de l&#x2019;excellent ouvrage que Martius a publié sur les palmiers.)</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Il y a une grande uniformité dans les feuilles; elles sont ou pinnées<lb break="yes"/>(pinnata) ou digitées (palmo-digitata), tant&#x00F4;t le pétiole est sans piquants,<lb break="yes"/>tant&#x00F4;t il est découpé de telle fa&#x00E7;on que chaque dent est terminée par une<lb break="yes"/>épine (serrato-spinosus). La feuille du Caryota urens et du Martinezia<lb break="yes" />caryotifolia que nous avons vus aux bords de l&#x2019;Orenoque et de l&#x2019;Atabapo,<lb break="yes"/>et plus tard sur les Andes, dans le passage de Quindiu, à une hauteur de<lb break="yes"/>3,000 pieds, a une forme presque unique parmi les palmiers, comme la<lb break="yes"/>feuille du Gingko parmi les arbres dycotylédonés. Ce qui distingue surtout<lb break="yes"/>les palmiers c&#x2019;est une physionomie et un port majestueux qu&#x2019;il est difficile<lb break="yes"/>de représenter par des paroles. Le stipe (caudex) est très-rarement divisé<lb break="yes"/>en branches comme l&#x2019;est celui des dragoniers; il est simple en particulier<lb break="yes"/>dans le Cucifera theba&#x00EF;ca ou palmier Doum, et dans l&#x2019;Hyph&#x00E6;ne coriacea.<lb break="yes"/>Tant&#x00F4;t il a la souplesse d&#x2019;un roseau, comme dans le Piritu, le Kunthia<lb break="yes"/>montana et le Corypha nana du Mexique, celui de cocotier est renflé vers<lb break="yes"/>
                    <pb n="17" facs="#f0005"/> la base. Quelquefois les stipes sont unis, quelquefois ils sont couverts<lb break="yes"/>d&#x2019;écailles comme dans le palma de Covija y de Sombrero des Llanos. Enfin<lb break="yes"/>on en voit d&#x2019;épineux, comme par exemple le Corozo de Cumana et du<lb break="yes" />Macanilla du Caripe, dont les longs piquants sont très-régulièrement<lb break="yes"/>distribués en anneaux concentriques.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;On remarque aussi des différences caractéristiques dans les racines<lb break="yes"/>des palmiers qui, bien qu&#x2019;elles ne prennent pas naissance à plus d&#x2019;un<lb break="yes"/>pied ou d&#x2019;un pied et demi au-dessus du sol exhaussent le tronc sur une<lb break="yes"/>sorte d&#x2019;échafaudage, ou s&#x2019;enroulent tout autour en forme de bourrelets.<lb break="yes"/>J&#x2019;ai vu des civettes et de très-petits singes se glisser entre les racines du<lb break="yes"/>Caryota. Souvent la tige est renflée au milieu et va en s&#x2019;amincissant au-<lb break="maybe"/>dessus et au-dessous, comme dans le palma real de l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba. Tant&#x00F4;t<lb break="yes"/>les feuilles sont d&#x2019;un vert sombre, comme dans le Mauritia et le cocotier,<lb break="yes"/>tant&#x00F4;t elles présentent sur le revers la blancheur de l&#x2019;argent, comme<lb break="yes" />celles de Corypha miraguana, espèce de palmier élancé que nous avons<lb break="yes"/>trouvé dans l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba, près du port de la Trinité. Parfois aussi le<lb break="yes"/>milieu de la feuille déployée en éventail est orné de raies concentriques<lb break="yes"/>jaunes et bleu&#x00E2;tres, comme une queue de paon; on peut citer en exemple<lb break="yes"/>le mauritia épineux que M. Bonpland a découvert sur les rives de l&#x2019;A-<lb break="no"/>tabapo.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;La direction des feuilles n&#x2019;est pas un caractère moins important que<lb break="yes"/>leur forme et leur couleur. Les folioles sont tant&#x00F4;t pectinées, c&#x2019;est-à-dire<lb break="yes"/>rangées sur le m&#x00EA;me plan les unes contre les autres et formées d&#x2019;un pa-<lb break="no"/>renchyme raide et allongé comme dans le cocotier et le ph&#x0153;nix. De là les<lb break="yes"/>jeux de lumière que produit le soleil, puisqu&#x2019;il tombe sur la surface supé-<lb break="no"/>rieure des feuilles, d&#x2019;un vert clair dans les cocotiers, d&#x2019;un vert plus mat<lb break="yes"/>et cendré dans les dattiers. Quelquefois aussi le feuillage composé de vais-<lb break="no"/>seaux plus ténus et plus souples, et frisé vers l&#x2019;extrémité, ressemble à<lb break="yes"/>celui des roseaux. Telles sont les feuilles du Jagua, du Palma real del<lb break="yes"/>Sinu, del Palma real de Cuba, du Pirritu del Orinoco. La direction des<lb break="yes"/>feuilles est avec l&#x2019;axe tracée par leur tige, ce qui contribue le mieux à<lb break="yes" />donner aux palmiers cet air de majesté souveraine qui les distingue. Un<lb break="yes"/>caractère qui relève encore la physionomie de quelques-uns d&#x2019;entre-eux,<lb break="yes"/>c&#x2019;est qu&#x2019;ils conservent non-seulement dans leur jeunesse, comme la seule<lb break="yes"/>espèce de dattier qui ait été introduite en Europe, mais durant toute leur<lb break="yes" />vie, la direction droite et inflexible de leurs feuilles. Plus l&#x2019;angle que for-<lb break="no"/>ment les palmes avec le prolongement supérieur de la tige est aigu, plus<lb break="yes"/>la forme est noble et grandiose. Quelle différence d&#x2019;aspect entre les feuilles<lb break="yes"/>pendantes du Corypha tectorum ou palma de Covija del Orinoco y da Los<lb break="yes"/>Llanos de Calabozo, les feuilles plus horizontales du Dattier et du Cocotier<lb break="yes"/>et enfin les branches de Jagua, du Lucurito et du Pirijao, qui semblent<lb break="yes"/>menacer le Ciel.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;La nature a réuni tous les genres de beauté dans les palmiers Jagua,<lb break="yes"/>qui, m&#x00EA;lés aux Cucuritos ou Vadgihai, hauts de quatre-vingts ou cent pieds<lb break="yes"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">
                        <hi rendition="#k">belg. hort. t. ii.</hi> 3</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="18" facs="#f0006"/> ornent les rochers granitiques des cataractes d&#x2019;Atures et de Maypures,<lb break="yes"/>et que nous avons aper&#x00E7;us aussi cà et là sur les rives solitaires du <choice>
                        <sic>Caosi-<lb break="no"/>quiare</sic>
                        <corr type="editorial">Casi-<lb break="no"/>quiare</corr>
                    </choice>. Leurs tiges sveltes et unies atteignent une élévation de soixante à<lb break="yes"/>soixante-dix pieds, de manière à former des colonnades au-dessus du<lb break="yes"/>feuillage épais des arbres dicolylédonés. Leurs cimes aériennes contrastent<lb break="yes"/>merveilleusement avec les branches touffues des Ceiba, avec les for&#x00EA;ts de<lb break="yes"/>laurinées, les Calophyllum et les Amyris qui les entourent. Leur feuilles,<lb break="yes"/>au nombre de sept ou huit à peine se dressent presque verticalement dans<lb break="yes"/>les airs jusqu&#x2019;à une hauteur de quinze à seize pieds. Les extrémités des<lb break="yes"/>feuilles sont frisées et ressemblent à des panaches. Les folioles ont un<lb break="yes"/>parenchyme mince comme celui des graminées; elles flottent, légères et<lb break="yes"/>frémissantes, autour du pétiole qui se balance lentement au gré des airs.<lb break="yes"/>Chez tous les palmiers, l&#x2019;inflorescence sort du tronc au-dessous de la nais-<lb break="no"/>sance des feuilles, mais on distingue les diverses espèces à la manière dont<lb break="yes"/>s&#x2019;opère cette éclosion. L&#x2019;enveloppe florale de quelques palmiers, tels que<lb break="yes"/>le Corozo del Sinu, se dresse verticalement, et les fruits, suivant la m&#x00EA;me<lb break="yes" />direction, forment une espèce de thyrse semblable à celle du Bromelia.<lb break="yes"/>Dans la plupart des espèces, au contraire, les spathes tant&#x00F4;t lisses, tant&#x00F4;t<lb break="yes"/>rabotteuses et hérissées d&#x2019;épines, sont pendantes; quelques-unes produi-<lb break="no"/>sent des fleurs m&#x00E2;les d&#x2019;une blancheur éblouissante. Le spadice de ces pal-<lb break="no"/>miers brille à une grande distance, lorsqu&#x2019;il a atteint son entier dévelop-<lb break="no"/>pement. Chez le plus grand nombre, les fleurs m&#x00E2;les sont jaun&#x00E2;tres,<lb break="yes"/>pressées les unes contre les autres, et déjà presques fanées lorsqu&#x2019;elles se<lb break="yes" />dégagent de la spathe.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00AB;Dans les palmiers à feuillage pinné, tels que les Cocotiers, le Ph&#x0153;nix,<lb break="yes"/>le Palma real del Sinu, les pétioles sortent de la partie sèche, rude et<lb break="yes"/>ligneuse du stipe ou bien comme dans le Palma real del Havana (Oreodoxa<lb break="yes"/>regia) qui faisait déjà l&#x2019;admiration de Christophe Colomb, ils naissent de<lb break="yes"/>tiges plus minces, lisses et vertes, qui se superposent au tronc comme<lb break="yes" />des colonnes à des colonnes. La couronne de feuillage qui surmonte les<lb break="yes"/>palmiers &#x00E2; éventails (foliis palmatis), tels que le Moriche et le Palma de<lb break="yes"/>Sombrero de la Havana, repose souvent sur un lit de feuilles sèches, cir-<lb break="no"/>constance qui donne à ces arbres un caractère sévère et mélancolique.<lb break="yes"/>Dans quelques palmiers en parasol, dans le Miraguama par exemple, la<lb break="yes"/>couronne ne se compose que d&#x2019;un très-petit nombre de feuilles suppor-<lb break="no" />tées par de minces pétioles.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Il y a aussi dans la forme et dans la couleur des fruits plus de variété<lb break="yes"/>qu&#x2019;on ne croit en Europe. Les fruits du Mauritia flexuosa sont ovales;<lb break="yes"/>leur surface écailleuse, brune et luisante leur donne l&#x2019;aspect de jeunes<lb break="yes"/>pommes de pins. Quelle différence entre l&#x2019;énorme coco triangulaire, les<lb break="yes"/>baies du Dattier et les petits drupes du Corozo. Mais il n&#x2019;est pas un pal-<lb break="no"/>mier dont les fruits égalent en beauté ceux du Pirijao (Pihiguao) de San-<lb break="maybe"/>Termando de Atabapo et de San-Balthasar. Ces fruits sont des pommes<lb break="yes"/>de deux à trois pouces d&#x2019;epaisseur, de forme ovale, de couleur dorée et<lb break="yes"/>
                    <pb n="19" facs="#f0007"/> pourprée sur une de leurs faces; ils ont une substance farineuse, ne lais-<lb break="no"/>sent pas de semence et pendent en grappes pressées du sommet de troncs<lb break="yes"/>majestueux.&#x00BB;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Nous avons déjà mentionné ailleurs ces beaux fruits qui s&#x2019;agrégent<lb break="yes"/>en grappes au nombre de soixante-dix ou de quatre-vingts, et sont<lb break="yes"/>susceptibles, comme les bananes et les pommes de terre, de prépara-<lb break="no"/>tions diverses.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Dans quelques espèces de palmiers, les spathes qui enveloppent les<lb break="yes" />spadices font entendre un bruit distinct, lorsqu&#x2019;elles viennent à s&#x2019;en-<lb break="no"/>tr&#x2019;ouvrir tout-à-coup. Sir Achard Schomburgk, a, comme moi, observé<lb break="yes"/>ce phénomène dans l&#x2019;Oreodoxa oleracea (Reisen in Britisch Guiana, t. I,<lb break="yes" />page. 55). Cette bruyante éclosion de l&#x2019;inflorescence des palmiers rappelle<lb break="yes"/>le dithyrambe de Pindare, en l&#x2019;honneur du printemps, et le moment où,<lb break="yes"/>dans la ville Argienne de Némée, le Dattier entr&#x2019;ouvrant ses bourgeons,<lb break="yes"/>annonce l&#x2019;approche du printemps embaumé (Cosmos, t. II, page 9 de la<lb break="yes"/>traduction fran&#x00E7;aise).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Trois formes d&#x2019;une beauté excellente se retrouvent dans les contrées<lb break="yes"/>tropicales de toutes les parties du monde; les palmiers, les bananiers et<lb break="yes"/>les fougères arborescentes. Les lieux où la chaleur et l&#x2019;humidité agissent<lb break="yes"/>simultanément sont ceux où la végétation est la plus luxuriante et offre<lb break="yes"/>les formes les plus diverses; aussi l&#x2019;Amérique du sud est-elle la plus belle<lb break="yes" />partie de la région des palmiers. En Asie, ces arbres sont plus rares, peut-<lb break="maybe"/>&#x00EA;tre parce que la portion considérable du continent indien qui est située<lb break="yes"/>sous l&#x2019;équateur, fut bouleversée et recouverte par la mer, dans les pre-<lb break="no"/>mières révolutions du globe. Nous ne savons presque rien des palmiers<lb break="yes" />qui croissent en Afrique, entre la baie de Benin et la c&#x00F4;te d&#x2019;Ajan, et en<lb break="yes"/>général, ainsi que je l&#x2019;ai déjà fait observer, nous ne connaissons qu&#x2019;un<lb break="yes"/>très-petit nombre de palmiers africains.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Après les conifères et après les Eucalyptus de la famille des myrtacées,<lb break="yes"/>ce sont les palmiers qui offrent l&#x2019;exemple du plus grand développement<lb break="yes"/>végétal. Le chou-palmiste (Areca oleracea) fournit des tiges de cent cin-<lb break="no"/>quante à cent soixante pieds de hauteur (Aug. de Saint-Hilaire, <hi rendition="#i">Morpho-<lb break="no"/>logie végétale,</hi> 1840, page 176). Le palmier à cire, notre Céroxylon an-<lb break="no"/>dicola, que nous découvr&#x00EE;mes dans la Montana de Quindiu, entre Ibague<lb break="yes"/>et Cartago, atteint la taille énorme de cent soixante à cent quatre-vingts<lb break="yes"/>pieds. J&#x2019;ai pu mesurer tout à mon aise des troncs de cet arbre, coupés<lb break="yes"/>dans les bois. Après le Céroxylon, le plus haut de tous les palmiers d&#x2019;A-<lb break="no" />mérique, m&#x2019;a paru &#x00EA;tre l&#x2019;Oreodoxa sancona, que nous trouv&#x00E2;mes en fleur<lb break="yes"/>près de Roldanilla, dans la vallée de Cauca, et qui fournit un bois de<lb break="yes"/>construction très-dur et excellent de tout point. Si, malgré la quantité<lb break="yes"/>énorme de fruits que produit un seul tronc, il n&#x2019;existe pas dans chaque<lb break="yes" />espèce, un grand nombre d&#x2019;individus sauvages, cela tient sans doute à ce<lb break="yes"/>que la plupart des fruits avortent et à ce qu&#x2019;une foule d&#x2019;animaux de toutes<lb break="yes"/>les classes leur font une guerre acharnée; il est vrai de dire aussi qu&#x2019;il<lb break="yes"/>
                    <pb n="20" facs="#f0008"/> existe dans le bassin de l&#x2019;Orénoque, des tribus entières qui durant plu-<lb break="no"/>sieurs mois se nourrissent de fruits de palmiers. &#x00AB;In palmetis Pihiguao<lb break="yes"/>consitis, singuli trunci quotannis fere 400 fructus ferunt pomiformes,<lb break="yes" />tritumque est verbum inter fratres sancti Francisci, ad ripas Orinoci et<lb break="yes"/>Guaini&#x00E6; degentes, mire pinguescere Indorum corpora, quoties uberem<lb break="yes"/>palm&#x00E6; fructum fundant.&#x00BB;</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 