<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Brief an Jakov Vladimirovič Chanykov; eingeleitet mit: Я долженъ казаться вамъ весьма неблагодарнымъ, что столько мѣсяцевъ медлилъ выразить [...]] [ Ja dolžen kazatʹsja vam vesʹma neblagodarnym, čto stolʹko měsjacev medlil vyrazitʹ [...]]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:16</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print"/>
        <idno type="basename">1852-xxx_Ja_dolzen_kazatsja-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Brief an Jakov Vladimirovič Chanykov; eingeleitet mit: Я долженъ казаться вамъ весьма неблагодарнымъ, что столько мѣсяцевъ медлилъ выразить [...]] [ Ja dolžen kazatʹsja vam vesʹma neblagodarnym, čto stolʹko měsjacev medlil vyrazitʹ [...]]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1852</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: anonym, „Zasědanie 15-go dekabrja“, in: &lt;i&gt;Věstnik Imperatorskago russkago geografičeskago obščestva&lt;/i&gt; 4:1:7 (1852), S. 17–18.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="17"/>
      <p>– Доложено письмо почетнаго члена барона Александра Гумбольдта на <lb/>имя секретаря Общества, слѣдующаго содержанiя: «Я долженъ казаться <lb/>вамъ весьма неблагодарнымъ, что столько мѣсяцевъ медлилъ выразить <lb/>живѣйшую и искреннѣйшую признательность за драгоцѣнные подарки, <lb/>которыми обязанъ вашей любезной благосклонности. Такъ какъ послѣ <lb/>васъ я считаю себя однимъ изъ лицъ, принимающихъ наиболѣе участiя <lb/>въ огромныхъ трудахъ, которыми русскiе наблюдатели обогатили въ <lb/>теченiе послѣдняго двадцатилѣтiя географiю сѣверо-восточной Азiи, то <lb/>такое кажущееся равнодушiе должно было вамъ показаться тѣмъ болѣе <lb/>страннымъ, что вы знаете, какъ, еще съ 1844 года, высоко я цѣню ваши <lb/>прекрасные труды. Посланникъ вашего Правительства баронъ Будбергъ, <lb/>съ которымъ я нахожусь въ такихъ же дружественныхъ отношенiяхъ, <lb/>какiя связывали меня съ почтеннымъ барономъ Мейендорфомъ, знаетъ, <lb/>что я долженъ былъ замедлить отвѣтомъ, чтобы быть болѣе увѣреннымъ <lb/>въ возможности оказать вамъ знакъ моей чувствительной благодарности. <lb/>Я не находился при королѣ въ теченiе нѣсколькихъ мѣсяцевъ, ибо же-<lb/>ланiе окончить томъ Космоса, посвященный астрономiи и содержащiй <lb/>болѣе 40 листовъ, воспрепятствовало мнѣ сопутствовать Его Величеству <lb/>въ Гогенцолернъ и въ восточную Пруссiю; слѣдовательно, я долженъ <lb/>былъ выждать благопрiятнаго времени, чтобы представить всю <choice><sic>важностq</sic><corr type="editorial">важность</corr></choice> <lb/>большаго и прекраснаго труда, исполненнаго вами среди столькихъ дру-<lb/>гихъ занятiй и назначеннаго собственно для Государя. Онъ достойно <lb/>можетъ оцѣнить политическую и торговую важность подобной описи <lb/>Аральскаго бассейна (истинной Terra incognita) и военныхъ поселенiй въ  <lb/>этомъ краѣ для сопредѣльныхъ съ нимъ странъ. Привыкнувъ къ поучи-<lb/>тельнымъ разговорамъ Риттера, король вполнѣ постигъ цѣль вашихъ <lb/>трудовъ, и нѣсколько страницъ написаннаго вами отчета Географическаго <lb/>Общества за 1850 г. доставили Его Величеству тѣмъ болѣе удовольствiя, <lb/>что распространенiе географическихъ изслѣдованiй въ окрестностяхъ <lb/>озера Иссыкъ-Куль ведетъ въ другой, невѣдомый мiръ вулканической <lb/>цѣпи Тхянъ-Шанъ. Я знаю, что король самъ будетъ имѣть удовольствiе <lb/>выразить вамъ свою чувствительнѣйшую признательность, и что, во изъ-<lb/>явленiе знака своего высокаго къ вамъ уваженiя, онъ пожаловалъ васъ <lb/>кавалеромъ ордена Краснаго Орла 2-й степени. Стоитъ бросить взглядъ <lb/>на небольшую генеральную карту Сѣверной Азiи, приложенную къ ва-<lb/>шему отчету и на которой такъ искусно обозначены вами мѣста еще <lb/>не изслѣдованныя, чтобы изумиться успѣхамъ вашихъ соотечественни-<lb/>ковъ съ тѣхъ поръ, какъ я оставилъ эти страны. Отчего не могу я до-<lb/>жить до того времени, когда бы могъ видѣть въ геологическомъ каби-<lb/>нетѣ отломокъ скалы Тимурту-Тагъ, изъ того мѣста, гдѣ переходятъ <lb/>черезъ Тхянъ-Шанъ на дорогѣ къ Аксу! Вашъ списокъ астрономическихъ <lb/>пунктовъ есть одинъ из полезнѣйшихъ трудовъ и приводитъ меня въ <lb/>восхищенiе. Гдѣ бы могъ я найти собранными вмѣстѣ результаты путе-<lb/>шествiя г. Ѳедорова въ 1832 – 1837 годахъ? Отчего въ продолженiе<lb/><pb n="18"/>столькихъ лѣтъ прекрасный астрономическiй трудъ этотъ не изданъ еще <lb/>во всей своей полнотѣ. То, что́ вы уже напечатали, и то, что́ еще со-<lb/>бираетесь напечатать изъ числа старинныхъ реляцiй и въ особенности <lb/>изъ журнала Флорiо Беневени (1721 – 1725), весьма важно. При новомъ <lb/>изданiи моей Asie Centrale я воспользуюсь вашимъ любопытнымъ замѣ- <lb/>чанiемъ объ отсутствiи соединенiя между Могуджарскими горами и сѣ-<lb/>веро-восточною оконечностью Усть-Юрта. Я, какъ и прежде, желалъ бы <lb/>имѣть наблюденiе широты, сдѣланное въ самой Хивѣ. Безъ сомнѣнiя, <lb/>широта южной оконечности Аральскаго моря опредѣлена въ точности; <lb/>но неужели небольшое разстоянiе отъ этой оконечности озера до города <lb/>Хивы все еще такъ мало достовѣрно, что по этому поводу существуетъ <lb/>столько сомнѣнiй? Я желалъ бы также точнѣйшаго опредѣленiя положе-<lb/>нiя Самарканда, столь важнаго въ исторiи астрономiи, ибо по сему <lb/>предмету въ арабскихъ рукописяхъ существуетъ разногласiе отъ 37° 30´ <lb/>до 40° 9´ (Tome III, 592). Борисъ нашелъ для Бохары 39° 43´ 41´´; на  <lb/>томъ же остановился въ 1841 году и вашъ братъ, тотъ самый, кажется, <lb/>который теперь находится въ Тифлисѣ и о которомъ князь Воронцовъ <lb/>въ длинномъ письмѣ, которое ему угодно было ко мнѣ написать, отзы-<lb/>вается съ величайшими и вполнѣ заслуженными похвалами. Отъ всей <lb/>души желаю, милостивый государь, чтобы вы въ скоромъ времени имѣли <lb/>возможность окончить предпринятую вами большую карту, обнимающую <lb/>пространство между 48° и 42° широты и 84°–74° долготы. Вы мнѣ <lb/>дѣлаете благосклонное предложенiе прислать карту западной Сибири, <lb/>изданную въ 1848 году Генеральнымъ Штабомъ: я приму ее съ живѣй-<lb/>шею благодарностью. Сдѣлайте одолженiе, пришлите мнѣ ее чрезъ по-<lb/>средство Россiйскаго Посольства в Берлинѣ Я сохранилъ самое прiят-<lb/>ное воспоминанiе о полковникѣ Леммѣ, который въ 1829 году оказалъ <lb/>мнѣ такое благорасположенiе: покорнѣйше прошу васъ засвидѣтельство-<lb/>вать ему мое искреннее уваженiе. Это одинъ изъ тѣхъ людей, которые <lb/>болѣе всѣхъ подвинули астрономическую географiю въ вашемъ отече-<lb/>ствѣ. Изъ моихъ товарищей по путешествiю: Гельмерсена и Гофмана, <lb/>только послѣднiй, кажется, находится въ Петербургѣ; я сохранилъ ему <lb/>нѣжную дружбу, и мы ему обязаны весьма важными поправками относи-<lb/>тельно направленiя сѣвернаго Урала. Мое здоровье чудеснымъ образомъ <lb/>сохранилось въ лѣтахъ столь невѣроподобныхъ и трудъ сохраняетъ его. <lb/>Будьте столь великодушны, чтобы извинить невольное мое молчанiе, и <lb/>примите вновь, покорнѣйше прошу васъ, увѣренiе въ моемъ высокомъ <lb/>уваженiи къ вашимъ прекраснымъ трудамъ. Берлинъ, 16-го декабря <lb/>1851 года». <hi rendition="#i">Опредѣлено:</hi> Письмо это, съ признательностiю принятое Со-<lb/>вѣтомъ, какъ выраженiе живаго сочувствiя знаменитаго ученаго къ тру-<lb/>дамъ Русскаго Географическаго Общества, прочесть въ ближайшемъ <lb/>общемъ собранiи.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
