<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[A. v. Humboldt bei Lichtensteins Jubelfeier]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:15</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.27</idno>
        <idno type="basename">1852-A_v_Humboldt_bei_Lichtensteins-2-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1852-A_v_Humboldt_bei_Lichtensteins-1-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1852-A_v_Humboldt_bei_Lichtensteins-2-neu.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[A. v. Humboldt bei Lichtensteins Jubelfeier]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1852</date>
          <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Akademische Monatsschrift&lt;/i&gt; 4 (August–September 1852), S. 453–454.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="453" facs="#f0001" />
<p>Das Maiheft der A. M. S. berichtet Seite 257 über das Doctorjubiläum<lb/><hi rendition="#g"
                    >Lichtensteins</hi> in Berlin. Die Rede, welche <hi rendition="#g">Humboldt</hi>
                vor der Büste<lb/>des Gefeierten hielt, lautete: &#x201E;Die stille und einfache
                Feier, zu der wir uns<lb/>hier bei Einweihung eines kleinen Denkmals versammeln,
                würde von ihrem<lb/>eigenthümlichen Charakter verlieren, wenn ich versuchte, durch
                den Schmuck<lb/>der Rede den Ausdruck des Gefühls zu beleben, welches die Freunde
                und<lb/>Verehrer eines edeln, vielseitig begabten Mannes heute hier vereinigt
                hat.<lb/>Den Vorzug, das Wort zu nehmen, verdanke ich nicht meinem
                Uralter;<lb/>nicht der Gemeinschaft allein, die mir mit ihm geworden ist in der
                Aka-<lb/>demie der Wissenschaften, auf der Universität, an welcher auch ich
                einmal<lb/>zu lehren versucht habe, oder durch gleiche Bestrebungen als
                Reisender.<lb/>Ich verdanke den Vorzug der Freundschaft und innigen Achtung,
                welche<lb/>ich dem leider heute von uns Entfernten seit meiner ersten Rückkehr in
                das<lb/>deutsche Vaterland gewidmet habe. Martin Heinrich Karl Lichtenstein,
                dessen<lb/>classisch gebildeter Vater auch mir als Jüngling aufmunterndes
                Wohlwollen<lb/>bezeigte, war im Jahr 1780 zu Hamburg geboren, und erhielt (was
                die<lb/>Feier des heutigen Tags bezeichnet) im Jahr 1802, also in demselben
                Jahr,<lb/>in welchem er seine denkwürdige südafrikanische Reise antrat, die
                medi-<lb/>cinische Doctorwürde. Ein Erdraum, in welchem die mannigfaltigsten
                und<lb/>dabei auch die mächtigsten und gefürchtetsten Thiergestalten
                wundersam<lb/>und mehr als in irgend einem andern zusammengedrängt sind, bot
                dem<lb/>jungen, lebensfrischen, sorgsam vorbereiteten Naturforscher ein
                herrliches<lb/>und damals noch minder ausgebeutetes Feld der Bearbeitung dar.
                Neben<lb/>der Form und den specifischen Kennzeichen, neben der Lebensweise
                und<lb/>den Sitten der grössern Thiere wurden von ihm auch die kleinern
                Orga-<lb/>nismen wissenschaftlich beobachtet, ja schätzbare entomologische und
                bota-<lb/>nische Sammlungen heimgebracht. Für ein erregbares Gemüth hat der
                un-<lb/>mittelbare Contact mit der freien und dazu noch mit einer so
                mächtigen<lb/>Natur einen Werth, welcher nicht allein nach der Zahl der
                neuentdeckten<lb/>oder aufbewahrten Gegenstände geschätzt werden darf; es wohnt
                diesem<lb/>Verkehr inne eine treibende Kraft, die den ganzen Menschen (ihm selbst
                fast<lb/>unbewusst) durchdringt, im Lehrer sich auf die Hörenden reflectirt, so
                dass<lb/>mitgetheilt wird, da wo Empfänglichkeit ist, mehr als Unterricht, eine
                innere<lb/>dauernde Belebung. Zum ordentlichen Professor der Zoologie an
                dieser<lb/>Hochschule befördert, schon fünf Jahre nach seiner Landung in Holland
                und<lb/>nur ein Jahr nach seiner Ankunft in Berlin, wurde Lichtenstein später
                bei<lb/>dem Tode des scharfsinnigen und verdienstvollen Illigers 1813 Director
                des<lb/>zoologischen Museums, einer Anstalt, die, damals bloss reich an den
                einst<lb/>in der Kunstkammer aufbewahrten Corallen, keineswegs einen solchen
                Namen<lb/>verdiente. Der Gründer des Berliner zoologischen Museums darf
                Lichten-<lb/>stein genannt werden, wenn man die ältesten Zustände mit den
                folgenden<lb/>vergleicht. Die Sammlungen, welche diese Räume schmücken, sind
                aber<lb/>ausgezeichnet nicht bloss durch Seltenheit und Fülle der Gegenstände,
                die<lb/>grossentheils mit eingeschränkten Mitteln erworben wurden, und unter
                denen<lb/>die entomologischen, von einem tiefen Kenner, meinem vieljährigen
                Freund,<lb/>dem geheimen Obermedicinalrath Klug, geordnet, einen europäischen
                Ruf<lb/>haben; sie sind es eben so sehr durch die systematische und
                    geographische<lb/><pb n="454" facs="#f0002"/> Übersicht, die sie gewähren, durch
                die treffliche naturgetreue Präparation<lb/>der aufgestellten Thierarten, einen
                Vorzug, welcher dem unermüdlichen<lb/>Fleiss und dem erfinderischen technischen
                Kunstgeschick des Inspectors<lb/>Rammelsberg verdankt wird. Die bewundernswürdig
                vielseitige Thätigkeit<lb/>Dessen, den wir hier feiern, wird bezeugt durch die
                anspruchlose, lehrreiche,<lb/>auch für die Form- und Sittenverschiedenheit der
                Völkerstämme wichtige<lb/>Beschreibung seiner Cap-Reise, durch eine Reihe schöner
                zoologischer Ab-<lb/>handlungen in den Schriften der Akademie, durch die Sorgfalt,
                die er vier-<lb/>zig Jahre lang diesen dem freiesten Gebrauch geöffneten Sammlungen
                und<lb/>seinem Lehramt an der Universität gewidmet hat. Ich würde Tadel
                verdienen,<lb/>wenn ich eines andern Instituts, das er unter den schwierigsten
                Verhält-<lb/>nissen ins Leben gerufen und für dessen Entwicklung und Erhaltung er
                mit<lb/>so ausdauernder Anstrengung gekämpft, hier nicht erwähnte. In
                innigem<lb/>Zusammenhang mit den Zwecken des Museums bietet der zoologische
                Garten,<lb/>der dieser Hauptstadt bisher fehlte, durch seine kleine Thierwelt wie
                durch<lb/>seine geschmackvollen und anmuthigen Pflanzungen dem Naturforscher
                Stoff<lb/>zur Beobachtung, allen, und (was am meisten erfreut) selbst den
                ärmern<lb/>Volksclassen, eine erheiternde Belehrung dar. Das anspruchlose
                Denkmal,<lb/>welches wir einweihen, ist das gelungene Werk eines sinnigen
                Künstlers,<lb/>Albert Wolf, dem sein von unserm grossen Meister geehrtes Talent
                eine<lb/>glänzende Zukunft verheisst. Möge es bleibend und für späte Zeiten
                eine<lb/>dankbare Erinnerung an Den sein, der, selbst noch so kräftig, aber
                nicht<lb/>ungeprüft von harten tief erschütternden Schlägen des Schicksals, auf
                ein<lb/>reiches, rühmlich angewandtes, Vielen hülfreiches Leben zurückblickt!
                Durch<lb/>die persönliche Huld zweier Könige geehrt, hat er, immer mässig,
                zuvor-<lb/>kommend und milde, in den weitesten Lebenskreisen eines liebevollen
                Ver-<lb/>trauens genossen. Durch die Ehre, welche unbestritten dem Einzelnen
                gezollt<lb/>wird, erneuert und belebt sich das Gefühl von der ernsten Würde des
                Stu-<lb/>diums der Natur. Es erhöht und veredelt in erregbaren Gemüthern und
                bei<lb/>glücklichen Anlagen die geistige Existenz des Menschen; es offenbart,
                wo<lb/>es im stillen Frieden des Innern gepflegt wird, seinen wohlthätigen
                Einfluss<lb/>auf Erweiterung und Verschönerung der freien Gedankenwelt.&#x201C;</p><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
