<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DUMMYHEADER</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="224" facs="#f0001"/>
            <lb/>
            <cb/>
            <cb/>
            <div n="1"><p><hi rendition="#g">Eduard Hildebrandt.</hi> Die &#x201E;Berl. Nachr.&#x201C;
                bringen<lb/>folgende Mittheilungen über diesen Künstler.</p>
            <lb/>
            <div n="2"><p>Zur Freude Derer, die das schöne, lebensfrische Talent des, mir<lb/>befreundeten,
                Künstlers zu schätzen wissen, eile ich, die neuesten<lb/>Nachrichten von den
                glücklichen Fortschritten seiner Reise im Orient<lb/>mitzutheilen. Was hier folgt,
                ist Auszug aus einem Briefe, den Hr.<lb/>Hildebrandt an mich gerichtet hat, aus
                Beirut, unter dem 26. April<lb/>1852. Die Raubscene am Yemouni-See, die eine Art
                nationaler Vor-<lb/>liebe für preussische Reisende andeutet, verdient eine besondere
                Auf-<lb/>merksamkeit. Sollte nicht diese Vorliebe die Folge der
                allgemeinen<lb/>Achtung sein, welche der arabischen Sprache sehr kundige
                Männer:<lb/>Hr. v. Wildenbruch, lange in Beirut, jetzt preussischer Gesandter
                in<lb/>Constantinopel; Dr. Schultz, Consul in Jerusalem (den
                Wissenschaften<lb/>leider so früh entrissen) und Dr. Wetzstein, Consul in Damascus,
                sich<lb/>auf ihren vielen Reisen im Innern von Palästina erworben haben?</p>
            <lb/>
            <closer><signed><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Alexander v.
                    Humboldt.</hi></hi></signed></closer>
            </div><lb/>
            <div n="2"><p>&#x201E;Beirut, 26. April 1852. &#x2014; Da ich meine Wanderungen durch<lb/>Aegypten,
                Palästina und Syrien jetzt glücklich vollendet habe, so ge-<lb/>denke ich, in
                wenigen Tagen Beirut zu verlassen, um mich nach<lb/><hi rendition="#g">Smyrna,
                    Constantinopel</hi> und <hi rendition="#g">Athen</hi> einzuschiffen; und zwei
                Mo-<lb/>nate später, wenn ich nicht besondere Hindernisse finde, in <hi
                    rendition="#g">Berlin</hi><lb/>einzutreffen. Meine letzten Briefe waren aus
                Sicilien und Malta, von<lb/>wo aus ich Ende November in Alexandria ankam. Ich kann
                Ihnen<lb/>nicht lebhaft genug ausdrücken, welche freundliche Aufnahme ich
                bei<lb/>dem Kammerherrn, Baron v. <hi rendition="#g">Pentz,</hi> Generalconsul in
                Aegypten und<lb/>Syrien, gefunden; wie sehr er alle meine künstlerischen Zwecke
                ge-<lb/>fördert hat. In seiner Gesellschaft und in seiner Barke habe ich
                die<lb/>Delta-Reise von Alexandria nach Cairo gemacht und bin nach einem<lb/>kurzen
                Aufenthalte daselbst, den Nil hinauf bis zur ersten Cataracte<lb/>geschifft.
                Entzückt von Allem, was die Natur und die grossartigen<lb/>Reste der Baukunst
                darboten, habe ich ohne Unterlass gemalt und ge-<lb/>zeichnet. Nach der Rückkehr aus
                Aegypten ging ich, im Monat Fe-<lb/>bruar, zu Kameel durch die Wüste über Suez nach
                    <hi rendition="#g">Jerusalem.</hi> Von<lb/>der heiligen Stadt und der ganzen
                Umgegend bringe ich nun alle die<lb/>malerischen Ansichten mit, auf die Sie, im
                Auftrage Sr. Majestät, mich<lb/>so ausführlich und schriftlich hatten aufmerksam
                gemacht. Ich war in<lb/><hi rendition="#g">Jericho,</hi> an mehreren Punkten des <hi
                    rendition="#g">todten Meeres,</hi> in <hi rendition="#g">St.
                    Saba,<lb/>Bethlehem, Nazareth, Tiberias,</hi> auf dem Berge <hi rendition="#g"
                    >Carmel,</hi> die<lb/>Küste entlang bis <hi rendition="#g">Beirut;</hi> von da
                nach dem herrlichen <hi rendition="#g">Damascus,<lb/>Balbek</hi> und den Cedern des
                Libanon. Die letzterwähnte Excursion<lb/>war sehr beschwerlich: ich musste zu Fuss
                einen ganzen Tag im Schnee<lb/>waten, der bis aus Knie reichte; ebenso zurück zu
                unserm Zelte. Eine<lb/><pb n="225" facs="#f0002"/>
                <cb/> grosse Freude ist es mir aber, das <hi rendition="#g">Cedernthal</hi> besucht
                zu haben,<lb/>das ich ganz in einer grossen Aquarelle dargestellt. Ich wusste
                dazu,<lb/>wie viel Wichtigkeit Sie darauf legten. Von Tripolis wäre es
                aller-<lb/>dings leichter gewesen, zu den Cedern zu gelangen, aber es hätte
                mir<lb/>6 Tage gekostet. Ihre warme Empfehlung an den Consul Schultz
                in<lb/>Jerusalem habe ich leider! nicht benutzen können. Jeder, der ihn<lb/>gekannt,
                beklagt seinen Tod; er war allgemein beliebt. &#x2014; Neben klei-<lb/>nen
                Unpässlichkeiten und Hindernissen, die von einer grossen Reise<lb/>unzertrennlich
                sind, ist mir etwas begegnet, das schon der Sonder-<lb/>barkeit wegen wohl hier eine
                Erwähnung verdient. Vor 4 Tagen, am<lb/>22. April (dem verhängnissvollsten Tage
                meiner Reise), war ich in der<lb/>angenehmen Gesellschaft des Hrn. <hi
                    rendition="#g">Brüstlein,</hi> des Sohnes des Ge-<lb/>schäftsführers vom Hause
                Schickler, am Yemouni-See im Libanon.<lb/>Wir setzten uns eben zum Frühstück,
                nachdem wir eine Stunde ge-<lb/>ritten waren. Wir sahen in der Ferne einen langen
                Zug Reiter, ohne<lb/>zu erkennen, welche Gefahr uns bedrohe; und in demselben
                Augen-<lb/>blick (als sollte nie ein Unglück allein kommen) riss sich mein
                Pferd<lb/>los und schwamm im See herum, tragend einen beträchtlichen Theil<lb/>der
                Skizzen, die ich in Aegypten und Syrien gemacht. Ich pflegte,<lb/>aus Vorsicht,
                dieselben in Taschen, welche am Sattel befestigt waren,<lb/>stets bei mir zu haben.
                Es gelang bald, sich des schwimmenden Pfer-<lb/>des zu bemeistern, und die
                Zeichnungen zu retten. Ich war eben be-<lb/>schäftigt, sie, missmuthig, zu trocknen
                (einige derselben werden Co-<lb/>pien nothwendig machen), als der Reiterzug näher
                kam und in vollem<lb/>Galopp, die Gewehre in der Luft schwingend, auf uns eindrang.
                Das<lb/>Haupt dieser Räuberbande nennt sich einen Abkömmling der Drusen-<lb/>Fürsten
                aus dem Districte Balbek, <hi rendition="#g">Emir Machmud Harfusch.</hi>
                Nach-<lb/>dem er uns ziemlich artig begrüsst, sagte er uns ganz einfach,
                wir<lb/>wären seine Gefangene, und sollten ausgeplündert werden. Da wir<lb/>eben bei
                dem Frühstück waren, zu dem der Appetit freilich etwas<lb/>vergangen war, so luden
                wir ihn ein, daran Theil zu nehmen. Er<lb/>schlug es wiederholt aus, und liess uns
                durch vierzehn seiner Bande,<lb/>deren jeder mit vielem Mordgewehr versehen war, in
                der Nähe be-<lb/>wachen. An Widerstand von unserer Seite war nicht zu denken.
                Ich<lb/>hatte über 100 &#x00A3; bei mir, und suchte unbemerkt einen Theil davon
                zu<lb/>verbergen. Unserer Flinten und einiger, auf solchen Reisen werth-<lb/>vollen
                Gegenstände, hatten sich die Räuber bereits bemächtigt. Jetzt<lb/>befahl uns der
                Anführer aufzusitzen und ihm, escortirt, zu folgen.<lb/>Wir verhielten uns ganz
                ruhig und liessen nur durch den Dragoman<lb/>dem Emir sagen, wie der Verlust
                gewisser Gegenstände uns besonders<lb/>schmerzlich sein würde. Als wir eine halbe
                Stunde geritten waren,<lb/>fiel er darauf, zu fragen, von welcher Nation wir wären?
                Als er nun<lb/>vernahm, wir seien <hi rendition="#g">Preussen,</hi> hielt er lange
                Rath mit den Seinigen<lb/>und erklärte, zu unserer grössten Ueberraschung, dass er
                uns alles<lb/>Geraubte zurückgeben lasse. Er gab uns nun erst seinen Namen,
                und<lb/>fügte hinzu: er lasse uns ruhig ziehen unter der Bedingung, zu
                deren<lb/>Erfüllung er unser Ehrenwort fordere: &#x201E;dass wir, was er seine
                &#x201E;&#x201E;edle<lb/>That&#x201C;&#x201C; nannte, unseren preussischen Consuln
                in <hi rendition="#g">Damascus</hi> und <hi rendition="#g">Bei-<lb/>rut</hi>
                schriftlich meldeten und die Sache überhaupt in ganz Syrien be-<lb/>kannt
                machten.&#x201C; Wir sollten uns hüten, auf dem Wege nicht einer<lb/>anderen
                Abtheilung seiner Leute in die Hände zu fallen, besonders<lb/>nicht einem seiner
                Brüder, weil man dann durch Verwechselung den<lb/>Glauben verbreiten könnte, er habe
                uns ausplündern lassen. &#x2014; Der<lb/>Zufall hat uns begünstigt und wir sind
                wohlerhalten hierher nach Bei-<lb/>rut gelangt.&#x201C;</p>
            </div><lb/></div>
        </body>
        <back/>

    </text>
</TEI>
