<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.1" when="2019-05-23" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.1" when="2018-12-10" who="#wernicke_nd">Mark-up. <note type="remarkRevision">Markupfehler beseitigt (div fehlendes Endtag).</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">Skizze einer Karte des Theils von Asien zwischen der Ostküste des Caspischen Meeres und<lb break="yes"/>dem Alpensee Issikul am nördlichen Abhange des chinesischen Himmelsgebirges.</hi>
                    <lb break="yes"/>Entworfen von dem General <hi rendition="#b">A. von Bolotoff</hi> (1851).<lb break="yes"/>
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#b">Hierzu Tafel XI.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <p>Den freündschaftlichen Mittheilungen von <hi rendition="#g">Alexander v.<lb break="yes"/>Humboldt,</hi> von denen ich seit so vielen Jahren Gebrauch<lb break="yes"/>machen darf, verdanke ich die noch völlig unbekannte geogra-<lb break="no"/>phische Skizze des Theils von Asien zwischen der Ostküste des<lb break="yes"/>Caspischen Meeres und den Seen Balkasch und Issikul, letzte-<lb break="no"/>rer am Fuss des schneebedeckten Himmels-Gebirges (Thian-<lb break="no"/>schan). Diese Skizze lässt erkennen, wie so unerwartet<lb break="yes"/>gross die Fortschritte gewesen sind, welche seit dem letzten<lb break="yes"/>Jahrzehend die wissenschaftliche Erweiterung der asiatischen<lb break="yes"/>Geographie, auf genaue astronomische Breiten- und Län-<lb break="no"/>gen-Beobachtungen, wie auf hypsometrische Messungen ge-<lb break="no"/>gründet, in einer Erstreckung von 30 Längengraden<lb break="yes"/>(zwischen den Parallelen von 37° und 47°) bezeichnen.<lb break="yes"/>Die Expeditionen sind in zwei Richtungen gegen Süden<lb break="yes"/>vorgedrungen, einmal von Orenburg und Orsk aus im süd-<lb break="no"/>lichen Ural gegen den Aral-See, dessen Configuration voll-<lb break="no"/>kommen unbekannt war, wie gegen die Mündungen des<lb break="yes" />Syr-deria (Jaxartes) und Amu-deria (Oxus); dann von<lb break="yes" />Ustkamenogorsk und Buchtarminsk aus gegen den Alpensee<lb break="yes"/>Issikul und den Temurtagh, welcher zum westlichen Theile<lb break="yes"/>der Kette des Himmelsgebirges gehört. Eine Reihe von<lb break="yes"/>kleinen Fortins (Krepost) führt jetzt ununterbrochen, in der<lb break="yes"/>Richtung von Nordwest gegen Südost, von Orenburg<lb break="yes"/>durch die Steppe der kleinen Kirghisen-Horde nach der<lb break="yes"/>Nordnordost-Spitze des Aral-Sees nach dem Fortin <hi rendition="#g">Aral,</hi>
                    <lb break="yes"/>anfangs <hi rendition="#g">Raim</hi> genannt. Von da an wird in der Richtung<lb break="yes"/>gegen Ostsüdost, den Syr-deria aufwärts, gegen die Ufer<lb break="yes"/>des Steppen-Sees Bobystyn und die Grenze von Taschkend<lb break="yes"/>und Kokan hin, eine andere Reihe militairischer Stationen<lb break="yes"/>gegründet werden. Von dem südlichen Rande des Altai bei<lb break="yes"/>Buchtarminsk durch die Steppe der Grossen Horde der Kir-<lb break="no"/>
                    <cb/> ghisen, den Ili überschreitend, westlich von Guldja, wird<lb break="yes" />durch ähnliche Stationen die altaisch-russische Grenze mit<lb break="yes"/>dem See Issikul in Verbindung gesetzt. &#x2014; So ist man tief<lb break="yes"/>in diesen Theil des nordwestlichen Asiens gegen die Pa-<lb break="no"/>rallele von Khodjend und Aksu vorgedrungen und die Sta-<lb break="no"/>tion am See Issikul wird hoffentlich bald Kunde verschaffen<lb break="yes"/>von den alten vulkanischen Ausbrüchen des Thian schan,<lb break="yes"/>die wir aus chinesischen Geschichtsquellen kennen. Unter-<lb break="no"/>nehmungen der Art, über die uns die Kaiserl. Gesellschaft<lb break="yes"/>für Erdkunde baldige nähere Auskunft verspricht und wel-<lb break="no"/>che den wissenschaftlichen Sinn der Regierung ehren, wer-<lb break="no"/>den gewiss gleich folgereich sein für die politischen Ver-<lb break="no"/>hältnisse der Nachbarstaaten und die physische Geographie<lb break="yes"/>eines im Innern noch so unbekannten Erdstrichs.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das geographische Fragment (von der neüen Aufnahme<lb break="yes"/>der Ostküste des Caspischen Meeres bis östlich über den<lb break="yes"/>Meridian von Aksu hinaus) habe ich der neüen Karte von<lb break="yes"/>Inner-Asien entnehmen dürfen, welche die bald erschei-<lb break="no"/>nende zweite Ausgabe der <hi rendition="#i">Asie centrale</hi> von Alexander von<lb break="yes"/>Humboldt (Paris, bei Gide, <hi rendition="#i">Rue des Petits Augustins N°</hi> 5)<lb break="yes"/>begleiten wird und viele Verbesserungen der früheren von<lb break="yes"/>1843 enthält. Freünden der Geographie ist es nicht unbe-<lb break="no"/>kannt, dass der Zweck dieser auf astronomische und hypso-<lb break="no"/>metrische Messungen gegründeten Karte der war, in allge-<lb break="no"/>meinen Zügen die bisher so mangelhaft dargestellten Berg-<lb break="no"/>systeme von Inner-Asien graphisch zu entwerfen. Herr von<lb break="yes"/>Humboldt hat mir noch erlaubt, zur Erlaüterung dieses<lb break="yes"/>Theils seiner neüen <hi rendition="#i">Carte de l&#x2019;Asie centrale</hi> aus der Intro-<lb break="no"/>duction der 2<hi rendition="#sup">ten</hi> Auflage des Werkes selbst einige Stellen<lb break="yes"/>auszuziehen und hier nach dem Originaltexte folgen zu<lb break="yes"/>lassen:</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="2" facs="#f0002"/>
                <cb/>
                <floatingText>
                    <body>
                        <div n="2">
                            <p>&#x201E;<hi rendition="#i">Depuis l&#x2019;époque à laquelle j&#x2019;ai publié et les résultats<lb break="yes"/>des observations astronomiques faites pendant le cours<lb break="yes"/>de mon Expédition Sibérienne et la Carte de l&#x2019;Asie<lb break="yes"/>centrale</hi> (1843) <hi rendition="#i">la géographie d&#x2019;une vaste partie du<lb break="yes"/>continent entre la Mer Caspienne, le Lac Aral et la<lb break="yes"/>pente septentrionale du Thian-chan a obtenu, gr&#x00E2;ce à la<lb break="yes"/>noble impulsion du Gouvernement, de la Société géo-<lb break="no"/>graphique Impériale et d&#x2019;un grand nombre d&#x2019;observa-<lb break="no"/>teurs aussi zélés qu&#x2019;instruits, des fondements plus so-<lb break="no"/>lides. J&#x2019;avais déjà pu profiter de quelques communi-<lb break="no"/>cations précieuses que je devais à Mr. Jacques de<lb break="yes"/>Khanikoff, conseiller d&#x2019;état au ministère de l&#x2019;Intérieur,<lb break="yes"/>dont le long séjour à Orenbourg à été si utile pour la<lb break="yes"/>connaissance plus intime de l&#x2019;extrémité méridionale<lb break="yes"/>de l&#x2019;Oural et des steppes qui s&#x2019;étendent à l&#x2019;est et au<lb break="yes"/>sud-est vers le Lac Aral. Deux cartes (celles de l&#x2019;Ou-<lb break="no"/>ral et des steppes Kirghizes d&#x2019;Orenbourg) publiées en</hi>
                                <lb break="yes"/>1845 <hi rendition="#i">par John Arrowsmith à Londres offrent une<lb break="yes"/>partie de ces renseignements. La Carte des steppes est<lb break="yes" />accompagnée d&#x2019;une &#x201E;note explicative&#x201D; due à Mr. Ni-<lb break="no"/>colas de Khanikoff, frère de l&#x2019;auteur. C&#x2019;est à ce dernier<lb break="yes" />qu&#x2019;appartient aussi l&#x2019;observation importante pour la<lb break="yes"/>géologie sur la <hi rendition="#g">nonexistence</hi> d&#x2019;une cha&#x00EE;ne de mon-<lb break="no"/>tagnes intermédiaire, qui réunisse l&#x2019;extrémité méridio-<lb break="no"/>nale des Monts Moughodjares de l&#x2019;Oural à l&#x2019;extrémité<lb break="yes"/>nord-est de l&#x2019;Oustiourte. Les cr&#x00EA;tes des montagnes se<lb break="yes"/>terminent au nord des sources de la rivière de Tche-<lb break="no"/>hane et les escarpements du Tchinke ne commencent<lb break="yes"/>que beaucoup plus au sud. Par la bienveillance dont<lb break="yes" />m&#x2019;honore le général de Bolotoff, attaché à l&#x2019;état-major<lb break="yes"/>et à l&#x2019;Académie militaire de St.-Pétersbourg, j&#x2019;ai pu<lb break="yes" />changer sur la nouvelle épreuve de ma Carte de <hi rendition="#g">l&#x2019;Asie<lb break="yes"/>centrale</hi> le tracé des environs de l&#x2019;Aral, du Balkhach<lb break="yes"/>et de l&#x2019;Issikoul au pié de la cha&#x00EE;ne volcanique et<lb break="yes"/>neigeuse du Thian-chan. Le croquis qui présente ces<lb break="yes" />changements importants est la réduction d&#x2019;une carte à<lb break="yes"/>très grande échelle construite et rédigée par Mr. de<lb break="yes"/>Bolotoff. Auteur d&#x2019;un excellent <hi rendition="#g">Traité de Géodésie</hi>
                                    <lb break="yes"/>en langue russe, il a appliqué avec sagacité la projec-<lb break="no"/>tion de Gauss à la Pinacographie asiatique. La Carte<lb break="yes"/>de la c&#x00F4;te orientale de la Mer Caspienne depuis le Mert-<lb break="no"/>voi Koultouk, à l&#x2019;entrée duquel était encore placée, il<lb break="yes" />y a peu d&#x2019;années, le fortin de Novo-Alexandrowsk,<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;au Golfe Balkhache (ancienne embouchure de<lb break="yes"/>l&#x2019;Amou-deria ou Oxus) et jusqu&#x2019;à Astrabad, extrémité<lb break="yes"/>sud-est du bassin, a aussi été entièrement tracée par<lb break="yes"/>le général de Bolotoff qui a profité des données les<lb break="yes" />plus nouvelles et les plus précises. Le nouveau tracé de</hi>
                                <lb break="yes"/>
                                <cb/>
                                <hi rendition="#i">la c&#x00F4;te offre les différences essentielles avec la Carte de<lb break="yes"/>Kolodkine de</hi> 1826 <hi rendition="#i">que j&#x2019;ai du suivre pendant l&#x2019;expé-<lb break="no"/>dition que j&#x2019;ai faite sous les auspices de S. M. l&#x2019;Empé-<lb break="no"/>reur de Russie. Les rélevements de Mrs. Bassarguine,<lb break="yes" />Boutovski et du Colonel Blaramberg qui avait accom-<lb break="no"/>pagné le savant Kareline dans son voyage de</hi> 1836<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#i">ont amelioré la géographie de ces contrées. Celle de la<lb break="yes"/>Mer d&#x2019;Aral dans son état actuel de perfectionnement<lb break="yes"/>inattendue est due aux belles et nombreuses observa-<lb break="no"/>tions astronomiques de mon respectable ami, le lieute-<lb break="no"/>nant-colonel de Lemm</hi> (1846) <hi rendition="#i">comme aux grands et<lb break="yes"/>pénibles travaux de Mrs. Boutakoff et Pospéloff</hi> (<hi rendition="#i">de</hi>
                                <lb break="yes"/>1848 <hi rendition="#i">à</hi> 1850) <hi rendition="#i">officiers de la Marine Impériale. On a<lb break="yes"/>fait la levée trigonométrique de toutes les c&#x00F4;tes et des<lb break="yes"/>&#x00EE;les de l&#x2019;Aral habitées par les troupeaux d&#x2019;Antilopes<lb break="yes" />Sayga. Ces matériaux et bien d&#x2019;autres encore ont été<lb break="yes"/>les fondements de la Carte de la <hi rendition="#g">Mer d&#x2019;Aral, du<lb break="yes"/>Khanat de Khiva</hi> et <hi rendition="#g">d&#x2019;une partie du Khora-<lb break="no"/>san,</hi> redigée sur une échelle de</hi> 50 <hi rendition="#i">verstes (kilom&#x00EA;tres)<lb break="yes"/>par pouce anglais par Mr. Jacques de Khanikoff.<lb break="yes"/>Dans la partie la plus orientale du croquis du général<lb break="yes"/>de Bolotoff, refondu dans ma nouvelle Carte de l&#x2019;Asie<lb break="yes"/>centrale, le tracé des lacs Thengiz et Issikoul</hi> (<hi rendition="#i" >Is-<lb break="no"/>syck-koul</hi>) <hi rendition="#i" >repose sur les observations astronomiques<lb break="yes"/>de Mr. Féderoff dont il a déjà été souvent question<lb break="yes" />dans la première édition de mon ouvrage et sur les<lb break="yes"/>explorations du topographe Mr. Nisantieff, noblement<lb break="yes"/>encouragées par le Prince Gortschakoff, gouverneur-<lb break="maybe"/>général de la Sibérie occidentale. La ville de Khiva<lb break="yes"/>dont la latitude ne repose pas sur des observations<lb break="yes"/>faites sur les lieux, est placée par Mr. de Bolotoff par</hi>
                                <lb break="yes"/>41° 13&#x2032;; <hi rendition="#i">le m&#x00EA;me géographe donne à Kokand une lon-<lb break="no"/>gitude plus occidentale d&#x2019;un dégré qu&#x2019;on lui a assigné<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;ici. Je me suis convaincu dit-il, d&#x2019;après les dif-<lb break="no"/>férents matériaux que je possède, que les pères Jésui-<lb break="no"/>tes d&#x2019;Arrocha et Hallerstein se sont trompés en déter-<lb break="no"/>minant la longitude de cette ville et que la distance<lb break="yes"/>entre Kokand et Khodjend, ainsi qu&#x2019;entre Khodjend<lb break="yes"/>et Samarkand est bien moindre qu&#x2019;on ne l&#x2019;a supposé.<lb break="yes"/>Pour terminer cet aper&#x00E7;u des mémorables travaux,<lb break="yes"/>qui ont caractérisé depuis une quinzaine d&#x2019;années les<lb break="yes"/>progrès de la géographie asiatique occidentale je de-<lb break="no"/>vrais encore faire mention:</hi> 1° <hi rendition="#i">du voyage astronomique<lb break="yes"/>de Mr. Lemm</hi> (1838) <hi rendition="#i">en Perse par Astrakhan, la<lb break="yes"/>Caspienne et le Khorasan à Tauris et Tehran, voyage<lb break="yes"/>publié par Mr. Otto Struve en</hi> 1851<hi rendition="#i">;</hi> 2° <hi rendition="#i">des deux gros<lb break="yes"/>volumes de matériaux astronomiques et géodosiques<lb break="yes"/>réunis dans les précieux <hi rendition="#g">Mémoires</hi> du <hi rendition="#g">Dep&#x00F4;t to-</hi>
                                </hi>
                                <lb break="yes"/>
                                <pb n="3" facs="#f0003"/>
                                <cb/>
                                <hi rendition="#i">
                                    <hi rendition="#g">pographique</hi> de <hi rendition="#g" >l&#x2019;Etat major Impérial</hi> par<lb break="yes"/>le général de Vrontchenko et</hi> 3° <hi rendition="#i">de la grande Carte<lb break="yes"/>de l&#x2019;Asie Mineure par Mr. de Bolotoff</hi> (1851) <hi rendition="#i">qui ac-<lb break="no" />compagnera l&#x2019;important Voyage physique et géologi-<lb break="no"/>que de Mr. Pierre de Tchikatcheff.</hi>&#x201D;</p>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <p>Schliesslich glaub&#x2019; ich es kaum erwähnen zu dürfen, dass<lb break="yes" />die Namen auf der Karte in deütscher Rechtschreibung ge-<lb break="no" />schrieben worden sind; so hab&#x2019; ich beispielsweise den russi-<lb break="no"/>schen Buchstaben <hi rendition="#i">x</hi> durch <hi rendition="#i">ch</hi> ausgedrückt, der im Franzö-<lb break="no"/>sischen nur durch <hi rendition="#i">kh</hi> wiedergegeben werden kann.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#g">Potsdam,</hi>
                    <date>17. Januar 1852.</date>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">B.</hi>
                    </hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 