<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Klima-Veränderungen in der Hochebene von Santiago de Chile; und das grosse Erdbeben vom 2. April 1851. Aus Briefen des Lieutenants Gilliss, von der Nordamerikanischen Flotte, an Professor Dr. Gerling in Marburg</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:16</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.31</idno>
        <idno type="basename">1852-Klima_Veraenderungen_in-1</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Klima-Veränderungen in der Hochebene von Santiago de Chile; und das grosse Erdbeben vom 2. April 1851. Aus Briefen des Lieutenants Gilliss, von der Nordamerikanischen Flotte, an Professor Dr. Gerling in Marburg</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1852</date>
          <pubPlace>Gotha</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Physikalischer Atlas. Geographisches Jahrbuch zur Mittheilung aller wichtigern neüen Erforschungen&lt;/i&gt; 4 (1852), S. 3–6.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="deu">Deutsch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="3" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">Klima-Veränderungen in der Hochebene von Santiago de Chile; und das grosse Erdbeben<lb break="yes"/>vom 2. April 1851.</hi>
                    <lb break="yes"/>Aus Briefen des Lieutenants <hi rendition="#b">Gilliss,</hi> von der Nordamerikanischen Flotte, an Professor Dr. <hi rendition="#b" >Gerling</hi> in Marburg.<lb break="yes"/>Mitgetheilt von Herrn <hi rendition="#b">Alexander von Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <p>Als <hi rendition="#i">Gerling</hi> im Frühjahr 1847 die Frage aufwarf, ob<lb break="yes"/>nicht bei der stets fortschreitenden Vervollkommnung der<lb break="yes"/>astronomischen Instrumente und Beobachtungsmethoden viel-<lb break="no"/>leicht der Versuch zu machen sei, deren Kraft an Bestim-<lb break="no"/>mung der <hi rendition="#g">Sonnenparallaxe</hi> aus Beobachtungen der Ve-<lb break="no"/>nus zur Zeit ihrer rücklaüfigen Bewegung zu erproben (in<lb break="yes"/>ähnlicher Weise wie zuletzt 1751 ein Versuch mit dem Mars<lb break="yes"/>gemacht wurde), damit die Kenntniss dieses wichtigen Ele-<lb break="no"/>mentes nicht <hi rendition="#g">ausschliesslich</hi> auf die sonst unübertreff-<lb break="no"/>lich scharfen aber nur immer nach Jahrhunderten wieder-<lb break="no"/>kehrenden Durchgangsbeobachtungen beschränkt bleibe,<lb break="yes"/>theilte er diesen Vorschlag auch dem Lieutenant <hi rendition="#i">Gilliss</hi>
                    <lb break="yes"/>mit, welcher sich durch Gründung der Sternwarte zu Wa-<lb break="no"/>shington so grosses Verdienst erworben hatte. Derselbe<lb break="yes"/>ergriff den Gedanken mit dem grössten Eifer, beantragte bei<lb break="yes"/>seiner Behörde den Plan zu der jetzigen Expedition nach<lb break="yes"/>Chile und erhielt, nachdem der Congress die nöthigen Geld-<lb break="no"/>mittel, namentlich zu einem dem neüesten Zustand der Wis-<lb break="no"/>senschaft angemessenen Instrumenten-Vorrath, bewilligt<lb break="yes"/>hatte, den Auftrag zur Ausführung.</p>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
                <p>Diesem Plane gemäss war der <hi rendition="#g">Hauptzweck</hi> in Bezie-<lb break="no"/>hung auf <hi rendition="#g">Parallaxe,</hi> die Planeten, Venus in den beiden<lb break="yes"/>Rücklaufsperioden 1850 und 1852, Mars in seinen Oppo-<lb break="no"/>sitionszeiten 1849 und 1852 zu beobachten. Es wurde, da<lb break="yes"/>es hier darauf ankam die Mitwirkung der Sternwarten auf<lb break="yes"/>der nördlichen Hemisphäre zu veranlassen und zu erleich-<lb break="no"/>tern, ein eigenes Circular zu Verbreitung der Beobachtun-<lb break="no"/>gen von Washington aus vertheilt, welches für alle vier<lb break="yes"/>Beobachtungsperioden an jedem einzelnen Abend den von<lb break="yes"/>allen Theilnehmern gleichmässig zu benutzenden Vergleich-<lb break="no"/>stern angiebt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ueberflüssig wäre es, hier die, von Gerling schon an an-<lb break="no"/>deren Orten mitgetheilten Einzelnheiten <note place="foot" n="*)">
                        <hi rendition="#i">Schumacher&#x2019;s</hi> Astronomische Nachrichten, No. 599, 613, 718, 730, 736. &#x2014; <hi rendition="#i">Ausland</hi> 1850, No. 257. &#x2014; <hi rendition="#i">Boguslawsky&#x2019;s</hi>
                        <lb break="yes"/>Uranus, 1851.</note> über die wei-<lb break="no"/>teren Vorbereitungen und den Fortgang der Arbeiten zu<lb break="yes"/>wiederholen, welche im Herbst 1849 zu Santiago de Chile<lb break="yes"/>in kleinen, eigends aus den Vereinigten Staaten dazu mit-<lb break="no"/>gebrachten gezimmerten Sternwarten begannen. Es genüge<lb break="yes"/>zu bemerken, dass noch nach dem neüesten Briefe von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Gilliss</hi> (24. August 1851) die Expedition dort in fröhlicher<lb break="yes"/>Thätigkeit ist, und Tausende von Beobachtungen mit vor-<lb break="no"/>
                    <pb n="4" facs="#f0002"/>
                    <cb/> züglicher Sorgfalt also jetzt in einer Gegend der südlichen<lb break="yes" />Halbkugel gesammelt werden, welche noch vor wenigen<lb break="yes"/>Jahren der Wissenschaft ziemlich fern zu liegen schien.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wie aber dergleichen Expeditionen gewöhnlich ausser<lb break="yes"/>ihrem Hauptzweck noch durch Erreichung von <hi rendition="#g">Neben-<lb break="no" />zwecken</hi> der Wissenschaft Nutzen gewähren, so wird<lb break="yes" />dieses auch hier in grossem Maassstab der Fall sein.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Hiehin muss wol zuerst gezählt werden, dass diese Ex-<lb break="no"/>pedition Veranlassung gab, in jener Gegend eine <hi rendition="#g">bleibende<lb break="yes"/>Sternwarte</hi> gegründet zu sehen. Die chilenische Regie-<lb break="no"/>rung hat nämlich beschlossen, in Santiago de Chile eine Na-<lb break="no"/>tional-Sternwarte zu errichten und nach dem auf Herbst<lb break="yes"/>1852 angesetzten Abzug der nordamerikanischen Expedi-<lb break="no"/>tion in Thätigkeit zu setzen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Sodann ist der seit 2 Jahren dort aufgestellte vortreff-<lb break="no"/>liche Meridiankreis von <hi rendition="#i">Pistor</hi> und <hi rendition="#i" >Martins</hi> unter anderen<lb break="yes"/>auch zu <hi rendition="#g" >Zonenbeobachtungen</hi> für den südlichen Him-<lb break="no"/>mel auf&#x2019;s emsigste benutzt worden, welche bis an den Süd-<lb break="no"/>pol sich erstrecken werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Eine grosse Anzahl <hi rendition="#g">magnetischer</hi> und <hi rendition="#g" >meteorolo-<lb break="no"/>gischer</hi> Beobachtungen ist hier theils in Santiago de Chile<lb break="yes"/>selbst schon gesammelt, theils sind nach den neüesten Nach-<lb break="no"/>richten schon Excursionen zur Sammlung von solchen aus-<lb break="no"/>geführt und in der Vorbereitung begriffen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Nachrichten endlich über <hi rendition="#g">klimatische Verhält-<lb break="no"/>nisse</hi> und über das letzte grosse <hi rendition="#g" >Erdbeben,</hi> welche eben<lb break="yes"/>in den Briefauszügen enthalten sind, die ich hier bekannt<lb break="yes"/>mache, geben gewiss den Beweis, wie sehr Herr Lieutenant<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Gilliss</hi> bemüht ist, die Expedition nach allen Richtungen<lb break="yes"/>hin der Wissenschaft nützlich zu werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>Gerling&#x2019;s Schreiben an Alexander von Humboldt.</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#b">Marburg,</hi> den 3. September 1851.</hi>
                    </dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Abermals beehre ich mich in der Anlage wieder ei-<lb break="no"/>nige Auszüge aus Briefen vom Lieutenant <hi rendition="#i">Gilliss</hi> zu über-<lb break="no"/>senden.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Die beiden Gegenstände, wovon darin gehandelt wird,<lb break="yes" />Klima-Veränderungen in Chile und Erdbeben vom 2. April,<lb break="yes" />scheinen mir sehr interessant. Der letztere enthält jedenfalls<lb break="yes"/>das Zeügniss des zuverlässigsten Augenzeügen, und der<lb break="yes"/>erstere, mit der daran geknüpften Hypothese über den<lb break="yes"/>Grund der Veränderung, sowie mit der Tabelle über Re-<lb break="no"/>gentage, war mir wenigstens ganz neü, ohne dass ich jedoch<lb break="yes"/>zu urtheilen wagte, ob dies bei sachkundigeren Personen in<lb break="yes"/>gleichem Grade der Fall sein dürfte.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Desshalb bin ich so frei, diese Mittheilungen wieder ganz<lb break="yes"/>
                        <cb/> in Ihre Hand zu legen, mit Bitte, darüber zu verfügen, ob<lb break="yes"/>und wie dieselben veröffentlicht werden sollen.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ich bemerke dabei, dass ich die Tabelle gelegentlich der<lb break="yes" />Abschrift auch, nachgerechnet und einige kleine Rechnungs-<lb break="no" />fehler dabei gefunden habe. Bei der diplomatischen Ge-<lb break="no" />nauigkeit aber, die ich mir in solchen Fällen zur Regel ge-<lb break="no" />macht habe, sende ich die Zahlen ganz so wie <hi rendition="#i" >Gilliss</hi> sie<lb break="yes"/>geschrieben, und werde ihn selbst gelegentlich erst fragen,<lb break="yes"/>woran es liegt, um so mehr, als die Hauptsache durch<lb break="yes"/>diese kleinen Abweichungen gar nicht afficirt wird.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Endlich erlaube ich mir noch, Ihnen eine kleine Anecdote,<lb break="yes"/>die für den Culturzustand bezeichnend ist, mit <hi rendition="#i" >Gilliss&#x2019;s</hi> ei-<lb break="no"/>genen Worten herzusetzen: &#x201E;<hi rendition="#i">You will estimate the reputa-<lb break="no" />tion we enjoy here when I tell you that not only is the change<lb break="yes"/>in the climate attributed to our coming by the common popu-<lb break="no"/>lation, but they firmly believe we knew the coming of the great<lb break="yes"/>earthquake and are culpable for not having made it known.</hi>&#x201D;<lb break="yes"/>(&#x201E;Sie werden den Ruf zu schätzen wissen, dessen wir uns<lb break="yes"/>hier erfreüen, wenn ich Ihnen sage, dass das gemeine Volk<lb break="yes"/>unserer Hierherkunft nicht allein die Veränderungen im<lb break="yes"/>Klima zuschreibt, sondern auch, dass es steif und fest glaubt,<lb break="yes"/>wir hätten vom Eintreten des grossen Erdbebens Kenntniss<lb break="yes"/>gehabt, und wären strafbar, es nicht bekannt gemacht zu<lb break="yes" />haben&#x201D;.)</p>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>Auszüge aus Briefen von Gilliss an Gerling.</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <dateline>
                            <hi rendition="#et">
                                <hi rendition="#b">Santiago de Chile,</hi> den 1. April 1851.</hi>
                        </dateline>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>..... Unser Werk geht seinen Gang fort, wenn das<lb break="yes"/>Wetter es gestattet; allein es ist hier eine solche Verän-<lb break="no" />derung im Klima eingetreten, dass wir uns daran gewöhnt<lb break="yes" />haben, eben sowol auf Wolken als auf <hi rendition="#g">helle</hi> Tage zu<lb break="yes"/>rechnen. Im vorigen Jahre hatten wir jeden Monat Regen,<lb break="yes"/>und dabei ist es auch im laufenden Jahr geblieben. Es liegt<lb break="yes"/>mir eine Urkunde vor, in welcher seit 1824 jeder Tag ein-<lb break="no"/>getragen ist, an welchem es geregnet hat. In den verflos-<lb break="no"/>senen 27 Jahren gab es 9 Tage, an denen es im December<lb break="yes"/>regnete, davon 2 im Jahre 1850 Statt fanden; 12 Tage<lb break="yes"/>im November, davon 4 im Jahre 1850; 50 Tage im Oc-<lb break="no"/>tober, davon 2 im Jahre 1850, und 60 Tage im September,<lb break="yes"/>an denen es etwas regnete, davon 5 im Jahre 1850. Ge-<lb break="no"/>wöhnlich ist der Monat April der Anfang der sogenannten<lb break="yes"/>Regenzeit; nun aber find&#x2019; ich, dass es unter den 27 Jahren<lb break="yes"/>vier gab, in denen schon im Januar Regen fiel. Von den<lb break="yes"/>Resultaten leg&#x2019; ich eine tabellarische Uebersicht bei, um<lb break="yes"/>Ihnen die Vertheilung in die Jahresperiode deütlicher zu<lb break="yes"/>machen, zugleich aber auch um den Nachweis über die Ge-<lb break="no" />sammtsumme der Stunden zu geben, in denen es geregnet<lb break="yes"/>
                            <pb n="5" facs="#f0003"/>
                            <cb/> hat. Ich entlehne diese Uebersicht aus einer Schrift, welche<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">Don Domingo Reyes</hi> der mathematisch-physikalischen Fa-<lb break="no"/>cultät der Universität unlängst überreicht hat. Er erzählt<lb break="yes"/>mir, dass die Zeitbestimmungen vom Anfange und Ende<lb break="yes"/>des nächtlichen Regens von den Serénos aufgezeichnet wor-<lb break="no"/>den seien, einer Nachtwache, welche die Strassen patrouil-<lb break="no"/>lirt und die Zeit von fünf zu fünf Minuten, vom Dunkel-<lb break="no"/>werden bis zum Tagesanbruch, abruft; so wie, dass ihre<lb break="yes"/>Angaben so genau seien, als sie nur immer sein könnten.<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">Don Domingo</hi> hat die dunkeln oder bewölkten Tage nicht<lb break="yes"/>mit in Rechnung genommen, sondern einfach die Zeit auf-<lb break="no"/>gezeichnet, während deren es geregnet hat, ohne auf die<lb break="yes"/>Heftigkeit der verschiedenen Regenschauer Rücksicht zu<lb break="yes"/>nehmen. So haben wir, &#x2014; mit Ausnahme des letzten Jahrs<lb break="yes"/>oder zwei Jahre, innerhalb deren Professor <hi rendition="#i">Dameyko</hi> be-<lb break="no"/>obachtet hat, &#x2014; kein Mittel zur Beurtheilung der Frage, ob<lb break="yes" />die jährliche Regenmenge Veränderungen erlitten habe, wie<lb break="yes"/>man allgemein glaubt, noch derjenigen, ob der Himmel be-<lb break="no"/>wölkter geworden ist.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Vor dreissig Jahren waren die einzigen Baüme auf der<lb break="yes" />Ebene südlich von der Stadt ein Paar verkrüppelte Es-<lb break="no" />pinas <hi rendition="#i">(Acacia Cavenia)</hi> und nichts war angebaut, ausser<lb break="yes"/>einem Paar Chacias unmittelbar am Ufer des Maypo. Da-<lb break="no"/>mals brachte der SW.-Wind, der um 11 Uhr Vormittags<lb break="yes"/>(im Sommer) eintritt, die reflectirte Hitze der öden und<lb break="yes"/>nackten Ebene. Bald nach jener Zeit brachte man Pappel-<lb break="hyph-yes"/>Setzlinge (<hi rendition="#i" >Populus dilatatua</hi>) aus Mendoza in der Argen-<lb break="no" />tinischen Republik, und es wurde ein Canal zur Vereini-<lb break="no" />gung des Maypo und des Mapocho längs des östlichen<lb break="yes" />Randes der Ebene, am Fuss <choice>
                                <sic>des</sic>
                                <corr type="editorial">der</corr>
                            </choice> Andes, gegraben. Sie<lb break="yes"/>werden sich aus einem meiner frühern Briefe erinnern, dass<lb break="yes"/>diese Ebene zwei natürliche Abdachungen hat. Die eine,<lb break="yes"/>von Norden nach Süden, entstand ohne Zweifel durch die<lb break="yes"/>Ebbe und Fluth der oceanischen Gewässer in diesem gros-<lb break="no"/>sen Meerbusen während der allmäligen Emporhebung des<lb break="yes"/>Landes; und die andere, von Osten nach Westen, durch<lb break="yes"/>den Detritus und andere von den Andes herabkommenden<lb break="yes"/>Ablagerungen. Ich mache nicht den mindesten Anspruch<lb break="yes"/>auf geologische Kenntnisse; vermuthe aber, dass das Thal,<lb break="yes"/>in welchem Santiago liegt, und das sich ununterbrochen<lb break="yes"/>zwischen zwei Ketten der Andes von ungefähr 33° S. Breite<lb break="yes"/>bis nach Chiloe erstreckt, einst ein Golf, wie der Califor-<lb break="no" />nische war.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Da in demjenigen Theile des Thals, welcher nördlich<lb break="yes"/>vom Maypo liegt, Mangel an Wasser war, so wurde der<lb break="yes"/>oben erwähnte Canal an einem Punkte des Flusses begon-<lb break="no"/>nen, der gegen die Quelle hin weit genug liegt, um sein<lb break="yes" />Wasser nordwärts zu leiten, weil der Maypocho ein zu<lb break="yes"/>
                            <cb/> kleiner Fluss ist. Gleich nach seiner Vollendung wurden<lb break="yes"/>zehntausend Bewässerungsgräben über die Ebene geleitet,<lb break="yes"/>das Land allmälig in Cultur gesetzt und Pappeln sprangen<lb break="yes"/>wie durch ein Wunder überall aus der Erde, so dass man<lb break="yes"/>jetzt, wohin das Auge sich wendet, nur Haine und Wein-<lb break="no"/>gärten und grünende Felder erblickt. Mit ihrer Vermehrung<lb break="yes"/>haben sich auch die Wolken bei Tage vermehrt, und jetzt<lb break="yes"/>sieht man Cumuli-Massen während der vollen Kraft des<lb break="yes"/>SW.-Windes die Gipfel der Andes fast unaufhörlich umhüllen.<lb break="yes"/>Beständige Feüchtigkeit ist es jetzt, die aus den angebauten<lb break="yes"/>Feldern emporsteigt, die früher nackte Wüsteneien waren,<lb break="yes"/>und die Hitze ist weder so trocken, noch so intensiv, als sie<lb break="yes"/>noch vor einem halben Jahrhundert war. Das ist die <hi rendition="#g">Mei-<lb break="no"/>nung</hi> der intelligentesten Einwohner, und unter ihnen die<lb break="yes"/>meines Freündes Sen&#x0303;or <hi rendition="#i">Reyes</hi>; &#x2014; die Erklärung ist eine na-<lb break="no"/>turwissenschaftliche, und muss, in Ermangelung absoluter<lb break="yes"/>Daten und eines bessern Zeügnisses, angenommen werden.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    </div>
                    <lb break="yes"/>
                    <div n="3">
                        <dateline>
                            <hi rendition="#et">
                                <hi rendition="#b">Santiago de Chile,</hi> den 18. April 1851.</hi>
                        </dateline>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>..... Am Morgen des 2<hi rendition="#sup">ten</hi> laufenden Monats hatten wir<lb break="yes"/>hier ein Erdbeben, wie es sich seit der grossen Erschüt-<lb break="no"/>terung vom Jahre 1822 nicht ereignet hatte. Es begann un-<lb break="no"/>gefähr um 6<hi rendition="#sup" >h</hi> 48&#x2032; 10&#x2033; Vormittags, und ein rollendes Getöse<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#i">(rumbling noise)</hi>, welches einige Sekunden dauerte, ging<lb break="yes"/>ihm voran. Bis um 6<hi rendition="#sup" >h</hi> 48&#x2032; 28&#x2033; war seine Heftigkeit der des<lb break="yes"/>Erdbebens vom 6. December gleich und der Charakter der<lb break="yes"/>Bewegung nicht völlig unähnlich. Von da an bis um 6<hi rendition="#sup">h</hi> 48&#x2032;<lb break="yes"/>53&#x2033; waren die Schwingungen am stärksten <hi rendition="#i">(most severe)</hi>
                            <lb break="yes"/>und ihre Wirkungen wahrhaft fürchterlich; denn es giebt in<lb break="yes"/>Santiago kaum eine Mauer, die noch ganz wäre, und kein<lb break="yes"/>Dach, welches den Regen abhalten könnte. Um 6<hi rendition="#sup">h</hi> 49&#x2032; 38&#x2033;<lb break="yes" />hörte der Hauptstoss auf; doch schütterte die Erde beinah&#x2019;<lb break="yes"/>noch zwei Stunden lang später; und wir haben Berichte von<lb break="yes"/>mehr als achtzehn verschiedenen Stössen, die vor Mitter-<lb break="no"/>nacht desselben Tages Statt gefunden haben, und von denen<lb break="yes"/>einige sehr heftig <hi rendition="#i" >(quite severe)</hi> gewesen sind. Selbst jetzt<lb break="yes"/>noch haben wir täglich zwei oder drei Erschütterungen<lb break="yes"/>mehr oder weniger.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>Die Richtung, von welcher die hauptsächlichste der stö-<lb break="no" />renden Kräfte am 2<hi rendition="#sup">ten</hi> April kam, war von W. nach O.,<lb break="yes"/>und ein Pendel von 9 Fuss 10 Zoll Länge beschrieb eine<lb break="yes"/>Ellipse, deren Achsen beziehungsweise 3,<hi rendition="#sub">5</hi> Zoll und 2,<hi rendition="#sub">4</hi>
                            <lb break="yes"/>Zoll gross waren. Es ist eine Bleikugel, die an einem feinen<lb break="yes"/>Silberdraht aufgehängt ist, mit einer gewöhnlichen Nadel,<lb break="yes"/>welche ein Blatt Glanzpapier, das mit schwarzem Sand be-<lb break="no"/>streüt ist, eben berührt. Das Papier ist in concentrische<lb break="yes"/>Kreise eingetheilt mit den Kompassstrichen und liegt auf<lb break="yes"/>einer wagerechten Glasplatte.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <pb n="6" facs="#f0004"/>
                        <cb/>
                        <p>Die Felsenmasse von Santa Lucia wurde in der Mitte<lb break="yes" />zerrissen zwischen dem Castell und den Observatorien, und<lb break="yes"/>der hydraulische Kalk trennte sich zwischen den zwei obern<lb break="yes"/>Blöcken des westlichen Pfeilers, der den Meridiankreis trägt.<lb break="yes"/>Kaum zu zweifeln ist, dass dieser Porphyr-Block, der über<lb break="yes"/>500 Pfund wiegt und mit dem halben Gewicht des Instru-<lb break="no"/>ments und den Gegengewichten belastet ist, geschwankt<lb break="yes"/>hat, und ich glaube, dass der ganze, mit hydraulischem<lb break="yes"/>Kalk festgemachte Pfeiler gegen Süden hin bewegt worden<lb break="yes"/>ist. Mit Ausnahme dieses Umstandes und des Verlustes<lb break="yes"/>eines Barometers, welches von der Wand fiel, haben wir<lb break="yes"/>keinen Schaden erlitten, ja selbst die Uhr behielt ihren<lb break="yes"/>Gang, während alle anderen Uhren in Santiago stehen<lb break="yes"/>blieben.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>In der Stadt sind die Verwüstungen sehr gross gewesen;<lb break="yes" />einige Kirchen haben so bedeütende Beschädigungen erlit-<lb break="no" />ten, dass man es für nothwendig erachtet hat, sie zu schlies-<lb break="no"/>sen. In der Cathedrale ist fast jeder Bogen gesprungen, die<lb break="yes"/>Schlusssteine haben sich gesenkt und die Mauern sind aus<lb break="yes"/>der Lothlinie geschoben. Von den Dörfern in der Nachbar-<lb break="no"/>schaft haben Lampa, Renca, Curacavi und Casablanca zu-<lb break="no"/>sammen eine Bevölkerung von 26,800 Seelen, von denen<lb break="yes"/>wahrscheinlich der dritte Theil ohne Obdach ist.</p>
                        <lb break="yes"/>
                        <p>In Valparaiso sind ebenfalls viele Haüser eingestürzt,<lb break="yes" />und wir haben Nachrichten von den Wirkungen des Erd-<lb break="no" />bebens bis auf zwanzig Miles gegen Westen von ihm (?).<lb break="yes" />Am folgenden Tage ging ich aus, indem ich mich südwärts<lb break="yes" />wandte, um die östliche Störungslinie zu untersuchen; Mor-<lb break="no"/>gen aber hoff&#x2019; ich auf meiner Reise nach Valparaiso die<lb break="yes"/>Achse des Erd-Sturms zu kreüzen, denn es ist nicht daran<lb break="yes"/>zu zweifeln, dass sie zwischen den Dörfern Curacavi und<lb break="yes"/>Casablanca in einer S. gen W. Richtung laüft.</p>
                    </div>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>Auszug aus Gerling&#x2019;s Schreiben an Alexander von<lb break="yes" />Humboldt.</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <dateline>
                        <hi rendition="#et">
                            <hi rendition="#b">Marburg,</hi> den 24. November 1851.</hi>
                    </dateline>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Erlauben Sie geneigtest, dass ich fortfahre, Ihnen die Nach-<lb break="no" />richten mitzutheilen, die ich von der Expedition in Chili<lb break="yes" />erhalte.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <cb/>
                    <p>Der letzte Brief von <hi rendition="#i">Gilliss</hi> war vom 24. August und<lb break="yes"/>kam am 4. November bei mir an. Ich schreibe Ihnen eine<lb break="yes"/>Stelle daraus ab, von der ich hoffe, dass sie Ihnen von In-<lb break="no"/>teresse sein werde.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>
                        <hi rendition="#et">&#x201E;Weil ich alle magnetischen Instrumente auf der<lb break="yes"/>Expedition nach dem Norden mit mir genommen hatte,<lb break="yes"/>ist unsere regelmässige Beobachtungsreihe fast wäh-<lb break="no"/>rend zwei Monate unterbrochen worden; unterdessen<lb break="yes"/>ist es mir gelungen, die Elemente in der Henadura-<lb break="hyph-yes"/>Bay bei Coquimbo, zu Caldera, in der Stadt Copiapo,<lb break="yes"/>den Silber-Bergwerken zu Chan&#x0303;arcillo, und in Val-<lb break="no"/>paraiso, zu bestimmen, und ausserdem Breiten- und<lb break="yes"/>Längen-Beobachtungen zu Chan&#x0303;arcillo und Copiapo<lb break="yes"/>anzustellen. In der Henadura-Bay und zu Valparaiso<lb break="yes"/>wählte ich Capt. <hi rendition="#i">Fitzroy&#x2019;s</hi> alte Stellen, so dass wir im<lb break="yes"/>Stande sein werden, die jährliche Veränderung aus<lb break="yes"/>einer ziemlich langen Periode herzuleiten. Die Stadt<lb break="yes"/>Copiapo liegt etwa 40 Miles von der Küste und<lb break="yes"/>Chan&#x0303;arcillo 50 Miles (auf dem Wege) noch weiter<lb break="yes"/>landeinwärts, obschon die gerade Linie wahrscheinlich<lb break="yes"/>nicht mehr als 30 oder 35 Miles vom Meere in Lat.<lb break="yes"/>27° 48&#x2032; 04&#x2033; S. beträgt, die Höhe über dem Meere an<lb break="yes"/>der Stelle, wo die Beobachtungen gemacht wurden,<lb break="yes"/>ist 3698 Fuss (578<hi rendition="#sup" >t</hi>
                            <hi rendition="#sub">3</hi>); und da die Instrumente über<lb break="yes" />das Gebirge zwei Mal zwischen Santiago und Valpa-<lb break="no" />raiso, und ein Mal zwischen Copiapo und Chan&#x0303;arcillo<lb break="yes"/>auf dem Rücken eines Maulthiers getragen werden<lb break="yes"/>mussten, so können Sie sich wohl denken, dass sie mit<lb break="yes"/>knapper Noth einer Beschädigung entschlüpft sind.&#x201D;</hi>
                    </p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Wegen der Sternwarte, die nach früheren Nachrichten<lb break="yes"/>bleibend in Chile errichtet werden soll, führt <hi rendition="#i">Gilliss</hi> gele-<lb break="no"/>gentlich an, dass mit der Ausführung Ernst gemacht werden<lb break="yes"/>soll, &#x201E;sobald der neüe Präsident die Regierung ruhig an-<lb break="no"/>getreten haben wird.&#x201D; Also auch hier Abhängigkeit von der<lb break="yes"/>Politik! &#x2014; Ich hörte übrigens gestern von einer Bekannt-<lb break="no"/>machung des Chilesischen Agenten in Kassel, Major Phi-<lb break="no"/>lippi, nach welcher diese Einsetzung des Präsidenten ruhig<lb break="yes"/>durchgeführt sei.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Endlich zeigt <hi rendition="#i">Gilliss</hi> noch in einem Post-Script an, dass<lb break="yes"/>die neüe Micrometerschraube von Berlin angekommen und<lb break="yes"/>sogleich in Gebrauch genommen sei.</p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 