<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DUMMYHEADER</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <p>(Auszug aus Nr. 1886 der Literary Gazette. London. Saturday.<lb/>March 12, 1853.) </p>
            <lb/>
            <div n="1">
                <head><hi rendition="#b">Death of Leopold von Buch.</hi></head>
                    <lb/>
                    <p/><lb/><dateline><hi rendition="#et">16, Belgrave Square, March 9.</hi></dateline>
                    <lb/>
            </div>
            <div>
                    <p>Having received a letter last night from Baron v. <hi rendition="#k"
                            >Hum-<lb/>boldt,</hi> giving an account of the decease of my eminent
                            friend<lb/><hi rendition="#k">Leopold v. Buch,</hi> I enclose you a copy
                        of it, in the hope<lb/>that this brief but touching sketch of the relations
                        which sub-<lb/>sisted, during sixty three years, between the great
                        geologist<lb/>we have lost, and the illustrious veteran who survives,
                        will<lb/>find a place in your columns.</p>
                    <lb/>
                    <closer><signed><hi rendition="#et"><hi rendition="#k">Roderick
                                Murchison.</hi></hi></signed></closer>
                    <lb/> 
                    <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                    <lb/>
                    <dateline><hi rendition="#et">&#x201E;Berlin, le 4 Mars.</hi></dateline>
                    <lb/>
            </div>
            <div>
                    <p>&#x201E;Suis-je destiné, moi vieillard de 83 ans, de vous annoncer,<lb/>cher
                    chevalier, la plus afligeante des nouvelles que je pour-<lb/>rais vous
                    donner&#x2014;à vous pour lequel M. <hi rendition="#k">de Buch</hi>
                    profes-<lb/>sait une si tendre amitié, à ce grand nombre
                    d&#x2019;admirateurs<lb/>de son génie, de ses immenses travaux, de son noble
                    carac-<lb/>tère! <hi rendition="#k">Leopold de Buch</hi> nous a été enlevé ce
                    matin par un<lb/>fièvre typhoide, d&#x2019;un accès si violent, que la maladie
                    n&#x2019;a<lb/>paru gr&#x00E2;ve que pendant deux jours. Il avait encore été
                    chez<lb/>moi le 26, venant à pied malgré les neiges et malgré la di-<lb/>stance
                    qui nous sépare, causant géologie avec le plus vif<lb/>intér&#x00EA;t. Le soir
                    il avait fréquenté la société, et le dimanche<lb/>et lundi (27 et 28) il se
                    plaignait de sa santé. C&#x2019;étoit d&#x2019;un<lb/>accès fiévreux,
                    qu&#x2019;il croyait causé par une grosse tumeur<lb/>d&#x2019;engelure, qui le
                    faisait souffrir depuis plusieurs années.<lb/>L&#x2019;inflammation exigeait
                    l&#x2019;application de sangsues, les douleurs<lb/>et la fièvre augmentaient. Il
                    a perdu la parole depuis<lb/>36 heures, de fortes suffocations l&#x2019;ont
                    achevé. Il est mort<lb/>entouré de ses amis, dont le plus grand nombre
                    n&#x2019;a pas<lb/>m&#x00EA;me connu le danger de sa position que depuis
                    mercredi<lb/>soir 2 de Mars. Une amitié de 63 ans nous a liés; amitié<lb/>qui
                    n&#x2019;a jamais été troublée. Je l&#x2019;ai trouvé en 1791 dans la<lb/>maison
                    de <hi rendition="#k">Werner</hi> à Freiberg, lorsque j&#x2019;entrais dans
                    l&#x2019;Ecole<lb/>de Mines. Nous avons été ensemble en Italie, en Suisse,
                    en<lb/>France, quatre mois dans le Salzbourg. Ce n&#x2019;était pas
                    seule-<lb/>ment une des grandes illustrations de notre époque,
                    c&#x2019;était<lb/>aussi une &#x00E2;me noble et belle!! Il a laissé une trace
                    lumi-<lb/>neuse partout où il à passé. Lui pourrait se vanter
                        d&#x2019;avoir<lb/><pb n="262" facs="#f0002"/> le plus étendu les limites de
                    la science géologique, toujours<lb/>en contact avec la nature m&#x00EA;me. Ma
                    douleur est profonde.<lb/>Sans lui je me crois bien isolé; je le consultai comme
                    un<lb/>ma&#x00EE;tre, et son affection (comme celle de <hi rendition="#k">Gay
                        Lussac</hi> et <hi rendition="#k">d&#x2019;A-<lb/>rago,</hi> qui étoient ses
                    amis aussi) m&#x2019;a soutenu dans mes travaux.<lb/>Il avait quatre ans de
                    moins que moi et rien nous annon&#x00E7;ait<lb/>ce malheur. Ce n&#x2019;est pas
                    quelques heures après une telle<lb/>perte que je puis vous en dire
                    d&#x2019;avantage. Plaignez moi, et<lb/>agréez, mon excellent ami,
                    l&#x2019;hommage de mon profond respect<lb/>et de mon dévouement le plus
                    affectueux.&#x201D;</p>
                    <lb/>
                    <closer><signed><hi rendition="#et"><hi rendition="#k">Al.
                                    Humboldt.&#x201D;</hi></hi></signed></closer>
               
            </div>
        </body>
        <back/>

    </text>
</TEI>
