<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1" facs="#f0001"/>
            <p>
                <hi rendition="#in">D</hi>as lebhafte Interesse, welches die wichtige, mit kritischem Scharfblick abgefasste Abhandlung des Herrn<lb break="yes"/>Prof. <hi rendition="#g">Ghillany</hi> über die Erdgloben von <hi rendition="#i">Martin Behaim</hi> und <hi rendition="#i">Johann Schöner</hi> in mir erregt haben, <note place="foot" n="*)">Dr. <hi rendition="#i">Ghillany:</hi> Die Erdgloben von Martin Behaim und Johann Schöner. Ein Programm. Nürnberg bei Schrag.</note> musste mich auf<lb break="yes"/>die Untersuchungen zurückführen, welche ich selbst über Behaim und Schöner in meinem Examen critique de<lb break="yes" />l&#x2019;Histoire de la Géographie du Nouveau Continent aux 15<hi rendition="#sup" >me</hi> et 16<hi rendition="#sup">me</hi> siècles (terminé 1833) bekannt gemacht habe,<lb break="yes"/>T. I. p. 256 &#x2014; 308; T. II. p. 26 und T. V. p. 170. Es ist mir eine Freude, hier zur Publicirung die chronologischen<lb break="yes" />Resultate mitzutheilen, welche in der noch ungedruckten dritten <hi rendition="#g" >Section</hi> den letzten Abschnitt meiner Schrift aus-<lb break="no"/>machen sollten. Ich citire, als Beweisstellen, immer nur das Französische Originalwerk (die Ausgabe in 8°, die erst<lb break="yes"/>drei Jahre nach der Ausgabe in Folio erschien), nicht die Deutsche Uebersetzung, die ich nicht kenne und in der<lb break="yes"/>die 1832 von mir entdeckte Weltkarte von Juan de la Cosa (6 Jahre älter als des Columbus Tod) gänzlich fehlt.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Alle Forschungen über die ältesten Karten von Amerika müssen bekanntlich mit den <hi rendition="#g">Ausgaben</hi> der Geo-<lb break="no"/>graphie des Ptolemaeus beginnen wegen der Gewohnheit, die seit 1482 (Ausgabe von Nicolas Donis) und 1486 (opera<lb break="yes"/>ac expensis Justi de Albano de Venetiis) eintrat, neuere Karten den älteren von Agathodaemon beizufügen. Die<lb break="yes"/>grösseste und vollständigste Sammlung von Ausgaben des Ptolem&#x00E6;us ist die des ausgezeichneten Geographen Baron<lb break="yes"/>Walckenaer zu Paris; sie zählt mehr als 30 Editionen, von denen einige in verschiedenen Jahren wiederholte aber<lb break="yes"/>gleichartige Abdrücke sind; sie enthält viele Ausgaben mehr, als Raidel&#x2019;s Commentatio critico-literaria de Claudii<lb break="yes" />Ptolem&#x00E6;i Geographia 1737 darbietet. Ich habe die Walcken&#x00E6;r&#x2019;sche Sammlung mehrere Monate lang bearbeitet und<lb break="yes"/>meine Bearbeitung ist durch den gelehrten Besitzer vervollständigt worden. Die editio princeps des Ptolem&#x00E6;us ist<lb break="yes"/>die Bologneser Ausgabe von Dominicus de Lapis, welche durch einen Druckfehler das Jahr 1462 auf dem Titel<lb break="yes"/>führt, aber, wie De Burc (<hi rendition="#g">Bibliographie instructive</hi> 1768 T. I. p. 32 &#x2014; 45) und Bartolomeo Gamba (<hi rendition="#g">Osser-<lb break="no"/>vazioni</hi> sulla <hi rendition="#g" >Geografia di Tolomeo; Bassano</hi> 1796 p. 132) gründlich erwiesen haben, dem späteren Jahre 1472<lb break="yes"/>angehört. Die nächst folgenden Ausgaben des Ptolem&#x00E6;us von 1475 (durch Jacobus Angelus aus Vicenza); von 1478<lb break="yes"/>(auctore Arnoldo Buckinck e Germania, in Rom gedruckt); von 1482 (durch Nicolaus Donis, zwei Abdrücke aus Rom<lb break="yes"/>und Ulm); von 1486 (von Justus de Albano de Venetiis, gedruckt in Ulm) von 1490 (Romae, arte et impensis Petri<lb break="yes"/>de Torre); und von 1507 (Roma, edirt von Bernardinus de Vitalibus aus Venedig und Evangelista aus Brescia) ent-<lb break="no"/>halten zwar mehrmals moderne Karten, aber Nichts, das sich auf den neuen Welttheil bezieht. Der südliche Theil<lb break="yes"/>dieses Welttheils und die Antillen finden sich zum ersten Male auf einer <hi rendition="#g">Kupferplatte</hi> dargestellt <hi rendition="#g">(ohne den Na-<lb break="no"/>men Amerika)</hi> in der Römischen Ausgabe des Ptolem&#x00E6;us von 1508, correcta a Marco Beneventano et Joanne Cotta<lb break="yes"/>Veronensi. Ehe wir aber von dieser Ausgabe reden, in welcher die <hi rendition="#g">Weltkarte</hi> von Joh. Ruysch enthalten ist,<lb break="yes"/>muss die älteste <hi rendition="#g">gezeichnete</hi> Karte erwähnt werden, welche bisher bekannt ist.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Es ist dies die <hi rendition="#g">Weltkarte,</hi> welche 1500 der grosse Seefahrer Juan de la Cosa (bisweilen auch schlechthin<lb break="yes"/>Juan Biscaino genannt) in der Puerto da Sta. Maria gezeichnet hat, da er eben erst von der Reise mit Alonso de<lb break="yes"/>Hojeda und Amerigo Vespucci (eine Reise, die nur vom 20. Mai 1499 bis Mitte Juni 1500 dauerte und sich doch<lb break="yes"/>schon bis 3° nördl. Breite an die Ostküste von Südamerika erstreckte) zurückgekommen war. Von dieser Karte,<lb break="yes"/>der wichtigsten, die es für die früheste Geschichte der Geographie des Neuen Welttheils gibt, ist nur bisher das<lb break="yes"/>einzige Exemplar bekannt, welches sich in der kostbaren Bibliothek des Baron Walckenaer zu Paris befindet und<lb break="yes"/>von der ich in 3 Blättern die Haupttheile zuerst habe stechen lassen. Man hatte sie für eine Portugiesische Welt-<lb break="no" />karte gehalten von ganz unbekanntem Alter, bis ich während der Cholerazeit bei fleissigen Arbeiten in den Pariser<lb break="yes"/>Bibliotheken im Jahre 1832 die Worte entdeckte: <hi rendition="#g">Juan de la Cosa la fizo en el Puerto de Sta. Maria en an&#x0303;o<lb break="yes"/>de</hi> 1500. Diese Inschrift steht neben einem kleinen farbigen Bilde, den grossen Christoph vorstellend, wie er das<lb break="yes"/>
                <pb n="2" facs="#f0002"/> eine Weltkugel in der Rechten haltende Christuskind durch das Meer trägt &#x2014; eine sinnige Anspielung auf den<lb break="yes"/>Namen Christophorus Columbus und die Hoffnung, welche seine Entdeckung des festen Landes von Südamerika<lb break="yes"/>(1. August 1498) für die Verbreitung des Christenthums gab. Juan de la Cosa, der Zeichner der Weltkarte, war<lb break="yes" />des Columbus Gefährte auf seiner zweiten Expedition (25. Sept. 1493 bis 11. Juni 1496) gewesen. Er hat an fünf<lb break="yes"/>grossen Expeditionen Theil genommen (von 1493 bis 1509), von denen er zwei anführte (Exam. crit. T. V. p. 163).<lb break="yes"/>Aus dem Prozesse des Spanischen Fiscus gegen Don Diego Colomb über das Verdienst der ersten Entdeckung lernen<lb break="yes"/>wir, durch die Aussage des Bernardo de Iharra: &#x201E;Christoph Columbus, den man immer schlechthin den <hi rendition="#g">Admiral</hi>
                <lb break="yes"/>(wie Hernan Cortez den <hi rendition="#g">Marquès</hi>) nennt, habe sich darüber beklagt, dass Juan de la Cosa umherginge und be-<lb break="no"/>haupte, Mehr zu wissen als er, der Admiral. <hi rendition="#g">Cosa, hombre habil andaba diciendo que sabia mas que el</hi>&#x201C;.<lb break="yes"/>Auch Petrus Martyr de Anghiera spricht mit grosser Achtung von Juan de la Cosa. Als er zu dem Marineminister,<lb break="yes"/>dem Bischof von Burgos Juan de Fonseca ging, um ihn 1514 über den Zusammenhang neu entdeckter Küsten zu<lb break="yes"/>consultiren, &#x201E;fand er in dem Studirzimmer des Bischofs die trefflichen Seekarten des Juan de la Cosa, des Andrès de<lb break="yes"/>Morales aus Triana, und eine Portugiesische Karte, von der man glaubt, sie sei das Werk des überaus sachkundigen<lb break="yes"/>Amerigo Vespucci, der in seiner Schifffahrt die Aequatorial-Linie durchschnitten hat.&#x201C; Exam. crit. T. IV. p. 130.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Weltkarte von Juan de la Cosa stellt in ziemlich richtiger Configuration, aber viel zu nördlich vor die grossen<lb break="yes"/>und kleinen Antillen, die nördliche Küste von Südamerika (von der Bocca del Drago bis Cabo de la Vela und Monte<lb break="yes"/>San Eufemia, dem östlichsten Berggehange der Sierra de Sta. Marta, damals Sierras nevadas da Citarma genannt), auch<lb break="yes"/>die östliche Küste von Südamerika, auf welcher die Mündung des Orinoco (Rio de la Possession y Mar dulce), die<lb break="yes"/>des Amazonen-Flusses (Costa Plaida) und das Vorgebirge San Augustin (südliche Breite 8° 19&#x2032;) angegeben sind. Bei<lb break="yes" />diesem Vorgebirge, etwas südlich, wo der Name Puerto <hi rendition="#g" >Hermoso</hi> steht, ist als Entdecker im Jahr 1499 Vicente Yan&#x0303;ez<lb break="yes"/>Pinzon genannt. Die frühesten Namen des Cabo San Augustin waren Rostro <hi rendition="#g">Hermoso,</hi> Cabo Sta. Maria de la Con-<lb break="no" />solacion und Cabo de Sta. Cruz. (Exam. crit. I. p. 314 &#x2013; 316). Eine Küstenlinie ohne alle Namen, von Cabo de<lb break="yes"/>la Vela bis zum äussersten Norden, verbindet durch festes Land Venezuela mit Labrador. Man glaubt die Mündung<lb break="yes"/>des Rio Magdalena oder des Atrato zu erkennen, Nichts aber deutet auf eine Kenntniss der <hi rendition="#g">Configuration</hi> der<lb break="yes"/>Strecke von Puerto de Mosquitos am westlichsten Ende des Isthmus von Panama bis Honduras, <note place="foot" n="*)">Das Bild des grossen Christoph mit dem Jesuskinde bedeckt diesen Theil und unterbricht so scheinbar die Configuration des Littorals.</note> eine Strecke, die<lb break="yes"/>Christoph Columbus erst auf der vierten oder letzten Expedition entdeckte (von Mai 1502 bis Nov. <choice>
                    <sic>1804</sic>
                    <corr type="editorial">1504</corr>
                </choice>); Nichts<lb break="yes"/>auf die Configuration des Golfs von Mexico, wohin Cortez erst 1519 schiffte, obgleich die Existenz der Mexicanischen<lb break="yes" />Küste durch die Eingeborenen von Cuba früh schon bekannt war, eben so wenig ist das Littoral der jetzigen Vereinigten<lb break="yes"/>Staaten von Nordamerika speciell bezeichnet, obgleich Sebastian Cabot auf seiner zweiten Expedition für England die<lb break="yes"/>ganze Küste von dem Parallel von 67° &#x00BD; und der Terra de Bacalaos (Neufundland) bis zur Spitze von Florida,<lb break="yes"/>Cuba gegenüber, bereits im Sommer 1498 beschifft hatte. (Petr. Martyr. de Anghiera, Oceanica Decas III. lib. 6<lb break="yes"/>p. 267 und Biddle Memoir of Sebastian Cabot p. 34). In den nördlichen Regionen, in einer <hi rendition="#g">Mar discubierta per<lb break="yes"/>Yngleses,</hi> im Nordosten von der Insel Cuba, gibt aber die Weltkarte von Juan de la Cosa, durch viele Namen be-<lb break="no" />zeichnet, die Entdeckungen Englischer Schifffahrer auf einer Küste an, die genau von <hi rendition="#g">Osten gegen Westen</hi> läuft,<lb break="yes"/>unter 53° Breite, wenn man den von Cosa dargestellten Abstand des nördlichen Wendekreises vom Aequator zum<lb break="yes"/>Massstabe nimmt. Das Stück Küste, welches in dieser ostwestlichen Richtung dargestellt wird, ist wahrscheinlich<lb break="yes"/>die den St. Lorenzbusen nördlich begränzende Küste, gegenüber der jetzt so genannten Insel Anticosti. Die Isla<lb break="yes"/>Verde, nordöstlich von dem Cabo d&#x2019;Inglaterra, wäre dann wohl Neufundland und nicht Grönland (Greenland). Die<lb break="yes"/>Küste, die sich plötzlich gegen Norden wendet, wird nur bis 70° &#x00BD; Breite verzeichnet und in Osten so weit vorge-<lb break="no"/>streckt, dass sie die Inseln Frieslanda der Brüder Zeni und Tille (Thule des Ptolemaeus, wahrscheinlich Island, Exam.<lb break="yes"/>crit. II. p. 113 &#x2014; 116) umfasst.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Von der frühesten Entdeckung <hi rendition="#g">des festen Landes von Amerika</hi> durch die von Bristol absegelnden<lb break="yes"/>Johann und Sebastian Cabot, an der Küste von Labrador, zwischen 56° und 58° Breite, den 24. Juni 1497<lb break="yes" />(also volle 13 Monate <hi rendition="#g">vor</hi> des Columbus Entdeckung des festen Landes in Südamerika, im östlichen Theile<lb break="yes"/>der Provinz Cumana bei Punta Redonda; Exam. crit. T. I. p. 309) findet sich auf Cosa&#x2019;s Karte kein ursprüng-<lb break="no"/>liches Zeugniss. Der von den Cabots berührte Punkt wurde von denselben immer mit dem Namen <hi rendition="#g">Prima<lb break="yes" />Vista (terra primum visa)</hi> bezeichnet, gegenüber einer gleichen Insel, welche sie <hi rendition="#g">St. John</hi> nannten. Auf der<lb break="yes" />Weltkarte von Juan de la Cosa finde ich unter den, den Engländern (d. h. den Cabots) zugeschriebenen Entdeckun-<lb break="no"/>gen blos das Wort Cabo de San Johan neben einer grossen Isla de la Trinidad, etwa 3° südlicher als Cabot&#x2019;s<lb break="yes"/>Angabe, wenn man überhaupt auf Cosa&#x2019;s Breitenangaben viel fussen dürfte. Es ist hier der Ort zu erinnern, dass<lb break="yes"/>diese sogenannten <hi rendition="#g">ersten</hi> Entdeckungen des festen Landes von Nordamerika durch Johann und Sebastian Cabot, von<lb break="yes" />Südamerika durch Christoph Columbus doch nur ein <hi rendition="#g" >Wiederauffinden</hi> des Neuen Continents genannt werden müssen.<lb break="yes"/>
                <pb n="3" facs="#f0003"/> Ohngefähr ein halbes Jahrtausend früher, um das Jahr 1000, betrat schon Leif, der Sohn Erik&#x2019;s, des Rothen, das<lb break="yes"/>Festland des Staates Masachusetts, welches zu der Küstenstrecke Winland (so nannten die Amerikanischen Scandina-<lb break="no"/>vier nie Neufundland, sondern die Küste zwischen Boston und New-York) gehörte. Nach den ältesten Sagen und<lb break="yes" />dem Isländischen Landnamabuche sind selbst die südlichen Küsten zwischen Virginien und Florida unter dem Namen<lb break="yes"/>des <hi rendition="#g" >Weissmännerlandes</hi> oder <hi rendition="#g">Gross-Island</hi> beschrieben worden. Zwischen Grönland und Neu-Schottland (Mary-<lb break="no"/>land) gab es noch Verbindungen bis 1347, zwischen Grönland und Bergen in Norwegen bis 1484, also bis sieben<lb break="yes"/>Jahre nach dem Zeitpunkte, wo Columbus Island besucht hatte. (Kosmos, Bd. II. S. 269 &#x2014; 277 und S. 457 &#x2014; 461.)</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Der Karte von Juan de la Cosa bleibt ihr Vorrang <note place="foot" n="*)">Ueber die auf blosse Vermuthungen gegründete Karte, deren sich Columbus zu seiner Entdeckung bediente und die wohl mit Unrecht<lb break="yes"/>dem Toscanelli zugeschrieben wird, s. Ex. crit. T. I. p. 239 &#x2014; 254. Las Casas hat sie besessen, Hist. general Mss. Lib. I. cap. 12.</note>, und wenn in Italien, wie sehr zu wünschen wäre,<lb break="yes"/>eine Karte von den frühesten Entdeckungen aufgefunden würde, die Bartholomè Colon gezeichnet und die später noch<lb break="yes"/>in den Händen des Venetianischen Cosmographen Alessandro Zorzi, Herausgeber und Sammler (raccogglitore) des<lb break="yes"/>Mondo novo (der Raccolta Vicentina von 1507) sich befand. Diese bis jetzt für uns verlorene Seekarte war von<lb break="yes"/>1505, also doch fünf Jahre neuer als Cosa (Exam. crit. T. IV. p. 80.<choice><sic>)</sic><corr type="editorial">).</corr></choice> Eben so sind für uns verloren: die von Christoph<lb break="yes" />Columbus 1498 gezeichneten Karten der Insel Trinidad und der Küste Paria, deren in dem berühmten Processe gegen<lb break="yes"/>die Erben Erwähnung geschieht (Exam. crit. T. I. 188); die Karte der Entdeckungen von Amerigo Vespucci, die<lb break="yes"/>Trithemius (der Benedictiner-Abt von Trittenheim) klagt wegen grosser Theuerkeit nicht haben kaufen zu können<lb break="yes"/>(Exam. crit. T. I. p. 87 und T. IV. 141); die Seekarte, welche nach einem Briefe von Angelo Trivigiano, vom<lb break="yes"/>21. August 1501, Columbus für diesen seinen &#x201E;grossen&#x201C; Freund in Palos durch Domenico Malpiero zeichnen liess<lb break="yes"/>und die alle bis dahin im Westen neu entdeckten Länder darstellte (Exam. crit. T. IV. p. 71). Das Wappen selbst,<lb break="yes"/>welches nach der ersten Entdeckungsreise dem Christoph Columbus von Ferdinand und Isabella den 20. Mai 1493<lb break="yes"/>als <hi rendition="#g">Admiral</hi> gegeben wurde <hi rendition="#g">(para sublimar su persona),</hi> enthielt auch eine kleine Seekarte. Man sieht darin<lb break="yes"/>eine Gruppe von Inseln in einem Golf, der, wie Oviedo sagt, von einer <hi rendition="#g">tierra firme de las Indias</hi> gebildet wird.<lb break="yes"/>Die Insel Cuba selbst wurde nämlich gleich Anfangs für ein Festland (tierra firme) angesehen, und auf der zweiten<lb break="yes"/>Reise liess Columbus den 12. Juni 1497 diesen Glauben in einem eigenen Documente von 80 Mitreisenden als eine<lb break="yes"/>unumstössliche Wahrheit beschwören <note place="foot" n="**)">In der Historia general de las Indias von Bartolomè de las Casas, die ich genau studirt, wird ausdrücklich gesagt: Colon murió antes<lb break="yes"/>que supi de que Cuba fuese isla. Lib. II. cap. 38.</note>. Juan de la Cosa <hi rendition="#g">(maestro de hacer Cartas)</hi> war einer dieser Zeugen.<lb break="yes"/>(Exam. crit. T. IV. p. 239.)</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Diese Notiz über die bisher entdeckten ältesten gezeichneten Karten der Neuen Welt <note place="foot" n="***)">Mehrere Jahre nachdem ich die Weltkarte von Juan de la Cosa von 1500 entdeckt und beschrieben habe, ist sie von meinem Freunde<lb break="yes"/>Don Ramon de la Sagra ganz publicirt worden.</note> ist noch mit der Be-<lb break="no"/>trachtung zu beendigen, dass man, bis zu meiner Veröffentlichung (1832) der Weltkarte von Juan de la Cosa aus der<lb break="yes" />Bibliothek des Baron Walkenaer zu Paris, für die ältesten gezeichneten Karten zwei in der Militär-Bibliothek<lb break="yes"/>zu Weimar aufbewahrte von 1527 und 1529 hielt. Sie sind 21 bis 23 Jahre neuer als des Columbus Todesjahr und<lb break="yes" />wesentlich von einander verschieden, obgleich Sprengel in der Deutschen Uebersetzung der &#x201E;Geschichte der Neuen<lb break="yes"/>Welt von Mun&#x0303;oz&#x201C; (Th. I. p. 429) sie irrthümlich für identisch hielt. Beide bezeugen den Reichthum des Materials,<lb break="yes"/>der dabei angewandt worden ist, da die Configuration von Nord- und Südamerika und beider Zusammenhang durch<lb break="yes"/>die Landenge von Panama im Allgemeinen unseren jetzigen Karten sehr ähnlich sind. Die Weltkarte von 1527<lb break="yes"/>stammt aus der Ebner&#x2019;schen Bibliothek zu Nürnberg her. Ebner hatte geglaubt, sie sei erst in der Bibliotheca Colom-<lb break="no"/>biana zu Sevilla gewesen, deren Stifter des Christoph Colon gelehrter Sohn, Don <hi rendition="#g">Fernando Colon,</hi> war. Ich habe<lb break="yes"/>Gelegenheit gehabt, diese Karte von 1527 mehrfach in Weimar genau zu untersuchen. Sie ist genannt in <hi rendition="#g">Murr,<lb break="yes" />Memorabilia Bibl. Norimb.</hi> T. II. p. 97. und genau beschrieben von Baron von Lindenau in Zach&#x2019;s Monatl. Cor-<lb break="no"/>respondenz, October 1810. Der vollständige Titel heisst: <hi rendition="#g">Carta universal en que se contiene todo lo que del<lb break="yes"/>Mundo se a descubierto hasta aora, hizola un Cosmographo de Su Magestad</hi> MDXXVII. In der anderen<lb break="yes" />Weltkarte ist der Cosmograph, der sie verfasst hat, deutlich genannnt; es ist Diego Ribero, <hi rendition="#g">Cosmographo de</hi> S.<lb break="yes"/>M. und (seit 1523), <hi rendition="#g">maestre de hacer Cartas, Astrolabios y otros instrumentos,</hi> ein Mann, der nie in Amerika<lb break="yes"/>war, aber wohl mit Don Fernando Colon, dem zweiten Sohne des grossen Admirals, mit Sebastian Cabot und Johann<lb break="yes"/>Vespucci, Neffen des Amerigo, dem berühmten, geographisch-astronomischen Congress an der Puente de Caya<lb break="yes"/>(zwischen Bajadoz und Yelves) beiwohnte, ein Congress, in welchem die Längengrade festgesetzt wurden, welche<lb break="yes"/>die Territorial-Grenzen zwischen den Kronen von Spanien und Portugal in den neu entdeckten Ländern werden<lb break="yes"/>sollten. (Exam. crit. T. II. p. 180 &#x2014; 186.) In der anonymen Karte von 1527 sind die Küsten der Südsee bloss im<lb break="yes"/>Golf von Panama angedeutet, man sieht nichts vom Littoral des Choco oder dem von Quito: in der Karte von Ribero<lb break="yes"/>(1529) erkennt man dagegen die Südseeküsten von Panama an bis zu 10° südlicher Breite.</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="4" facs="#f0004"/>
            <p>Wenn acht Jahre nach der Entdeckung von Amerika durch Christoph Columbus die von Juan de la Cosa<lb break="yes"/>gezeichnete Weltkarte schon ein allgemeines Bild der Antillen, eines grossen Theils von Südamerika und der nördlichen<lb break="yes" />Entdeckungen der Cabote darlegte, so gehörte dieselbe Zahl von Jahren wieder dazu, um in der mit modernen Karten<lb break="yes"/>Europäischer Länder bereits längst bereicherten Geographie des Ptolomäus endlich einmal Theile des Neuen Continents<lb break="yes"/>auf Kupferplatten abgebildet zu sehen. Nichts davon, wie wir bereits oben bemerkt, war vorhanden in der Römischen<lb break="yes"/>Ausgabe von 1507, edirt von Bernardinus de Vitalibus und dem Brescianer Evangelista. Theile des Neuen Continents,<lb break="yes"/>nämlich das noch nicht ganz umschiffte und anonyme Cuba, Haiti, die kleinen Antillen und ein beträchtliches Stück<lb break="yes"/>von Süd-Amerika (hier <hi rendition="#g">Terra Sanctae Crucis sive Mundus Novus</hi> genannt), bis 40° südlicher Breite, <hi rendition="#g">finden<lb break="yes"/>sich zuerst</hi> in einer Weltkarte von Johannes Ruysch (Germanus), <hi rendition="#g">die in der Römischen Ausgabe des Ptolemäus<lb break="yes"/>von 1508 erscheint.</hi> Der Text derselben ist von dem der Ausgabe von 1507 gar nicht verschieden, er ist wie<lb break="yes"/>ein blosser Nachdruck, und dazu noch ein päpstliches Privilegium vom 28. Julius 1506 beigefügt. (Ueber diese<lb break="yes"/>wichtige Karte von 1508 s. Walkenaer, in den <hi rendition="#g" >Recherches géographiques sur l&#x2019;Interieur de l&#x2019;Afrique septen-<lb break="no"/>trionale</hi> p. 186, wie auch in der <hi rendition="#g" >Biographie universelle,</hi> T. VI. p. 207.) Der Titel der Karte ist: Universalior<lb break="yes"/>cogniti Orbis Tabula ex recentibus confecta observationibus. Von Nordamerika ist Nichts zu sehen, weil Neufundland<lb break="yes"/>unter dem Namen Terra Nova und Bacalauras <note place="foot" n="*)" >Stockfischland, von Bacallao, dem Spanischen Namen des Stockfisches.</note> mit Grönland (Gruentland) zu dem nordöstlichen Theile von Asien<lb break="yes" />gerechnet sind, zu dem Theile, in dem man &#x201E;Desertum Lob und Judaei inclusi&#x201C; unter dem Polarkreise; Gog und<lb break="yes"/>Magog, Karocoam (die Mongolen-Hauptstadt Karacorum) und Tibet findet. In den Asiatischen <hi rendition="#g">Bergi extremis</hi> wird<lb break="yes"/>angegeben, &#x201E;dass der Seecompass nicht mehr weist,&#x201C; eine Vermuthung über die Lage des Magnetpols. Eine andere<lb break="yes"/>Anmerkung sagt, dass die Insel Haiti (Spagnola) das goldreiche Zipangu (Sipangus) des Marco Polo sei und dass<lb break="yes"/>dieser Identität wegen man Zipangu weggelassen. Der abgebildete Theil von Südamerika, Terra Sanctae Crucis,<lb break="yes"/>ist gegen Westen unbegrenzt geblieben. Dort ist keine Südseeküste angegeben. Die östliche Küste hat viele<lb break="yes"/>Positionen mit Namen, deren südlichste (lat. 32° und 33° austr.) <hi rendition="#g">Rio de St. Vincent</hi> und <hi rendition="#g">Rio de Cananor</hi> sind.<lb break="yes"/>Wir werden weiter unten zeigen, welches Interesse sich an diese Namen, wegen des von Herrn Professor <hi rendition="#i" >Ghillany</hi>
                <lb break="yes"/>beschriebenen Schöner&#x2019;schen Globus von 1520, knüpft. Was man von Südamerika in der Karte von Johann Ruysch<lb break="yes"/>(1508) sieht, von der ich ein Amerikanisches und Ostasiatisches Fragment im fünften Theile meines Examen critique<lb break="yes"/>de la Geographie du Nouveau Continent habe stechen lassen, endet keineswegs pyramidalisch in einem spitzen Winkel.<lb break="yes"/>Die von Rio de Cananor an unbenamt bis 40° südlicher Breite fortlaufende Küste ist von Norden gegen Süden ge-<lb break="no"/>richtet. Sehr merkwürdig ist es, dass in dieser Ausgabe des Ptolemäus von 1508 (gedruckt von Evangelista Tosino und<lb break="yes"/>bearbeitet oder vielmehr commentirt von Marcus aus Benevent und Johann Cotta) zweimal deutlichst gesagt ist: die<lb break="yes"/>Portugiesen seien in ihrer Schifffahrt bis 50° südlicher Breite gekommen und hätten noch kein Ende des Landes<lb break="yes"/>gefunden. &#x201E;Nautae Lusitani partem hanc terrae (Sanctae Crucis) observarunt et usque ad elevationem poli antarctici<lb break="yes" />50 graduum pervenerunt, nondum tamen ad ejus finem austrinum. Terra Sanctae Crucis (setzt dieser Bemerkung<lb break="yes"/>von Ruysch, die auf der Karte selbst gestochen ist, Marcus Beneventanus im 14. Capitel seiner Nova Orbis descriptio <note place="foot" n="**)">Diese Abhandlung von Marcus Benev. ist in dem Ptol. von 1508 selbst enthalten. (Exam. crit. T. II. p. 7.)</note>
                <lb break="yes"/>hinzu) <hi rendition="#g">decrescit</hi> (also Verschmälerung!) usque ad latitudinem 37° austr., quamque Archiploi usque <hi rendition="#g">ad lat.</hi> 50° <hi rendition="#g">austr.<lb break="yes"/>navigaverint, ut ferunt; quam reliquam portionem descriptam non reperi.</hi> Dies führt bis 2° &#x00BD; nördlich<lb break="yes"/>von der Magellanischen Meerenge und beweist, dass Ruysch sich entweder auf Vespucci&#x2019;s Behauptung, er sei in der<lb break="yes" />dritten Reise (1501 und 1502) vom Cap San Augustin an auf offener See bis 50° oder 52° südlicher Breite gelangt<lb break="yes"/>(Ex. crit. T. IV. p. 121. und T. V. p. 20.), gründet, oder dass zwischen 1500 und 1508 heimliche Expeditionen<lb break="yes"/>von den Portugiesen unternommen wurden, deren bestimmte Epochen und Anführer uns unbekannt geblieben sind<lb break="yes"/>(Examen crit. T. V. p. 5 &#x2014; 9.).</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Wir kennen genau nur die Chronologie der <hi rendition="#g">Spanischen</hi> Entdeckungen an der Ostküste von Südamerika.<lb break="yes"/>Nachdem Christoph Columbus den 1. August 1498 die Nordostküste der Provinz Cumana, nicht den bergigen Theil<lb break="yes"/>von Paria, sondern bei Punta Redonda, nahe dem Can&#x0303;o Macareo <note place="foot" n="***)">Humboldt, Rel. hist. T. II. p. 702. Exam. crit. T. I. p. 309. Bekanntlich ist, wie schon oben bemerkt, Cabot&#x2019;s Entdeckung des Fest-<lb break="no"/>lands von Nordamerika an der Küste von Labrador, 24. Juni 1497, älter als die Auffindung des Festlandes von Südamerika.</note> als das erste Festland von Amerika<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">seit den Scandinaviern</hi> entdeckt hatte, gelangten Alonzo de Hojeda (mit Juan de la Cosa und Amerigo<lb break="yes"/>Vespucci) 1499 bis 3° nördlicher Breite; Vicente Yan&#x0303;ez Pinzon im Jahr 1500 bis zum Vorgebirge San Augustin in<lb break="yes"/>8° 20&#x2032; südlicher Breite und, wenige Wochen darauf, Diego de Lepe eben dahin. Dieser bemerkte, was für die<lb break="yes" />Vermuthungen über die pyramidale Gestaltung von Südamerika nicht ohne Wichtigkeit gewesen ist, dass vom Cap<lb break="yes"/>San Augustin die Küste Nordost &#x2014; Südwest läuft. Ohne von Vicente Yan&#x0303;ez Pinzon und von Lepe etwas wissen<lb break="yes"/>zu können, berührte, von König Emanuel von Portugal ausgesandt, um auf dem von Gama eröffneten Wege nach<lb break="yes"/>Calicut zu segeln, Pedro Alvarez Cabral, wie zufällig, am 24. April 1500 die Brasilianische Küste unter 10° südlicher<lb break="yes"/>
                <pb n="5" facs="#f0005"/> Breite, nur 25 geographische Meilen südlicher als das Vorgebirge San Augustin, zwischen der jetzigen Porto Frances<lb break="yes"/>und der Mündung des Rio San Francisco. Um die Windstillen des Golfs von Guinea und die Südwest-Winde zu<lb break="yes"/>vermeiden, die zwischen den Caps Palmas und Lopez wehen, hatte Cabral auf der Fahrt nach dem Vorgebirge der<lb break="yes"/>guten Hoffnung den Aequator zu weit westlich durchschnitten und war dadurch, wie Rennell&#x2019;s Karten der Meeres-<lb break="no"/>strömungen deutlich zeigen, durch den <hi rendition="#g">mittleren Aequatorialstrom</hi> in den gefürchteten <hi rendition="#g">Brasilianischen</hi> Strom<lb break="yes"/>gelangt. Aus einem Briefe des Königs Emanuel an Ferdinand, den Katholischen, (29. Juli 1501) wissen wir, dass<lb break="yes"/>man damals das von Cabral entdeckte Land für eine abgesonderte Insel und gar nicht mit dem von Columbus ent-<lb break="no"/>deckten Paria zusammenhängend hielt, aber gleich erkannte, wie nützlich die Lage derselben für die Schifffahrt nach<lb break="yes"/>Ostindien sein würde. &#x201E;La qual tierra pareció que milagrosamente quiso nuestro Sen&#x0303;or que se hallase, porque es<lb break="yes"/>muy conveniente y necessaria para la navegacion de la ludia, porque alli Pedro Alvarez (Cabral) reposò sus navios<lb break="yes"/>y tomi agua.&#x201C; Als Cabral von seinem Landungsplatze noch längs der Brasilianischen Küste bis 16° &#x00BD; südlicher Breite,<lb break="yes"/>ohngefähr bis Porto Seguro, weiter vorgedrungen war, wandte er sich, begünstigt von Rennell&#x2019;s <hi rendition="#g">southern con-<lb break="no"/>necting Current,</hi> in Ostsüdost nach der Lagullas-Bank bei dem Vorgebirge der guten Hoffnung. Die nächstfolgende<lb break="yes"/>Spanische Expedition war die von Vicente Yan&#x0303;ez Pinzon und Juan Diaz de Solis, welche die Küsten vom Vorgebirge<lb break="yes"/>San Augustin bis Rio Colorado, also auch nur bis 40° südl. Breite besuchte. Es war dieselbe erst den 29. Juni 1508<lb break="yes"/>von San Lucar ausgelaufen, als schon in der oben beschriebenen Ausgabe des Ptolomäus die Weltkarte von Ruysch<lb break="yes"/>und der Commentar von Marcus Beneventanus zu Rom erschienen waren, in denen &#x201E;von Portugiesischen Entdeckungen<lb break="yes"/>bis 50° südl. Breite geredet wird.&#x201C; (Exam. crit. T. I. p. 315 &#x2014; 322.) Selbst in der zweiten Expedition, in der Juan<lb break="yes"/>Diaz de Solis den Tod fand, gelangte man im Jahr 1515 von der damals zuerst erkannten Mündung des La Plata-<lb break="maybe" />Stromes (Mar dulce, Rio de Solis) südlich kaum weiter als 35°. Erst in der Expedition von Magellan erreichte den in der<lb break="yes"/>Weltkarte von Johann Ruysch (1508) erwähnten 50. Grad südl. Breite der Capitän Juan Serrano bei der Mündung<lb break="yes"/>des Rio de Santa Cruz (lat. austr. 50° 18&#x2032;) im October 1520. (Exam. crit. T. II. p. 23.) Endlich in der Expedition<lb break="yes" />von Fray Garzia de Loaysa, also 5 Jahre nach Juan Serrano, fand Francisco de Hoces, der die Caravela S. Lesmes<lb break="yes"/>commandirte, 1526, was er &#x201E;die Südspitze des Amerikanischen Continents&#x201C; (<hi rendition="#g" >acabamiento de tierra</hi>
                <note place="foot" n="*)">&#x201E;Das <hi rendition="#g">Aufhören</hi> des Landes.&#x201C; Gewöhnlich wird die Entdeckung des Cap Horn dem Sir Francis Drake 1578, als er vom Westen<lb break="yes"/>kam, zugeschrieben. Er nannte das Vorgebirge: Cap der Elisabeth-Inseln. Le Maire, von dem der Name Cap-Horn herrührt, gab diesen Namen<lb break="yes"/>38 Jahre später, weil er in seinem Schiffe (Endragt) von der Stadt Hoorn aus an der Zuydersee, Schouten&#x2019;s Vaterstadt<choice><sic>)</sic><corr type="editorial">,</corr></choice> abgesegelt war (Fleurieu,<lb break="yes"/>im Voyage de Marchand T. III. p. 254 und 271).</note> nennt, nach<lb break="yes"/>seiner Beobachtung in 55° südl. Breite. (Exam. crit. T. V. p. 254.) Das Cap Horn, der südlichste Hornblend-<lb break="no"/>schieferfels einer kleinen Insel, liegt in lat. 55° 58&#x2032; 41&#x2033;.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Römische Ausgabe des Ptolemäus von 1508 enthält, wie wir bereits bemerkt, die <hi rendition="#g">erste gestochene<lb break="yes"/>Karte</hi> von Theilen des Neuen Continents, <hi rendition="#g">doch ohne den Namen Amerika.</hi> Dieser Name erscheint <hi rendition="#g">in keiner<lb break="yes"/>Ausgabe des Ptolemäus vor dem Jahre 1522,</hi> wohl aber schon, wie wir bald hier zeigen werden, 1507 im<lb break="yes"/>Ilacomylus; 1509 in dem anonymen Strassburger Werke: Globus mundi declaratio; 1512 im Commentar von Vadianus<lb break="yes"/>zum Pomponius Mela; 1520 in der gestochenen Weltkarte des Petrus Appianus, die der Ausgabe des Solinus von<lb break="yes"/>Camers beigefügt ist. Wie ist der Name Amerika entstanden? Wer hat ihn gegeben?</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Christoph Columbus starb zu Valadolid den 20. Mai 1506, und ein Jahr darauf erscheint in einem Werke:<lb break="yes"/>Cosmographiae Introductio cum quibusdam Geometriae ac Astronomiae principiis ad eam rem necessariis. Insuper<lb break="yes"/>quatuor Americi Vespucii navigationes, gedruckt ohne Namen des Verfassers in den Vogesen, in der kleinen Lothrin-<lb break="no"/>gischen Stadt Saint Dié (Diey) an der Meurthe, der auf einem blossen Irrthum beruhende Vorschlag, dem neuen<lb break="yes" />Welttheil &#x201E;zu Ehren seines Entdeckers, Vespucci&#x201C; den Namen <hi rendition="#g">Americi terra vel America</hi> zu geben. Dieser ersten<lb break="yes"/>Ausgabe vom Mai 1507, dem Kaiser Maximilian im Namen des Gymnasium Vosagense zu Saint Dié gewidmet, folgte<lb break="yes"/>zu Strassburg eine andere von 1509, in der der Verfasser sich <hi rendition="#g">ex Sancti Deodati oppido</hi> in der Vorrede als<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Martinus Ilacomylus</hi> unterschreibt. Noch 2 andere Editionen erschienen in Venedig 1535 und 1554. Trotz dieser<lb break="yes"/>Vervielfältigung ist dies Werk, welches den wahren und ersten Ursprung des Namens <hi rendition="#g" >Amerika</hi> erweist, so selten<lb break="yes"/>geblieben, dass 1832 in Paris nur ein einziges Exemplar und nicht einmal auf der königlichen Bibliothek existirte<lb break="yes"/>(Ex. crit. T. IV. p. 104). Robertson und selbst Mun&#x0303;oz haben sein Dasein gar nicht gekannt. Der gründlichste<lb break="yes" />Forscher der geograph. Entdeckungen im Neuen Continent, Navarrete, hielt das <hi rendition="#g">Oppidum divi Deodati</hi> für die Stadt<lb break="yes"/>Tata oder Dotis in <hi rendition="#g">Ungarn</hi> und den Hylacomylus (er schrieb sich bald mit, bald ohne H) für einen <hi rendition="#g">Ungar.</hi> Meine<lb break="yes" />Untersuchungen haben unwidersprechlich gelehrt, dass Hylacomylus ein Deutscher, Lehrer der Geographie am Gym-<lb break="no"/>nasium zu Saint Dié und aus Freiburg im Breisgau gebürtig war. Sein Name war <hi rendition="#g">Martin Waldseemüller</hi> (oder<lb break="yes"/>Waltzemüller). Er hatte wenig vor 1507 in St. Dié selbst eine Buchhandlung gestiftet, war ein genauer Freund von<lb break="yes"/>Pater Reisch, dem Karthäuser-Prior bei Freiburg, Verfasser der encyclopädischen Margarita philosophica und des<lb break="yes"/>
                <pb n="6" facs="#f0006"/> berühmten Philologen Mathias Philesius (Ringmann); er bearbeitete zugleich Handschriften des Ptolomäus und<lb break="yes"/>die Reiseberichte, welche Amerigo Vespucci an den grossen Beschützer der Geographie, Herzog Renatus II. von<lb break="yes"/>Lothringen, Grafen von Provence (Enkel des Renatus I. von Anjou, und dadurch Anspruch machend auf den zwei-<lb break="no" />fachen Titel der Königthümer von Sicilien und Jerusalem) richtete. Der Munificenz dieses Fürsten verdankt man<lb break="yes"/>die schöne Strassburger Ausgabe des Ptolemäus von 1513, die, wie ausdrücklich darin gesagt wird, <hi rendition="#g" >sechs Jahre</hi>
                <lb break="yes"/>früher in den Lothringischen Vogesen (Lotharingiae terrae latebris, Vosagi rupibus) begonnen war. (Ex. crit. T. IV.<lb break="yes"/>p. 109.) In diesem Ptolemäus von 1513 findet sich, dieses fürstlichen Einflusses wegen, unter den Regionen <hi rendition="#g">extra<lb break="yes"/>Ptolemäum</hi> eine Karte von <hi rendition="#g">Lotharingia, vastum Regnum.</hi> Die Karten im Ptolemäus von 1522 aus Strassburg<lb break="yes"/>(bei Johann Grüninger) sind alle, wie Phrisius ausdrücklich sagt, von der Hand des Ilacomylus <hi rendition="#g">(sunt tabulae e<lb break="yes"/>novo a Martino Ilacomylo pie defuncto constructae).</hi> Ex. crit. T. IV. p. 116. Forschungen, die auf meine<lb break="yes"/>Bitte in den Universitäts-Archiven von Freiburg im Breisgau angestellt wurden, haben endlich 1836 dahin geführt,<lb break="yes"/>dass der Herr Professor und Bibliothekar Schreiber in den wohl aufbewahrten Universitäts-Matrikeln des 15. Jahr-<lb break="no"/>hunderts die Worte aufgefunden hat, die ich habe lithographiren lassen: &#x201E;<hi rendition="#g">Martinus Waltzemüller de Friburgo,</hi>
                <lb break="yes"/>Constantiensis dy&#x0153;cessis wurde als Student eingeschrieben unter dem Rectorate des Conrad Knoll von Grüningen,<lb break="yes"/>den 7. Dec. 1490.&#x201C; Schon Ortelius hatte im Theatrum Orbis terrarum 1570 die Vermuthung ausgesprochen, &#x201E;dass<lb break="yes"/>der Geograph Martinus Ylacomilus Friburgensis, Verfasser einer Karte von Europa, und Martin Waldseemüller, Ver-<lb break="no"/>fasser einer Weltkarte (tabula navigatoria oder marina) eine und dieselbe Person sei.&#x201C;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die endliche Ergründung der persönlichen Verhältnisse des Mannes, der den Namen Amerika dem neu ent-<lb break="no"/>deckten Welttheile zu geben anrieth, und die sichere Bestimmung des Jahres (1507), in dem dieser geographische<lb break="yes" />Name entstand, sind um so wichtiger, als sie den zuerst (1533) von Schöner angeregten, später von Fray Pedro Simon<lb break="yes"/>in den Noticias historicas de las Conquistas, von Solorzano und Herrera verbreiteten Verdacht widerlegt, als habe Amerigo<lb break="yes"/>Vespucci als Piloto major in Karten, die er in Sevilla zeichnen liess, das Wort Amerika auf die neu entdeckten<lb break="yes"/>Küsten gesetzt. Vespucci wurde erst am 22. März 1508, also ein Jahr, <hi rendition="#g" >nachdem</hi> in Lothringen die Quatuor Navi-<lb break="no"/>gationes (übersetzt <hi rendition="#g">de vulgari Gallico in Latinum</hi>) erschienen, zum Piloto major ernannt. (Ex. crit. T. IV. p. 157.<lb break="yes"/>T. V. p. 167. 173. 206 u. 207.) Der Gedanke, einen neuen Welttheil entdeckt zu haben, ist nie bei Vespucci, so<lb break="yes"/>wenig wie bei Columbus entstanden. Beide sind in dem festen Glauben gestorben, Theile von Asien entdeckt zu<lb break="yes"/>haben. Nur vier Jahre vor seinem Tode schreibt Columbus noch an den Pabst Alexander VI.: &#x201E;ich habe Besitz<lb break="yes"/>genommen von 1400 Inseln und habe entdeckt 333 Leguas von dem Festlande von Asien.&#x201C; (Ex. crit. T. IV. p. 9.<lb break="yes"/>234. 257 u. 299. T. V. p. 181.) Vespucci ist gestorben den 22. Februar 1512 (nicht 1508, wie Robertson, nicht<lb break="yes"/>1516, wie Bandini und Tiraboschi wollen), ohne zu erfahren, welche Ehre die Geographen seinem Namen angethan.<lb break="yes"/>Auf Karten erschien der Name erst 8 Jahre nach seinem Tode. Merkwürdig ist es, dass Ferdinand Columbus, der<lb break="yes"/>als Biograph des grossen Vaters mit unerbittlicher Strenge Alles verfolgt und widerlegt, was den Ruhm des Vaters<lb break="yes"/>schmälern konnte, in seinem erst 1533 beendigten Werke nie Unwillen gegen Vespucci bezeigt, ja der so ungerechten<lb break="yes"/>und schon damals weit verbreiteten Benennung &#x201E;<hi rendition="#g">Amerika</hi>&#x201C; nie erwähnt. Dieser Umstand hat schon die Verwunderung<lb break="yes"/>des berühmten Bartolomé de las Casas, Bischof de la Ciudad Real de Chiapa oder Cacatlan, erregt, der in seinem<lb break="yes"/>langen Werke, das leider! immer nur noch handschriftlich existirt, in den verschiedenen Epochen der Redaction von<lb break="yes"/>1527 bis 1559 allmälig heftiger und heftiger gegen Vespucci auftritt, je nachdem er den Namen des neuen Welttheils,<lb break="yes"/>Amerika, mehr und mehr sich verbreiten sieht.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Ich habe in zwei Epochen meines Lebens, in Paris 1838 und in Berlin 1847, die vier Folio-Bände der<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Abschrift</hi> von des Las Casas Historia general de las Indias, die Jahre 1492 bis 1520 enthaltend, gründlich zu<lb break="yes"/>untersuchen Gelegenheit gehabt. Die Abschrift hat ursprünglich Herrn Ternaux-Compan gehört und ist wahr-<lb break="no"/>scheinlich dieselbe, welche ich im Mai 1799 vor meiner Einschiffung nach Amerika in Madrid in den Händen<lb break="yes"/>des ausgezeichneten Geschichtsschreibers Don Pedro Mun&#x0303;oz gesehen. Fray Bartolomé de las Casas war 1474 ge-<lb break="no"/>boren und starb 60 Jahre nach dem Tode seines Freundes Christoph Columbus in dem Alter von 92 Jahren. In<lb break="yes" />dem lib. I. cap. 140. pag. 693 heisst es noch mit einiger Schonung: &#x201E;Auch ist hier zu erwähnen la injusticia y<lb break="yes"/>el agravio, welche gegen den Admiral (Columbus) begehen, sei es jener Americo Vespuccio selbst, seien es die,<lb break="yes"/>welche seine vier Seereisen drucken liessen (<hi rendition="#g">que aquel Americo Vespucio parece</hi> aver hecho al Almirante),<lb break="yes" />indem sie dem Vespucio in ihren <hi rendition="#g">Lateinischen</hi> Schriften oder in modernen Sprachen, wie auch in Landkarten, die<lb break="yes"/>Entdeckung des Welttheils zuschreiben.&#x201C; Die Wendung <hi rendition="#g">parece,</hi> &#x201E;es hat das Ansehen&#x201C;, ist sehr mildernd und zeigt<lb break="yes"/>den Zweifel an, ob wohl Vespucio selbst an dem Uebel schuld sein möge. Nachdem in demselben Capitel pag. 696<lb break="yes"/>die wahren Verhältnisse von Amerigo, der als Lootse (Piloto), oder als Kaufmann (mercador), oder vielleicht als<lb break="yes"/>Actionär an der Expedition des Alonso de Hojeda betheiligt, sich im Mai 1499 eingeschifft hatte, entwickelt worden<lb break="yes"/>sind, setzt Las Casas hinzu: die falsche Angabe der Abreise in 1497 ist eine grosse Bosheit, wenn die Angabe eine<lb break="yes"/>
                <pb n="7" facs="#f0007"/>
                <hi rendition="#g">geflissentliche</hi> (nicht aus Versehen entstandene) ist. War sie auch wirklich keine <hi rendition="#g">absichtliche,</hi> so scheint sie<lb break="yes"/>es doch. Wahr ist freilich, dass die Zahl 97 vielleicht nur ein blosser Schreibfehler sei und dass nichts Strafbares<lb break="yes"/>darin liege. (&#x201E;Que partió Amerigo a 20 de Mayo 1497 parece falsedad: y si fué de industria hecha maldad grande fue:<lb break="yes"/>y ya que no lo fuese al menos parecelo. &#x2014; Verdad es que parece aver avido yerro y no malicia en esto.&#x201C;) Diese<lb break="yes"/>Unklarheit des Styls, diese Schwankungen zwischen dem, was absichtlicher Betrug oder zufällige Verwirrung der<lb break="yes"/>Epochen sei, findet sich wieder pag. 699: &#x201E;Tambien se pudo errar la pendola en poner el an&#x0303;o de nueve por el de<lb break="yes"/>ocho al fin quando trata Amerigo de la vuelta á Castilla y si asi fuera era cierta la malicia. Desta falsedad o yerro<lb break="yes"/>de pendola o <hi rendition="#g">lo que aya sido</hi> han tomado los escriptores extrangeros de nombrar la nuestra tierra firme America,<lb break="yes" />como si Amerigo solo y no otro que el, y antes, la oviera descubierto, parece pues quanta injusticia se hizo si <hi rendition="#g">de<lb break="yes"/>industria</hi> se le usurpó lo que era suyo al Almirante Don Christobal Colon.&#x201C; In dem 164. Capitel des ersten Buches<lb break="yes"/>p. 827 hört aber alle Scheu auf, den Vespucci, welchen Columbus fast bis zum Tode seinen Freund nennt, ungerecht<lb break="yes"/>zu beschuldigen. Das Buch <hi rendition="#g">de las quatro Navegaciones</hi> (pag. 693 und 695) mit dem Prologo: &#x201E;que hizo Amerigo<lb break="yes"/>al Rey Renato de Napoles&#x201C; hat mit vielen anderen Schriften, (z. B. dem Novus Orbis des Grynacus von 1532,<lb break="yes"/>der lib. II. cap. 2. p. 32 citirt ist) welche alle dem Columbus die erste Entdeckung rauben, den Bischof allmälig<lb break="yes"/>auf&#x2019;s Aeusserste gereizt. Er sagt ausdrücklich: es gereue ihn, in dem Cap. 140 die <hi rendition="#g">malicia</hi> des Amerigo für<lb break="yes"/>zweifelhaft gehalten zu haben. Er hat sich von der <hi rendition="#g">gran falsedad y maldad</hi> jetzt überzeugt, ohne uns seine<lb break="yes"/>Gründe anzugeben. (&#x201E;En el capitulo 140 del libro I. <hi rendition="#g">trabage</hi> de poner por dudoso si el Amerigo avia de <hi rendition="#g">industria</hi>
                <lb break="yes"/>negado tacitamente este descubrimiento primero aver sido hecho por el Almirante y aplicado á si solo, porqué no<lb break="yes"/>avia mirado lo que despues colegi de los mismos escriptos del Amerigo con otras escripturas que de aquellos tiempos<lb break="yes"/>tengo y he hallado. Por lo qual digo aver sido gran falsedad y maldad la de Amerigo queriendo usurpar contra<lb break="yes"/>justicia el honor devido al Almirante y la prueva desta falsedad por esta manera y por el mismo Americo quedara<lb break="yes"/>clarificada.&#x201C;) Seite 826 wird derselbe Ausspruch: &#x201E;<hi rendition="#g">de industria lo hazia Vespucio</hi>&#x201C; wiederholt. Lib. I. cap. 165.<lb break="yes"/>p. 829; Lib. II. cap. 2. p. 23 und 26.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Kritischer und nicht ewig verwechselnd, was Andere dem Amerigo zuschreiben und was er von sich selbst<lb break="yes"/>behauptet hat, verfuhr des Columbus Sohn, Don Hernando, der sich doch überall sonst so eifersüchtig auf den<lb break="yes"/>Ruhm seines Vaters zeigt. Auffallend genug ist es, dass jener Mangel aller Anschuldigung des Amerigo im<lb break="yes"/>Munde des Don Hernando Colon dem eifernden Bischof selbst unerklärlich scheint und dass dieser Umstand ihn<lb break="yes"/>doch nicht in seinem Irrthum wankend gemacht. Ich finde Lib. I. cap. 164. p. 828 die merkwürdige Stelle: &#x201E;Ame-<lb break="no"/>rigo glaubte um so leichter zu betrügen, als er in <hi rendition="#g">Lateinischer</hi> Sprache (was, wie ich oben bewiesen, ganz falsch<lb break="yes"/>ist!) und weit ausserhalb Spanien an den König Renatus von Napolis schrieb, wo Niemand war, der ihm wider-<lb break="no"/>sprechen konnte (enguan&#x0303;ando al Mundo, como escrivia en <hi rendition="#g">latin</hi> y al Rey Renato de Napoles y para fuera de Espan&#x0303;a,<lb break="yes"/>y no avia cubiertos? los que entonces esto sabian quien lo resistiese y declarase.) Um so mehr setzt es mich in Er-<lb break="no"/>staunen, dass Hernando Colon, Sohn des Admirals, der doch ein Mann von so gutem Verstande und vieler Bedacht-<lb break="no"/>samkeit war und der, <hi rendition="#g">wie ich bestimmt weiss,</hi> die oft genannten (vier) Navegaciones des Amerigo selbst besass,<lb break="yes"/>Nichts von dem Diebstahl und der Usurpation, welche Amerigo Vespucio gegen seinen erlauchten Vater begangen,<lb break="yes"/>gemerkt hat. (&#x201E;Maravillome yo de donde Hernando Colon, hijo del mismo Almirante: que siendo persona de muy<lb break="yes"/>buen ingenio y prudencia y <hi rendition="#g">teniendo</hi> en su <hi rendition="#g" >poder las mismas Navegaciones de Amerigo, como lo sé yo:</hi>
                <lb break="yes"/>no advertié en este hurto y usurpacion que Amerigo Vespucio hizo a su muy illustre padre.&#x201C;) Eben so verwundert<lb break="yes"/>hätte der Bischof über das Stillschweigen von Petrus Martyr de Anghiera sein können, eines innigen Verehrers und<lb break="yes"/>persönlichen Freundes von Christoph Columbus, dessen <hi rendition="#g">Oceanica</hi> 24 Jahre früher (1533) erschienen, als der Bischof<lb break="yes"/>sein Amerikanisches Geschichtswerk vollendete. Petrus Martyr, der so streng die Anmassungen von Cadamosto<lb break="yes"/>rügt, spricht nur mit Lob von Amerigo Vespucci und von dessen Neffen (Johannes Vesputius Florentinus, Americi<lb break="yes"/>Vesputii nepos, cui patruus hereditatem reliquit artem polarem, graduum calculi peritiam). Ex. crit. T. IV. p. 125<lb break="yes"/>&#x2014; 135. T. V. p. 188.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Der Ruhm von Christoph Columbus wurde seit seiner Rückkunft von der dritten Expedition durch die folge-<lb break="no"/>reichen Unternehmungen von Vasco de Gama, Vicente Yan&#x0303;ez Pinzon, Gaspar de Cortereal, Alvarez Cabral und Solis,<lb break="yes"/>durch die Entdeckung der Südsee, die Balboa zuerst sah, dermassen verdunkelt, dass zufällige Umstände, wie die Vor-<lb break="no"/>liebe eines Deutschen Gelehrten für Amerigo Vespucci, erregt durch des Seefahrers Correspondenz mit Renatus von<lb break="yes"/>Lothringen, hinreichend waren, nicht bloss einem ganzen Welttheil den Namen Amerika zu geben, sondern auch,<lb break="yes"/>eben so wie jetzt oft Ross und Parry verwechselt werden, die Entdeckung des tropischen Festlandes bald dem Co-<lb break="no"/>lumbus, bald dem Vespucci zuzuschreiben.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Es ist hier nicht der Ort, von Neuem zu zeigen, wie ich schon am Ende des 5. Bandes des <hi rendition="#g">Examen critique</hi>
                <lb break="yes"/>de la <hi rendition="#g">Geographie</hi> gethan (p. 180&#x2014;225), mit welcher Ungründlichkeit in der Erforschung der Thatsachen und mit<lb break="yes"/>
                <pb n="8" facs="#f0008"/> welchem Mangel an historischer Kritik die Streitfrage über die Schuld oder Unschuld des Amerigo Vespucci bisher<lb break="yes"/>behandelt worden ist. Es erhellt aus der Zusammenstellung aller Verhältnisse, dass Amerigo während seines Lebens<lb break="yes"/>(1451 &#x2014; 1512) und mehr als 15 oder 20 Jahre nach seinem Tode für einen sehr ehrenwerthen Mann gehalten worden<lb break="yes"/>ist, dass er wegen seiner seemännischen Kenntnisse zu dem bedeutenden Range eines <hi rendition="#g">Piloto major en la nave-<lb break="no" />gacion de Indias</hi> ernannt wurde und mit den berühmtesten Seefahrern und Gelehrten seiner Zeit befreundet war.<lb break="yes"/>Die öffentliche Meinung erklärte sich erst dann gegen ihn, als man ihm Entdeckungen zuzuschreiben begann, welche<lb break="yes"/>ihm nicht zugehörten, ja selbst, was er nie veranlasst und wahrscheinlich nie erfahren hat, seinen Namen auf<lb break="yes"/>Weltkarten gesetzt hatte oder setzen wollte. Letzteres war dreimal <hi rendition="#g" >vorgeschlagen</hi> worden: zuerst von Hyla-<lb break="no"/>comylus (Waldseemüller) in Lothringen, Verfasser der <hi rendition="#g">Cosmographiae Introductio</hi> 1507, bald darauf (1509) von<lb break="yes"/>dem anonymen Verfasser des kleinen Buches <hi rendition="#g">Globus, Mundi declaratio, sive descriptio totius orbis terrarum,</hi>
                <lb break="yes"/>gedruckt bei Grüniger zu Strassburg <note place="foot" n="*)" >Panzer hat mit Unrecht dieses Büchlein von 1509 dem Henricus Loritus Glareanus zugeschrieben, von dem ich eine andere Schrift<lb break="yes"/>unter dem Titel: Henrici Glareani Po&#x00EB;tae Laureati, de Geographia liber unus, Basileae 1527, aufgefunden habe. In dem anonymen Globus,<lb break="yes"/>Mundi Declaratio von 1509, der bei demselben Grüninger gedruckt ist, bei dem die zweite Ausgabe des Hylacomylus erschien, wird Columbus nie<lb break="yes"/>genannt; Amerigo Vespucci auch nur einmal und zwar auf dem Titel und mit dem Beisatze: <hi rendition="#g">De quarta orbis terrarum parte nuper ab<lb break="yes" />Americo reperta.</hi> (Examen crit. T. IV. p. 142.) Das ganze Büchlein: Globus, Mundi Declaratio, besteht aus 13 Blättern. Man liest am<lb break="yes" />Schluss: &#x201E;ex Argentina MDIX: Joannes Grüniger imprimebat.&#x201C; Auf der kleinen Weltkarte des Titels stehen bloss die Worte: <hi rendition="#g">Nüw Welt.</hi>
                </note>; endlich (1512) in der <hi rendition="#g">Epistola Vadiani ab eo pene adolescente</hi> (geboren<lb break="yes"/>1484 war er doch schon 28 Jahre alt) <hi rendition="#g">ad Rudolphum Agricolam juniorem scripta,</hi> begleitend des Vadianus<lb break="yes"/>Ausgabe von Pomponius Mela <hi rendition="#g">de situ Orbis,</hi> die erst 1522 erschien. <note place="foot" n="**)">In dem Briefe des Joachim Vadianus an Rudolph Agricola, aus Wien datirt 1512 und beiden Ausgaben des Pomponius Mela aus<lb break="yes"/>Basel und Cölln von 1522 angehängt, wird der Name America zweimal als eine schon ganz gewöhnliche Benennung ausgesprochen und zwar in<lb break="yes"/>zwei Stellen, die von den Antipoden handeln: 1. ex recentiorum autem inquisitione si Americam a Vesputio repertam et eam Eoae terrae partem,<lb break="yes"/>quae terrae e Ptolemaeo cognitae adjecta est ... 2. Immo non usque adeo immensum Pelagus interesse inter extremum ab America occidens et<lb break="yes"/>Oriens Ptolemaei .... Cancellieri hat irriger Weise geglaubt, dass Vadianus es gewesen sei, welcher den Namen Amerika zuerst ausgesprochen.<lb break="yes"/>Ilacomylus (Waldseemüller) hat es 5 Jahre früher (1507), also 1 Jahr nach dem Tode des Columbus, gethan.</note> Zur wirklichen Ausführung kam aber der<lb break="yes"/>Vorschlag erst auf der Weltkarte des Petrus Apianus (<choice>
                    <sic>Biencwitz</sic>
                    <corr type="editorial">Bienewitz</corr>
                </choice>), die der Ausgabe des Camers von Sólini Polyhistoria<lb break="yes"/>des Jahres 1520 angehängt ist. Auf dieser von einer Kupferplatte abgezogenen Karte ist zum ersten Male, also<lb break="yes"/>acht Jahre <hi rendition="#g">nach</hi> dem Tode von Amerigo Vespucci, der Name <hi rendition="#g">Amerika</hi> gesehen worden. Der Minorite Camers (sein<lb break="yes"/>eigentlicher weltlicher Name war Giovanni Rienzzi Vellini, aus <hi rendition="#g">Camerino</hi> in Umbrien gebürtig und Lehrer in Wien)<lb break="yes"/>datirt seine Vorrede zum Solinus Viennae Pannoni&#x00E6; VI. Calendas Febr. anno post Christi natalem MDXX. Apianus<lb break="yes"/>(Peter <choice>
                    <sic>Biencwitz</sic>
                    <corr type="editorial">Bienewitz</corr>
                </choice>, geb. 1495 zu Leissnig bei Meissen), gibt folgenden Titel seiner Karte, auf der zuerst der Name<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Amerika</hi> in dem südlichen Theile des Neuen Kontinents eingeschrieben ist: Typus Orbis universalis juxta Ptolomei<lb break="yes" />Cosmographi Traditionem et Americi Vespucii aliorumque lustrationes a Petro Apiano Leysn. elaboratus, Anno Do.<lb break="yes"/>MDXX. Der Isthmus von Panama ist auf der Karte des Apianus von einer Meerenge durchschnitten, was um so<lb break="yes" />merkwürdiger ist, als dieser, bis in die neuesten Chinesischen Weltkarten fortgepflanzte offene Isthmus sich auch auf<lb break="yes"/>dem Globus von Johann Schöner findet, der dasselbe Alter hat. Dazu fügt die Karte des Apianus in der Ausgabe<lb break="yes"/>des Camers <note place="foot" n="***)">Sonderbar genug, dass von Solinus in demselben Jahre 1520 drei Ausgaben erschienen, in Wien, in Basel und in Cölln; die ersten<lb break="yes"/>beiden mit Commentar von Camers, die letzte (Coloniae apud Eucharium Cervicornum et Heronem Fuchs mense Dec. M. D. XX.) ohne Namen<lb break="yes"/>des Herausgebers.</note> über den am grössten geschriebenen Namen Amerika die Inschrift hinzu: Anno 1497 haec terra<lb break="yes" />cum adjacentibus insulis inventa est per Columbum Januensem ex mandato Regis Castillae.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Eine wundersame Ideenverwirrung! Der südliche Theil des Neuen Continents wird nach Vespucci Amerika<lb break="yes"/>genannt und doch eingestanden, dass das Land zuerst von Columbus entdeckt worden sei und zwar in dem gemein-<lb break="no"/>hin der ersten Expedition des Vespucci fälschlich <note place="foot" n="&#x2020;)">Man kann durch ein <hi rendition="#g">alibi</hi> beweisen, dass die erste Reise des Vespucci nicht am 10. oder 20. Mai 1497 habe beginnen können, da<lb break="yes" />nach sichern Documenten er von der Mitte des April 1497 bis 30. Mai 1498 in Sevilla und San Lucar war (Examen crit. T. IV. p. 268).</note> zugeschriebenen Jahre 1497, statt 1. August 1498 in des Colum-<lb break="no"/>bus dritter Reise. Derselbe Apianus schreibt aber in seinem Cosmographicus Liber Landshutii 1524 fol. 69: &#x201E;Ame-<lb break="no"/>rica, quae nunc quarta pars terrae dicitur, ab <hi rendition="#g">Americo Vespucio eiusdem inventore</hi> nomen sortita est.&#x201C; So<lb break="yes"/>leichtsinnig und wechselnd wurden damals Jahrzahlen und Namen der ersten Entdecker aufgestellt. (Humboldt in<lb break="yes"/>Berghaus Annalen der Erdkunde 1835 Bd. 1 Seite 211.)</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Aehnlichkeiten, welche ich seit meinen frühesten Untersuchungen zwischen der Karte des Apianus und dem<lb break="yes"/>Globus von Schöner, beide aus dem Jahr 1520, bemerkt habe, veranlassen mich nun in ein näheres Detail einzu-<lb break="no" />gehen. Die freundschaftliche Mittheilung, welche mir Herr Professor Ghillany von einer schönen und genauen<lb break="yes"/>Copie der Ostküste von Südamerika vom Aequator bis zur Südspitze des Landes, wie sie der Globus von Schöner<lb break="yes" />enthält, mit allen darauf befindlichen Namen gemacht, hat es mir erleichtert, zu erkennen, welche frühere Karte<lb break="yes"/>Schöner für <hi rendition="#g" >Südamerika</hi> benutzt hat. Ich beginne die Vergleichung mit diesem Theile des Neuen Kontinents.<lb break="yes"/>
                <pb n="9" facs="#f0009"/> Die Configuration der nördlichen und östlichen Küste von Südamerika ist bei Schöner richtiger, als bei Apianus in<lb break="yes"/>dem Solinus von Camers (1520), am ähnlichsten ist sie aber der Karte von Johann Ruysch im Ptolem&#x00E6;us von 1508,<lb break="yes"/>der ersten in Kupfer gestochenen Karte der Neuen Welt, doch ohne den Namen <hi rendition="#g">Amerika.</hi> Eine grosse Verschie-<lb break="no"/>denheit zeigt sich indess darin, dass in Ruysch keine Spur der westlichen Küste, so wenig als etwas vom Isthmus<lb break="yes"/>von Panama und dem ganzen nördlicheren Theile des Kontinents angedeutet ist, während in Schöner und Apianus<lb break="yes"/>die westliche Küste von Südamerika dargestellt wird zwar ohne alle Ortsnamen, doch aber so, dass man in Schöner die<lb break="yes"/>wichtige Einbiegung der Küste bei Arica erkennt. In Apianus ist die Configuration beider Küsten überaus schlecht<lb break="yes"/>und Südamerika bis 50° südlicher Breite, besonders vom Wendekreise des Steinbocks an, viel zu schmal in eine ein-<lb break="no"/>fache Spitze ausgehend. Schöner hält den Kontinent breiter, lässt ihn aber schon bei dem Rio de Cananor endigen,<lb break="yes"/>wo jenseits einer Meerenge, als wäre es die Magellaens-Strasse, statt des Archipel des Feuerlandes ein ungeheures,<lb break="yes"/>vom 43° bis 55° südlicher Breite sich erstreckendes, auch von Ost nach West weitgedehntes Südland vorliegt. Es<lb break="yes"/>heisst dasselbe Brasilia inferior, zum Unterschiede von &#x201E;America vel Brasilia sive Papagalli Terra.&#x201C; Im Ptolemaeus<lb break="yes"/>von 1508 sieht man keine pyramidale Zuspitzung. Der graduirte Rand schneidet das Land schon 8° südlich vom<lb break="yes"/>Rio de Cananor ab und bis zu diesem Rande läuft die Küste fast ganz von Nord gegen Süd. Die Ortsbenennungen<lb break="yes"/>auf der östlichen Küste sind auf beiden Karten, denen von Ruysch (1508) und Schöner (1520), wesentlich gleich,<lb break="yes"/>nur sind sie, wohl wegen des grösseren Massstabes, auf dem Globus zahlreicher. Die südlichste Angabe von Schö-<lb break="no"/>ner ist auch die südlichste und letzte 12 Jahre später bei Ruysch. Dieser hat Rio de Cananor, Schöner Rio de<lb break="yes"/>Cananorum. <note place="foot" n="*)">Bei der in den älteren Karten (besonders denen des 16. und 17. Jahrhunderts) so gewöhnlichen Unart, Namen im Latinisiren zu<lb break="yes"/>verstümmeln, ist es allerdings ein sehr unsicheres Geschäft, Positionen durch Wort- und Klangähnlichkeiten bestimmen zu wollen: doch erlaube<lb break="yes"/>ich mir, auf die Bahia <hi rendition="#g" >Cananea</hi> nach Admiral <hi rendition="#g">Roussin&#x2019;s</hi> Küstenaufnahme lat. 25° 3&#x2032; aufmerksam zu machen. Ist <hi rendition="#g" >Canan-ea</hi> von Ruysch in<lb break="yes"/>das Malabarisch klingende <hi rendition="#g">Canan-or</hi> umgewandelt worden? Die Bahia und Punta Cananea in der Nähe der Insel Cardoso hat einige Wichtigkeit<lb break="yes"/>für die früheste Entdeckungsgeschichte von Brasilien, weil dort 1767 ein Gedenkstein (pedra&#x0303;o) gefunden worden ist, auf dem einige die Jahrszahl<lb break="yes"/>1503, andere 1531 gelesen haben. (Examen crit. T. V. p. 134.) Wenn ich keine Rücksicht nehme auf die dem Schöner&#x2019;schen Globus beigefügte<lb break="yes"/>Breiten-Graduation, sondern bloss auf die detaillirte Karte, die Herr Dr. Ghillany die Güte gehabt hat, mir zu schicken, und die relativen Abstände von<lb break="yes"/>Cap S. Crucis, Monte Pasqual und Rio Cananorum erwäge, so finde ich, da der Berg Pasqual (lat. 17° 1&#x2032;) fast in der Mitte liegt zwischen Cap<lb break="yes"/>S. Crucis, (dem Namen nach, wie ich bald zeigen werde, identisch mit Cap. St. Augustin lat. 8° 21&#x2032;) und Rio de Cananor, für den letzteren lat.<lb break="yes"/>17° + 8° 40&#x2032;, das ist 25° 40&#x2032;, sehr nahe der wirklichen Breite <choice><sic>de</sic><corr type="editorial">der</corr></choice> Bahia de Cananea. Freilich liegt diese 10° &#x2014; 12° westlicher, als Schöner für Rio de<lb break="yes"/>Cananorum angab, aber Meridianunterschiede konnte man im 16. Jahrhunderte bei Küsten, deren Richtung man nicht dauernd verfolgte, kaum errathen.</note> Im Ptolem&#x00E6;us liegt diese Flussmündung lat. austr. 30°, in der von Herrn Professor Ghillany publicirten<lb break="yes"/>Reduction des Globus wenigstens 10 &#x2014; 12 Breitegrade südlicher. Dann folgen <hi rendition="#g">in beiden Karten</hi> von Süden ge-<lb break="no"/>gen Norden: Rio de St. Vincent (Porto de Sct. Vincentia); Rio de S. Antonio; Rio Jordan; Bahia de Rees; Rio<lb break="yes"/>de Sta. Lucia; Monte Pasquale (Pascoal) <note place="foot" n="**)" >Examen crit. T. V. p. 59. Mein Atlas tab. 37. Der Monte Pascoal ist ein abgerundeter Gipfel der Sierra de Aymores. Ein im April<lb break="yes"/>1500 von Cabral gegebener Name hat sich auf allen Karten unverändert erhalten!</note> nach dem Briefe eines Begleiters des Cabral, Yaz de Caminha, an<lb break="yes" />König Emanuel von Portugal, der erste Landungsplatz des Cabral an der Brasilianischen Küste, südlich von Porto<lb break="yes"/>Seguro, nach Ruysch lat. 15°, auf der Karte in Ptolemaeus cura Joannis Schottii (1513) unter 24° Br., nach sicheren<lb break="yes"/>Combinationen nahe an lat. 17° 1&#x2032;; Rio de Brasil; Rio de S. Hieronymo und Caput S. Crucis bei Ruysch unter 5°, bei<lb break="yes"/>Schöner unter 10° südlicher Breite. Dieses Vorgebirge, als der gegen Osten am meisten vorgestreckte Theil des<lb break="yes"/>Südamerikanischen Kontinents, verdient schon deshalb, als charakteristischer Theil der Gestaltung, die grösste Auf-<lb break="no"/>merksamkeit. In der Geschichte der frühesten Entdeckungen nahm diese Wichtigkeit noch durch zwei andere Ver-<lb break="no" />hältnisse zu; durch die grosse Nähe der päpstlichen <hi rendition="#g" >Demarkationslinie,</hi> welche die gegenseitigen Rechte zweier<lb break="yes" />Kronen bestimmte und durch den Umstand, dass von dort aus Diego de Lepe zuerst die veränderte Richtung der<lb break="yes"/>Küste gegen Süd-Süd-West (eine pyramidale Gestalt des ganzen Landes verkündigend) erkannte. Man ist zuerst<lb break="yes" />verwundert, an diesem Punkte in beiden Karten weder den Namen: Vorgebirge des heil. <hi rendition="#g">Augustinus,</hi> noch den<lb break="yes"/>des heil. <hi rendition="#g">Rochus,</hi> sondern einen sehr unbekannten Namen, C. Stac. Crucis zu lesen. Vicente Yan&#x0303;ez Pinzon nahm<lb break="yes"/>zuerst Besitz (indem er Zweige abbrach und Seewasser trank!) von dem östlichsten Vorgebirge (20. Jan. 1500) und<lb break="yes"/>nannte es <hi rendition="#g">Cabo Santa Maria de la Consolacion;</hi> wenig später gab ihm Diego de <choice>
                    <sic>Lope</sic>
                    <corr type="editorial">Lepe</corr>
                </choice> den Namen <hi rendition="#g">Rostro<lb break="yes"/>hermoso.</hi> Vespucci erwähnt in seiner dritten Reise, in dem Briefe an den König Renatus nach der Ausgabe des<lb break="yes"/>Ilacomylus, allerdings des Caps des <hi rendition="#g">Heil. Augustinus,</hi> aber er sagt keineswegs, wie Gomara will, dass die Benen-<lb break="no"/>nung seine Erfindung sei. <note place="foot" n="***)">Examen crit. T. V. p. 19 u. 67.</note> Nach demselben Texte aus St. Dié wird von Vespucci auch das östlichste Vorgebirge<lb break="yes"/>mit der Bemerkung, dass es unter 7° Breite liege, Cap des <hi rendition="#g">Heil. Vincent</hi> genannt, <note place="foot" n="&#x2020;)">T. V. p. 15 &#x2014; 17.</note> also nach Vergleichung mit<lb break="yes"/>den anderen Texten ein viertes Synonymon für Cap St. Augustin.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Der <hi rendition="#g">Mons S. Vincenti,</hi> den ich nördlicher (lat. 3°) in der Karte von 1508 (Ruysch) finde, hängt, wie der<lb break="yes"/>eben genannte Name des Vorgebirges mit dem Vornamen des ersten Entdeckers, Vicente Yan&#x0303;ez Pinzon zusammen.<lb break="yes"/>Auf der Karte von Juan de la Cosa (1500) ist das Vorgebirge unbenannt geblieben. Es enthält aber doch eine bestimmte<lb break="yes" />Bezeichnung als: <hi rendition="#g">Este Cabo se descubriò en el an&#x0303;o de mil</hi> y IIIIXCIX <hi rendition="#g">por Castilla, syendo su descubridor</hi>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="10" facs="#f0010"/>
                <hi rendition="#g">Vicenti ans.</hi>
                <note place="foot" n="*)">Juan de la Cosa irret nur um 20 Tage: er wählt die Epoche der Abreise.</note> Nahe dabei gibt Cosa einen <hi rendition="#g">Puerto Fermoso an,</hi> ein Name, der an den dem Diego de Lepe (von ande-<lb break="no"/>ren aber dem Pinzon) zugeschriebenen Namen des Vorgebirges <hi rendition="#g">Rostro hermoso</hi> erinnert. Das fünfte Synonymon, um<lb break="yes"/>das es sich in der Vergleichung der beiden Karten von 1508 und 1520 am meisten handelt, ist das Wort: <hi rendition="#g">Caput S.<lb break="yes"/>Crucis.</hi> Ich finde die deutlichste Erläuterung in dem Zeugenverhör, welches der Fiscus in dem Prozesse gegen die<lb break="yes"/>Erben des Columbus (1513 &#x2014; 1515) führte. Manuel de Valdovinos aus Lepe, Begleiter des Pinzon in der Expedition,<lb break="yes"/>welche im Anfang 1499 aus Palos auslief, sagt: &#x201E;Das Vorgebirge Rostro Hermoso, von dem man behauptet, dass es<lb break="yes"/>jetzt von Santa Cruz und von S. Augustin genannt wird.&#x201C; <hi rendition="#g">(per nombre Rostro hermoso que agora diz que se<lb break="yes"/>Ilama Santa Cruz e San Augustin)</hi>
                <note place="foot" n="**)">Examen crit. T. V. p. 66.</note>. Da Juan de la Cosa schon im Oktober 1500 (in der Reise von Rodrigo<lb break="yes"/>de Bastidas nach dem Golf von Uraba und dem Isthmus von Panama) Europa wieder verliess, so konnte seine Karte<lb break="yes"/>nichts von den Brasilianischen Entdeckungen von Alvarez Cabral enthalten, von deren Wichtigkeit erst im Julius 1501<lb break="yes"/>Kunde nach Portugal kam. In dem Briefe des Königs Emanuel von Portugal an den Spanischen Monarchen (29. Juli<lb break="yes"/>1501) &#x2014; ein umständlicher Bericht über die ganze Reise des Cabral &#x2014;, heisst das neue Land noch nie <hi rendition="#g">Brasilien,</hi>
                <lb break="yes"/>sondern <hi rendition="#g">Terra Sanctae Crucis.</hi> Eben so bedient sich Cabral&#x2019;s Begleiter, Vaz de Caminha, nur derselben Benen-<lb break="no"/>nung, doch wird das Wort <hi rendition="#g">Santa</hi> Cruz von ihm bisweilen in Terra da <hi rendition="#g">Vera</hi> Cruz verwandelt. Erst als die vermehrte<lb break="yes"/>Ausfuhr des Färbeholzes den Namen Brasilienland gebräuchlicher gemacht hatte, findet man (z. B. in der Chronik von<lb break="yes" />Go&#x00EB;s) beide Benennungen mit einander verbunden als <hi rendition="#g">Terra de Santa Cruz do Brasil.</hi> Die Bezeichnung des<lb break="yes"/>Vorgebirges C. S. <hi rendition="#g">Crucis</hi> ist also wohl neuer, als die von C. San Augustin, und kann Beziehung auf Terra Sanctae<lb break="yes"/>Crucis haben, die freilich einem südlicheren Landestheile ursprünglich zugehörte. Sonderbar genug setzt Juan de<lb break="yes"/>la Cosa etwas westlicher die Mündung eines Flusses, in dem man ein Kreuz will gefunden haben: <hi rendition="#g">Rio do se hallo<lb break="yes" />una Cruz!</hi> Die grosse Verschiedenheit der Breitenangaben für ein vielnamiges Vorgebirge lässt sich durch die<lb break="yes"/>Gestalt der weitausgedehnten vortretenden Convexität erklären, über deren wahre Gestaltung erst die hydrographische<lb break="yes"/>Aufnahme von Roussin und Givry (1826) Licht verbreitet hat. Nachdem die Küste des Pra Maranham vom Ausfluss<lb break="yes"/>des Amazonenstromes an (180 geographische Meilen lang) in der Richtung WNW. &#x2014; OSO., ja in <choice><sic>dem</sic><corr type="editorial">den</corr></choice> Basses de<lb break="yes"/>St. Roque selbst 20 Meilen lang W. &#x2014; O. gelaufen ist, wendet sie sich bei der Pta. Toiro (lat. 5° 9&#x2032;) und Bom Jesus 20&#x2032;<lb break="yes"/>nördlich vom Cap S. Roque plötzlich NNW. &#x2014; SSO. und bildet eine Convexität, bis sie, unter 8° Breite, von Olinda<lb break="yes"/>de Pernambuco aus die Richtung NO. &#x2014; SW. annimmt. Diese Convexität (zwischen den Parallelen <note place="foot" n="***)">In der ganzen Convexität der östlich vorspringenden Küste ist der äusserste, also Afrika nächste Punkt von Südamerika die Punta<lb break="yes"/>Dos Coqueiros unter lat. 7° 24&#x2032; zwischen Parahyba do Norte und Itamaraca.</note> von 5° 9&#x2032;<lb break="yes"/>und 8° 0&#x2032;) beträgt also etwas über 2° &#x00BE;&#x2032;, eine Grösse, die noch um 21&#x2032; zu vermehren ist, wenn man den ganzen<lb break="yes"/>Breiten-Unterschied zwischen den Untiefen (Basses) von St. Roque (5° 9&#x2032;) und Cap S. Augustin (8° 21&#x2032;) in Anschlag<lb break="yes"/>bringt. Die wahre Lage des letztern Vorgebirges fällt schon ausserhalb der Convexität, also südlich von Pernambuco,<lb break="yes"/>aber, der geographischen Länge nach, doch noch 20&#x2032; östlicher als Cap S. Roque. Diese numerischen Bestimmungen<lb break="yes"/>verdienen deshalb einige Aufmerksamkeit, weil sie wegen der so verschiedenen, in den Karten von 1500, 1508, 1513,<lb break="yes"/>1520 und 1557 angegebenen Breiten vielnamiger Caps beweisen, dass die Seefahrer oft an ganz anderen Punkten<lb break="yes"/>der Küste landeten und ihnen doch dieselben Benennungen ertheilten. Pinzon z. B. gibt dem Vorgebirge Rostro<lb break="yes"/>hermoso, das er zuerst in Besitz nahm, in seinem Reise-Journal 8° Breite; eben so die im Ptolemaeus von 1513<lb break="yes"/>copirte und etwas veränderte Karte von Ruysch. Hier ist also wirklich unser jetziges Cap S. Augustin (lat. 8° 21&#x2032;)<lb break="yes"/>gemeint: ja Sebastian Cabot hat in der wegen der Lage der Demarkationslinie 1515 gepflogenen Berathung bestimmt<lb break="yes"/>Zeugniss <note place="foot" n="&#x2020;)">Examen crit. T. V. p. 71.</note> davon abgelegt, &#x201E;dass Vespucci für das Vorgebirge des heil. Augustinus die Breite von 8° festgestellt habe.&#x201C;<lb break="yes"/>Viel südlicher (auf 10°) scheint das Vorgebirge Sanctae Crucis auf dem Globus von Schöner zu fallen; dagegen liegt<lb break="yes"/>C. S. Crucis auf der Karte von Ruysch (1508) in lat. 4° &#x00BD;, also dem Cap des heil. Rochus (5° 9&#x2032;) nahe. An der<lb break="yes"/>Stelle des letzteren findet man den Namen C. St. Augustin in der Karte von Brasilien, die der &#x201E;<hi rendition="#g">Wahrhaftigen</hi>
                <lb break="yes"/>Historia und Beschreibung einer Landschaft der wilden, nacketen und grimmigen Menschenfresser in der Neuen<lb break="yes"/>Welt<choice>
                    <sic/>
                    <corr type="editorial">&#x201C;</corr>
                </choice> des Hans Stader von Homburg (Marpurg 1575) angehängt ist. Denselben Namen gehört also nicht dieselbe<lb break="yes"/>Breite zu, keineswegs wegen Fehler der Breitebestimmungen, die damals nicht 3° betrugen, sondern weil andere<lb break="yes" />Punkte gemeint sind.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Am wunderbarsten ist in beiden Karten von Schöner und Apianus (im Solinus von Camers), in Karten aus<lb break="yes"/>demselben Jahre 1520, die eigenthümliche <hi rendition="#g">ganz gleiche</hi> schmale und ärmliche Darstellung von Nordamerika. Es<lb break="yes"/>führt dasselbe im südlichen Ende (in der Gegend von Nicaragua) den Namen <hi rendition="#g">Parias,</hi> den man dort wohl eben so<lb break="yes"/>wenig erwarten würde, als auf Schöners Globus die Worte <hi rendition="#g">Terra de Cuba</hi> zwischen dem 40sten und 50sten Grad<lb break="yes"/>nördlicher Breite, in den Staaten von Neu-England, während die Insel Cuba bloss Isabella genannt wird!</p>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="11" facs="#f0011"/>
            <p>Alles das zeugt nur von der Unwissenheit und Sorglosigkeit der Kartenzeichner, da in derselben Zeit schon<lb break="yes"/>in gedruckten Schriften viel genauere Materialien zum Gebrauch offen lagen. Bei der Willkür der Kartenzeichner<lb break="yes"/>stehen die Karten oft im klarsten Widerspruche mit dem Zustande des geographischen Wissens in der Epoche, in<lb break="yes"/>der sie construirt sind. Ich habe Karten von Südamerika mit meinem Namen bezeichnet gesehen, in denen das Fa-<lb break="no"/>belmeer, Laguna Parime, dargestellt ist, dessen Nichtexistenz ich erwiesen habe. Die wunderbar abnorme Gestalt<lb break="yes"/>von Nordamerika (Mexico und den Vereinigten Staaten) als ein schmales Parallelogramm, das unter 50° Breite durch<lb break="yes"/>eine O&#x2014;W. laufende Küste scharf abgeschnitten ist, habe ich ausser in den Arbeiten von Apianus und Schöner (1520)<lb break="yes" />auch wiedergefunden auf einem unedirten Globus der Weimarschen Militairbibliothek, welcher für vieles älter als 1534<lb break="yes"/>gehalten <note place="foot" n="*)" >T. II. p. 28 u. 186.</note> wird; dann im Orbis Novus des Grynaeus (Baseler Ausgaben von 1532 und 1555), zuletzt in einem<lb break="yes"/>Ptolemaeus von 1511 aus Venedig cura Bernardi Sylvani Eboliensis, den die Bibliothek des Arsenal zu Paris besitzt.<lb break="yes"/>Die letzte Angabe ist mir aber zweifelhaft; vielleicht ist die Karte nur durch Zufall eingeklebt, denn in dem Exem-<lb break="no"/>plar dieser schlechten Venetianischen Ausgabe von 1511, welche sich in dem überreichen geographischen Schatze<lb break="yes"/>des Baron Walckenaer befindet, fehlt dieselbe. Man findet statt ihrer zwei gekuppelte, herzförmig projicirte Welt-<lb break="no"/>karten, deren eine den Neuen Kontinent darstellt ohne den Namen Amerika, aber mit der einzigen Ortsinschrift:<lb break="yes"/>Terra Sanctae Crucis et Cannibales. So unförmlich auch dieses Bild von Nordamerika als schmales Parallelogramm<lb break="yes"/>ist, so erkennt man doch darin die Halbinseln Florida und Yucatan; besonders, als weiten Rachen, mit vielen klei-<lb break="no"/>nen Inseln gefüllt, den Mexicanischen Meerbusen. Die nördliche Küste ist ganz einförmig von N. gegen S. ge-<lb break="no"/>richtet. Ueberall, wo diese schmale parallelogrammartige Gestaltung von Nordamerika sich zeigt, ist die Landenge<lb break="yes"/>von Panama als geöffnet abgebildet. Auf dem Weimarschen Globus sieht man sogar ein Schiff durch die Meerenge,<lb break="yes"/>von den Antillen kommend, nach Zipangri (Japan) <hi rendition="#g">&#x201E;ubi auri copia&#x201C;</hi> segeln. Eben solchen Durchbruch zeigt eine<lb break="yes" />Karte von Isolario di Benedetto Bordone in der ersten Venetianischen Edition von 1528 &#x2014; und doch hatten Vasco<lb break="yes"/>Nun&#x0303;ez de Balboa und Alonzo Martin de San Benito, im September 1513 in das Stille Meer vordringend, schon<lb break="yes"/>die trennende Landenge überschritten.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Am Schlusse dieser Untersuchung der Quellen, aus denen Schöner zur Anfertigung seines Globus von 1520<lb break="yes"/>geschöpft hat, muss ich den Ausdruck der Verwunderung wiederholen, wie 13 Jahre später derselbe Schöner in dem<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Opusculo</hi> geographico Norimb. 1533 (T. II. cap. 1 und 20) wieder die Neue Welt für einen Theil von Asien er-<lb break="no"/>klären, die Stadt Temistitan (Mexico) für das von Marco Polo beschriebene Quinsay in China halten und (T. I.<lb break="yes"/>cap. 2) die Alten (wahrscheinlich Hicetas und Aristarch von Samos?) tadeln konnte, die Rotation der Erde anzu-<lb break="no"/>nehmen und diese wie in einem Bratenwender zu bewegen, damit sie von der Sonne gebraten werde. <note place="foot" n="**)">T. V. p. 173. &#x201E;Aves non potuerint bene volare contra orientem propter aerem insequentem, qui pennas earum elevaret. Ita antiqui<lb break="yes"/>imaginabantur, quod terra haberet se sicut assatura in veru et sol sicut ignis assans. Aber das ganze Kapitel scheint eigentlich dem Regiomon-<lb break="no"/>tanus zuzuschreiben zu sein. Delambre, Hist. de l&#x2019;Astronomie du moyen age p. 453.</note>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die <hi rendition="#g">Capita rerum</hi> aller Untersuchung über die Geschichte der Karten des Neuen Kontinents lassen sich auf<lb break="yes"/>folgende 4 Fragen reduciren:</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>1) Welches ist die älteste aufgefundene Karte von Amerika unter den <hi rendition="#g">gezeichneten?</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>2) Wann und durch Wen ist vorgeschlagen worden, dem Neuen Welttheil den Namen <hi rendition="#g">Amerika</hi> zu geben?</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>3) Welche ist die älteste <hi rendition="#g">gestochene</hi> Karte des Neuen Welttheils <hi rendition="#g">ohne</hi> den Namen: Amerika?</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>4) In welchem Jahre und wo ist <hi rendition="#g">zuerst</hi> eine Karte mit dem Namen Amerika <hi rendition="#g">erschienen?</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Folgendes ist meine Beantwortung auf jene vier Fragen:</p>
            <lb break="yes"/>
            <list>
                <item>ad 1) Die älteste Karte des Neuen Welttheils, die bisher unter den <hi rendition="#g">gezeichneten</hi> Karten aufgefunden worden, ist<lb break="yes"/>die des Juan de la Cosa von 1500, die ich im Jahre 1832 erkannt und theilweise zuerst edirt habe (s. oben<lb break="yes"/>Seite 1). Bis 1832 wurden für die ältesten Karten von Amerika gehalten: zwei in der vortrefflichen Mili-<lb break="no"/>tair-Bibliothek zu Weimar aufbewahrte Welttafeln von 1527 und 1529.<note place="foot" n="***)">Examen crit. T. II. p. 180&#x2014;186.</note> Die letztere, ein Werk des grossen<lb break="yes" />Cosmographen Diego Ribero, ist 1795 von Sprengel und Güssefeld publicirt worden.</item>
                <lb break="yes"/>
                <item>ad 2) Der Vorschlag, dem Neuen Welttheil den Namen Amerika zu geben, ist von Martin Waltzeemüller (Hylacomy-<lb break="no"/>lus), aus Freiburg im Breisgau gebürtig, Lehrer der Geographie am Gymnasium zu Saint Dié in Lothringen,<lb break="yes"/>1507 ausgegangen, ganz ohne Theilnahme und Wissen des Amerigo Vespucci. Der Vorschlag ist enthalten<lb break="yes"/>in der ersten anonymen, dem Kaiser Maximilian Namens des Gymnasium Vosagense zu St. Dié gewidmeten<lb break="yes"/>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="12" facs="#f0012"/> Ausgabe des Werkes: <hi rendition="#g">Cosmographiae Introductio cum quibusdam Geometriae ac Astronomiae<lb break="yes" />principiis ad eam rem necessariis.</hi> Insuper quatuor <hi rendition="#g" >Americi Vespucii Navigationes.</hi> Am Ende<lb break="yes"/>liest man: <hi rendition="#g">Finitum VII. kl. Maji anno supra sesquimillesimum VII.</hi>
                </item>
                <lb break="yes"/>
                <item>ad 3) Die erste gestochene Karte von einem Theile des Neuen Kontinents, aber ohne den Namen Amerika, ist die<lb break="yes"/>von Ruysch gezeichnete, und der Römischen Ausgabe des Ptolemaeus von 1508 (correcta a Marco Beneven-<lb break="no"/>tano et Joanne Cotta) angehängte Weltkarte.</item>
                <lb break="yes"/>
                <item>ad 4) Die erste <hi rendition="#g">gestochene</hi> Karte des Neuen Welttheils <hi rendition="#g">mit dem Namen Amerika</hi> ist die Weltkarte des Petrus<lb break="yes"/>Apianus 1520, welche der Camers&#x2019;schen Ausgabe des Solinus von 1522 beigegeben ist. Auch auf dem merk-<lb break="no"/>würdigen Globus, den in demselben Jahre 1520 (mit pecuniairer Unterstützung seines Freundes Johann Sey-<lb break="no"/>ler&#x2019;s) zu Bamberg Johann Schöner zeichnete und der gegenwärtig in der Nürnberger Stadtbibliothek aufge-<lb break="no"/>stellt ist, liest man die Benennung <hi rendition="#g" >Amerika.</hi> Unter allen Ausgaben der Geographie des Ptolem&#x00E6;us ist, wie<lb break="yes"/>schon der Baron Walckenaer bemerkt hat, die Strassburger Ausgabe von Laurentius Phrisius im Jahr 1522<lb break="yes"/>edirt, die erste, welche auf dem <hi rendition="#g">Orbis typus universalis iuxta hydrographorum traditionem</hi> den<lb break="yes"/>Namen <hi rendition="#g">Amerika</hi> enthält. Es ist überaus merkwürdig, dass diese Ausgabe von 1522 auch diejenige ist,<lb break="yes"/>in welcher (Liber VIII. cap. 2) der Martinus Hylacomylus (Waldseemüller), <hi rendition="#g">jam pie defunctus,</hi> als Zeich-<lb break="no"/>ner und Bearbeiter eines grossen Theils der zu dieser Ausgabe gehörigen Karten genannt wird. <note place="foot" n="*)">Ex. crit. T. IV. p. 116.</note> Lauren-<lb break="no"/>tius Phrisius, in Colmar geboren, war im Dienst des Herzogs von Lothringen und lebte zu Metz, also St.<lb break="yes"/>Dié nahe. Er konnte sich schon dieser Nähe wegen nicht zuschreiben, was dem Hylacomylus gehörte. Er<lb break="yes"/>sagt deshalb mit grosser Freimüthigkeit in der oben bezeichneten Stelle der Ausgabe von 1522: <hi rendition="#g">Et ne nobis<lb break="yes"/>decor alterius elationem inferre videatur, has tabulas a Martino Ilacomylo pie defuncto con-<lb break="no" />structas et in minorum quam prius unquam fuere formam redactas esse notificamus. Huic igi-<lb break="no"/>tur et non nobis, si bonae sunt, pacem et custodiam in caelesti Ierarchia .... Caetera vero<lb break="yes"/>quae sequuntur</hi> nos perfecisse scias. Man kann also mit grosser Sicherheit annehmen, dass der Deutsche,<lb break="yes"/>aber in Lothringen lebende Gelehrte, der die Benennung <hi rendition="#g">Amerika</hi> zuerst vorschlug, dieselbe auch in eine<lb break="yes"/>Karte des Ptolem&#x00E6;us von 1522 (2 Jahre nach der des Apianus im Solinus von Camers) eingetragen habe.</item>
            </list>
            <lb break="yes"/>
            <closer>
                <signed>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">Alexander v. Humboldt.</hi>
                    </hi>
                </signed>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#et">(Mai 1852.)</hi>
                </dateline>
            </closer>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 