<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="140" facs="#f0001"/>
            <p>Der vorsitzende Sekretar trug darauf folgende Mittheilung des<lb break="yes"/>Hrn. v. <hi rendition="#g">Humboldt</hi> vor, betreffend <hi rendition="#g">einen neuen Versuch<lb break="yes"/>über die größte Tiefe des Meeres.</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Das Problem des Verhältnisses der Erhöhungen der Conti-<lb break="no"/>nente zu den Tiefen des Meeres ist von Laplace in dem 5ten Bande<lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Mécanique céleste</hi> behandelt worden. Es hat die Lösung dessel-<lb break="no"/>ben ihn bei Annahme von <hi rendition="#g">mittleren</hi> Werthen auf Resultate ge-<lb break="no"/>führt, die ich in einem <hi rendition="#i" >Mémoire &#x201E;sur le <hi rendition="#g">centre de gravité du<lb break="yes" />volume</hi> des terres élevées au-dessus du niveau actuel des eaux de<lb break="yes"/>la mer&#x201D;</hi> im Jahre 1843 mit einer großen Zahl wirklicher geodäti-<lb break="no"/>scher Messungen verglichen und zum Theil bestritten habe. Ich<lb break="yes"/>habe geglaubt erweisen zu können, daß die mittlere Höhe der Con-<lb break="no"/>tinente über dem jetzigen Meere als <hi rendition="#g">obere Grenze</hi> wahrschein-<lb break="no"/>lich nicht viel mehr als 948 Pariser Fuß beträgt, wenn der eben<lb break="yes"/>genannte große Geometer die mittlere Continental-Höhe mehr als<lb break="yes"/>dreimal größer, genau zu 3078 Fuß, annahm. Die Masse der Ge-<lb break="no"/>birgsketten ist so gering, daß z. B. die Kette der Pyrenäen, deren<lb break="yes"/>Volum wir mit mehr Sicherheit als das vieler anderen Ketten ange-<lb break="no"/>ben können, auf die ganze Area von Frankreich verstreut, die mitt-<lb break="no"/>lere Höhe des Landes nur um 18 Toisen erhöhen würde.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Mehr Sicherheit als diese, theilweise auf Theorien gegründe-<lb break="no"/>ten Betrachtungen gewähren directe Bestimmungen einzelner<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Maxima</hi> von Höhen der Berge und von Tiefen des Oceans. Wenn<lb break="yes"/>wir uns die Erde, wie den Mond, ohne eine flüssige Umhüllung<lb break="yes"/>denken, so erscheinen uns Bergmassen und Gipfel, ja die ganze<lb break="yes"/>Oberfläche der Erde dann erst in ihrer wahren Gestalt. Die neue<lb break="yes"/>Bestimmung einer ungeheuren Meerestiefe, welche mir der Oberst<lb break="yes"/>Sabine vor wenigen Tagen in einem Briefe aus Woolwich mitge-<lb break="no"/>theilt hat, ist vielleicht würdig die Aufmerksamkeit der Akademie<lb break="yes"/>auf sich zu ziehen. Die größte Meerestiefe, die bisher erreicht wor-<lb break="no"/>den war, ist die auf der antarctischen Expediton von Sir James<lb break="yes"/>Roß<note place="foot" n="(1)">
                    <hi rendition="#i">Voyage to the Antarctic Regions Vol.</hi> II. p. 382.</note> gemessene zu</p>
            <list>
                <item>4600 engl. <hi rendition="#i">fathoms</hi> (27600 <hi rendition="#i" >feet.</hi>) oder<lb break="yes"/>25896 Pariser Fuß;</item>
                <lb break="yes"/>
                <item>
                    <hi rendition="#i">lat. austr.</hi> 15° 3&#x2032;, <hi rendition="#i">long.</hi> 23° 14&#x2032; westl. von Greenwich.</item>
            </list>
            <lb break="yes"/>
            <pb n="141" facs="#f0002"/>
            <p>Am 30 October 1852 hat Capitän Denham <hi rendition="#i">of the Royal Navy,<lb break="yes"/>commanding the Herald,</hi> statt in 4600, in einer Tiefe von</p>
            <list>
                <item>7706 <hi rendition="#i">fa-<lb break="no"/>thoms</hi> (46236 <hi rendition="#i">feet</hi>), oder 7230 Toisen, oder</item>
                <lb break="yes"/>
                <item>43380 Pariser Fuß,</item>
            </list>
            <lb break="yes"/>
            <p>erst den Meeresboden (Grund) gefunden. Es wurden besondere<lb break="yes" />Vorsichtsmittel angewandt, um ein genaues Resultat zu erhalten.<lb break="yes" />Der Versuch geschah im südlichen atlantischen Ocean (<hi rendition="#i">lat. austr.</hi>
                <lb break="yes"/>36° 49&#x2032;, <hi rendition="#i">long.</hi> 37° 6&#x2032; westlich von Greenwich). Das Herabsinken<lb break="yes"/>des Bleis dauerte 9 Stunden 25 Minuten. Ich erinnere mich, daß<lb break="yes"/>vor 2 Jahren, ebenfalls im südlichen atlantischen Ocean, aber 9°<lb break="yes"/>nördlicher und 8° östlicher, der Lieut. Goldsborough, in Diensten<lb break="yes"/>der Vereinigten Staaten, auf einer Überfahrt von Rio Janeiro nach<lb break="yes"/>dem Vorgebirge der guten Hoffnung auch tiefe Sonden bis 3100<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">fathoms</hi> oder 18600 <hi rendition="#i">feet</hi> geworfen hatte.<note place="foot" n="(1)">
                    <hi rendition="#i">Athenaeum</hi> 1851 <hi rendition="#i">No.</hi> 1226 p. 460.</note>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Die Meerestiefe von mehr als 43000 Par. Fuß, welche Cap.<lb break="yes"/>Denham vorigen Herbst erreicht hat, ist fast 17000 Par. Fuß größer<lb break="yes"/>als die Höhe des Kintschindjinga, des höchsten wohlgemessenen<lb break="yes"/>Gipfels des Himalaya-Gebirges, den wir seit meines Freundes,<lb break="yes"/>Joseph Hooker&#x2019;s, tibetanischer Reise kennen. Der Kintschindjinga<lb break="yes"/>hat 4406 Toisen (26438 Par. Fuß). Der Gipfel ist also über diesem<lb break="yes" />tiefsten Punkte der Erdoberfläche 11636 Toisen (69816 Par. Fuß),<lb break="yes" />etwas über <hi rendition="#g">drei</hi> geographische Meilen, erhaben. Auf der Mond-<lb break="maybe"/>Oberfläche ist in den zwei höchsten Bergen, <hi rendition="#g">Dörfel</hi> und <hi rendition="#g">Leibnitz,</hi>
                <lb break="yes"/>dieser Unterschied zwischen dem Maximum der Erhebung und den<lb break="yes"/>Mondebenen, sogenannten <hi rendition="#g">Meeren,</hi> nur 3800 Toisen oder <hi rendition="#g">eine</hi> geo-<lb break="no"/>graphische Meile. Die Anschwellung der Äquatorial-Gegend des<lb break="yes"/>Erdsphäroids beträgt kaum das Doppelte der eben angegebenen ab-<lb break="no"/>soluten Höhe (11636 Toisen) eines Gipfelpunktes des Kintschin-<lb break="no"/>djinga über dem niedrigsten jetzt bekannten Punkte des Meeresbo-<lb break="no"/>dens. Der Unterschied der Äquatorial- und Polar-Durchmesser<lb break="yes"/>ist nämlich 1718,9&#x2014;1713,1 geogr. Meilen (jede zu 3807,23 Toisen<lb break="yes"/>oder 22843 Par. Fuß Länge gerechnet).</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Vergleichungen positiver und negativer Höhen stellten auch<lb break="yes"/>schon die alexandrinischen Philosophen an, wie Cleomedes (Cyclica<lb break="yes"/>
                <pb n="142" facs="#f0003"/> Theor, lib. I cap. 10) und Plutarch uns lehren. Der Letztere sagt<lb break="yes"/>ausdrücklich im Leben des Aemilius Paulus (<hi rendition="#g">cap.</hi> 25), wo er der<lb break="yes"/>Bergmessung des Olympus durch Xenagoras und der von ihm dort<lb break="yes"/>eingegrabenen Inschrift erwähnt: &#x201E;die Geometer glauben, daß kein<lb break="yes"/>Berg höher und kein Meer tiefer als 10 Stadien sei.&#x201D;</p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 