<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="90" facs="#f0001" /><lb/><p>&#x2014; Le plan proposé par le docteur Cullen, pour le percement à<lb/>travers l&#x2019;isthme de Panama d&#x2019;un canal navigable, a re&#x00E7;u le glorieux<lb/>assentiment du plus compétent des juges, M. Alexandre de Hum-<lb/><pb n="91" facs="#f0002" />
boldt. &#x201C;Après m&#x2019;&#x00EA;tre, dit-il, fatigué en vain pendant un demi-siècle,<lb/>à démontrer la possibilité d&#x2019;un canal océanique, et à appeler l&#x2019;atten-<lb/>tion sur le golfe de Saint-Michel et de Cupica, comme le point le<lb/>plus digne d&#x2019;attention; après avoir si longtemps exprimé, m&#x00EA;me<lb/>avec amertume, dans la dernière édition de mes Aspects de la na-<lb/>ture, le regret que l&#x2019;on ne se serv&#x00EE;t pas de tous les moyens que la<lb/>science met actuellement à notre disposition, pour obtenir des me-<lb/>sures exactes, des nivellements précis; je dois plus que tout autre<lb/>me réjouir de voir enfin rena&#x00EE;tre les espérances que le succès d&#x2019;une<lb/>si noble entreprise m&#x2019;avait fait concevoir. Ce succès n&#x2019;est nullement<lb/>au-dessus des forces matérielles et intellectuelles des nations civili-<lb/>sées. Ce grand ouvrage doit &#x00EA;tre tout d&#x2019;abord ce qu&#x2019;il sera toujours.<lb/>Il ne faut pas commencer par un canal avec écluses, semblable au<lb/>magnifique canal Calédonien; il faut créer sur-le-champ un vrai ca-<lb/>nal océanique; un libre passage d&#x2019;une mer à l&#x2019;autre, à travers le-<lb/>quel la vitesse de la navigation sera modifiée, mais non pas inter-<lb/>rompue, par la différence de niveau, et la non-co&#x00EF;ncidence des<lb/>marées.&#x201D;</p><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
