<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DUMMYHEADER</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb facs="#f0001"/>

            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Morte di Leopoldo de Buch.</hi>
                </head>
                <p>&#x2014; Chi inter-<lb/>venne alle sedute della sezione geologica du-<lb/>rante
                    il Congresso di Milano ricorderà la dot-<lb/>trina d&#x2019; un vecchio di
                    marcata fisionomia e<lb/>di abito egualmente marcato. Era il
                    prussiano<lb/>barone Leopoldo de Buch, il grande amico<lb/>di Humboldt ed una
                    delle più eminenti notabi-<lb/>lità scientifiche germaniche. Ora lo
                    stesso Hum-<lb/>boldt dava la notizia della sua perdita ad<lb/>Arago in questa
                    lettera semplice ma affet-<lb/>tuosa, perchè poche parole bastano là
                    dove<lb/>parlano i fatti: &#x00AB;È ben trista la notizia che<lb/>ora ti
                    annunzio. Leopoldo de Buch ci fu<lb/>tolto in questo giorno 4 marzo, sono
                    poche<lb/>ore, da una febbre che si è creduta tifoidea.<lb/>La malattia non
                    parve minacciosa che dopo<lb/>56 ore. Nulla dava segno di una perdita
                    tanto<lb/>rapida e dolorosa. Ben rari sono gli esempj<lb/>di una devozione tanto
                    lunga, attiva e fecon-<lb/>da per le scienze delle quali egli
                    allargò<lb/>confini. Siamo principalmente debitori a lui<lb/>della
                    riforma della geologia, e quindi dei note-<lb/>voli mutamenti per cui
                    questa scienza pro-<lb/>gredì. Esso possedeva un&#x2019;anima nobile e
                    bella,<lb/>ardente, come di ogni uomo che lasciò luce<lb/>di sè nella scienza;
                    buono con apparenze di<lb/>austerità. Tu e Gay-Lussac lo conosceste
                    pie-<lb/>namente nella sua fisionomia morale. De Buch<lb/>era dopo me, la
                    persona che ti era più affe-<lb/>zionata di cuore e di anima.&#x00BB;</p>
            </div>
            <lb/>
        </body>
        <back/>

    </text>
</TEI>
