<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="18" facs="#f0001"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>Schichtung der Gebirgsarten am südlichen Abfall<lb break="yes"/>der Küstenkette von Venezuela gegen das grosse Becken<lb break="yes"/>der Ebenen (Llanos).<lb break="yes"/>Aus einem Briefe des Herrn <hi rendition="#k" >Alexander v. Humboldt</hi> an<lb break="yes"/>Herrn <hi rendition="#k" >Ewald.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">(Hierzu Taf. II.)</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Es wird mir angenehm sein, wenn Sie es übernehmen<lb break="yes"/>wollten, unserer Societät ein Blatt vorzulegen, das vor mehr<lb break="yes"/>als dreiundfunfzig Jahren gezeichnet ist. Die verdienstvollen<lb break="yes" />Bemühungen von <hi rendition="#k">Hermann Karsten</hi> und der combinirende<lb break="yes"/>Scharfsinn unseres grossen, dahingeschiedenen Geognosten,<lb break="yes"/>des theuern <hi rendition="#k">Leopold v. Buch,</hi> haben ganz neuerlichst die<lb break="yes"/>Aufmerksamkeit auf die Sedimentformationen, besonders auf<lb break="yes"/>die Kreideformation von Venezuela und Neu-Granada geleitet.<lb break="yes"/>Vielleicht hat es einiges Interesse, die periodisch wechseln-<lb break="no"/>den älteren Formationen von grünen Schiefern, Serpentin und<lb break="yes"/>Grünstein, wie die plutonischen Eruptivmassen (Mandelstein<lb break="yes"/>und Porphyrschiefer) ins Auge zu fassen, die das ehemalige<lb break="yes"/>Ufer des neptunischen grossen Seebodens (der <hi rendition="#i">Llanos de<lb break="yes"/>Caracas</hi>) bilden. Die Ränder solcher Becken konnten leichter<lb break="yes"/>zu Ausbrüchen Anlass geben. Diese Verhältnisse sind von<lb break="yes"/>mir sehr sorgfältig im <hi rendition="#i">Voyage aux régions équinoxiales</hi> (kleine<lb break="yes"/>Ausgabe Vol. VI. p. 30 bis 38, Vol. X. p. 261 bis 275 und<lb break="yes"/>305) beschrieben, aber in Deutschland wenig beachtet, wahr-<lb break="no"/>scheinlich wegen der Schlechtigkeit der deutschen Ueber-<lb break="no"/>setzung, die mir übrigens ganz unbekannt geblieben ist. Es<lb break="yes"/>wäre sehr zu wünschen, dass das Alter des Kalksteins der<lb break="yes"/>Morros von <hi rendition="#i">San Juan,</hi> die ich nicht habe besuchen können,<lb break="yes"/>genauer bestimmt würde. Nach meinen astronomischen Orts-<lb break="no"/>bestimmungen und barometrischen Höhenmessungen liegen<lb break="yes"/>
                    <pb n="19" facs="#f0002"/> die Küste bei dem Hafen <hi rendition="#i">Puerto Cabello</hi> Breite 10° 28&#x2032; 22&#x2033;,<lb break="yes"/>Länge 70° 37&#x2032; 3&#x2033;; <hi rendition="#i">Nueva Valencia</hi> in den <hi rendition="#i">Valles de Ara-<lb break="no"/>gua</hi> Breite 10° 9&#x2032; 56&#x2033;, Höhe 234 Toisen; <hi rendition="#i">Villa de Cura</hi>
                    <lb break="yes"/>Breite 10° 2&#x2032; 47&#x2033;, Höhe 266 Toisen; das Dorf <hi rendition="#i">San Juan</hi>
                    <lb break="yes"/>Breite 9° 55&#x2032; 4&#x2033;, Höhe 194 Toisen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>In Betreff der vorliegenden, im Jahre 1800 ausgeführten, jedoch hier<lb break="yes"/>zum ersten Male publicirten Profilzeichnung, in welcher die erste geo-<lb break="no"/>gnostische Kunde der Küstengebirge von Venezuela und die schon da-<lb break="no"/>mals vollkommen erkannte Struktur derselben sich vergegenwärtigt, mö-<lb break="no"/>gen aus den im obigen Briefe des Herrn v. <hi rendition="#k">Humboldt</hi> citirten Stellen<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">Voyage aux régions équinoxiales</hi> folgende Daten, die sich auf die<lb break="yes"/>Gesteine sowie auf die horizontalen und vertikalen Dimensionen jenes<lb break="yes"/>Gebirges beziehen, angeführt werden:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Gneiss- und Glimmerschieferzone, welche den nördlichen Theil<lb break="yes" />des Küstengebirges von Venezuela einnimmt, hat vom Meere bis zu der<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Villa de Cura</hi> eine Breite von zehn Stunden. Sie besteht da, wo das<lb break="yes"/>Profil hindurchgelegt ist, nämlich unter 70° 5&#x2032; westlicher Länge von<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Paris,</hi> aus zwei Parallelketten, von denen die südliche ausschliesslich<lb break="yes"/>von Gneiss und Glimmerschiefer gebildet wird, während in der nördli-<lb break="no"/>chen ausserdem auch noch Granit zu Tage tritt. Zwischen beiden Ket-<lb break="no"/>ten bilden die Hochebenen von <hi rendition="#i">Aragua</hi> ein Längenthal, in welchem<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Nueva Valencia</hi> 234 und der See von <hi rendition="#i" >Tacarigua</hi> 222 Toisen über dem<lb break="yes"/>Meere liegen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Der südliche Abfall des Küstengebirges, vom Plateau von <hi rendition="#i" >Cura</hi>
                    <lb break="yes"/>(266 Toisen über dem Meere) bis zu den Llanos, hat noch eine Breite<lb break="yes"/>von acht Stunden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>In diesem Theile des Profils ist es, wo jener Wechsel von grünen<lb break="yes" />Schiefern, Grünsteinen und Serpentinen eintritt, der immer bestimmter<lb break="yes"/>sich als eine an den entferntesten Punkten der Erde wiederkehrende<lb break="yes"/>Gesteins-Association zu erkennen giebt. Schwärzlichgrüne, kleinkörnige,<lb break="yes"/>quarzfreie Grünsteine bilden in diesem Theile des Profils die Hauptmasse<lb break="yes"/>der Gesteine; dunkelolivengrüne Serpentine von unebenem Bruche treten<lb break="yes" />untergeordnet dazwischen auf; die grünen Schiefer sind stellenweise aus-<lb break="no"/>gezeichnet talkig und enthalten Hornblende, jedoch weder Glimmer noch<lb break="yes"/>Quarz. Südlich von <hi rendition="#i">Malpasso,</hi> wo der grüne Schiefer seine Hornblende<lb break="yes"/>verliert, geht er in die blauschwarzen Schiefer von <hi rendition="#i">Piedras azules</hi> über.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mitten aus diesem Wechsel von Gesteinen erheben sich wie Schloss-<lb break="no" />ruinen die Kalkfelsen, welche die Morros von <hi rendition="#i">S. Juan</hi> bilden. Der Kalk<lb break="yes"/>der Morros ist krystallinisch, theils sehr dicht, theils löcherig und von<lb break="yes"/>grünlichgrauer Farbe; einzelne Glimmerblättchen sind darin eingemengt;<lb break="yes"/>er enthält Bänke eines dunkeln schiefrigen Gesteins, worin man eine<lb break="yes"/>Annäherung an Uebergangsthonschiefer oder Kieselschiefer erkennt; er<lb break="yes"/>bildet vielleicht ein untergeordnetes Lager innerhalb der aus grünen<lb break="yes" />Schiefern, Grünsteinen und Serpentinen bestehenden Gesteinsreihe und<lb break="yes"/>
                    <pb n="20" facs="#f0003"/> gehört ohne Zweifel einer der alten paläozoischen Formationen an. Alle<lb break="yes"/>diese Gesteine haben ein ziemlich regelmässiges Einfallen gegen die<lb break="yes"/>Küste hin. An den Kalk der Morros sind andere versteinerungsführende<lb break="yes"/>Kalke von offenbar jüngerem Ursprunge angelehnt.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Wenn man südlich gegen die Llanos fortschreitet, so ist es zwischen<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">Parapara, Ortiz</hi> und dem <hi rendition="#i">Cerro de Flores,</hi> wo man auf augithaltige<lb break="yes"/>Mandelsteine und auf Phonolithe gelangt. Letztere stimmen genau mit<lb break="yes"/>den bekannten des böhmischen Mittelgebirges überein und sind durch<lb break="yes"/>eingestreute Krystalle von glasigem Feldspath porphyrartig. Sie liefern<lb break="yes"/>den sichersten Beweis, dass es Gesteine von evident eruptiver Natur und<lb break="yes"/>verhältnissmässig neuer Entstehung sind, welche am Rande der Llanos,<lb break="yes"/>an der Grenze zwischen diesen und dem Küstengebirge hervortreten.<lb break="yes"/>Die Mandelsteine haben eine bläulichgraue Farbe, sind blasig, enthalten<lb break="yes"/>geborstene Augitkrystalle und Mesotyp, und sondern sich zu concentrisch<lb break="yes"/>schaligen Kugeln ab. Sie schliessen sich eng an die Phonolithe an und<lb break="yes"/>greifen zwischen die Grünsteine so hindurch, dass sie mit denselben in<lb break="yes" />Wechsellagerung angetroffen werden.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Diese Phonolithe und Mandelsteine bilden kegelförmige Berge, die<lb break="yes" />sich nur 30 bis 40 Toisen über die Llanos erheben. Die Llanos selbst<lb break="yes"/>liegen hier in der Regel nur 40 bis 90 Toisen über dem Meere, in ihrer<lb break="yes"/>Mitte die kleine Stadt <hi rendition="#i">Calabozo</hi> (Breite 8° 56&#x2032; 8&#x2033;, Länge 70° 10&#x2032; 40&#x2033;)<lb break="yes" />in einer Höhe von 94 Toisen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#k">Ewald.</hi>
                    </hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 