<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb facs="#f0001" />
<p><hi rendition="#k">Berlijn.</hi> Alhier overleed den 4. Maart, aan eene kortstondige<lb/>ziekte, de beroemde geoloog <hi rendition="#k">Leopold von Buch</hi>, in den ou-<lb/>derdom van 84 jaren. Hij leefde sedert 63 jaren in onafge-<lb/>broken vriendschap met den grooten <hi rendition="#k">Alexander von Humboldt.</hi><lb/>Deze ontmoette hem voor het eerst in 1791 bij <hi rendition="#k">Werner</hi> te<lb/>Freiberg. Zij reisden te zamen in Itali&#x00EB;, Zwitserland en<lb/>Frankrijk en hielden gedurende vier maanden hun verblijf te<lb/>Saltzburg. Volgens schrijven van <hi rendition="#k">von Humboldt</hi> zelven, was<lb/><hi rendition="#k">von Buch</hi> niet alleen een der grootste vernuften zijner eeuw,<lb/>maar bezat tevens een beminnelijk en edel karakter. Hij liet<lb/>overal, waar hij zich ophield, vele kundigheden achter en heeft<lb/>zich er op kunnen beroemen, het gebied der geologie aanmer-<lb/>kelijk uitgebreid te hebben. Zijn vriend zegt dan ook in eenen brief:<lb/>&#x201E;<hi rendition="#i">ik betreur zijnen dood, en zijn verlies maakt mij ne&#x00EA;rslagtig en<lb/>droevig. Ik vroeg hem om raad, als aan een&#x2019; Mentor, en zijne<lb/>toegenegenheid, als ook die van</hi> <hi rendition="#k">Gay-Lussac</hi> <hi rendition="#i">en</hi> <hi rendition="#k">Arago</hi>, <hi rendition="#i">die ins-<lb/>gelijks zijne vrienden waren, was mij van veel dienst in mijne</hi><lb/><pb n="178" facs="#f0002" />
<hi rendition="#i">werkzaamheden. Niets had mij tot dezen slag voorbereid,</hi> .....&#x201D;<lb/><hi rendition="#k">Leopold von Buch</hi> was de oudste der geologen in Europa, en<lb/>velen zullen zeker met <hi rendition="#k">von Humboldt</hi> zijn verlies betreuren.</p><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
