<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="279" facs="#f0001" />

<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Nous avons annoncé la mort du doyen des<lb/>géologues de l&#x2019;Europe, le vénérable de Buch.<lb/>On ne lira pas sans intér&#x00EA;t quelques extraits<lb/>d&#x2019;une lettre de M. Alexandre de Humboldt<lb/>à ce sujet. Cette lettre est datée de Berlin,<lb/>le 4 mars.</p><lb/><p>&#x201C;Il m&#x2019;était donc réservé, à moi vieil-<lb/>lard de quatre-vingt trois ans, de vous an-<lb/>noncer la plus triste des nouvelles! Léopold<lb/>de Buch nous a été enlevé ce matin par la<lb/>fièvre typho&#x00EF;de, maladie dont l&#x2019;attaque a été<lb/>si violente qu&#x2019;en deux jours tout a été fini. Il<lb/>était encore venu me voir le 26 du mois der-<lb/>nier, malgré la neige et la distance, et il nous<lb/>parlait géologie avec la plus vive animation.<lb/>Le m&#x00EA;me soir il alla en société; et le lende-<lb/>main lundi (le 27), il se plaignit d&#x2019;un accès<lb/>de fièvre qui persista le 28, et qu&#x2019;il attri-<lb/>bua à une engelure, avec enflure, dont il<lb/>souffrait depuis des années. L&#x2019;inflammation<lb/>nécessita l&#x2019;application des sangsues; néan-<lb/>moins la douleur et la fièvre augmentèrent. Il<lb/>resta sans parole pendant trente-huit heures...<lb/>Il est mort entouré de ses amis, dont beau-<lb/>coup n&#x2019;avaient appris le danger que le ven-<lb/>dredi, 2 mars, dans la soirée.</p><lb/><p>&#x201E;Lui et moi nous étions unis par une ami-<lb/>tié de soixante-trois années, &#x2014; amitié qui n&#x2019;a<lb/>jamais eu d&#x2019;interruption. Je le rencontrai<lb/>pour la première fois, en 1791, chez Werner,<lb/>à Freiberg, à l&#x2019;époque où j&#x2019;entrai à l&#x2019;école des<lb/>mines. Nous parcour&#x00FB;mes ensemble l&#x2019;Italie,<lb/>la Suisse et la France, et nous pass&#x00E2;mes<lb/>quatre mois dans le Saltzbourg. M. de Buch<lb/>n&#x2019;était pas seulement une des grandes illus-<lb/>trations de son siècle, c&#x2019;était un aimable et<lb/>noble esprit. Il a laissé un rayon de lumière<lb/>partout où il a passé. Toujours en contact<lb/>avec la nature m&#x00EA;me, il a pu se glorifier d&#x2019;a-<lb/>voir reculé les limites de la science géologi-<lb/>que. Je le regrette profondément; sa perte me<lb/>remplit d&#x2019;abattement et de douleur. Je le con-<lb/>sultais comme un ma&#x00EE;tre, et son affection,<lb/>comme celle de Gay-Lussac et d&#x2019;Arago qui<lb/>étaient aussi ses amis, me soutenait dans mes<lb/>travaux. Il était plus jeune que moi de quatre<lb/>ans; rien ne m&#x2019;avait préparé à ce coup. Ce<lb/>n&#x2019;est pas quelques heures après une telle perte<lb/>que je puis en parler longuement; plaignez-<lb/>moi.....&#x201D;</p><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
