<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Sobre las cartas mas antiguas del Nuevo Continente y el nombre ‚América‘</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:18</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.59</idno>
        <idno type="basename">1853-Ueber_die_aeltesten-2</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1853-Ueber_die_aeltesten-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1853-Ueber_die_aeltesten-2.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Sobre las cartas mas antiguas del Nuevo Continente y el nombre ‚América‘</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1855</date>
          <pubPlace>Havanna</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: &lt;i&gt;Revista de la Haban&lt;/i&gt;&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; 4:16 (1855), S. 58–61; 4:19 (1855), S. 72–74; 4:23 (1855), S. 86–88; 4:27 (1855), S. 104–107; 4:38 (1855), S. 149–150.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Antiqua</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="spa">Spanisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


<text><front></front><body>
<pb n="58" facs="#f0001" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Sobre las cartas mas antiguas del Nuevo Continente y el nombre &#x201C;América&#x201D;,<lb/>por Alejandro de Humboldt.</hi></head><lb/><cb/>
<p><hi rendition="#g"><hi rendition="#in">N</hi>UESTRO</hi><lb/>afan de cons-<lb/>tante inqui-<lb/><hi rendition="#g">sicion</hi> de<lb/>cuanto per-<lb/>tenece y di-<lb/>ce á los estudios que nos son<lb/>mas favoritos, nos hizo buscar<lb/>desde que por el Sr. Poey (D.<lb/>Andres) tuvimos noticia de el,<lb/>el siguiente escrito del sabio<lb/>Baron de Humboldt, cuyo nom-<lb/>bre hace medio siglo muy cum-<lb/>plido que está unido al de la<lb/>geografia de esta parte del<lb/>Mundo. En esta disposicion un<lb/>respetable amigo nuestro, cu-<lb/>yo celo por la propagacion de las luces basta<lb/>para designarle, recibió directamente de Ale-<lb/>mania el trabajo que buscabamos y que sirve<lb/>como de introduccion á la vida y viajes del ca-<lb/>ballero Martin Behaim, obra que ha dado á luz<lb/>con lujosa impresion y en aleman el profesor<lb/>Ghillany <note place="foot" n="(1)">Se titula &#x201C;Historia del navegante caballero Martin<lb/>Behaim (Geschichte des Seefahrers Ritter Martin Behaim)&#x201D;<lb/>por el Dr. F. W. Ghillany.&#x2014;Nuremberga, 1853.</note>. No teniamos conocimientos en<lb/>ese idioma bastantes para ensayar la traduc-<lb/>cion de la memoria de Humboldt, pero conta-<lb/>mos con la buena amistad del jóven D. Anto-<lb/>nio Angulo, que se hizo cargo en efecto de tan<lb/>ímprobo trabajo, que de este modo podemos<lb/><cb/>
insertar en nuestra &#x201D;Revista&#x201D;, viéndonos for-<lb/>zados á faltar á la promesa que hicimos á la<lb/>modestia del traductor de no publicar su nom-<lb/>bre. <hi rendition="#et"><hi rendition="#i">J. de J. Q. G.</hi></hi></p><lb/><p>El vivo interes que en mí ha excitado el<lb/>importante trabajo que con tan fina crítica ha<lb/>desempen&#x0303;ado el profesor Ghillany sobre los<lb/>globos terrestres de <hi rendition="#i">Martin Behaim</hi> y <hi rendition="#i">Juan<lb/>Schöner,</hi> ha debido naturalmente llevarme á<lb/>las investigaciones que sobre los mismos Be-<lb/>haim y Schöner he dado á luz en mi &#x201C;Examen<lb/>critique de l&#x2019; H&#x0131;stoire de la Geographie du<lb/>Nouveau Continent au 15<hi rendition="#sup">me</hi> et 16<hi rendition="#sup">me</hi> siècles (ter-<lb/>miné 1853)&#x201D; t. 1°. p. 256&#x2013;308; t. 2°. p. 26 y t.<lb/>5°. p. 170. Tengo un placer al presentar aqui<lb/>al público los resultados cronológicos, que en<lb/>la tercera seccion todavía inédita, debian com-<lb/>pletar la última parte de mi obra. Cito siem-<lb/>pre como autoridad la obra original francesa<lb/>(la edicion en 8°. que apareció por primera vez<lb/>tres an&#x0303;os despues de la edicion en fólio), y no<lb/>la traduccion alemana que no reconozco y en<lb/>que absolutamente falta el mapa-mundi de<lb/>Juan de la Cosa (anterior 6 an&#x0303;os á la muerte<lb/>de Colon) descubierto por mí en 1832.</p><lb/><p>Todas las investigaciones sobre las mas an-<lb/>tiguas cartas deben empezar por supuesto con<lb/>las <hi rendition="#i">ediciones de la Geografía de Ptolomeo,</hi> por<lb/>la costumbre introducida desde 1482 (edicion<lb/>de Nicolas Donis) y 1486 (opera ac expensis<lb/>Justi de Albano de Venetiis) de an&#x0303;adir cartas<lb/><pb n="59" facs="#f0002" />
<cb/>
mas recientes á las antiguas de Agathodae-<lb/>mon. La mas vasta y completa coleccion de las<lb/>ediciones del Ptolomeo es la del distinguido<lb/>Baron Walckenaer en Paris; cuenta mas de 30<lb/>ediciones, de las que hay algunas repetidas en<lb/>varios an&#x0303;os aunque de la misma impresion,<lb/>conteniendo muchas mas de las que presenta<lb/>la <hi rendition="#i">Comentatio critico-litteraria</hi> de <hi rendition="#i">Claudii Pto-<lb/>lomei Geographia</hi> publicada por Raidel en<lb/>1737. Durante muchos meses me he ocupado<lb/>de examinar la coleccion de Walckenaer, y mis<lb/>trabajos han sido completados por su sabio<lb/>poseedor. La <hi rendition="#i">editio princeps</hi> de Ptolomeo es la<lb/>edicion bolon&#x0303;esa de Domingo de Lapis, que<lb/>por errata lleva en el titulo el an&#x0303;o 1462, ha-<lb/>biendo demostrado empero De Bure (Biblio-<lb/>graphie instructive 1768, t. 1°. p. 32&#x2013;45) y<lb/>Bartolomeo Gamba (Osservazioni sulla Geo-<lb/>grafia di Tolomeo; Bassano 1796 p. 132) con<lb/>muy buenos fundamentos que pertenece al an&#x0303;o<lb/>posterior de 1472. Las ediciones de Ptolomeo<lb/>que despues siguieron, la de 1475 (por Jacobus<lb/>Angelus de Vicenza), la de 1478 (auctore Ar-<lb/>naldo Buckinck, e Germania, impresa en Ro-<lb/>ma); la de 1482 (por Nicolaus Donis, dos edi-<lb/>ciones de Roma y de Ulma), la de 1486 (por<lb/>Justus de Albano de Venetiis, impresa en Ul-<lb/>ma); la de 1490 (Roma, publicada por el vene-<lb/>ciano Bernardino de Vitalibus, y Evangelista<lb/>natural de Brescia) contienen á la verdad mu-<lb/>chas veces cartas modernas, pero nada de lo<lb/>tocante al nuevo Mundo. La parte meridional<lb/>de este mismo y las Antillas se nos presentan<lb/>por primera vez en una lámina (sin el nombre<lb/>de América) de la edicion romana del Ptolo-<lb/>meo de 1508, correcta a Marco Beneventano<lb/>et Joanne Cotta Veronensi. Pero ántes de ha-<lb/>blar de esta edicion en que se encuentra el ma-<lb/>pa-mundi de Juan Ruysch, debemos mencio-<lb/>nar la mas antigna carta <hi rendition="#i">dibujada</hi> que cono-<lb/>cemos.</p><lb/><p>Es esta la carta general dibujada el an&#x0303;o<lb/>1500 en el Puerto de Santa Maria por el gran<lb/>marino Juan de la Cosa (á veces simplemente<lb/>llamado Juan Vizcaino) que acababa de llegar<lb/>de su viaje con Alonso de Ojeda y Américo<lb/>Vespucio, viaje que solo duró desde el 20 de<lb/>Mayo de 1499 hasta mediados de Junio de<lb/>1500 y se extendió sin embargo por la costa<lb/>oriental de la América del Sud hasta el tercer<lb/>grado de lat. N. De la mencionada carta de<lb/>Cosa, la mas importante sin duda para la pri-<lb/>mera historia de la geografia del Nuevo Mun-<lb/>do solo se conoce hasta ahora un ejemplar que<lb/>se encuentra en la preciosa biblioteca del Ba-<lb/>ron Walckenaer en Paris, y que en su parte<lb/>principal he hecho grabar en tres hojas por vez<lb/>primera. Todos la tenian por un mapa-mundi<lb/>portugues de antigüedad enteramente desco-<lb/>nocida, hasta que yo durante el cólera del an&#x0303;o<lb/><cb/>
de 1832 despues de diligentes trabajos descu-<lb/>bri estas palabras: <hi rendition="#i">Juan de la Cosa la fizo en el<lb/>puerto de Santa María en an&#x0303;o de</hi> 1500. Esta ins-<lb/>cripcion se encuentra junto á una figura de co-<lb/>lor que representa al gran Cristóbal llevando<lb/>al nin&#x0303;o Jesus por medio del mar con el globo<lb/>del mundo en la mano derecha;&#x2014;ingeniosa alu-<lb/>sion al nombre Cristóbal Colon y á la esperan-<lb/>za de la propagacion del cristianismo que le<lb/>hacia concebir su descubrimiento de la Tierra<lb/>Firme de la América meridional (1°. de Agos-<lb/>to de 1498).</p><lb/><p>Juan de la Cosa, autor del mapa, habia sido<lb/>compan&#x0303;ero de Colon en su segundo viaje (25<lb/>de Setiembre 1493 hasta el 11 de Junio de<lb/>1496), y de 1493 á 1509 tomó parte en 5 gran-<lb/>des expediciones, de las cuales dos dirigió él<lb/>mismo. (Exam. crit., t. 5°. p. 163). Por una de-<lb/>claracion de Bernardo de Ibarra, que se en-<lb/>cuentra en el proceso del fisco espan&#x0303;ol contra<lb/>D. Diego Colon sobre el mérito del primer des-<lb/>cubrimiento, sabemos que &#x201C;Cristóbal Colon<lb/>(llamado simplemente el Almirante como Her-<lb/>nan Cortés, el Marques) se quejaba de que<lb/>Juan de la Cosa sostenia que sabia mas que<lb/>el mismo Almirante. <hi rendition="#i">Cosa, hombre hábil, anda-<lb/>ba diciendo que sabia mas que él.</hi> Tambien Pedro<lb/>Martyr de Anglería habla con grande estima-<lb/>cion de Juan de la Cosa, y dice que habiendo<lb/>ido una vez el an&#x0303;o de 1514 á consultar al Arzo-<lb/>bispo de Búrgos Juan de Fonseca sobre el con-<lb/>junto de las costas nuevamente descubiertas,<lb/>encontró en su gabinete las escelentes cartas<lb/>hidrográficas de Juan de la Cosa, de Andres<lb/>de Moráles de Triana, y una portuguesa, segun<lb/>se cree, del muy entendido Américo Vespucio<lb/>que en su viaje habia cruzado la línea ecuato-<lb/>rial. Exam. crit. t. 4°. p. 130.</p><lb/><p>El mapa-mundi de Juan de la Cosa repre-<lb/>senta en una configuracion medianamente<lb/>exacta aunque demasiado al N., las Antillas<lb/>mayores y menores, la costa setentrional de la<lb/>América del Sud (desde la Boca del Dragon,<lb/>hasta el cabo de la Vela y el monte Santa Eu-<lb/>femia, que forma la pendiente oriental de la<lb/>Sierra de Santa Marta llamada entónces Sier-<lb/>ras nevadas de Citarma), y tambien la costa<lb/>oriental de la América meridional, en que se<lb/>sen&#x0303;alan la embocadura del Orinoco (rio de la<lb/>Posesion y Mar dulce) la del rio Amazonas<lb/>(Costa Plaida) y el promontorio de S. Agustin<lb/>(lat. S. 8° 19&#x2032;) Junto á este promontorio, algo<lb/>hácia el S. donde está el nombre <hi rendition="#i">Puerto Her-<lb/>moso,</hi> se menciona como descubridor en el an&#x0303;o<lb/>de 1499 á Vicente Yán&#x0303;ez Pinzon. Los primeros<lb/>nombres del cabo S. Agustin fueron Rostro<lb/>Hermoso, cabo Santa María de la Consolacion<lb/>y cabo Santa Cruz (Exam. crit. t. 1°. p. 314&#x2013;<lb/>316). Una linea de costas que corre desde el<lb/>cabo de la Vela hasta el extremo mas seten-<lb/><pb n="60" facs="#f0003" />
<cb/>
  trional sin nombre alguno, une á Venezuela<lb/>con el Labrador por medio de tierra firme.<lb/>Creemos reconocer la embocadura del rio<lb/>Magdalena ó del Arato, pero nada hay que de-<lb/>muestre algun conocimiento de la <hi rendition="#i">configuracion</hi><lb/>del espacio comprendido desde el puerto de<lb/>Mosquitos y el extremo occidental del istmo<lb/>de Panamá hasta Honduras <note place="foot" n="(1)">La imágen del gran Cristòbal con el nin&#x0303;o Jesus cu-<lb/>bre esta parte, interrumpiendo así <choice><sic>especiosamente</sic><corr type="editorial">espaciosamente</corr></choice> la configu-<lb/>racion del litoral.</note>, espacio descu-<lb/>bierto por Cristóbal Colon en su cuarto y últi-<lb/>mo viaje (de Mayo de 1502 á Noviembre de<lb/>1504); nada se encuentra tampoco sobre la<lb/>configuracion del golfo de Méjico, en que na-<lb/>vegó Cortés por vez primera en 1519 aunque<lb/>la existencia de la costa del mismo Méjico, era<lb/>conocida desde muy temprano por los aboríge-<lb/>nes de Cuba; ni está delineado especialmente<lb/>el litoral de los actuales Estados-Unidos de<lb/>América, aunqué Sebastian Cabot en su segun-<lb/>do viaje por cuenta de Inglaterra, habia ya na-<lb/>vegado en el verano del an&#x0303;o de 1498 por toda<lb/>la costa que se extiende desde el paralelo 67<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°<lb/>y la tierra de Bacalaos, hasta la punta de Flo-<lb/>rida enfrente á Cuba. (Pedro Mártyr de Angle-<lb/>ría, Decad, 3°. lib. 6. p. 267 y Biddle, Memoir<lb/>of Sebastian Cabot p. 34). En las regiones se-<lb/>tentrionales en <hi rendition="#i">una mar descubierta por ingleses,</hi><lb/>al N. E. de la isla de Cuba, presenta el mapa<lb/>de Juan de la Cosa, marcados con muchos nom-<lb/>bres, los descubrimientos de los viajeros ingle-<lb/>ses sobre una costa que corre exactamente de<lb/>E. á O. bajo el paralelo 53° de latitud, si toma-<lb/>mos por escala la distancia que da Cosa entre<lb/>el trópico setentrional y el Ecuador. El peda-<lb/>zo de costa representado en esta direccion<lb/>oriento-occidental, corresponde probablemen-<lb/>te á la que limita por el N. el golfo de S. Lo-<lb/>renzo, enfrente de la isla actualmente llamada<lb/>de Anticoste. La isla Verde al N. E. del cabo<lb/>de Inglaterra puede muy bien ser la de Terra-<lb/>nova, pero no la Groenlandia. La costa que de<lb/>repente se dirije al N. está dibujada solamente<lb/>hasta el grado 72<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula> de latitud, y avanza tanto<lb/>hácia el E. que abraza la isla de Frislandia de<lb/>los hermanos Zeni y Tille, (Thule de Ptolomeo,<lb/>probablemente Islandia. Exam. crit. 2°. p.<lb/>113&#x2013;116).</p><lb/><p>Ningun testimonio original se encuentra en<lb/>el mapa de Juan de la Cosa del <hi rendition="#i">primer descu-<lb/>brimiento de la tierra firme de América</hi> por Juan<lb/>y Sebastian Cabot, que saliendo de Bristoll lle-<lb/>garon á la costa del Labrador entre los 56 y<lb/>58 grados de latitud, el 24 de Junio de 1497<lb/>(por consiguiente trece meses completos des-<lb/>pues del descubrimiento de la tierra firme de<lb/>la América meridional por Colon, en la parte<lb/>oriental de la provincia de Cumaná, en pun-<lb/>ta Redonda; Exam. crit. t. 1°. p. 309). El<lb/><cb/>
punto á que arribaron los Cabots fué designa-<lb/>do siempre por ellos con el nombre de <hi rendition="#i">Prima<lb/>vista</hi> (terra primúm visa), y la isla que está<lb/>enfrente con el de <hi rendition="#i">S. Juan.</hi> En el mapa de<lb/>Juan de la Cosa, entre los descubrimientos<lb/>atribuidos á los ingleses (es decir á los Cabots)<lb/>encuentro solamente las palabras <hi rendition="#i">Cabo de San<lb/>Juan</hi> junto a una gran <hi rendition="#i">Isla de la Trinidad,</hi> casi<lb/>tres grados mas al S. de lo que corresponde á<lb/>los datos de Cabot, si es dado tener confianza<lb/>en los de Juan de la Cosa sobre latitudes. Lle-<lb/>gamos al punto en que debemos recordar que<lb/>los llamados descubrimientos de la tierra fir-<lb/>me de la América setentrional por Sebastian<lb/>Cabot, y del continente Sud americano por<lb/>Cristóbal Colon, deberian tan solo llamarse<lb/><hi rendition="#i">nuevos ó segundos descubrimientos</hi> del Nuevo Con-<lb/>tinente puesto que unos 500 an&#x0303;os ántes, poco<lb/>mas ó ménos, por el an&#x0303;o de 1000 encontró Leif,<lb/>hijo de Erick <hi rendition="#i">el rojo,</hi> la tierra firme del estado<lb/>de Massachussets, que pertenecia á las costas<lb/>de <hi rendition="#i">Winlandia</hi> (como llamaban los escandinavos<lb/>americanos no á Terranova sino á la costa com-<lb/>prendida entre Bóston y Nueva-York. Segun<lb/>las mas antiguas tradiciones y el libro de re-<lb/>gistros de Islandia (Landaramabuche, libro del<lb/>Landaraman), las costas meridionales entre la<lb/>Florida y Virginia eran conocidas con los nom-<lb/>bres de <hi rendition="#i">Tierra de los hombres sabios ó Isla Gran-<lb/>de.</hi> Entre Groenlandia y Nueva Escocia (Mary-<lb/>land) existieron relaciones hasta 1347, y entre<lb/>Groenlandia y Bérgen en Noruega hasta 1484,<lb/>es decir hasta 7 an&#x0303;os despues de la época en<lb/>que Colon visitó la Islandia (Cosmos t. 2°. pág.<lb/>269&#x2013;277 y 457&#x2017;461).</p><lb/><p>A la carta de Juan de la Cosa pertenece<lb/>pues la precedencia <note place="foot" n="(2)">Sobre la carta fundada en simples conjeturas de que se<lb/>sirvió Colon para su descubrimiento, y atribuida sin razon á<lb/>Toscanelli v. Exam. crit. t. 1°. p. 239-254 &#x2014;Fué poseida por<lb/>Las Casas. Hist. general M.S:S., lib. 1°. cap. 12.</note>, aun cuando en Italia<lb/>se hubiese hallado, como seria muy de desear,<lb/>una carta de los primeros descubrimientos, que<lb/>dibujó Bartolomé Colon y que despues andu-<lb/>vo en manos del cosmógrafo veneciano Alejan-<lb/>dro Zorzi, editor y colector (raccogglitore)<lb/>del <hi rendition="#i">Mondo novo</hi> (de la Racolta Vicentina de<lb/>1507); porqué esta misma carta hasta ahora<lb/>perdida para nosotros, era del an&#x0303;o 1505, es de-<lb/>cir, cinco an&#x0303;os posterior á la de Cosa (Exam.<lb/>crit. t. 4°. p. 80). De la misma manera hemos<lb/>perdido las cartas siguientes: la de la Isla de<lb/>Trinidad y de la costa de Paria, trazadas por<lb/>Cristóbal Colon en 1498, de las cuales se hace<lb/>mencion en el famoso pleito contra sus here-<lb/>deros (Exam. crit. t. 1°. p. 188); la carta de los<lb/>descubrimientos de Américo Vespucio, que se<lb/>queja Trithemio (Abate benedictino de Tut-<lb/>tenheim) de no haber podido comprar por ser<lb/>muy cara (Exam. crit. t. 1°. p. 87 y t. 4°. p. 141);<lb/><pb n="61" facs="#f0004" />
<cb/>
la carta de marear, que, segun escribe Ange-<lb/>lo Trivigiano con fecha del 21 de Agosto de<lb/>1501, habia mandado hacer Colon para èl su<lb/>gran amigo á Domingo Malpiero en el puer-<lb/>to de Palos; cuya carta representaba todas las<lb/>tierras descubiertas hasta entónces en el Oc-<lb/>cidente (Exám. crit. t. 4°. p. 71). El escudo<lb/>de armas que despues de su primer viaje die-<lb/>ron á Cristóbal Colon, como Almirante (para<lb/>sublimar su persona) Fernando é Isabel el 20<lb/>de Mayo de 1493, contiene tambien una pe-<lb/>quen&#x0303;a carta de marear, en que se vé un pe-<lb/>quen&#x0303;o grupo de islas en un golfo, que, como<lb/>dice Oviedo, estaba formado <hi rendition="#i">por una tierra fir-<lb/>me de las Indias.</hi></p><lb/><cb/>
<p>Aun la isla de Cuba fué considerada al prin-<lb/>cipio como tierra firme, y Colon en su segun-<lb/>do viaje, el 12 de Junio de 1497, hizo que 80<lb/>de sus compan&#x0303;eros confirmasen en un docu-<lb/>mento esta creencia como si fuera una verdad<lb/>indisputable <note place="foot" n="(1)">En la Historia general de las Indias de Bartolomé de<lb/>las Casas, que he estudiado prolijamente, hay un pasaje que<lb/>dice: &#x201C;Colon murió ántes que supiera de que Cuba fuese Isla.&#x201D;<lb/>Lib. 2°. cap. 38.</note>. Juan de la Cosa <hi rendition="#i">(maestro de<lb/>hacer cartas)</hi> fué uno de los testigos. (Exam.<lb/>crit. t. 4°. p. 239).</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">(Continuará.)</hi></hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="72" facs="#f0005" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Sobre las cartas mas antiguas del Nuevo Continente y el nombre &#x201C;América&#x201D;,<lb/>por Alejandro de Humboldt.</hi><lb/>(CONTINUA.)</head><lb/><cb/>
<p><hi rendition="#g"><hi rendition="#in">P</hi>ARA</hi> con-<lb/>cluir esta no-<lb/><hi rendition="#g">ticia</hi> sobre<lb/><hi rendition="#g">las cartas<lb/>mas anti-<lb/>guas del</hi><lb/>Nuevo Mundo <note place="foot" n="(1)">Muchos an&#x0303;os despues de haber hecho yo el descubri-<lb/>miento y la descripcion del mapa-mundi de Juan de la Cosa,<lb/>lo publicó completamente mi amigo D. Ramon de la Sagra.</note> hasta ahora<lb/>descubiertas agregaré que has-<lb/>ta mi publicacion en el an&#x0303;o de<lb/>1832 de la carta de Juan de la<lb/>Cosa, encontrada en la biblio-<lb/>teca del baron Walkenaer en<lb/>Paris, eran tenidas por las mas<lb/>antiguas dos de 1527 y 1529<lb/>conservadas en la biblioteca<lb/>militar de Weimar. Estas úl-<lb/>timas son 21 an&#x0303;os la primera,<lb/>y 23 la segunda posteriores al de la muerte de<lb/>Colon y se distinguen esencialmente una de<lb/>otra, aunque Sprengel en su traduccion alema-<lb/>na de la &#x201C;Historia del Nuevo Mundo por Mu-<lb/>n&#x0303;oz&#x201D; (parte 1<hi rendition="#sup">a</hi>. p. 429), las considera equivoca-<lb/>damente idénticas. Ambas demuestran la rique-<lb/>za de los materiales en ellas empleados, pues<lb/>en la configuracion del Norte y Sud-América,<lb/>así como en la union de dichas partes por el<lb/>istmo de Panamá, se asemejan mucho en lo ge-<lb/>neral á nuestras cartas modernas. La del an&#x0303;o<lb/>1527 procede de la biblioteca de Ebner en<lb/>Nuremberg: el mismo Ebner creia que ántes<lb/>habia estado en la biblioteca colombiana de<lb/>Sevilla, fundada por Fernando Colon, el sabio<lb/>hijo del Almirante.</p><lb/><p>En Weimar he tenido muchas veces oca-<lb/>sion de examinar prolijamente la ya mencio-<lb/>nada carta de 1527. Encuéntrase citada por<lb/><hi rendition="#i">Murr</hi> en su <hi rendition="#i">Memorabilia. Bibl. Norimb. II. p.</hi><lb/><cb/>
97, y exactamente escrita por el baron de Lin-<lb/>denau en la <hi rendition="#i">Correspondencia mensual de Zach</hi><lb/>(Octubre 1810). Su titulo entero dice así: <hi rendition="#i">Car-<lb/>ta universal en que se contiene todo lo que del Mun-<lb/>do se ha descubierto hasta ahora, hízola un Cos-<lb/>mógrapho de S. M. MDXXVII.</hi> En la otra car-<lb/>ta se nombra claramente el cosmógrafo que la<lb/>compuso: <hi rendition="#i">Diego Ribero, Cosmógrapho de S. M.</hi><lb/>y (desde 1523) <hi rendition="#i">maestre de hacer Cartas, Astro-<lb/>labios y otros instrumentos;</hi> el cual nunca estuvo<lb/>en América, pero asistió con D. Fernando Co-<lb/>lon, hijo segundo del gran Almirante, con Se-<lb/>bastian Cabot y Juan Vespucio, sobrino de<lb/>Américo, al afamado congreso geográfico&#x2012;<lb/>astronómico del puente de Caya (entre Bada-<lb/>joz y Yèlves); congreso en que se fijaron los<lb/>grados de longitud que habian de servir de lí-<lb/>mite territorial entre las coronas de Espan&#x0303;a y<lb/>Portugal, en las tierras últimamente descu-<lb/>biertas (Exam. crit. t. 2°. p. 180&#x2013;186). En la<lb/>carta anónima de 1527 están indicadas las cos-<lb/>tas del mar del Sud solamente en el golfo de<lb/>Panamá, y nada se vé en ella del litoral del Cho-<lb/>có ni del de Quito; miéntras que en la de Ri-<lb/>bero (1529) se reconocen claramente las cos-<lb/>tas del mar meridional, desde Panamá hasta<lb/>el décimo grado de latitud Sud.</p><lb/><p>Si bien es verdad que ocho an&#x0303;os despues<lb/>del descubrimiento de América por Cristóbal<lb/>Colon, nos presenta ya la carta de Juan de la<lb/>Cosa un bosquejo general de las Antillas, de<lb/>una gran parte de la América del Sud y de los<lb/>descubrimientos setentrionales de los Cabot;<lb/>sin embargo tuvieron que transcurrir otros<lb/>ocho an&#x0303;os para que apareciera una parte del<lb/>nuevo continente grabada en colores en la<lb/>Geografia de Ptolomeo, ya de tiempo atras en-<lb/>riquecida con cartas modernas de los paises<lb/>europeos.</p><lb/><p>Nada de esto, como arriba dejamos mencio-<lb/><pb n="73" facs="#f0006" />
<cb/>
nado, se encuentra en la edicion romana de<lb/>1507 publicada por Bernardino de Vitalibus y<lb/>Evangelista de Brescia. En una carta general<lb/>de Juan Ruysch (Germanus) que se halla en<lb/>la <hi rendition="#i">edicion romana del Ptolomeo de</hi> 1508, apare-<lb/>ce por primera vez parte del nuevo continen-<lb/>te, á saber: Cuba, anonima y no del todo cir-<lb/>cunnavegada todavía; Haití, las Antillas me-<lb/>nores y una porcion considerable de la Amé-<lb/>rica del Sud (con el nombre de <hi rendition="#i">Terra Sanct&#x0153;<lb/>crucis sive Mundus Novus</hi>) hasta los 40° de la-<lb/>titud meridional. El texto de la mencionada<lb/>edicion del Ptolomeo léjos de diferenciarse<lb/>del de la de 1507, parece una simple reimpre-<lb/>sion, que lleva de an&#x0303;adidura un <hi rendition="#i">privilegio pa-<lb/>pal de</hi> 1506. (Sobre esta importante carta de<lb/>1508 véase á Walkenaer en sus <hi rendition="#i">Recherches<lb/>géographiques sur l&#x2019; interneur de l&#x2019; Afrique sep-<lb/>tentrionale, p.</hi> 186 y tambien en su <hi rendition="#i">Biographie<lb/>universelle,</hi> T. 6°. p. 207). El título de la carta<lb/>es: <hi rendition="#i">Universalior cogniti Orbis Tabula ex recenti-<lb/>bus confecta observationibus.</hi> Nada presenta de<lb/>la América del Norte, porque se considera á<lb/>Terranova (Bacalauras) <note place="foot" n="(1)">Es decir, Tierra del Bacalao.</note> y á Groenlandia<lb/>(Gruentlandia) como la parte N. E. del Asia,<lb/>aquella parte en que se encuentran el &#x201C;Deser-<lb/>tum Lob y Jud&#x0153;i inclusi&#x201D; en el círculo polar;<lb/>y tambien Gog y Magog, Karocoan (la capital<lb/>Mongólica de Karacorum) y el Tíbet. En las<lb/><hi rendition="#i">Bergi extremis</hi> del Asia, se expresa una conge-<lb/>tura sobre la posicion del polo magnético en<lb/>estos términos: &#x201C;que la brújula dejaba de se-<lb/>n&#x0303;alar.&#x201D;</p><lb/><p>Otra observacion dice que la isla de Haití<lb/>(Espan&#x0303;ola) era el reino dorado de Zipango<lb/>(Sipangus) de Marco Polo, el cual habia sido<lb/>omitido á causa de esta identidad. Los límites<lb/>occidentales de lá parte de la América del Sud<lb/>(Terra Sanct&#x00E6; Crucis) presentada en dicho ma-<lb/>pa no están absolutamente indicados ni tam-<lb/>poco las costas del mar del S. La costa orien-<lb/>tal tiene muchos lugares con nombres, de los<lb/>cuales los mas meridionales son <hi rendition="#i">Rio de S. Vi-<lb/>cente</hi> y <hi rendition="#i">Rio de Cananor</hi> (lat. aust. 32 33°).<lb/>Mas adelante mostrarémos qué interes ha dado<lb/>á estos nombres por el globo de Shöner del<lb/>an&#x0303;o 1520 descrito por el profesor Ghillany.<lb/>Lo que se vé de la América del Sud en la car-<lb/>ta de Juan Ruysch (1508), de la cual he inser-<lb/>tado un fragmento que representa la América<lb/>y la porcion oriental del Asia en la quinta<lb/>parte de mi <hi rendition="#i">Examen critique de la Geographie<lb/>du Nouveau Continent,</hi> está muy léjos de tener<lb/>una forma piramidal y de terminar en ángulo<lb/>agudo. La costa anónima que se estiende des-<lb/>de el rio de Cananor hasta el grado 40 de lati-<lb/>tud meridional, corre de N. á S.</p><lb/><p>Es muy notable que en la edicion del Pto-<lb/><cb/>
  lomeo de 1508 (impresa por Evangelista To-<lb/>sino y arreglada, ó mejor dicho comentada por<lb/>Marco de Benevento y Juan Costa) se afirma<lb/>dos veces claramente, que los portugueses en<lb/>sus viages habian llegado hasta el grado 50 de<lb/>latitud meridional, sin encontrar la estremi-<lb/>dad de la tierra. &#x201C;Naut&#x00E6; Lusitani partem<lb/>hanc terr&#x00E6; (Sanct&#x00E6; Crucis) observarunt, et<lb/>usque ad elevationem poli antarctici 50 gra-<lb/>duum pervenerunt; non dum tamen ad ejus fi-<lb/>nem austrinum. Terr&#x00E6; Sanct&#x00E6; Crucis (an&#x0303;ade<lb/>Marco Beneventano en el capítulo XIV de su<lb/>&#x201C;Novi Orbis descriptio&#x201D; <note place="foot" n="(2)">Este trabajo de Marco Bener está comprendido en el<lb/>Ptolomeo de 1508 [Exam. crit. t. 2°. pag. 7].</note> á la precedente ob-<lb/>servacion de Ruysch inserta en su misma carta),<lb/><hi rendition="#i">decrescit</hi> (es decir, <choice><sic>estrechamient</sic><corr type="editorial">estrechamiento</corr></choice>) <hi rendition="#i">usque ad la-<lb/>titudinem</hi> 37° <hi rendition="#i">austr., quamque Archiploi usque ad<lb/>latitud</hi> 50° <hi rendition="#i">aust. navigaverint, ut ferunt; quam re-<lb/>liquam portionem descriptam non reperi.</hi> Segun<lb/>esto se habia llegado hasta 2<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>° al N. del estre-<lb/>cho de Magállanes, y resulta claro que ó<lb/>Ruysch se habia fundado en el aserto de Ves-<lb/>pucio, de que en su tercer viaje (1501 y 1502)<lb/>saliendo del cabo S. Agustin habia llegado has-<lb/>ta el grado 50 ó 52 de lat. S., siempre en alta<lb/>mar; (Exam. crit. t. 4°. p. 121 y t. 5°. p. 20) ó<lb/>bien que entre 1500 y 1508 verificaron los por-<lb/>tugueses expediciones secretas, cuyas épocas<lb/>y gefes determinados ignoramos. (Exam. crit.<lb/>t. 5°. p. 5&#x2013;9).</p><lb/><p>La cronología de los descubrimientos de los<lb/>espan&#x0303;oles en la América del Sud, es la única<lb/>que conocemos exactamente. Despues que<lb/>Cristóbal Colon en 1°. de Agosto de 1498 des-<lb/>cubrió la costa N. E. de la provincia de Cuma-<lb/>ná, no la parte montan&#x0303;osa de Paria, sino la de<lb/>Punta Redonda, cerca del Can&#x0303;o Macareo <note place="foot" n="(3)">Humboldt (Rel. Hist. t. 2.° p. 702, Exam. crit. t. 1.°<lb/>p. 309). Sabido es, como ya hemos observado, que el descu-<lb/>brimiento de la costa del Labrador por Cabot el 24 de Junio<lb/>de 1497, es mas antiguo que el de continente sud-americano.</note>,<lb/>como la primera tierra-firme de América, ha-<lb/>llada <hi rendition="#i">desde los Escandinavos,</hi> llegó Alonso de<lb/>Ojeda (con Juan de la Cosa y Américo Vespu-<lb/>cio) en 1499 hasta el tercer grado de latitud<lb/>setentrional; Vicente Yán&#x0303;ez Pinzon en el an&#x0303;o<lb/>de 1500, hasta el promontorio de S. Agustin,<lb/>8° 20&#x2032; lat. Sud; y pocas semanas despues arri-<lb/>bó á este mismo punto Diego de Lepe, el cual<lb/>notó que la costa N. E. desde el cabo de San<lb/>Agustin, corria hácia el S. O., observacion que<lb/>no ha carecido de importancia para las conje-<lb/>turas sobre la forma piramidal de la América<lb/>del Sud.</p><lb/><p>Sin saber nada sobre Vicente Yán&#x0303;ez Pinzon,<lb/>ni Lepe, Pedro Alvarez Cabral, enviado por<lb/>D. Manuel, rey de Portugal, para navegar há-<lb/>cia Calcuta por la vía que descubrió Vasco<lb/>de Gama, tocó casualmente el 24 de Abril de<lb/>1500 en la costa de Brasil á los 10° de lat.<lb/><pb n="74" facs="#f0007" />
<cb/>
S., solamente 35 millas geográficas mas al S.<lb/>del promontorio de S. Agustin, entre el actual<lb/>Puerto Frances y la embocadura del rio San<lb/>Francisco. Para evitar las calmas del golfo de<lb/>Guinea, y los vientos del S. O., que soplan en-<lb/>tre los cabos de Pálmas y López, Cabral, ha-<lb/>ciendo rumbo hácia el cabo de Buena Espe-<lb/>ranza, habia cruzado el Ecuador muy al O., y<lb/>por esto, como lo demuestran claramente los<lb/>mapas de las corrientes de Rennell, fué des-<lb/>viado por la <hi rendition="#i">corriente media ecuatorial</hi> y vino á<lb/>parar á la temible <hi rendition="#i">corriente brasilen&#x0303;a.</hi> Por una<lb/>carta del rey D. Manuel á Fernando el Católi-<lb/>co (29 de Julio de 1501), sabemos que se con-<lb/><cb/>
sideraba entónces la tierra nuevamente descu-<lb/>bierta por Cabral, como una isla separada, sin<lb/>ninguna relacion con las costas de Paria, des-<lb/>cubiertas por Colon; pero al mismo tiempo se<lb/>tenia su posicion por muy importante para el<lb/>viaje á las Indias Orientales. He aquí algunas<lb/>palabras de la carta: &#x201C;La cual tierra pareció<lb/>que milagrosamente quiso Nuestro Sen&#x0303;or que<lb/>se hallase, porqué es muy conveniente y ne-<lb/>cesaria para la navegacion de la India; porqué<lb/>allí Pedro Alvarez (Cabral) reposó sus navíos,<lb/>y tomó agua&#x201D;.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">(Continuará.)</hi></hi></p><lb/><pb n="86" facs="#f0008" />
<div n="3"><head><hi rendition="#b">Sobre las cartas mas antiguas del Nuevo Continente y el nombre &#x201C;América&#x201D;,<lb/>por Alejandro de Humboldt.</hi><lb/>(CONTINUA.)</head><lb/><cb/>
<p><hi rendition="#in">S</hi>IGUIO Ca-<lb/><hi rendition="#g">bral</hi> desde<lb/>el punto de<lb/><hi rendition="#g">su</hi> desem-<lb/>barco hasta<lb/>el grado 16<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula><lb/>de lat. S. á lo largo de la costa<lb/>del Brasil (casi hasta Puerto<lb/>Seguro), y se dirigió en segui-<lb/>da, favorecido por la <hi rendition="#i">Southern<lb/>Connecting Current de Rennell,</hi><lb/>al E.S.E. hácia el banco de La-<lb/>gullas, junto al cabo de Buena<lb/>Esperanza. La siguiente expe-<lb/>dicion espan&#x0303;ola fué la de Vicen-<lb/>te Yán&#x0303;ez Pinzon y Juan Díaz de<lb/>Solis, la cual visitó las costas<lb/>que se extienden desde el promontorio de S.<lb/>Agustin hasta el Rio Colorado, es decir, hasta<lb/>el grado 40 de latitud S. Es la misma que sa-<lb/>lió de San Lúcar el 29 de Junio de 1508, cuan-<lb/>do ya habian aparecido en Roma en la edicion<lb/>del Ptolomeo arriba mencionada, el mapa-<lb/>mundi de Ruysch, y el Comentario de Marco de<lb/>Benevento, en los que se habla de &#x201C;descubri-<lb/>mientos portugueses hasta el grado 50 de lat.<lb/>meridional&#x201D; (Exam. crit. t. 1°., pág. 315&#x2013;322).<lb/>En el segundo viaje, en que murió Juan Diaz<lb/>de Solís, se llegó el an&#x0303;o de 1515 muy poco<lb/>mas allá de la embocadura del rio de la Plata<lb/>(Mar Dulce, rio de Solis) reconocida entónces<lb/>por primera vez, pues en dicho viaje apénas<lb/>se pasó del grado 35 de latitud meridional.<lb/>Por primera vez en la expedicion de Magallá-<lb/>nes llegó el capitan Juan Serrano al grado 50<lb/>de lat. S., mencionado en la carta de Juan<lb/>Ruysch de 1508, entrando en la embocadura<lb/>del rio Sta. Cruz (lat. austral 50° 18&#x2032;) en Oc-<lb/>tubre de 1520 (Exam. crit., t. 2°., pág. 23). Fi-<lb/>nalmente en la expedicion de Fr. García de<lb/>Loaysa, 5 an&#x0303;os posterior á la de Juan Serrano,<lb/>encontró Francisco de Hoces, que mandaba la<lb/>carabela <hi rendition="#i">S. Lesmes,</hi> el an&#x0303;o de 1526, lo que él<lb/><cb/>
llama el extremo meridional del continente<lb/>americano <hi rendition="#i">(acabamiento de tierra)</hi> <note place="foot" n="(1)">Comunmente se atribuye el descubrimiento del cabo<lb/>de Hornos á Sir Francis Drake, cuando volvia del O. en 1518.<lb/>&#x2014;Drake llamó á este promontorio cabo do la <hi rendition="#i">isla Isabel.</hi><lb/>Le Mairo, de quien viene el nombre de cabo de Hornos,<lb/>se lo dió 38 an&#x0303;os mas tarde, porque él habia salido en su bu-<lb/>que [<hi rendition="#i">Endragt</hi>] de la ciudad de Hornos, en Zuiderzea, pa-<lb/>tria de Schouten (Fleurieu en el Voyage de Marchand, t.<lb/>3°., pág. 254 y 271.</note>; extremo,<lb/>que, segun sus observaciones, se hallaba á los<lb/>55° de lat. S. (Exam. crit. t. V. pág. 254). El<lb/>cabo de Hornos, pen&#x0303;asco de una blenda córnea<lb/>y pizarrosa, es el extremo mas meridional de<lb/>una pequen&#x0303;a Isla y está situado á los 55° 58&#x2032;<lb/>41&#x2033; de lat. S.</p><lb/><p>La edicion romana del Ptolomeo de 1508<lb/>contiene, como ya hemos observado, las <hi rendition="#i">pri-<lb/>meras cartas gravadas</hi> de partes del Nuevo Con-<lb/>tinente, <hi rendition="#i">aunque sin el nombre de América.</hi> Este<lb/>nombre <hi rendition="#i">no aparece en ninguna edicion del Ptolo-<lb/>meo del an&#x0303;o</hi> 1522; pero si se encuentra, como<lb/>pronto indicarémos: en el Ilacomylus del an&#x0303;o<lb/>1507; en la obra anónima de Strasburgo (Glo-<lb/>bus mundi declaratio) de 1509; en el comenta-<lb/>rio de Vadiano á Pomponio Mela de 1512, y<lb/>por fin en 1520 en el mapa-mundi de Pedro<lb/>Apiano, que acompan&#x0303;a á la edicion de Solino<lb/>por Camers. &#x00BF;Cuál es el orígen del nombre<lb/><hi rendition="#i">América?</hi> &#x00BF;Quién lo ha dado?</p><lb/><p>Cristóbal Colon murió en Valladolid el 20<lb/>de Mayo de 1506, y un an&#x0303;o despues, en una<lb/>obra titulada: &#x201C;Cosmographi&#x00E6; indroductio cum<lb/>quibus dam Geometri&#x00E6; ac Astronomi&#x00E6; princi-<lb/>piis, ad eam rem necessariis: in super quatuor<lb/>Americi Vespucii navigationes,&#x201D; aparece por<lb/>primera vez la proposicion, basada en un sim-<lb/>ple error, de dar á la parte del mundo nueva-<lb/>mente descubierta el nombre de <hi rendition="#i">Americi terra<lb/>vel America,</hi> &#x201C;en honor de su descubridor Ves-<lb/>pucio.&#x201D; Dicha obra se imprimió sin nombre de<lb/>autor, en los Vosgos, en la pequen&#x0303;a villa de<lb/>Lorena, llamada Saint-Diè (Diey), situada so-<lb/>bre el Meurthe. A esta primera edicion de<lb/><pb n="87" facs="#f0009" />
<cb/>
Mayo de 1507, dedicada al Emperador Maxi-<lb/>miliano, en nombre del Colegio de Saint-Diè,<lb/>siguió otra en Strasburgo en 1509 en que el<lb/>autor firma en el prólogo <hi rendition="#i">Ex sancti Deodati<lb/>oppido,</hi> con el nombre de <hi rendition="#i">Martinus Ilucomylus;</hi><lb/>y dos mas aparecieron despues en Venecia en<lb/>1535 y 1554. Apesar de tantas reimpresiones,<lb/>este libro que manifiesta el verdadero y primi-<lb/>tivo orígen del nombre <hi rendition="#i">América,</hi> ha llegado á<lb/>escasear tanto, que en Paris, en 1832, solo exis-<lb/>tia un ejemplar, y no por cierto en la Bibliote-<lb/>ca Real, (Exam. crit. t. 4°. pág. 104), al paso<lb/>que Robertson y aun Mun&#x0303;oz ignoraron su exis-<lb/>tencia.</p><lb/><p>El mas profundo investigador de los descu-<lb/>brimientos geográficos en el Nuevo Continen-<lb/>te, Navarrete, tiene la <hi rendition="#i">Oppidum Divi Deodati</hi><lb/>por la ciudad de Tata ó Dotis, en Hungría, y<lb/>por húngaro al mismo Hilacomylus (se escri-<lb/>be, ya con h, ya sin ella). Mis observaciones<lb/>han demostrado de un modo incontestable,<lb/>que Hilacomylus era aleman, profesor de geo-<lb/>grafia en el colegio de Saint-Diè, y natural de<lb/>Freiburg en el Breisgau. Su nombre era <hi rendition="#i">Mar-<lb/>tin Waldseemüller</hi> (ó Waltzemüller). Poco án-<lb/>tes de 1507 habia establecido una librería en<lb/>el mismo Saint-Diè; fué íntimo amigo del Pa-<lb/>ter Reisch, prior de los Cartujos de Freiburg,<lb/>autor de la obra enciclopédica <hi rendition="#i">Margarita filo-<lb/>sófica,</hi> y tambien del afamado filólogo Matías<lb/>Philesius (Ringmann); trabajó á la vez en los<lb/>manuscritos del Ptolomeo, y en la relacion de<lb/>viages que Américo Vespucio dirigió al gran<lb/>protector de la Geografia, el duque Renato II<lb/>de Lorena, conde de Provenza (nieto de Re-<lb/>nato I de Anjou), y con pretensiones por esto<lb/>al doble título de las soberanías de Sicilia y<lb/>Jerusalen. A la munificencia de este princi-<lb/>pe se debe la hermosa edicion del Ptolomeo<lb/>hecha en Strasburgo en 1513, que, como en<lb/>ella se expresa, fué empezada seis an&#x0303;os ántes<lb/>en los Vosgos de Lorena (Lotharingi&#x00E6; terr&#x00E6;<lb/>latebris, Vosagi rupibus). (Exam. crit. t. 4°.<lb/>pág. 109).</p><lb/><p>En dicho Ptolomeo de 1513 se encuentra, á<lb/>causa del influjo real que presidió á su forma-<lb/>cion entre las regiones <hi rendition="#i">extra Ptolomeum,</hi> una<lb/>carta de <hi rendition="#i">Lotharingia vastum regnum.</hi> Las car-<lb/>tas del Ptolomeo de 1522, publicado en Stras-<lb/>burgo (por Juan Grüninger), son todas como<lb/>dice expresamente Frisio, de manos de Ila-<lb/>comylus <hi rendition="#i">(sunt tabul&#x00E6; a novo a Martino Ilacomylo<lb/>piè defuneto construct&#x00E6;).</hi> Exam. crit. t. 4°. pág.<lb/>115. Las investigaciones que á instancias mias<lb/>se emprendieron en los archivos de la Univer-<lb/>sidad de Freiburg, en el Breisgau, han da-<lb/>do por fin un feliz resultado, pues en 1836, el<lb/>profesor bibliotecario Schreiber encontró en<lb/>las bien preservadas matrículas del siglo XV,<lb/>las siguientes palabras que yo he hecho lito-<lb/><cb/>
grafiar. &#x201C;<hi rendition="#i">Martinus Waltzemüller, de Friburgo,</hi><lb/>Constantiensis dy&#x0153;cesiis, fué inscrito como es-<lb/>tudiante bajo el rectorado de Conrado Knolt<lb/>de Grüningen, el 7 de Diciembre de 1490.&#x201D; Ya<lb/>Ortelio en el Theatrum Orbis terrarum de 1570,<lb/>habia expresado la sospecha &#x201C;de que el geó-<lb/>grafo Martinus Ilacomylus, de Friburgo, autor<lb/>de una carta de Europa, y Martin Waltsemü-<lb/>ller, autor de una carta general (tabula naviga-<lb/>toria ó marina) eran una misma é idéntica per-<lb/>sona&#x201D;.</p><lb/><p>La averiguacion final de las circunstancias<lb/>personales del hombre que propuso dar el nom-<lb/>bre de América á la parte del mundo nueva-<lb/>mente descubierta y la segura determinacion<lb/>del an&#x0303;o (1507) en que nació este nombre geo-<lb/>gráfico, son tanto mas importantes, cuanto que<lb/>contradicen la sospecha, escitada primero por<lb/>Schöner (1533), y esparcida mas tarde por So-<lb/>lórzano, Herrera, y por Fr. Pedro Simon, en<lb/>las <hi rendition="#i">Noticias históricas de las conquistas;</hi> sospe-<lb/>cha que consistia en creer que Américo Ves-<lb/>pucio, en las cartas que, como piloto mayor<lb/>hizo dibujar en Sevilla, habia dado á las nue-<lb/>vas costas el nombre de <hi rendition="#i">América.</hi> Vespucio fué<lb/>nombrado piloto mayor el 22 de Marzo de<lb/>1508, es decir, un an&#x0303;o <hi rendition="#i">despues</hi> que aparecieron<lb/>en Lorena las &#x201C;Quatuor Navigationes&#x201D; (tradu-<lb/>cidos de <hi rendition="#i">Vulgari Gallico in Latinum</hi>) (Exám.<lb/>crit. t. 4°. p. 157, y t. 5°. p. 167, 173, 206 y<lb/>207). Ni Colon ni Vespucio tuvieron nunca el<lb/>pensamiento de haber descubierto una nueva<lb/>parte del mundo, puesto que ámbos murieron<lb/>en la firme creencia de haber encontrado una<lb/>porcion del Asia.</p><lb/><p>Tan solo cuatro an&#x0303;os ántes de su muerte es-<lb/>cribe Colon al papa Alejandro VI: &#x201C;He toma-<lb/>do posesion de mil cuatrocientas islas, y he<lb/>descubierto 333 leguas del Continente de Asia.&#x201D;<lb/>(Exam. crit. t. 4° p. 9&#x2013;234, 257 y 299; t. 5°.<lb/>p. 181). Vespucio murió el 22 de Febrero de<lb/>1512 (no en 1508, como dice Robertson, ni en<lb/>1516, como lo aseguran Bandini y Tiraboschi),<lb/>sin conocer aun el honor que los geógrafos hi-<lb/>cieron más tarde á su nombre, que ocho an&#x0303;os<lb/>despues de su muerte apareció en los mapas<lb/>por primera vez aplicado al Nuevo Mundo. Es<lb/>notable que Fernando Colon, que, como bió-<lb/>grafo de su distinguido padre contradice con<lb/>implacable acritud todo lo que pudiera dan&#x0303;ar<lb/>á su fama, no muestre mala voluntad á Vespu-<lb/>cio en su obra concluida en 1533, y ni aun<lb/>mencione el injusto nombre de América, que<lb/>andaba por entónces ya muy esparcido. Esta<lb/>circunstancia ha despertado el asombro del cé-<lb/>lebre Bartolomé de las Casas, obispo de la<lb/>ciudad real de Chiapa ó Cacatlan, que en su<lb/>larga obra, todavía desgraciadamente manus-<lb/>crita, en las varias épocas de su redaccion de<lb/>1527 hasta 1559, muestra cada vez mayor ve-<lb/><pb n="88" facs="#f0010" />
<cb/>
hemencia hácia Vespucio, á medida que veia<lb/>extenderse mas y mas el nombre de América<lb/>dado al mundo Occidental.</p><lb/><p>En dos épocas de mi vida, en Paris, 1838, y<lb/>en Berlin en 1847, he tenido ocasion de exami-<lb/>nar á fondo los cuatro volúmenes en fólio de<lb/>la <hi rendition="#i">copia</hi> de la Historia general de las Indias por<lb/>Las Casas, que abraza los an&#x0303;os comprendidos<lb/>entre 1492 y 1520. Esta copia perteneció pri-<lb/>mero á Mr. Ternaux-Compans, y es probable-<lb/>mente la misma que en Mayo de 1799 ví en<lb/>Madrid ántes de embarcarme para América en<lb/>manos del distinguido historiador D. Pedro<lb/>Mun&#x0303;oz. Fr. Bartolomé de Las Casas nacio en<lb/>1474, y murió 60 an&#x0303;os despues que su amigo<lb/>Cristóbal Colon á la edad de 92 an&#x0303;os. En el<lb/>lib. 1°. cap. 140, p. 693, dice todavía con cier-<lb/>to miramiento: &#x201C;Tambien es de mencionarse<lb/>aquí la <hi rendition="#i">injusticia y el agravio que aquel Américo<lb/>Vespucio parece haber hecho al Almirante,</hi> ó que<lb/>le hicieron los que publicaron los cuatro via-<lb/>jes de dicho Vespucio, atribuyéndole en sus<lb/>escritos en <hi rendition="#i">latin</hi> ó en lenguaje moderno, así co-<lb/>mo en sus mapas, el honor de haber descubier-<lb/>to el Nuevo Mundo.&#x201D; La palabra <hi rendition="#i">parece</hi> es muy<lb/>suave y muestra que dudaba si debia achacar<lb/>ó no la culpa del mal á Vespucio. Despues de<lb/>haber espuesto en el mismo Capítulo, página<lb/>696, las verdaderas circunstancias de Américo,<lb/>que habia tomado parte en la expedicion de<lb/>Alonso de Ojeda, como <hi rendition="#i">piloto,</hi> como <hi rendition="#i">mercader,</hi><lb/>ó quizas como accionista, y embarcádose en<lb/>Mayo de 1499, an&#x0303;ade Las Casas lo siguiente:<lb/>&#x201C;Que partió Amérigo á 20 de Mayo de 1497<lb/>parece falsedad: y si fué de industria hecha,<lb/>maldad grande fué: y ya que no lo fuese, al<lb/>ménos parécelo. Verdad es que parece aver<lb/>avido yerro y no malicia en esto.&#x201D; Esta oscu-<lb/>ridad del estilo, estas dudas entre lo que era<lb/>engan&#x0303;o premeditado, ó confusion casual de las<lb/>épocas, aparecen de nuevo en la pág. 699:<lb/>&#x201C;Tambien se pudo errar la pén&#x0303;ola en poner<lb/>el an&#x0303;o de nueve por el de ocho, al fin, cuando<lb/>trata Amérigo de la vuelta á Castilla; y si así<lb/>fuera, era cierta la malicia. Desta falsedad ó<lb/>yerro de péndola, <hi rendition="#i">ó lo que aya sido,</hi> han tomado<lb/>los escriptores extrangeros de nombrar la<lb/>nuestra tierra-firme América, como si Améri-<lb/>go solo, y no otro que él, y ántes, la oviera des-<lb/>cubierto; parece, pues, quanta injusticia se hi-<lb/>zo, <hi rendition="#i">si de industria se le usurpó</hi> lo que era suyo<lb/>al Almirante D. Cristóbal Colon&#x201D;. En el cap.<lb/>164 del libro 1°., pág. 827, cesa ya toda consi-<lb/>deracion, é inculpa injustamente á Vespucio,<lb/>á quien Colon casi hasta su muerte llamó su<lb/>amigo.</p><lb/><p>El libro de las <hi rendition="#i">quatro Navegaciones</hi> (p. 693 y<lb/>695) con el prólogo <hi rendition="#i">que hizo Amérigo al rey<lb/>Renato de Nápoles,</hi> y òtros muchos escritos<lb/>(v. g. el Novus Orbis de Grin&#x0153;us de 1532, ci-<lb/><cb/>
tado en el libro 2°., cap. 2°., p. 32) que despo-<lb/>jan á Cristóbal Colon de la gloria del descu-<lb/>brimiento, irritaron gradualmente al Obispo<lb/>hasta el extremo: á tal punto que dice expresa-<lb/>mente que le pesa haber tenido por dudosa en<lb/>el capítulo 140, la <hi rendition="#i">malicia</hi> de Américo, y que<lb/>estaba convencido ya de su <hi rendition="#i">falsedad</hi> y <hi rendition="#i">maldad,</hi><lb/>sin presentarnos con todo, las razones en que<lb/>se apoya. Copiamos sus palabras: &#x201C;En el cap.<lb/>1°. <hi rendition="#i">trabaxé</hi> de poner por dudoso si el Amérigo<lb/>avia <hi rendition="#i">de industria</hi> negado tácitamente este des-<lb/>cubrimiento primero, aver sido hecho por el<lb/>Almirante, y aplicado á sí solo, porque no avia<lb/>mirado lo que despues colegí de los mismos<lb/>escriptos del Amérigo, con otras escripturas<lb/>que de aquellos tiempos tengo y he hallado.<lb/>Por lo cual digo aver sido gran falsedad y mal-<lb/>dad la de Amérigo, queriendo usurpar contra<lb/>justicia el honor devido al Almirante, y la<lb/>prueva de esta falsedad por esta manera y por<lb/>el mismo Amérigo quedará clarificada&#x201D;. En la<lb/>pág. 826 se repite la misma opinion en estas<lb/>palabras &#x201C;<hi rendition="#i">de industria lo hacia Vespucio</hi>&#x201D;: lib.<lb/>1°. cap. 165 p. 829, lib. 2°. cap. 2°. pág. 23&#x2013;26.</p><lb/><p>Mas crítico y ménos indeciso que Las Casas,<lb/>D. Fernando, hijo de Colon, se dejó llevar por<lb/>lo que el mismo Américo sostiene y por lo<lb/>que otros le atribuian, aunqué siempre se<lb/>muestra muy celoso en cuanto toca á la fama<lb/>de su padre. Es bastante notable que la com-<lb/>pleta falta de inculpacion á Vespucio por par-<lb/>te de D. Fernando Colon parezca tan inexpli-<lb/>cable al celoso Obispo, y que esta circuns-<lb/>tancia ni siquiera lo hiciera vacilar en su error.<lb/>En el lib. 1°. cap. 164 p. 828, se encuentra es-<lb/>te notable pasaje, hablando de Américo: &#x201C;En-<lb/>gan&#x0303;ando al mundo, como escrivia en <hi rendition="#i">latin</hi> (lo<lb/>cual es completamente falso, como ántes he<lb/>dicho) y al rey, Renato de Nápoles, y para<lb/>fuera de Espan&#x0303;a, y no avia cubiertos? los que<lb/>entónces esto sabian quien lo resistiese y de-<lb/>clarase&#x201D;. Y despues an&#x0303;ade: &#x201C;Maravíllome yo<lb/>de donde Hernando Colon, hijo del mismo Al-<lb/>mirante: que siendo persona de muy buen in-<lb/>genio y prudencia, y <hi rendition="#i">teniendo en su poder las<lb/>mismas Navegaciones de Amérigo, como lo sé yo:</hi><lb/>no advirtió en este hurto y usupacion que Amé-<lb/>rigo Vespucio hizo á su muy illustre padre.&#x201D;<lb/>Del mismo modo hubiera podido resentirse el<lb/>Obispo, por el silencio de Pedro Mártir de An-<lb/>glería, venerador ferviente y amigo personal de<lb/>Cristóbal Colon, cuya <hi rendition="#i">Oceánica</hi> apareció en<lb/>1533, 34 an&#x0303;os ántes de concluir Las Casas su<lb/>historia de América. Pedro Mártir, que tan<lb/>ágriamente reprueba las pretensiones de Ca-<lb/>damosto, elogia siempre á Américo Vespucio<lb/>y á su sobrino: (Johannes Vespucius Florenti-<lb/>nus, Americi Vsspucii nepos, cui patruus here-<lb/>ditatem reliquit, artem polarem, graduum, cal-<lb/>culi peritia). Ex. ct. t. 4°. p. 125-135 t. 5°. p. 188.</p><lb/><pb n="104" facs="#f0011" />
<div n="4"><head><hi rendition="#b">Sobre las cartas mas antiguas del Nuevo Continente y el nombre &#x201C;América&#x201D;,<lb/>por Alejandro de Humboldt.</hi><lb/>(CONTINUA.)</head><lb/><cb/>
<p><hi rendition="#g"><hi rendition="#in">L</hi>AS</hi> empre-<lb/>sas ricas en<lb/><hi rendition="#g">resulta</hi>dos<lb/>de Vasco de<lb/><hi rendition="#g">Gama, Vi-</hi><lb/>cente Yán&#x0303;ez<lb/>Pinzon, Gaspar de Cortereal,<lb/>Alvarez Cabral, Solis, y el des-<lb/>cubrimiento del mar del Sud<lb/>que vió por primera vez Bal-<lb/>boa, contribuyeron de tal ma-<lb/>nera á oscurecer la fama de<lb/>Cristóbal Colon, despues de su<lb/>tercer viaje, que circunstancias<lb/>casuales, como la predileccion<lb/>de un sabio aleman por Amé-<lb/>rico Vespucio, escitada por la<lb/>correspondencia de este navegante con Rena-<lb/>to de Lorena, fueron bastantes no solamente<lb/>para dar el nombre de <hi rendition="#i">América</hi> á toda una par-<lb/>te del Mundo, sino tambien para hacer que<lb/>así como en la actualidad se confunde á menu-<lb/>do á Ross y Parry, unos atribuyan el descubri-<lb/>miento del continente tropical á Colon, y<lb/>otros á Vespucio.</p><lb/><p>No es esta la ocasion de demostrar de nue-<lb/>vo, como ya lo he hecho al fin del 5°. tomo del<lb/><hi rendition="#i">Examen critique de la Geographie</hi> (p. 180&#x2013;225),<lb/>con cuanta superficialidad en la investigacion<lb/>de los hechos, y con qué falta de crítica histó-<lb/>rica se ha tratado hasta ahora la cuestion so-<lb/>bre la culpa ó la inocencia de Américo Vespu-<lb/>cio. Resulta del conjunto de todas las circuns-<lb/>tancias, que Américo fué considerado durante<lb/>su vida (1451&#x2013;1512) y aun durante 15 ó 20<lb/>an&#x0303;os despues de su muerte, como un hombre<lb/>muy estimable y digno de aprecio; que por sus<lb/>conocimientos marinos fué elevado al distin-<lb/>guido ramo de piloto mayor en la <hi rendition="#i">navegacion<lb/>de las Indias,</hi> y que estuvo en relaciones de<lb/>amistad con los navegantes y sabios mas afa-<lb/>mados de su tiempo. La opinion pública se<lb/>declaró contra él, cuando empezaron á atri-<lb/>buírsele descubrimientos que no le pertene-<lb/><cb/>
cian, y se puso ó se quiso poner su nombre en<lb/>los mapas, cosa á que ni él dió lugar, ni pro-<lb/>bablemente supo nunca. Esto último fué pro-<lb/>puesto tres veces: primero en Lorena por Ila-<lb/>comylus (Waldseemüller), autor de la <hi rendition="#i">Cosmo-<lb/>graphi&#x00E6; Indroductio</hi> de 1507; poco despues<lb/>(1509) por el autor anónimo del pequen&#x0303;o li-<lb/>bro <hi rendition="#i">Globus Mundi declaratio, sive descriptio to-<lb/>tius Orbis terrarum,</hi> impreso por Grüniger en<lb/>Estrasburgo <note place="foot" n="(1)">Pauzer ha atribuido equivocadamente este librito de<lb/>1509 á Henricus Loritus Glareanus, de quien he descubierto<lb/>otro escrito, titulado: &#x201C;Henrici Glareani, Poet&#x00E6; Laureati, de<lb/>Geographia liber unus, Basile&#x00E6;, 1527.&#x201D; En el Globus Mun-<lb/>di Declaratio de 1509 (anóuimo), impreso por el mismo Grü-<lb/>niger, que tambien diò á la prensa la segunda edicion del Ila-<lb/>comylus, nunca se menciona á Colon; y á Américo Vespucio<lb/>solo una vez en el título, y con esta un&#x0303;adidura: <hi rendition="#i">De quarta Or-<lb/>bis terrarum parte nuper ab Americo reperta</hi> (Ex. crit. t. 4°., p.<lb/>142). Todo el librito Globus Mundi Declaratio consta de tre-<lb/>ce hojas. Se lee al fin &#x201C;ex Argentina MDIX; Joannes Grüni-<lb/>ger imprimebat&#x201D; En el pequen&#x0303;o título del mapa están sola-<lb/>mente estas palabras: <hi rendition="#i">Nuevo Mundo.</hi></note>; y finalmente (1512) en la <hi rendition="#i">Epís-<lb/>tola Vadiani ab eo pene adolescente</hi> (sin embar-<lb/>go, habiendo nacido en 1484, tenia ya 28 an&#x0303;os)<lb/><hi rendition="#i">ad Rudolphum agricolam juniorem scripta,</hi> que<lb/>acompan&#x0303;a á la edicion de Vadiano de la obra de<lb/>Pomponio Mela, titulada de <hi rendition="#i">Situ Orbis,</hi> publi-<lb/>cada por primera vez en 1522 <note place="foot" n="(2)">En la carta de Joaquin Vadianus á Rodolfo Agrícola,<lb/>fechada en Viena en 1512, y comprendida en las dos ediciones<lb/>del Pomponio Mela de Basilea y Cölln en 1522, se habla dos<lb/>veces del nombre de América como de una denominacion ya<lb/>muy comun, y por cierto en dos pasajes en que se trata de<lb/>los antípodas: 1°. Ex recentiorum autem inquisitione si Ame-<lb/>ricam, a Vesputio repertam, et eam Eo&#x00E6; torr&#x00E6; partem, qu&#x00E6;<lb/>terr&#x00E6; e Ptolomeo cognit&#x00E6; adjecta est.... 2°. Immo non usque<lb/>adeo inmensum Pelagus interesse inter extremum ab America<lb/>occideus et Oriens Ptolomei...&#x201D; Cancellieri ha creido equi-<lb/>vocadamente que Vadiano fué el primero en presentar el nom-<lb/>bre de América. Ilacomylo (Waldseemüller) lo habia hecho<lb/>cinco an&#x0303;os ántes (1507), es decir, un an&#x0303;o despues de la muer-<lb/>te de Colon.</note>. Empero la<lb/>proposicion no se realizó efectivamente hasta<lb/>que apareció el mapa-mundi de Pedro Apia-<lb/>no (Bienewitz) comprendido en la edicion he-<lb/>cha por Camer el an&#x0303;o 1520 de la Polyhistoria<lb/>de Solini; en cuyo mapa se vé por primera vez<lb/>el nombre <hi rendition="#i">América,</hi> ocho an&#x0303;os despues de la<lb/>muerte de Américo Vespucio. El minorita Ca-<lb/><pb n="105" facs="#f0012" />
<cb/>
mer (su nombre secular era Giovanni Rienzzi<lb/>Vellini, natural de <hi rendition="#i">Camerino</hi> en Umbria, y<lb/>profesor en Viena) fecha su prólogo al Solino<lb/>de esta manera: Vienn&#x00E6; Pannoni&#x00E6; VI Kalen-<lb/>das Febr. anno post Christi natalem MDXX.<lb/>&#x2014;Apiano (Pedro Bienewitz, nacido en 1495,<lb/>en Leissnig) dá el siguiente título á su carta<lb/>en que se asigna por primera vez el nombre<lb/><hi rendition="#i">América</hi> á la parte meridional del Nuevo Con-<lb/>tinente: Typus Orbis Universalis juxta Ptolo-<lb/>mei Cosmographi Traditionem et Americi<lb/>Vespucii aliorumque lustrationes a Petro Apia-<lb/>nó Leyen. elaboratus, anno D. MDXX. El<lb/>istmo de Panamá en la carta de Apiano está<lb/>cortado por un estrecho, lo cual es tanto mas<lb/>notable cuanto que este istmo, que así abierto<lb/>ha pasado hasta á los mapas chinos mas recien-<lb/>tes, se encuentra tambien en el globo de Juan<lb/>Schöner, que es de la misma época. La carta<lb/>de Apiano incluida en la edicion de Camer <note place="foot" n="(1)">Es bastante notable que en el mismo an&#x0303;o de 1520<lb/>aparecieran tres ediciones del Solino; en Viena, en Basilea y<lb/>Cöln. Las dos primeras con comentarios de Camer, la última<lb/>(Coloni&#x00E6; apud Eucharium Cervicornum et Heronem Fuchs<lb/>mense Dec. MDXX) sin nombre de editor.</note>,<lb/>presenta sobre el nombre de América, escrito<lb/>en letras grandes la inscripcion siguiente:<lb/>&#x201C;Anno 1497 h&#x00E6;c terra cum adjacentibus insu-<lb/>lis inventa est per Columbum Januensem ex<lb/>mandato Regis Castill&#x00E6;.&#x201D;</p><lb/><p>&#x00A1;Rara confusion de ideas! La parte meridio-<lb/>nal del nuevo Continente recibe su nombre<lb/>de Vespucio, y sin embargo se confiesa que<lb/>aquella tierra fué descubierta por Colon en el<lb/>an&#x0303;o de 1497, que en general, aunque equivoca-<lb/>damente <note place="foot" n="(2)">Se puede demostrar por un <hi rendition="#i">alibi</hi> que el primer viaje<lb/>de Vespucio no puede haber empezado el 10 ó 20 de Mayo de<lb/>1497, pues que, segun documentos mas seguros, estuvo en Se-<lb/>villa y San Lúcar desde mediados de Abril de 1497 hasta 30<lb/>de Mayo de 1498 (Exám. crit.. t. 4°., p. 268.)</note> se atribuye á la primera expedi-<lb/>cion de Vespucio; en lugar de fijar el descubri-<lb/>miento en 1°. de Agosto de 1498, en el tercer<lb/>viaje de Colon. El mismo Apiano escribe en<lb/>su Cosmographicus Liber (Landshutii 1524,<lb/>fol. 69), lo siguiente: &#x201C;America qu&#x00E6; nunc<lb/>quarta pars terr&#x00E6; dicitur, ab <hi rendition="#i">Americo Vespu-<lb/>cio ciusdem inventore</hi> nomen sortita est.&#x201D; Tan<lb/>confusa y superficialmente se trataba entónces<lb/>sobre las fechas y los nombres de los primeros<lb/>descubridores! (Humboldt en Berghaus Anna-<lb/>len der Erdkunde, 1835, t. 1°., p. 211.)</p><lb/><p>La semejanza que desde mis primeras in-<lb/>vestigaciones he encontrado entre la carta de<lb/>Apiano y el globo de Schöner, ámbos del an&#x0303;o<lb/>1520, me hacen entrar aquí en mas extensos<lb/>pormenores. El profesor Ghillany, llevado<lb/>por su amistad, ha puesto en mis manos una<lb/>hermosa y exacta copia de la costa oriental<lb/>de la América del Sud, desde el Ecuador has-<lb/>ta el extremo meridional del Continente, tal<lb/>como se encuentra en el globo de Schöner, y<lb/><cb/>
  con todos los nombres que en este se hallan;<lb/>así he podido reconocer fácilmente de qué<lb/>cartas primitivas se valió Schöner para la <hi rendition="#i">Amè-<lb/>rica meridional.</hi></p><lb/><p>Empiezo la comparacion por esta parte del<lb/>nuevo Continente. La configuracion de las<lb/>costas setentrionales y orientales de la Améri-<lb/>ca Meridional es en Schöner mas exacta que en<lb/>el mapa de Apiano incluido en el Solino de<lb/>Camer (1520), y muy semejante por otra par-<lb/>te á la del mapa de Juan Ruysch del Ptolo-<lb/>meo de 1508, el cual fué el primero del Nuevo<lb/>Mundo grabado en cobre, aunque sin el nombre<lb/>de <hi rendition="#i">América.</hi> Se observa, sin embargo, una gran<lb/>diferencia, pues en Ruysch no hay huellas de<lb/>la costa occidental, á no ser algo del istmo de<lb/>Panamá, y de la parte septentrional del conti-<lb/>nente, miéntras que en Schöner se vé indica-<lb/>da la costa Occidental de la América del Sud,<lb/>sin nombre de lugares; pero de tal manera que<lb/>en Schöner se reconoce la importante curva-<lb/>tura de la costa junto á Arica. En Apiano es<lb/>muy mala la configuracion de ambas costas, y<lb/>la América Meridional va estrechándose <choice><sic>par-<lb/>ticularment</sic><corr type="editorial">par-<lb/>ticularmente</corr></choice> desde el trópico de Capricornio,<lb/>hasta terminar en una simple punta á los 50°<lb/>de lat. Sud. Schöner presenta el Continente<lb/>mas ancho, pero lo hace terminar junto al rio<lb/>de Cananor, donde, del otro lado de un estre-<lb/>cho que puede considerarse como el de Maga-<lb/>llanes, se ve en lugar del archipiélago de la<lb/>Tierra del Fuego una vasta tierra austral, que<lb/>en la direccion de E. á O. se estiende desde los<lb/>43 hasta los 55° de latitud S. Llama á este<lb/>territorio <hi rendition="#i">Brasilia inferia,</hi> para diferenciarla<lb/>de la <hi rendition="#i">America vel Brasilia sive Papagalli terra.</hi><lb/>En el Ptolomeo de 1508 no se vé ninguna ex-<lb/>tremidad piramidal. El borde graduado corta<lb/>la tierra 8° al Sud del rio de Cananor, y hasta<lb/>este borde corre la costa casi enteramente de<lb/>Norte á Sud.</p><lb/><p>Los nombres de los lugares de la costa<lb/>oriental son en ámbas cartas, la de Ruysch<lb/>(1508) y la de Schöner (1520), iguales en lo<lb/>esencial, siendo sin embargo mas numerosos<lb/>en el globo, por estar construido en mayor es-<lb/>cala. La parte mas meridional que presenta<lb/>Schöner es tambien la que Ruysch nos da co-<lb/>mo tal doce an&#x0303;os despues, sen&#x0303;alando en ella el<lb/>rio de Cananor, á que Schöner da el nombre<lb/>de <hi rendition="#i">rio de Cananorun</hi> <note place="foot" n="(3)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">Por la perjudicial costumbre de latinizar los nombres,<lb/>tan frecuente en los mapas antiguos, (particularmente en los<lb/>del siglo XVI y XVII) no puede ménos de haber poca segu-<lb/>rídad, al querer determinar ciertas posiciones por semejanza<lb/>de palabras y sonidos. Permítaseme, sin embargo, llamar la<lb/>atencion sobre la bahía <hi rendition="#i">Cananea,</hi> situada á los 25° 3&#x2032; de lati-<lb/>tud Sud, segun el almirante <hi rendition="#i">Roussin.</hi> &#x00BF;Acaso el nombre <hi rendition="#i">Ca-<lb/>nan-ea</hi> ha sido cambiado por Ruysch en el de <hi rendition="#i">Canan-or,</hi> que<lb/>en su sonido tiene algo de Malabar? La bahía y punta <hi rendition="#i">Cana-<lb/>nea,</hi> inmediatas á la isla <hi rendition="#i">Cardoso,</hi> tienen cierta importancia<lb/>para la primera historia del descubrimiento del Brasil, porque</note>. En el Ptolomeo está<lb/><pb n="106" facs="#f0013" />
<cb/>
        la embocadura de este rio á los 30° de lat. S.,<lb/>y en el globo reducido á menor escala publi-<lb/>cado por el profesor Ghillany, por lo ménos<lb/>10 ó 12° mas al S. Siguen despues en las <hi rendition="#i">dos<lb/>cartas</hi> de S. á N.: el rio de S. Vicente (Porto<lb/>de Sct Vincentia); el rio de S. Antonio; el rio<lb/>Jordan; la bahia de Rees; el rio de Sta. Lucia;<lb/>el monte Pasquale (Pascoal) <note place="foot" n="(1)">El monte Pascual es una cima redondeada de la sierra<lb/>de Aymores. Un nombre dado por Cabral en Abril de 1500 se<lb/>ha conservado intacto en todas las cartas!</note>, donde, se-<lb/>gun una carta de un compan&#x0303;ero de Cabral,<lb/>Yaz de Caminha, al rey D. Manuel de Portu-<lb/>gal, desembarcó por primera vez aquel céle-<lb/>bre marino (Cabral) en la costa del Brasil: en-<lb/>cuéntrase dicho monte al S. de Puerto Segu-<lb/>ro, segun Ruysch á los 15° de lat., á los 24°,<lb/>segun la carta inserta en el Ptolomeo, publi-<lb/>cado por Juan Schottücen 1513; y segun com-<lb/>binaciones mas seguras, próximamente á los<lb/>17° 1&#x2032; de lat. Vienen despues el rio de Brasil;<lb/>el rio de S. Gerónimo y el <hi rendition="#i">caput Sant&#x00E6; Crucis</hi><lb/>en Ruysch, á los 5° y en Schöner á los 10° de<lb/>lat. S. Este promontorio, como la porcion de<lb/>tierra del continente sud americano que mas<lb/>avanza hácia el Este, merece la mayor atencion<lb/>por ser parte caracteristica de la forma de di-<lb/>cho continente.</p><lb/><p>En la historia de los primeros descubrimien-<lb/>tos hay otras dos circunstancias que aumentan<lb/>su importancia, á saber; su gran proximidad<lb/>á la <hi rendition="#i">línea de demarcacion</hi> trazada por el papa<lb/>que determinaba los derechos reciprocos de <hi rendition="#i">dos</hi><lb/>coronas; y el haber sido el lugar desde donde<lb/>Diego de Lope reconoció por primera vez que<lb/>la direccion de la costa cambiaba hácia el<lb/>S. S. O., cambio que anunciaba la forma pira-<lb/>midal de toda esta parte del continente. Sor-<lb/>prende á primera vista no encontrar en este<lb/>punto, en ninguna de las dos cartas, el nombre<lb/>promontorio de <hi rendition="#i">San Agustin</hi> ó de <hi rendition="#i">San Roque;</hi> y<lb/>sí otro enteramente desconocido, cabo Sanct&#x00E6;<lb/>Crucis. Vicente Yán&#x0303;ez Pinzon tomó el prime-<lb/>ro posesion del promontorio oriental (mién-<lb/>tras despedazaba ramas y bebia agua del mar)<lb/>el 20 de Enero de 1500, dándole el nombre de<lb/><hi rendition="#i">cabo Santa María de la Consolacion,</hi> y algo mas<lb/><note place="foot" n="(3)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1">se ha encontrado allí en 1767 una especie de monumento de<lb/>piedra (pedrào), en que algunos han leido la fecha 1503 y<lb/>otros 1531 Exam. crit. t 5°., p. 134). Si desentendiéndome de<lb/>la graduacion de latitudes que acompan&#x0303;a al globo de Schö-<lb/>ner, atiendo simplemente á la carta detallada que el Dr. Ghi-<lb/>llany ha tenido la bondad de enviarme, y considero al mismo<lb/>tiempo las distancias relativas del cabo de Santa Cruz, mon-<lb/>te Pascual y rio de Cananorun encuentro que como el mon-<lb/>te Pascual (lat. 17° 1&#x2032;) está casi en el medio entre el cabo de<lb/>Santa Cruz (idéntico, como mostraré pronto, al cabo de San<lb/>Agustin, lat. 8° 21&#x2032;, y el rio de Cananor, correspondian á este<lb/>último 17° + 8° 40&#x2032;=25° 40&#x2032; de lat., número muy pròximo<lb/>al de la latitud real de la bahia de Cananea.&#x2014;A la verdad es-<lb/>ta se encuentra 10 ó 12 grados mas al O. del lugar asignado<lb/>por Schöner al rio Cananor; pero debe atenderse á que en el<lb/>siglo XVI era dificil apreciar las diferencias de meridianos,<lb/>cuya direccion no se seguia constantemente.</note><lb/><cb/>
tarde llamólo Diego de Lepe <hi rendition="#i">Rostro Hermoso.</hi><lb/>Vespucio, en su tercer viaje, en la carta al rey<lb/>Renato inserta en la edicion de Ilacomylus, lo<lb/>llama siempre <hi rendition="#i">cabo de San Agustin</hi>; pero sin<lb/>decir, como quiere Gomara, que tal denomina-<lb/>cion fuera suya <note place="foot" n="(2)">Exam. crit, t. 5°., p. 19 y 67.</note>. Segun el mismo texto de<lb/>Saint-Dié, Vespucio da tambien al promonto-<lb/>rio oriental que considera situado á los 7°. de<lb/>lat. el nombre de cabo de S. Vicente <note place="foot" n="(3)">T. 5°., p. 15 y 17.</note>, que<lb/>viene á ser asi por la comparacion con los otros<lb/>textos, el 4°. sinónimo del cabo de San Agus-<lb/>tin.</p><lb/><p>El <hi rendition="#i">mons S. Vincenti</hi> que encuentro, mas al<lb/>N. (3° lat.) en la carta de 1508 (Ruysch), así<lb/>como el nombre del promontorio de que aca-<lb/>bamos de hablar, parecen hacer juego con el<lb/>de su primer descubridor Vicente Yan&#x0303;ez Pin-<lb/>zon. En la carta de Juan de la Cosa (1500) no<lb/>tiene el promontorio nombre alguno, si bien<lb/>está designado con las signientes palabras:<lb/>&#x201C;<hi rendition="#i">Este cabo se descubrió en el an&#x0303;o de mil y<lb/>IIIXCIX por Castilla, syendo su descubridor<lb/>Vicenti ans</hi> <note place="foot" n="(4)">Juan de la Cosa se equivoca solamente en 20 dias. Eli-<lb/>ge la época de la partida.</note>.&#x201D; Cerca de aquí presenta Cosa<lb/>un <hi rendition="#i">Puerto Fermoso,</hi> nombre que nos recuerda<lb/>el del promontorio <hi rendition="#i">Rostro Hermoso</hi> atribuido á<lb/>Diego de Lepe, (tambien á Pinzon por otros).<lb/>El 5° sinónimo que resulta principalmente de<lb/>la comparacion de las dos cartas de 1508 y<lb/>1520, es el nombre <hi rendition="#i">Caput S. Crucis.</hi> Encuen-<lb/>tro la mas clara explicacion acerca de esto en<lb/>el interrogatorio hecho á nombre del fisco en<lb/>el proceso contra los herederos de Colon<lb/>(1513&#x2013;1515).</p><lb/><p>Manuel de Valdovinos, natural de Lepe,<lb/>compan&#x0303;ero de Pinzon en el viaje en que este<lb/>salió de Palos á principios de 1599, dice, ha-<lb/>blando del promontorio entre otras palabras:<lb/>&#x201C;<hi rendition="#i">Per nombre Rostro Hermoso, que agora diz que<lb/>se llama Santa Cruz é S. Agustin</hi> <note place="foot" n="(5)">Exam. crit, t. 5°., 66, p. 66.</note>. Como<lb/>que Juan de la Cosa en Octubre de 1500<lb/>abandonó de nuevo la Europa, (en la expedicion<lb/>de Rodrigo de Bastidas, que se dirigió hácia el<lb/>golfo de Uraba y el istmo de Panamá), nada<lb/>pudo comprender en su carta de los descubri-<lb/>mientos hechos en el Brasil por Alvarez Ca-<lb/>bral; de cuya importancia llegó el primer avi-<lb/>so á Portugal en Julio de 1501. En la carta<lb/>del rey D. Manuel de Portugal al monarca<lb/>espan&#x0303;ol (29 de Julio de 1501), que es mas<lb/>bien una relacion circunstanciada de todo el<lb/>viaje de Cabral, no se da todavia á las nuevas<lb/>tierras el nombre de Brasil, sino el de <hi rendition="#i">Terr&#x00E6;<lb/>Sanct&#x00E6; Crucis.</hi> De la misma denominacion se<lb/>sirve el compan&#x0303;ero de Cabral, Vaz de Caminha,<lb/>aunque cambia á veces las palabras <hi rendition="#i">Santa</hi><lb/><pb n="107" facs="#f0014" />
<cb/>
<hi rendition="#i">Cruz</hi> en <hi rendition="#i">Terra da Veracruz.</hi> Antes que la cre-<lb/>cida exportacion de la madera de tinte hubie-<lb/>se hecho mas comun el nombre de Brasil, se<lb/>encuentran (p. eg. en la crónica de Go&#x00EB;s) ám-<lb/>bas denominaciones ligadas en una de esta ma-<lb/>nera: <hi rendition="#i">Terra de Santa Cruz do Brasil.</hi> El nom-<lb/>bre del promontorio <hi rendition="#i">C. S. Crucis</hi> es mas recien-<lb/>te que el de cabo S, Agustin, y puede tener re-<lb/>lacion con la Terra Sant&#x00E6; Crucis, nombre que<lb/>primitivamente se daba á una porcion de tier-<lb/>ra mas meridional.</p><lb/><p>Con no poca sorpresa nuestra coloca Juan<lb/>de la Cosa algo mas al O. la embocadura de un<lb/>rio en que dice se encontró una cruz: <hi rendition="#i">rio do se<lb/>halló una cruz!</hi> La gran diferencia en las lati-<lb/>tudes atribuidas á este promontorio de mu-<lb/>chos nombres puede esplicarse por la conve-<lb/>xidad del continente, que hácia esta parte se<lb/>extiende y adelanta en gran manera, y sobre<lb/>cuya verdadera conformacion fueron los pri-<lb/>meros en dar á luz los trabajos hidrográficos<lb/>de Roussin y Givry (1826). Despues que la<lb/>costa del Pra Maranham corre desde la embo-<lb/>cadura del Amazonas en una estension de 180<lb/>millas geográficas en la direccion O. N. O.<lb/>E. S. E. (corriendo sin embargo en el bajo de<lb/>San Roque 20 millas de O. á E.), se dobla jun-<lb/>to á la punta de Toiro (lat. 5° 9&#x2032;) y Bom Je-<lb/>sus, 20&#x2032; al N. del cabo de S. Roque, dirigién-<lb/>dose repentinamente del NNO. al SSE., y for-<lb/>ma una convexidad, hasta que á los 8° de lat.<lb/>en Olinda de Pernambuco empieza tomar la<lb/>direccion NE. SO. Esta convexidad (entre los<lb/>paralelos <note place="foot" n="(1)">En toda la convexidad de la costa que se adelanta<lb/>hácia el E., la parte mas saliente, y por eso la mas próxima<lb/>al Africa en la América del S. es la Punta Dos Coqueiros, á<lb/>los 7° 24&#x2032; de lat. eutre Parahyba de Norte é Itamatca.</note> 5° 9&#x2032; y 8° 0&#x2032;) monsa á algo mas<lb/>de 2° <formula notation="TeX">\frac{3}{4}</formula>&#x2032;, magnitud á que deben an&#x0303;adirse 21&#x2032;<lb/><cb/>
  si se tiene en cuenta la diferencia de latitudes<lb/>que hay entre el bajo de S. Roque (5° 9&#x2032;) y el<lb/>cabo S, Agustin (8° 21&#x2032;) Este ultimo promon-<lb/>torio viene á quedar fuera de la convexidad al<lb/>S. de Pernambuco, aunque segun las longitu-<lb/>des geográficas está 20 mas al E. que el cabo<lb/>de San Roque.</p><lb/><p>Estos datos numéricos merecen cierta aten-<lb/>cion, porqué si tenemos presentes las diferen-<lb/>tes latitudes asignadas en las cartas de 1500,<lb/>1508, 1513, 1520 y 1557 al cabo <choice><sic>multinambre</sic><corr type="editorial">multinombre</corr></choice>,<lb/>ellas mismas nos demuestran que los navegan-<lb/>tes, desembarcando á veces en muy distintos<lb/>puntos de la costa, les impartian con todo igua-<lb/>les denominaciones. Pinzon, por ejemplo, en<lb/>el diario de su viaje da 8° de lat. al promonto-<lb/>rio Rostro Hermoso, de que tomó posesion án-<lb/>tes que ningun otro; y la misma latitud se le<lb/>asigna en la carta de Ruysch copiada en el Pto-<lb/>lomeo de 1513 con algunas alteraciones. En<lb/>ámbos casos se aludia sin duda á nuestro ac-<lb/>tual cabo de S. Agustin (lat. 8° 21), como lo<lb/>confirma Sebastian Cabot atestiguando cate-<lb/>goricamente en las deliberaciones que sobre<lb/>la línea de demarcacion tuvieron lugar en 1515:<lb/>&#x201C;que Vespucio habia fijado la latitud de 8° al<lb/>promontorio de S. Agustin.&#x201D; Mucho mas al S.<lb/>(á los 10°) parece colocar Schöner en su glo-<lb/>bo el <hi rendition="#i">cabo Sanct&#x0153; Crucis,</hi> miéntras que en la<lb/>carta de Ruysch (1508) lo encontramos á los<lb/>4<formula notation="TeX">\frac{1}{2}</formula>°, próximo por consiguiente al cabo de San<lb/>Roque (5° 9&#x2032;). En el lugar de este último se<lb/>encuentra el nombre de Cabo S. Agustin en<lb/>la carta del Brasil que acompan&#x0303;a á la &#x201C;<hi rendition="#i">Verda-<lb/>dera</hi> historia y descripcion de un pais de sal-<lb/>vages desnudos y feroces antropófagos del<lb/>Nuevo Mundo&#x201D; por Hans Stader de Homburg<lb/>(Marpurg 1575).</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">(Finalizará.)</hi></hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="149" facs="#f0015" />
<div n="5"><head><hi rendition="#b">Sobre las cartas mas antiguas del Nuevo Continente y el nombre &#x201C;América&#x201D;,<lb/>por Alejandro de Humboldt.</hi><lb/>(FINALIZA.)</head><lb/><cb/>
<p><hi rendition="#in">N</hi>O correspon-<lb/><hi rendition="#g">den pues,</hi><lb/>iguales lati-<lb/>tudes á nom-<lb/>bres iguales,<lb/>y no porqué en la determina-<lb/>cion de aquellas, hubiese erro-<lb/>res, que entónces no llegaban<lb/>á 3°, sino porqué, como ántes<lb/>dijimos, se daba una misma de-<lb/>nominacion á lugares diferen-<lb/>tes.&#x2014;Es admirable encontrar<lb/>en las cartas de Schöner y Apia-<lb/>no (en el Solino publicado por<lb/>Camer) ámbos del an&#x0303;o 1520 la<lb/><hi rendition="#i">misma</hi> mezquina representacion<lb/>del Continente norte-americano. Lleva este en<lb/>el extremo meridional (region de Nicaragua)<lb/>el nombre de <hi rendition="#i">Parias,</hi> que nos sorprende tanto<lb/>en este lugar, como en el globo de Schöner las<lb/>palabras <hi rendition="#i">Terra de Cuba</hi> entre los 40° y 50° la-<lb/>titud N. en los estados de Nueva Inglaterra,<lb/>miéntras que se asigna á Cuba simplemente<lb/>el nombre de <hi rendition="#i">Isabela!</hi></p><lb/><p>Todo esto no hace mas que atestiguar la ig-<lb/>norancia y el descuido de los dibujantes de<lb/>cartas, cuando en el mismo tiempo se emplea-<lb/>ban en escritos impresos materiales mucho mas<lb/>exactos. Por el capricho de los autores de car-<lb/>tas se hallan estas á menudo en la mas paten-<lb/>te contradiccion con el estado de los conoci-<lb/>mientos geográficos en la época en que se cons-<lb/>truyeron. He visto mapas de la América del<lb/>Sud con mi nombre, en que se representa el<lb/>mar fabuloso titulado laguna <hi rendition="#i">Parima,</hi> cuya no<lb/>existencia yo mismo he demostrado. La extra-<lb/>n&#x0303;a y singular forma de la América del Nórte,<lb/>(Méjico y los Estados-Unidos) representada<lb/>como un estrecho paralelógramo, cortado de<lb/>repente á los 5° lat. por una costa que corre<lb/><cb/>
  de E. á O., la he encontrado, fuera de los tra-<lb/>bajos de Apiano y Schöner (1520), en un glo-<lb/>bo inédito de la Biblioteca militar de Weimar,<lb/>considerado muy anterior al an&#x0303;o de 1534; <note place="foot" n="(1)">Tomo II, pág. 28 y 186.</note><lb/>ademas en el Orbus novus de Gryn&#x00E6;us (edi-<lb/>cion de Basilea de 1532 y 1555); y por fin en<lb/>un Ptolomeo de 1511, publicado en Venecia<lb/>(<hi rendition="#i">cur&#x00E2;</hi> Bernardi Sylvani Eboliensis), que posee<lb/>la Biblioteca del arsenal de Paris. Sobre este<lb/>último tengo dudas, pues sospecho que la car-<lb/>ta á que me refiero fué incluida en dicho li-<lb/>bro por casualidad, pues <choice><sic>falla</sic><corr type="editorial">falta</corr></choice> absolutamente<lb/>en el ejemplar de esta mala edicion veneciana<lb/>de 1511 que se encuentra en el rico tesoro<lb/>geográfico del Baron Walckenáer, hallándose<lb/>en su lugar dos mapas-mundi en una proyec-<lb/>cion cordiforme, de los cuales el uno repre-<lb/>senta el nuevo Continente sin el nombre de<lb/><hi rendition="#i">América</hi> y sin otra denominacion de lugares<lb/>que la de <hi rendition="#i">Terra Sanct&#x00E6; Crucis et Cannibales.</hi><lb/>A pesar de lo informe de esta representacion<lb/>de la América del Norte, á manera de un es-<lb/>trecho paralelógramo, pueden sin embargo re-<lb/>conocerse las penínsulas de Florida y Yuca-<lb/>tan, y particularmente el Seno Mejicano, figu-<lb/>rado como una ancha boca llena de pequen&#x0303;as<lb/>islas. La costa setentrional se dirige unifor-<lb/>memente de N. á S. Donde quiera que se nos<lb/>presenta la América del N. con esta forma de<lb/>paralelógramo, encontramos abierto el istmo<lb/>de Panamá, tanto que en el globo de Weimar<lb/>se vé un buque procedente de las Antillas,<lb/>con direccion á Zipangri (Japon) &#x201C;<hi rendition="#i">ubi auri<lb/>copia</hi>&#x201D; navegar por medio del estrecho forma-<lb/>do por la abertura del istmo.&#x2014;Una carta de<lb/>Isolario di Benedetto Bordone, incluida en la<lb/>primera edicion veneciana de 1528, presenta<lb/>el istmo cortado del mismo modo, y sin em-<lb/><pb n="150" facs="#f0016" />
<cb/>
bargo Vasco Nún&#x0303;ez de Balboa y Alonso Mar-<lb/>tin de San Benito lo habian atravesado ya en<lb/>Setiembre de 1515, para pasar al mar Pa-<lb/>cífico.</p><lb/><p>Concluiré la investigacion sobre las fuentes<lb/>de que se valió Schöner para la construccion<lb/>de su globo de 1520, repitiendo aquí cuanto<lb/>asombro me causa que el mismo Schöner, tre-<lb/>ce an&#x0303;os despues en el <hi rendition="#i">Opúsculo geographico<lb/>Norimb.</hi> (1533. T. II, Cap. I y XX) pudiera<lb/>volver á considerar al Nuevo Mundo como una<lb/>parte del Asia, y á tener la ciudad de Temis-<lb/>titan (Méjico) por la de Quinzoy en China,<lb/>descrita por Marco Polo, llegando á tachar<lb/>(T. I, cap. II) á los antiguos (probablemente<lb/>Hizeta y Aristarco de Samos?) que admitiesen<lb/>la rotacion de la Tierra y supusiesen que esta<lb/>daba vueltas como en un asador para ser asa-<lb/>da por el Sol. <note place="foot" n="(1)">T. V, p. 173. &#x201C;Aves non potuerint benè volare contra<lb/>&#x201C;Orientem. propter a&#x00EB;rem insequentem, qui pennas earum<lb/>&#x201C;elevaret. Ita autiqui imaginabantur, quod terra haberet se<lb/>&#x201C;siout assatura in veru, et Sol sicut ignus asaus.&#x201D; Pero todo el<lb/>capítulo parece deberse atribuir propiamente á Regiomonta-<lb/>no. Delambre, Hist., de l&#x2019; Astronomie du moyen age. p. 453.</note></p><lb/><p>Los <hi rendition="#i">Capita rerum</hi> (puntos principales) de<lb/>toda investigacion sobre la historia de las car-<lb/>tas del nuevo Continente, pueden reducirse<lb/>á las cuatro preguntas siguientes:</p><lb/><p>1<hi rendition="#sup">a</hi>. &#x00BF;Cuál de las descubiertas hasta ahora es<lb/>la carta mas antigua de América, entre las<lb/>simplemente <hi rendition="#i">dibujadas?</hi></p><lb/><p>2<hi rendition="#sup">a</hi>. &#x00BF;Quién y cuándo fué el primero en pro-<lb/>poner que se diera el nombre <hi rendition="#i">América</hi> á la nue-<lb/>va parte del Mundo?</p><lb/><p>3<hi rendition="#sup">a</hi>. &#x00BF;Cuál es la carta <hi rendition="#i">grabada</hi> mas antigua<lb/>del Nuevo Mundo <hi rendition="#i">sin</hi> el nombre <hi rendition="#i">América?</hi></p><lb/><p>4<hi rendition="#sup">a</hi>. &#x00BF;En qué an&#x0303;o y en donde <hi rendition="#i">apareció por pri-<lb/>mera vez</hi> una carta <hi rendition="#i">con</hi> el nombre <hi rendition="#i">América?</hi></p><lb/><p>He aquí mis respuestas á estas cuatro pre-<lb/>guntas:</p><lb/><p>1<hi rendition="#sup">a</hi>. La carta mas antigua del Nuevo Mundo<lb/>de las descubiertas hasta ahora entre las <hi rendition="#i">dibu-<lb/>jadas,</hi> es la de Juan de la Cosa, de 1500, que<lb/>llegó á mis manos en 1832, y en parte he pu-<lb/>blicado. (Véase al principio). Hasta 1832 fue-<lb/>ron consideradas como las mas antiguas de<lb/>América dos cartas, una de 1527 y otra de<lb/>1529, conservadas en la escelente Biblioteca<lb/>militar de Weimar, de las cuales la 2<hi rendition="#sup">a</hi>., obra<lb/>del gran cosmógrafo Diego Ribero, fué publi-<lb/>cada en 1795 por Sprengel y Güsrfeld.</p><lb/><p>2<hi rendition="#sup">a</hi>. El primero que propuso dar á la nueva<lb/>parte del mundo el nombre <hi rendition="#i">América,</hi> fué Mar-<lb/>tin Waltzemüller (Hylacomylus), natural de<lb/>Freiburg en el Breisgaw, profesor de Geogra-<lb/>fia en el colegio de Saint Dié, en Lorena, el<lb/>an&#x0303;o de 1507, sin participacion alguna ni noti-<lb/>cia de Américo Vespucio. Su proposicion se<lb/>encuentra en la primera edicion anónima de<lb/><cb/>
una obra dedicada en nombre del <hi rendition="#i">Gymnasium<lb/>Vosagense</hi> de Saint-Dié al Emperador Maximi-<lb/>liano, y que tiene por titulo: <hi rendition="#i">Cosmographi&#x00E6; In-<lb/>troductio cum quibusdam Geometri&#x00E6; ac Astromo-<lb/>mi&#x00E6; principiis ad eam rem necessariis. Insuper<lb/>quatuor Americi Vespucii navigationes.</hi> Al fin se<lb/>lee: <hi rendition="#i">Finitum VII. Kl. Maji anno supra sesquimi-<lb/>llesimum VII.</hi></p><lb/><p>3<hi rendition="#sup">a</hi>. La primera carta <hi rendition="#i">grabada</hi> de una parte<lb/>del nuevo Continente, aunque <hi rendition="#i">sin</hi> el nombre<lb/>de <hi rendition="#i">América,</hi> es la carta general de Ruysch, que<lb/>acompan&#x0303;a á la edicion romana del Ptolomeo<lb/>de 1508 (correct&#x00E2; a Marco Beneventano et<lb/>Joanne Cotta.)</p><lb/><p>4<hi rendition="#sup">a</hi>. La primera carta <hi rendition="#i">grabada</hi> de la nueva<lb/>parte del mundo <hi rendition="#i">con</hi> el nombre <hi rendition="#i">América</hi> es el<lb/>mapa-mundi de Pedro Apiano adjunto á la edi-<lb/>d&#x0131;cion de Solino hecha por Cámer en 1522.<lb/>Léese tambien la denominacion <hi rendition="#i">América</hi> en el<lb/>notable globo que construyó Juan Schöner en<lb/>Bamberg en el mismo an&#x0303;o de 1520 (con ayu-<lb/>da pecuniaria de su amigo Juan Seyler) y que<lb/>se encuentra al presente en la Biblioteca de<lb/>Nuremberg. De todas las ediciones de la Geo-<lb/>grafia de Ptolomeo, la publicada el an&#x0303;o de<lb/>1522 en Etrasburgo por Lorenzo Phrisis, como<lb/>ya lo ha observado el baron Walken&#x00E6;r, es la<lb/>primera que nos presenta el nombre <hi rendition="#i">América</hi><lb/>en la <hi rendition="#i">Orbis typus universalis iuxta hydrographo-<lb/>rum traditionem.</hi> Es sobremanera notable que<lb/>en esta edicion de 1522 se mencione (Lib.<lb/>VIII, cap. 2) á Martin Hylacomylo, (Wald-<lb/>seemüller) <hi rendition="#i">jam pie defunctus</hi> como autor de una<lb/>gran parte de las cartas que acompan&#x0303;an á la<lb/>misma. <note place="foot" n="(1)">Ex. crit. T. IV, p. 116.</note> Lorenzo Phrisio, natural de Colmar,<lb/>estuvo al servicio del duque de Lorena y vi-<lb/>vió en Metz cerca de St.-Dié, por cuya proxi-<lb/>midad no podia atribuirse lo que pertenecia á<lb/>Hylacomylo. Habla pues con la mayor since-<lb/>ridad en el pasaje ántes citado de la edicion<lb/>de 1522, donde dice lo siguiente: &#x201C;<hi rendition="#i">Et ne nobis<lb/>decor alterius elationem inferre videatur, has tabu-<lb/>las a Martino Ilacomylo pie defuncto constructas<lb/>et in minorum quam prius unquam fuere formam<lb/>redactas esse notificamus. Huic cgitur si bon&#x00E6; sunt,<lb/>et non nobis, pacem et custodiam in c&#x00E6;lesti yerar-<lb/>chia.... C&#x00E6;tera verò qu&#x00E6; sequmtur nos perfecisse<lb/>scias.</hi> Podemos pues admitir con toda certeza<lb/>que el sabio aleman residente en Lorena, que<lb/>fué el primero en proponer el nombre <hi rendition="#i">Améri-<lb/>ca,</hi> fué tambien el que introdujo dicho nom-<lb/>bre en una carta del Ptolomeo de 1522, dos<lb/>an&#x0303;os posterior á la de Apiano incluida en la<lb/>edicion del Solino por Camer.&#x2014;Mayo, 1852.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Trad. Antonio Angulo y Heredia.</hi></hi></p><lb/><dateline>(Nov. 1854.)</dateline></div></div></div></div></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
