<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="2" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">Ein neuer Versuch über die grösste Tiefe des Meeres.</hi>
                    <lb break="yes"/>Mittheilung von <hi rendition="#i">Alex. v. Humboldt.</hi>
                    <note place="foot" n="*)">Vorgetragen in der Gesammtsitzung der Berliner Akademie der Wissenschaften<lb break="yes"/>am 3. Febr. 1853. &#x2014; Aus den Monatsberichten u. s. w. &#x2014; Wir können nicht<lb break="yes" />umhin, dieser wissenschaftlichen Aensserung eines so hochverehrten Gelehrten<lb break="yes"/>auch in unserer Zeitschrift einen Raum zu gönnen. <hi rendition="#et">Die Red.</hi>
                    </note>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Das Problem des Verhältnisses der Erhöhungen der Continente zu den<lb break="yes" />Tiefen des Meeres ist von <hi rendition="#g">Laplace</hi> in dem V. Bande der Mecanieque céleste<lb break="yes"/>behandelt worden. Es hat die Lösung desselben ihn bei Annahme von <hi rendition="#g">mitt-<lb break="no"/>leren</hi> Werthen auf Resultate geführt, die ich in einem Memoire (&#x201E;sur le centre<lb break="yes"/>de gravité du volume des terres élevées au-dessus du niveau actuel des eaux<lb break="yes"/>de la mer&#x201C;) im Jahre 1843 mit einer grossen Zahl wirklicher geodätischer<lb break="yes"/>Messungen verglichen und zum Theil bestritten habe. Ich habe geglaubt er-<lb break="no"/>weisen zu können, dass die mittlere Höhe der Continente über dem jetzigen<lb break="yes" />Meere als <hi rendition="#g">obere Grenze</hi> wahrscheinlich nicht viel mehr als 948 Pariser<lb break="yes"/>Fuss beträgt, wenn der ebengenannte grosse Geometer die mittlere Continental-<lb break="no"/>Höhe mehr als dreimal grösser, genau zu 3078 Fuss, annahm. Die Masse<lb break="yes"/>der Gebirgsketten ist so gering, dass z. B. die Kette der Pyrenäen, deren<lb break="yes"/>Volumen wir mit mehr Sicherheit als das vieler anderer Ketten angeben<lb break="yes"/>können, auf die ganze Area von Frankreich verstreut, die mittlere Höhe des<lb break="yes"/>Landes nur um 18 Toisen erhöhen würde.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Mehr Sicherheit als diese, theilweise auf Theorien gegründeten Beobach-<lb break="no"/>
                    <pb n="3" facs="#f0002"/> tungen gewähren directe Bestimmungen einzelner <hi rendition="#g">Maxima</hi> von Höhen der<lb break="yes"/>Berge und von Tiefen des Oceans. Wenn wir uns die Erde, wie den Mond,<lb break="yes"/>ohne eine flüssige Umhüllung denken, so erscheinen uns Bergmassen und<lb break="yes" />Gipfel, ja die ganze Oberfläche der Erde dann erst in ihrer wahren Gestalt.<lb break="yes"/>Die neue Bestimmung einer ungeheuern Meerestiefe, welche mir der Oberst<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Sabine</hi> vor wenigen Tagen in einem Briefe aus Woolwich mitgetheilt hat,<lb break="yes"/>ist vielleicht würdig, die Aufmerksamkeit der Akademie auf sich zu ziehen.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die grösste Meerestiefe, die bisher erreicht worden war, ist die auf der<lb break="yes"/>antaretischen Expedition von Sir <hi rendition="#g">James Ross</hi>
                    <note place="foot" n="*)">Voyage to the Antarctic Regions. Vol. II. p. 382.</note> gemessene zu 4600 engl.<lb break="yes"/>Fathoms (27600 feet) oder 25896 Par. Fuss; nördl. Breite 15° 3&#x2032;, östl.<lb break="yes"/>Länge 23° 14&#x2032; westl. von Greenwich.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Am 30. October 1852 hat Capitän <hi rendition="#g">Denham</hi> of the Royal navy, com-<lb break="no"/>manding the Herald, statt in 4600 in einer Tiefe von 7706 Fathoms (46236<lb break="yes"/>Feet) oder 7230 Toisen oder 43380 Par. Fuss erst den Meeresboden, Grund<lb break="yes"/>gefunden. Es wurden besondere Vorsichtsmittel angewendet, um ein genaues<lb break="yes"/>Resultat zu erhalten. Der Versuch geschah im südlichen atlantischen Meere,<lb break="yes"/>nördl. Breite 36° 49&#x2032;, östl. Länge, 37° 6&#x2032; westl. von Greenwich. Das Herab-<lb break="no"/>sinken des Bleies dauerte 9 Stunden 25 Minuten. &#x2014; Ich erinnere mich, dass<lb break="yes"/>vor zwei Jahren, ebenfalls im südlichen atlantischen Ocean, aber 9° nördlicher<lb break="yes"/>und 8° östlicher, der Lieutenant <hi rendition="#g">Goldsborough,</hi> in Diensten der Verei-<lb break="no"/>nigten Staaten, auf einer Ueberfahrt von Rio de Janeiro nach dem Vorgebirge<lb break="yes"/>der guten Hoffnung auch tiefe Sonden bis 3100 Fathoms (18600 Feets) ge-<lb break="no"/>worfen hatte<note place="foot" n="**)">Athenäum. Jahrg. 1851, Nr. 1226, p. 460.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Die Meerestiefe von mehr als 43000 Par. Fuss, welche Capitän <hi rendition="#g" >Denham</hi>
                    <lb break="yes"/>nach der obigen Angabe vorigen Herbst erreicht hat, ist last 17000 Par.<lb break="yes"/>Fuss grösser als die Höhe des Kintschindjinga, des höchsten wohlgemessenen<lb break="yes"/>Gipfels des Himalaya-Gebirges, den wir seit meines Freundes <hi rendition="#g">Joseph<lb break="yes" />Hooker</hi>&#x2019;s tibetanischer Reise kennen. Der Kintschindjinga hat 4406 Toisen<lb break="yes"/>(26438 Par. Fuss); der Gipfel ist also über diesem tiefsten Punkte der Erd-<lb break="no"/>oberfläche 11636 Toisen (69816 Par. Fuss), etwas über <hi rendition="#g">drei</hi> geographische<lb break="yes" />Meilen erhaben. Auf der Mondoberfläche ist in den zwei höchsten Bergen<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Dörfel</hi> und <hi rendition="#g">Leibnitz,</hi> dieser Unterschied zwischen dem Maximum der Er-<lb break="no"/>hebung und den Mondebenen &#x2014; sogenannten &#x201E;Meeren&#x201C; nur 3800 Toisen oder<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">eine</hi> geographische Meile. Die Anschwellung der Aequatorialgegend des<lb break="yes"/>Erdsphäroids beträgt kaum das Doppelte der oben angegebenen absoluten<lb break="yes"/>Höhe (11636 Toisen) eines Gipfelpunktes des Kintschindjinga über dem nie-<lb break="no"/>drigsten jetzt bekannten Punkte des Meeresbodens. Der Unterschied der Aequa-<lb break="no"/>
                    <fw type="sig" place="bottom">1*</fw>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="4" facs="#f0003"/> torial- und Polar-Durchmesser ist nämlich 1718,9 &#x2014; 1713,1 geographische<lb break="yes"/>Meilen, jede zu 3807,23 Toisen = 22843 Par. Fuss Länge gerechnet.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Vergleichungen positiver und negativer Höhen hatten auch schon die<lb break="yes" />alexandrischen Philosophen angestellt, wie <hi rendition="#g">Cleomedes</hi> (Cyclica theor. lib. I.<lb break="yes"/>cap. 10) und <hi rendition="#g" >Plutarch</hi> uns lehren. Der Letztere sagt ausdrücklich im Leben<lb break="yes"/>des Aemilius Paulus (cap. 25), wo er der Bemessung des Olympus durch<lb break="yes"/>Xenagoras und der von ihm dort eingegrabenen Inschrift erwähnt: &#x201E;Die Geo-<lb break="no"/>meter glauben, dass kein Berg höher und kein Meer tiefer als 10 Stadien sei.&#x201C;</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 