<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Autobiographischer Abriss; eingeleitet mit: На десятомъ году Гумбольдтъ лишился отца, который […]] [Na desjatom godu Gumbolʹdt lišilsja otca, kotoryj […]]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:16</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.41</idno>
        <idno type="basename">1853-Alexander_von_Humboldt_a-3</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1853-Alexander_von_Humboldt_a-1.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1853-Alexander_von_Humboldt_a-2.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1853-Alexander_von_Humboldt_a-3.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Autobiographischer Abriss; eingeleitet mit: На десятомъ году Гумбольдтъ лишился отца, который […]] [Na desjatom godu Gumbolʹdt lišilsja otca, kotoryj […]]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1855</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: anonym, „Novosti nauk, iskusstv, promyšlennosti i literatury“, in: &lt;i&gt;Otečestvennyja zapiski&lt;/i&gt; 103:11:6 (1855), S. 1–26, hier: S. 15–22.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="15"/>
      <p>мысль: дѣлать коническiя штуцерныя пули съ пороховою начинкою,<lb/>наподобiе бомбъ.</p>
      <p>Заключая этимъ обзоръ засѣданiй Британскаго Общества, перехо-<lb/>димъ къ другимъ ученымъ извѣстiямъ.</p>
      <p>Нѣмецкiй путешественникъ Ребманъ, занимающiйся изслѣдованiемъ<lb/>южной половины Центральной Африки, прислалъ описанiе важнаго<lb/>открытiя, сдѣланнаго имъ въ началѣ нынѣшняго года. Ребману уда-<lb/>лось узнать отъ туземцевъ, что такъ-называемое озеро Hiacca есть<lb/>только часть огромнаго внутренняго моря, занимающаго, по опредѣ-<lb/>ленiю Ребмана, площадь между экваторомъ и 10° южной широты,<lb/>и 23° — 30° долготы отъ Гринича. Основываясь на показанiяхъ ту-<lb/>земцевъ, ученый миссiонеръ составилъ карту этого моря, вдвое-пре-<lb/>восходящаго своимъ объемомъ Черное Море, и называющагося у<lb/>однихъ племенъ Укевере, у другихъ—Унiамези. По словамъ нѣмец-<lb/>каго географа Петерманна, сообщающаго это извѣстiе, если показа-<lb/>нiя, на которыхъ основана карта Ребмана, и несовершенно досто-<lb/>вѣрны, то не остается, однакожь, сомнѣнiя въ существенномъ ихъ<lb/>содержанiи: бассейны водъ въ Африкѣ на югъ отъ экватора, о ко-<lb/>торыхъ доходили до европейцевъ слухи, и одинъ изъ которыхъ былъ<lb/>означаемъ на картахъ подъ именемъ озера Нiассы, а другой подъ<lb/>именемъ озера Мёнёмёзи, составляютъ только части одного огромна-<lb/>го внутренняго моря.</p>
      <p>Въ одномъ изъ нѣмецкихъ журналовъ мы нашли статью о значе-<lb/>нiи для науки различныхъ трудовъ Александра Гумбольдта. Авторъ<lb/>статьи посылалъ ее на просмотръ къ знаменитому естествоиспыта-<lb/>телю, въ то же время прося его исправить бiографическiя извѣстiя,<lb/>помѣщенныя въ началѣ статьи. Гумбольдтъ замѣнилъ ихъ краткою<lb/>автобiографiею, въ которой говоритъ о ceбѣ въ третьемъ лицѣ. За-<lb/>писка эта содержитъ много фактовъ, которые доселѣ не были извѣ-<lb/>стны, особенно относительно первой половины жизни Гумбольдта, до<lb/>отправленiя въ Америку; потому она показалась намъ заслуживающею<lb/>вниманiя читателей, и мы помѣщаемъ ее въ нашемъ обозрѣнiи.</p>
      <p>«На десятомъ году Гумбольдтъ лишился отца, который въ Семилѣт- <lb/>нюю Войну былъ, въ чинѣ майора, адъютантомъ герцога Фердинанда<lb/>Брауншвейгскаго, а потомъ королевскимъ (прусскимъ) камергеромъ.<lb/>Вмѣстѣ съ своимъ старшимъ братомъ Вильгельмомъ онъ получилъ<lb/>въ материнскомъ домѣ основательное ученое образованiе, подъ ру-<lb/>ководствомъ талантливаго гувернёра, впослѣдствiи обер-регирунгсрата,<lb/>Кунта. Частные уроки братьямъ давали: изъ математики—Фишеръ,<lb/>изъ философiи—Энгель, изъ политическихъ наукъ — Доомъ. Осенью<lb/>и зимою 1787 — 1788 года Гумбольдтъ слушалъ лекцiи во Франк-<lb/>фуртскомъ Университетѣ; слѣдующiй годъ провелъ опять въ Бер-<lb/>линѣ, изучая приложенiя технологiи къ промышлености и, по при-<lb/>мѣру брата, серьёзно занимаясь греческимъ языкомъ. Въ это время,<lb/>онъ подружился съ молодымъ, но ужь знаменитымъ ботаникомъ Виль-<lb/>деновомъ, и почувствовалъ въ себѣ особенную охоту къ изслѣдова-<lb/>нiю тайнобрачныхъ растенiй и многочисленнаго семейства злаковъ.<lb/>Весною 1789 года отправился онъ въ Гёттингенскiй Университетъ,<lb/><pb n="16"/><lb/>богатыми учеными сокровищами котораго пользовался въ-теченiе цѣ-<lb/>лаго года. Тамъ посѣщалъ онъ съ своимъ братомъ (который вскорѣ<lb/>поѣхалъ вмѣстѣ съ Кампе въ Парижъ, черезъ нѣсколько недѣль по<lb/>взятiи Бастилiи) филологическiя лекцiи Гейне. Первымъ опытомъ ли-<lb/>тературныхъ его трудовъ было небольшое сочиненiе о тканяхъ у<lb/>Грековъ (Ueber die Webereien der Griechen); оно не являлось въ пе-    <lb/>чати, но было въ 1794 году посылаемо на разсмотрѣнiе Ф. А. Воль-<lb/>фу (что́ видно изъ корреспонденцiи Вильгельма Гумбольдта). Любовь<lb/>его къ естественной исторiи поддерживалась въ Гёттингенѣ уроками<lb/>Блуменбаха, Бекмана, Лихтенберга и Линка, путешествiями въ Гарцъ<lb/>и по берегамъ Рейна. Плодомъ послѣдней поѣздки было первое на-<lb/>печатанное сочиненiе Гумбольдта «О прирейнскихъ базальтахъ, съ<lb/>изслѣдованiями о сiэнитѣ и басанитѣ древнихъ» (Ueber die Basalte  <lb/>am Rhein). Весною и лѣтомъ 1790, Гумбольдтъ сопровождалъ Георга <lb/>Форстера (который вмѣстѣ съ его отцомъ участвовалъ во второмъ<lb/>путешествiи Кука) въ его быстрой, но чрезвычайно-поучительной по-<lb/>ѣздкѣ изъ Майнца по Бельгiи, Голландiи, Англiи и Францiи. Это зна-<lb/>комство, благосклонность сэра Дж. Бенкса, и внезапно-пробудившаяся<lb/>сильная страсть къ морскимъ путешествiямъ и посѣщенiю тропиче-<lb/>скихъ земель, имѣли самое живое влiянie на намѣренiя Гумбольдта,<lb/>которыя осуществились только по кончинѣ его матери. Въ iюлѣ 1790 г.,<lb/>возвратившись изъ Англiи въ Германiю, и все еще будучи предна-<lb/>значаемъ къ практической карьерѣ по финансовой части, онъ отпра-<lb/>вился въ Гамбургскую Коммерческую Академiю Бюша и Эбелинга,<lb/>чтобъ слушать лекцiи объ обращенiи капиталовъ, изучить бухгалтерiю<lb/>и конторскую часть. Стеченiе молодыхъ людей изъ всѣхъ европей-<lb/>скихъ земель представляло въ этой академiи благопрiятнѣйшiй случай<lb/>къ упражненiю въ живыхъ языкахъ; знакомство съ Клопштокомъ,<lb/>Фоссомъ, Клавдiусомъ и братьями Штольбергами придавало новую<lb/>прiятность и пользу жизни въ Гамбургѣ. Проведя пять мѣсяцевъ въ<lb/>Берлинѣ и въ Тегелѣ, гдѣ жила его мать, Гумбольдтъ наконецъ по-<lb/>лучилъ позволенiе измѣнить свою карьеру и, сообразно своему страст-<lb/>ному желанiю жить внѣ города, среди природы, посвятить себя гор-<lb/>ному дѣлу. Между-тѣмъ онъ продолжалъ свои ботаническiя экскурсiи<lb/>съ Вильденовомъ, много работая въ «Ботаническомъ Журналѣ» Ус-<lb/>тери, и при опытахъ надъ почками растенiй открылъ возбуждающую<lb/>силу хлора, столь изумительно-ускоряющую растительный процесъ.<lb/>Въ iюнѣ 1791 отправился Гумбольдтъ въ Фрейбургскую Горную Ака-<lb/>демiю, гдѣ слушалъ частные уроки у Вернера, и прiобрѣлъ дружбу <lb/>Фрейеслебена, Леопольда фон-Буха и Андрея дель-Pio, котораго че-<lb/>резъ двѣнадцать лѣтъ нашелъ жителемъ Мехики. Плодомъ восьмимѣ-<lb/>сячнаго пребыванiя въ горныхъ областяхъ Эрца было описанiе под-<lb/>земныхъ тайнобрачныхъ растенiй и опыты надъ зеленымъ цвѣтомъ<lb/>явнобрачныхъ растенiй, удаленныхъ отъ солнечнаго свѣта и живу-<lb/>щихъ въ атмосферѣ газовъ, неудобныхъ для дыханiя (впрочемъ, въ<lb/>печати явились Flora subterranea Fribergensis et aphorismi ex phy-      <lb/>siologia chemica plantarum только въ 1793 году). Съ Фрейслебеномъ  <lb/>издалъ Гумбольдтъ первое геогностическое описанiе средняго богем-<lb/><pb n="17"/><lb/>скаго хребта. Еще въ февралѣ 1792 года, благодаря расположенiю<lb/>министра фон-Гейница, онъ былъ назначенъ ассессоромъ Горнаго Де-<lb/>партамента, а въ iюлѣ сопровождалъ этого министра въ Байрейтъ<lb/>и получилъ порученiе изслѣдовать байрейтскiе горные заводы. По<lb/>своему желанiю заниматься исключительно подземными работами,<lb/>былъ онъ назначенъ обербергмейстеромъ въ Фихтельгебирге, въ<lb/>франконскихъ княжествахъ, и поселился въ горномъ мѣстечкѣ Штебе-<lb/>нѣ. Пять лѣтъ (1792—1797) управлялъ онъ горными заводами, будучи,<lb/>впрочемъ, безпрестанно занимаемъ другими, очень-разнородными по-<lb/>рученiями. Такъ, осенью 1793 года, онъ изслѣдовалъ верхнебавар-<lb/>скiя, зальцбургскiя и галицiйскiя соляныя копи и заводы для выварки<lb/>соли; лѣтомъ 1794 г. опять былъ посылаемъ съ подобнымъ поруче-<lb/>нiемъ въ Кольбергъ, Нетцкiй Округъ, на берега Вислы и въ Юж-<lb/>ную Пруссiю. Политическiя и военныя событiя неожиданно увлекли<lb/>Гумбольдта, по возвращенiи изъ Познани, на берега Рейна; именно,<lb/>въ 1794 г. Пруссiя, въ союзѣ съ Англiею и Голландiею, начала вой-<lb/>ну противъ Французской Республики, и министръ, управлявшiй фран-<lb/>конскими герцогствами, фон-Гарденбергъ, отправился во Франкфуртъ-<lb/>на-Майнѣ для переговоровъ относительно субсидiй съ англiйскимъ и<lb/>голландскимъ посланниками, лордомъ Момсбери и адмираломъ Кин-<lb/>келемъ; онъ просилъ Гумбольдта, пользовавшагося его довѣрiемъ и<lb/>дружбою, сопровождать его, желая поручить Гумбольдту завѣдыванiе<lb/>своею перепискою и сношенiя съ фельдмаршаломъ фон-Мёллендор-<lb/>фомъ. Эти дѣла удерживали Гумбольдта въ-теченiе четырехъ мѣся-<lb/>цевъ и только въ октябрѣ 1794 возвратился онъ въ байрейтскiе за-<lb/>воды, гдѣ ревностно продолжалъ свои химическiя изслѣдованiя отно-<lb/>сительно состава воздуха въ рудникахъ и опасные опыты надъ изо-<lb/>брѣтенною имъ неугасающею лампою, и снарядомъ, облегчающимъ<lb/>дыханiе среди вредныхъ газовъ. Лѣтомъ и осенью 1795 г. совершилъ<lb/>онъ геогностическое путешествiе черезъ Тироль въ Венецiю, по Лом-<lb/>бардiи и Швейцарiи, въ прiятномъ обществѣ своихъ друзей, Рейн-<lb/>гарда фон-Гефтена и Фрейеслебена. Еще съ 1792 г., когда, при<lb/>первой поѣздкѣ своей въ Вѣну, узналъ онъ объ удивительномъ открытiи<lb/>Гальвани, собиралъ Гумбольдтъ матерiалы для своего большаго сочи-<lb/>ненiя «О раздраженiи мускуловъ и нервъ, съ предположенiями о хи-<lb/>мическомъ жизненномъ процесѣ въ растительномъ и животномъ цар-<lb/>ствахъ» (Ueber die gereizte Muskel- und Nervenfaser), оно вышло въ  <lb/>1797 г., въ двухъ томахъ, и издано самимъ Гумбольдтомъ, а не<lb/>Блуменбахомъ, который даже и не видѣлъ его въ рукописи. Путе-<lb/>шествуя по Италiи, Гумбольдтъ познакомился съ Вольтою и Скар-<lb/>пою. Съ ноября 1795 до февраля слѣдующаго года жилъ онъ опять<lb/>на горныхъ заводахъ. Тяжкiя страданiя больной матери заставили его<lb/>провесть нѣсколько мѣсяцевъ въ Берлинѣ. Внезапное вторженiе Моро<lb/>въ Герцогство Виртембергское внушило прусскому королю опасенiе,<lb/>что владѣнiя князей Гогенло, въ которыхъ было съ 1791 года одно<lb/>изъ сборныхъ мѣстъ французскихъ эмигрантовъ, могутъ пострадать <lb/>отъ армiй Моро или Журдана. Надѣялись, однако, убѣдить француз-<lb/>скаго полководца, чтобъ онъ призналъ эти владѣнiя неприкосновен-<lb/><pb n="18"/><lb/>ными, какъ находящiяся подъ покровительствомъ Пруссiи, съ кото-<lb/>рою Францiя послѣ 1795 года была въ искренней дружбѣ. Гумбольд-<lb/>ту было поручено отправиться во французскiй лагерь, находившiйся<lb/>въ Швабiи. Это было вскорѣ послѣ сраженiя при Каннштадтѣ, и на<lb/>дорогѣ Гумбольдтъ видѣлъ генерала Сен-Сира, рекогносцирующаго<lb/>расположенiе враговъ съ воздушнаго шара, пущеннаго на веревкахъ.<lb/>При кротости характера, отличавшей Моро, Гумбольдту легко было<lb/>въ нѣсколько дней достичь цѣли своего посольства. Онъ имѣлъ удо-<lb/>вольствiе встрѣтить во французскомъ лагерѣ генерала Дезэ, который<lb/>уже тогда, за четырнадцать мѣсяцевъ до кампо-формiйскаго мира,<lb/>зналъ о предположенномъ походѣ Бонапарте въ Египетъ, и часто<lb/>уговаривалъ Гумбольдта, оставивъ мысль о тропическихъ странахъ<lb/>Новаго Свѣта, сопровождать эту французскую экспедицiю. Возвраще-<lb/>нie изъ французскаго лагеря, черезъ лѣсъ, по которому были раз-<lb/>бросаны въ безпорядкѣ австрiйскiе и французскiе аванпосты, было<lb/>довольно-опасно. Извѣстiе о смерти матери, чего уже давно опасался<lb/>Гумбольдтъ, было получено въ ноябрѣ 1796 года. Теперь Гумбольдтъ<lb/>могъ приготовляться къ задуманному большому путешествiю. По со-<lb/>вѣту барона Цаха онъ уже давно занимался практическою астроно-<lb/>мieю, для опредѣленiя географическаго положенiя мѣстностей. Кромѣ-<lb/>того, ему хотѣлось, до прощанья съ Европою на много лѣтъ, осмо-<lb/>трѣть дѣйствующiе волканы: Везувiй, Стромболи и Этну. Братъ его<lb/>Вильгельмъ обѣщался со всѣмъ семействомъ сопровождать его въ<lb/>путешествiи по Италiи. Тогда Гумбольдтъ вышелъ въ отставку, чтобъ<lb/>совершенно предаться изученiю природы. Онъ оставилъ Байрейтъ<lb/>въ 1797 г., прожилъ три мѣсяца въ Iенѣ, увлеченный дружбою Гёте<lb/>и Шиллера. Прежде онъ занимался анатомiею человѣческаго тѣла<lb/>только какъ дилеттантъ; теперь онъ упросилъ Лодера, съ которымъ<lb/>черезъ двадцать три года видѣлся въ Москвѣ, быть его наставникомъ<lb/>въ этой наукѣ. Черезъ Дрезденъ, Прагу и Вѣну отправился онъ по-<lb/>томъ въ Зальцбургъ, на дорогѣ обозрѣвъ Шёнбрунскiй Садъ и по-<lb/>дружившись съ молодымъ бразильцемъ, Iозефомъ ван-дер-Шоттомъ.<lb/>Бурное состоянiе Италiи отнимало возможность къ мирному ученому<lb/>путешествiю; потому братъ Гумбольдта отправился изъ Вѣны прямо<lb/>въ Парижъ, а самъ онъ провелъ зиму въ Зальцбургѣ и Берхтесга-<lb/>денѣ, съ другомъ своимъ Леопольдомъ фон-Бухомъ, занимаясь метео-<lb/>рологическими наблюденiями, и думая на весну отправиться въ южную<lb/>Италiю. Между-тѣмъ получилъ онъ отъ лорда Бристоля, путешество-<lb/>вавшаго по Далмацiи и Грецiи, приглашенiе ѣхать съ нимъ въ Верхнiй<lb/>Египетъ. Гумбольдтъ принялъ предложенiе, намѣреваясь потомъ изъ<lb/>Александрiи проѣхать въ Cиpiю и Палестину. Чтобъ купить нужные<lb/>для путешествiя инструменты, поѣхалъ онъ черезъ Страсбургъ въ<lb/>Парижъ, гдѣ долженъ былъ ожидать писемъ отъ лорда Бристоля.<lb/>Это было въ началѣ мая 1798; но 20-го мая отплыла экспедицiя Бо-<lb/>напарте въ Египетъ, и вмѣсто ожидаемыхъ писемъ, Гумбольдтъ съ<lb/>изумленiемъ прочиталъ въ «Страсбургской Газетѣ», что лордъ Бри-<lb/>столь, по распоряженiю французской директорiи, арестованъ въ Ми-<lb/>ланѣ, будучи подозрѣваемъ, что хотѣлъ ѣхать въ Египетъ длятого,<lb/><pb n="19"/><lb/>чтобъ интриговать въ пользу Англiи. Обвиненiе было неправдоподоб-<lb/>но; но еслибъ у Бристоля нашли письма Гумбольдта, то могли аре-<lb/>стовать и его. Однакожь, онъ свободно npiѣхалъ въ Парижъ, гдѣ<lb/>нашелъ семейство брата. Парижскiе ученые въ то время съ жаромъ<lb/>толковали о кругосвѣтной экспедицiи, которая собиралась въ путь<lb/>подъ начальствомъ капитана Бодена; отъ нея ждали важныхъ резуль-<lb/>татовъ для науки; Боденъ долженъ былъ посѣтить Буэнос-Айресъ,<lb/>Огненную Землю, весь западный берегъ Америки до Панамскаго Пе-<lb/>решейка, острова Южнаго Моря, Новую Голландiю, Мадагаскаръ и<lb/>возвратиться, обогнувъ Мысъ Доброй Надежды. Гумбольдтъ, желав-<lb/>шiй воспользоваться первымъ случаемъ для большаго путешествiя,<lb/>тотчасъ изъявилъ намѣренiе присоединиться къ экспедицiи. Директо-<lb/>рiя позволила ему это, съ разрѣшенiемъ отдѣлиться отъ экспедицiи,<lb/>если захочетъ углубиться во внутренность материка. Четыре мѣсяца<lb/>прошли въ томительномъ ожиданiи. Опасенiе близкой войны съ Гер-<lb/>манiею заставило дирекцiю наконецъ отложить экспедицiю до болѣе<lb/>спокойнаго времени. Дружба, столь легко соединяющая людей, гото-<lb/>вящихся прожить цѣлые годы на одномъ кораблѣ, сблизила между-<lb/>тѣмъ Гумбольдта съ молодымъ, но уже знаменитымъ ботаникомъ<lb/>Бонпланомъ, который потомъ раздѣлялъ его странствованiя. Когда<lb/>Гумбольдтъ разочаровался въ своихъ надеждахъ на экспедицiю, прi-<lb/>ѣхалъ въ Парижъ шведскiй консулъ г. Скьольдебрандъ, посланный<lb/>отъ своего двора съ подарками къ алжирскому дею. Торговый домъ,<lb/>къ которому онъ принадлежалъ, ежегодно отправлялъ судно изъ Мар-<lb/>селя для перевозки мусульманскихъ пильгримовъ, идущихъ въ Мекку,<lb/>изъ Туниса въ Александрiю. Онъ предложилъ Гумбольту свои услуги,<lb/>и молодой естествоиспытатель принялъ ихъ, чтобъ доѣхать на этомъ<lb/>кораблѣ до Александрiи, гдѣ хотѣлъ онъ присоединиться къ египет-<lb/>ской экспедицiи, и отправился въ Марсель; но тамъ напрасно ждалъ<lb/>онъ обѣщаннаго корабля до послѣднихъ чиселъ декабря 1798. Меж-<lb/>ду-тѣмъ распространились слухи, что тунисцы и алжирцы, по слу-<lb/>чаю войны Францiи съ Турцiею за Египетъ, берутъ въ плѣнъ суда,<lb/>выходящiя изъ французскихъ гаваней; потому Гумбольдтъ рѣшился<lb/>вмѣстѣ съ Бонпланомъ ѣхать на зиму въ Испанiю и искать тамъ<lb/>случая переѣхать въ Египетъ изъ Картагены или Кадикса. Путеше-<lb/>ственники поѣхали по Испанiи не спѣша, занимаясь герборизацiею,<lb/>магнетическими и астрономическими наблюденiями, и въ февралѣ<lb/>1799 добрались до Египта. Необыкновенно-благосклонный прiемъ,<lb/>встрѣченный Гумбольдтомъ при аранхуэсскомъ дворѣ (онъ прожилъ<lb/>въ Аранхуэсѣ три мѣсяца) снова измѣнилъ его намѣренiя: министръ<lb/>иностранныхъ дѣлъ, донъ Луисъ де Урквихо, по личному располо-<lb/>женiю къ Гумбольдту, объявилъ, что ему будетъ дано разрѣшенiе<lb/>ѣхать въ испанскiя владѣнiя въ Америкѣ и на Тихомъ Океанѣ, и всѣмъ<lb/>мѣстнымъ властямъ будутъ посланы приказанiя помогать ему въ из-<lb/>слѣдованiяхъ. Дѣйствительно, ему былъ данъ паспортъ отъ дона Луи-<lb/>са, разрѣшавшiй ему «дѣлать изслѣдованiя всякаго рода для пользы <lb/>науки»; и Гумбольдтъ долженъ сказать, что въ-теченiе пяти лѣтъ, <lb/>проведенныхъ въ испанскихъ владѣнiяхъ, онъ ни разу не имѣлъ слу-<lb/><pb n="20"/><lb/>чая быть недовольнымъ испанскими властями. Въ мaѣ отправился онъ<lb/>изъ Аранхуэса въ портовый городъ Корунью, и сѣлъ тамъ на фре-<lb/>гатъ «Пизарро». Капитанъ фрегата имѣлъ приказанiе простоять на<lb/>пути въ южную Америку у береговъ Тенерифа столько времени,<lb/>сколько нужно будетъ Гумбольдту для восхожденiя на Тенерифскiй<lb/>Пикъ. На американскiй берегъ вышелъ Гумбольдтъ 16-го iюля 1799,<lb/>а возвратился въ Европу 3-го августа 1804, итакъ путешествiе его<lb/>по Америкѣ продолжалось пять лѣтъ и два мѣсяца.</p>
      <p>«На Тенерифѣ путешественники пробыли недолго, только отъ 19-го<lb/>до 25-го iюня; они всходили на пикъ и собрали большую массу но-<lb/>выхъ наблюденiй относительно природы острова, тогда еще очень-<lb/>мало извѣстной. На американскiй берегъ вышли они въ Куманѣ, и<lb/>впродолженiе восьмнадцати мѣсяцевъ путешествовали по областямъ<lb/>нынѣшней республики Венесуэлы. Въ февралѣ 1800 были они въ Ка-<lb/>ракусѣ, потомъ чрезъ интересныя Калабозскiя Равнины проѣхали къ<lb/>pѣкѣ Ориноко. На челнокахъ туземцевъ проникли они до южной гpa-<lb/>ницы испанскихъ владѣнiй, форта Сан-Карлоса на Pio-Нeгро; потомъ<lb/>черезъ Кассиквiаре и Ангостуру возвратились въ Куману, изъѣздивъ<lb/>375 географическихъ миль по пустынямъ. Потомъ Гумбольдтъ и Бон-<lb/>планъ переправились въ Гавану, прожили тамъ нѣсколько мѣсяцевъ<lb/>и поспѣшили ѣхать къ Панамскому Перешейку, получивъ ложное из-<lb/>вѣстie, что на западномъ берегу найдутъ экспедицiю Бодэна. Но за-<lb/>держанные погодою въ Картагена де Индiасъ, они поплыли вверхъ<lb/>по рѣкѣ св. Магдалины, оттуда добрались до Боготы; въ сентябрѣ<lb/>1801 пустились далѣе на югъ, и 6-го января 1802 достигли Квито,<lb/>преодолѣвъ на пути чрезвычайныя трудности. Пять мѣсяцевъ зани-<lb/>мались они изслѣдованiемъ горныхъ хребтовъ и волкановъ въ окрест-<lb/>ностяхъ Квито, и всходили на многiя горы, дотолѣ бывшiя недоступ-<lb/>ными. Между-прочимъ, на Чимборасо поднялись они до высоты 18,096<lb/>футовъ—такъ высоко не стояла еще никогда нога человѣческая. Изъ<lb/>Квито переѣхали они въ долину Верхней Амазоны и черезъ Кор-<lb/>дильеры въ Перу, оттуда возвратились въ Мехику, потомъ опять въ<lb/>Гавану и оттуда проѣхали въ Филадельфiю. Съ грустью покинулъ<lb/>наконецъ Гумбольдтъ Новый Свѣтъ 9-го iюля 1804 года, и 3-го ав-<lb/>густа былъ въ Бордо, привезя съ собою запасъ наблюденiй и огром-<lb/>ныя коллекцiи.</p>
      <p>«Гумбольдтъ поселился въ Парижѣ, потому-что ни одинъ изъ<lb/>европейскихъ городовъ не представлялъ тогда столько пособiй, не<lb/>совмѣщалъ въ ceбѣ такихъ великихъ ученыхъ. Прiѣхавъ въ Па-<lb/>рижъ, онъ имѣлъ удовольствiе найдти тамъ семейство своего бра-<lb/>та, котораго дѣла удерживали въ Римѣ. Приведенiе въ порядокъ кол-<lb/>лекцiй и манускриптовъ и химическiя изслѣдованiя состава атмосфе-<lb/>ры, предпринятыя съ Гэ-Люссакомъ, удержали Гумбольдта въ Па-<lb/>рижѣ до марта 1805; тогда, вмѣстѣ съ Гэ-Люссакомъ, поѣхалъ онъ<lb/>въ Италiю; въ Неаполѣ присоединился къ нимъ Леопольдъ Фон-Бухъ,<lb/>и съ нимъ они проѣхали назадъ до Швейцарiи, откуда Гумбольдъ<lb/>возвратился, послѣ девятилѣтняго отсутствiя, въ Берлинъ. Послѣ<lb/>тильзитскаго мира, прусскiй король рѣшился весною 1808 отпра-<lb/><pb n="21"/><lb/>вить въ Парижъ принца Вильгельма прусскаго, и Гумбольдтъ неожи-<lb/>данно получилъ повелѣнie сопровождать принца въ этомъ трудномъ<lb/>посольствѣ. Въ Парижѣ прожилъ принцъ до осени 1809 г. Въ Гер-<lb/>манiи тогда невозможно было предпринять огромное изданiе «Путе-<lb/>шествiя» Гумбольдта (29 томовъ, съ 1425 листами гравированныхъ<lb/>рисунковъ), потому Гумбольдтъ получилъ разрѣшенiе остаться въ<lb/>Парижѣ для этого изданiя. Такимъ-образомъ провелъ онъ въ этомъ<lb/>городѣ двадцать лѣтъ, до 1827, уѣзжая оттуда изрѣдка и на корот-<lb/>кое время. Когда его старшiй братъ, Вильгельмъ, назначенный по-<lb/>сланникомъ въ Вѣну, оставилъ Министерство Народнаго Просвѣщенiя<lb/>(1810), Гарденбергъ настойчиво просилъ Гумбольдта заступить мѣс-<lb/>то брата и быть министромъ народнаго просвѣщенiя. Но Гумбольдтъ<lb/>предпочелъ остаться въ своемъ независимомъ положенiи, отчасти<lb/>потому, что изданiе его «Путешествiя» требовало непосредственнаго<lb/>надзора, отчасти также и потому, что онъ задумывалъ новое путе-<lb/>шествiе—въ Остиндiю и Тибетъ. Приготовляясь къ нему, онъ долго<lb/>занимался персидскимъ языкомъ. Около этого времени (1812) Импе-<lb/>раторъ Александръ повелѣлъ снарядить экспедицiю въ Сибирь, Каш-<lb/>гаръ, Яркендъ, и канцлеръ графъ Румянцевъ, лично-знакомый Гум-<lb/>больдту, предложилъ ему присоединиться къ русской экспедицiи; онъ<lb/>съ удовольствiемъ согласился; но вторженiе Наполеона заставило от-<lb/>ложить это предпрiятiе. Политическiя событiя 1814—1815 годовъ<lb/>дали Гумбольдту случай быть въ Англiи, когда его братъ сдѣланъ<lb/>былъ тамъ посланникомъ; въ 1818 году, по приглашенiю короля и<lb/>Гарденберга, былъ онъ на аахенскомъ конгрессѣ; потомъ былъ онъ и<lb/>въ Веронѣ, откуда сопровождалъ короля въ Неаполь и обратно въ<lb/>Берлинъ, куда наконецъ, въ 1827 г., по желанiю короля, и пере-<lb/>ѣхалъ жить. Вскорѣ по переѣздѣ, съ ноября 1827 до апрѣля 1828,<lb/>читалъ онъ тамъ публичныя лекцiи о Космосѣ. Его сочиненiе «Космосъ»<lb/>не результатъ этихъ чтенiй; онъ приступилъ къ изданiю этой книги уже<lb/>спустя 18 лѣтъ послѣ своихъ лекцiй, хотя основанiемъ ей послужи-<lb/>ло сочиненiе, написанное во время перувiанскаго путешествiя и по- <lb/>священное Гёте — «Картины тропической природы» (Naturgemälde<lb/>der Tropenwelt). 1829 годъ составляетъ новую, важную эпоху въ <lb/>жизни Гумбольдта. Тогда, по повелѣнiю Императора Николая, пред-<lb/>принята была экспедицiя по Уральскому и Алтайскому Хребтамъ, въ<lb/>Джунгарiю и на Каспiйское Море. Техническое изслѣдованiе мѣсто-<lb/>рожденiй золота и платины, открытiе алмазовъ (5 iюля 1829 г.), <lb/>астрономическiя и магнитныя наблюденiя, геогностическiя и ботани-<lb/>ческiя коллекцiи были главными цѣлями предпрiятiя, въ которомъ со-<lb/>провождали Гумбольдта его знаменитые друзья Эренбергъ и Густавъ<lb/>Розе. Экспедицiя направилась черезъ Москву, Казань, развалины древ-<lb/>нихъ Булгаръ въ Екатеринбургъ на золотые уральскiе заводы и<lb/>нижнетигальскiя мѣсторожденiя платины, потомъ черезъ Богородскъ,<lb/>Верхотурье и Тобольскъ, на Алтай, въ Барнаулъ, на живописное<lb/>Колыванское Озеро, Усть-Каменогорскъ; оттуда къ озеру Джайсанъ<lb/>въ Джунгарiи. Отъ снѣжнаго Алтайскаго Хребта путешественники<lb/>возвратились на Южный Уралъ, черезъ Ишимскую Степь, Петропав-<lb/><pb n="22"/><lb/>ловскъ, Омскъ, Златоустъ, Оренбургъ, ИлецкуюЗащиту; потомъ черезъ<lb/>Уральскъ, Саратовъ, Элтонское Озеро, Дубовку, Царицынъ и Сарепту, <lb/>проѣхали въ Астрахань, откуда, черезъ Воронежъ и Тулу, экспедицiя<lb/>возвратилась въ Москву. Результатомъ путешествiя, продолжавшаго-<lb/>ся девять мѣсяцевъ. было сочиненiе Asie centrale. Послѣ переворота <lb/>1830 года, Гумбольдтъ нѣсколько лѣтъ былъ занятъ политическими<lb/>дѣлами, которыя, однакожь, не прерывали его ученыхъ занятiй. Въ 1830<lb/>году онъ сопровождалъ наслѣднаго принца въ Варшаву, на свиданiе<lb/>съ императоромъ Николаемъ, и потомъ короля въ Тёплицъ. Здѣсь былополучено извѣстiе о возведенiи на французскiй престолъ Лудо-<lb/>вика-Филиппа, и Гумбольдтъ, который прежде былъ съ нимъ очень-<lb/>близокъ, получилъ порученiе передать ему, что прусскiй дворъ при-<lb/>знаетъ новую династiю. Изъ Парижа, съ-вѣдома aранцузскаго двора,<lb/>онъ долженъ былъ посылать въ Берлинъ политическiе отчеты о ходѣ<lb/>событiй въ 1830—1832, и потомъ въ 1834—1835 годахъ. Потомъ<lb/>онъ еще пять разъ прiѣзжалъ въ Парижъ въ-теченiе слѣдующихъ<lb/>двѣнадцати лѣтъ, и каждый разъ оставался тамъ по четыре или пяти<lb/>мѣсяцевъ. Послѣдняя поѣздка его въ Парижъ была въ концѣ 1847<lb/>года. Кромѣ-того, какъ посланникъ прусскаго короля, онъ ѣздилъ въ<lb/>Англiю (въ 1841 г.) и въ Данiю (въ 1845 г.)».<lb/></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
