<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Письмо барона А. Гумбольдта къ русскому моряку А. И. Бутакову [Pisʹmo barona A. Gumbolʹdta k russkomu morjaku A. I. Butakovu]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:19</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print"/>
        <idno type="basename">1854-Pismo_barona_A-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1854-Pismo_barona_A-1-neu.xml" type="self"/>
      <relatedItem target="1854-Pismo_barona_A-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1854-Pismo_barona_A-3-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1854-Pismo_barona_A-4-neu.xml" type="secondary"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">Письмо барона А. Гумбольдта къ русскому моряку А. И. Бутакову [Pisʹmo barona A. Gumbolʹdta k russkomu morjaku A. I. Butakovu]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1854</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: anonym, „Pisʹmo Barona A. Gumbolʹdta k russkomu morjaku A. I. Butakovu“, in: &lt;i&gt;Sankt Peterburgskija vědomosti&lt;/i&gt; 102 (9. Mai 1854), S. 3.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><anchor xml:id="bookmark0"/>ПИСЬМО БАРОНА А. ГУМБОЛЬДТА</p>
      <p rend="Fließtext (2)">
        <hi rend="normalweight">къ</hi>
      </p>
      <p>
        <anchor xml:id="bookmark1"/>
        <hi rend="normalweight">РУССКОМУ МОРЯКУ А. И. БУТАКОВУ.</hi>
      </p>
      <p>Любителямъ отечественнаго просвѣщенія и<lb/>всѣмъ читателямъ газетъ и журналовъ извѣстно,<lb/>что до 1848 года Аральское Море изображалось<lb/>на картахъ только по рекогносцировкамъ, произ-<lb/>веденнымъ въ нѣкоторыхъ мѣстахъ его окрест-<lb/>ностей, по поверхностнымъ маршрутнымъ съем-<lb/>камъ на западномъ берегу и, главное, по собран-<lb/>нымъ отъ Киргизовъ распроснымъ свѣдѣніямъ.</p>
      <p>Въ 1846 году астрономъ Леммъ былъ команди-<lb/>рованъ въ Киргизскую Степь для опредѣленія ряда<lb/>астрономическихъ пунктовъ отъ Орской Крѣпости<lb/>до Сыр-Дарьи. Въ 1847 году на Аральское Море, су-<lb/>химъ путемъ, перевезли разобранную шкуну «Нико-<lb/>лай», построенную по образцу каспійскихъ рыболов-<lb/>ныхъ судовъ. По собраніи этой шкуны, на ней, въ то<lb/>лѣто успѣли сдѣлать съемку только части восточ-<lb/>наго берега на семьдесятъ верстъ къ югу отъ<lb/>Сыр-Дарьи, съ прилегающими островами, и части<lb/>острова Куг-Арала. Въ первую половину лѣта 1848<lb/>года офицеры<hi rend="Fett;Fließtext_+_8_pt;Abstand_1_pt"> К</hi>орпуса Топографовъ, гг. Акишевъ<lb/>и Головъ произвели на шкунѣ «Николай» план-<lb/>шетную съемку всего сѣвернаго берега, отъ устья<lb/>Сыра до Кум-Суата. Топографы Оренбургскаго<lb/>Корпуса постоянно нѣсколько лѣтъ сряду занима-<lb/>ются приведеніемъ къ концу истинно-громаднаго<lb/>ученаго предпріятія — полной топографической<lb/>съемки всего пространства Киргизской Степи, но<lb/>до 1848 года строго-ученой описи или даже при-<lb/>близительной съемки собственно Аральскаго Моря<lb/>произведено не было.</p>
      <p><hi rend="Fließtext_+_Fett">Въ </hi>началѣ 1848 <hi rend="Fließtext_+_Fett">года н</hi>ачальникомъ опасной экс-<lb/>педиціи въ Аральскомъ Морѣ назначенъ капитан-<lb/>лейтенантъ Алексѣй Ивановичъ Бутаковъ, дѣй-<lb/>ствительный членъ И<hi style="font-size:8pt">МПЕРАТОРСКАГО</hi><hi rend="Fett;Fließtext_+_7.5_pt;Kapitälchen;Abstand_1_pt" xml:space="preserve"> </hi>Русскаго<lb/>Географическаго Общества, <hi rend="Fließtext_+_Abstand_0_pt">из</hi>ъ «Записокъ» кото-<lb/>раго мы и заимствуемъ всѣ эти свѣдѣнія. Впро-<lb/>долженіе 1848 и 1849 <hi rend="Fließtext_+_Fett">года, </hi>вспомоществуемый<lb/>трудами поручика Поспѣлова, <hi rend="Fließtext_+_Fett">топографовъ </hi>Рыбина<lb/>и Христофорова, фельдшера Истомина, унтер-офице-<lb/>ра Вернера и другихъ подчиненныхъ ему лицъ, онъ<lb/>блистательнымъ образомъ окончилъ возложенное на<lb/>него порученіе: сдѣлалъ астрономическія опредѣле-<lb/>нія нѣсколькихъ пунктовъ, составилъ подробную<lb/>опись дотолѣ почти неизвѣстнаго моря и мерка-<lb/>торскую ему карту. Геологическіе образцы, собран-<lb/>ные г. Бутаковымъ на мѣстѣ, отправлены были въ<lb/>Музей Горнаго Института, описаніе ихъ<hi rend="Fett;Fließtext_(3)_+_7.5_pt;Abstand_1_pt" xml:space="preserve"> </hi>послано<lb/>къ барону Гумбольдту, а семьдесятъ пять экзем-<lb/>пляровъ при-аральской флоры<hi rend="Fett;Fließtext_(3)_+_9_pt" xml:space="preserve"> </hi>препровождены къ<lb/>г. Фишеру, тогдашнему директору И<hi style="font-size:8pt">МПЕРАТОР</hi>-<lb/><hi style="font-size:8pt">СКАГО</hi> Ботаническаго Сада.</p>
      <p>Великій географическiй<hi rend="Fett;Fließtext_(3)_+_7.5_pt;Abstand_0_pt" xml:space="preserve"> </hi>подвигъ, совершенный<lb/>г. Бутаковымъ, пролилъ новый свѣтъ въ наукѣ и</p><cb/>
      <p>
        <hi rend="normalweight">по значенію своему сталъ предметомъ такой важ-</hi>
        <lb/>
        <hi rend="normalweight">ности, что описаніе Аральскаго Моря, по Высо-<lb/>чайшему Г</hi>
        <hi rend="normalweight" style="font-size:8pt">ОСУДАРЯ</hi>
        <hi rend="normalweight" xml:space="preserve"> И</hi>
        <hi rend="normalweight" style="font-size:8pt">МПЕРАТОРА</hi>
        <hi rend="normalweight"> повелѣнію, было<lb/>обнародовано въ пятой книжкѣ «Записокъ Геогра-</hi>
        <lb/>
        <hi rend="Fließtext_(5)_+_9_pt;Abstand_0_pt" xml:space="preserve">фическаго </hi>
        <hi rend="normalweight">Общества», которое удостоилось отъ<lb/>Монаршихъ щедротъ получить, чрезъ бывшаго<lb/>въ то время военнымъ министромъ князя</hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)_+_7_pt;Nicht_fett" xml:space="preserve"> </hi>
        <hi rend="normalweight">А. И.<lb/>Чернышева; занимательную статью, составленную<lb/>участвовавшимъ въ экспедиціяхъ г-на Бутакова,<lb/>штабс-капитаномъ Генеральнаго Штаба Макшее-<lb/>вымъ. (См. V книжку «Записокъ» И</hi>
        <hi rend="normalweight" style="font-size:8pt">МПЕРАТОРСКА</hi>
        <hi rend="normalweight">-</hi>
        <lb/>
        <hi rend="normalweight" style="font-size:8pt">ГО</hi>
        <hi rend="normalweight" xml:space="preserve"> Русскаго Географическаго Общества, стр. 30 и</hi>
        <lb/>
        <hi rend="Fließtext_(5)">37).</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="normalweight">Кромѣ этой статьи, результатъ трудовъ г. Бута-<lb/>кова — знаменитая его карта, издана была Гидро-</hi>
        <lb/>
        <hi rend="normalweight">графическимъ Департаментомъ Морскаго Мини-<lb/>стерства, а впослѣдствіи времени въ уменьшенномъ<lb/>масштабѣ приложена и при одномъ изъ изданій<lb/>Географическаго Общества.</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="normalweight">Наконецъ новѣйшія свѣдѣнія о трудѣ г. Бута-<lb/>кова были напечатаны въ прошломъ </hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)">1853</hi>
        <hi rend="normalweight"> году<lb/>почти одновременно въ первой книжкѣ «Отече-<lb/>ственныхъ Записокъ» и въ вышедшей почти чрезъ<lb/>три мѣсяца послѣ того первой книжкѣ «Вѣстника»<lb/>И</hi>
        <hi rend="normalweight" style="font-size:8pt">МПЕРАТОРСКАГО</hi>
        <hi rend="normalweight">Географическаго Общества. Въ<lb/>этомъ послѣднемъ изданіи чрезвычайно-любопыт-<lb/>на записка самого г. Бутакова.</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="normalweight">На сихъ дняхъ г. Бутаковъ сообщилъ редакціи<lb/>«Санктпетербургскихъ Вѣдомостей» письмо знаме-<lb/>нитѣйшаго изъ современныхъ европейскихъ уче-</hi>
        <lb/>
        <hi rend="normalweight">ныхъ, патріарха, князя путешественниковъ, барона<lb/>А.Гумбольдта. Спѣшимъ воспользоваться обязатель-</hi>
        <lb/>
        <hi rend="Fließtext_(5)_+_Kapitälchen">нымъ</hi>
        <hi rend="normalweight"> предложеніемъ А. И. Бутакова и передаемъ<lb/>нашимъ читателямъ это письмо, служащее блиста-<lb/>тельнымъ доказательствомъ тому, какъ ученый<lb/>міръ цѣнитъ достойныя заслуги тружениковъ</hi>
        <lb/>
        <hi rend="normalweight">науки. Вотъ это письмо въ русскомъ переводѣ:</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="normalweight">«Милостивый государь. Я глубоко тронутъ изъ-<lb/>явленіями вашего ко мнѣ благорасположенія, ко-<lb/>торое вы доказали тѣмъ, что въ тиши уче-<lb/>наго уединенія, на берегахъ Аральскаго Моря,<lb/>вспомнили обо </hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)">мнѣ,</hi>
        <hi rend="normalweight"> почти допотопномъ стар-<lb/>цѣ — и душевно скорблю, узнавъ изъ послѣд-<lb/>няго вашего, остроумнаго и милаго, письма, что до<lb/>васъ не дошли тѣ немногія строки, въ которыхъ я<lb/>высказывалъ вамъ свою благодарность. Письмо<lb/>свое къ вамъ я передалъ одному путешественни-<lb/>ку, который долженъ былъ отправиться чрезъ<lb/>Екатеринбургъ къ Сѣверному Уралу, кажется, въ</hi><lb/>
        <hi rend="Fließtext_(4)" xml:space="preserve"> Нижнетагильск</hi>
        <hi rend="normalweight">ъ</hi>
        <hi rend="Fließtext_(4)">.</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="normalweight">«Изъ нынѣшняго вашего письма отъ 19 февра-<lb/>ля, я съ удовольствіемъ убѣдился, что мое столь<lb/>долгое, но невольное молчанiе, не уменьшило, не<lb/>охладило вашихъ чувствъ привязанности къ старому<lb/>путешественнику и къ трудамъ его. Я, большую<lb/>часть жизни посвятившій занятіямъ морскою астро-<lb/>номіей, ученикъ Джоржа Форстера, товарищъ ка-<lb/>питана Кука, восторженный</hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)_+_7.5_pt;Nicht_fett;Abstand_0_pt" xml:space="preserve"> </hi>
        <hi rend="normalweight">чтитель отважной жиз-</hi>
        <lb/>
        <hi rend="normalweight">ни моряковъ – я не могу, при тѣсной сферѣ моей<lb/>собственной опытности, не гордиться тою довѣрен-</hi>
      </p><cb/>
      <p>
        <hi rend="Fließtext_(5)">ностію, которою меня удостоиваетъ мореходецъ,<lb/>съ отважностію и съ благоразумною энергіею пре-<lb/>одолѣвшій безчисленныя препятствія, почти самъ<lb/>строившій суда, на которыхъ долженъ былъ со-<lb/>вершать свое плаваніе, и самъ собою прибавившій<lb/>къ исторіи географическихъ открытій такую ши-<lb/>рокую и прекрасную страницу. Вы истинно-счаст-<lb/>ливы тѣмъ, что не имѣли здѣсь предшественни-<lb/>ковъ, что сами связали свое имя съ изслѣдованіемъ<lb/>моря, вызывающаго воспоминанія о когда-то су-<lb/>ществовавшей торговлѣ на Оксусѣ и что сами, при<lb/>пособіи точныхъ средствъ, предлагаемыхъ новѣй-<lb/>шею наукой, и усовершенствованныхъ инструмен-<lb/>товъ, окончили измѣреніе береговъ по всему про-<lb/>странству этого моря. Это истинныя открытія въ<lb/>географіи. Когда, воврeмя послѣдняго пребыванія<lb/>здѣсь ГОСУДАРЯ ИМПЕРАТОРА</hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)_+_8_pt;Abstand_1_pt" xml:space="preserve">, </hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)">я имѣлъ счастіе<lb/>выразить предъ ЕГО ВЕЛИЧЕСТВОМЪ</hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)_+_8_pt;Abstand_1_pt" xml:space="preserve"> </hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)_+_8_pt">всю </hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)">важность<lb/>этого неожиданнаго подвига, прославляющаго Его<lb/>царствованіе, то впродолженіе всей бесѣды, кото-<lb/>рою Всемилостивѣйше удостоилъ меня ГОСУДАРЬ</hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)_+_8_pt;Abstand_1_pt">,<lb/></hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)">благосклонно выслушивая мнѣнія мои о неизвѣ-<lb/>данной странѣ, лежащей между Араломъ и озера-<lb/>ми Иссыкъ-Кулемъ и Зайсаномъ, я могъ заклю-<lb/>чить, что ГОСУДАРЬ ИМПЕРАТОРЪ</hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)_+_8_pt;Abstand_1_pt" xml:space="preserve"> </hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)">не почелъ прав-<lb/>дивыя мои слова за лесть придворнаго.</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="Fließtext_(5)">«Пишу къ вамъ эти строки, снова выражая вамъ<lb/>всю свою признательность за присланные вами два<lb/>экземпляра вашей прекрасной карты Аральскаго<lb/>Моря, самими вами составленной на основаніи ва-<lb/>шихъ собственныхъ астрономическихъ и геодези-<lb/>ческихъ изслѣдованій, а также и за любопытную<lb/>«записку», при этой картѣ приложенную: извлече-<lb/>ніе изъ нея я сдѣлаю для столь извѣстнаго Брок-<lb/>гаузова журнала; благодарю васъ наконецъ и за<lb/>два обязательныя ваши письма отъ 3 іюня 1852 г.<lb/>и отъ 19 февраля 1853 г.</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="Fließtext_(5)">«Отрывокъ, который я хотѣлъ помѣстить въ<lb/>введеніи къ новому изданію моей «Центральной<lb/>Азіи» вы, вѣроятно, получили. Въ этомъ отрывкѣ,<lb/>писанномъ до полученія вашего іюньскаго письма<lb/>и отосланномъ къ Беркгаузу 17 января 1852 года,<lb/>я, конечно, умѣлъ отличить того, кто самъ</hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)_+_8_pt" xml:space="preserve"> </hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)">тру-<lb/>дился, кто самъ, подвергая жизнь опасности, рабо-<lb/>талъ на мѣстѣ, отъ тѣхъ, </hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)_+_Nicht_fett;Kursiv">которые умѣютъ толь-<lb/>ко издавать чужiе труды</hi>
        <note place="foot" xml:id="ftn1" n="*)">Слова эти подчеркнуты въ подлинникѣ самимъ Гум-<lb/>больдтомъ.</note>
        <hi rend="Fließtext_(5)">. Виноватъ я передъ<lb/>вами только въ томъ, что нечаянно и, конечно, не<lb/>съ дурнымъ намѣреніемъ, смѣшалъ ваше имя съ<lb/>именемъ стариннаго моего друга Лемма</hi>
        <note place="foot" xml:id="ftn2" n="**)">Въ отрывкѣ, о которомъ говоритъ А. Гумбольдтъ, бы-<lb/>ло сказано, что вѣрными свѣдѣніями о дѣйствительномъ<lb/>географическомъ положеніи Аральскаго Моря, мы обязаны<lb/>астрономическимъ наблюденіямъ г. Лемма. Противъ этого-<lb/>то A. И. Бутаковъ и протестовалъ въ письмѣ къ знамени-<lb/>тому путешественнику отъ 19 февраля 1853 года.</note>
        <hi rend="Fließtext_(5)">. Я про-<lb/>сто хотѣлъ упомянуть о первомъ опредѣленiи<lb/>долготы одного пункта на западномъ берегу Араль-<lb/>скаго Озера, которое во время экспедицiи въ Хиву<lb/>генерала Берга, Леммъ, въ широтѣ 45°26‘, опре-<lb/></hi>
      </p><cb/>
      <p>
        <hi rend="Fließtext">дѣлилъ астрономически въ 58°</hi>
        <hi rend="Fett;Fließtext_+_11_pt;Kursiv;Abstand_0_pt">30'</hi>
        <hi rend="Fließtext"> или 58°34' дол-<lb/>готы отъ Гринича. Для меня важно было такое<lb/>указаніе и я означилъ его въ приложеніи къ со-<lb/>ставленной мною картѣ Центральной Азіи и въ са-<lb/>момъ сочиненіи (т. I. стр. 419 и т. II стр. 585). Оно<lb/>обозначало по-крайней-мѣрѣ пунктъ, который на<lb/>вашей картѣ соотв</hi>
        <hi rend="Fließtext_(5)">ѣ</hi>
        <hi rend="Fließtext">тствуетъ, кажется, Кара-Кум-<lb/>му (58°38</hi>
        <hi rend="Fett;Fließtext_+_11_pt;Kursiv;Abstand_0_pt">'</hi>
        <hi rend="Fließtext" xml:space="preserve"> долготы) на широтѣ Усть-Юрта</hi>
        <note place="foot" xml:id="ftn3" n="3">
          <hi style="font-size:9pt">*) Тутъ описка: Гумбольдтъ, безъ сомнѣнія, хотѣлъ<lb/>сказать Кара-Тамакъ.</hi>
        </note>
        <hi rend="Fließtext">. Этотъ<lb/>отдѣлъ моего отрывка будетъ совершенно исправ-<lb/>ленъ по вашимъ весьма-справедливымъ замѣча-<lb/>ніямъ.</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="Fließtext">«Оканчиваю письмо признаніемъ въ нескром-<lb/>ности, которую вы мнѣ должны простить. Одинъ<lb/>изъ присланныхъ экземпляровъ вашей прекрасной<lb/>карты я поднесъ е. в. королю. Я не имѣлъ надоб-<lb/>ности обращать его вниманіе на достоинство это-<lb/>го великаго труда. Его величество соизволилъ на-<lb/>именовать капитан-лейтенанта Россійско-ИМПЕ-<lb/>РАТОРСКАГО</hi>
        <hi rend="Fett;Fließtext_+_7.5_pt;Abstand_1_pt" xml:space="preserve"> </hi>
        <hi rend="Fließtext">Флота Алексѣя Бутакова кавалеромъ</hi><lb/>
        <hi rend="Fett;Fließtext_+_8_pt;Abstand_0_pt"> ордена </hi><lb/>
        <hi rend="Fließtext">Краснаго Орла III класса. Король пору-<lb/>чилъ мнѣ увѣдомить васъ объ этомъ; орденъ бу-<lb/>детъ вамъ доставленъ черезъ нашего посланника<lb/>въ Петербургѣ. Душевно желаю, чтобъ это сви-<lb/>дѣтельство участія къ вамъ нашего просвѣщенна-<lb/>го, добраго и благороднаго короля, передаваемое<lb/>путешественникомъ Южнаго Океана, Кордилье-<lb/>ровъ, Мехики, Квито, Перу, береговъ Ореноко и<lb/>верховьевъ </hi>
        <hi rend="Fett;Fließtext_+_10_pt">Иртыша </hi>
        <hi rend="Fließtext">— было для васъ пріятно.</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="Fließtext">«Его Величество чрезвычайно заинтересовало<lb/>свидѣтельство ваше въ</hi>
        <hi rend="Fett;Fließtext_+_8_pt" xml:space="preserve"> </hi>
        <hi rend="Fließtext">«Запискѣ», что «даже на<lb/></hi>
        <hi rend="Fett;Fließtext_+_8_pt">«сѣверѣ </hi>
        <hi rend="Fließtext">Арала, гдѣ зимой стужа доходитъ до 20°<lb/>«Реомюра, тигры живутъ себѣ въ камышахъ, въ<lb/>«полной дѣятельности, пожирая Киргизовъ и ло-<lb/>«шадей, если представится къ тому случай. Эти сѣ-<lb/></hi>
        <hi rend="Fett;Fließtext_+_8_pt">«верные </hi>
        <hi rend="Fließtext">тигры (шкуры ихъ мы привезли съ со-<lb/>«бой) рѣшительно ни въ чемъ не разнятся отъ ти-<lb/>«гровъ Бенгала и всего жаркаго пояса Азіи. Они<lb/></hi>
        <hi rend="Fett;Fließtext_+_8_pt">«напоминаютъ </hi>
        <hi rend="Fließtext">тѣхъ огромныхъ львовъ, которые,<lb/>«во времена Аристотеля, жили впродолженіе цѣлой<lb/>«зимы, въ холодныхъ областяхъ Македоніи. Слѣ-<lb/>«довательно бываютъ и колоніи животныхъ, кото-<lb/>«рыя, не измѣняя ни своего наружнаго вида, ни <lb/>«отличительнаго характера, привыкли къ силь-<lb/>«нымъ пониженіямъ температуры.» Это весьма-лю-<lb/>бопытный ф</hi>
        <hi rend="Fett;Fließtext_+_9_pt">актъ</hi>
        <hi rend="Fließtext">, по поводу отрываемыхъ осто-<lb/>вовъ ископаемыхъ животныхъ.</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="Fließtext">«При послѣднемъ празднествѣ Берлинскаго Ге-<lb/>ографическаго Общества (25 годовщины), вы, по<lb/>предложенію моему, единодушно провозглашены<lb/>почетнымъ членомъ, вмѣстѣ съ полковникомъ<lb/>Сабиномъ, Мурчисономъ и Раулинсономъ: это по-<lb/>значительнѣе, чѣмъ званіе члена-корреспондента.<lb/>Поздравляю васъ съ этимъ, собратъ мой!</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="Fließtext_(3)">«Примите и проч.»</hi>
      </p>
      <p>
        <hi rend="bold">АЛЕКСАНДРЪ ГУМБОЛЬДТЪ</hi>
      </p>
      <p>Сан-Суси, 12 іюня 1853.</p>
      <p>
        <hi rend="Fließtext">«Р.S. А водятся ли зимой тигры по берегамъ<lb/>Каспія? Я не знаю».</hi>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
