<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2019-01-04" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1" facs="#f0001"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">Una carta inedita de Alejandro Von<lb break="yes" />Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>El sen&#x0303;or Hesse, encargado de negocios prusia-<lb break="no"/>no en Centro-América, durante su estadia en<lb break="yes"/>Guatemala en 1852, tomó particular interes en<lb break="yes"/>hacer averiguaciones arqueológicas en aquella<lb break="yes"/>parte de nuestro continente, y dirigió al rey de<lb break="yes"/>Prusia una muy interesante relacion de algunas<lb break="yes" />ruinas y antiguos monumentos descubiertos últi-<lb break="no"/>mamente allí.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El coronel Modesto Mendez, corregidor de<lb break="yes"/>Flores en el lago de Peten-Itza, habia esplorado<lb break="yes"/>las ruinas de Tikal en Febrero y Marzo de 1848,<lb break="yes"/>y la relacion que de ellas hizo al gobierno de<lb break="yes"/>Guatemala, fué publicada en la <hi rendition="#i">Gaceta de Gua-<lb break="no"/>temala</hi> de 16 de Abril, 18 y 25 de Marzo de <choice><sic>848</sic><corr type="editorial">1848</corr></choice>.<lb break="yes"/>En 1852 visitó de nuevo estas ruinas (las cuales<lb break="yes"/>se hallan situadas á unas 15 leguas al Norte de<lb break="yes" />Flores, al pié de la Sierra de Yucatan), y vió<lb break="yes"/>tambien las de Dolores al Sud-Este de Flores,<lb break="yes"/>indudablemente las mismas que vió el capitan D.<lb break="yes"/>Melchior Rodriguez Macariega en 1695. El se-<lb break="no"/>n&#x0303;or Hesse se vió con el coronel Mendez en Gua-<lb break="no"/>temala, obtuvo de él una completa descripcion<lb break="yes"/>de sus descubrimientos, é hizo copiar fielmente<lb break="yes"/>por el Dr. Ahrens, médico aleman residente en<lb break="yes"/>aquel pais, los dibujos hechos por Mendez.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Al mismo tiempo el ingeniero belga, Sr. Van<lb break="yes"/>de Gehuchte, de Santo Tomás, comunicò al Sr.<lb break="yes"/>Hesse el resultado de sus esploraciones á lo lar-<lb break="no"/>go del rio Motagua y las ruinas y monumentos<lb break="yes"/>descubiertos por él en Chapulco y en Chinamita.<lb break="yes" />La narracion hecha al rey por el sen&#x0303;or Hesse,<lb break="yes"/>fué sacada de estas comunicaciones, y el doctor<lb break="yes"/>Ahrens le an&#x0303;adió de su propia pluma una esposi-<lb break="no"/>cion crítica acerca de los antiguos monumentos<lb break="yes"/>de los primeros moradores (aborígenas) de Cen-<lb break="no"/>tro-América.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>El rey que toma mucho interes en tales descu-<lb break="no"/>brimientos, comunicó el todo del asunto á sus<lb break="yes"/>distinguidos amigos el Sr. Alejandro Von Hum-<lb break="no"/>boldt y el Sr. C. Ritter, geógrafo, y mandó gra-<lb break="no"/>bar los dibujos, de manera que podremos esperar<lb break="yes" />dentro de poco tiempo el documento impreso con<lb break="yes"/>sus respectivos grabados (ilustraciones).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>Con motivo de la relacion del Sr. Hesse, Ale-<lb break="no"/>jandro Von Humboldt escribió al Dr. Ahrens, en<lb break="yes"/>Guatemala, una carta de la cual nos ha propor-<lb break="no"/>cionado bondadosamente una traduccion un caba-<lb break="no"/>llero aleman residente en esta ciudad.</p>
                <floatingText>
                    <body>
                        <div n="2" type="letter">
                            <lb break="yes"/>
                            <opener>
                                <salute>Al Sr. Federico Ahrens, en Guatemala.</salute>
                            </opener>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Me creo en el deber, mi caro doctor, de dirigir<lb break="yes"/>á vd. las mas sinceras gracias á tan lejano y her-<lb break="no"/>moso pais, que por desgracia nunca he visitado.<lb break="yes"/>El vivo interes que tomo en los monumentos de<lb break="yes"/>los aborígenas americanos, ha sido muy grata-<lb break="no"/>mente escitado por el informe de nuestro escelen-<lb break="no"/>te encargado de negocios de Prusia en Guatema-<lb break="no"/>la, Mr. Hesse, al cual han dado tanto realce las<lb break="yes"/>copias que vd. ha hecho sin duda muy esactas,<lb break="yes"/>de pequen&#x0303;as estatuas, relieves é inscripciones. El<lb break="yes"/>rey, á quien han interesado mucho tanto el infor-<lb break="no"/>me como los dibujos de adornos sumamente la-<lb break="no"/>brados y complicados, ha comunicado el uno y<lb break="yes"/>los otros á nuestro gran geógrafo Mr. Cárlos Rit-<lb break="no"/>ter y á mí. Los notables geroglíficos, unidos á<lb break="yes"/>los relieves, y unas veces colocados perpendicular-<lb break="no"/>mente uno bajo de otro, ú otras veces separada-<lb break="no"/>mente uno encima de otro, como signos <hi rendition="#i">phonéti-<lb break="no"/>cos,</hi> ofrecen un particular interes. &#x00BF;Serán acaso<lb break="yes"/>signos del calendario?</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>En honor de nuestra comun patria alemana,<lb break="yes"/>suplico á vd. persevere en su celo para ecsaminar<lb break="yes"/>esas misteriosas reliquias de los pueblos que pa-<lb break="no"/>recen haber emigrado del Norte al Sur. El ca-<lb break="no"/>lendario de Chiapas era tolteca, y los nombres de<lb break="yes"/>los veinte dias de su mes eran enteramente dis-<lb break="no"/>tintos de los nombres del calendario de los Azte-<lb break="no"/>cas. En Chiapas y Soconusco, donde el an&#x0303;o te-<lb break="no"/>nia 18 meses de 20 dias cada uno, y 5 dias suple-<lb break="no"/>mentarios (lo cual hace en todo 365 dias) los<lb break="yes"/>nombres <hi rendition="#i">toltecas</hi> eran los siguientes:</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <table>
                                <row>
                                    <cell>Dias de los Toltecas.</cell>
                                    <cell>Dias de los Aztecas.</cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>El 1. &#x00B0; era <hi rendition="#i" >Mox</hi>------------</cell>
                                    <cell>
                                        <hi rendition="#i">Cipacti.</hi>
                                    </cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>2 ---- <hi rendition="#i">Igh</hi>------------</cell>
                                    <cell>
                                        <hi rendition="#i">Ehecatl.</hi>
                                    </cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>3 ---- <hi rendition="#i">Votan</hi>----------</cell>
                                    <cell>
                                        <hi rendition="#i">Calli.</hi>
                                    </cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>4 ---- <hi rendition="#i">Ghaman</hi>--------</cell>
                                    <cell>
                                        <hi rendition="#i">Cuetzpalin.</hi>
                                    </cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>5 ---- <hi rendition="#i">Abagh</hi>----------</cell>
                                    <cell>
                                        <hi rendition="#i">Cokuatl.</hi>
                                    </cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>6 ---- <hi rendition="#i">Tox</hi>------------</cell>
                                    <cell>
                                        <hi rendition="#i">Miquitzli.</hi>
                                    </cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>7 ---- <hi rendition="#i">Moxic</hi>----------</cell>
                                    <cell>
                                        <hi rendition="#i">Mazatl.</hi>
                                    </cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>8 ---- <hi rendition="#i">Lambut</hi>---------</cell>
                                    <cell>
                                        <hi rendition="#i">Tochtli.</hi>
                                    </cell>
                                </row>
                                <lb break="yes"/>
                                <row>
                                    <cell>9 ---- <hi rendition="#i">Mulu</hi>----------</cell>
                                    <cell>
                                        <hi rendition="#i">Atl.</hi>
                                    </cell>
                                </row>
                            </table>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Así se hallan acotados en Berturni, <hi rendition="#i">Idea de<lb break="yes"/>una historia general de Nueva Espan&#x0303;a</hi> p. 118<lb break="yes"/>y en mis <hi rendition="#i">Vistas de las cordilleras</hi> (edicion 8 vol.<lb break="yes"/>1. &#x00B0; 111 p. 386)<choice><sic></sic><corr type="editorial">.</corr></choice> Los nombres monosílabos<lb break="yes"/>cuales son, Mox, Igh, Batz, Mix, Chic: &#x0026;c. &#x0026;c,<lb break="yes"/>que todos eran nombres de los dias, no tienen<lb break="yes"/>sonido americano, sino que parecen tambien à los<lb break="yes"/>idiomas monosílabos de la Asia oriental. Se re-<lb break="no"/>fiere que en una de las actas latinas de uno de<lb break="yes"/>los concilios eclesiásticos de Guatemala en el si-<lb break="no"/>glo XVII, se habla de ese calendario Tolteca y<lb break="yes"/>de Votan, como conductor de una de las mas an-<lb break="no"/>tiguas naciones emigradas. Siendo así que uno<lb break="yes"/>de los dias de la semana ha sido llamado en<lb break="yes"/>Chiapas <hi rendition="#i">Votan,</hi> que tal palabra suena esacta-<lb break="no"/>mente como <hi rendition="#i">Wodan</hi> ú <hi rendition="#i">Odin</hi> el gefe escandina-<lb break="no"/>vo que venia de Asia y de quien ha recibido el<lb break="yes"/>nombre de Wodens-day Wednesday de los in-<lb break="no"/>gleses como igualmente el que los Hindos lla-<lb break="no"/>man el mismo dia Buddha-day, todas estas in-<lb break="no"/>vestigaciones concernientes al gefe americano, al<lb break="yes"/>Escandinavo y al apóstol Hindo Buddha funda-<lb break="no"/>dor del Budhismo, ofrecen el mayor interes. Es<lb break="yes"/>muy posible que sea fàcil para V. descubrir por<lb break="yes"/>los sacerdotes ó gobernadores de los indios, si<lb break="yes"/>los aborígenas saben algo del nombre calenda-<lb break="no"/>rio de Votan, arriba mencionado, como nombre<lb break="yes"/>de uno de los comunes antepasados ó de una<lb break="yes"/>persona sagrada.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Con el mayor respeto, y haciendo votos por<lb break="yes"/>su bienestar, me suscribo muy adicto servidor.<lb break="yes" />&#x2014;(Firmado.)</p>
                            <closer>
                                <signed>&#x2014;<hi rendition="#i">Al. Von Humboldt.</hi>
                                </signed>
                            </closer>
                            <lb break="yes"/>
                            <postscript>
                                <p>Palacio do <choice><sic>Postdan</sic><corr type="editorial">Potsdam</corr></choice>, 22 de Julio do 1853 &#x2014;<lb break="yes"/>
                                    <hi rendition="#i">Postdata.</hi> &#x2014; Recorriendo mi obra de <hi rendition="#i">Kosmos,</hi>
                                    <lb break="yes"/>vol. III pag. 485 encuentro recopilado cuanto<lb break="yes"/>concierne al nombre de Votan. El concilio ecle-<lb break="no"/>siástico que hace mencion de Votan, era un con-<lb break="no"/>cilio provincial del que habla el obispo de Chia-<lb break="no"/>pas D. Francisco Nun&#x0303;ez de la Vega en su <hi rendition="#i">Pream-<lb break="no"/>bulo de las constituciones diocesanas.</hi>
                                </p>
                                <lb break="yes"/>
                                <p>Los veinte nombres de los dias son los nom-<lb break="no"/>bres de los gefes Toltecas, entre los cuales los<lb break="yes" />cuatro mas <choice><sic>disticguidos</sic><corr type="editorial">distinguidos</corr></choice>: Votan, Lambat, Been,<lb break="yes" />Chinax, estaban cada uno à la cabeza de un pe-<lb break="no" />riodo de cinco dias (como domingo.) Los mexi-<lb break="no" />canos llamaban sus cuatro periodos principales:<lb break="yes" />Calli (<hi rendition="#i">casa</hi>) Tochli (<hi rendition="#i">conejo.</hi>) Acatl (<hi rendition="#i" >siembra,</hi>)<lb break="yes"/>y Tecpatl (<hi rendition="#i">silex ó piedra.</hi><choice><sic>)</sic><corr type="editorial">.</corr></choice></p>
                                <lb break="yes"/>
                                <p>Votan era, segun las tradiciones de Chiapas y<lb break="yes" />Soconusco, el àngel del mar, que despues de ha-<lb break="no" />berse salvado en una canoa, durante un gran di-<lb break="no" />luvio, renovo el linajo humano. Ixtlixochitl,<lb break="yes" />ò segun se llama con su nombre cristiano, Fer-<lb break="no" />nando de Alva, el mas antiguo historiador de<lb break="yes" />México del siglo XVII, cuenta en su historia<lb break="yes" />manuscrita, conservada hasta hoy en Mèxico, que<lb break="yes" />en Teopixca, aldea de Teochixpan, ecsiste aún<lb break="yes" />una familia que se pretende descendiente de Vo-<lb break="no" />tan. El grande Espíritu Teotl habia mandado à<lb break="yes" />Votan que poblase Anàhuac, Mèxico y Guate-<lb break="no" />mala.</p>
                                <lb break="yes"/>
                                <p>Segun las opiniones aventuradas por Wildam<lb break="yes"/>Jones, Buddha (el planeta Marzo) que daba su<lb break="yes"/>nombre al miércoles en las Indias, es la misma<lb break="yes"/>persona que el gefe guerrero escandinavo Odin ò<lb break="yes"/>Woden, en cuya memoria los pueblos góticos da-<lb break="no"/>ban à aquel dia el nombre de Wednesday (miér-<lb break="no"/>coles). Es digno de nota el que hallemos entre<lb break="yes"/>los Toltecas un gefe de guerra del mismo nom-<lb break="no"/>bre y el mismo dia así nombrado de él. &#x00BF;Será<lb break="yes"/>solamente casualidad? Esto es ló que pregunto<lb break="yes"/>desde cuarenta an&#x0303;os. Acaso vivan todavía gen-<lb break="no" />tes del mismo nombre entre los aborígenas de<lb break="yes" />Chiapas y Soconusco.</p>
                                <lb break="yes"/>
                                <p>Ciertamente es muy singular é interesanto la<lb break="yes" />coincidencia de llamarse el tercer dia de nuestra<lb break="yes"/>semana del nombre de Votan, Woden y Buddha<lb break="yes"/>en tres diferentos partes del mundo, y parece que<lb break="yes"/>ya deba ser el tiempo de adquirir algunos datos<lb break="yes"/>críticos sobre esta materia. Por desgracia no<lb break="yes"/>puede ya encontrarse la obra de D. Ramon Or-<lb break="no"/>don&#x0303;ez intitulada &#x201C;<hi rendition="#i">Historia de la creacion</hi>&#x201D;, y so-<lb break="no"/>lo algunos bocetos de ella han sido publicados<lb break="yes"/>por Cabrera y el abate Bourbourg. Queda, pues,<lb break="yes"/>todavia en las tinieblas la historia de Votan; en-<lb break="no"/>tretanto la de Woden y de Odin (dos diferentes<lb break="yes"/>personas) serà bien pronto criticada, segun infor-<lb break="no"/>maciones dadas por Munch en su obra: <hi rendition="#i">Det Nors-<lb break="no"/>ke Folks Historie.</hi> Que los monumentos anti-<lb break="no"/>guos de Yucatan y de Guatemala, así como las<lb break="yes"/>lenguas de Maya, Zotzil y Celdal sean de origen<lb break="yes"/>tolteca, es cosa que ha sido demostrada reciente-<lb break="no"/>mente por el Dr. Heller, cuyos viajes en México<lb break="yes"/>tienen ademas de su interes botànico, un interes<lb break="yes" />arqueológico.</p>
                            </postscript>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#i">New-York Tribune,</hi> 18 de Octubre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#et">
                        <hi rendition="#i">Gaceta de Costa-Rica.</hi>
                    </hi>
                </p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 