<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Милостивый Государь. Я глубоко тронутъ изъявленiями [...]] [Milostivyj Gosudarʹ. Ja gluboko tronut iz-javlenijami […]]</title>
      <author>
        <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:19</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print"/>
        <idno type="basename">1854-Pismo_barona_A-4-neu</idno>
        <idno type="type">secondary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <notesStmt>
      <relatedItem target="1854-Pismo_barona_A-1-neu.xml" type="primary"/>
      <relatedItem target="1854-Pismo_barona_A-2-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1854-Pismo_barona_A-3-neu.xml" type="secondary"/>
      <relatedItem target="1854-Pismo_barona_A-4-neu.xml" type="self"/>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Милостивый Государь. Я глубоко тронутъ изъявленiями [...]] [Milostivyj Gosudarʹ. Ja gluboko tronut iz-javlenijami […]]</title>
          <author>
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition n="1"/>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1854</date>
          <pubPlace>Sankt Petersburg</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in: anonym, „Pisʹmo Barona A. Gumbolʹdta k russkomu morjaku A. I. Butakovu“, in: &lt;i&gt;Žurnal ministerstva narodnago prosvěščenija&lt;/i&gt; 82:7 (1854), S. 53–58, hier: S. 55–58.</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p>Kyrilliza</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="rus">Russisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="55"/>
      <p>«Милостивый Государь. Я глубоко тронутъ изъявленiями <lb/>вашего ко мнѣ благорасположенiя, которое вы доказали тѣмъ, <lb/>что въ тиши ученаго уединенiя, на берегахъ Аральскаго моря, <lb/>вспомнили обо мнѣ, почти допотопномъ старцѣ – и душевно скор-<lb/>блю, узнавъ изъ послѣдняго вашего, остроумнаго и милаго, пись-<lb/>ма, что до васъ не дошли тѣ немногiя строки, въ которыхъ я вы-<lb/>сказывалъ вамъ свою благодарность. Письмо свое къ вамъ я пе-<lb/>редалъ одному путешественнику, который долженъ былъ от-<lb/>правиться чрезъ Екатеринбургъ къ Сѣверному Уралу, кажется, <lb/>въ Нижнетагильскъ.</p>
      <p>«Изъ нынѣшняго вашего письма отъ 19 Февраля я съ удо-<lb/>вольствiемъ убѣдился, что мое столь долгое, но невольное мол-<lb/>чанiе, не уменьшило, не охладило ваших чувствъ привязанно-<lb/>сти къ старому путешественнику и къ трудамъ его. Я, большую <lb/>часть жизни посвятившiй занятiямъ Морскою Астрономiей, уче-<lb/><pb n="56"/><lb/>никъ Джоржа Форстера, товарищъ Капитана Кука, восторжен-<lb/>ный чтитель отважной жизни моряковъ – я не могу, при тѣсной <lb/>сферѣ моей собственной опытности, не гордиться тою довѣрен- <lb/>ностiю, которою меня удостоиваетъ мореходецъ, съ отважностiю <lb/>и съ благоразумною энергiею преодолѣвшiй безчисленныя пре-<lb/>пятствiя, почти самъ строившiй суда, на которыхъ долженъ былъ <lb/>совершать свое плаванiе, и самъ собою прибавившiй къ исторiи <lb/>географическихъ открытiй такую широкую и прекрасную стра-<lb/>ницу. Вы истинно-счастливы тѣмъ, что не имѣли здѣсь предше-<lb/>ственниковъ, что сами связали свое имя съ изслѣдованiемъ моря, <lb/>вызывающаго воспоминанiя о когда-то существовавшей торговлѣ <lb/>на Оксусѣ, и что сами, при пособiи точныхъ средствъ, предла-<lb/>гаемыхъ новѣйшею Наукой, и усовершенствованныхъ инструмен-<lb/>товъ, окончили измѣренiе береговъ по всему пространству этого <lb/>моря. Это истинныя открытiя въ Географiи. Когда, во время по-<lb/>слѣдняго пребыванiя здѣсь Государя Императора, я имѣлъ <lb/>счастiе выразить предъ Его Величествомъ всю важность этого <lb/>неожиданнаго подвига, прославляющаго Его царствованiе, то <lb/>въ продолженiе всей бесѣды, которую Всемилостивѣйше удо-<lb/>стоилъ меня Государь, благосклонно выслушивая мнѣнiя мои о <lb/>неизвѣданной странѣ, лежащей между Араломъ и озерами Иссыкъ-<lb/>Кулемъ и Зайсаномъ, я могъ заключить, что Государь Импе-<lb/>раторъ не почелъ правдивыя мои слова за лесть придворнаго.</p>
      <p>«Пишу къ вамъ эти строки, снова выражая вамъ всю свою <lb/>признательность за присланные вами два экземпляра вашей пре-<lb/>красной карты Аральскаго моря, самими вами составленной на <lb/>основанiи вашихъ собственныхъ астрономическихъ и геодезиче-<lb/>скихъ изслѣдованiй, а также и за любопытную «записку», при <lb/>этой картѣ приложенную: извлеченiе изъ нея я сдѣлаю для столь <lb/>извѣстнаго Брокгаузова журнала; благодарю васъ наконецъ и за <lb/>два обязательныя ваши письма отъ 3 Iюня 1852 г. и отъ 19 <lb/>Февраля 1853 г.</p>
      <p>«Отрывокъ, который я хотѣлъ помѣститъ въ введенiи къ <lb/>новому изданiю моей «Центральной Азiи», вы, вѣроятно, получи-<lb/>ли. Въ этомъ отрывкѣ, писанномъ до полученiя вашего Iюньскаго <lb/>письма и отосланномъ къ Брокгаузу 17 Генваря 1842 года, я, <lb/>конечно, умѣлъ отличить того, кто самъ трудился, кто самъ, под-<lb/><pb n="57"/><lb/>вергая жизнь опасности, работалъ на мѣстѣ, отъ тѣхъ, <hi rendition="#i">которые</hi> <lb/><hi rendition="#i">умѣютъ только издавать чужiе труды</hi><note place="foot" xml:id="ftn1" n="(1)">Слова эти подчеркнуты въ подлинникѣ самимъ Гумбольдтомъ.</note>. Виноватъ я передъ <lb/>вами только въ томъ, что нечаянно и, конечно, не съ дурнымъ <lb/>намѣренiемъ, смѣшалъ ваше имя съ именемъ стариннаго моего <lb/>друга Лемма<note place="foot" xml:id="ftn2" n="(2)">Въ отрывкѣ, о которомъ говоритъ А. Гумбольдтъ, было сказано, <lb/>что важными свѣдѣнiями о дѣйствительномъ географическомъ по-<lb/>ложенiи Аральскаго моря мы обязаны астрономическимъ наблю-<lb/>денiямъ Г. Лемма. Противъ этого-то А. И. Бутаковъ и протесто-<lb/>валъ въ письмѣ къ знаменитому путешественнику отъ 19 Февраля <lb/>1853 года.</note>. Я просто хотѣлъ упомянуть о первомъ опре-<lb/>дѣленiи Долготы одного пункта на Западномъ берегу Аральскаго <lb/>озера, которое во время экспедицiи въ Хиву Генерала Берга, <lb/>Леммъ, въ Широтѣ 45° 26ʹ, опредѣлилъ астрономически въ 58° <lb/>30ʹ или 58° 34ʹ Долготы отъ Гринича. Для меня важно было та-<lb/>кое указанiе и я означилъ его въ приложенiи къ составленной <lb/>мною картѣ Центральной Азiи и въ самомъ сочиненiи (т. I, стр. <lb/>419 и т. II стр. 585). Оно обозначало по-крайней-мѣрѣ пунктъ, <lb/>который на вашей картѣ соотвѣтствуетъ, кажется, Кара-Кумму <lb/>(58° 38ʹ долготы) на Широтѣ Усть-Юрта<note place="foot" xml:id="ftn3" n="(3)">Тутъ описка: Гумбольдтъ, безъ сомнѣнiя, хотѣлъ сказать Кара-Та-<lb/>макъ.<lb/></note>. Этотъ отдѣлъ мое-<lb/>го отрывка будетъ совершенно исправленъ по вашимъ весьма <lb/>справедливымъ замѣчанiямъ.</p>
      <p>«Оканчиваю письмо признанiемъ въ нескромности, которую <lb/>вы мнѣ должны простить. Одинъ изъ присланныхъ экземпляровъ <lb/>вашей прекрасной карты я поднесъ Е. В. Королю. Я не имѣлъ <lb/>надобности обращать его вниманiе на достоинство этого велика-<lb/>го труда. Его Величество соизволилъ наименовать Капитанъ-Лей-<lb/>тенанта Россiйско-Императорскаго Флота Алексѣя Бутакова <lb/>кавалеромъ ордена Краснаго Орла III класса. Король поручилъ  <lb/>мнѣ увѣдомить васъ объ этомъ; орденъ будетъ вамъ доставленъ <lb/>черезъ нашего Посланника въ Петербургѣ. Душевно желаю, <lb/>чтобъ это свидѣтельство участiя къ вамъ нашего просвѣщенна-<lb/>го, добраго и благороднаго Короля, передаваемое путешествен-<lb/>никомъ Южнаго Океана, Кордильеровъ, Мексики, Квито, Перу,<lb/><pb n="58"/><lb/>береговъ Ореноко и верховьевъ Иртыша – было для васъ <lb/>прiятно.</p>
      <p>«Его Величество чрезвычайно заинтересовало свидѣтель-<lb/>ство ваше въ «Запискѣ», что «даже на Сѣверѣ Арала, гдѣ зимой <lb/>стужа доходитъ до 20° Реомюра, тигры живутъ себѣ въ ка-<lb/>мышахъ, въ полной дѣятельности, пожирая Киргизовъ и лоша-<lb/>дей, если представится къ тому случай. Эти Сѣверные тигры <lb/>(шкуры ихъ мы привезли съ собой) рѣшительно ни въ чемъ не <lb/>разнятся отъ тигровъ Бенгала и всего жаркаго пояса Азiи. Они <lb/>напоминаютъ тѣхъ огромныхъ львовъ, которые, во времена Ари-<lb/>стотеля, жили, въ продолженiе цѣлой зимы, въ холодныхъ обла-<lb/>стяхъ Македонiи. Слѣдовательно бываютъ и колонiи животныхъ, <lb/>которыя, не измѣняя ни своего наружнаго вида, ни отличитель-<lb/>наго характера, привыкли къ сильнымъ пониженiямъ температу-<lb/>ры». Это весьма любопытный фактъ, по поводу отрываемыхъ <lb/>остововъ ископаемыхъ животныхъ.</p>
      <p>«При послѣднемъ празднествѣ Берлинскаго Географиче-<lb/>скаго Общества (25 годовщины), вы, по предложенiю моему, <lb/>единодушно провозглашены Почетнымъ Членомъ, вмѣстѣ съ Пол-<lb/>ковникомъ Сабиномъ, Мурчисономъ и Раулинсономъ: это позна-<lb/>чительнѣе, чѣмъ званiе Члена-Корреспондента. Поздравляю васъ <lb/>съ этимъ, собратъ мой!</p>
      <p>«Примите и проч.».</p>
      <p><hi rendition="#i">Александръ Гумбольдтъ</hi>.</p>
      <p>Санъ-Суси. 12 Iюня 1853.</p>
      <p>«P. S. А водятся ли зимой тигры по берегамъ Каспiя? Я <lb/>не знаю».				 (<hi rendition="#i" xml:space="preserve">С. П. Б. Вѣд. № </hi>102, 1854).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
