<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="315" facs="#f0001" />

    <div><p>&#x2014;M. le secrétaire perpétuel donne ensuite<lb/>lecture de l&#x2019;extrait suivant d&#x2019;une lettre qui<lb/>lui a été adressée par M. de Humboldt <note place="foot" n="(1)">Voyez dans <hi rendition="#i">l&#x2019;Athen&#x00E6;um</hi> du 1<hi rendition="#sup">er</hi> avril, le compte<lb/>rendu de la séance du 20 mars.</note>:</p><lb/><dateline><hi rendition="#et">&#x201C;Berlin, 24 mars 1854.</hi></dateline></div><lb/><div><p>&#x201E;Invité par la bienveillante confiance de<lb/>la famille de mon illustre ami M. Arago d&#x2019;é-<lb/>crire quelques pages qui pourraient servir<lb/>d&#x2019;introduction à l&#x2019;édition des <hi rendition="#i">&#x0152;uvres de<lb/>Fran&#x00E7;ois Arago</hi>, j&#x2019;ai envoyé mon manuscrit<lb/><cb/>à M. Gide, avec lequel je suis lié d&#x2019;amitié<lb/>depuis de longues années. Je l&#x2019;ai prié de<lb/>communiquer ce manuscrit à MM. Galusky,<lb/>Mathieu, Laugier et Barral pour faire dispa-<lb/>ra&#x00EE;tre les incorrections de style qui m&#x2019;échap-<lb/>pent trop souvent et pour introduire les chan-<lb/>gements et rectifications qui pourraient pa-<lb/>ra&#x00EE;tre utiles. Dans le manuscrit, M. Barral<lb/>était nommé, conjointement avec M. A. de<lb/>la Rive, comme un des savants auxquels j&#x2019;a-<lb/>vais emprunté quelques faits, énoncés dans<lb/>leurs éloges de M. Arago; je n&#x2019;avais pu nom-<lb/>mer à la fin de l&#x2019;année 1853, par conséquent<lb/>avant que le prospectus ait paru, M. Barral<lb/>comme chargé de la publication et de la sur-<lb/>veillance des &#x0152;uvres. Ne voulant plus re-<lb/>toucher ce que j&#x2019;avais écrit d&#x2019;un seul jet sur<lb/>une perte aussi douloureuse, j&#x2019;avais invité<lb/>M. Gide à ne me faire voir l&#x2019;introduction<lb/>imprimée que lorsque déjà elle aurait paru<lb/>en France. Je n&#x2019;ai aucun regret d&#x2019;avoir pro-<lb/>cédé ainsi avec une entière abnégation de<lb/>prétentions littéraires, lorsqu&#x2019;il s&#x2019;agit de mes<lb/>rapports avec un ami auquel je suis dévoué<lb/>depuis quarante-quatre ans.&#x201D;</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
