<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="2.3.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="2.2.0" when="2018-12-11" who="#wernicke_nd">Text constitution and validation. <note type="remarkRevision">Zusammenfügung zweier Einzeltexte, erneute Validierung und Weissraumelimination.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="853" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#b">Bref fr&#x00E5;n baron A. von Humboldt till<lb break="yes"/>ryske kaptenlöjtnanten A. J. Butakoff.</hi>
                    </head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ända till &#x00E5;r 1848 har Aral-sjön blifvit teck-<lb break="no"/>nad p&#x00E5; kartorna endast med ledning af rekog-<lb break="no"/>nosceringar p&#x00E5; n&#x00E5;gra punkter i dess omgif-<lb break="no"/>ningar, eller efter ytliga affattningar under mar-<lb break="no"/>scher utmed dess vestra strand, samt förnäm-<lb break="no"/>ligast efter de muntliga uppgifter man genom<lb break="yes"/>Kirgiser kunnat vinna.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x00C5;r 1846 afsändes astronomen Lemm till<lb break="yes"/>kirgisiska steppen för att i astronomiskt hän-<lb break="no"/>seende bestämma orternas läge mellan fästnin-<lb break="no"/>gen Orsk och floden Syr-Darja, och &#x00E5;r 1847<lb break="yes"/>förde man till sjön Aral, öfver land, den sön-<lb break="no"/>dertagna skonerten &#x201D;Nikolai&#x201D;, som blifvit upp-<lb break="no"/>byggd efter de kaspiska fiskarefartygens mön-<lb break="no"/>ster. Sedan denna skonert &#x00E5;ter blifvit sam-<lb break="no"/>mansatt, hann man under loppet af sommaren<lb break="yes" />sistnämnde &#x00E5;r affatta endast en del af den ö-<lb break="no"/>stra stranden, under en sträcka af sjuttio verst<lb break="yes"/>söderut fr&#x00E5;n Syr-Darja, jemte de vid densam-<lb break="no"/>ma befintliga öarne äfvensom en del af ön Kut-<lb break="no"/>Aral. Under förra hälften af p&#x00E5;följande som-<lb break="no"/>mar utförde tvenne officerare vid topografkorp-<lb break="no"/>sen, <hi rendition="#i">Akischeff</hi> och <hi rendition="#i">Goloff,</hi> p&#x00E5; skonerten &#x201D;Niko-<lb break="no"/>lai&#x201D;, en planteckning af hela nordliga stranden,<lb break="yes"/>ifr&#x00E5;n Syrs mynning till Kum-Suath. Utomdess<lb break="yes"/>hade topograferne vid Orenburgska korpsen,<lb break="yes" />under loppet af n&#x00E5;gra &#x00E5;r, oafbrutet varit sys-<lb break="no" />selsatta med att slutföra ett i sanning kolos-<lb break="no"/>salt, vetenskapligt företag &#x2014; att utarbeta en<lb break="yes"/>fullständig topografisk affattning af kirgisstep-<lb break="no"/>pen i hela dess vidd; men intill &#x00E5;r 1848 hade<lb break="yes"/>n&#x00E5;gon strängt vetenskaplig beskrifning, eller<lb break="yes"/>ens en approximativ affattning af Aral-sjön,<lb break="yes"/>ännu icke blifvit synlig.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>I början af &#x00E5;r 1848 blef kaptenlöjtnanten<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">A. J. Butakoff,</hi> verklig ledamot i Kejserliga ry-<lb break="no"/>ska geografiska sällskapet, utnämnd till chef<lb break="yes" />för ofvannämnde expedition till Aral, och det<lb break="yes"/>är ur hans &#x201D;anteckningar&#x201D; vi l&#x00E5;na dessa upp-<lb break="no" />gifter. &#x2014; Med tillhjelp af löjtnanten <hi rendition="#i" >Pospäloff,</hi>
                        <lb break="yes"/>topograferne <hi rendition="#i">Rybim</hi> och <hi rendition="#i">Christoforoff,</hi> fältskären<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#i">Istomin,</hi> underofficern <hi rendition="#i" >Werner,</hi> äfvensom andra<lb break="yes"/>till hans disposition ställde personer, slutförde<lb break="yes"/>han, under loppet af &#x00E5;ren 1848 och 1849, p&#x00E5;<lb break="yes"/>ett lysande sätt, det honom gifna uppdrag, i<lb break="yes"/>
                        <cb/> det han astronomiskt bestämde &#x00E5;tskilliga punk-<lb break="no" />ters läge samt författade en omständlig beskrif-<lb break="no"/>ning och utarbetade en merkators-karta öfver<lb break="yes"/>denna hittills nästan alldeles okända sjö. De<lb break="yes"/>geologiska stuffer m. m., som af hr Butakoff<lb break="yes"/>p&#x00E5; stället blifvit samlade, afsändes af honom till<lb break="yes"/>bergsinstitutets museum, beskrifningar &#x00E5;ter öfver<lb break="yes"/>desamma öfversändes till baron von Humboldt,<lb break="yes"/>hvarjemte sjuttiofem exemplar af landets kring<lb break="yes"/>Aral-sjön flora blefvo öfverlemnade till hr Fi-<lb break="no"/>scher, d&#x00E5;varande direktorn för Kejserliga bo-<lb break="no"/>taniska trädg&#x00E5;rden.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Dessa hr Butakoffs arbeten spredo ett nytt<lb break="yes"/>ljus öfver vetenskapen och blefvo, till följe af<lb break="yes"/>sin vigt och betydelse, förem&#x00E5;l för en s&#x00E5;dan<lb break="yes"/>uppmärksamhet, att en beskrifning öfver Aral-<lb break="no"/>sjön, p&#x00E5; <hi rendition="#g">Hans Majestät Kejsarens</hi> be-<lb break="no"/>fallning, blef offentliggjord i femte häftet af<lb break="yes"/>&#x201D;geografiska sällskapets handlingar&#x201D; och kom-<lb break="no"/>menterad med en intressant afhandling af kap-<lb break="no"/>tenen vid generalstaben <hi rendition="#i">Makschejeff,</hi> som del-<lb break="no"/>tagit i ofvannämnde expeditioner.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Förutom denna afhandling, som var ett<lb break="yes"/>resultat af hr Butakoffs arbeten, utgafs hans<lb break="yes"/>karta af hydrografiska departementet vid ma-<lb break="no"/>rineministerium, och densamma vidfogades se-<lb break="no"/>dermera, i förminskadt format, en af geogra-<lb break="no"/>fiska sällskapets editioner. Slutligen blefvo de<lb break="yes"/>nyaste uppgifterna ang&#x00E5;ende hr Butakoffs fö-<lb break="no"/>retag, sistlidet &#x00E5;r, aftryckta, nästan samtidigt,<lb break="yes"/>uti första häftet af Kejserliga geografiska sällska-<lb break="no"/>pets tidskrift: &#x201D;budbäraren&#x201D; samt uti första häf-<lb break="no"/>tet af tidskriften: &#x201D;Fosterländska anteckningar.&#x201D;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Här torde vara rätta stället att meddela<lb break="yes"/>läsaren ett bref fr&#x00E5;n den namnkunnigaste bland<lb break="yes"/>v&#x00E5;r samtids europeiske lärde, baron <hi rendition="#i">A. von<lb break="yes" />Humboldt,</hi> till hr Butakoff.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>&#x201D;Min herre! Jag är djupt rörd af den till-<lb break="no"/>gifvenhet ni hyser för mig, den ni öppet utta-<lb break="no"/>lat och derjemte faktiskt bevisat, i det ni, un-<lb break="no"/>der lugnet af eder lärda enslighet, p&#x00E5; Aral-sjöns<lb break="yes"/>stränder, ih&#x00E5;gkommit mig, nära nog antedilu-<lb break="no"/>vianska gubbe; och med innerligt missnöje,<lb break="yes"/>erfar jag af edert senaste, skarpsinniga och<lb break="yes" />älskliga bref, att de f&#x00E5; rader, uti hvilka jag ut-<lb break="no" />tryckte för eder min tacksamhet, icke kommit<lb break="yes"/>eder tillhanda. Detta mitt bref öfverlemnade<lb break="yes"/>jag till en resande, hvilken genom Jekateri-<lb break="no"/>nenburg hade bordt afresa till Nordliga Ural, för-<lb break="no"/>modligen till Nischnetagiljsk. <hi rendition="#et">(Slutet följer.)</hi>
                    </p>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="857" facs="#f0001"/>
                <div n="2">
                    <head>
                        <hi rendition="#b">Bref fr&#x00E5;n baron A. von Humboldt till<lb break="yes"/>ryske kaptenlöjtnanten A. J. Butakoff.</hi>
                        <lb break="yes"/>(Slut fr&#x00E5;n föreg. n:o.)</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Genom edert senaste bref, af den 19 Fe-<lb break="no"/>bruari, öfvertygas jag, till min stora tillfreds-<lb break="no"/>ställelse, derom, att min l&#x00E5;nga, ehuru ofrivil-<lb break="no"/>liga, tystnad hvarken förminskat eller afkylt<lb break="yes"/>edra känslor af tillgifvenhet till den gamle re-<lb break="no"/>sanden och hans arbeten. Jag, som offrat en<lb break="yes"/>stor del af mitt lif &#x00E5;t studium af sjö-astrono-<lb break="no"/>mien, som är Georg Forsters lärjunge och kap-<lb break="no" />ten Cooc&#x2019;s vän, samt dessutom en fantastisk<lb break="yes" />studerare af djerfva sjömäns äfventyr, &#x2014; jag<lb break="yes"/>kan omöjligt, med afseende &#x00E5; den tr&#x00E5;nga sfe-<lb break="no"/>ren af min egen erfarenhet, annat än känna mig<lb break="yes"/>stolt öfver det förtroende, hvarmed jag bevär-<lb break="no"/>digas af en sjöman, som med djerfhet, klok<lb break="yes"/>beräkning och energi öfvervunnit s&#x00E5; otaliga sv&#x00E5;-<lb break="no"/>righeter, nästan sjelf uppbyggt de fartyg, p&#x00E5;<lb break="yes"/>hvilka han utfört sina resor och sjelf ökat de<lb break="yes"/>geografiska upptäckternas historie med en s&#x00E5;<lb break="yes"/>l&#x00E5;ng och skön sida. Ni är i sanning lycklig<lb break="yes"/>deruti, att ni i denna del icke haft n&#x00E5;gon fö-<lb break="no"/>reg&#x00E5;ngare, att ni sjelf sammanlänkat edert namn<lb break="yes"/>med forskningarne p&#x00E5; det haf, som &#x00E5;terkallar<lb break="yes"/>minnet om forntida handeln p&#x00E5; Oxus samt att<lb break="yes"/>ni sjelf, med tillhjelp af de säkra medel, hvil-<lb break="no"/>ka den nyaste vetenskapen och fullkomnade<lb break="yes"/>instrumenter erbjuda, afslutat mätningen af hela<lb break="yes"/>detta hafs vidsträckta stränder. Det är verk-<lb break="no" />liga upptäckter inom geografiens omr&#x00E5;de. D&#x00E5;<lb break="yes" />jag, under H. M. <hi rendition="#g">Kejsarens</hi> senaste vistelse<lb break="yes"/>härstädes, hade lyckan för H. M. framställa<lb break="yes" />hela vigten af detta oväntade arbete, som gif-<lb break="no"/>ver ökad glans &#x00E5;t H. M:ts regering, &#x2014; d&#x00E5;<lb break="yes"/>kunde jag, under förloppet af hela samtalet,<lb break="yes"/>hvarmed jag bevärdigades af H. M., som n&#x00E5;-<lb break="no"/>digt afhörde min mening om det obekanta lan-<lb break="no"/>det imellan Aral och sjöarne Issyk-Kule och<lb break="yes"/>Sajsan, finna att H. M. icke ans&#x00E5;g mina upp-<lb break="no"/>riktiga ord för hofsmicker.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Jag skrifver till eder dessa rader, för att<lb break="yes"/>&#x00E5;nyo uttrycka min erkänsla för de öfversända<lb break="yes"/>tvenne exemplaren af eder förträffliga karta öf-<lb break="no"/>ver Aral-sjön, hvilken ni sjelf utarbetat, p&#x00E5;<lb break="yes"/>grund af edra egna astronomiska och geodesi-<lb break="no"/>ska forskningar, äfvensom för den intressanta<lb break="yes"/>&#x201D;relation&#x201D; som var densamma vidfogad; jag<lb break="yes"/>har äfven för afsigt att af densamma göra ett<lb break="yes"/>utdrag, för den s&#x00E5; bekanta Brockhausiska jour-<lb break="no"/>nalen; jag tackar eder slutligen äfven för edra<lb break="yes"/>tvenne förbindliga bref af den 3 Juni 1852 och<lb break="yes"/>19 Februari 1853.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Det utdrag, hvilket jag önskade införa uti<lb break="yes"/>inledningen till den nya upplagan af mitt ar-<lb break="no"/>bete &#x201D;Central-Asien&#x201D;, har ni förmodligen emot-<lb break="no" />tagit. Uti detta utdrag, som var skrifvet förr<lb break="yes"/>än jag emottog edert Junibref och redan af-<lb break="no"/>sändt till Brockhaus den 17 Januari 1852, för-<lb break="no"/>stod jag nog att utmärka den, som sjelf ut-<lb break="no"/>st&#x00E5;tt alla mödor och, utsättande sitt lif för fa-<lb break="no"/>ror, arbetat p&#x00E5; ort och ställe, framför dem,<lb break="yes"/>hvilka <hi rendition="#i">blott kunna utgifva andras arbeten</hi>; men<lb break="yes"/>jag har endast deruti beg&#x00E5;tt en orättvisa emot<lb break="yes"/>eder, att jag olyckligtvis, och säkert utan ond<lb break="yes"/>afsigt, förblandat edert namn med min gamle<lb break="yes"/>
                        <cb/> vän Lemms <note place="foot" n="*)">Uti det utdrag, hvarom v. H. talar, heter det:<lb break="yes"/>&#x201D;vi hafva hr Lemms astronomiska observationer<lb break="yes"/>att tacka för de vigtiga uppgifterna om Aral sjöns<lb break="yes"/>verkliga geografiska läge.&#x201D; Emot denna uppgift<lb break="yes"/>var det som hr A. I. Butakoff prosterade i sitt<lb break="yes"/>bref till den ryktbare resanden, af den 19 Febr.<lb break="yes"/>1853.</note>. Jag hade blott för afsigt att<lb break="yes"/>omnämna det första bestämmandet af längd-<lb break="no" />graden för den punkt vid vestra stranden af<lb break="yes"/>Aral-sjön, som Lemm, under general Bergs<lb break="yes"/>första expedition till Khiva, vid 45° 26&#x2032; lat.,<lb break="yes"/>astronomiskt bestämde till 58° 30&#x2032; eller 58°<lb break="yes"/>34&#x2032; long. fr&#x00E5;n Greenwich. &#x2014; Jag ans&#x00E5;g en s&#x00E5;-<lb break="no"/>dan antydning vigtig, hvarföre jag äfven om-<lb break="no"/>nämnde detta s&#x00E5;väl uti tillägget till den af mig<lb break="yes"/>utarbetade karta öfver Central-Asien, som ock<lb break="yes"/>uti sjelfva arbetet (1 del. 419 p. och 2 del.<lb break="yes"/>385 p.). Det betecknade &#x00E5;tminstone en punkt,<lb break="yes"/>hvilken p&#x00E5; eder karta motsvarar Kara-Kummu<lb break="yes"/>(58° 38&#x2032; long.), vid samma bredd som Ustj-<lb break="no"/>Jurta. (v. H. torde dock mena: Karla-Kamak.)<lb break="yes"/>Denna del af mitt utdrag skall dock fullkom-<lb break="no" />ligt rättas. i öfverensstämmelse med edra, fullt<lb break="yes"/>rättvisa anmärkningar.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Jag slutar mitt bref med att erkänna en<lb break="yes"/>oblygsamhet, hvilken ni m&#x00E5;ste förl&#x00E5;ta mig. Ett<lb break="yes"/>af de öfversända exemplaren af eder förträffli-<lb break="no"/>ga karta har jag förelagt H. M. konungen;<lb break="yes"/>men jag behöfde ej fästa hans uppmärksamhet<lb break="yes"/>vid förtjensten af detta storartade arbete. H.<lb break="yes"/>M:t har dock behagat utnämna kaptenlöjtnan-<lb break="no" />ten vid K. ryska flottan, <hi rendition="#i">Alexej Butakoff,</hi> till<lb break="yes"/>riddare af röda örns ordens tredje klass, och<lb break="yes"/>täckts öfverlemna mig i uppdrag att underrätta<lb break="yes"/>eder derom, med tillkännagifvande att ordens-<lb break="no" />tecknet kommer att eder tillsändas genom v&#x00E5;rt<lb break="yes" />sändebud i S:t Petersburg. Jag önskar af själ<lb break="yes"/>och hjerta, att detta bevis p&#x00E5; deltagande för<lb break="yes"/>eder, &#x00E5; v&#x00E5;r upplyste, gode och ädle konungs<lb break="yes"/>sida, hvilket meddelas eder af besökaren af<lb break="yes"/>Södra oceanen, Kordillererne, Mexiko, Quito,<lb break="yes"/>Peru, Orinocos stränder och Irtisch källor &#x2014;<lb break="yes"/>blefve eder kärt.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>H. M:t intresserades särdeles af uppgiften<lb break="yes"/>i eder &#x201D;relation&#x201D;: att tillochmed vid nordliga<lb break="yes"/>Aral, hvarest kölden om vintern nedg&#x00E5;r ända<lb break="yes"/>till 20° R., tigrar lefva bland vassen, ständigt<lb break="yes"/>uti full verksamhet, uppätande kirgiser och hä-<lb break="no"/>star, ifall tillfälle dertill erbjuder sig. Dessa<lb break="yes"/>nordliga tigrar (af hvilka vi medförde hudar)<lb break="yes"/>skilja sig i sjelfva verket uti intet afseende fr&#x00E5;n<lb break="yes"/>tigrarne i Bengalen och hela varma zonen i<lb break="yes"/>Asien. De p&#x00E5;minna om dessa ofantliga lejon,<lb break="yes"/>hvilka uti Aristoteles tid lefde under hela vin-<lb break="no"/>tern i Macedoniens kalla nejder. Följaktligen<lb break="yes" />finnas äfven kolonier af djurslag, hvilka, utan<lb break="yes"/>att förändra sitt yttre utseende och sin egen-<lb break="no"/>domliga karakter, vant sig vid en särdeles l&#x00E5;g<lb break="yes"/>temperatur. Detta är ett särdeles intressant<lb break="yes"/>faktum, som är konstateradt genom uppgräfda<lb break="yes"/>skelett.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Vid Berlinska geografiska sällskapets se-<lb break="no"/>naste högtid, (dess 25:te &#x00E5;rsfest), blef ni, p&#x00E5;<lb break="yes"/>min framställning, enhälligt vald till hedersle-<lb break="no"/>damot, jemte öfverste Sabin samt Murchison<lb break="yes"/>och Raulinson; detta är n&#x00E5;got vigtigare, än<lb break="yes"/>titeln af korresponderande ledamot, och jag<lb break="yes"/>lyckönskar eder härtill, min medbroder!</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <closer>
                        <salute>
                            <hi rendition="#et">Emottag etc.<lb break="yes"/>Alexander von Humboldt.<lb break="yes"/>Sans-Souci den 12 Juni 1853.</hi>
                        </salute>
                    </closer>
                    <lb break="yes"/>
                    <postscript>
                        <p>P. S. Uppeh&#x00E5;lla sig tigrar om vintern<lb break="yes"/>p&#x00E5; Kaspiska hafvets stränder? Jag känner det<lb break="yes"/>icke. <hi rendition="#et">(Ur Min. för folkuppl. journ.)</hi>
                        </p>
                    </postscript>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 