<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="522" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#k">géologie, physique.</hi> &#x2014; <hi rendition="#i">Extrait d&#x2019;une Lettre de</hi>
                    <hi rendition="#b">M. <hi rendition="#k">Alexandre de Humboldt</hi>
                    </hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">à</hi> M. Élie de Beaumont.</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#et">&#x00AB;Berlin, le 11 janvier 1854.</hi>
                </dateline>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Je voudrais que ces lignes que je vous adresse comme signe de vie à<lb break="yes"/>un &#x00E2;ge si peu probable, comme un témoignage de notre intime et ancienne<lb break="yes"/>amitité, pussent vous arriver avant les deux exemplaires de mon nouvel ou-<lb break="no"/>vrage: <hi rendition="#i">Souvenirs de Géologie et de Physique,</hi> dont l&#x2019;un est destiné à la<lb break="yes"/>bibliothèque de l&#x2019;Institut, et l&#x2019;autre à mon excellent ami Boussingault,<lb break="yes"/>pour &#x00EA;tre transmis par lui à M. Wisse, le courageux et savant explorateur<lb break="yes"/>du cratère de Rucu-Pichincha. Je crains que, par les bontés de M. le mar-<lb break="no"/>quis de Moustier, ministre de France à Berlin, l&#x2019;envoi des livres n&#x2019;ait précédé<lb break="yes"/>cette Lettre <note place="foot" n="(1)" >L&#x2019;ouvrage a été présenté à la séance du 13 février; la Lettre est arrivée le 7 mars 1854.</note>.</p>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="523" facs="#f0002"/>
                <p>&#x00BB;C&#x2019;est à votre illustre ami et au mien, M. Léopold de Buch, qu&#x2019;est dédié<lb break="yes"/>mon nouvel ouvrage: <hi rendition="#i" >Souvenirs de Géologie et de Physique</hi>
                    <note place="foot" n="(1)">Kleinere Schriften, von Alexander von Humboldt. <choice>
                            <sic>Ester</sic>
                            <corr type="editorial">Erster</corr>
                        </choice> Band. Geognostische und phy-<lb break="no"/>sikaliche Erinnerungen: mit einem <hi rendition="#i">altas</hi> enthaltend umrisse von vulkanen aus den Cordilleren<lb break="yes"/>von Quito und Mexico.<lb break="yes"/>Stuttgart und Tübingen. Cotta, 1853.... <hi rendition="#i" >Comptes rendus,</hi> tome XXXVIII, page 324<lb break="yes"/>(séance du 13 février 1854).</note>. La dédi-<lb break="no"/>cace, gage d&#x2019;une amitié non troublée pendant soixante ans, quoique long-<lb break="no"/>temps nous nous soyons rencontrés dans nos travaux, a été imprimée<lb break="yes" />lorsque M. de Buch vivait encore. Le but principal de l&#x2019;ouvrage, ou<lb break="yes"/>plut&#x00F4;t le motif qui me l&#x2019;a fait entreprendre, a été d&#x2019;emp&#x00EA;cher des compila-<lb break="no"/>tions informes de tous les Mémoires de botanique, de géologie, de physio-<lb break="no"/>logie musculaire, d&#x2019;anatomie comparée, de magnétisme, de positions astro-<lb break="no"/>nomiques, que j&#x2019;ai publiés dans le cours de ma vie. J&#x2019;ai cru devoir faire<lb break="yes"/>un choix et conserver ce qui peut-&#x00EA;tre a quelque droit de survivre, tout ce<lb break="yes"/>qui est enfoui dans des collections d&#x2019;un difficile accès, comme les lignes<lb break="yes"/>isothermes, les travaux sur l&#x2019;atmosphère et l&#x2019;absorption des différents gaz<lb break="yes"/>dans l&#x2019;eau, conjointement avec Gay-Lussac, <hi rendition="#i">sous lequel</hi> j&#x2019;ai travaillé tant<lb break="yes"/>d&#x2019;années à l&#x2019;École Polytechnique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;J&#x2019;ai exposé dans la préface quel est le genre d&#x2019;intér&#x00EA;t que l&#x2019;on peut<lb break="yes"/>attacher à des observations de géologie qui datent de loin. L&#x2019;entière révolu-<lb break="no"/>tion qu&#x2019;a éprouvée la géologie dans le premier quart du <hi rendition="#k">xix</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle est fondée<lb break="yes"/>en grande partie sur la connaissance plus exacte des rapports intimes des<lb break="yes" />formations trachytiques avec l&#x2019;action volcanique (la réaction d&#x2019;une planète<lb break="yes"/>vers sa surface); sur la détermination plus s&#x00FB;re de l&#x2019;&#x00E2;ge relatif des forma-<lb break="no"/>tions par la diversité des organismes qu&#x2019;elles renferment; sur la connais-<lb break="no"/>sance tardive de la vraie nature et de la similitude des familles de roches<lb break="yes"/>paléozo&#x00EF;ques sous différentes zones. Cette révolution de la science a &#x00F4;té,<lb break="yes"/>sans doute, à des <hi rendition="#i">souvenirs géologiques,</hi> lorsque surtout ils remontent si<lb break="yes"/>haut que les miens, une partie considérable de leur valeur. Les observations<lb break="yes"/>restent souvent incomplètes, parce qu&#x2019;il manque à l&#x2019;observateur plusieurs<lb break="yes"/>des vues et des idées directrices (<hi rendition="#i">Leitende ideen</hi>), la connaissance des carac-<lb break="no"/>tères distinctifs d&#x2019;organismes ou de substances cristallisées, qui a été le fruit<lb break="yes"/>d&#x2019;une autre époque. Mais ce qui reste assuré aux travaux anciens, c&#x2019;est la<lb break="yes" />détermination hypsométrique de la configuration des grandes inégalités du<lb break="yes"/>globe; l&#x2019;indication spéciale du gisement et de la superposition relative des<lb break="yes"/>
                    <pb n="524" facs="#f0003"/> terrains, là où cette superposition n&#x2019;offre pas des perturbations par des sou-<lb break="no"/>lèvements locaux plutoniques ou volcaniques; l&#x2019;incontestable valeur des<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">séries de roches recueillies et rapportées par le voyageur m&#x00EA;me, accompa-<lb break="no"/>gnées de toutes les notions qui ont rapport à leur position relative.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Qu&#x2019;il me soit permis de rappeler à cette occasion que le grand géo-<lb break="no"/>logue qui a le plus puissamment influé sur la révolution qu&#x2019;a éprouvée la<lb break="yes"/>science dans ce siècle a puisé dans les collections de coquilles fossiles que<lb break="yes"/>j&#x2019;ai rapportées en Allemagne en 1804, et dans celles que M. Charles Degen-<lb break="no"/>hardt a rapportées en 1838 de différentes parties de la Cordillère des Andes<lb break="yes"/>et des rives de l&#x2019;Amazone, la ferme conviction de la domination de la<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">formation de la craie,</hi> du pied des Cordillères de l&#x2019;Amérique méridionale<lb break="yes"/>jusqu&#x2019;à de hautes cimes. Des voyageurs géognostes quitteront encore pen-<lb break="no"/>dant longtemps les rivages de l&#x2019;Europe en des temps &#x00AB;de connaissances<lb break="yes"/>imparfaites, d&#x2019;une science ébauchée,&#x00BB; et ce qui devra les consoler en de<lb break="yes"/>pénibles travaux, c&#x2019;est la certitude que, par ce qu&#x2019;ils auront observé et rap-<lb break="no"/>porté, ils contribueront, souvent plus qu&#x2019;ils ne peuvent le prévoir eux-<lb break="maybe"/>m&#x00EA;mes, à rapprocher les vues géologiques d&#x2019;un but qui ne sera jamais<lb break="yes"/>atteint en entier, à cause de la nature des recherches sur les forces inhé-<lb break="no"/>rentes à la matière.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Les deux collections que j&#x2019;ai nommées plus haut et celles de mes amis<lb break="yes"/>MM. Boussingault, Pentland et Joaquin Acosta, m&#x2019;ont rendu possible, là où<lb break="yes"/>la composition oryctognostique décide de la séparation des trachytes,<lb break="yes" />dolérites, diorites et porphyres, de fixer la nomenclature avec quelque<lb break="yes"/>assurance, de distinguer le feldspath commun (orthoclase), l&#x2019;albite, l&#x2019;oli-<lb break="no"/>goclase et les deux espèces de mica.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;M. Gustave Rose, le compagnon de mon voyage à l&#x2019;Oural, à l&#x2019;Alta&#x00EF; et à<lb break="yes"/>la mer Caspienne, a examiné à différentes époques les collections du Mexi-<lb break="no"/>que, de la Nouvelle-Grenade, de Quito, du Pérou et de Bolivia. J&#x2019;ai bien<lb break="yes"/>évité de faire mention dans mes Souvenirs géologiques d&#x2019;une roche que<lb break="yes"/>notre excellent ami M. Léopold de Buch a nommée andésite, et qui selon<lb break="yes"/>lui, riche en albite, doit composer le Chimborazo, le Cotopaxi, l&#x2019;Antisana,<lb break="yes"/>et encore les volcans du Mexique, dont j&#x2019;ai rapporté de nombreux échan-<lb break="no"/>tillons!!! Cette dénomination formée à l&#x2019;analogie de mon nom de calcaire<lb break="yes"/>du Jura (&#x00EE;les Canaries, pages 464 et 465) repose sur l&#x2019;erreur d&#x2019;avoir con-<lb break="no"/>fondu le labrador avec l&#x2019;albite. Les andésites sont des dolérites, dans les<lb break="yes" />Andes de Quito comme à l&#x2019;Etna (<hi rendition="#k">Poggendorff,</hi> tome XXXVII, page 189).</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Le volume que je présente, offre à la fois ce qui n&#x2019;avait point encore<lb break="yes"/>
                    <pb n="525" facs="#f0004"/> paru et des Mémoires anciens, mais peu répandus, auxquels j&#x2019;ai pu faire de<lb break="yes"/>larges additions, comme à la détermination de l&#x2019;élévation du centre de gra-<lb break="no"/>vité des volumes des masses continentales, aux recherches sur l&#x2019;intensité<lb break="yes"/>du son nocturne, aux Tables des lignes isothermes ou températures<lb break="yes"/>moyennes de l&#x2019;année et des quatre saisons, Tables étendues aujourd&#x2019;hui,<lb break="yes"/>par le concours de M. Dove, jusqu&#x2019;à 506 stations. Je crois pouvoir me<lb break="yes" />flatter que ce travail météorologique est plus riche en résultats numériques<lb break="yes"/>que tout ce qui a paru jusqu&#x2019;ici.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Les souvenirs géologiques remplissent (pages 206-397) la moitié du<lb break="yes"/>volume. Leur plus bel ornement est ce que je dois à mon illustre ami,<lb break="yes"/>M. Boussingault, qui a embrassé avec la m&#x00EA;me supériorité tous les genres de<lb break="yes"/>recherches (pages 175-215), et à M. Sébastien Wisse (pages 77-99), dont<lb break="yes" />l&#x2019;Académie a déjà apprécié les solides travaux, et dont le noble courage<lb break="yes"/>égale la sagacité des observations.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x00BB;Le petit atlas présente la physionomie, le caractère d&#x2019;aspect des plus<lb break="yes"/>hautes cimes du Mexique et de Quito, d&#x2019;après mes propres dessins. Le con-<lb break="no"/>tour du <hi rendition="#i" >Capac-Urcu</hi> ou cerro&#x2019; del <hi rendition="#i">Altar</hi> (planche V) qui, avant son écroule-<lb break="no"/>ment dans la dernière moitié du <hi rendition="#k">xv</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle, a été, d&#x2019;après les traditions<lb break="yes"/>indiennes (page 461), beaucoup plus élevé que le Chimborazo, n&#x2019;avait point<lb break="yes"/>encore paru dans aucun de mes ouvrages.&#x00BB;</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 