<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2019-01-04" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="220" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <head>Briefe Bonpland&#x2019;s an A. v. Humboldt.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#g">Dem Redacteur der Bonplandia.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <floatingText>
                    <body>
                        <div n="2" type="letter">
                            <dateline>
                                <hi rendition="#et">Berlin, 22. August 1854.</hi>
                            </dateline>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Ich habe längst schon den Wunsch gehabt, ver-<lb break="no"/>ehrter Mann, Ihnen, wenn auch nur einen sehr kleinen<lb break="yes"/>Beweis der Dankbarkeit zu geben für die Ehre, die<lb break="yes"/>Sie meinem Reisebegleiter und Freunde, <hi rendition="#g">Bonpland,</hi>
                                <lb break="yes"/>durch den Titel Ihrer interessanten Zeitschrift erwiesen<lb break="yes"/>haben. Die Bereicherung, welche unserer Wissenschaft<lb break="yes"/>durch meine Expedition nach der Tropenzone des neuen<lb break="yes"/>Continents geworden, ist das alleinige Verdienst des<lb break="yes"/>unermüdeten, immer heitern, nie entmuthigten, scharf<lb break="yes"/>
                                <pb n="221" facs="#f0002"/>
                                <cb/> beobachtenden Naturforschers (edeln und darum freien<lb break="yes"/>Gemüthes). Ich habe viele Pflanzen gesammelt, wenige<lb break="yes"/>beschrieben, einige abgebildet, wie die Kupfertafeln der<lb break="yes"/>Plantes équinoxiales angeben. Die Leser der &#x201E;Bon-<lb break="no"/>plandia&#x201C; erfreuen sich vielleicht der Übersetzungen von<lb break="yes"/>einigen Briefen, die ich bei meiner geringen Musse in<lb break="yes"/>sehr bewegter Zeit flüchtig und leider nur zu unleserlich<lb break="yes" />niedergeschrieben. Die Briefe haben wenig wissen-<lb break="no" />schaftliches Interesse, aber sie bieten ein lebendiges<lb break="yes"/>Bild von der individuellen Lage eines verdienstvollen<lb break="yes"/>Mannes dar; von den verspäteten Hoffnungen, die seine<lb break="yes"/>Einbildungskraft noch in so hohem Alter nährt. Viel-<lb break="no"/>leicht werden Sie gern auch Einiges aus einer Notiz<lb break="yes"/>von Herrn <hi rendition="#g" >Demersay</hi> benutzen, der <hi rendition="#g">Bonpland</hi>
                                <lb break="yes"/>in jener anmuthigen Einsamkeit gesehen und auch<lb break="yes"/>nicht übermässig lobt. Schreiben Sie mir, wo sich Ihr<lb break="yes"/>vortrefflicher Bruder <hi rendition="#g" >Berthold</hi> gegenwärtig aufhält,<lb break="yes"/>und senden Sie ihm meine wärmsten Grüsse. Mit der<lb break="yes" />ausgezeichnetsten Hochachtung Ihr gehorsamster</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <closer>
                                <signed>
                                    <hi rendition="#et">A. v. <hi rendition="#g">Humboldt.</hi>
                                    </hi>
                                </signed>
                            </closer>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <lb break="yes"/>
                <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">Auszüge aus Briefen von Aimé Bonpland, correspondirendem<lb break="yes"/>Mitgliede der Akademie der Wissenschaften zu Paris, an<lb break="yes"/>Alexander von Humboldt.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">I.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <floatingText>
                    <body>
                        <div n="2" type="letter">
                            <dateline>
                                <hi rendition="#et">Montevideo, den 25. December 1853.</hi>
                            </dateline>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Mein theurer <hi rendition="#g">Humboldt!</hi> Durch zufällige Hinder-<lb break="no"/>nisse war mir keiner Deiner Briefe zugekommen seit<lb break="yes"/>dem vom 12. März 1850. Ich suchte Deinen Namen<lb break="yes"/>immer vergeblich in der Zeitung von Rio Janeiro, die<lb break="yes"/>wir regelmässig alle Monate in San Borja erhalten; in-<lb break="no"/>dass las ich immer, wieder und wieder, Deine so freund-<lb break="no"/>schaftlichen, an mich gelangten Zeilen. Hier in Monte-<lb break="no"/>video, nach einer langen Fahrt auf dem grossen Strome,<lb break="yes"/>angekommen, fand ich Deinen Brief aus Berlin vom<lb break="yes"/>1. September 1853. Ich habe leider den, der ihn<lb break="yes"/>brachte <note place="foot" n="*)">Dr. <hi rendition="#g">Fonk,</hi> nach Chili gehend? <hi rendition="#et">H&#x2014;t.</hi>
                                </note>, nicht gesehen, da er in Buenos Ayres blieb.<lb break="yes" />Wie soll ich Dir die Freude schildern, die mir nach<lb break="yes" />so langer Entbehrung Dein so lieber, herzlicher Brief<lb break="yes"/>gewährt hat! Unser hohes Alter mahnt uns gewiss<lb break="yes"/>beide oft an das, was uns nahe bevorstehet. Es ist<lb break="yes"/>recht schmerzlich, wenn man so viele Jahre zusammen<lb break="yes"/>gelebt und zusammen gearbeitet hat, sich nicht noch<lb break="yes"/>einmal sehen zu können. Wie lebhaft würden wir uns<lb break="yes"/>der ersten Eindrücke bei der Ankunft in der Tropen-<lb break="no"/>welt, der Umgegend von Cumana, der Guayqueri-Indianer,<lb break="yes"/>der Nacht auf dem Cocollar, der Märsche in der Wald-<lb break="no"/>mission von Caripe, unserer mit vielen Freuden ge-<lb break="no"/>mischten Leiden an den Ufern des Orinoco und Rio<lb break="yes"/>Negro und Cassiquiare erinnern! Mir ist das Alles noch<lb break="yes"/>so frisch im Gedächtniss, dass ich aus diesem die ganze<lb break="yes"/>Reise einfach, aber genau niederschreiben würde. Ich<lb break="yes"/>habe am 29. August 1852 meinen 81. Geburtstag ge-<lb break="no"/>feiert. Ich war 27 Jahr alt, als wir in Marseille auf<lb break="yes"/>die schwedische Fregatte (der Taramas) so viele Wochen<lb break="yes"/>harrten, ein Schiff, das uns nach Algier führen sollte,<lb break="yes"/>um über Tunis der egyptischen Expedition nachzureisen.<lb break="yes"/>Ich beschäftige mich, seitdem ich Paraguay habe ver-<lb break="no" />lassen müssen, noch immer mit praktischer Medizin,<lb break="yes"/>
                                <cb/> mit Pflanzen-Cultur und vor allem mit Botanik. Du<lb break="yes"/>erwähnst in Deinem Briefe der Freude, welche Dir<lb break="yes"/>ein Bürger der Vereinigten Staaten von Nordamerika<lb break="yes"/>gemacht hat durch Übersendung eines Lichtbildes von<lb break="yes"/>meiner kräftigen, aber uralten Gestalt. <note place="foot" n="*)">Das angenehme Geschenk war von Herrn <hi rendition="#g">John<lb break="yes"/>Torrey,</hi> Professor of Botany at the College of Physi-<lb break="no" />cians at New York. Es kam in Berlin an im Sommer 1853.<lb break="yes"/>
                                    <hi rendition="#et">H&#x2014;t.</hi>
                                </note> Vielleicht<lb break="yes"/>hat zu diesem recht zarten Benehmen von einem Dir<lb break="yes"/>Unbekannten eine Sendung von Samen des <hi rendition="#g">Mays del<lb break="yes"/>agua</hi> der Corentinos die Veranlassung gegeben, die<lb break="yes"/>ich vor drei Jahren als Geschenk nach Nordamerika<lb break="yes"/>machte. Mit vielem Danke vernehme ich von Dir, dass<lb break="yes"/>einige Personen von Berlin sich noch freundlich mei-<lb break="no"/>nes heitern dortigen Aufenthalts (1806?) erinnern. Der<lb break="yes" />Tod von Adrien <hi rendition="#g">Jussieu,</hi> von <hi rendition="#g">Kunth, Richard, St.<lb break="yes"/>Hilaire</hi> hat in meiner Einsamkeit mich tief geschmerzt.<lb break="yes"/>Die Zeitungen von Montevideo zeigen so eben den Tod<lb break="yes" />Deines edeln und berühmten Freundes <hi rendition="#g">Arago</hi> an. Die<lb break="yes"/>zwei Bände der <hi rendition="#g">Ansichten der Natur,</hi> in der neuen<lb break="yes"/>französischen Übersetzung, habe ich so eben erhalten.<lb break="yes"/>Ich werde Deine Schilderungen während der baldigen<lb break="yes"/>Schifffahrt aufwärts den mächtigen Uruguay lesen, des-<lb break="no"/>sen Ufer reicher geschmückt sind, als ich je an anderen<lb break="yes" />Flüssen gesehen. Von dem <hi rendition="#g">Kosmos</hi> habe ich nur den<lb break="yes"/>ersten Band gesehen: ich verdanke die Mittheilung der<lb break="yes"/>Güte des Brasilianischen hiesigen Geschäftsträgers, des<lb break="yes"/>Dr. <hi rendition="#g" >Portes.</hi> Was Du mir geschickt, hat mich (in mei-<lb break="no"/>ner Wildniss) nicht erreicht. Wissenschaftliche Bücher<lb break="yes"/>sind hier in Buenos Ayres und in ganz Südamerika von<lb break="yes"/>der grössten Seltenheit. Ich hatte schon vor der An-<lb break="no"/>kunft Deines letzten Briefes erfahren, dass Du unsere<lb break="yes"/>gemeinschaftlich abgefassten botanischen <hi rendition="#g">Reisemanu-<lb break="no" />scripte</hi>
                                <note place="foot" n="**)">Ich habe diese botanischen Reise-Manuscripte von<lb break="yes"/>
                                    <hi rendition="#g">Bonpland</hi> und meiner Hand gleich nach dem Tode un-<lb break="no"/>seres Freundes und Mitarbeiters, des Prof. <hi rendition="#g">Kunth,</hi> zu<lb break="yes" />sorgfältiger Aufbewahrung an das Museum des Jardin<lb break="yes"/>des Plantes zu Paris geschickt. Sie bestanden aus sechs<lb break="yes"/>gebundenen Bänden, 4528 Species und einige Zeich-<lb break="no"/>nungen von mir enthaltend. Von diesen sechs Bänden<lb break="yes"/>sind drei in 4., enthaltend: a. Beschreibungen 1&#x2014;690,<lb break="yes"/>b. 691&#x2014;1215, c. 1216&#x2014;1591; und drei in Folio: a. 1592&#x2014;<lb break="yes"/>2257, b. 2258&#x2014;3698, c. 3699&#x2014;4528. Diese sechs Bände<lb break="yes"/>sind als <hi rendition="#g">Bonpland&#x2019;s</hi> Eigenthum zu betrachten, der sie<lb break="yes"/>gewiss dem Museum schenken wird, damit sie bei dem<lb break="yes"/>von mir geschenkten Herbarium verbleiben. <hi rendition="#et">H&#x2014;t.</hi>
                                </note> in dem Museum des Jardin des Plantes zu<lb break="yes" />Paris deponirt hast. Ich glaube, es werden 5&#x2014;6 Bände<lb break="yes"/>in Folio und in Quart sein. Sie haben das grosse Inter-<lb break="no"/>esse, dass die freilich meist fragmentarischen Beschrei-<lb break="no"/>bungen jedesmal an Ort und Stelle, im Angesicht der<lb break="yes"/>frischgesammelten Exemplare entworfen sind und mit<lb break="yes"/>Zufügung aller Notizen, welche sich auf die <hi rendition="#g">Geogra-<lb break="no"/>phie der Pflanzen</hi> beziehen. Alles, was Du mir<lb break="yes" />jetzt über diese deponirten Manuscripte, die Du als<lb break="yes" />mein Eigenthum willst betrachtet sehen, geschrieben<lb break="yes" />hast, soll pünktlich befolgt werden. Die Manuscripte<lb break="yes"/>einer langen botanischen Expedition tief durch das<lb break="yes"/>Innere eines grossen Continents und ganz innerhalb<lb break="yes"/>der Wendekreise müssen neben den Herbarien, die<lb break="yes"/>man in Paris von uns besitzt und deren Doubletten Du<lb break="yes"/>Deinem Lehrer <hi rendition="#g" >Willdenow</hi> geschenkt, in einem<lb break="yes"/>grossen öffentlichen Institute verbleiben.<note place="foot" n="*)">Durch den Ankauf der ganzen Herbarien von<lb break="yes"/>
                                    <hi rendition="#g">Willdenow</hi> und <hi rendition="#g" >Kunth</hi> sind jetzt die von <hi rendition="#g" >Bonpland</hi>
                                    <lb break="yes"/>und <hi rendition="#g">Humboldt</hi> von Juni 1799 bis Sommer 1804 gesam-<lb break="no"/>melten Pflanzen in das grosse königliche Herbarium des<lb break="yes"/>botanischen Gartens zu Schöneberg unter die Oberauf-<lb break="no"/>sicht des Dr. <hi rendition="#g">Klotzsch</hi> gekommen. <hi rendition="#et">H&#x2014;t.</hi>
                                </note>
                                <lb break="yes"/> Was mein<lb break="yes"/>
                                <pb n="222" facs="#f0003"/>
                                <cb/> Project, nach Frankreich zurückzukehren, betrifft, mein<lb break="yes"/>theurer <hi rendition="#g">Humboldt,</hi> so muss ich Dir vertrauen, dass<lb break="yes"/>ich lange schon vergebens gesucht habe, meine beiden<lb break="yes"/>Besitzungen an den Ufern des Uruguay zu verkaufen,<lb break="yes"/>wenigstens eine von beiden. Jetzt werde ich mich<lb break="yes"/>besonders mit der Cultur und mit neuen Anlagen in<lb break="yes"/>meiner <hi rendition="#g">Estancia de</hi> St. <hi rendition="#g">Anna</hi> beschäftigen. Wenn<lb break="yes"/>die Ruhe sich erhält, so kann diese Estancia bei wieder<lb break="yes"/>aufblühendem Handel auf dem Flusse mir einen an-<lb break="no"/>sehnlichen Gewinn verschaffen. Es ist mein fester<lb break="yes"/>Vorsatz, dass alle meine hiesigen Sammlungen nach<lb break="yes"/>Frankreich übergehen und dort im <hi rendition="#g">Jardin des Plantes</hi>
                                <lb break="yes"/>deponirt werden sollen. Da ich die <hi rendition="#g">Genera Plan-<lb break="no"/>tarum</hi> von <hi rendition="#g">Endlicher</hi> und den Prodromus von <hi rendition="#g">De<lb break="yes"/>Candolle</hi> besitze, so glaube ich zunächst eine neue<lb break="yes"/>Classification meines Herbariums vorher unternehmen<lb break="yes"/>zu können. Wenn ich mich nach Vollendung des 82. Jahrs<lb break="yes"/>noch stark genug fühle, eine Reise nach Frankreich zu<lb break="yes"/>unternehmen, so bringe ich meine trockenen Pflanzen,<lb break="yes"/>meine Gebirgsarten und Versteinerungen selbst in den<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#g">Jardin des Plantes,</hi> bleibe einige Monate in Paris<lb break="yes"/>und kehre in meine Einöde nach Südamerika zurück,<lb break="yes"/>um dort in häuslicher Ruhe die Arbeiten fortzusetzen,<lb break="yes"/>die mich so viele Jahre beschäftigen. St. Borja er-<lb break="no"/>innert mich durch Schönheit des Klimas und Anmuth<lb break="yes"/>der Vegetation an das Städtchen Llague am östlichen<lb break="yes"/>Abhange der Cordillen von Quindiù. San Borja kann<lb break="yes"/>einmal sehr wichtig werden, und hätte <hi rendition="#g">Rosas,</hi> den ich<lb break="yes"/>wie alle unternehmenden Parteiführer dieses Landes<lb break="yes"/>sehr genau gekannt, nicht seine mörderischen und ver-<lb break="no"/>heerenden Waffen in die Provincia de Corrientes über-<lb break="no"/>geführt, so würde ich durch meine Agricultur-Thätigkeit<lb break="yes"/>sehr wohlhabend geworden sein. Ich hätte mich dann<lb break="yes"/>längst nach Paris übergesiedelt und das Glück genossen,<lb break="yes"/>Dich in Berlin wiederzusehen; Dich, von dem ich mich<lb break="yes"/>nie getrennt hätte, wenn grosse äussere Ereignisse<lb break="yes"/>mich nicht bewogen hätten, Europa zu verlassen. Sollte<lb break="yes"/>ich mich nicht kräftig genug fühlen, meine wissen-<lb break="no" />schaftlichen Sammlungen selbst nach Frankreich zu be-<lb break="no"/>gleiten, so werde ich sie auf eine Weise schicken, in<lb break="yes"/>der Sicherheit verbürgt ist. So sehr auch schon dieser<lb break="yes"/>Brief angeschwollen ist, so muss ich doch noch klagend<lb break="yes"/>der Sendung erwähnen, die ich habe 1836 nach Paris<lb break="yes"/>unter der Adresse <hi rendition="#g" >&#x201E;de Messieurs les Professeurs<lb break="yes"/>du Museum d&#x2019;Histoire naturelle au Jardin des<lb break="yes" />Plantes&#x201C;</hi> abgehen lassen. Diese Sammlung enthielt<lb break="yes"/>zwei Copien eines <hi rendition="#g" >Catalogue des mineraux rela-<lb break="no"/>tifs à la Géologie des rives de l&#x2019;Uruguay, du<lb break="yes"/>Parana, du Rio de la Plata et des anciennes<lb break="yes"/>Missions des Jesuites.</hi> Sie bestand aus 154 Stücken<lb break="yes" />Gebirgsarten mit frischem Bruch, sorgfältig abgeschlagen,<lb break="yes"/>so wie ich, mit Dir reisend, daran gewöhnt war; dazu<lb break="yes"/>eine Fülle von Versteinerungen, wie auch lebende<lb break="yes"/>terrastrische, fluviatile und oceanische Muscheln. Von<lb break="yes"/>allem waren Doubletten beigelegt und meine Bitte an<lb break="yes"/>die Professoren des Jardin des Plantes ging dahin,<lb break="yes"/>
                                <cb/> Dir eine der Copien des Catalogus mit einer vollstän-<lb break="no"/>digen geologischen Doubletten-Sammlung nach Berlin<lb break="yes"/>für das Universitäts-Cabinet in meinem Namen zu sen-<lb break="no"/>den. Ich schrieb auch an Dich, theurer Freund, um Dir<lb break="yes"/>das beabsichtigte Geschenk zu melden, da aber weder<lb break="yes"/>die Professoren des Jardin des Plantes, noch Du selbst<lb break="yes"/>mir nie über diese nicht unwichtige Sendung je ein<lb break="yes"/>Wort geschrieben haben, so halte ich es für nütz-<lb break="no"/>lich, hier der Sendung zu erwähnen <note place="foot" n="*)">Sollte die Sammlung verloren gegangen sein?<lb break="yes"/>Ich habe nie den Brief erhalten, in <choice><sic>der</sic><corr type="editorial">dem</corr></choice> mir Herr <hi rendition="#g">Bon-<lb break="no" />pland</hi> die Absendung gemeldet hat, und wie sollten bei<lb break="yes"/>meinem öfteren Aufenthalte in Paris von 1827 bis 1847,<lb break="yes"/>nachdem ich einen bleibenden Wohnsitz in Deutschland<lb break="yes"/>genommen, die mir befreundeten Gelehrten im Jardin des<lb break="yes"/>Plantes mir nie von den für Berlin bestimmten Doubletten<lb break="yes"/>der geognostischen Sammlung <hi rendition="#g" >Bonpland&#x2019;s</hi> gesprochen<lb break="yes"/>haben! <hi rendition="#et">H&#x2014;t.</hi>
                                </note>. Ich bin über-<lb break="no"/>zeugt, dass viel Brasilianisches schon früher und besser<lb break="yes"/>von dem längst verstorbenen <hi rendition="#g">Sellow,</hi> dessen Samm-<lb break="no"/>lungen in Berlin sind, gesehen worden ist, doch durfte<lb break="yes"/>ich hoffen, manches Neue nach Europa senden zu kön-<lb break="no"/>nen, besonders von Petrefacten. Mein botanisches Reise-<lb break="no"/>journal enthält nur 2574 Species, aber in meinem hie-<lb break="no"/>sigen Herbarium sind über 4000 Species enthalten, die<lb break="yes"/>nach dem Systeme von <hi rendition="#g">Jussieu</hi> in Familien geordnet<lb break="yes" />sind <note place="foot" n="**)">Von <hi rendition="#g" >Bonpland</hi> seit seiner Übersiedelung nach<lb break="yes" />Buenos Ayres gesammelte Pflanzen, von denen unserer<lb break="yes"/>gemeinschaftlichen Expedition zu unterscheiden. Die<lb break="yes"/>letzteren habe ich folgendermaassen vertheilt, da die<lb break="yes"/>Zahl der Doubletten die Bildung von drei Herbarien<lb break="yes"/>möglich machte: eines, das vollständigste, für Herrn<lb break="yes"/>
                                    <hi rendition="#g">Bonpland,</hi> das er mit nach Buenos Ayres nahm; ein<lb break="yes"/>zweites, das ich dem Jardin des Plantes schenkte, wor-<lb break="no"/>auf <hi rendition="#g" >Bonpland&#x2019;s</hi> Jahrgehalt von 3000 Francs gegrün-<lb break="no"/>det ist; ein drittes für meinen botanischen Lehrer und<lb break="yes"/>Jugendfreund <hi rendition="#g">Willdenow.</hi> Ich selbst habe nichts von<lb break="yes"/>meinen botanischen, geologischen und zoologischen<lb break="yes"/>Sammlungen für mich behalten. <hi rendition="#et">H&#x2014;t.</hi>
                                </note>. Die Gegenden von Südamerika, in denen ich<lb break="yes" />habe sammeln können (Br. 26°&#x2014;34°), sind allerdings<lb break="yes"/>minder reich an Phanerogamen, als die eigentliche<lb break="yes"/>Tropenzone, in der wir herbarisirt haben, und ist der<lb break="yes"/>Raum, den ich hier zwischen den grossen Strömen<lb break="yes"/>(Uruguay, Parana und Paraguay) durchforscht, um so<lb break="yes"/>vieles kleiner, als der, welchen Deine amerikanische<lb break="yes"/>Expedition umfasst hat! Ich habe aber hier einen Er-<lb break="no"/>satz gefunden anderer Art. Wie man ein Land <hi rendition="#g">be-<lb break="no"/>wohnt,</hi> so kann man jede Pflanzenart in den ver-<lb break="no"/>schiedenen Graden ihrer Entwickelung untersuchen.<lb break="yes"/>Man kann die vollkommenen Exemplare unter vielen<lb break="yes"/>Hunderten auswählen und eine grosse Zahl von Dou-<lb break="no"/>bletten einlegen, die ich Dir für das gewiss schon sehr<lb break="yes" />reiche Berliner Herbarium einst zu schicken hoffen darf.<lb break="yes"/>Mein kleiner Länderbesitz bei S. Borja am Uruguay hat an<lb break="yes"/>Oberfläche drei Cuadras, d. h. 30000 Quadrat-Varas <note place="foot" n="***)">Sechs Pariser Fuss sind gleich 2<formula notation="TeX">\frac{33}{100}</formula> Varas Ca-<lb break="no"/>stillanas. <hi rendition="#et" >H&#x2014;t.</hi>
                                </note>;<lb break="yes"/>es würde mir leicht sein, den Besitz zu vergrössern,<lb break="yes"/>aber auch in seinem jetzigen Culturzustande gewährt<lb break="yes"/>er mir, neben der medicinischen Praxis, ein sehr an-<lb break="no"/>ständiges Einkommen. Ich habe in S. Borja meine<lb break="yes"/>Estancia mit der grössten Mannichfaltigkeit von nütz-<lb break="no"/>lichen Culturpflanzen, neuerdings auch mit Kartoffeln<lb break="yes" />(Solanum tuberosum), bedeckt, 1600 Orangenbäume ge-</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <pb n="223" facs="#f0004"/>
                            <cb/>
                            <p>pflanzt, von denen bereits 300 mir herrliche Früchte<lb break="yes" />in diesem Jahre geben werden. In S. Anna habe ich<lb break="yes" />2000 Schafe, von denen viele reine <hi rendition="#g">Merinos</hi> der edel-<lb break="no"/>sten Race sind. Alle Fortschritte hängen in diesem,<lb break="yes"/>von der Natur so gesegneten Lande von der politischen<lb break="yes"/>Ruhe ab, die sich nach und nach einzustellen scheint.<lb break="yes"/>Dreizehn Jahre Bürgerkrieg haben in S. Borja viel Ar-<lb break="no"/>muth in den Familien verbreitet. Gutmüthig, wie Du<lb break="yes"/>mich kennst, habe ich viele zu unterstützen gesucht.<lb break="yes"/>Es wird schwer sein, je wieder in den Besitz der vor-<lb break="no"/>gestreckten Capitalien zu gelangen. Mit demselben<lb break="yes"/>Schiffe, das Dir dieses Zeichen des Lebens und der<lb break="yes"/>herzlichsten, unverbrüchlichsten Anhänglichkeit bringt,<lb break="yes"/>schreibe ich nach Paris an den preussischen Gesandten,<lb break="yes"/>Grafen <hi rendition="#g">Hatzfeldt,</hi> der mir, von einem sehr ehren-<lb break="no"/>vollen Schreiben begleitet, das Kreuz des Rothen Adler-<lb break="no"/>ordens dritter Classe im Namen Deines Königs ge-<lb break="no"/>schickt hat. Du wirst von selbst errathen, aus welchen<lb break="yes"/>Gründen (bei aller Lebensphilosophie, die sich in der<lb break="yes"/>Einsamkeit ausbildet) eine solche unverdiente Aus-<lb break="no"/>zeichnung, aus <hi rendition="#g" >Deiner Vaterstadt</hi> kommend, mir<lb break="yes"/>besonders theuer sein muss.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <closer>
                                <signed>
                                    <hi rendition="#et">
                                        <hi rendition="#g">Aimé Bonpland.</hi>
                                    </hi>
                                </signed>
                            </closer>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <lb break="yes"/>
                <p>
                    <hi rendition="#c">II.</hi>
                </p>
                <lb break="yes"/>
                <floatingText>
                    <body>
                        <div n="2" type="letter">
                            <dateline>
                                <hi rendition="#et">Montevideo, 29. Januar 1854.</hi>
                            </dateline>
                            <lb break="yes"/>
                            <p>Mein theurer Freund! Nach einem zweimonat-<lb break="no"/>lichen Aufenthalte in der Hauptstadt der Cisplatina bin<lb break="yes"/>ich endlich zu meiner grossen Freude meiner Abreise<lb break="yes"/>sehr nahe; aber ehe ich an die stillen Ufer des Uruguay<lb break="yes" />zurückkehre, will ich mir den Genuss verschaffen, mich<lb break="yes"/>noch einmal mit Dir zu unterhalten. Die sehr gelungene<lb break="yes"/>französische Übersetzung Deiner <hi rendition="#g">&#x201E;Ansichten der<lb break="yes" />Natur&#x201C;</hi> hat mich täglich beschäftigt und so viele Ein-<lb break="no"/>drücke erneuert, die uns Beiden freudig und schmerz-<lb break="no"/>lich wurden und die mir Deine Schilderungen so leben-<lb break="no"/>dig vor die Seele rufen. Auch der Ausdruck Deines<lb break="yes"/>tiefen Schmerzes bei der Nachricht von <hi rendition="#g">Arago&#x2019;s</hi> Tode<lb break="yes"/>hat mich sehr gerührt. Unsere Zeitungen haben Deine<lb break="yes"/>Worte, wenn auch sehr unvollkommen, wiederholt.<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#g">Chateaubriand,</hi> der (im Hause der geistreichen<lb break="yes"/>Duchesse <hi rendition="#g">de Duras</hi>) Dir und dem Hingeschiedenen<lb break="yes"/>gleich zugethan war, würde meine Rührung getheilt<lb break="yes"/>haben. Sobald ich in meiner <hi rendition="#g">Estancia de S. Anna</hi>
                                <lb break="yes"/>angekommen bin, will ich mich recht ernsthaft mit der<lb break="yes"/>zu vollendenden Anordnung meiner Herbarien und an-<lb break="no"/>derer naturhistorischen Sammlungen beschäftigen. Mein<lb break="yes"/>ganzes Bestreben geht jetzt dahin, dass diese Arbeit bis<lb break="yes"/>Juli oder August vollendet sei. Sie wird leider etwas<lb break="yes"/>gestört werden durch die Nothwendigkeit, in der ich<lb break="yes"/>mich befinde, den Aufträgen des Kriegsministers zu<lb break="yes"/>genügen, der mir eine grosse Liste von Culturpflanzen<lb break="yes"/>des Paraguay und Uruguay schickt, von denen ich Sä-<lb break="no" />mereien oder Stecklinge nach Algier senden soll. Diese<lb break="yes"/>Bereicherung einer französischen Colonie auf afrikani-<lb break="no"/>schem Boden mit südamerikanischen Gewächsen flösst<lb break="yes"/>mir ein lebhaftes Interesse ein. Es ist, als hätte ich<lb break="yes"/>die Forderung, die man erst jetzt an mich richtet, längst<lb break="yes"/>vorhergesehen. Als ich vor vielen Jahren an Mr. <hi rendition="#g">de<lb break="yes" />Mirbel</hi> die erste botanische Beschreibung des Mayz<lb break="yes"/>del agua und alle Fructificationstheile in Alcohol schickte,<lb break="yes"/>übermachte ich ihm zugleich eine ganze Sammlung von<lb break="yes"/>Sämereien, von denen ich hoffen durfte, dass sie im<lb break="yes"/>
                                <cb/> Gebiet von Algier gedeihen würden. Ich richtete die<lb break="yes"/>Sendung von Corientes aus an Mr. <hi rendition="#g" >Aimé Roger,</hi> der<lb break="yes"/>damals das französische Consulat in Montevideo ver-<lb break="no"/>waltete. Entweder ist die Sammlung nie nach Paris<lb break="yes"/>gelangt, oder der traurige Krankheitszustand von Mr.<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#g">de Mirbel</hi> ist die Ursache gewesen, dass ich nie eine<lb break="yes"/>Sylbe Antwort über diesen Gegenstand erhalten habe!<lb break="yes"/>Jetzt fordert man ohngefähr dieselben Sämereien, die<lb break="yes"/>ich damals unaufgefordert schickte. Es wird mir eine<lb break="yes"/>angenehme Pflicht sein, den Befehl des Herrn Kriegs-<lb break="no"/>ministers zu vollziehen und meinem Vaterlande einiger-<lb break="no"/>maassen nützlich zu werden. &#x2014; Ich komme noch ein-<lb break="no"/>mal auf den <hi rendition="#g">&#x201E;Mayz del agua&#x201C;</hi> zurück, weil ich weiss,<lb break="yes"/>dass diese schöne Pflanze in Europa so viel Interesse<lb break="yes"/>erregt hat. Ich will Dir sagen, was ich von derselben<lb break="yes"/>und von den Gattungen Euryale und Victoria halte. Das,<lb break="yes"/>was Du in Deiner letzten Schrift, bei Gelegenheit der<lb break="yes"/>Physiognomik der Gewächse nach Verschiedenheit der<lb break="yes"/>Familien, entwickelst, hat mich auf <hi rendition="#g">Endlicher&#x2019;s</hi> Genera<lb break="yes"/>Plantarum zurückgeführt. Die Charaktere, die <hi rendition="#g">End-<lb break="no"/>licher</hi> in seinem schönen Werke angibt, scheinen aller-<lb break="no"/>dings auf Verschiedenheit der <hi rendition="#g">Genera</hi> hinzudeuten,<lb break="yes"/>aber ich finde, dass die Frucht von Euryale und Victoria<lb break="yes"/>nicht richtig beschrieben ist. Ich glaube, dass diese<lb break="yes"/>beiden und mein Mayz del agua zu einem und demselben<lb break="yes"/>
                                <hi rendition="#g">Genus</hi> gehören. Die Frucht des <hi rendition="#g">Mayz del agua</hi> ist eine<lb break="yes" />&#x201E;bacca exsucca, orbicularis, valde depressa, multilocu-<lb break="no"/>laris, pulvedive dehiscens&#x201C;. Chaque loge contient 6&#x2014;8<lb break="yes"/>graines, chaque graine est enveloppée par une mem-<lb break="no"/>brane, lâche et plissée, suspendue par un fil (funiculus)<choice><sic>.</sic><corr type="editorial"></corr></choice><lb break="yes"/>d&#x2019;une longueur remarquable. Tout me <choice><sic>perte</sic><corr type="editorial">porte</corr></choice> à croire<lb break="yes"/>que ces trois plantes appartiennent au même genre.<lb break="yes"/>Mein <hi rendition="#g">Mayz del agua</hi> hat aber nicht so grosse Blüthen<lb break="yes"/>und Blätter, als Victoria und Euryale. In wenigen<lb break="yes"/>Wochen werde ich schöne Exemplare des <hi rendition="#g">Mayz del<lb break="yes"/>agua</hi> nach Europa senden. Mit Verwunderung sehe<lb break="yes"/>ich auch, dass so viele Botaniker noch immer un-<lb break="no"/>sicher sind über die Blätter des Genus Colletia. Nach<lb break="yes"/>meinen Beobachtungen haben alle Colletien Blätter, sie<lb break="yes" />zeigen sich aber erst gegen die Zeit der Blüthe. Bald<lb break="yes"/>nach der Befruchtung fallen die Blätter ab <note place="foot" n="*)">Auf der Reise mit <hi rendition="#g" >Bonpland</hi> wurde Colletia<lb break="yes"/>horrida fast ganz ohne Blättchen auf der kalten und<lb break="yes"/>wilden Hochebene (Paramo) von Guamani in Peru ge-<lb break="no" />sammelt. Ich fand barometrisch die Station 10320 Fuss<lb break="yes"/>hoch über dem Spiegel der Südsee. <hi rendition="#et">H&#x2014;t.</hi>
                                </note>. Mein<lb break="yes"/>Herbarium beweist dies durch Vergleichung der Exem-<lb break="no"/>plare. Was mich lebhaft seit Jahren beschäftigt, ist die<lb break="yes"/>Vergleichung mehrerer gleichartiger Species, die aus<lb break="yes"/>der Aequinoctial-Flora in die gemässigte südliche Zone<lb break="yes" />übergehen. Diese Vergleichung hat ein grosses Inter-<lb break="no" />esse für die Geographie der Pflanzen. Meine süsseste<lb break="yes"/>Hoffnung ist (ich wiederhole es Dir, theurer <hi rendition="#g">Hum-<lb break="no"/>boldt</hi>), meine Sammlungen und Beschreibungen selbst<lb break="yes"/>nach Paris zu bringen, mich mit der neuen Literatur,<lb break="yes"/>dem jetzigen Zustand der Wissenschaft, bekannt zu<lb break="yes"/>machen, Bücher zu kaufen und dann hierher zurück-<lb break="no"/>zukehren, um an den anmuthigen Ufern des Uruguay,<lb break="yes"/>von einer grossartigen Natur und ihrem Zauber um-<lb break="no"/>geben, mein stilles Ende zu erwarten. Mit unverbrüch-<lb break="no"/>licher Freundschaft und frohem Andenken an das, was<lb break="yes"/>
                                <pb n="224" facs="#f0005"/>
                                <cb/> wir zusammen erlebt an Genuss und unter harten Ent-<lb break="no"/>behrungen.</p>
                            <closer>
                                <signed>
                                    <hi rendition="#et">Dein<lb break="yes"/>
                                        <hi rendition="#g">Aimé Bonpland.</hi>
                                    </hi>
                                </signed>
                            </closer>
                        </div>
                    </body>
                </floatingText>
                <lb break="yes"/>
                <cb/>
            </div>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 