<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">[Carta a Miguel Maria Lisboa]</title>
      <author>
        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
          <surname>Humboldt</surname>
          <forename>Alexander</forename>
          <nameLink>von</nameLink>
        </persName>
      </author>
      <editor>
        <persName>Oliver Lubrich</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <note>Gesamtherausgeber</note>
      </editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
      <funder>Schweizerischer Nationalfonds</funder>
      <respStmt>
        <persName>Yvonne Wübben</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 1, Texte 1789–1799</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Rex Clark</persName>
        <persName>Sarah Bärtschi</persName>
        <resp>Herausgeber Band 2, Texte 1800–1809</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jobst Welge</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 3, Texte 1810–1819</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 4, Texte 1820–1829</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Bernhard Metz</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 5, Texte 1830–1839</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Jutta Müller-Tamm</persName>
        <persName>Michael Strobl</persName>
        <resp>Herausgeber Band 6, Texte 1840–1849</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Joachim Eibach</persName>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <resp>Herausgeber Band 7, Texte 1850–1859</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <resp>Redakteur Apparatband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Johannes Görbert</persName>
        <resp>Redakteur Forschungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Corinna Fiedler</persName>
        <resp>Redakteurin Übersetzungsband</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Michael Hagner</persName>
        <persName>Eberhard Knobloch</persName>
        <persName>Alexander Košenina</persName>
        <persName>Hinrich C. Seeba</persName>
        <resp>Beirat</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Thomas Nehrlich</persName>
        <persName>Luca Querciagrossa</persName>
        <persName>Norbert D. Wernicke</persName>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>XML-Kodierung</resp>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <persName>Frank Wiegand</persName>
        <resp>Programmierung</resp>
      </respStmt>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="avh_in_bern">
        <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
        <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
        <orgName role="edition">Alexander von Humboldt: Sämtliche Schriften (Aufsätze, Artikel, Essays). Berner Ausgabe digital</orgName>
        <address>
          <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3012 Bern</addrLine>
          <country>Switzerland</country>
        </address>
      </publisher>
      <pubPlace>Bern</pubPlace>
      <date type="publication">2021-08-25T18:09:19</date>
      <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
          <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license (CC BY-SA 4.0).</p>
        </licence>
      </availability>
      <idno>
        <idno type="print">VII.96</idno>
        <idno type="basename">1855-xxx_Carta_a_Lisboa-1-neu</idno>
        <idno type="type">primary</idno>
      </idno>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <biblFull>
        <titleStmt>
          <title type="main">[Carta a Miguel Maria Lisboa]</title>
          <author>
            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
              <surname>Humboldt</surname>
              <forename>Alexander</forename>
              <nameLink>von</nameLink>
            </persName>
          </author>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher/>
          <date type="publication">1855</date>
          <pubPlace>Rio de Janeiro</pubPlace>
        </publicationStmt>
        <seriesStmt>
          <title type="full">in:&lt;i&gt; Jornal do commercio&lt;/i&gt; 30:100 (12. April 1855), [o. S.].</title>
        </seriesStmt>
      </biblFull>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>unknown</repository>
        </msIdentifier>
        <physDesc>
          <typeDesc>
            <p n="simple">Antiqua</p>
            <p n="full">Antiqua; Spaltensatz; Auszeichnung: Kursivierung; Fußnoten mit Ziffern.</p>
          </typeDesc>
        </physDesc>
      </msDesc>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="por">Portugiesisch</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>


    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="1" facs="#f0001"/>
            <p>Chamamós a atten&#x00e7;a&#x0303;o do nossos leitores para o<lb break="yes" />interessante documento que em seguida publicamos.<lb break="yes"/>É uma carta dirigida pelo bara&#x0303;o de Humboldt ao<lb break="yes"/>nosso ministro residente junto ás republicas de Vene-<lb break="no"/>zuela e Nova Granada em resposta a outra em que<lb break="yes"/>Ihe fora&#x0303;o communicadas cópias dos tratados de limites<lb break="yes"/>e navega&#x00e7;a&#x0303;o negociados com aquellas republicas, na<lb break="yes"/>qual o veneravel sabio mostra apreciar a politica<lb break="yes"/>conciliadora do Brazil para com seus vizinhos, reco-<lb break="no" />nhece a necessidade de se adoptar o principio do <hi rendition="#i">uti<lb break="yes"/>possidetis</hi> como unico meio de sahir das longas in-<lb break="no"/>certezas nascidas das vagas expressoes do tratado de<lb break="yes" />1777, e faz justi&#x00e7;a aos esfor&#x00e7;os do governo imperial<lb break="yes" />para tirar as regio&#x0303;es amazonicas do seu estado de iso-<lb break="no" />lamento e de abandono industrial, e para fazer des-<lb break="no"/>apparecer as antipathias que por tanto tempo subsis-<lb break="no"/>tira&#x0303;o entre povos vizinhos.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Senhor. &#x2014; Muito reconhecido pela confian&#x00e7;a que<lb break="yes" />me quizestes testemunhar, e que devo sem duvida a<lb break="yes"/>affectuosa benevolencia do Sr. cavalheiro de Araujo,<lb break="yes"/>estudei os documentos que trata&#x0303;o da conven&#x00e7;a&#x0303;o que<lb break="yes"/>ta&#x0303;o felizmente concluistes e que será sem duvida<lb break="yes"/>adoptada em momentes mais tranquillos. Quando se<lb break="yes"/>fez a paz de Paris eu fui convidado pelo duque de<lb break="yes"/>Wellington a redigir uma memoria sobre os limites da<lb break="yes"/>Guayana Portugueza, que foi publicada na collec&#x00e7;a&#x0303;o<lb break="yes"/>diplomatica de Scholl, depois de ter merecido a alta<lb break="yes"/>approva&#x00e7;a&#x0303;o da vossa côrte. As incertezas que reiná-<lb break="no"/>r&#x00e3;o por tanto tempo sobre os limites das possesso&#x0303;es<lb break="yes"/>brazileiras na bacia do Rio Negro tiver&#x00e3;o origem<lb break="yes"/>em grande parte na preferencia que se quiz dar a<lb break="yes" />supposi&#x00e7;o&#x0303;es vagas relativamente ao ponto em que o<lb break="yes" />rio Negro é atravessado pela equinoccial <note place="foot" n="(1)">Esta explica&#x00E7;a&#x0303;o lucida do sabio Humboldt destaz<lb break="yes"/>uma das objec&#x00e7;o&#x0303;es com que a opposi&#x00E7;a&#x0303;o em Caracas<lb break="yes"/>pretenden atacar o tratado de limites com Venezuela, isto<lb break="yes"/>é, certa tradi&#x00E7;a&#x0303;o do tempo dos, demarcadores, segundo a<lb break="yes"/>qual deveria passar a raia pela equinoccial. Naquelle tem-<lb break="no"/>po acreditava se que, segundo Clavero, a equinoccial e S.<lb break="yes"/>Carlos era&#x0303;o a mesma cousa; e, como se sabia que Iturriaga<lb break="yes"/>e os demarcadores sustentava&#x0303;o a posse de S. Carlos, pre-<lb break="no"/>tendeu se que equivalia isso a reclamar o territorio até a<lb break="yes"/>equinoccial. Mas nem o tratado de 1777, nem documento<lb break="yes"/>algum jamais mencionou como limite a equinoccial, na qual<lb break="yes"/>só se fallon incidentalmente por se suppôr estar debaixo<lb break="yes"/>della o forto de S. Carlos. Este forte é o verdadeiro limite,<lb break="yes"/>segundo a posse dos Hespanhóes, qualquer que seja a sua<lb break="yes"/>latitude, ou a que erradamente calculou Clavero, ou a que<lb break="yes"/>Humboldt posteriormente rectificou.</note>, em lugar<lb break="yes"/>de adoptar as indica&#x00e7;o&#x0303;es mais simplices e mais seguras<lb break="yes"/>(em falta de toda a observa&#x00e7;a&#x0303;o de latitude) que for-<lb break="no"/>necem os confluentes de dous rios.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Quando M. de la Condamine veio ao Pará, acre-<lb break="no"/>ditava-se estar esta cidade collocada debaixo da equi-<lb break="no"/>noccial; elle a achou a 1° 28&#x2033; ao Sul della. Durante<lb break="yes"/>meio seculo acreditou-se na capitania geral de Cara-<lb break="no"/>cas que o habil engenheiro D. Gabriel Clavero havia<lb break="yes"/>construido o forte de S. Carlos do Rio Negro no ponto<lb break="yes"/>onde passava a equinoccial.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Nenhuma observa&#x00E7;a&#x0303;o astronomica se havia prati-<lb break="no" />cado nessas regioes antes que eu lá fosse. A real ex-<lb break="no" />pedi&#x00E7;a&#x0303;o de limites de Solano na&#x0303;o passou da confluen-<lb break="no"/>cia do Guaviare com o Orenoco. Eu achei o forte de<lb break="yes" />S. Carlos em latitude 1° 53&#x2032; 42&#x2033; ao norte.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Approvo muito, senhor, a sabedoria com que em<lb break="yes"/>vossa negocia&#x00E7;a&#x0303;o (com as inten&#x00e7;o&#x0303;es as mais concilia-<lb break="no"/>doras) nao&#x0303;o haveis insistido em engrandecimento de<lb break="yes" />territorio, o haveis adoptado, para sahir das longas<lb break="yes"/>incertezas que nascem das vagas expresso&#x0303;es do anti-<lb break="no"/>go tratado do 1° de Outubro do 1777, o principio do<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#i">uti possidetis</hi> de 1810. Haveis bem percebido que o que<lb break="yes"/>ha de mais importante para fazer sahir estes paizes in-<lb break="no"/>cultos do estado de isolamento e de abandono indus-<lb break="no" />trial é applacar as antipathias nacionaes e aprovei-<lb break="no"/>tar por meio de uma livre navega&#x00E7;a&#x0303;o esse admiravel<lb break="yes" />entrela&#x00E7;amento de rios que como um dom bemfazejo<lb break="yes"/>da Providencia tem sido concedido inutilmente ate o<lb break="yes"/>presente, aos povos da America do Sul.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Debaixo deste ponto de vista, de volta da expedi&#x00E7;a&#x0303;o<lb break="yes"/>do Orenoco em 1800, eu tratei de despertar a atten-<lb break="no" />&#x00E7;a&#x0303;o do governo hespanhol em uma exposi&#x00E7;a&#x0303;o que di-<lb break="no"/>rigi ao ministro de negocios estrangeiros de enta&#x0303;o, o<lb break="yes"/>cavalheiro de Urquijo. Eu lhe dizia: &#x00AB;O que seria mais<lb break="yes"/>&#x00AB;digno de se conseguir por meio de mutuas conces-<lb break="no"/>&#x00AB;so&#x0303;es seria uma liberdade inteira e reciproca de<lb break="yes"/>&#x00AB;commercio nestes magestosos rios, o Orenoco, o<lb break="yes"/>&#x00AB;Cassiquiare, o Rio Negro ou Guainia, e o Maranha&#x0303;o.<lb break="yes"/>&#x00AB;Nada seria mais efficaz e proprio para promover a<lb break="yes"/>&#x00AB;prosperidade em uns paizes ta&#x0303;o atrasados na cultura<lb break="yes"/>&#x00AB;das terras, nada mais efficaz e proprio para diminuir<lb break="yes"/>&#x00AB;a infeliz e irracional antipathia que desgra&#x00E7;adamente<lb break="yes"/>&#x00AB;existe entre duas na&#x00E7;o&#x0303;es limitrophes.&#x00BB;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;O Sr. ministro residente, commendador Miguel<lb break="yes"/>Maria Lisboa, fez me a honra de me dirigir no fim da<lb break="yes"/>carta de 4 de Agosto de 1854, com que me quiz hon-<lb break="no"/>rar, duas perguntas, ás quaes tratarei de responder<lb break="yes"/>com franqueza.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;1.° Antes da expedi&#x00E7;a&#x0303;o de Solano, isto e pelo<lb break="yes" />&#x00AB;anno de 1730, a possessa&#x0303;o effectiva dos Portuguezes<lb break="yes" />&#x00AB;sobre o Rio Negro se estendia ao norte do Cassi-<lb break="no" />&#x00AB;quiare?&#x00BB;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Occorrèra&#x0303;o seguramente (muito antes que os<lb break="yes" />Hespanhóes estabelecessem misso&#x0303;es sobre o Atabapo.<lb break="yes" />o Cassiquiare e o Rio Negro), alem dos estabeleci-<lb break="no"/>mentos portuguezes formados entre os Marabitaras<lb break="yes"/>em diversas epocas, incurso&#x0303;es para o Norte além do<lb break="yes"/>Cassiquiare, pela Cahaburi e Pacimoni.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Vós achareis em minha grande carta de Orenoco<lb break="yes"/>(estampa 16 do atlas geographico e physico da mi-<lb break="no"/>nha viagem). escriptas junto de um lago situado no<lb break="yes"/>3° gra&#x0303;o de latitude norte, as palavras seguintes:<lb break="yes"/>&#x00AB;Nas margens desto lago, a léste do rio Mavacá, os<lb break="yes"/>&#x00AB;Portuguezes penetrava&#x0303;o pelo varaduro que commu-<lb break="no"/>&#x00AB;nica o rio Siabá, affluente do Cassiquiare, com o Ma-<lb break="no"/>&#x00AB;vacá, para colher o fructo aromatico do loureiro<lb break="yes"/>&#x00AB;Pachery e a salsaparrilha, artigo de exporta&#x00E7;a&#x0303;o do<lb break="yes"/>&#x00AB;Pará.&#x00BB; Chegava&#x0303;o até a léste da Esmeralda, onde eu,<lb break="yes"/>e Mr. Schomburgk 30 annos depois de mim, nos<lb break="yes"/>approximámos da origem do Orenoco. Mas por esse<lb break="yes"/>lado as incurso&#x0303;es era&#x0303;o temporarias, na&#x0303;o era&#x0303;o uma pos-<lb break="no"/>se effectiva.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Quando os Indios aventureiros, acompanhados<lb break="yes"/>de colonos portuguezes, praticava&#x0303;o com frequeneza<lb break="yes"/>suas incurso&#x0303;es hostis até ás aguas dos rios Temi e<lb break="yes"/>Tuamini antes de 1755, era para fazer escravos,<lb break="yes"/>resgatar almas, e vend&#x00EA;-los no Rio Negro portuguez.<lb break="yes"/>O estabelecimento de Javitá, sobre o Tuamini, existia<lb break="yes"/>sem duvidia,&#x2014;era uma aldèa de Indios debaixo do do-<lb break="no"/>minio de um chefe indio chamado Javitá.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Os primeiros brancos que o padre Roma&#x0303;o encon-<lb break="no"/>trou, em Fevereiro de 1744, ao passar antes que<lb break="yes"/>qualquer outro do Orenoco para o Rio Negro, fora&#x0303;o<lb break="yes"/>os commerciantes de escravos portuguezes, da tropa<lb break="yes"/>de resgate. O padre Roma&#x0303;o esperou pela chegada do<lb break="yes"/>jesuita portuguez Avogadre, que veio do Pará, na&#x0303;o<lb break="yes"/>na aldèa dominada pelo chefe Javitá, mas em um dos<lb break="yes"/>estabelecimentos portuguezes do Rio Negro. (Via-<lb break="no"/>gem, t. 2°, p. 416 e 534.)</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Os Portuguezes em 1750 na&#x0303;o tinha&#x0303;o, creio eu,<lb break="yes" />nem um estabelecimento de cultura ao norte do ponto<lb break="yes"/>onde entra o Cassiquiare no Rio Negro, que está ao<lb break="yes"/>nordeste do rochedo Cuhmacari, onde eu acampei com<lb break="yes"/>M. de Bompland.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;2.° Os limites do tratado de 25 de Novembro de<lb break="yes"/>&#x00AB;1852 esta&#x0303;o de accordo com o que vós manifestastes<lb break="yes"/>&#x00AB;em vossa viagem ás regióes equinocciaes?&#x00BB;</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Eu na&#x0303;o visitei as aguas do Rio Negro a oeste do<lb break="yes"/>ponto onde este rio recebe as aguas do igarapé Pimiu-<lb break="yes"/>chin, tendo vindo a pé pelo meio da floresta de Javeá<lb break="yes"/>(a missa&#x0303;o de rio Tuamini ao termo do varadouro<lb break="yes"/>sobre o igarapé Pimichin. Mas pude obter algumas<lb break="yes"/>informa&#x00E7;o&#x0303;es que eu creio assaz exactas sobre os luga-<lb break="no"/>res que mencionais em vosso tratado.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Meu mappa do Orenoco e do Rio Negro mostra<lb break="yes"/>a confluencia do Apeporis (que recebe o Paraira) com<lb break="yes"/>o Japurá, confluencia que está no parallelo de um<lb break="yes"/>gráo ao sul da equinoccial e pela qual vós collocais<lb break="yes"/>os limites no art. 1° do tratado de 25 de Julho de<lb break="yes"/>1853. Meu mappa mostra os nos Aquio, Tomé, Vau-<lb break="no"/>pés e Xie. Eu collocaria a ilha de S. José perto da<lb break="yes"/>caverna ou serralho (lugar de <hi rendition="#i">débauche</hi> do chefe<lb break="yes"/>indio Cucuy), entre S. Carlos do rio Negro e S. José<lb break="yes"/>de Marabitanas (onde me quiteram prender) em 1°<lb break="yes"/>40&#x2032; de latitude norte. Esta ilha é hoje considerada<lb break="yes"/>como fronteira.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Eu penso ter dado (viagem em 4 t. 2°, p. 459)<lb break="yes" />esclarecimentos muito curiosos sobre a verdadeira<lb break="yes"/>origem do Guainia e sobre o curso superior de Cau-<lb break="no"/>pés, que me ministrou um frade de S. Francisco mui<lb break="yes"/>judicioso. Frei Francisco Pugnet, da missao dos An-<lb break="no"/>daquies.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Elle desceu das cabeceiras do Japurá (Caqueta)<lb break="yes"/>ás do Guaviare, partindo da missa&#x0303;o de Caguan. Eu<lb break="yes"/>na&#x0303;o encontrei nada no vosso tratado que seja contra-<lb break="no"/>rio ás no&#x00E7;o&#x0303;es geographicas que pude adquirir.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Recentemente appareceu em Londres a viagem<lb break="yes"/>de um naturalista que indo do Pará subio o Rio Ne-<lb break="no"/>gro, e visitou as margens pouco conhecidas do rio<lb break="yes"/>Uaupes. (Alfredo Wallace, <hi rendition="#i" >Travels on the Amazon<lb break="yes"/>and Rio Negro,</hi> 1853, p. 273.) Esta curiosa expedi-<lb break="no"/>&#x00E7;a&#x0303;o foi do anno de 1850. Mr. Wallace passou, como<lb break="yes"/>eu, pela floresta de Pimichin a Javitá.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Desejo ardentemente que minhas reminiscencias<lb break="yes"/>de velho possa&#x0303;o offerecer-vos algum interesse.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Dignai-vos receber, Sr. cavalheiro, a homena-<lb break="no"/>gem de alta considera&#x00E7;a&#x0303;o com que tenho a honra de<lb break="yes"/>ser vosso muito humilde e obediente servo.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Berlim, 22 de Dezembro de 1854.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>&#x00AB;Ao Sr. ministro residente de S. M. o imperador do<lb break="yes"/>Brazil, commendador Miguel Maria Lisboa, etc., etc.</p>
            <lb break="yes"/>
            <closer>
                <salute>&#x2014; <hi rendition="#i">Bara&#x0303;o de Humboldt.</hi>&#x00BB;</salute>
            </closer>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 
