<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="93" facs="#f0001" />

    <div n="1"><head><hi rendition="#k">Observations météorologiques.</hi></head><p>&#x2014;Dans une lettre adres-<lb/>sée à M. Elie de Beaumont, M. de Humboldt èmet le v&#x0153;u que<lb/>le gouvernement, venant en aide aux utiles travaux de la <choice><sic>So<lb/>ciété</sic><corr type="editorial">So-<lb/>ciété</corr></choice> météorologique, favorise l&#x2019;établissement d&#x2019;un certain<lb/>nombre de stations sur toute la surface de la France et de ses<lb/>colonies. &#x00AB;Je suis entièremment, dit l&#x2019;illustre savant, de l&#x2019;avis<lb/>de ceux qui pensent qu&#x2019;une prompte connaissance de la simul-<lb/>tanéité des observations météorologiques, favorisée par la fré-<lb/>quence des télégraphes électriques, peut, dans certains cas,<lb/>devenir très-utile, par exemple dans de grands bassins de ri-<lb/>vières où les chutes de neige sur des points éloignés annoncent<lb/>le danger des crues d&#x2019;eau qui menacent l&#x2019;artère principale; à<lb/>l&#x2019;époque du dégel des grands lacs et des grandes rivières, la<lb/>nouvelle précédant de beaucoup l&#x2019;arrivée des glaces aux lieux<lb/>placés dans des bassins inférieurs; pour la connaissance des<lb/>grandes accumulations de neige sur de certains points de la<lb/>voie des chemins de fer; de m&#x00EA;me, dans les tristes pays du<lb/>Nord, où le voyageur a quitté sa voiture pour continuer le<lb/>voyage en traineau, et ne trouve plus de neige en avan&#x00E7;ant<lb/>pendant deux journées.&#x00BB;</p><lb/><p>A l&#x2019;occasion de cette lettre, M. Leverrier annonce qu&#x2019;avec<lb/>le concours de l&#x2019;administration des télégraphes électriques et<lb/>d&#x2019;un certain nombre de facultés et de lycées, l&#x2019;observatoire de<lb/>Paris est sur le point de réaliser le v&#x0153;u de M. de Humboldt et<lb/>que m&#x00EA;me il fera davantage.</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
