<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="54" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#i">Sur quelques phénomènes d&#x2019;intensité de la lumière zodiacale,</hi><lb/><hi rendition="#k">par m. de humboldt.</hi></head><lb/><p>Cette note, publiée d&#x2019;abord dans le <hi rendition="#i">Compte Rendu</hi> mensuel de<lb/>l&#x2019;Académie de Berlin, juillet 1855, a été aussi communiquée à<lb/>l&#x2019;Académie des sciences dans la séance du 22 octobre, et nous nous<lb/>proposions depuis longtemps de l&#x2019;insérer dans le <hi rendition="#i">Cosmos</hi>, la voici:</p><lb/><p>&#x201C;Dans l&#x2019;estimable journal astronomique américain de M. Gould,<lb/>26 mai 1855, on lit une note du révérend George Jones, chapelain<lb/>de la frégate <hi rendition="#i">le Mississipi</hi>, dans laquelle cet auteur conclut, des ob-<lb/>servations qu&#x2019;il a faites sur la lumière zodiacale dans les mers de la<lb/>Chine et du Japon, à l&#x2019;existence d&#x2019;un deuxième anneau lumineux en<lb/>relation avec la lune. Cette conjecture s&#x2019;appuie sur l&#x2019;aspect extra-<lb/>ordinaire de la lumière zodiacale observée simultanément sur les<lb/>deux horizons, est et ouest, de 11 heures à 1 heure pendant plu-<lb/>sieurs jours de suite.</p><lb/><p>&#x201C;Comme j&#x2019;ai eu, il y a 52 ans, l&#x2019;occasion de faire plusieurs jours<lb/>de suite dans la mer du Sud, pendant une traversée de 40 jours, de<lb/>Callao, Pérou, au port d&#x2019;Acapulco, Mexique, des observations ana-<lb/>logues, j&#x2019;ai pensé qu&#x2019;il y aurait quelque intér&#x00EA;t à extraire de mon<lb/>journal de voyage, écrit sur mer en fran&#x00E7;ais, ce qui a rapport à ce<lb/>phénomène que l&#x2019;on n&#x2019;a point jusqu&#x2019;à ce jour expliqué d&#x2019;une manière<lb/>complète.</p><lb/><p>La lumière zodiacale et la solution de la question difficile de<lb/>savoir, si les remarquables variations de son intensité, alors que<lb/>les plus petites étoiles gardent à l&#x2019;&#x0153;il nu, pendant les nuits tropi-<lb/>cales, la m&#x00EA;me intensité, doivent &#x00EA;tre attribuées à quelque cause<lb/>matérielle extérieure à notre atmosphère, est un des sujets qui<lb/>m&#x2019;ont occupé pendant cinq ans, sur les hauts plateaux des Cordil-<lb/>lières, sur les plaines des Llanos, et sur la mer, en de&#x00E7;à et au delà<lb/>de l&#x2019;équateur, comme le prouve ma correspondance avec Olbers,<lb/>en partie publiée depuis.</p><lb/><p>Je trouve dans mon journal de bord, du 14 au 19 mars 1803,<lb/>entre 12&#x00B0; 9&#x2032; et 15&#x00B0; 20&#x2032; de la latitude nord, 104&#x00B0; 27&#x2032; et 105&#x00B0; 45&#x2032;<lb/>de longitude chronométrique à l&#x2019;ouest de Paris, ces observations<lb/>faites par moi-m&#x00EA;me:</p><lb/><p>Le 17 et le 18 mars, le fuseau zodiacal, dont la base para&#x00EE;t<lb/>appuyée sur le soleil, brillait d&#x2019;un éclat dont je ne l&#x2019;avais jamais<lb/><pb n="55" facs="#f0002" />
    vu doué à l&#x2019;approche de l&#x2019;équinoxe du printemps. La pyramide<lb/>lumineuse se terminait entre Aldébaran et les Pléiades, à 39&#x00B0; 51 de<lb/>hauteur apparente, mesurée au-dessus de l&#x2019;horizon de la mer, qui<lb/>était encore assez visible. Sa pointe était un peu inclinée au nord,<lb/>et la partie la plus lumineuse, relevée à la boussole, se montrait<lb/>ouest-nord-ouest. Ce qui m&#x2019;a le plus frappé pendant cette naviga-<lb/>tion, c&#x2019;est la grande régularité avec laquelle, pendant cinq ou six<lb/>nuits de suite, l&#x2019;intensité de la lumière zodiacale augmentait et di-<lb/>minuait progressivement. On en apercevait à peine l&#x2019;existence dans<lb/>les premiers trois quarts d&#x2019;heure après le coucher du soleil; mais,<lb/>après 7<hi rendition="#sup">h</hi> 15<hi rendition="#sup">m</hi>, le fuseau lumineux paraissait tout d&#x2019;un coup dans sa<lb/>beauté. La couleur n&#x2019;était pas blanche, comme celle de la voie lac-<lb/>tée, mais telle que Dominique Cassini assure l&#x2019;avoir vue en Europe,<lb/>d&#x2019;un jaune rouge&#x00E2;tre. De très-petits nuages, situés accidentellement<lb/>de ce c&#x00F4;té de l&#x2019;horizon, réfléchissaient sur le fond rouge&#x00E2;tre une<lb/>lumière bleue. On croyait presque voir à l&#x2019;ouest un second coucher<lb/>du soleil. Vers les 10 heures, la lumière disparaissait presque subi-<lb/>tement; à minuit, je n&#x2019;en voyais qu&#x2019;une faible trace, quoique la<lb/>vo&#x00FB;te céleste e&#x00FB;t conservé la m&#x00EA;me transparence. <hi rendition="#i">Pendant que la<lb/>lumière était très-vive à l&#x2019;ouest, nous observ&#x00E2;mes constamment à<lb/>l&#x2019;est, et c&#x2019;est là, sans aucun doute, un phénomène bien frappant,<lb/>une lueur blanch&#x00E2;tre, de forme également pyramidale. Cette der-<lb/>nière était tellement forte qu&#x2019;elle augmentait la clarté du ciel en ce<lb/>point d&#x2019;une manière très-frappante. Les matelots eux-m&#x00EA;mes<lb/>furent émerveillés de cette double lueur à l&#x2019;est et à l&#x2019;ouest; et<lb/>j&#x2019;incline à croire que cette lueur blanche à l&#x2019;est était le reflet de la<lb/>véritable lumière zodiacale au couchant. Aussi, toutes les deux<lb/>disparaissaient-elles en m&#x00EA;me temps.</hi> Des reflets analogues se pré-<lb/>sentent souvent dans nos climats au coucher du soleil; mais je n&#x2019;au-<lb/>rais jamais imaginé que l&#x2019;intensité de la lumière zodiacale p&#x00FB;t &#x00EA;tre<lb/>assez forte pour se répéter elle m&#x00EA;me par la simple réflexion de ses<lb/>rayons. Toutes ces apparences lumineuses furent à peu près les<lb/>m&#x00EA;mes du 14 au 19 mars. Nous ne v&#x00EE;mes pas la lumière zodiacale<lb/>le 20 et le 21 mars, quoique les nuits fussent de la plus grande<lb/>beauté.</p><lb/><p>Cinq ans avant la publication des intéressantes observations du<lb/>R. George Jones, je m&#x2019;exprimais ainsi dans la partie astronomique<lb/>du <hi rendition="#i">Cosmos</hi>:</p><lb/><p>&#x201C;En somme, les variations d&#x2019;intensité de la lumière zodiacale<lb/>me paraissent dépendre de modifications internes, d&#x2019;une intensité<lb/>plus ou moins grande du phénomène lumineux lui-m&#x00EA;me (dans l&#x2019;an-<lb/><pb n="56" facs="#f0003" />
        neau), comme le montrent les observations faites par moi dans la<lb/>mer du Sud, d&#x2019;un reflet semblable à ceux qu&#x2019;on observe au coucher<lb/>du soleil (<hi rendition="#i">Cosmos</hi>, vol. III, p. 589).&#x201D;</p><lb/><p>Le révérend George Jones tirait de ses observations des conclu-<lb/>sions bien différentes que nous ne pouvons pas laisser ignorer à nos<lb/>lecteurs: &#x201C;Il me semble que toutes les données recueillies par moi<lb/>ne peuvent &#x00EA;tre expliquées que par la supposition d&#x2019;un anneau né-<lb/>buleux ayant la terre pour centre, et situé en dedans de l&#x2019;orbite<lb/>lunaire. Cette conclusion ressort: 1&#x00B0; de l&#x2019;apparence simultanée, au<lb/>milieu de la nuit, de deux lueurs de forme pyramidale, à l&#x2019;est et à<lb/>l&#x2019;ouest, ce qui exclut la possibilité d&#x2019;un anneau entourant le soleil<lb/>en dedans de l&#x2019;orbite de la terre; 2&#x00B0; des grands changements laté-<lb/>raux horaires, quelquefois m&#x00EA;me semi-horaires, dans les limites de<lb/>la lueur, changements causés par le déplacement de l&#x2019;observateur<lb/>dans le m&#x00EA;me temps relativement à l&#x2019;écliptique ou à l&#x2019;axe de la<lb/>lumière zodiacale, et trop grands pour que nous pussions les aper-<lb/>cevoir à la distance de 56 millions de lieues, distance de la limite infé-<lb/>rieure et à laquelle cette limite serait à peine visible, s&#x2019;il s&#x2019;agissait<lb/>d&#x2019;un anneau entourant le soleil au delà de l&#x2019;orbite terrestre; 3&#x00B0; enfin<lb/>de la lumière zodiacale lunaire, si elle est réelle, comme je pense<lb/>qu&#x2019;il faut l&#x2019;admettre. La continuité non interrompue de mes obser-<lb/>vations ne me laisse aucun doute sur le fait principal que la lumière<lb/>zodiacale est un anneau; car, pendant plus de deux ans, je n&#x2019;ai<lb/>jamais manqué de voir cette lumière matin et soir, toutes les fois<lb/>que la lune et les nuages ne s&#x2019;y opposaient pas; mes registres font<lb/>foi d&#x2019;une continuité absolue. Je n&#x2019;ai pas pu déterminer la parallaxe<lb/>de ces lueurs; au contraire, lorsque nous marchions vers le sud, les<lb/>limites de la lumière zodiacale marchaient avec nous vers le sud, à<lb/>travers les étoiles; quand nous marchions vers le nord, elle mar-<lb/>chait aussi vers le nord. Cet effet provient, sans aucun doute, de<lb/>ce que l&#x2019;anneau nous montrait sans cesse de nouvelles portions de<lb/>sa large surface réfléchissant les rayons du soleil.&#x201D;</p><lb/><p>Il serait très-extraordinaire que la terre e&#x00FB;t un anneau comme<lb/>Saturne, et que l&#x2019;anneau de Saturne, qui, à distance, nous para&#x00EE;t si<lb/>brillant et si merveilleux, n&#x2019;e&#x00FB;t, vu de Saturne, que le faible éclat<lb/>de notre lumière zodiacale! Tout cela, au fond, n&#x2019;est nullement im-<lb/>possible; l&#x2019;idée de M. Jones est déjà venue à beaucoup d&#x2019;esprits,<lb/>et nous l&#x2019;avons longtemps caressée nous-m&#x00EA;me. <hi rendition="#et">F. <hi rendition="#k">Moigno.</hi></hi></p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
