<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="46" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <cb/>
            <p>
                <hi rendition="#c">
                    <hi rendition="#b">A. Bonpland&#x2019;s Biographie und Portrait.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c">
                    <hi rendition="#g">Dem Red. d. Bonplandia.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#et">Buenos Ayres, den <date>23. November 1854</date>.</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Ich hoffe, dass Ihnen mein längeres Schreiben, Buenos<lb break="yes"/>Ayres vom 15. Sept. cr., das ich Ihnen durch Vermittelung<lb break="yes"/>meines Freundes, Dr. jur. Freiherrn von Stockmar in Jena,<lb break="yes"/>zusendete, richtig zugegangen sein wird.<note place="foot" n="*)">Wir haben dasselbe Bonpl. II. p. 295 abgedruckt.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#et">Red. der Bonpl.</hi>
                </note> &#x2014; Der in dem-<lb break="no"/>selben gedachte Herr <hi rendition="#g" >Pelligrini</hi> hat, ich weiss nicht aus<lb break="yes"/>welchem Grunde, die dort gedachten Portraits des<lb break="yes"/>Herrn <hi rendition="#g">Bonpland,</hi> obgleich dieselben fertig sind, mir<lb break="yes"/>noch nicht zugesendet. Er scheint dieselben aus buch-<lb break="no"/>händlerischer Rücksicht für seine gediegene Monatsrevue<lb break="yes"/>bis dahin zurück halten zu wollen, wo eine Biographie<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Bonpland&#x2019;s,</hi> dessen Appendix das Portrait ist und<lb break="yes"/>die im nächsten Monatshefte erscheinen soll, vollendet<lb break="yes"/>sein wird. Die Biographie wird von einem Manne<lb break="yes" />verfasst, welcher im Gebiete des La Plata gegen-<lb break="no"/>wärtig der Einzige ist, der auf den Namen eines<lb break="yes"/>Gelehrten im mittel-europäischen Wortsinne wirklichen<lb break="yes"/>Anspruch hat, dem Neapolitaner <hi rendition="#g">Don Pedro Angelis,</hi>
                <lb break="yes"/>früher Erzieher der Söhne <hi rendition="#g">Murat&#x2019;s</hi> und später während<lb break="yes"/>der Dictatur des Generals <hi rendition="#g" >Rosas</hi> Redacteur seiner offi-<lb break="no"/>ciellen Organe. Es ist mir gelungen, das gedachte<lb break="yes"/>Portrait, das als Beiblatt für Ihr Journal und dessen<lb break="yes"/>Leser Interesse haben dürfte, aus der Lithographie<lb break="yes"/>jedoch <hi rendition="#g">nur</hi> in Einem Exemplare zu erhalten und <choice><sic>ge-<lb break="no"/>reicht es</sic><corr type="editorial">es ge-<lb break="no"/>reicht</corr></choice> mir zur Freude, Ihnen solches anliegend über-<lb break="no"/>senden zu können. Da <hi rendition="#g">Bonpland</hi> von einem häu-<lb break="no"/>figen Verkehr im vergangenen Februar-Monate &#x2014; ich<lb break="yes"/>lag damals an einer klimatischen Kolik darnieder, <hi rendition="#g">Bon-<lb break="no"/>pland</hi> sass häufig an meinem Bette und verschrieb mir<lb break="yes"/>auch wol dann und wann ein Recept &#x2014; mir noch in<lb break="yes"/>lebendigster Erinnerung ist, so kann ich Ihnen aus<lb break="yes"/>eigener Wissenschaft zugleich bestätigen, dass das an-<lb break="no"/>liegende, von dem talentvollen Herrn <hi rendition="#g" >Pelligrini</hi> ge-<lb break="no"/>fertigte Portrait <hi rendition="#g" >treffend ähnlich</hi> ist und namentlich<lb break="yes"/>den Seelen-<hi rendition="#g">Ausdruck</hi> des Gesichtes in <hi rendition="#g">ganz vor-<lb break="no"/>züglicher</hi> Weise wiedergiebt. In Monatsfrist, denke<lb break="yes"/>ich, wird die gedachte Biographie <hi rendition="#g" >Bonpland&#x2019;s</hi> in dem<lb break="yes"/>December-Hefte der Revista del Plata erscheinen, und<lb break="yes"/>hat mich Herr <hi rendition="#g" >Pelligrini</hi> schon vor einiger Zeit darum<lb break="yes"/>gebeten, dann die Beförderung einiger Exemplare an<lb break="yes"/>Herrn Freiherrn <hi rendition="#g" >von Humboldt</hi> und an Sie zu über-<lb break="no"/>nehmen, einem Wunsche, dem ich natürlich mit beson-<lb break="no"/>derem Vergnügen entsprechen werde.</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#et">Ihr etc.<lb break="yes"/>v. <hi rendition="#g">Gülich,</hi>
                    <lb break="yes"/>Königl. Preuss. Geschäftsträger und General&#x2014;Consul für Chile.</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#et">Buenos Ayres, den <date>1. December 1834</date>.</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Soeben, kurz vor Abgange des Postdampfers, geht<lb break="yes"/>mir noch für Sie von ihrem tüchtigen Redacteur das<lb break="yes"/>November-Heft der Revista del Plata zu, welches den<lb break="yes"/>
                <pb n="47" facs="#f0002"/>
                <cb/> Anfang der von dem gediegenen italienischen Gelehrten,<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Pedro Angelis,</hi> verfassten Biographie <hi rendition="#g" >Bonpland&#x2019;s</hi>
                <lb break="yes"/>enthält. Ich sende dasselbe, um Ihnen keine Kosten zu<lb break="yes"/>verursachen, an Herrn Rechnungsrath <hi rendition="#g">Hesse</hi> im Han-<lb break="no"/>dels-Ministerium in Berlin und bitte denselben, Ihnen<lb break="yes"/>solches ehestens zukommen zu lassen. In Betreff der<lb break="yes" />Biographie und des Bildes beziehe ich mich auf mein<lb break="yes"/>ebenfalls mit diesem Dampfer aber durch Vermittelung<lb break="yes"/>des Herrn <hi rendition="#g" >Alexander von Humboldt</hi> Ihnen zuge-<lb break="no"/>sendete ausführlichere Schreiben vom 25. November cr.<lb break="yes"/>Der Redacteur der Revista bemerkt in dem der Bio-<lb break="no"/>graphie vorangeschickten Vorworte pag. 281 unten am<lb break="yes"/>Fusse, dass er das Bild, nach welchem die Lithographie<lb break="yes"/>gearbeitet ist, vor funfzehn Jahren gezeichnet habe.<lb break="yes" />Wenn der Mann nicht so glaubwürdig wäre, so würde<lb break="yes"/>ich Zweifel darin setzen. Ich habe, wie ich Ihnen in<lb break="yes"/>dem angezogenen Briefe sagte, mit <hi rendition="#g">Bonpland</hi> im<lb break="yes"/>Februar d. J. vielfach verkehrt und würde geglaubt<lb break="yes"/>haben, wenn mich jene Bemerkung nicht anders be-<lb break="no"/>lehrte, dass die Lithographie Herrn <hi rendition="#g">Bonpland,</hi> wie er<lb break="yes"/>heute ist, darstelle, und nicht, wie vor fünfzehn Jahren.<lb break="yes"/>So auffallend hat er sich conservirt, so jugendlich frisch<lb break="yes"/>hat er sich gleich seinem, von uns allen gefeierten<lb break="yes"/>Freunde <hi rendition="#g">Humboldt</hi> erhalten, so sehr gleicht ihm das<lb break="yes"/>Bild. Selten habe ich ein gelungeneres, den Seelen-<lb break="no"/>ausdruck so sehr wiedergebendes Bild gesehen. Ich<lb break="yes"/>werde fortfahren, je nachdem die Fortsetzung der Bio-<lb break="no" />graphie erscheint, solche Ihnen zuzusenden, bitte Sie,<lb break="yes"/>im Falle Sie in Ihrer geschätzten Bonplandia eine Über-<lb break="no"/>setzung veranstalten, die betreffenden Nummern mir<lb break="yes"/>in duplo zugehen zu lassen und empfehle mich Ihnen<lb break="yes"/>für heute nur noch mit vorzüglicher Hochachtung</p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#et">Ihr etc. v. <hi rendition="#g">Gülich.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#c">
                    <hi rendition="#g">Dem Redacteur der Bonplandia.</hi>
                </hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>
                <hi rendition="#et">Berlin, den <date>22. Januar 1855</date>.</hi>
            </p>
            <lb break="yes"/>
            <p>Dies Alles ist mir so eben aus Buenos Ayres zuge-<lb break="no"/>gangen. Das Bild meines theuren Freundes <hi rendition="#g">Bonpland</hi>
                <lb break="yes"/>ist sprechend ähnlich, nur hat es eine gewisse Härte<lb break="yes" />des Ausdrucks, die ihm ehemals sehr fremd war, aber<lb break="yes"/>vielleicht durch Alter hervorgebracht ist. Es sollte<lb break="yes"/>mich freuen, wenn das Bild in Deutschland recht be-<lb break="no"/>kannt würde. Mein letzter Brief von <hi rendition="#g">Bonpland</hi> ist<lb break="yes"/>vom 2. October 1854. Er glaubte noch immer im<lb break="yes"/>Herbst dieses Jahres mit seinen botanischen und geolo-<lb break="no"/>gischen Sammlungen nach Paris kommen zu können,<lb break="yes"/>mich in Berlin zu besuchen und nach einigen Monaten<lb break="yes" />nach den herrlichen Ufern des Uruguay zurückzu-<lb break="no"/>kehren!!! Herzliche Grüsse an Ihren Herrn Bruder<lb break="yes"/>
                <hi rendition="#g">Berthold Seemann,</hi> der mir den angenehmsten Ein-<lb break="no"/>druck hinterlassen hat.</p>
            <closer>
                <salute>
                    <hi rendition="#et">Ihr etc.<lb break="yes"/>
                        <hi rendition="#g">Alexander v. Humboldt.</hi>
                    </hi>
                </salute>
            </closer>
            <lb break="yes"/>
            <cb/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 