<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="2" facs="#f0001"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb break="yes"/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#b">El baron de Humboldt.</hi>
                </head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Tenemos el gusto de publicar al pié de<lb break="yes"/>estas líneas una comunicacion dirigida por<lb break="yes"/>este ilustre personaje á S. A. S. el general<lb break="yes"/>presidente, en la cual le da las gracias por<lb break="yes"/>su nombramiento de gran cruz de la órden<lb break="yes"/>de Guadalupe. El baron Alejandro de Hum-<lb break="no"/>boldt es una de las mas grandes celebrida-<lb break="no"/>des de la época, y para ningun país puede<lb break="yes"/>ser mas cara esta celebridad que para Méxi-<lb break="no"/>co, donde el sabio viajero echó los cimientos<lb break="yes"/>de ella con los trabajos científicos que han<lb break="yes"/>inmortalizado su nombre: puede decirse que<lb break="yes"/>este nombre está ligado con vínculos indiso-<lb break="no"/>lubles al nombre de nuestra patria, habiendo<lb break="yes" />sido Humboldt el primero que dió á conocer<lb break="yes"/>al mundo la hermosura, las riquezas, y los<lb break="yes"/>infinitos elementos de prosperidad que en-<lb break="no"/>cierra este suelo privilegiado. Por este mo-<lb break="no"/>tivo creemos que todos los mexicanos leerán<lb break="yes"/>con gusto esa comunicacion. El noble an-<lb break="no"/>ciano recuerda en ella sus viajes de hace me-<lb break="no"/>dio siglo por estas comarcas; y nosotros<lb break="yes"/>para no privar á nuestros lectores de la sen-<lb break="no"/>cilla espresion con que evoca estos recuer-<lb break="no"/>dos, ponemos antes de la traduccion, el tes-<lb break="no"/>to original de su carta autógrafa.</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <p>Monseigneur.&#x2014;Votre Altesse Sérénissime a<lb break="yes"/>daigné m&#x2019;accorder une marque signalée de sa<lb break="yes"/>haute bienveillance en me nommant Grand-Croix<lb break="yes"/>de l&#x2019;Ordre national de <hi rendition="#i">Guadalupe.</hi> Affectueuse-<lb break="no" />ment devoué, comme je le suis, aux habitants de<lb break="yes"/>ces belles régions, dans lesquelles j&#x2019;ai joui, il y a<lb break="yes"/>un demi-siècle, d&#x2019;une si franche et si noble hospi-<lb break="no" />talité, le témoignage du gracieux souvenir que je<lb break="yes"/>dois au Président Général de la République<lb break="yes"/>Mexicaine, me donne une douce satisfaction, à un<lb break="yes"/>âge rarement atteint.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je me hâte d&#x2019;offrir à Votre Altesse Sérénissi-<lb break="no"/>me l&#x2019;hommage de mon profond respect et de ma<lb break="yes"/>plus vive reconnaissance. Une parfaite liberté<lb break="yes"/>m&#x2019;ayant été donnée pour déterminer le premier,<lb break="yes"/>par des mesures directes, la merveilleuse confi-<lb break="no"/>guration du sol mexicain, et pour observer l&#x2019;in-<lb break="no"/>fluence de cette configuration sur le climat et la<lb break="yes"/>variété des cultures, j&#x2019;ai pu faire connaître à l&#x2019;Eu-<lb break="no"/>rope, en publiant &#x201C;l&#x2019;Essai politique sur le Mexi-<lb break="no"/>que,&#x201D; la valeur des richesses minérales et agri-<lb break="no"/>coles du vaste pays, dont la prosperité confiée à<lb break="yes"/>votre sagesse est l&#x2019;objet de votre constante sol-<lb break="no"/>licitude. Je continue à former les v&#x0153;ux les plus<lb break="yes"/>ardents pour l&#x2019;accroissement rapide de cette pros-<lb break="no"/>perité qui, par sa nature, est liée aux progrès<lb break="yes"/>dans les sciences et dans les arts. Celui qui repré-<lb break="no"/>sente d&#x2019;une manière si digne le Gouvernement<lb break="yes"/>de Votre Altesse Sérénissime parmi nous, Mr. le<lb break="yes"/>général Uraga, connait la pureté de ces v&#x0153;ux.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Je suis avec le plus profond respect, Monsei-<lb break="no"/>gneur, de Votre Altesse Sérénissime le très-<lb break="maybe"/>humble, et très obéissant, et très devoué serviteur.<lb break="yes"/>&#x2014;</p>
                    <closer>
                        <signed>
                            <hi rendition="#i">Le B. Alexandre de Humboldt.</hi>
                        </signed>
                        <lb break="yes"/>
                        <dateline>A Berlin, à 22 Decembre de 1854.</dateline>
                    </closer>
                </div>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <p>&#x201C;Serenísimo sen&#x0303;or.&#x2014;V. A. S. se ha dignado<lb break="yes"/>otorgarme una muestra sen&#x0303;alada de su alta bene-<lb break="no"/>volencia, nombrándome gran cruz de la órden<lb break="yes" />nacional de Guadalupe. Afectuosamente adicto<lb break="yes"/>como soy á los habitantes de esas bellas regio-<lb break="no"/>nes, en las cuales encontré hace medio siglo,<lb break="yes"/>una tan franca y noble hospitalidad, el testimonio<lb break="yes"/>del bondadoso recuerdo que debo al general pre-<lb break="no"/>sidente de la República mexicana, me ha causa-<lb break="no"/>do una dulce satisfaccion en una edad á que ra-<lb break="no"/>ra vez se llega.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Me apresuro á ofrecer á V. A. S. el homenage<lb break="yes"/>de mi mas profundo respeto y de mi mas viva<lb break="yes"/>gratitud. Habiéndoseme concedido la mas am-<lb break="no"/>plia libertad para determinar, yo el primero, por<lb break="yes"/>medio de medidas directas, la maravillosa confi-<lb break="no"/>guracion del suelo mexicano, y para observar la<lb break="yes"/>influencia de esa configuracion sobre el clima y<lb break="yes"/>la variedad de los cultivos, pude dar á conocer<lb break="yes"/>á la Europa, con la publicacion del <hi rendition="#i" >Ensayo <choice><sic>polí-<lb break="no"/>co</sic><corr type="editorial">polí-<lb break="no"/>tico</corr></choice> sobre México,</hi> el valor de las riquezas minera-<lb break="no"/>les y agrícolas del vasto país, cuya prosperidad,<lb break="yes"/>confiada á vuestra sabiduría, es el objeto de vues-<lb break="no"/>tra constante solicitud. Continúo haciendo los<lb break="yes"/>mas ardientes votos por el rápido incremento de<lb break="yes"/>esa prosperidad, la cual, por su misma naturale-<lb break="no"/>za, está ligada con los progresos en las ciencias<lb break="yes"/>y en las artes. El Sr. general Uraga, que tan<lb break="yes"/>dignamente representa entre nosotros al gobierno<lb break="yes"/>de V. A. S., conoce bien la pureza de estos sen-<lb break="no"/>timientos.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Soy con el mas profundo respeto, serenisimo<lb break="yes"/>sen&#x0303;or, de V. A. S. muy humilde, muy obediente<lb break="yes"/>y muy adicto servidor.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <dateline>Berlin, Diciembre 22 de 1854.</dateline>
                    <closer>
                        <signed>&#x2014;<hi rendition="#k">El Baron<lb break="yes"/>Alejandro de Humboldt.</hi>&#x201D;</signed>
                    </closer>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 