<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="2" facs="#f0001"/>
            <div n="1">
                <head>BIBLIOGRAFIA.<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#b">AMADO BONPLAND.</hi>
                    <lb break="yes"/>III.<lb break="yes"/>(COSCLUYE.)</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Privado de su libertad, agredido en sus intere-<lb break="no"/>ses, condenade al silencio y al aislamiento, el<lb break="yes"/>Sr. Bonpland halló en su estoicismo, consuelos<lb break="yes"/>y motivos para reir de los caprichos de la fortu-<lb break="no"/>na, comparando los dias pasados en la corte de<lb break="yes"/>la emperatriz Josefina, con su dependencia actual<lb break="yes"/>de un tirano oscuro del Paraguay. Resignado á<lb break="yes" />su suerte, se puso á observar las producciones<lb break="yes"/>naturales del pequen&#x0303;o trecho que le habia sido<lb break="yes"/>designado. Dejarémos que él mismo refiera las<lb break="yes"/>demas ocupaciones que le ayudaron á pasar, sin<lb break="yes"/>privaciones, los nueve an&#x0303;os de su cautiverio.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201C;He pasado, escribia á un amigo á quien anun-<lb break="no"/>ciaba su próxima llegada á Buenos Aires, una<lb break="yes"/>vida tan feliz, como es posible pasarla cuando un<lb break="yes"/>hombre se halla privado de toda relacion con su<lb break="yes"/>patria, su familia y sus amigos. El ejercicio de<lb break="yes"/>la medicina me ha servido como un medio de<lb break="yes" />existencia, y como no exigia todo mi tiempo, me<lb break="yes"/>entregué, por gusto y necesidad, á la agricultura,<lb break="yes"/>en que he hallado muchos goces. Formé tambien<lb break="yes"/>una fabrica de aguardiente y de licores, y un ta-<lb break="no"/>ller de carpinteria y un aserradero, que suplian<lb break="yes"/>no solamente á las necesidades de mi estableci-<lb break="no" />miente, sino que me procuraban algun lucro por<lb break="yes"/>los trabajos que me eran encomendados. De<lb break="yes"/>este modo habia adquirido una posicion cómoda<lb break="yes"/>y ventajosa. El dia 12 de Mayo de 1829, el de-<lb break="no"/>legado de Santiago me intimó la érden del direc-<lb break="no"/>tor supremo de salir del Paraguay; &#x0026;c.&#x201D;</p>
                <lb break="yes"/>
                <div n="2">
                    <head>VI.</head>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>La libertad del Sr. Bonpland escitó en Eu-<lb break="no"/>ropa un entusiasmo universal. Las circunstan-<lb break="no"/>cias de su cautiverio, el lugar de su destierro, la<lb break="yes"/>persona de su agresor, todo contribuia á dar á su<lb break="yes"/>reaparicion el carácter de una vision fantástica.<lb break="yes"/>Haber vivido eu la dependencia de Francia, ha-<lb break="no"/>ber pasado tantos an&#x0303;os en un país impenetrable<lb break="yes"/>como el de Paraguay; poder hablar de sus pro-<lb break="no"/>ducciones, de sus habitantes y de sus costumbres,<lb break="yes"/>de su gobierno, eran títulos no comunes para des-<lb break="no"/>pertar la curiosidad pública. Luis Felipe, que<lb break="yes"/>acababa de subir al trono, mandó órdenes á sus<lb break="yes"/>agentes, y al jefe de la estacion naval francesa<lb break="yes"/>en el rio de la Plata, de franquear al Sr. Bonpland<lb break="yes"/>todos jos auxilios que le fueren necesarios para<lb break="yes"/>regresar á sas hogares; y el Sr. Humboldt fué á<lb break="yes"/>anunciar al instituto de Francia la próxima llega-<lb break="no"/>da de su antiguo compan&#x0303;ero y amigo, como un<lb break="yes"/>acontecimiento de que debian alegrarso todos los<lb break="yes"/>que cultivaban las ciencias.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Estas muestras tan lisonjeras de aprecio; este<lb break="yes"/>homenage espontáneo de la parte mas culta y ele-<lb break="no"/>vada de Europa, y el deseo tan natural en los<lb break="yes"/>hombres, de volver al seno de su familia, para<lb break="yes"/>olvidar las desgracias pasadas, no bastaron á de-<lb break="no"/>cidir al Sr. Bonpland á cambiar los hábitos de<lb break="yes"/>una vida tranquila, con los doberes y la agitacion<lb break="yes"/>de una existencia mas acomodada. Hubiera ha-<lb break="no" />llado ciertamente en Paris, recuerdos, distincio-<lb break="no"/>nes, comodidades; ni le hubieran faltado admira-<lb break="no"/>dores y aplausos: pero &#x00BF;cuántos sacrificios le hu-<lb break="no"/>bieran costado estos goces? Un dia que nos ha-<lb break="no"/>blaba con espansion de su propósito de no ale-<lb break="no"/>jarse de estos parajes, nos decia: &#x201C;Acostumbra-<lb break="no"/>do á vivir á la sombra de árboles seculares: á oír<lb break="yes"/>el canto de las aves que se anidan en sus ramas;<lb break="yes"/>á ver deslizarso á mis piés las aguas cristalinas<lb break="yes"/>de un arroyo, &#x00BF;con qué compensaria estas pérdi-<lb break="no"/>das en el barrio mas ruidoso y aristocrático de<lb break="yes"/>Paris? Encerrado en un desvan tendria que tra-<lb break="no"/>bajar por cuenta de un librero que quisiera en-<lb break="no"/>cargarse de la publicacion de mis obras, sin te-<lb break="no"/>ner mas consuelo que ver brotar de cuando en<lb break="yes" />cuando alguna rosa en la ventana de mi aposen-<lb break="no"/>to! Perderia lo que mas aprecio&#x2014;la compan&#x0303;ía<lb break="yes"/>de las plantas con que me he criado.&#x201D;</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Estas razones, muy poderosas en el ánimo de<lb break="yes"/>un naturalista, son las que han prolongado, por<lb break="yes"/>una resolucion voluntaria, el destierro que habia<lb break="yes"/>empezado por un acto violento. El Sr. Blonpland<lb break="yes"/>vive ahora en San Borja, el punto mas poblado<lb break="yes"/>de las antiguas misiones del Uruguay como vivia<lb break="yes"/>antes en su deportacion en tiempo de Francia, y<lb break="yes"/>nada nos parece arrancarlo al género de vida que<lb break="yes"/>ha adoptado, y de que se muestra muy contento.<lb break="yes"/>Su constitucion robusta le hace sobrellevar con<lb break="yes"/>gallardía el peso de los an&#x0303;os, y su viva imagina-<lb break="no"/>cion lo alimenta con la esperanza de poder llevar<lb break="yes"/>al cabo grandes proyectos que revuelve en su<lb break="yes"/>mente siempre activa y ocupada. &#x201C;De aquí á uno<lb break="yes"/>ó dos an&#x0303;os&#x201D; escribia hace poco á un amigo &#x201C;po-<lb break="no"/>dré ocuparme do una <hi rendition="#i" >chaera,</hi> y hacer una gran<lb break="yes"/>plantacion de árboles para hermosearla. Cuando<lb break="yes"/>estará concluida mi choza, le convidaré á venir á<lb break="yes"/>pasar conmigo los últimos an&#x0303;os que nos quedan.&#x201D;<lb break="yes"/>Estas ilusiones son envidiables. Lo que no lo<lb break="yes"/>es menos es la amistad que le conserva el Sr.<lb break="yes"/>Humboldt, una de las grandes ilustraciones de<lb break="yes"/>este siglo, que tantos nombres célebres lega á la<lb break="yes"/>historia. Hemos tenido en nuestro poder la car-<lb break="no"/>ta que le ha escrito desde Berlin, para anunciar-<lb break="no"/>le su nombramiento de caballero de la órden real<lb break="yes"/>del Aguila Roja de Prusia: carta tan llena de ca-<lb break="no"/>rin&#x0303;o y aprecio, que imposible hubiera sido hallar<lb break="yes"/>palabras mas espresivas para acreditar estos sen-<lb break="no"/>timientos <note place="foot" n="(1)">Hé aquí la carta á que se refiere el Sr-<lb break="no"/>de Angelis.<lb break="yes"/>Mi querido y tierno amigo. Aunque tenga muy<lb break="yes"/>poca esperanza que estos renglones y el libro que<lb break="yes"/>los acompan&#x0303;a (la hermosísima traduccion france-<lb break="no"/>sa de la nueva edicion de mis &#x201C;tableaux de la<lb break="yes"/>Nature&#x201D; lleguen á tus manos, procuro sin embar-<lb break="no"/>go, estando muy cerca de mi 84mo. aniversario,<lb break="yes"/>de darte una peqúen&#x0303;a sen&#x0303;al de vida, lo que quie-<lb break="no"/>re decir, de amistad, de afectuosa adhesion, de<lb break="yes"/>viva gratitud.<lb break="yes" />He sabido con gran placer, que te conservas<lb break="yes"/>en una feliz é inteligente actividad. Un ameri-<lb break="no"/>cano que me es desconocido, Mr. John Torrey,<lb break="yes"/>profesor de botánica en Nueva-York, ha tenido<lb break="yes"/>la delicadeza de enviarme un tesoro: tu retrato en<lb break="yes"/>fotografía. He reconocido en él tus nobles fac-<lb break="no"/>ciones, alteradas, sin duda por la edad, pero tales<lb break="yes"/>como las he visto en la Esmeralda, en Tchilote-<lb break="no"/>pec, en la Malmaison. Tú has dejado [como en<lb break="yes"/>todas pertes] gratos recuerdos en Berlin, y he<lb break="yes"/>mostrado tu retrato á todos los que se interesan<lb break="yes"/>á tu nombre y á tus escelentes trabajos.<lb break="yes" />Mi salud se sostiene por la asiduidad misma<lb break="yes"/>del trabajo El último [4.° tomo] del Cosmos,<lb break="yes"/>saldrá á luz en este invierno, tus importantes ma-<lb break="no"/>nuscritos botánicos, labrados durante nuestro via-<lb break="no"/>je, se hallan depositados con mucho cuidado y<lb break="yes"/>muy completos, en el Museo de historia natural<lb break="yes"/>del jardin de las plantas, como propiedad tuya,<lb break="yes"/>de que puedes disponer. Te ruego de rodillas,<lb break="yes"/>querido Bonpland, que los dejes en Paris al jar-<lb break="no"/>din de las plantas, en donde tu non bre es vene-<lb break="no"/>rado. Es un monumento de tu inmensa activi-<lb break="no"/>dad. La muerte inesperada de Adriano de Jus-<lb break="no"/>sieu, ha debido afligirte mucho.<lb break="yes"/>El rey de Prusia, hace 4 ó 5 an&#x0303;os, te nombró<lb break="yes"/>caballero de su real órden del Aguila Roja. So<lb break="yes"/>anunció en todos los diarios; pero aun no habrás<lb break="yes"/>recibido la noticia oficial y la condecoracion. Sé<lb break="yes"/>tu catecismo filosófico; pero hemos creido que en<lb break="yes"/>tus relaciones con el Brasil [si las tienes], esto<lb break="yes"/>podria serte útil.<lb break="yes" />No he vuelto á Paris despues de 1848. Las<lb break="yes"/>relaciones íntimas que he tenido con la sen&#x0303;ora<lb break="yes"/>duquesa de Orleaus me impiden presentarme á<lb break="yes"/>las Tullerías, así como el calor que me conoces<lb break="yes"/>por las instituciones libres. Nunca he sido de<lb break="yes"/>los que han podido creer que te dejarias tentar,<lb break="yes"/>mi querido y escelente amigo, por el aspecto de la<lb break="yes"/>Europa actual, de abandonar un clima magnífico,<lb break="yes"/>la vegetacion de los trópicos, y la feliz soledad en<lb break="yes"/>medio de aficiones domésticas que apruebo mu-<lb break="no"/>cho.<lb break="yes"/>Tal vez estos renglones que confio á un jóven<lb break="yes"/>médico polaco [del nombre algo bárbaro, de<lb break="yes"/>Chrzescusky], quien va á Buenos-Aires, podrán<lb break="yes"/>llegarte. Quisiera ver tu escritura antes de mi<lb break="yes"/>muerte próxima.<lb break="yes"/>Todo tuyo, de corazon y de alma con la grati-<lb break="no"/>tud de un tierno amigo, y fiel compan&#x0303;ero de tra-<lb break="no"/>bajos.<lb break="yes"/>
                            <hi rendition="#et">
                                <hi rendition="#k">Alejandro Humboldt.</hi>
                            </hi>
                            <lb break="yes"/>Berlin, <date>1.° de Setiembre de 1853.</date>
                            <lb break="yes"/>El pobre Arago, casi ciego, se halla en el mas<lb break="yes"/>triste estado de salud.<lb break="yes"/>Sé que tú continúas, con el mismo ardor lauda-<lb break="no"/>ble, en aumentar tus inmensas colecciones.</note>.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ni la edad, ni el aislamiento han entibiado en<lb break="yes"/>el Sr. Bonpland su amor al estudio y á la contem-<lb break="no"/>placion de la naturaleza. Cuando se hallaba pri-<lb break="no"/>vado de su libertad en el Paraguay, su única di-<lb break="no"/>version era herborizar y recoger cristalizaciones,<lb break="yes"/>petrificaciones y minerales en los campos que lo<lb break="yes"/>rodeaban. Estos objetos que llenaban cerca de<lb break="yes"/>cincuenta cajones, fueron embarcados á bordo de<lb break="yes"/>un buque de guerra, y enviados á los museos de<lb break="yes"/>Paris, como <hi rendition="#i">certificado de vida</hi> del illustre natura-<lb break="no"/>lista.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Ultimamente, el Sr. de Maillefer, encargado<lb break="yes"/>de negocios de Francia en Montevideo, recibió<lb break="yes"/>órden de su gobierno, de comunicar al Sr. Bon-<lb break="no"/>pland una lista de algunos árboles del Paraguay,<lb break="yes"/>que la comision de agricultura creía que podrian<lb break="yes"/>introducirse y aclimatarse en Argelia. El Sr.<lb break="yes"/>Bonpland que se hallaba accidentalmente en esta<lb break="yes"/>ciudad, llenó este encargo del modo mas satisfac-<lb break="no"/>torio. No se contentó con aumentar el número<lb break="yes" />de las plantas, sino que á los nombres científicos<lb break="yes"/>agregó los que llevaban en el idioma guarant,<lb break="yes"/>acompan&#x0303;ando estas noticias con las instrucciones<lb break="yes"/>necesarias para su mejor cultivo y conservacion,<lb break="yes"/>este trabajo ha merecido los mayores elogios de<lb break="yes"/>los que estaban en estado de apreciarlo.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>En su corta permanencia en Montevideo, el<lb break="yes"/>que escribe este artículo tuvo el gusto de volver<lb break="yes"/>á ver y abrazar á su antiguo y honorable amigo<lb break="yes"/>el Sr. Bonpland, despues de una larga separa-<lb break="no"/>cion, de mas de veinte an&#x0303;os: no dirémos que es-<lb break="no"/>tos an&#x0303;os hayan pasado impunemente sobre su ca-<lb break="no"/>beza, pero nos fué de suma consolacion el ver<lb break="yes"/>cuán pocos rastros habian dejado de su pasaje.</p>
                    <lb break="yes"/>
                    <p>Montevideo, 12 de Noviembre.&#x2014;<hi rendition="#k">Pedro de<lb break="yes"/>Angelis.</hi>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 