<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="72" facs="#f0001" />

    <div><p>Le président donne lecture de l&#x2019;extrait suivant d&#x2019;une lettre qui lui est<lb/>adressée par M. de Humboldt:</p><lb/><dateline><hi rendition="#et">Berlin, 1<hi rendition="#sup">er</hi> mars 1855.</hi></dateline></div><lb/><div><p>........... Votre excellente Société météorologique mériterait bien<lb/>que le gouvernement, toujours enclin à favoriser des institutions si intime-<lb/>ment liées aux progrès de l&#x2019;agriculture, dotàt d&#x2019;une manière permanente un<lb/>certain nombre de stations bien choisies en latitude et en hauteur sur toute la<lb/>surface de la France et de ses colonies. Nous avons ces stations de Memel au<lb/>Rhin, sous la direction centrale de M. Dove. Il serait important, à cause de<lb/>vos colonies et de vos établissements dans la mer du Sud, de réunir à ces sta-<lb/>tions le travail magnétique. Je suis entièrement de l&#x2019;avis de ceux qui pensent<lb/>qu&#x2019;une prompte connaissance de la simultanéité des variations météorolo-<lb/>giques favorisée par la fréquence des télégraphes électriques, peut, dans cer-<lb/>tains cas, devenir très-utile: par exemple, dans les grands bassins de rivières<lb/>où les chutes de neige sur les points éloignés annoncent le danger des crues<lb/>d&#x2019;eau qui menacent l&#x2019;artère principale; à l&#x2019;époque du degel des grands lacs et<lb/>des grandes rivières, la nouvelle précédant de beaucoup l&#x2019;arrivée des glaces<lb/>aux lieux placés dans les bassins inférieurs, pour la connaissance de grandes<lb/>accumulations de neige sur de certains points de la voie des chemins de fer;<lb/>de m&#x00EA;me, dans les tristes pays du Nord, où le voyageur a quitté sa voiture<lb/>pour continuer le voyage en traineau, et ne trouve plus de neige en avan&#x00E7;ant<lb/>pendant deux journées...........</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
