<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
    <pb n="613" facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#k">M. de Humboldt</hi> fait hommage à l&#x2019;Académie d&#x2019;une Note qu&#x2019;il vient de<lb/>publier dans le <hi rendition="#i">Compte rendu mensuel de l&#x2019;Académie de Berlin.</hi><lb/>Cette Note a pour titre: <hi rendition="#i">Sur quelques phénomènes d&#x2019;intensité de la lumière<lb/>zodiacale</hi> <note place="foot" n="(1)">A raison de l&#x2019;intér&#x00EA;t que présente la question traitée par l&#x2019;illustre Académicien, il a<lb/>été jugé convenable de reproduire ici cet article en traduisant les parties qui dans l&#x2019;original<lb/>sont écrites en allemand.</note>.</head><lb/><p>&#x00AB;Dans l&#x2019;intéressant recueil américain de Gould, intitulé: <hi rendition="#i">Astronomical<lb/>Journal</hi> (n&#x00B0; 84 du 26 mai 1855), nous trouvons une Lettre du Rév. George<lb/>Jones, chapelain de la frégate <hi rendition="#i">le Mississippi,</hi> dans laquelle cet auteur conclut<lb/>des observations qu&#x2019;il a faites sur la lumière zodiacale dans les mers de la<lb/>Chine et du Japon, l&#x2019;existence d&#x2019;un deuxième anneau lumineux, en relation<lb/>avec la Lune. Cette conjecture s&#x2019;appuie sur <hi rendition="#i">l&#x2019;aspect extraordinaire de la<lb/>lumière zodiacale, observée simultanément sur l&#x2019;horizon à l&#x2019;est et à l&#x2019;ouest,<lb/>de</hi> 11 <hi rendition="#i">heures à</hi> 1 <hi rendition="#i">heure,</hi> pendant plusieurs jours de suite.</p><lb/><p>&#x00BB;Comme j&#x2019;ai eu, il y a cinquante-deux ans, l&#x2019;occasion de faire plusieurs<lb/>jours de suite dans la mer du Sud, pendant une traversée de quarante jours,<lb/>du <hi rendition="#i">Callao del Peru</hi> au port mexicain d&#x2019;Acapulco, des observations analo-<lb/>gues, dont je n&#x2019;ai jusqu&#x2019;ici donné qu&#x2019;une très-brève indication dans la<lb/>partie astronomique de mon <hi rendition="#i">Cosmos,</hi> j&#x2019;ai pensé qu&#x2019;il y aurait quelque in-<lb/>tér&#x00EA;t à extraire de mon journal de voyage, écrit sur mer en fran&#x00E7;ais, ce qui<lb/>a rapport à ce phénomène que l&#x2019;on n&#x2019;a point jusqu&#x2019;à ce jour exposé d&#x2019;une<lb/>manière complète.</p><lb/><pb n="614" facs="#f0002" />
<p>&#x00BB;La lumière zodiacale, et la solution de la question difficile de savoir si<lb/>les remarquables variations de son intensité, alors que les plus petites étoiles<lb/>gardent à l&#x2019;&#x0153;il nu pendant les nuits tropicales la m&#x00EA;me intensité, doivent<lb/>&#x00EA;tre attribuées à quelque cause matérielle extérieure à notre atmosphère,<lb/>est un des sujets qui m&#x2019;ont occupé pendant cinq ans sur les hauts plateaux<lb/>des Cordillères, sur les plaines des Llanos, et sur la mer en de&#x00E7;à et au<lb/>delà de l&#x2019;équateur, comme le prouve ma correspondance avec Olbers en<lb/>partie publiée depuis (<hi rendition="#i">Cosmos,</hi> vol. I, page 412).</p><lb/><p>&#x00BB;Je trouve dans mon journal de bord du 14 au 19 mars 1803, entre<lb/>12&#x00B0; 9&#x2032; et 15&#x00B0; 20&#x2032; de latitude nord et 104&#x00B0; 27&#x2032; et 105&#x00B0; 46&#x2032; de longitude chro-<lb/>nométrique à l&#x2019;ouest de Paris, ces observations faites par moi-m&#x00EA;me:</p><lb/><p>&#x00AB;Le 17 et le 18 mars <hi rendition="#i">le fuseau zodiacal,</hi> dont la base para&#x00EE;t appuyée<lb/>sur le Soleil, brillait d&#x2019;un éclat dont je ne l&#x2019;ai jamais vu en d&#x2019;autres temps<lb/>à l&#x2019;approche de l&#x2019;équinoxe du printemps. La pyramide lumineuse termi-<lb/>nait entre Aldébaran et les Pléiades, à 39&#x00B0;, 5&#x2032; de hauteur apparente,<lb/>mesurée au-dessus de l&#x2019;horizon de la mer, qui était encore assez visible.<lb/>La pointe était un peu inclinée au nord, et la partie la plus lumineuse,<lb/>relevée à la boussole, gisait ouest-nord-ouest. Ce qui m&#x2019;a frappé le plus<lb/>pendant cette navigation, c&#x2019;est la grande régularité avec laquelle, pendant<lb/>cinq ou six nuits de suite, l&#x2019;intensité de la lumière zodiacale augmentait et<lb/>diminuait progressivement. On en apercevait à peine l&#x2019;existence dans les<lb/>premiers trois quarts d&#x2019;heure après le coucher du soleil, quoique l&#x2019;obscu-<lb/>rité f&#x00FB;t assez considérable pour voir briller les étoiles de quatrième et de<lb/>cinquième grandeur; mais après les 7<hi rendition="#sup">h</hi> 15<hi rendition="#sup">m</hi> le fuseau lumineux paraissait<lb/>tout d&#x2019;un coup dans toute sa beauté. La couleur n&#x2019;était pas blanche,<lb/>comme celle de la voie lactée, mais telle que Dominique Cassini assure<lb/>l&#x2019;avoir vue en Europe, d&#x2019;un jaune rouge&#x00E2;tre. De très-petits nuages, situés<lb/>accidentellement de ce c&#x00F4;té de l&#x2019;horizon, réfléchissaient sur le fond rou-<lb/>ge&#x00E2;tre une vive lumière bleue. On croyait presque voir à l&#x2019;ouest un second<lb/>coucher du Soleil. Vers les 10 heures la lumière disparaissait presque<lb/>entièrement; à minuit je n&#x2019;en voyais qu&#x2019;une faible trace, quoique la vo&#x00FB;te<lb/>céleste e&#x00FB;t conservé la m&#x00EA;me transparence. <hi rendition="#i">Pendant que la lumière était<lb/>très-vive à l&#x2019;ouest, nous observ&#x00E2;mes constamment à l&#x2019;est, et c&#x2019;est là sans<lb/>doute un phénomène bien frappant, une lueur blanch&#x00E2;tre également pyra-<lb/>midale.</hi> Cette dernière était tellement forte, qu&#x2019;elle augmentait à cet air de<lb/>vent la clarté du ciel, de la manière la plus frappante. <hi rendition="#i">Les matelots<lb/>m&#x00EA;mes furent émerveillés de cette double lueur à l&#x2019;ouest et à l&#x2019;est; et<lb/>j&#x2019;incline à croire que cette lueur blanche à l&#x2019;est était le reflet de la véri-<lb/>table lumière zodiacale au couchant. Aussi toutes les deux disparaissaient-</hi><lb/><pb n="615" facs="#f0003" />
<hi rendition="#i">elles en m&#x00EA;me temps.</hi> Des reflets analogues se présentent souvent dans nos<lb/>climats, au coucher du Soleil, mais je n&#x2019;aurais jamais imaginé que l&#x2019;inten-<lb/>sité de la lumière zodiacale p&#x00FB;t &#x00EA;tre assez forte pour se répéter par la simple<lb/>réflexion des rayons. Toutes ses apparences lumineuses étaient à peu près<lb/>les m&#x00EA;mes depuis le 14 au 19 mars. Nous ne v&#x00EE;mes pas la lumière zodiacale<lb/><hi rendition="#i">le</hi> 20 <hi rendition="#i">et le</hi> 21 <hi rendition="#i">mars, quoique les nuits fussent de la plus grande beauté.</hi>&#x00BB;</p><lb/><p>&#x00BB;Telles sont les expressions de mon journal, les observations et en<lb/>m&#x00EA;me temps les opinions qu&#x2019;elles firent alors na&#x00EE;tre dans mon esprit.</p><lb/><p>&#x00BB;Et je me fondais sur ce que j&#x2019;avais consigné au commencement de ce<lb/>siècle dans un journal de bord inédit, lorsque cinq ans avant la publica-<lb/>tion des intéressantes observations du Rév. George Jones, je m&#x2019;exprimais<lb/>ainsi dans la partie astronomique du <hi rendition="#i">Cosmos</hi>:</p><lb/><p>&#x00AB;En somme, les variations d&#x2019;intensité de la lumière zodiacale me pa-<lb/>raissent dépendre de modifications internes, d&#x2019;une intensité plus ou moins<lb/>grande du phénomène lumineux lui-m&#x00EA;me (dans l&#x2019;anneau), comme le mon-<lb/>trent les observations faites par moi dans la mer du Sud, d&#x2019;un reflet sem-<lb/>blable à ceux qu&#x2019;on observe au coucher du Soleil (<hi rendition="#i">Cosmos,</hi> vol. III, p. 589).&#x00BB;</p><lb/><p>&#x00BB;J&#x2019;ajoute encore cette observation: Sur les hauts plateaux des Cordil-<lb/>lères, où j&#x2019;étais enveloppé de couches d&#x2019;air d&#x2019;une très-faible densité (à 10<lb/>ou 12000 pieds de hauteur), dans la ville m&#x00EA;me de Mexico, à la hauteur de<lb/>7000 pieds, en janvier 1804, une autre année au couvent du mont Cenis,<lb/>où je passai plusieurs nuits, avec Gay-Lussac, à une hauteur de 6350 pieds<lb/>(en mars 1805), pour déterminer à la fois l&#x2019;intensité de la force magnétique<lb/>par un très-grand froid, et la proportion d&#x2019;oxygène contenue dans l&#x2019;air, je<lb/>fus également frappé du grand accroissement de vivacité que prend la lu-<lb/>mière zodiacale quand on s&#x2019;élève à une certaine hauteur (sous les tropiques<lb/>comme dans la zone tempérée). Les variations dans le phénomène lui-m&#x00EA;me<lb/>ne me paraissent pourtant pas toutes, à en juger par mes observations, pou-<lb/>voir &#x00EA;tre expliquées par la composition de notre atmosphère. Il reste,<lb/>d&#x2019;ailleurs, encore beaucoup d&#x2019;observations à faire sur ce sujet.&#x00BB;</p></div><lb/></body><back></back>
</text>
</TEI>
