<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb facs="#f0001" /><lb/><div n="1"><head>Über einige Erscheinungen in der Intensität des Thierkreislichtes von Herrn <hi rendition="#i">Alexander von Humboldt.</hi><lb/>(Aus dem Monatsbericht der Kön. Preuss. Akademie der Wissenschaften, Juli 1855, von dem Herrn Verfasser<lb/>für die A. N. gütigst mitgetheilt.)<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/></head>
<cb n="65"/><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>n <hi rendition="#i">Gould&#x2019;</hi>s schätzbarem amerikanischen &#x201E;Astronomical Jour-<lb/>nal&#x201C; (Nr. 84, vom 26<hi rendition="#sup">ten</hi> Mai 1855) ist in einem Briefe des<lb/>Schiffscaplans Rev. Mr. <hi rendition="#i">George Jones,</hi> von der Fregatte Mis-<lb/>sisippi, als Resultat seiner Beobachtungen des Thierkreis-<lb/>lichtes in den Meeren von China und Japan, die Vermuthung<lb/>über einen zweiten, mit dem Monde in Beziehung stehenden<lb/>lichtausstrahlenden Ring aufgestellt worden. Diese Vermu-<lb/>thung gründet sich auf das &#x201E;<hi rendition="#i">extraordinary spectacle of the<lb/>Zodiacal light, simultaneously observed at both east and<lb/>west horizons from 11 to 1 o&#x2019;clock</hi>&#x201D;, mehrere Tage lang<lb/>hinter einander. Da ich vor 52 Jahren in der Südsee, auf<lb/>der 40tägigen Überfahrt vom <hi rendition="#g">Callao del Perú</hi> nach dem<lb/>mexicanischen Hafen Acapulco, etwas sehr analoges beob-<lb/>achtet und es in dem astronomischen Theile meines <hi rendition="#g">Kosmos</hi><lb/>in gedrängter Kürze bekannt gemacht habe, so ist es vielleicht<lb/>nicht ganz ohne Interesse für die Akademie, wenn ich aus<lb/>meinem, auf dem Meere geschriebenen, französischen Reise-<lb/>journale vortrage, was auf diesen, bisher noch nie ausführ-<lb/>lich berührten Gegenstand Bezug hat. Das Thierkreislicht<lb/>und die schwierige Lösung des Problems, ob die merkwür-<lb/>digen Veränderungen der Intensität des Lichtes, während<lb/>die kleinsten Sterne sich in dén Tropennächten mit gleicher<lb/>Klarheit dem unbewaffneten Auge zeigten, einer materiellen<lb/>Ursach ausserhalb unserer Atmosphäre zuzuschreiben seien,<lb/>haben mich fünf Jahre auf grossen Höhen in den Cordilleren,<lb/>in den Ebenen der Grasfluren (Llanos), und auf dem Meere<lb/>diesseits wie jenseits des Äquators beschäftigt: wie meine<lb/>spätere, zum Theil veröffentlichte Correspondenz mit Olbers<lb/>beweist (Kosmos Bd. I. S. 412).</p><lb/><p>Aus meinem Schiffsjournale vom 14. bis 19. März 1803<lb/>zwischen nördlicher Breite 12°9&#x2032; und 15°20&#x2032; und chronome-<lb/>trischer Länge 104°27&#x2032; und 105°46&#x2032;, westlich von Paris,<lb/>nach eigenen Beobachtungen:</p><lb/><p>&#x201E;<hi rendition="#i">Le 17 et de 18 mars le fuseau zodiacal, dont</hi> la base<lb/>para&#x00EE;t appuyée sur le Soleil, brillait d&#x2019;un éclat dont je ne<lb/>l&#x2019;ai jamais vu en d&#x2019;autres temps à l&#x2019;approche de l&#x2019;équinoxe<lb/>du printemps. La pyramide lumineuse terminait entre Alde-<lb/>baran et les Pléiades à 39°5&#x2032; de hauteur apparente, mesurée<lb/>audessus de l&#x2019;horizon de la mer, qui était encore assez<lb/><cb n="66"/><lb/>visible. La pointe était un peu inclinée au nord; et la partie<lb/>la plus lumineuse, relevée à la boussole, gisait ouest-nord-<lb/>ouest. Ce qui m&#x2019;a frappé le plus pendant cette navigation,<lb/>c&#x2019;est la grande régularité avec laquelle, pendant 5 ou 6 nuits<lb/>de suite, l&#x2019;intensité de la lumière zodiacale augmentait et<lb/>diminuait progressivement. On en apercevait à peine l&#x2019;exi-<lb/>stence dans les premiers trois quarts d&#x2019;heure après le cou-<lb/>cher du soleil, quoique l&#x2019;obscurité f&#x00FB;t assez considérable<lb/>pour voir briller les étoiles de 4<hi rendition="#sup">ème</hi> et 5<hi rendition="#sup">ème</hi> grandeur; mais<lb/>après les 7<hi rendition="#sup">h</hi>15&#x2032; le fuseau lumineux paraissait tout d&#x2019;un coup<lb/>dans toute sa beauté. La couleur n&#x2019;était pas blanche comme<lb/>celle de la voie lactée, mais telle que Dominique Cassini<lb/>assure l&#x2019;avoir vue en Europe, d&#x2019;un jeaune rouge&#x00E2;tre. De<lb/>très petits nuages, situés accidentellement de ce c&#x00F4;té de<lb/>l&#x2019;horizon, réfléchissaient sur le fond rouge&#x00E2;tre une vive lu-<lb/>mière bleue. On croyait presque voir à l&#x2019;ouest un second<lb/>coucher du Soleil. Vers les dix heures la lumière dispa-<lb/>raissait presqu&#x2019; entièrement; à minuit je n&#x2019;en voyais qu&#x2019;une<lb/>faible trace, quoique la vo&#x00FB;te céleste e&#x00FB;t conservé la m&#x00EA;me<lb/>transparence. <hi rendition="#i">Pendant que la lumière était très vive à<lb/>l&#x2019;ouest,</hi> <hi rendition="#g">nous observ&#x00E2;mes constamment à l&#x2019;est,<lb/>et c&#x2019;est là sans doute un phénomène bien<lb/>frappant, une lueur blanche&#x00E2;tre également<lb/>pyramidale.</hi> Cette dernière était tellement forte, qu&#x2019;elle<lb/>augmentait à cet air de vent la clarté du ciel, de la manière<lb/>la plus frappante. <hi rendition="#i">Les matelots m&#x00EA;mes furent<lb/>émerveillés de cette double lueur à l&#x2019;ouest<lb/>et à l&#x2019;est; et j&#x2019;incline à croire que cette<lb/>lueur blanche à l&#x2019;est était le reflet de la<lb/>véritable lumière zodiacale au couchant.<lb/>Aussi toutes les deux disparaissaient elles<lb/>en m&#x00EA;me temps.</hi> Des reflets analogues se présentent<lb/>souvents dans nos climats au coucher du Soleil, mais je<lb/>n&#x2019;aurai jamais imaginé que l&#x2019;intensité de la lumière zodia-<lb/>cale p&#x00FB;t &#x00EA;tre assez forte pour se répéter par la simple<lb/>réflexion des rayons. Toutes ces apparences lumineuses<lb/>étaient à peu près les m&#x00EA;mes depuis le 14 au 19 mars.<lb/>Nous ne v&#x00EE;mes pas la lumière zodiacale <hi rendition="#i">le 20 et le 21 mars,<lb/>quoique les nuits fussent de la plus grande beauté.</hi>&#x201C;</p><lb/><pb facs="#f0002" />
<cb n="67"/><lb/><p>Dies sind die Worte meines Schiffsjournals, Beobach-<lb/>tungen und zugleich Meinungen enthaltend, welche die Be-<lb/>obachtungen damals veranlassten.</p><lb/><p>Ich gründete mich demnach auf das, was ich zu Anfang<lb/>dieses Jahrhunderts in einem nicht veröffentlichten Schiffs-<lb/>journale der Südsee niedergeschrieben hatte, als fünf Jahre<lb/>vor der Bekanntmachung der interessanten Beobachtungen<lb/>des Rev. Mr. <hi rendition="#i">George Jones</hi> ich im astronomischen Theile<lb/>des <hi rendition="#g">Kosmos</hi> sagte:</p><lb/><p>&#x201E;Im ganzen scheinen mir die Veränderungen des Zo-<lb/>diacallichtes von inneren Veränderungen des Phönomens, von<lb/>der grösseren oder geringeren Intensität des Lichtprocesses<lb/>(im Ringe) abzuhangen: wie meine Beobachtungen in der<lb/>Südsee es zeigen, in welchen sogar ein Gegenschein, gleich<lb/>dem bei dem Untergang der Sonne, bemerkt ward:&#x201C; (<hi rendition="#g">Kos-<lb/>mos</hi> Bd. III. S. 589.)</p><lb/><cb n="68"/><lb/><p>Ich füge hier noch die Bemerkung hinzu: dass ich, von<lb/>dünnen Luftschichten umgeben, auf den hohen Gebirgsrücken<lb/>der Cordilleren (in zehn &#x2012; bis zwölftausend Fuss Höhe), ja<lb/>selbst noch in der Stadt Mexico, auf nur 7000 Fuss Höhe,<lb/>im Januar 1804, wie ein Jahr darauf in dem Kloster des<lb/>Mont Cénis, in welchem ich, in einer Höhe von 6350 Fuss,<lb/>mit Gay-Lussac (im März 1805) mehrere Nächte zubrachte,<lb/>um die Intensität der Magnetkraft bei sehr grosser Kälte<lb/>und den Sauerstoff-Gehalt der Luft zu bestimmen; über die<lb/>durch die Höhe zugenommene grosse Lebhaftigkeit des Zo-<lb/>diacallichtes (in den Tropen wie in der gemässigten Zone)<lb/>gleich verwundert war. Die Veränderungen der Erscheinung<lb/>selbst lassen sich aber, nach meinen Erfahrungen, keines-<lb/>wegs alle aus der Beschaffenheit unserer Atmosphäre allein<lb/>erklären. Es bleibt auch über diesen Gegenstand noch viel<lb/>zu beobachten übrig.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>
</text>
</TEI>
