<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>[Kurztitel]</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="a" type="main">[Titel des Originalartikels]</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">
                                <surname>Humboldt</surname>
                                <forename>Alexander</forename>
                                <nameLink>von</nameLink>
                            </persName>
                        </author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>
                            <name>[Verlag/Druckerei]</name>
                        </publisher>
                        <pubPlace>[Publikationsort]</pubPlace>
                        <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="j" type="main">[Zeitschriftenname]</title>
                        <biblScope unit="volume">[Bandnummer]</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">[Seitenangabe]</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier/>
                    <physDesc>
                        <typeDesc>
                            <p>[Fraktur/Antiqua und weitere typographische Angaben]</p>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.1.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.0.0" when="0001-01-01" who="#avh_in_bern">Text constitution. <note type="remarkRevision">Bereitstellung der ersten vollständigen Textfassung anhand der Transkriptionen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="239" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <head>Lettre de M. de Humboldt. &#x2014; Oiseau fossile gigantesque. &#x2014;<lb break="yes"/>Mode de respiration.<lb break="yes"/>M. Élie de Beaumont lit l&#x2019;extrait suivant<lb break="yes"/>d&#x2019;une lettre de M. Alexandre de Humboldt:</head>
                <lb break="yes"/>
                <dateline>
                    <hi rendition="#et">&#x201C;Berlin, le 1<hi rendition="#sup">er</hi> mars 1855.</hi>
                </dateline>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;..... Votre excellente Société météorolo-<lb break="no"/>gique mériterait bien que le gouvernement,<lb break="yes"/>toujours enclin à favoriser des institutions si<lb break="yes"/>intimement liées aux progrès de l&#x2019;agriculture,<lb break="yes"/>dot&#x00E2;t d&#x2019;une manière permanente un certain<lb break="yes"/>nombre de stations, bien choisies en latitude<lb break="yes"/>et en hauteur, sur toute la surface de la<lb break="yes"/>France et de ses colonies. Nous avons ces<lb break="yes" />stations de Memel au Rhin, sous la direction<lb break="yes"/>centrale de M. Dove. Il serait important, à<lb break="yes"/>cause de vos colonies et de vos établisse-<lb break="no"/>ments dans la mer du Sud, de réunir à ces<lb break="yes"/>stations le travail magnétique. Je suis entiè-<lb break="no" />rement de l&#x2019;avis de ceux qui pensent qu&#x2019;une<lb break="yes" />prompte connaissance de la simultanéité des<lb break="yes"/>variations météorologiques, favorisée par la<lb break="yes"/>fréquence des télégraphes électriques, peut<lb break="yes"/>dans certains cas devenir très-utile; par<lb break="yes"/>exemple dans de grands bassins de rivières<lb break="yes"/>où les chutes de neige sur des points éloignés<lb break="yes"/>annoncent le danger des crues d&#x2019;eau qui me-<lb break="no"/>nacent l&#x2019;artère principale; à l&#x2019;époque du dégel<lb break="yes"/>des grands lacs et des grandes rivières, la<lb break="yes"/>nouvelle précédant de beaucoup l&#x2019;arrivée des<lb break="yes"/>glaces aux lieux placés dans des bassins in-<lb break="no"/>férieurs; pour la connaissance des grandes<lb break="yes" />accumulations de neige sur de certains points<lb break="yes"/>de la voie des chemins de fer; de m&#x00EA;me, dans<lb break="yes"/>les tristes pays du Nord, où le voyageur a<lb break="yes"/>quitté sa voiture pour continuer le voyage en<lb break="yes"/>tra&#x00EE;neau et ne trouve plus de neige en avan-<lb break="no"/>&#x00E7;ant pendant deux journées.....&#x201E;</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x2014;&#x201C;Un jeune homme studieux et plein de<lb break="yes"/>zèle, M. Gaston Planté, préparateur du cours<lb break="yes"/>de physique de M. Ed. Becquerel, au Conser-<lb break="no"/>vatoire des arts et métiers, a bien voulu me<lb break="yes"/>communiquer, dit M. Constant Prevost, et<lb break="yes" />mettre à ma disposition un os de grande di-<lb break="no"/>mension qu&#x2019;il venait de recueillir au bas<lb break="yes"/>Meudon à la base de l&#x2019;argile plastique mar-<lb break="no"/>brée de rouge et de grès dans les parties su-<lb break="no"/>périeures du conglomérat, dont M. Charles<lb break="yes"/>d&#x2019;Orbigny a le premier fait conna&#x00EE;tre l&#x2019;exis-<lb break="no"/>tence en 1836, conglomérat qui, dans cette<lb break="yes"/>localité, remplit accidentellement les anfrac-<lb break="no" />tuosités plus ou moins profondes de la surface<lb break="yes"/>de la craie ou du calcaire pisolitique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;Dans une des excursions que je fais ha-<lb break="no"/>bituellement chaque année avec mes audi-<lb break="no"/>teurs, M. G. Planté, l&#x2019;un d&#x2019;eux, avait eu<lb break="yes"/>l&#x2019;occasion, assez rare, d&#x2019;examiner dans une<lb break="yes"/>tranchée récente la position relative du con-<lb break="no"/>glomérat ayant en ce point une épaisseur<lb break="yes" />exceptionnelle et contenant, outre un grand<lb break="yes"/>nombre de fragments des roches préexistan-<lb break="no"/>
                    <cb/> tes, des débris indéterminés d&#x2019;ossements que<lb break="yes"/>le temps ne nous permit pas de rechercher;<lb break="yes"/>nous recueill&#x00EE;mes seulement alors des bois<lb break="yes"/>en tron&#x00E7;ons de 1 à 3 décimètres de long sur<lb break="yes"/>5 à 6 centimètres de diamètre, dont les uns<lb break="yes"/>sont à l&#x2019;état de fer sulfuré, lequel dans les<lb break="yes"/>autres a été remplacé par du fer hydroxydé<lb break="yes"/>et de nombreux cristaux de chaux sulfatée.<lb break="yes"/>Je mets sous les yeux des membres de l&#x2019;Aca-<lb break="no"/>démie un de ces échantillons de bois fossile,<lb break="yes"/>parce qu&#x2019;il peut servir de pièce de conviction<lb break="yes"/>à l&#x2019;appui du gisement réel de l&#x2019;ossement qui<lb break="yes"/>est également pénétré de cristaux de gypse<lb break="yes"/>et de pyrites plus ou moins décomposées.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;A la première vue je reconnus que l&#x2019;os<lb break="yes"/>qui m&#x2019;était remis par M. G. Planté était la<lb break="yes"/>partie inférieure d&#x2019;un tibia d&#x2019;un animal verté-<lb break="no"/>bré de grande taille de l&#x2019;une des trois pre-<lb break="no"/>mières classes, et je pensai que ce fait méri-<lb break="no"/>tait un examen sérieux sous le double point<lb break="yes"/>de vue géologique et zoologique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;En effet, il importait d&#x2019;abord de bien<lb break="yes"/>constater le gisement de l&#x2019;ossement, de ma-<lb break="no"/>nière à établir que l&#x2019;&#x00EA;tre auquel il a appartenu<lb break="yes"/>a vécu à une époque antérieure au dép&#x00F4;t de<lb break="yes"/>toutes les assises qui constituent nos terrains<lb break="yes"/>tertiaires; car on sait par de nombreux exem-<lb break="no"/>ples, fréquents aux environs de Paris, que<lb break="yes"/>sans une scrupuleuse attention on pourrait<lb break="yes"/>&#x00EA;tre facilement induit en erreur: souvent, en<lb break="yes"/>effet, des animaux plus ou moins récents ont<lb break="yes"/>été introduits accidentellement dans la pro-<lb break="no"/>fondeur du sol et dans les anfractuosités in-<lb break="no" />térieures de couches anciennes par des puits<lb break="yes"/>ou conduits naturels de diverses formes.<lb break="yes"/>C&#x2019;est ainsi que l&#x2019;on a signalé dans la craie à<lb break="yes"/>silex de Meudon, la présence d&#x2019;ossements et<lb break="yes"/>de bois de cerf que mon révéré et premier<lb break="yes"/>ma&#x00EE;tre Brongniart a démontré, après un ju-<lb break="no"/>dicieux examen, &#x00EA;tre tombés au fond d&#x2019;une<lb break="yes"/>large fente dans laquelle ils avaient eté enve-<lb break="no" />loppés intimement par la craie des parois<lb break="yes"/>éboulée et délayée, et qui leur servait de<lb break="yes"/>gangue.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;J&#x2019;ai eu moi-m&#x00EA;me l&#x2019;occasion, avec mon<lb break="yes" />ami M. J. Desnoyer, de faire conna&#x00EE;tre plu-<lb break="no"/>sieurs gisements d&#x2019;animaux fossiles relative-<lb break="no"/>ment récents, tels que lion, éléphant, rumi-<lb break="no"/>nants, rongeurs, etc., dont les ossements<lb break="yes"/>remplissaient des puits irréguliers plus ou<lb break="yes"/>moins sinueux et verticaux, par la voie des-<lb break="no" />quels beaucoup avaient été placés sous les<lb break="yes"/>sables et grès de Fontainebleau, d&#x2019;autres au-<lb break="no"/>dessous des assises du gypse et jusque dans<lb break="yes"/>le calcaire grossier, etc.; c&#x2019;est aussi le cas<lb break="yes"/>général des amas souvent très-bien stratifiés<lb break="yes"/>des ossements trouvés dans les cavernes<lb break="yes" />creusées antérieurement au sein des terrains<lb break="yes"/>de tous les &#x00E2;ges.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201C;Un second point, non moins essentiel,<lb break="yes"/>était de comparer rigoureusement, et avec<lb break="yes"/>toutes les données de la science anatomique<lb break="yes"/>et zoologique, l&#x2019;ossement en question avec<lb break="yes"/>ceux de tous les animaux vertébrés vivants<lb break="yes"/>ou fossiles connus.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;Je fus persuadé que ce double but serait<lb break="yes"/>beaucoup mieux et plus s&#x00FB;rement atteint que<lb break="yes"/>je n&#x2019;aurais pu le faire moi-m&#x00EA;me, par deux<lb break="yes"/>savants pour lesquels j&#x2019;ai autant d&#x2019;amitié que<lb break="yes"/>d&#x2019;estime, par M. Hébert, directeur des études<lb break="yes"/>scientifiques à l&#x2019;École normale supérieure,<lb break="yes"/>
                    <cb/> qu&#x2019;une connaissance très-approfondie de la<lb break="yes"/>géologie du bassin de Paris met à m&#x00EA;me d&#x2019;ap-<lb break="no"/>précier à leur juste valeur les nouveaux faits<lb break="yes"/>observés; je l&#x2019;ai en conséquence engagé, en<lb break="yes"/>le priant d&#x2019;examiner celui qui venait de<lb break="yes"/>m&#x2019;&#x00EA;tre signalé, à recourir, pour la détermina-<lb break="no"/>tion anatomique, aux bienveillants conseils<lb break="yes"/>de M. Lartet, dont l&#x2019;Académie et le monde<lb break="yes" />savant connaissent depuis longtemps les<lb break="yes"/>beaux travaux, sans lesquels les immenses<lb break="yes"/>richesses enfouies dans les dép&#x00F4;ts fossilifères<lb break="yes"/>de la colline de Sansan (Gers) seraient en-<lb break="no"/>core méconnues ou infructueuses pour la<lb break="yes" />science.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;En regard du dessin mis sous les yeux<lb break="yes"/>de l&#x2019;Académie, et qui représente l&#x2019;os fossile<lb break="yes"/>de grandeur naturelle, on a placé un tibia de<lb break="yes"/>cygne sauvage, non pas avec l&#x2019;intention d&#x2019;as-<lb break="no"/>similer l&#x2019;oiseau inconnu à cet oiseau vivant,<lb break="yes"/>pas m&#x00EA;me pour la famille, ainsi qu&#x2019;on le verra<lb break="yes"/>bien par les notes de MM. Hébert et Lartet;<lb break="yes"/>on a seulement essayé de donner une idée gé-<lb break="no"/>nérale des proportions relatives des deux<lb break="yes" />&#x00EA;tres. Ainsi on peut remarquer que, comparé<lb break="yes"/>à un cygne, l&#x2019;oiseau géant aurait eu environ<lb break="yes"/>deux fois et demie la longueur du premier;<lb break="yes"/>on peut supposer également que son volume<lb break="yes"/>aurait été vingt fois plus considérable, et que<lb break="yes"/>si le cygne pèse 10 kilogrammes par exemple,<lb break="yes"/>on pourrait, par les m&#x00EA;mes raisons, estimer<lb break="yes"/>à 200 kilogrammes le poids de l&#x2019;oiseau an-<lb break="no"/>tique.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;S&#x2019;il y a de nombreux inconvénients à in-<lb break="no"/>troduire dans les sciences naturelles des noms<lb break="yes"/>de genre et d&#x2019;espèces d&#x2019;après des fragments<lb break="yes"/>imparfaits et souvent contestables, il y a aussi<lb break="yes"/>quelques avantages à pouvoir désigner par<lb break="yes"/>des expressions laconiques des objets réelle-<lb break="no"/>ment nouveaux et distincts de tous ceux con-<lb break="no" />nus.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;1° Le gisement bien constaté du tibia<lb break="yes"/>trouvé au bas Meudon, dans un conglomérat<lb break="yes"/>inférieur à tous les terrains parisiens; 2° des<lb break="yes"/>caractères anatomiques et zoologiques qui ne<lb break="yes"/>permettent pas de confondre l&#x2019;oiseau auquel<lb break="yes"/>il a appartenu avec aucun des oiseaux vi-<lb break="no"/>vants et fossiles connus, et particulièrement<lb break="yes"/>avec ceux de grande taille signalés à la Nou-<lb break="no"/>velle-Zélande ou à Madagascar comme gisant<lb break="yes"/>dans des dép&#x00F4;ts très-récents, peuvent auto-<lb break="no"/>riser à suivre l&#x2019;exemple des naturalistes qui<lb break="yes"/>ont donné à ces derniers oiseaux gigantes-<lb break="no"/>ques les noms de <hi rendition="#i">dinornis</hi> et d&#x2019;<hi rendition="#i" >epyornis.</hi> Je<lb break="yes"/>crois donc que, sans inconvénient aucun et<lb break="yes"/>avec le concours de M. Hébert, je puis pro-<lb break="no" />poser de nommer l&#x2019;oiseau gigantesque du<lb break="yes"/>bassin de Paris, <hi rendition="#i">gastornis parisiensis</hi> (Hé-<lb break="no"/>bert), pour rappeler le zèle désintéressé du<lb break="yes"/>jeune observateur, M. Gaston Planté, qui,<lb break="yes"/>dans cette circonstance, a modestement con-<lb break="no"/>senti à faire profiter immédiatement la<lb break="yes" />science de sa découverte, en la livrant à l&#x2019;ap-<lb break="no" />préciation d&#x2019;hommes éclairés par une longue<lb break="yes" />expérience.&#x201E;</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 