<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change n="1.2.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
            </change>
            <change n="1.1.0" when="2018-12-12" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="XIII" facs="#f0001"/>
            <p>
                <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-1" next="#fn1-2">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <p>La parola di Dio è la sintesi suprema del Vero e del Bene, per-<lb break="no"/>chè parola dell&#x2019; Onnisciente e dell&#x2019;Ottimo. La parola di Dio all&#x2019; <hi rendition="#i" >uomo,</hi>
                                <lb break="yes"/>è la sintesi suprema di tutto lo scibile <hi rendition="#i">umano,</hi> la sintesi suprema della<lb break="yes"/><choice><sic>moralltá</sic><corr type="editorial">moralitá</corr></choice> <hi rendition="#i">umana.</hi> Vera sempre qualunque siano i progressi dell&#x2019; <hi rendition="#i" >umano</hi>
                                <lb break="yes"/>sapere, ottima sempre, qualunque siano i progressi dell&#x2019; <hi rendition="#i">umana</hi> mora-<lb break="no" />lità. Questi progressi altro non fanno che renderne sempre più evi-<lb break="no"/>dente la derivazione. Non ho d&#x2019;uopo di arrestarmi a recare dimostra-<lb break="no"/>zioni sul punto di veduta del bene. Ma per soffermarmi un istante su<lb break="yes"/>un esempio tolto dalla conformità della Religione ad ogni possibile pro-<lb break="no"/>gresso di una scienza che certo non giunse ancora molto innanzi nela<lb break="yes"/>perfezione, mi si permetta di giustificare presso peritosi di cui apprezzo<lb break="yes"/>degnamente lo zelo, gli studii che osai tentare per dimostrare l&#x2019;armo-<lb break="no"/>nia delle più recenti teorie cosmiche colla narrazione della Genesi. Non<lb break="yes" />si dimentichi innanzi tutto che dell&#x2019; importanza religioso-morale del<lb break="yes"/>riposo ebdomadario è trattato nella esposizione del Dacalogo, e che<lb break="yes"/>della consecrazione esclusiva del giorno di Sabbato è ragionato ivi ed<lb break="yes"/>altrove, parlando del miracolo della manna. Chi potrebbe ora sostenere,<lb break="yes"/>in faccia alla scienza, che la terra fu formata da Dio precisamente in<lb break="yes"/>sei giorni, ognuno di 24 ore? E non vale egli meglio affrontare la dif-<lb break="no"/>ficoltà, approfittare della scienza per dimostrare la Religione sintesi su-<lb break="no"/>prema della scienza, che lasciare un dubbio negli animi degli apprendenti,<lb break="yes"/>dubbio, che secondo ogni probabilità, non si scioglierebbe per ora a favore<lb break="yes"/>della Religione? E se quelli che hanno la missione di far trionfare la<lb break="yes" />Religione, di educare le nascenti generazioni mediante la più potente<lb break="yes"/>di tutte le forze, non si studiano di prevenire i dubbi, di atterrare<lb break="yes"/>le difficoltà, infondendo una ragionata convinzione mediante i solidi ar-<lb break="no"/>gomenti che la scienza rettamente interrogata è pronta a fornire, chi<lb break="yes"/>assumerà la difesa della causa sacrosanta della Religione? Iddio volle<lb break="yes"/>consecrato al riposo il primo ciclo che si compiva nel nostro sistema<lb break="yes"/>planetario, per le conseguenze morali del riposo ebdomadario: al giu-</p>
                        </body>
                    </floatingText>
                </note>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="XIV" facs="#f0002"/>
                <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-2" prev="#fn1-1" next="#fn1-3">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <p>daismo impose ancora la consecrazione del settimo mese, del settimo<lb break="yes"/>anno, dei settimo settennio. La importanza della festa ebdomadaria è<lb break="yes"/>consecrata dal consenso di tutti i popoli civili; la precisione del giorno<lb break="yes"/>del Sabbato non ci può venire dai tempi anteriori allo storia, ma si<lb break="yes"/>dal miracoio della manna (&#x05D1;&#x05E8;&#x05DB;&#x05D5; &#x05D1;&#x05DD;&#x05DF; &#x05D5;&#x05E7;&#x05E8;&#x05E9;&#x05D5; &#x05D1;&#x05DD;&#x05DF; disse R. Ismael<lb break="yes"/>nel &#x05D1;&#x059E;&#x05E8; Sez. xi.). L&#x2019;importanza della festa ebdomadaria è ora corro-<lb break="no"/>borata dalla scienza che addita sei epoche cosmogoniche. Ma cangiasse<lb break="yes"/>pure la risultanza della scienza: Non per questo verrebbe meno la<lb break="yes"/>verità del racconto biblico; perchè questo non ci fa assistere a sei e-<lb break="no"/>poche distinte di lavoro, ma a sei apparenze varie della superficie della<lb break="yes"/>terra, che sono una verità, qualunque sistema di cosmogonia produca<lb break="yes"/>il progresso dell&#x2019; umano sapere.<lb break="yes"/>(1) Era già pubblicato da alcuni mesi (Ottobre 1853) il sesto fasci-<lb break="no"/>colo di questa mia operetta quando vide la luce la pregevolissima o-<lb break="no"/>pera di Jean Reynaud intitolata Terre et Ciel &#x2012; Philosophie Religieuse<lb break="yes"/>(Paris 1854). Le Note che si seguono a pag. 155-157, possono atte-<lb break="no" />stare a chi apartiene la priorità sul punto di vista generale; nè questo è<lb break="yes"/>luogo opportuno per segnare i punti di coincidenza, e di dissenso dei<lb break="yes"/>nostri studii. Solo mi permetterò di osservare che il mio opuscolo sul-<lb break="no" />l&#x2019;armonia delle più recenti teorie cosmiche colla narrazione della Ge-<lb break="no"/>nesi, come quello che è basato sui testi originali, e con essi confronta<lb break="yes"/>i risultati della scienza, avrebbe fatto modificare le conclusioni del fi-<lb break="no"/>losofo francese sull&#x2019; argomento che fummo i più recenti a trattare.<lb break="yes"/>In quanto alle risultanze de&#x2019; miei studii, io vado superbo d&#x2019;averne<lb break="yes"/>ricevuto dal Dotto che esprime la scienza del nostro secolo, e colla po-<lb break="no"/>tente sua intelligenza la comprende, una testimonianza che sarà pre-<lb break="no"/>ziosissima alla più tarda mia discendenza. Non posso trattenermi, in<lb break="yes"/>quanto può interessare l&#x2019;argomento medesimo, dal citare le parole di<lb break="yes" />questo Grande, relativamente alla obbiezione che osai di fargli nella<lb break="yes"/>Nota a pag. 179-80. Egli mi scrive: &#x00BB;Je ne me plains pas des dou-<lb break="no"/>tes que vous enoncez avec tant de modestie sur l&#x2019;independance ou<lb break="yes"/>l&#x2019; anteriorité de la vie animale oceanique avant le soulevement des<lb break="yes"/>iles et des continens. Je n&#x2019;aborde ce genre de questions qu&#x2019;avec peu<lb break="yes"/>d&#x2019;assurance.&#x00BB; Queste parole nella bocca d&#x2019;un tanto uomo sono certa-</p>
                        </body>
                    </floatingText>
                </note>
                <lb break="yes"/>
                <pb n="XV" facs="#f0003"/>
                <note place="foot" n="(1)" xml:id="fn1-3" prev="#fn1-2">
                    <floatingText>
                        <body>
                            <p>mente una confessione della verità da me rivendicata al racconto bi-<lb break="no"/>blico, anche nell&#x2019;unico punto in cui discorda dalle sue scientifiche con-<lb break="no"/>clusioni. E giacchè parlo dell&#x2019;altissimo onore ricevuto da questo Sommo,<lb break="yes"/>non debbo pure tacere le espressioni della simpatia e della stima che<lb break="yes"/>Egli nutre <choice><sic>pei</sic><corr type="editorial">dei</corr></choice> miei correligionarli. Ecco la chiusa della di Lui lettera:<lb break="yes" />&#x00BB;Ayant eu l&#x2019;honneur dès ma première jeunesse d&#x2019;etre lié, en Alle-<lb break="no"/>magne, avec des hommes eminens qui dans la Philosophie et les Ma-<lb break="no" />thématiques ont brillé parmi vos Correligionaires, un de nos grands<lb break="yes"/>et plus anciens Litterateurs, l&#x2019;ami de Lessing, Moses Mendelssohn ayant<lb break="yes"/>exercé de l&#x2019;influence sur l&#x2019;education dont nous avons joui, mon frère<lb break="yes"/>et moi dans des tems antediluviens, je vois avec un plaisir bien vif<lb break="yes"/>combien dans toutes les parties de l&#x2019;Europe l&#x2019;amour des lettres et<lb break="yes"/>des études serieuses tres-variées dans leur objet se font jour au mi-<lb break="no"/>lieu des obstacles qui sont le triste heritage des siècles anterieurs, de<lb break="yes"/>l&#x2019; intolérance religieuse du moyen age. &#x0026;&#x2015; Agreéz, je vous prie, Mon-<lb break="no"/>sieur le Grand Rabbin l&#x2019;expression de ma haute consideration.</p>
                            <lb break="yes"/>
                            <cb/>
                            <closer>
                                <dateline>A Sanssouci ce 12 Nov.<lb break="yes"/>
                                    <hi rendition="#et">1855.</hi>
                                </dateline>
                                <lb break="yes"/>
                                <cb/>
                                <salute>
                                    <hi rendition="#et">
                                        <hi rendition="#i">Votre tres humble et tres<lb break="yes" />obeissant serviteur</hi>
                                    </hi>
                                </salute>
                                <lb break="yes"/>
                                <signed>
                                    <hi rendition="#et">
                                        <hi rendition="#b">Le B.n Al. de Humboldt.<choice><sic></sic><corr type="editorial">&#x201D;</corr></choice></hi>
                                    </hi>
                                </signed>
                            </closer>
                        </body>
                    </floatingText>
                </note>
            </p>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 