<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="I" facs="#f0001" />
<div n="1"><head>E<hi rendition="#i">xtractos de la <hi rendition="#g">REVISTADEL PLATA</hi>, redacta-<lb/>da y publicada en Buenos Aires por el ingeniero<lb/>D. Carlos E. Pellegrini.&#x2014;números de noriembre<lb/>y diciembre de</hi> 1854 <hi rendition="#i">y enero de</hi> 1855.</head></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b">PRIMER EXTRACTO.</hi></head><lb/><p>Debemos al Sr. de Angelis la comunicacion de<lb/>la carta siguiente, escrita hace poco en frances por el<lb/>Nestor de los naturalistas á su antiguo compan&#x0303;ero el<lb/>solitario de San Borja del Uruguay. Su lectura no<lb/>dejará de proporcionar una grata emocion à quienes<lb/>consideran como una gloria para estos paises cual-<lb/>quier incidencia que hace resaltar el afecto que le de-<lb/>dican sabios de la mas encumbrada reputacion.</p><lb/><p>&#x201C;Mi querido y tierno amigo! Aunque tenga muy<lb/>poca esperanza que estos renglones, y el libro que los<lb/>acompan&#x0303;a (la hermosísima traduccion francesa de la<lb/>nueva edicion de mis &#x201C;Tableaux de la Nature&#x201D;) lleguen<lb/>á tus manos, trato sin embargo, estando muy cerca de<lb/>mi 84.<hi rendition="#sup">mo</hi> aniversario, de darte una pequen&#x0303;a sen&#x0303;al de vi-<lb/>da, lo que quiere decir, de amistad, de afectuosa adhe-<lb/>sion, de viva gratitud.</p><lb/><p>He sabido con gran placer que te conservas en una<lb/>feliz é iuteligente actividad. Un americano que me<lb/><pb n="II" facs="#f0002" />
es desconocido, Mr. John Torrey, profesor de botánica<lb/>en Nueva York, ha tenido la delicadeza de enviarme<lb/>un tesoro: tu retrato en fotografia. He reconocido en<lb/>él tus nobles facciones, alteradas sin duda por la edad,<lb/>pero tales como las he visto en la Esmeralda, Tchui-<lb/>lotepec, en la Malmaison! Tu has dejado (como en to-<lb/>das partes) gratos recuerdos en Berlin, y hé mostrado<lb/>tu retrato á todos los que se interesan en tu nombre<lb/>y tus excelentes trabajos.</p><lb/><p>Mi salud se sostiene por la asidnidad misma del<lb/>trabajo. El último 4.° tomo del Cosmos saldrá á<lb/>luz en este mismo invierno. Tus importantes ma-<lb/>nuscritos botánicos, trabajados durante nuestro viage.<lb/>se hallan depositados, con mucho cuidado, y muy com-<lb/>pletos, en el Museo de historia natural del Jardin de<lb/>las plantas, como propiedad tuya, de los que puedes<lb/>disponer. Te ruego de rodillas, querido Bonpland, que<lb/>los dejes en Paris, en el Jardin de las plantas, en don-<lb/>de tu nombre es venerado. Es un monumento de tu<lb/>inmensa actividad. La muerte inesperada de Adriano<lb/>de Jussieu ha debido afligirte mucho.</p><lb/><p>El Rey de Prusia, hace 4 á 5 an&#x0303;os, te nombró ca-<lb/>ballero de su real órden del aguila roja. Se anunció<lb/>en todos los diarios, pero aun no habrás recibido la no-<lb/>ticia oficial y la decoracion. Sé tu catecismo filosófico,<lb/>pero hemos creido que, en tus relaciones con el Bra-<lb/>sil, (si las tienes) esto podria serte útil.</p><lb/><p>No he vuelto á Paris despues de 1848. Las re-<lb/>laciones íntimas que he tenido con la Sen&#x0303;ora Duque-<lb/>sa de Orleans me impiden presentarme á las Tullerias,<lb/><pb n="III" facs="#f0003" />
    asi como el calor que me conoces por las instituciones<lb/>libres. Nunca he sido de los que han podido creer<lb/>que te dejarias tentar, mi querido y excelente amigo,<lb/>por el aspecto de la Europa actual, de abandonar un<lb/>clima magnífico, la vegetacion de los trópicos, y la fe-<lb/>liz soledad en medio de aficiones domésticas que aprue-<lb/>bo mucho.</p><lb/><p>Tal vez estos renglones, que confio á un jóven<lb/>médico polaco [del nombre algo bárbaro de Chrzes-<lb/>ciusqú] quien vá á Buenos Aires, podrán llegarte!<lb/>Quisiera ver tu letra antes de mi muerte próxima.</p><lb/><p>Todo tuyo de corazon y de alma, con la gratitud<lb/>de un amigo tierno y fiel compan&#x0303;ero de trabajos.</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#et"><hi rendition="#b">ALEJANDRO HUMBOLDT.</hi></hi></salute></closer><lb/><dateline>Berlin 1.° de Septiembre de 1853.</dateline></div><lb/><div><p>El pobre Arago, casi ciego, se halla en el mas tris-<lb/>te estado de salud.</p><lb/><p>Sé que tú continúas, con el mismo laudable ardor,<lb/>en aumentar tus inmensas colecciones.&#x201D;</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back></back>

</text>
</TEI>
