<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">DUMMYHEADER</title>
                <author>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118554700">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Alexander</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                    </persName>
                </author>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124004377">
                        <surname>Eibach</surname>
                        <forename>Joachim</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <editor corresp="#avh_in_bern">
                    <persName>
                        <surname>Nehrlich</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt xml:id="baertschi_s">
                    <persName>
                        <surname>Bärtschi</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Verantwortliche Textkonstitution</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="wernicke_nd">
                    <persName>
                        <surname>Wernicke</surname>
                        <forename>Norbert D.</forename>
                    </persName>
                    <orgName ref="http://www.humboldt.unibe.ch"/>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">XML Bearbeiter</note>
                        <ref target="http://d-nb.info/gnd/1014897157"/>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="avh_in_bern">
                    <orgName role="hostingInstitution">Universität Bern</orgName>
                    <orgName role="project">Alexander von Humboldt in Bern</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Institut für Germanistik, Universität Bern, Länggassstrasse 49, 3000 Bern 9</addrLine>
                        <country>Switzerland</country>
                    </address>
                </publisher>
                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                <date type="publication">[Publikationsdatum]</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
                        <p>Dieses Werk ist gemeinfrei.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="DTAID">[ID innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="DTADirName">[Verzeichnisname innerhalb des DTA-Korpus]</idno>
                    <idno type="URN">[URN der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLWeb">[URL der DTA-Onlinepublikation des Werkes]</idno>
                    <idno type="URLXML">[URL zum XML/TEI-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLHTML">[URL zum HTML-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLText">[URL zum Text-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLCAB">[URL zum Download der CAB-Fassung der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="URLTCF">[URL zum TCF-Download der DTA-Publikation]</idno>
                    <idno type="PIDCMDI">[Handle-PID zum CMDI-Metadatensatz der DTA-Publikation]</idno>
                </idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
            <revisionDesc>
                <change n="1.2.0" when="2019-06-03" who="#wernicke_nd">Format. <note type="remarkRevision">Umformatierung als Vorbereitung zur Onlineausgabe.</note>
                </change>
                <change n="1.1.0" when="2018-11-30" who="#wernicke_nd">Validation. <note type="remarkRevision">Vorbereitung der Druckvorlage durch wernicke_nd abgeschlossen.</note>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Verfahren der Texterfassung: manuell (doppelt erfasst).</p>
            <p>Bogensignaturen: gekennzeichnet; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: keine Angabe; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): wie Vorlage; i/j in Fraktur: wie Vorlage; I/J in Fraktur: wie Vorlage; Kolumnentitel: gekennzeichnet; Kustoden: gekennzeichnet; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: keine; rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: wie Vorlage; Vokale mit übergest. e: wie Vorlage; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: wie Vorlage; Zeilenumbrüche markiert: ja; </p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <pb n="234" facs="#f0001"/>
            <cb/>
            <cb/>
            <cb/>
            <div n="1">
                <head>
                    <hi rendition="#i">Volcans des Cordillères, de Quito et du<lb break="yes" />Mexique;</hi> par M. <hi rendition="#k">Alexandre de Hum-<lb break="no" />boldt.</hi> In-4 oblong, avec planches. Paris,<lb break="yes"/>1854, Gide et Baudry.</head>
                <lb break="yes"/>
                <p>Ce volume est tout simplement un atlas de<lb break="yes"/>douze planches gravées avec grand soin d&#x2019;a-<lb break="no"/>près les esquisses que M. de Humboldt a rap-<lb break="no"/>portées de son voyage dans l&#x2019;Amérique du<lb break="yes"/>Sud. Nous extrayons du texte, malheureuse-<lb break="no"/>ment fort court, que l&#x2019;illustre savant a joint<lb break="yes"/>à ces planches, les passages suivants, relatifs<lb break="yes"/>à quelques-uns des volcans qu&#x2019;il a décrits:</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201C;Le Chimborazo a une hauteur de 20,100<lb break="yes"/>pieds ou 6,530 mètres, et le Carguairazo<lb break="yes"/>14,700 pieds ou 4,775 mètres. Une vue de ces<lb break="yes"/>montagnes a été prise du plateau de Tapia,<lb break="yes" />élevé lui-m&#x00EA;me de 8,900 pieds ou 2,890 mè-<lb break="no"/>tres. La cime du Carguairazo s&#x2019;est écroulée<lb break="yes"/>dans la nuit du 19 juillet 1698, à la suite d&#x2019;un<lb break="yes"/>effroyable tremblement de terre, qui ébranla<lb break="yes"/>la contrée de Hambato et de Llactacunga, et<lb break="yes"/>co&#x00FB;ta la vie à plusieurs milliers d&#x2019;hommes.<lb break="yes"/>Tout le plateau environnant fut couvert d&#x2019;un<lb break="yes"/>torrent de terre humide et de cendres de<lb break="yes" />pierre-ponce (lodazales). La limite inférieure<lb break="yes"/>des neiges éternelles placée à 14,820 pieds ou<lb break="yes"/>4,814 mètres, est exactement la hauteur du<lb break="yes"/>mont Blanc. Les noms de ces deux monta-<lb break="no"/>gnes sont terminés en<hi rendition="#i">razo,</hi> qui signifie <hi rendition="#i">neige,</hi>
                    <lb break="yes"/>et prend, dans le dialecte chinchaysouyou,<lb break="yes"/>la forme de <hi rendition="#i">raju.</hi> Chimbo doit &#x00EA;tre considéré<lb break="yes"/>simplement comme un nom de district, de<lb break="yes"/>sorte que Chimborazo signifierait <hi rendition="#i">la neige de<lb break="yes" />Chimbo,</hi> ou bien pour une autre forme du<lb break="yes"/>mot Qquechhua <hi rendition="#i">chimpu,</hi> qui désigne quel-<lb break="no"/>que chose de coloré, le crépuscule du soir ou<lb break="yes"/>l&#x2019;<choice><sic>aréole</sic><corr type="editorial">auréole</corr></choice> du soleil et de la lune. <hi rendition="#i">Carguairazo</hi>
                    <lb break="yes"/>peut avoir la signification de <hi rendition="#i">neige jaun&#x00E2;tre</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="235" facs="#f0002"/>
                    <cb/> ou <hi rendition="#i">p&#x00E2;le; Karhua</hi> en effet exprime, dans la<lb break="yes"/>langue Qquechhua, quelque chose de jaune,<lb break="yes" />de blanch&#x00E2;tre et de terne, comme des épis<lb break="yes" />m&#x00FB;rissants, des feuilles sèches qui ont perdu<lb break="yes"/>leur couleur, ou la face d&#x2019;un malade; il peut<lb break="yes"/>aussi &#x00EA;tre pris adjectivement et désigner ces<lb break="yes"/>différentes manières d&#x2019;&#x00EA;tre.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;Le volcan Capac-Urcu est appelé aujour-<lb break="no"/>d&#x2019;hui Cerro del Altar; sa hauteur actuelle<lb break="yes"/>est de 16,380 pieds ou 5,320 mètres. &#x2014; D&#x2019;a-<lb break="no"/>près une ancienne tradition répandue parmi<lb break="yes"/>les indigènes, cette montagne de forme si<lb break="yes"/>merveilleuse, dont rien de tout ce que j&#x2019;ai vu<lb break="yes"/>sur les croupes des Andes ne peut égaler la<lb break="yes" />splendeur, lorsque le disque du soleil illumine<lb break="yes"/>la neige qui la recouvre, en se couchant der-<lb break="no"/>rière le Chimborazo, était autrefois beaucoup<lb break="yes"/>plus haute que cette montagne, et ses érup-<lb break="no"/>tions auraient duré sans interruption sept ou<lb break="yes"/>huit années, jusqu&#x2019;au moment où la cime s&#x2019;a-<lb break="no"/>b&#x00EE;ma, ne laissant que les bords crénelés du<lb break="yes"/>cratère avec deux cornes symétriques, qui<lb break="yes" />semblent tendre l&#x2019;une vers l&#x2019;autre, et laissent<lb break="yes" />encore deviner la forme primitive du volcan.<lb break="yes"/>Une table de rocher qui, vue de Riobamba-<lb break="maybe"/>Nuevo, s&#x2019;élève sur le bord oriental du cratère,<lb break="yes"/>entre les saillies échancrées en forme de cor-<lb break="no"/>nes, a valu à cette montagne son nom espa-<lb break="no" />gnol d&#x2019;<hi rendition="#i">Altar.</hi> Il n&#x2019;est pas facile de fixer s&#x00FB;re-<lb break="no"/>ment l&#x2019;époque où a commencé cette révolution<lb break="yes"/>naturelle. A Lican, des légendes populaires<lb break="yes"/>désignent le régne d&#x2019;un prince Puruay, du<lb break="yes" />puissant Conchocando Huaynia-Abomata.<lb break="yes"/>L&#x2019;événement aurait eu lieu quatorze ans<lb break="yes"/>avant la prise de la ville de Quito par Huay-<lb break="no"/>na-Capac, fils de l&#x2019;Inca Tupac-Yupanqui. Or<lb break="yes"/>ce conquérant mourut en 1525, c&#x2019;est-à-dire<lb break="yes"/>cinq ans avant le débarquement des Espa-<lb break="no"/>gnols sur la c&#x00F4;te du Pérou; l&#x2019;écroulement du<lb break="yes"/>Capac-Urcu serait donc arrivé peu d&#x2019;années<lb break="yes"/>avant la fin du <hi rendition="#k">xv</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle. Tout le plateau sur<lb break="yes"/>lequel la ville de Riobamba-Nuevo fut fon-<lb break="no"/>dée après le terrible tremblement de terre du<lb break="yes"/>4 février 1797, a été couvert par la pierre-<lb break="maybe"/>ponce et les cendres volcaniques du Capac-<lb break="maybe"/>Urcu, au point de devenir stérile. Les noms<lb break="yes" />de Reines des Montagnes, de Montagne<lb break="yes"/>grande, puissante, glorieuse, splendide, in-<lb break="no"/>comparable, paraissent confirmer la tradi-<lb break="no"/>tion d&#x2019;après laquelle le Capac-Urcu aurait<lb break="yes"/>perdu, par l&#x2019;affaissement de son sommet, une<lb break="yes"/>partie considérable de sa hauteur, c&#x2019;est-à-dire<lb break="yes"/>plus de 1,200 mètres. Les indigènes savaient,<lb break="yes" />avant les mesures de la Condamine et de<lb break="yes"/>Bouguer, que le Chimborazo était alors le<lb break="yes"/>nevado le plus élevé de la province de Quito;<lb break="yes"/>ils le savaient parce qu&#x2019;ils voyaient le som-<lb break="no"/>met de cette montagne s&#x2019;enfoncer plus avant<lb break="yes"/>que les autres dans la région des neiges éter-<lb break="no" />nelles, au-dessus de la limite invariable qui<lb break="yes"/>en marque la naissance.</p>
                <lb break="yes"/>
                <p>&#x201E;Le volcan Popocatepetl (hauteur 16,626<lb break="yes"/>pieds ou 5,400 mètres) et l&#x2019;Iztaccihuatl (hau-<lb break="no"/>teur 14,736 pieds ou 4,786 mètres), sont<lb break="yes"/>appelés communément los volcanes de Pueblo<lb break="yes"/>ou de Mexico, parce que de ces deux villes<lb break="yes"/>on jouit également de leur aspect majestueux.<lb break="yes"/>On distingue les deux volcans en donnant<lb break="yes"/>au plus élevé, le seul qui soit encore en acti-<lb break="no"/>vité, le nom de Volcan grande de Mexico, et<lb break="yes"/>en réservant pour l&#x2019;autre le nom de Sierra-<lb break="maybe"/>
                    <cb/> Nevada. La distance qui les sépare de la ca-<lb break="no"/>pitale et du rivage sud-ouest du lac pitto-<lb break="no"/>resque de Tezcuco ne dépasse pas sept à huit<lb break="yes"/>milles géographiques; elle est de moitié<lb break="yes"/>moindre par conséquent que l&#x2019;intervalle entre<lb break="yes"/>la cha&#x00EE;ne centrale des Alpes et les villes de<lb break="yes"/>Berne et de Milan. Comme d&#x2019;ailleurs le Popo-<lb break="no"/>catepetl est supérieur au mont Blanc de<lb break="yes"/>1,817 pieds, et qu&#x2019;on l&#x2019;aper&#x00E7;oit d&#x2019;un plateau<lb break="yes"/>élevé lui-m&#x00EA;me de 7,000 pieds au-dessus du<lb break="yes"/>sol de la Lombardie, les couches de l&#x2019;air plus<lb break="yes"/>pures et plus transparentes donnent au co-<lb break="no"/>losse du Mexique, couvert de sa neige res-<lb break="no"/>plendissante, un aspect beaucoup plus gran-<lb break="no"/>diose que tout ce que peuvent offrir les<lb break="yes"/>régions montagneuses de l&#x2019;Europe. Les deux<lb break="yes"/>Nevados ont été dessinés par un artiste mexi-<lb break="no" />cain, Luis Martin, à une époque où la neige<lb break="yes"/>fra&#x00EE;chement tombée abaissait la limite des<lb break="yes"/>neiges éternelles jusqu&#x2019;à la hauteur du pic de<lb break="yes"/>Ténériffe (11,424 pieds ou 3,711 mètres). J&#x2019;ai<lb break="yes"/>vu moi-m&#x00EA;me tomber en une nuit une telle<lb break="yes"/>quantité de neige, qu&#x2019;elle reliait ensemble<lb break="yes"/>par une m&#x00EA;me ligne les deux Nevados, éloi-<lb break="no" />gnés l&#x2019;un de l&#x2019;autre de deux milles géographi-<lb break="no" />ques et demi. C&#x2019;est à travers le passage<lb break="yes" />d&#x2019;Ahualco qui sépare ces deux montagnes,<lb break="yes"/>et qui, d&#x2019;après mes mesures barométriques,<lb break="yes"/>est situé près de Barrancas de Joanes, à l&#x2019;est<lb break="yes"/>de la Venta de Rio-Frio, sur une hauteur<lb break="yes"/>d&#x2019;au moins 3,238 mètres au-dessus du niveau<lb break="yes"/>de la mer, que Hernan Cortès, accompagné<lb break="yes"/>de 6,000 Tlascaltèques, exécuta, au mois<lb break="yes" />d&#x2019;octobre 1519, sa marche hardie de Cholula<lb break="yes"/>à Tezcuco et à Tenochtitlan ou Mexico. Le<lb break="yes"/>Popocatepetl était à ce moment dans un état<lb break="yes"/>d&#x2019;irritation extraordinaire, et Cortès raconte<lb break="yes"/>lui-m&#x00EA;me, dans un de ses rapports à l&#x2019;empe-<lb break="no"/>reur Charles-Quint, que, désirant découvrir<lb break="yes"/>le secret de cette fumée qui sortait de la<lb break="yes" />Montagne (el secreto de aquel humo), il avait<lb break="yes"/>choisi, entre ses compagnons d&#x2019;armes, dix<lb break="yes"/>des plus braves, pour en escalader la cime.<lb break="yes"/>D&#x2019;après le récit de Bernal Diaz del Castillo,<lb break="yes"/>Diego de Ordaz, le chef de cette petite expé-<lb break="no"/>dition, serait parvenu à gagner le cratère du<lb break="yes" />Popocatepetl. Il est au moins vraisemblable<lb break="yes"/>qu&#x2019;il s&#x2019;en est vanté; car l&#x2019;empereur lui permit<lb break="yes"/>de placer un volcan enflammé dans ses armes.<lb break="yes"/>Cortès dit, au contraire, en termes très-pré-<lb break="no"/>cis, sans d&#x2019;ailleurs nommer Diego de Ordaz,<lb break="yes"/>que personne ne put parvenir au sommet du<lb break="yes"/>volcan, à cause de l&#x2019;énorme quantité de neige<lb break="yes"/>qui le recouvrait. Dans une lettre postérieure,<lb break="yes" />Cortès raconte que, après la prise de Mexico,<lb break="yes"/>il avait envoyé plusieurs expéditions pour<lb break="yes"/>reconna&#x00EE;tre la cime du volcan. Au dire de<lb break="yes"/>Bernal Diaz, il y envoya m&#x00EA;me des moines<lb break="yes"/>franciscains. Enfin Cortès affirme qu&#x2019;en 1522<lb break="yes"/>seulement, un Espagnol parvint jusqu&#x2019;au<lb break="yes" />bord du cratère, et que non content de cela, il<lb break="yes"/>se fit attacher à une corde et descendre à<lb break="yes"/>70 ou 80 brasses de profondeur dans la mon-<lb break="no"/>tagne fumante (en la Sierra que da humo),<lb break="yes"/>pour recueillir du soufre destiné à la fabrica-<lb break="no"/>tion de la poudre. Cet homme était Francisco<lb break="yes" />Monta&#x00F1;o. J&#x2019;ai tenté d&#x2019;éclaircir ailleurs ces<lb break="yes"/>récits contradictoires. Après une interruption<lb break="yes" />de près de trois cents ans, on a fait enfin<lb break="yes"/>au <hi rendition="#k">xviii</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle plusieurs tentatives couron-<lb break="no" />nées de succès pour atteindre la cime du<lb break="yes"/>
                    <cb/> Popocatepetl. Ce furent d&#x2019;abord les frères<lb break="yes"/>William et Frederick Glennie qui, en avril<lb break="yes"/>1827, exécutèrent sur cette montagne une<lb break="yes"/>mesure barométrique; puis Samuel Birck-<lb break="no"/>beck, au mois de novembre de la m&#x00EA;me<lb break="yes" />année, ensuite Frédéric de Gerolt, actuelle-<lb break="no"/>ment ministre résident de Prusse à Wa-<lb break="no"/>shington, à qui nous devons une intéressante<lb break="yes"/>carte géologique du Mexique, gravit le Popo-<lb break="no"/>catepetl en 1834; enfin, une dernière ascen-<lb break="no"/>sion fut faite, le 11 avril 1848, par le capitaine<lb break="yes"/>Charles Stone et cinq autres officiers des<lb break="yes"/>États-Unis d&#x2019;Amérique. On aper&#x00E7;ut dans le<lb break="yes"/>cratère plusieurs c&#x00F4;nes d&#x2019;éruption, et on ob-<lb break="no"/>serva des éruptions périodiques de vapeurs<lb break="yes"/>sulfureuses et de cendres. Les masses plus<lb break="yes"/>considérables retombaient constamment dans<lb break="yes"/>le cratère. Depuis on n&#x2019;a point remarqué de<lb break="yes"/>phénomènes lumineux, ni sur les bords du<lb break="yes"/>cratère ni aux environs, à Cholula non plus<lb break="yes"/>que dans le village de San Nicolas de los<lb break="yes"/>Ranchos. Les années 1519, 1539 et 1540 ont<lb break="yes"/>été seules marquées par des éruptions ignées.<lb break="yes"/>Gomora dit expressément, dans son <hi rendition="#i">Historia<lb break="yes"/>de Mexico</hi> (1553, fol. 38), qu&#x2019;on aper&#x00E7;ut des<lb break="yes" />flammes des bords m&#x00EA;mes du lac Tezcuco.<lb break="yes"/>Presque journellement, on voit de la fumée,<lb break="yes"/>c&#x2019;est-à-dire des vapeurs, sur la c&#x00F4;te orientale;<lb break="yes"/>moi-m&#x00EA;me et lorsque, dans la plaine de Te-<lb break="no"/>timba, je mesurais trigonométriquement le<lb break="yes"/>Popocatepetl, j&#x2019;ai reconnu d&#x2019;une manière<lb break="yes"/>très-distincte une éruption de cendres. On<lb break="yes"/>assure avoir vu quelquefois des fragments<lb break="yes" />de pierre-ponce, appelée dans cette contrée<lb break="yes"/>sable (arena), descendre en roulant sur la<lb break="yes"/>neige glacée. Souvent, dans les heures du<lb break="yes"/>soir, on a vu, suivant ce que me racontaient<lb break="yes"/>les indigènes, la cime briller d&#x2019;un reflet jaune,<lb break="yes"/>produit peut-&#x00EA;tre par les vapeurs sulfureuses<lb break="yes"/>qui l&#x2019;enveloppaient. Le conseiller supérieur<lb break="yes"/>des Mines, Burkart, qui, pendant son long<lb break="yes" />séjour sur le plateau mexicain, a rendu des<lb break="yes"/>services à l&#x2019;hypsométrie, a fait une analyse<lb break="yes"/>critique des différentes mesures barométri-<lb break="no"/>ques ou trigonométriques dont le Popocatepetl<lb break="yes"/>a été l&#x2019;objet. Il lui para&#x00EE;t vraisemblable que<lb break="yes"/>la hauteur de ce volcan est comprise entre<lb break="yes"/>16,626 et 16,740 pieds (4,400-4,437 mètres).<lb break="yes"/>Le mythe alpestre, sur l&#x2019;origine de ces deux<lb break="yes"/>montagnes colossales, dont parle Diego<lb break="yes"/>Mu&#x00F1;oz Camargo, historien tlascaltèque de la<lb break="yes"/>seconde moitié du <hi rendition="#k">xvi</hi>
                    <hi rendition="#sup">e</hi> siècle, qui se con-<lb break="no"/>vertit au christianisme, était encore très-ré-<lb break="no"/>pandu parmi les Indiens, lorsque je visitai<lb break="yes"/>ces lieux. D&#x2019;après cette légende, le Popoca-<lb break="no"/>tepetl et l&#x2019;Iztaccihuatl sont le mari et la<lb break="yes"/>femme (los creen marido y <choice><sic>muger</sic><corr type="editorial">mujer</corr></choice>). Leur<lb break="yes"/>jeune fille, la Malinche, appelée plus ancien-<lb break="no"/>nement Matlalcueye, et aujourd&#x2019;hui Sierra<lb break="yes"/>de Tlascala, sur laquelle le docteur Charles<lb break="yes"/>Winslow de Boston a trouvé aussi un cratère,<lb break="yes"/>erra longtemps, avant de se rendre à l&#x2019;invita-<lb break="no"/>tion des Tlascaltèques et de s&#x2019;établir à l&#x2019;ouest<lb break="yes"/>du Pinar, entre Tlatapanga et Amozoque. Si<lb break="yes"/>l&#x2019;on veut se livrer, sur les noms des deux<lb break="yes"/>montagnes, à des recherches étymologiques,<lb break="yes"/>on trouve que les paroles citées plus haut de<lb break="yes"/>l&#x2019;Espagnol qui, en 1522, gravit le Popoca-<lb break="no"/>tepetl &#x201C;cerro que da humo,&#x201E; sont la traduc-<lb break="no"/>tion exacte du nom de ce volcan. Popocatepetl,<lb break="yes"/>en effet, est composé du verbe aztèque <hi rendition="#i">popoca,</hi>
                    <lb break="yes"/>
                    <pb n="236" facs="#f0003"/>
                    <cb/>
                    <hi rendition="#i">fumer,</hi> dont la racine est <hi rendition="#i">poctli, fumée,</hi> et<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">tepetl, montagne.</hi> Le mot Iztaccihuatl, de<lb break="yes"/>son c&#x00F4;té, est composé de <hi rendition="#i">iztac, blanche,</hi> et<lb break="yes"/>de <hi rendition="#i" >cihuatl, femme;</hi> il signifie par conséquent<lb break="yes"/>la femme blanche. A ce nom il en faut joindre<lb break="yes"/>deux autres, qui appartiennent aussi au<lb break="yes"/>moins élevé des deux volcans: Cihuatepetl<lb break="yes"/>ou Montagne des femmes, que Lorenzana<lb break="yes"/>écrit inexactement Zihualtepetl; et Cihua-<lb break="no" />piltepetl, dont, par une altération plus grave,<lb break="yes"/>on a fait Suapiltepetl. Tous ces noms signi-<lb break="no"/>fient Montagne des dames, ou Dame de la<lb break="yes"/>montagne, ou Montagne des jeunes filles; car<lb break="yes"/>ils sont tous formés des mots <hi rendition="#i">cihuatl</hi> et<lb break="yes"/>
                    <hi rendition="#i">tepetl,</hi> avec l&#x2019;addition de <hi rendition="#i" >pilli,</hi> qui non-seu-<lb break="no"/>lement a le sens de noblesse, comme dans<lb break="yes"/>Cihuapilli, par lequel on désigne particulière-<lb break="no"/>ment une grande dame, mais qui peut aussi<lb break="yes"/>faire l&#x2019;office d&#x2019;une désinence grammaticale,<lb break="yes"/>et entra&#x00EE;ner l&#x2019;idée d&#x2019;un diminutif.&#x201E;</p>
            </div>
            <lb break="yes"/>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI> 