<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb facs="#f0001" />
    <p>L&#x2019;illustre savant de Berlin, M. Alexandre<lb/>de Humboldt, nous adresse la note suivante,<lb/>avec prière de la reproduire:</p><lb/><p>&#x00AB;J&#x2019;ai publié à Paris séparément en deux vo-<lb/>lumes, il y a trente ans, sous le titre d&#x2019;<hi rendition="#i">Essai<lb/>politique sur l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba,</hi> ce que le troi-<lb/>sième volume de la grande édition in&#x2012;4&#x00B0;<lb/>de mon <hi rendition="#i">Voyage aux régions équinoxiales du<lb/>nouveau continent,</hi> p. 345-458, renferme de<lb/>notions statistiques sur les &#x00EE;les Antilles. Il<lb/>a paru dans le temps en anglais et en espa-<lb/>gnol des traductions de mon ouvrage, et c&#x2019;est<lb/>sur la traduction espagnole (<hi rendition="#i">Ensayo politico so-<lb/>bre la isla de Cuba</hi>) que se fonde un ouvrage de<lb/>400 pages qui vient d&#x2019;&#x00EA;tre publié à New-York (chez<lb/>MM. Derby et Jackson), sous le titre: <hi rendition="#i">The island<lb/>of Cuba, by Alexander Humboldt, with notes and<lb/>a preliminary essay, by F. S. Thrasher.</hi> Le tra-<lb/>ducteur a enrichi son travail, fait avec un soin<lb/>très louable, de renseignemens importans qui<lb/>ont rapport aux accroissemens de la prospé-<lb/>rité publique. La discussion des opinions<lb/>plus ou moins discordantes a été traitée par<lb/>M. Thrasher avec une bienveillante modéra-<lb/>tion. Guidé par un sentiment moral qui depuis<lb/>1826 n&#x2019;a pas diminué de vivacité, je dois re-<lb/>gretter que dans un livre sur l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba qui<lb/>porte mon nom, le chapitre placé à la fin de<lb/>l&#x2019;<hi rendition="#i">Essai politique</hi> (le capitulo vu de la traduc-<lb/>tion espagnole, p. 261-287) ait été entière-<lb/>ment supprimé. C&#x2019;est dans ce chapitre, qui me<lb/>tient bien plus à c&#x0153;ur que mes travaux de<lb/>géographie astronomique, de magnétisme ter-<lb/>restre ou de statistique industrielle et agri-<lb/>cole, que j&#x2019;ai examiné ce qui regarde l&#x2019;organi-<lb/>sation des sociétés humaines dans les colonies,<lb/>l&#x2019;inégale répartition des droits et des jouissances<lb/>de la vie, les dangers mena&#x00E7;ans que la sa-<lb/>gesse des législateurs et la modération des<lb/>hommes libres peuvent éloigner, quelle que<lb/>soit la forme du gouvernement. Il appartient<lb/>au voyageur qui a vu de près ce qui tour-<lb/>mente et dégrade la nature humaine de faire<lb/>parvenir les plaintes de l&#x2019;infortune à ceux<lb/>qui ont le devoir de les soulager. J&#x2019;ai rap-<lb/>pelé dans cet exposé combien l&#x2019;ancienne légis-<lb/>lation espagnole des esclaves est moins inhu-<lb/>maine et moins atroce que celle des Etats à<lb/>esclaves dans l&#x2019;Amérique continentale, au<lb/>nord et au sud de l&#x2019;équateur. Défenseur zélé et<lb/>constant de la libre énonciation des opinions,<lb/>je ne me plaindrais jamais de la plus acerbe<lb/>critique dirigée contre moi; mais je crois user<lb/>de mon droit en désirant qu&#x2019;on puisse lire en<lb/><hi rendition="#i">anglais</hi> dans les Etats libres de l&#x2019;Amérique ce<lb/>qui, traduit du fran&#x00E7;ais en <hi rendition="#i">espagnol,</hi> a pu cir-<lb/>culer librement depuis tant d&#x2019;années.</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#et">&#x00BB;<hi rendition="#k">Alexandre de Humboldt.</hi></hi></salute></closer><lb/><dateline><hi rendition="#et">&#x00BB;A Berlin, en juillet 1856.&#x00BB;</hi></dateline><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
