<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>

<pb n="269" facs="#f0001" />

    <div><p>&#x2014;L&#x2019;illustre Alexandre de Humboldt vient<lb/>d&#x2019;adresser au <hi rendition="#i">Journal des Débats</hi> la lettre<lb/>suivante, dont l&#x2019;objet est suffisamment ex-<lb/>pliqué par le texte m&#x00EA;me:</p><lb/><dateline>&#x00AB;A Berlin, en juillet 1856.</dateline></div><lb/><div><p>&#x00AB;J&#x2019;ai publié à Paris, séparément en deux volumes,<lb/>il y a trente ans, sous le titre d&#x2019;<hi rendition="#i">Essai politique sur<lb/>l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba</hi>, ce que le troisième volume de la grande<lb/>édition de mon <hi rendition="#i">Voyage aux régions équinoxiales du<lb/>nouveau continent</hi>, p. 345&#x2014;458, renferme de notions<lb/>statistiques sur les &#x00EE;les Antilles.</p><lb/><p>&#x00AB;Il a paru dans le temps, en anglais et en espa-<lb/>gnol, des traductions de mon ouvrage, et c&#x2019;est sur la<lb/>traduction espagnole (<hi rendition="#i">Ensayo politico sobre la isla</hi><lb/>
        <hi rendition="#i">de Cuba</hi>) que se fonde un ouvrage de 400 pages qui<lb/>vient d&#x2019;&#x00EA;tre publié à New-York (chez MM. Derby et<lb/>Jackson), sous le titre: <hi rendition="#i">The island of Cuba by Alexan-<lb/>der Humboldt, with notes and preliminary essay, by<lb/>F. S. Thrasher.</hi></p><lb/><p>&#x00AB;Le traducteur a enrichi son travail, fait avec un<lb/>soin très-louable, des renseignements importants qui<lb/>ont rapport aux accroissements de la prospérité pu-<lb/>blique. La discussion des opinions plus ou moins dis-<lb/>cordantes a été traitée par M. Thrasher avec une bien-<lb/>veillante modération.</p><lb/><p>&#x00AB;Guidé par un sentiment moral qui, depuis 1826,<lb/>n&#x2019;a pas diminué de vivacité, je dois regretter que,<lb/>dans un livre sur l&#x2019;&#x00EE;le de Cuba qui porte mon nom, le<lb/>chapitre placé à la fin de l&#x2019;<hi rendition="#i">Essai politique</hi> (le chapi-<lb/>tre <hi rendition="#k">vii</hi> de la traduction espagnole, p. 261-287) ait été<lb/>entièrement supprimé.</p><lb/><p>&#x00AB;C&#x2019;est dans ce chapitre, qui me tient bien plus à<lb/>c&#x0153;ur que mes travaux de geographie astronomique,<lb/>de magnétisme terrestre, ou de statistique industrielle<lb/>et agricole, que j&#x2019;ai examiné ce qui regarde l&#x2019;organi-<lb/>sation des sociétés humaines dans les colonies, l&#x2019;iné-<lb/>gale répartition des droits et des jouissances de la vie,<lb/>les dangers mena&#x00E7;ants que la sagesse des législateurs<lb/>et la modération des hommes libres peuvent éloigner,<lb/>quelle que soit la forme du gouvernement.</p><lb/><p>&#x00AB;Il appartient au voyageur qui a vu de près ce<lb/>qui tourmente et dégrade la nature humaine, de<lb/>faire parvenir les plaintes de l&#x2019;infortune à ceux qui<lb/>ont le devoir de la soulager. J&#x2019;ai rappelé dans cet ex-<lb/>posé combien l&#x2019;ancienne législation espagnole des es-<lb/>claves est moins inhumaine et moins atroce que celle<lb/>des Etats à esclaves dans l&#x2019;Amérique continentale,<lb/>au nord et au sud de l&#x2019;équateur.</p><lb/><p>&#x00AB;Défenseur zélé et constant de la libre énonciation<lb/>des opinions, je ne me plaindrai jamais de la plus<lb/>acerbe critique dirigée contre moi; mais je crois user<lb/>de mon droit en désirant qu&#x2019;on puisse lire en <hi rendition="#i">anglais</hi>,<lb/>dans les Etats libres de l&#x2019;Amérique, ce qui, traduit du<lb/>fran&#x00E7;ais en <hi rendition="#i">espagnol</hi>, a pu circuler librement depuis<lb/>tant d&#x2019;années.</p><lb/><closer><salute>&#x00AB;Alexandre <hi rendition="#k">de Humboldt</hi>.&#x00BB;</salute></closer></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
