<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front></front><body>
<pb n="8" facs="#f0001" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">COSMOS.</hi></hi><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
NOUVELLES ET FAITS DIVERS.<lb/><hi rendition="#b">Faits des sciences.</hi></head><lb/><p>M. le lieutenant Pim, de la marine anglaise, fait en ce moment<lb/>de généreux efforts auprès des gouvernements de France, d&#x2019;An-<lb/>gleterre et d&#x2019;Amérique pour organiser une dernière expédition au<lb/>p&#x00F4;le nord, à la recherche de Franklin. M. de Humboldt lui écrit<lb/>à cette occasion une lettre à laquelle nous empruntons le passage<lb/>suivant: &#x00AB;Est-il possible, après tant de sacrifices qu&#x2019;ont faits deux<lb/>nations de m&#x00EA;me origine, et maintenant qu&#x2019;elles ont en leur pos-<lb/>session une partie des objets appartenant à ces naufragés; main-<lb/>tenant que le pays à explorer est restreint à un si petit espace;<lb/>est-il possible, je le répète, qu&#x2019;elles ne fassent pas encore un der-<lb/>nier effort périlleux, comme tout ce qui est grand et hasardeux,<lb/>pour la solution de ce douloureux problème? La géographie et la<lb/>connaissance physique du globe terrestre ont fait un pas immense<lb/>par les résultats qui ont déjà été obtenus, mais il y a encore un<lb/>but moral à atteindre. A cette entreprise se rattache un intér&#x00EA;t de<lb/>sentiment et de parenté avec ceux que nous désirons sauver, sen-<lb/>timent qui provient d&#x2019;une source élevée bien au-dessus de toutes<lb/>les sciences, sentiment qui ennoblit et console.&#x00BB;</p><lb/><p>&#x2014; Un journal anglais affirme qu&#x2019;en Amérique, sur les rives du<lb/>Cuyhoga, on a organisé en grand la fabrication artificielle de la<lb/>glace. Au sein de citernes rectangulaires, entourées d&#x2019;épaisses<lb/>enveloppes de charbon, on établit sur des barreaux des bo&#x00EE;tes à<lb/>congélation, en ménageant autour de chacune des bo&#x00EE;tes des<lb/>espaces vides formant galeries. Une pompe à air, mue par une<lb/>machine à vapeur, fait le vide au sein des citernes en aspirant<lb/>l&#x2019;air intérieur; quand le vide est fait, on introduit un courant<lb/>d&#x2019;éther qui se vaporise; cette vaporisation subite fait baisser la<lb/>température de + 12 à &#x2014; 5 degrés; et, saisie par le froid, l&#x2019;eau des<lb/>bo&#x00EE;tes se congèle, chaque bo&#x00EE;te donne 15 kilogrammes de glace,<lb/>chaque citerne donne 1 000 kilogrammes, au prix de 15 francs,<lb/>assez bas pour donner de très-beaux bénéfices par la vente à<lb/>l&#x2019;intérieur et l&#x2019;exportation.</p></div><lb/></body><back></back>

</text>
</TEI>
